<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05398.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05397.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05399.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dryaden gesucht, in: Fackel Heft 13, Nr. 326, 1911, S. 63-63</title>
            <title type="iso-date">1911-01-01</title>
            <title type="id">tid_05398</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">326</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-326_n0063.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/326,063</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Dryaden gesucht</head>
            <p ana="pr70613">
<space/><seg type="sidehead">[<seg type="spc">Die Künstlerkolonie auf dem Kobenzl</seg>.]</seg> Die Arbeiten sind<lb/>
bereits so weit gediehen, daß mit vollster Bestimmtheit damit gerechnet<lb/>
werden kann, daß die Kolonie am <date>15. Oktober</date> bereits ihrem Betriebe übergeben<lb/>
 werden kann. Das vom Architekten <rs type="pers" ana="n_51198" ref="#fk__p_50800">Ohmann</rs> entworfene Hauptgebäude<lb/>
umfaßt zwei Stockwerke<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Äußerst pittoresk wird der anschließende<lb/>
Naturpark, der 12.485 Quadratmeter einnehmen wird, gehalten sein. Er<lb/>
soll eine arkadische Landschaft darstellen, deren <seg type="ELIDASH">Kastanienwaldungen</seg>, <seg type="ELIDASH">Eichenwaldungen</seg>,<lb/>
<seg type="ELIDASH">Kieferwaldungen</seg> und Föhrenwaldungen von Bächlein und Goldfischteichen durchzogen<lb/>
 sein werden. In der Mitte des Parkes wird sich ein von vier<lb/>
Löwen getragener mykänischer Tempel erheben, der auf einer Felsgrotte<lb/>
aufgebaut sein wird. Zahlreiche allegorische Figuren, welche die Naturgötter<lb/>
 und die vier Jahreszeiten symbolisieren sollen, werden in dem<lb/>
Parke aufgestellt sein, gegen dessen Südabhang Äcker und Weideland<lb/>
und ein Weingarten anschließen werden. Diesen werden die Kunstschüler<lb/>
 selbst bearbeiten<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Professor <rs type="pers" ana="n_51199" ref="#fk__p_56026">Delug</rs> hat bereits vier Kühe, zwei<lb/>
Pferde, viel Geflügel und Schweine angekauft, die <seg type="spc">teils als Modelle</seg>,<lb/>
<seg type="spc">teils als <seg type="ELIDASH">Haustiere</seg> und Nutztiere verwendet</seg> werden. <seg type="spc">Ganz<lb/>
besonders wird die Pflege der Mandolinen getrieben<lb/>
werden</seg>, da Professor <rs type="pers" ana="n_51200" ref="#fk__p_56026">Delug</rs> die Absicht hegt, <seg type="spc">Künstlerausflüge mit<lb/>
Mandolinen zu arrangieren</seg>. Die Verfassung des Künstlerstaates<lb/>
<seg type="spc">wird die republikanische sein</seg>. Aus ihrer Mitte heraus werden<lb/>
die Akademiker ihren Vorgesetzten wählen und Professor <rs type="pers" ana="n_51201" ref="#fk__p_56026">Delug</rs> wird<lb/>
sich nur darauf beschränken, künstlerisch-technische Anweisungen zu<lb/>
geben<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr70615">
<space/>Auf die Frage, ob es ihm lieber sein werde als Modell<lb/>
oder als <seg type="ELIDASH">Haustier</seg> und Nutztier verwendet zu werden, gab ein<lb/>
Schwein zur Antwort: <seg type="insult">Solchen Malern</seg> diene ich lieber gleich als<lb/>
Nutztier. Für ihre <seg type="insult">Schinken</seg> bin ich mir zu gut!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50800">
               <persName>Ohmann, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1858-12-21</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-04-06</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56026">
               <persName>Delug, Alois</persName>
               <birth>
                  <date>1859-05-25</date>
                  <place>Bozen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-11-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>