<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05173.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05172.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05174.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">KARL KRAUS: Kempinski, in: Fackel Heft 12, Nr. 309, 1910, S. 1-4</title>
            <title type="iso-date">1910-10-31</title>
            <title type="id">tid_05173</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">309</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-309_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/309,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>KARL KRAUS: Kempinski</head>
            <p ana="pr66776">
<space/>Zu <seg type="spc">einem</seg> Werke werde ich nie gelangen. Ich<lb/>
möchte meine Lebensanschauung zu einem philosophischen<lb/>
 System ausbauen und es »<rs type="pers" ana="n_48440" ref="#fk__p_47772">Kempinski</rs>« nennen.<lb/>
Wenn dieses Werk erscheint, müßten <seg type="insult">sämtliche Berliner<lb/>
 Kulturästheten und Wiener Gastwirte, Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48441" ref="#fk__p_47613">Scheffler</rs> und der <rs type="pers"><foreign xml:lang="de-loc">grade Michl</foreign></rs></seg>, Selbstmord begehen<lb/>
aus Reue über ein verpfuschtes Leben. Ich würde in<lb/>
diesem Buch von Trinkgeldern, die eingeteilt werden,<lb/>
und Speisen, die ausgehen, ausgehen und zu dem<lb/>
Nachweise kommen, daß <seg type="insult">die systematische Zerreibung<lb/>
des Nervenlebens an den äußeren Winzigkeiten</seg>, <seg type="insult">die<lb/>
individuelle Drapierung der Notwendigkeiten mit Hindernissen<lb/>
</seg> zur <seg type="insult">kulturellen Ohnmacht</seg> führt. Ich würde<lb/>
das älteste und von <seg type="insult">aller Humorlosigkeit</seg> mißbrauchte<lb/>
Material des <foreign xml:lang="de-loc">Sperrsechserls</foreign> nicht scheuen, um <seg type="insult">die<lb/>
geistige Linie nach Königgrätz</seg> zu ziehen. Ich würde<lb/>
zeigen, daß <seg type="insult">ein ungeistiges Volk</seg> das äußere Leben,<lb/>
Gehen, Fahren, Essen, <seg type="insult">mit Gefühl und Temperament</seg><lb/>
durchtränkt und mit all dem, was es an der Kunst<lb/>
erspart. Ich würde: <seg type="insult">die Qualen des Wiener Tags</seg> nicht<lb/>
<seg type="insult">aus dem Gefühlswinkel brummiger Zärtlichkeit</seg> betrachten<lb/>
, wie es <seg type="insult">dem Herrn <rs type="pers" ana="n_48442" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> gelingt, und <seg type="insult">noch einigen<lb/>
 Linzerischen <foreign xml:lang="de-loc">Buam</foreign></seg>, die sich jetzt in den Feuilletons<lb/>
breit machen und mir meine Probleme platt treten; nicht<lb/>
als Beschwerden behandeln, denen abzuhelfen ist und<lb/>
nach deren Beseitigung wir definitiv ins <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Paradeisgartel</foreign> der<lb/>
Kultur</seg> gelangen, sondern als <seg type="insult">Symptome eines unheilbaren<lb/>
 Volkscharakters</seg>. Schildern, wie mir in <seg type="insult">diesem<lb/>
<seg type="ELIDASH">Kreuzland</seg> und Kreuzerland</seg> das Leben verrinnt in der<lb/>
bangen Pause, da ich entdecke, daß der Zahlkellner<lb/>
schon befriedigt ist, aber geholt werden muß, um zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr66776">
wechseln, weil noch <seg type="insult">drei andere Familienväter</seg> zu versorgen<lb/>
 sind. Nachmessen, um wieviel hier ein Mensch,<lb/>
der denkt, täglich herunter gebracht werden muß,<lb/>
damit die <seg type="insult">Instrumente</seg> sich individuell, malerisch,<lb/>
jodlerisch, drahrerisch, schieberisch ausleben können<lb/>
und die Passanten ein Vergnügen haben. Darstellen,<lb/>
wie der <seg type="insult">Wiener</seg> aufs Trockene käme, wenn das Leben<lb/>
glatt ginge, wie das Hindernis selbst seine Lebensnotwendigkeit<lb/>
 ist, wie er die Ratlosigkeit braucht, um<lb/>
vom Kellner aus ihr befreit zu werden, sechs Kellner,<lb/>
um eine Ansprache zu haben; wie er darauf angewiesen<lb/>
 ist, beim Verdauen die <seg type="insult">Romantik</seg> zu suchen, die er<lb/>
sich in anderen Lebensverhältnissen versagen muß,<lb/>
<seg type="insult">zwischen Tafelspitz und <foreign xml:lang="de-loc">Grieszweckerl</foreign></seg> alle Erlebnisse,<lb/>
Abenteuer, Überraschungen, Enttäuschungen durchzumachen<lb/>
 und noch im Ansagen bei der Rechnung die<lb/>
<seg type="insult">Pietät für das <foreign xml:lang="de-loc">Papperl</foreign></seg> zu genießen. Zeigen, wie <seg type="insult">diese<lb/>
Phantasten der Notdurft</seg> nicht nur die Konterfeis <seg type="insult">ihrer<lb/>
maßgebenden Gastwirte</seg> in ihren Zeitungen nicht entbehren<lb/>
 können, sondern wie sie zu <seg type="insult">Voyeuren</seg> werden vor<lb/>
der Einladung: <seg type="insult">»Täglich das weltberühmte Backhühneressen<lb/>
. Hochachtungsvoll <rs type="pers" ana="n_48443" key="#fk__p_54941">Vincenz Deierl</rs>.«</seg> Nachweisen,<lb/>
wie <seg type="insult">die kulturelle und ästhetische Überanstrengung der<lb/>
vereinigten Rassen</seg> zur Schaffung <seg type="insult">der häßlichsten Gesichter</seg><lb/>
geführt hat, deren man auf dem Erdenrund habhaft werden<lb/>
kann, und wie das Getorkel eines Straßenbahnwagens<lb/>
fast ein Symbol <seg type="insult">dieser durcheinandergeschüttelten<lb/>
Nationen</seg> ist und bezeichnend für <seg type="insult">die Lage der Deutschen<lb/>
in Österreich bei romanisch-slawisch-meseritscher<lb/>
Überfüllung</seg>. Ich würde <seg type="insult">dem lokalen Größenwahn<lb/>
</seg>, der das Leben nicht in Inneres und Äußeres,<lb/>
sondern — für Hunger und Liebe — in Vorderes und<lb/>
Hinteres einteilt, verraten, daß die <seg type="insult">Echtheiten</seg>, die er<lb/>
gepachtet hat, samt und sonders, inklusive <foreign xml:lang="de-loc">Kipfel</foreign>, in<lb/>
Berlin längst überholt sind. Daß das Berliner Prinzip<lb/>
heute selbst die Echtheit umfaßt, wiewohl sein<lb/>
kultureller Sinn in der traumhaften Unechtheit,<lb/>
in der fieberflüchtigen Markierung äußerer Lebenswerte<lb/>
</p>
            <p ana="pr66776">
 beruht, in der Stellung eines Rahmens, der Raum<lb/>
läßt für schöpferische Geistigkeit. Daß die Demokratisierung<lb/>
 der Dinge und nicht der Kunst, die Mechanisierung<lb/>
 des äußeren Lebens der Weg ist zu einer inneren<lb/>
Kultur. Daß in den <seg type="insult">Zeiten der geistigen Not</seg> das Berliner<lb/>
Leben eine Pontonbrücke ist. Daß der Künstler in Wien<lb/>
höchstens aus dem Überdruß schöpft und Wien<lb/>
nicht länger erträgt, als das Erlebnis des Ärgers produktiv<lb/>
 bleibt. Daß er dann aus dem <seg type="insult">Unwesen</seg> in die<lb/>
<seg type="insult">Wesenlosigkeit</seg> sich rettet. Daß der <seg type="insult">Tonfall des Berliner<lb/>
Tages</seg> die Selbstverständlichkeit ist, die alles Neue amalgamiert<lb/>
, während wir hier täglich das Alte ungewohnt<lb/>
finden, die Tradition beglotzen, auf die Vergangenheit<lb/>
hoffen und als <seg type="insult">Trockenwohner baufälliger Häuser</seg> uns<lb/>
fortfretten. Ich würde die Zauberformel Berlins finden:<lb/>
Das, worüber man hinwegkommen muß, ist nicht das<lb/>
Ziel. Lebensmittel sind nicht Lebenszweck. Wenn das<lb/>
Pflaster gut und billig ist, ist die Siegesallee nicht<lb/>
gefährlich. <rs type="pers" ana="n_48444" ref="#fk__p_50940">Otto der Faule</rs>, von einem Automobil aus<lb/>
gesehen, ist ein Kunstwerk neben <seg type="insult">einer <rs type="inst">Parlamentsgöttin</rs><lb/>
aus Stearin</seg>, an der man in einem <foreign xml:lang="de-loc">Hupferl</foreign> vorbei muß.<lb/>
Essen, um zu leben, nicht leben, um zu essen. Essen<lb/>
müssen, um gute Nerven haben zu können, aber nicht<lb/>
gute Nerven haben müssen, um essen zu können. Es<lb/>
kann dort nicht geschehen, daß der Wirt <seg type="insult">sein eigener<lb/>
Stammgast</seg> ist. Nicht in der Kultur und nicht im Lokal.<lb/>
Und <rs type="pers" ana="n_48445" ref="#fk__p_47772">Kempinski</rs>, ein Wohltäter der Menschheit, der<lb/>
Menschen, die noch etwas anderes zu tun haben, dazu<lb/>
verholfen hat, auf gefahrlose Art zur Verrichtung ihrer<lb/>
Notdurft zu gelangen, ist gestorben, ohne daß man ihm<lb/>
beweisen konnte, daß er gelebt hat. Wäre die Speise dort<lb/>
wirklich so schlecht, wie <seg type="insult">unser Rindfleischwahn</seg> sich<lb/>
einbildet, sie wäre besser, weil sie ohne <seg type="insult">Pathos</seg> und<lb/>
mit Schonung des Nervenlebens geboten wird, während<lb/>
<seg type="insult">wir, Romantiker der Notwendigkeit</seg>, immer unbefriedigt<lb/>
 bleiben, weil die Kalbsbrust mit dem Anspruch<lb/>
auf unser Herz gereicht wird und durch keine Vollkommenheit<lb/>
 für solche Belästigung entschädigen könnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66776">
Ich würde beschreiben, wie der <seg type="insult">Wiener</seg> mit dem angeborenen<lb/>
 Grauen vor der <seg type="insult">»Abfütterungsanstalt«</seg> zu <rs type="pers" ana="n_48446" ref="#fk__p_47772">Kempinski</rs><lb/>
kommt, an der Aussicht, einen Platz zu finden, verzweifelt<lb/>
, und so schnell gegessen hat, daß ihm <seg type="insult">die<lb/>
Frage an das Schicksal: »Was können Sie mir empfehlen<lb/>
?«</seg> für immer in der Kehle stecken bleibt. Tisch 109,<lb/>
Kellner 57, das macht: Gast 6213. Aber dieser kann in<lb/>
dem Choral der Maschinen seinem eigenen Gedanken<lb/>
nachleben, während der einsame Gast im Wiener Vorstadtbeisel<lb/>
 sein eigenes Wort nicht hört. Ich würde die<lb/>
Idyllen der Leipziger Straße schildern und <seg type="insult">die Gefahren<lb/>
der Plankengasse</seg>. Und es risse mich hin, <seg type="insult">dieser antiquierten<lb/>
 Schönheitssucht</seg>, die sich in krummen Gassen<lb/>
weidet, die Poesie der graden Linie vorzuziehen und<lb/>
<seg type="insult">diesem Leben</seg>, das auf Krücken zu seinen Wundern kriecht,<lb/>
das Leben der mysteriösen Selbstverständlichkeit.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47772">
               <persName>Kempinski (Hotel)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50940">
               <persName>Otto der Faule von Wittelsbach, Markgraf von Brandenburg</persName>
               <birth>
                  <date>1346</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1379-11-15</date>
                  <place>Schloß Wolfenstein/Isar</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47613">
               <persName>Scheffler, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1869-02-27</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-10-25</date>
                  <place>Überlingen</place>
               </death>
               <occupation>Kunsthistoriker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>