<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10338.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10337.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10339.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wirrungen, in: Fackel Heft 27, Nr. 697, 1925, S. 123-125</title>
            <title type="iso-date">1925-10-01</title>
            <title type="id">tid_10338</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">697</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-697_n0123.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/697,123</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wirrungen</head>
            <p ana="pr140564">
<space/>Ich gehöre gewiß zu jenen, die es an jedem Tag seit<lb/>
dem Umsturze beklagten, daß die <rs type="inst">Arbeiterpartei</rs> den psychologischen<lb/>
 Moment versäumt hat, um <seg type="insult">die Frechheit des rückwärts<lb/>
gewendeten Schwachsinns</seg>, der sich jetzt schwarzweißrot und<lb/>
schwarzgelb gebärdet, zu verriegeln; und die jeden Versuch der<lb/>
Abwehr einer <seg type="insult">Widerwärtigkeit</seg>, deren Mittel und Zweck die Gewalt<lb/>
ist, dankenswert finden. Man weiß, wie ich insbesondere auf <seg type="insult">die<lb/>
Entwicklung der Schweißfüße durch Bodenständigkeit</seg> mein<lb/>
Augenmerk richte und daß ich wie kaum ein anderer von der<lb/>
Tragik eines gesellschaftlichen Befreiungskampfes berührt bin, der<lb/>
hierzulande noch durch ein Ringen mit der <rs type="pers"><seg type="insult">Kasmaderei</seg></rs> erschwert<lb/>
wird. Umsoweniger nach meinem Geschmack ist aber eine<lb/>
Niederlassung auf <seg type="insult">das Niveau des politischen Wirtshauskrakeels</seg>,<lb/>
die sich hinterdrein als <seg type="insult">ein so reines Lamperltum</seg> darstellt, daß<lb/>
es vom <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_27076">Parteiorgan</rs></seg> in den denkbar bescheidensten Lettern<lb/>
gewürdigt wird. Es ist, als ob sich <seg type="insult">der gegnerische Lügenbericht</seg><lb/>
bereits in die folgende Wirrung verstrickt hätte und ausnahmsweise<lb/>
 wahr sein könnte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr140566">
<space/>Hakenkreuzlerisch-monarchistische Provokationen. Aus Schwadorf<lb/>
im Bezirk Schwechat wird uns geschrieben: Sonntag den <date>23. <abbr>d.</abbr></date><lb/>
hatte hier der <rs type="inst">deutschnationale Turnverein</rs> sein <rs type="event">Gründungsfest</rs>.<lb/>
Die hiesige Arbeiterschaft besuchte ein Konzert, das veranstaltet<lb/>
worden war, um Gegnern die Gelegenheit zu Provokationen zu<lb/>
nehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140568">
Wie macht man das?<lb/>
</p>
            <p ana="pr140570">
Einige junge Genossen, die aus Klein-Neusiedl gekommen waren,<lb/>
gingen aber nach Schluß des Konzerts in das Gasthaus, in dem das<lb/>
<rs type="event">Turnerfest</rs> abgehalten wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140572">
Wohl um den Gegnern die Gelegenheit zu Provokationen noch<lb/>
mehr zu nehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140574">
Entweder aus Neugierde oder um die Genossen zu provozieren, spielte<lb/>
der Kapellmeister, es war der im <rs type="inst">Schwadorfer Kinderheim</rs> der<lb/>
<rs type="inst">Gemeinde Wien</rs> als Gebäudeaufseher angestellte <rs type="pers" ana="n_85990" ref="#fk__p_48843">Leopold Schuster</rs>,<lb/>
monarchistische Lieder, auf Verlangen des Postmeisters <rs type="pers" ana="n_85991" ref="#fk__p_46270">Horetzky</rs> auch<lb/>
das <rs type="title">Kaiserlied</rs>, trotzdem er von der Behörde schon gemahnt worden<lb/>
war, solche Lieder nicht zu spielen, da sie provokatorisch wirken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140576">
Möglicherweise aber hat er es bloß aus Neugierde getan.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140578">
Als ihn auch die Klein-Neusiedler darauf aufmerksam machten, wurden<lb/>
sie von seinen Musikern mit den Instrumenten geschlagen, doch<lb/>
blieben ihnen die Arbeiter die Antwort nicht schuldig. Nun wurde die<lb/>
Sache so gedreht, als ob die Mitglieder der <rs type="inst">Arbeitermusikkapelle</rs> die<lb/>
monarchistischen Spieler geschlagen hätten, was aber nicht wahr war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140580">
Also sind sie ihnen doch die Antwort schuldig geblieben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140582">
Das wurde ersonnen, um eine Ausrede für einen Überfall auf die<lb/>
Arbeitermusiker zu haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140584">
Nun treten Ursache und Wirkung bereits in einen so lebhaften<lb/>
Wechselverkehr, daß man wirklich nicht mehr weiß, wer mit <seg type="insult">dem<lb/>
heiligen Verteidigungskrieg</seg> angefangen und wer durch Notwehr<lb/>
provoziert hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140586">
Das Dazwischentreten einiger älterer Genossen und eines Gendarmeriebeamten<lb/>
 verhinderte ernstere Ereignisse. Man verlegte aber dann den<lb/>
Überfall nach Klein Neusiedl. Mit einem eisenbeschlagenen Dreschflegel<lb/>
, einer Wagendeichsel, einer Mistgabel, einem Wagentrittel und<lb/>
Prügeln wurde eine Expedition ausgerüstet. Die Pläne gelangen nicht,<lb/>
die Burschen, die den Überfall beabsichtigten, wurden mit Prügeln<lb/>
heimgeschickt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140588">
Mit solchen, die sie schon mitgebracht hatten. Die Aktion ist<lb/>
nicht ganz übersichtlich, aber der Schlußsatz enthält eine Wahrheit:<lb/>
</p>
            <p ana="pr140590">
Die <seg type="insult">Provokateure</seg> sollten sich wohl in acht nehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140592">
Sicherlich ist <seg type="insult">das bloße Dasein eines Hakenkreuzlers oder eines<lb/>
Monarchisten</seg>, auch wenn sie nicht das <rs type="title">Kaiserlied</rs> und nach der<lb/>
gleichen Melodie »<rs type="title">Deutschland Deutschland über alles</rs>« singen,<lb/>
eine <seg type="insult">Provokation</seg>. Aber zwischen den Extremen — einer <foreign xml:lang="de-loc">Watschen</foreign><lb/>
oder Mitsingen der <rs type="title">Deutschland-Hymne</rs> — wäre vielleicht<lb/>
die <rs type="title">Internationale</rs> zu empfehlen und unter allen Umständen die<lb/>
Unterlassung von <seg type="insult">Schlachtberichten</seg> über Aktionen, die sich nicht<lb/>
ganz übersichtlich darstellen lassen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46270">
               <persName>Horecky, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1866-1-5</date>
                  <place>Jenesthan/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-4-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Postbeamter</occupation>
               <note type="comment">2., Josefinengasse 12</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48843">
               <persName>Schuster, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1857-10-23</date>
                  <place>Oberpaschenbrunn/Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-3-28</date>
                  <place>Schwadorf/Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Gebäudeaufseher</occupation>
               <note type="comment">Kinderheim Schwadorf</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>