<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04051.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04050.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04052.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Meine Antwort, in: Fackel Heft 07, Nr. 194, 1906, S. 6-12</title>
            <title type="iso-date">1906-01-31</title>
            <title type="id">tid_04051</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">194</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-194_n0006.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/194,006</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Meine Antwort</head>
            <lg>
<l>»<RS persTitle="Goethe" title="Faust">Nun sag’, wie hast du’s mit der <seg type="insult">Wahlreform</seg>?</RS></l>
<l>Du bist ein herzlich guter Mann,</l>
<l>Allein ich glaub’, du hält’st nicht viel davon.«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Laß das, mein Kind! Du fühlst, ich bin dir gut;</l>
<l>Für meine Lieben ließ’ ich Leib und Blut,</l>
<l>Will niemand sein Gefühl und seine Kirche rauben.«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Das ist nicht recht, man muß d’ran glauben!«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Muß man?«</l>
</lg>
            <p ana="pr42254">
<space/>Da sich genug Leute bereit zeigen dürften, die<lb/>
Anerkennung, die der Briefschreiber meinem Wirken<lb/>
zollt, abzuwehren, aber keiner, mich gegen seinen<lb/>
Tadel zu verteidigen, so fühle ich mich bloß an die<lb/>
eine der beiden Aufgaben gebunden. Wenn der<lb/>
freundliche Tadler behauptet, daß ich mich in einer<lb/>
großen Sache, in der Frage der Wahlreform, vergreife<lb/>
, so beweist er, daß er sich in einer kleinen vergreift<lb/>
: in der Beurteilung meines publizistischen<lb/>
Wollens. Weil ich von diesen Dingen zu wenig verstehe<lb/>
, so weiß ich nicht, ob er die Bedeutung der<lb/>
Wahlreform überschätzt. Sicher überschätzt er die<lb/>
Bedeutung des literarischen Lebensplanes, dem ich<lb/>
meine Kraft gewidmet habe. Und unterschätzt sie,<lb/>
weil er sie verkennt; weil er dem künstlerischen<lb/>
Zweck, sich selbst zu genügen, populäre Wirkungen<lb/>
aufpfropfen möchte. Die Seiten dieser <rs type="selfRef" ana="werk_14304">Zeitschrift</rs>,<lb/>
die meine eigene Feder beschrieb, zeigen alle menschlichen<lb/>
 Untugenden außer dem Ehrgeiz, <seg type="insult">Politik</seg> zu<lb/>
machen. Welch weites Gebiet publizistischer Erregung<lb/>
blieb noch dem Wunsche, sich selbst zu befreien und,<lb/>
wenns ging, Gleichgesinnten das erlösende Wort zu<lb/>
prägen. Die Erkenntnis, daß nicht in den <seg type="insult">»Vertretungskörpern<lb/>
«</seg> — <seg type="insult">herrliches Gegenwartswort</seg>, das<lb/>
den Kontrast zu den einsamen Seelen bedeutet —,<lb/>
daß nicht in den <rs type="inst">Parlamenten</rs>, sondern in den Redaktionen<lb/>
 die wirkenden Mächte am Werk seien, hat<lb/>
dieser Zeitschrift die politikfremde Richtung gewiesen.<lb/>
Die Erkenntnis, daß weder hier noch dort das Glück<lb/>
</p>
            <p ana="pr42254">
der Menschheit bereitet werde, hat mich Stimmungen<lb/>
zugänglich gemacht, die mich für den dringlichsten<lb/>
Ansturm der Tagesfragen unzugänglich machen. Ich<lb/>
weiß nicht, welcher Grad der <seg type="insult">Parteibegeisterung</seg> den<lb/>
freundlichen Verfasser des offenen Briefes zu einer so<lb/>
augenfälligen Verkennung meiner Absichten vermocht<lb/>
hat. Sie scheinen schon ganz in <seg type="insult">jenen roten Dunst</seg><lb/>
getaucht, den die <seg type="insult">Erhitzung am Parteiideal</seg> den besten<lb/>
Köpfen jetzt vormacht und in dem der Verstand<lb/>
schließlich vom <seg type="insult">Schlagwort</seg> getroffen wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42255">
<space/>Und wieder einmal ist, wer nicht mit ihnen ist,<lb/>
gegen sie! Ich stehe der Wahlreform »feindlich<lb/>
gegenüber«, weil <seg type="insult">ich, der fanatische Nichtpolitiker</seg>,<lb/>
mich mit ihr nicht befaßt habe, weil, wo <seg type="insult">hundert<lb/>
sachverständige Federn</seg> sich regen, meine glücklich<lb/>
erworbene Unkenntnis dieser Dinge mir Schweigen<lb/>
auferlegt. Wann habe ich denn »die Männer angegriffen<lb/>
, die die größte Kulturtat geleistet haben«?<lb/>
In kurzen Worten wehrte ich <seg type="insult">dem orthodoxen Eifer</seg>,<lb/>
der die Wahlreform über die irdische Nützlichkeit<lb/>
hinaus in eine <seg type="insult">Frage des ewigen Seelenheils</seg> verwandeln<lb/>
 möchte, wies ich nach, daß selbst der<lb/>
<seg type="insult">Horizont sozialdemokratischer Kunstauffassung</seg> von<lb/>
einem <seg type="insult">Plakatideal</seg> verhängt ist. Ließ mich vom<lb/>
<seg type="insult">Siegesrausch der Nüchternheit</seg> nicht fassen, vom <seg type="insult">Dünkel<lb/>
glanzlosester Diktatur</seg> nicht blenden. Habe ich das <seg type="insult">Martyrium<lb/>
 der »Mutigen ohne Zeugen«</seg> — im eroberten<lb/>
<rs type="inst">Parlament</rs> werden sie Ohrenzeugen haben — vermehren<lb/>
 geholfen? Hat sie die Not der Zeit so wehleidig<lb/>
 gemacht, daß sie es schon als persönlichen<lb/>
Angriff empfinden, wenn ein Schriftsteller der Meinung<lb/>
ist, daß die Behandlung eines Gerichtsskandals seinem<lb/>
Temperament, seinem Stil und seiner Erkenntnis von<lb/>
der <seg type="insult">Erbärmlichkeit österreichischer Zustände</seg> besser<lb/>
liege, als die Entrüstung über den Wahlrechtswiderstand<lb/>
 der <seg type="insult">»<rs type="inst">Herrenhäusler</rs>«</seg>? Daß ich über die Stellung<lb/>
der <rs type="inst">Wiener Polizei</rs> zur Wahlreform Worte gefunden<lb/>
habe, die zwar nicht so laut, gewiß aber kränkender<lb/>
</p>
            <p ana="pr42255">
für die Autorität geklungen haben als die <seg type="insult">des <rs type="perRef" ana="werk_14305">sozialdemokratischen<lb/>
 Organs</rs></seg>, zeigt doch, daß ich nicht so<lb/>
ganz verhärtet bin, zeigt, daß in den Grenzen meines<lb/>
publizistischen Vermögens, die zu erkennen mein<lb/>
publizistischer Vorzug ist, etwas dergleichen noch Platz<lb/>
hat, was der <seg type="insult">Parteimensch</seg> aller Eigenart, aller Begabung<lb/>
, allem Temperament vorzieht: <seg type="insult">»Gesinnung«</seg>.<lb/>
Und dieser Tugend, die ein Mann meiner Beschaffenheit<lb/>
 nicht gern mit <seg type="insult">Leuten</seg> gemein hat, die von<lb/>
parteiwegen dazu verpflichtet sind, war doch in<lb/>
sieben Jahrgängen der ‚<rs type="self" ana="werk_14306">Fackel</rs>‘ ein erklecklicher<lb/>
Spielraum gegönnt. Die Zustandskritik an den Einrichtungen<lb/>
 der bürgerlichen Gesellschaft ward hier<lb/>
mit stärkerem Impetus — mit der geringeren<lb/>
Dauerwirkung, aber mit der größeren Eindrucksfähigkeit<lb/>
 des Einzelkämpfers — getrieben als auf<lb/>
<seg type="insult">irgendeiner parteibeglaubigten Tribüne</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42256">
<space/>Der Briefschreiber gibt zu, daß sich meine<lb/>
Attake gegen den <seg type="insult">Bourgeois</seg> gekehrt habe, den er<lb/>
<seg type="insult">den »gemeinsamen Feind des Künstlers, des Genies<lb/>
und des Volkes«</seg> nennt. Aber darin unterschied sie sich<lb/>
von der <seg type="insult">Parteikritik</seg>, daß sie zwischen <seg type="insult">Bourgeois</seg><lb/>
und Volk nicht unterschied, wenn es galt, <seg type="insult">die<lb/>
Feinde des Künstlers und des Genies</seg> zu treffen.<lb/>
Ich glaube — trotz <seg type="insult">der ausgesprochenen Neigung<lb/>
der Arbeitervereine für die Gesangspossen des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_34939" ref="#fk__p_40123">Costa</rs></seg> — an die »hohe Organisation des Kunstgenusses«,<lb/>
die der Verfasser des Briefes seiner Partei nachrühmt.<lb/>
Aber sollte nicht das edelste Streben, die Genußfähigkeit<lb/>
 der Massen zu erziehen, in der Eroberung<lb/>
<seg type="insult">bourgeoiser Kunstideale</seg> münden? Ich glaube, daß<lb/>
im <seg type="insult">Zerstörungskampf gegen die künstlerische<lb/>
Persönlichkeit</seg> jede Masse zur <seg type="insult">»Bourgeoisie«</seg> wird,<lb/>
mag sie das Recht Abgeordnete zu wählen, besitzen<lb/>
oder erstreben, mag sie aus Bürgern zusammengesetzt<lb/>
 sein oder aus Proletariern. Oder aus Aristokraten<lb/>
. Ich weiß nicht, durch welche Bekenntnisse<lb/>
der ‚<rs type="self" ana="werk_14307">Fackel</rs>‘ die Vorliebe ihres Herausgebers für die<lb/>
</p>
            <p ana="pr42256">
<seg type="insult">Sportbarone und Wohltätigkeitskomtessen</seg> bewiesen<lb/>
werden könnte. Ich zweifle nicht, daß sich die Frage,<lb/>
wo in Österreich die Aristokratie ist, von der ich<lb/>
»träume«, schwer beantworten ließe. Aber sollte es<lb/>
nicht mehr Utopistenrecht sein, von Zuständen zu<lb/>
träumen, die es nicht gibt? Nicht nur die Märtyrerpflicht<lb/>
, unter Zuständen, die es gibt, zu leiden, teile<lb/>
ich mit der Sozialdemokratie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42257">
<space/>Fruchtlose Selbstverbrennung unser Los? Oder<lb/>
das Ende der bürgerlichen Herrschaft unsere Hoffnung<lb/>
? In jedem Falle soll die Aschenurne Wahlzwecken<lb/>
 dienen. Ich habe mich gegen den Vorschlag<lb/>
nicht gesträubt, mich nicht, anstatt dem großen Totengeläute<lb/>
 des alten Österreich »mit Begier zu lauschen«,<lb/>
mit Kälte abgewendet. Ich spreche bloß nicht, ich<lb/>
lausche. Und nehme die unerhörte Bereitwilligkeit der<lb/>
Regierenden, Österreich zu erneuern, ernst. So wahr mit<lb/>
sozialdemokratischer Hilfe der Rechtsstaat bereits<lb/>
erzwungen und das Gesetz in Österreich eingeführt<lb/>
ist, so sicher wird die Vergrößerung sämtlicher Reibungsflächen<lb/>
 — <seg type="spc">auch</seg> der nationalen —, wird die ungeheure<lb/>
 Vermehrung klerikaler Mandate die Renovierung<lb/>
 Österreichs bewirken. Die Herrschenden wünschen<lb/>
 nichts sehnlicher. Sie sind ganz erfüllt vom Geiste<lb/>
einsichtsvoller Nachgiebigkeit. Etwa wie <seg type="insult">jener hohe<lb/>
Herr</seg>, den man auf die Undurchführbarkeit einer<lb/>
Transaktion aufmerksam machte. »Wenn ich es<lb/>
wünsche, wird doch das Gericht nachgeben?« ‚Ja, aber<lb/>
das Gesetz, Hoheit, verbietet es!‘ »Wenn das Gericht<lb/>
die Wahl zwischen dem Gesetz und meinem Wunsch<lb/>
hat, wird es doch meinen Wunsch befolgen?« ‚Ja,<lb/>
aber das Gesetz, Hoheit, ist von <abbr>Sr.</abbr> Majestät sanktioniert<lb/>
!‘ »Ach so, wenn es ein von <abbr>Sr.</abbr> Majestät<lb/>
sanktioniertes Gesetz ist, dann freilich —« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und<lb/>
wenn der <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_504">Kaiser</RS> die Renovierung Österreichs will?<lb/>
Dann freilich — wird ein neues <seg type="insult">Plakatideal</seg> gefunden<lb/>
 werden müssen, dessen Zauber hoffentlich<lb/>
wieder bis zu seiner Verwirklichung vorhalten wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42258">
<space/>Eine Wahlreform in Österreich mag die nützlichste<lb/>
 und notwendigste Sache von der Welt sein.<lb/>
Ich weiß es nicht. Jedenfalls ist sie die nüchternste. Und<lb/>
daß mit Totschlag bedroht wird, wen das Thema nicht<lb/>
in <seg type="insult">ekstatische Stimmung</seg> versetzt, ist unerträglich.<lb/>
Der organisatorischen Begabung gebührt Respekt, die<lb/>
alle Gestionen der Partei bis zu dem großen Aufmarsch<lb/>
 der Demonstranten als eindrucksvolle Beschämung<lb/>
 der Staatsgewalt wirken ließ — deren <seg type="insult">Autorität<lb/>
und Verwirrungstechnik</seg> bis auf weiteres brachliegen.<lb/>
Aber zur <seg type="insult">mystischen Verklärung des <date>28. November</date></seg><lb/>
fühle ich mich nicht verpflichtet. Nicht alle Teilnehmer<lb/>
waren von dem Zweck ihres Marsches unterrichtet;<lb/>
doch gewiß auch nicht alle von der <seg type="insult">Heiligkeit ihrer<lb/>
Mission</seg> durchdrungen. Wissen sie von der Bedeutung<lb/>
dessen, was im <rs type="inst">Parlament</rs> geschieht, mehr, als etwa<lb/>
von der Bedeutung der plastischen Gruppe, die <seg type="insult">die<lb/>
Verhäßlicher Wiens</seg> vor das <rs type="inst">Parlament</rs> gepflanzt haben?<lb/>
Ob das <seg type="insult">Riesenweib</seg>, das eine Seifenfabrik der Renovierung<lb/>
 Österreichs gewidmet zu haben scheint, die<lb/>
Muttergottes oder die Kaiserin vorstellt: zwischen<lb/>
diesen Meinungen hörte man proletarische Betrachter<lb/>
schwanken. Sie sind auch der echten Kunst gegenüber<lb/>
 zu besserem Urteil nicht verpflichtet und bleiben<lb/>
als <seg type="insult">Wilde</seg> doch bessere Menschen. Ihre hohe<lb/>
Organisation des Kunstgenusses scheint mir in der<lb/>
Welt <seg type="insult">jener Ideologen</seg> zu bestehen, die dem Proletarier<lb/>
das Brot nicht ohne Buch verabreichen wollen und<lb/>
immerdar überzeugt sind, daß er zuerst das Buch verschlingen<lb/>
 werde. Sie wollen, daß die Arbeiterschaft,<lb/>
deren <seg type="insult">Bildungsdrang</seg> nicht mehr zu halten sei, <seg type="insult">dieselben<lb/>
 Kulturgüter</seg> erraffe, an denen sich die <seg type="insult">Bourgeoisie<lb/>
</seg> zu Tode gefressen hat. Daß die Kultur vergiftet<lb/>
 ist, daß der Unbildungstrieb zu einer reineren<lb/>
führen könnte, so anarchisches Denken würde <seg type="insult">Fortschrittsgeistern<lb/>
</seg> nicht ziemen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr42259">
<space/>Ich freue mich, daß ich diesen so oft gefallen<lb/>
habe. Aber es betrübt mich nicht, daß ich sie öfter<lb/>
</p>
            <p ana="pr42259">
enttäuschen muß. Ich trage als Publizist nur die Verantwortung<lb/>
 für meinen Glauben, nicht für die Wahrheit<lb/>
 meines Bekenntnisses. Ich schreibe, weil ich<lb/>
zufällig in dem Drehen von Brotkügelchen nicht den<lb/>
mich befriedigenden Ausdruck meines Innenlebens<lb/>
finde. Aber ich schreibe nicht, um dem zu dienen,<lb/>
der lesen will. Darum muß ich nicht »<seg type="insult">Stellung</seg><lb/>
nehmen«. Und darum muß ich auch nicht zwischen<lb/>
der <seg type="insult">»Bejahung alles Bestehenden«</seg> und <seg type="insult">dem<lb/>
»beherzten Anschluß an die neuen treibenden<lb/>
Kräfte«</seg> wählen. Wozu Wahl? Wozu Anschluß?<lb/>
Wenn ich von zwei Übeln das geringere wählen<lb/>
soll, wähle ich keines. Ich warte die Erneuerung<lb/>
 Österreichs ab und hoffe, daß ich dann noch<lb/>
immer genug zu tun bekommen werde. Der freundliche<lb/>
 Verfasser ahnt gar nicht, wie schön das Leben<lb/>
ohne <seg type="insult">organisierte Ideale</seg> ist. Aber ich will es nicht<lb/>
unterlassen, ihm dafür, daß er mir den Vorwurf<lb/>
<seg type="insult">»persönlicher Motive«</seg>, den <seg type="insult">die Dummköpfe aller<lb/>
Parteien</seg> gegen mich erheben, ausdrücklich erspart,<lb/>
von Herzen zu danken. Wie übermenschlich müßte<lb/>
mein Temperament sein, wenn persönlicher Anstoß<lb/>
meine Betrachtung zu der Perspektive erheben könnte,<lb/>
die sie der kleinsten Sache abgewinnt! Ich weiß nicht,<lb/>
von welcher Affäre er spricht, an der er mich im<lb/>
Innersten beteiligt gesehen hat. Aber daß ich ein<lb/>
Mensch bin, »an dem man mehr gesündigt, als er<lb/>
sündigte«, daß mich die Erscheinungen <seg type="insult">dieses Staatswesens<lb/>
</seg> heftiger angreifen, als ich sie angreife, darf<lb/>
meinen Feinden zum Trost gereichen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40123">
               <persName>Costa, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1832-2-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-10-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15112</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>