<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01000.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00999.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01001.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Der Buchsachverständige Scherber.), in: Fackel Heft 02, Nr. 042, 1900, S. 22-24</title>
            <title type="iso-date">1900-05-01</title>
            <title type="id">tid_01000</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">042</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-042_n0022.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/042,022</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Der Buchsachverständige Scherber.)</head>
            <p ana="pr9636">
<space/><inciptit>Wenn</inciptit> einer, von Schmutz starrend, in eine Gesellschaft<lb/>
träte, man würde ihn entrüstet fortweisen. Niemandem fiele es ein,<lb/>
zu fragen, ob er etwa rein das Haus verlassen habe und auf der<lb/>
Straße mit Koth bespritzt worden sei. Denn wenn’s so war, so<lb/>
</p>
            <p ana="pr9636">
hatte er eben wieder umzukehren. Da er ungereinigt in die Gesellschaft<lb/>
 trat, hat er ihren Anstand verletzt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr9637">
<space/>Wenn jemandes Ehre befleckt ist — und seien es auch nur<lb/>
<seg type="insult">schmutzige Anwürfe</seg>, die sie beflecken — dann ist ihm, ehe er sich<lb/>
gereinigt hat, nicht minder der Zutritt in eine Gesellschaft zu verwehren<lb/>
, in der nur Männer von reiner Ehre geduldet werden<lb/>
dürfen. Und deshalb kann ich es nicht begreifen, dass jüngst ein<lb/>
Gerichtshof gegen den Widerspruch des Vertheidigers <seg type="insult">Herrn Regierungsrath<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_7805" ref="#fk__p_52878"><seg type="spc">Scherber</seg></rs> als Buchsachverständigen</seg> an einer Verhandlung<lb/>
 theilnehmen ließ. Dem Gerichtshofe war es bekannt, dass<lb/>
gegen <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_7806" ref="#fk__p_52878">Scherber</rs></seg> der Vorwurf erhoben und noch nicht widerlegt<lb/>
 war, er habe aus einem Hotel garni <seg type="insult">schmutzigen Gewinn</seg><lb/>
gezogen, in Kenntnis der Vorgänge, die sich allnächtlich dort ereigneten<lb/>
. Der Gerichtshof konnte und durfte die Berechtigung des<lb/>
Vorwurfs nicht prüfen. Er musste <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_7807" ref="#fk__p_52878">Scherber</rs></seg>, da dieser nicht<lb/>
selbst den Tact gehabt, um seine Suspendierung vom Amte zu<lb/>
bitten, ohne weiters ablehnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr9638">
<space/>Was aber that das Gericht? Man requirierte die Acten über<lb/>
die Angelegenheit <rs type="pers" ana="n_7808" ref="#fk__p_52878">Scherber</rs> und fand in geheimer Sitzung, dass der<lb/>
<seg type="insult">Buchsachverständige</seg> über den Verdacht, als sei er ein <seg type="insult">Büchelsachverständiger<lb/>
</seg>, erhaben sei. Und man ertheilte <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_7809" ref="#fk__p_52878">Scherber</rs></seg> in<lb/>
öffentlicher Sitzung das Wort, um eine Vertheidigung vorzubringen,<lb/>
der der Advocat nicht erwidern konnte. <seg type="insult">Welch’ seltsames Verfahren!</seg><lb/>
Wer bürgte dem Gerichtshofe für die Vollständigkeit des Materials,<lb/>
das er in geheimer Sitzung geprüft hat? Ich weiß nicht, ob aus<lb/>
diesem Material hervorgieng, dass <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_7810" ref="#fk__p_52878">Scherber</rs></seg> den Mann, der<lb/>
Administrator seines Hotels war, zuerst zum Pächter hatte machen<lb/>
wollen, dass dieser Mann aber als solcher von der Behörde »wegen<lb/>
mangelnder Vertrauenswürdigkeit« — er war bereits einmal als Hotelpächter<lb/>
 sittenpolizeilich beanständet worden — zurückgewiesen<lb/>
wurde. Die Thatsache beweist nicht, dass <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_7811" ref="#fk__p_52878">Scherber</rs></seg> wusste,<lb/>
wie sein Hotel administriert wurde, aber sie beweist doch, dass<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_7812" ref="#fk__p_52878">Scherber</rs></seg>, der den von der Polizei als Pächter abgelehnten<lb/>
Mann sein Haus administrieren ließ, gar wohl wusste, wer der<lb/>
Administrator war. Gleichviel. Aus den Acten soll ja hervorgegangen<lb/>
sein, dass im <rs type="inst">Hotel Austria</rs> in der Krugerstraße niemals Anstößiges<lb/>
sich ereignet habe; und als <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_7813" ref="#fk__p_52878">Scherber</rs></seg> die Namen der Grafen und<lb/>
Fürsten aufzählte, die dort abzusteigen pflegten, war der Gerichtshof<lb/>
</p>
            <p ana="pr9638">
sogar überzeugt, dass in einem solchen Hause Anstößiges sich gar<lb/>
nicht ereignen könne. Denn <seg type="insult">die Edelsten der Nation</seg> haben bekanntlich<lb/>
 in ihrer Jugend zumeist den <seg type="insult">Willen zur Tugend</seg> und im Alter<lb/>
selten die <seg type="insult">Kraft zum Laster</seg>. Aber auch hier scheint dem Gericht<lb/>
ein wichtiger Umstand unbekannt gewesen zu sein: dass auf den<lb/>
Rechnungszetteln im <seg type="insult">Nachtkaffeehause des <rs type="inst">Etablissement <rs type="pers" ana="n2_577" ref="#fk__p_58825">Ronacher</rs></rs> —<lb/>
ein Ort</seg>, dessen aristokratische und bürgerliche Besucher, <seg type="insult">wenn<lb/>
nicht die Kraft, doch größtentheils den Willen zum Laster</seg> haben —<lb/>
sich eine Empfehlung des <rs type="inst">Hotel Austria</rs> — »mit allem Comfort der<lb/>
Neuzeit ausgestattet« — befindet. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_7814" ref="#fk__p_48477">Waldmann</rs>, Logenbruder und<lb/>
Herbergsvater vom Heim der Magdalenen und jener</seg>, die es werden<lb/>
wollen, der seinen Schutzbefohlenen nicht erlaubt, Speise und Trank<lb/>
außerhalb des <seg type="insult">Etablissements</seg> zu nehmen, hat nichts dawider, dass<lb/>
sie nachher im Kämmerlein eines Hotel garni, wo’s keine Zehrung<lb/>
gibt, für das Genossene danken. Er hat vielleicht gar mit dem Administrator<lb/>
 des Hotels in der Krugerstraße einen Vertrag geschlossen,<lb/>
der ihn zur Empfehlung dieses Hauses verpflichtet. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_7815" ref="#fk__p_52878">Scherber</rs></seg>,<lb/>
der nicht einmal das <rs type="inst">Hotel Austria</rs> betritt, aus dem er doch<lb/>
Geld bezieht, hat freilich das <rs type="inst">Etablissement <rs type="pers" ana="n2_578" ref="#fk__p_58825">Ronacher</rs></rs> sicherlich<lb/>
nie betreten. Man kann also gewiss nicht behaupten, dass er von<lb/>
einem solchen Vertrage seines Administrators etwas wisse. Aber<lb/>
hätte der Gerichtshof es nicht der competenten Behörde überlassen<lb/>
sollen, alle diese Dinge vorher zu prüfen, ehe er <seg type="insult">Herrn Regierungsrath<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_7816" ref="#fk__p_52878">Scherber</rs></seg> seines Amtes walten ließ? Es muss untersucht werden,<lb/>
ob <seg type="insult">dieser Sachverständige</seg>, der seit so vielen Jahren der <seg type="insult">Corruption<lb/>
des merkantilen Lebens</seg> scharf zuleibe gieng, fürder noch würdig<lb/>
ist, von <seg type="insult">den anrüchigsten Advocaten des Franz Josefsquais</seg> gehasst<lb/>
zu werden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_48477">
               <persName>Waldmann, Ludwig Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1837-10-1</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-6-16</date>
                  <place>Reichenau/Rax</place>
               </death>
               <occupation>Varietédirektor</occupation>
               <note type="comment">1., Himmelpfortgasse 25</note>
               <note type="comment">NFP 17.6.1907, Seite 10</note>
               <note type="comment">Impresario, nach Hotellaufbahn in Budapest und London</note>
               <note type="comment">Dir. des Ronacher 1891-1907</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58825">
               <persName>Ronacher (Vergnügungsetablissement)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52878">
               <persName>Scherber, Jakob</persName>
               <birth>
                  <date>1830</date>
                  <place>Damboritz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-5-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <note type="comment">6., Kasernengasse 20</note>
               <note type="comment">Regierungsrat, beeid. Buchverst., Gerichtsdolmetsch f. Italienisch</note>
               <note type="comment">Friedhof Ober St. Veit, Randgruft 32</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>