<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05120.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05119.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05121.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Meine Wiener Vorlesung, in: Fackel Heft 12, Nr. 303, 1910, S. 35-39</title>
            <title type="iso-date">1910-05-31</title>
            <title type="id">tid_05120</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">303</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-303_n0035.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/303,035</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Meine Wiener Vorlesung</head>
            <p ana="pr65564">
<space/>Am <date>3. Mai</date> hat, ohne Presse und ohne eine andere<lb/>
Ankündigung als durch den Umschlag der ‚<rs type="self" ana="werk_17654">Fackel</rs>‘ und<lb/>
trotz der Schranke eines weitläufigen Verfahrens, das<lb/>
nur angemeldeten Besuchern den Eintritt ließ, vor<lb/>
einem dichtbesetzten Saal meine erste Wiener Vorlesung<lb/>
 stattgefunden. Das Programm umfaßte eine ungedruckte<lb/>
 Schrift <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4119" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> und die Folgen</rs>«</seg> und <seg type="insult">»<rs type="title">Die<lb/>
chinesische Mauer</rs>«</seg>; ich mußte aber auch <seg type="insult">»<rs type="title">Die Welt<lb/>
der Plakate</rs>«</seg> lesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65565">
<space/>Wiewohl an die Presse keine Einladung ergangen<lb/>
war, ließ es sich die <seg ana="Arbeiter-Zeitung"/> nicht nehmen,<lb/>
den folgenden Bericht erscheinen zu lassen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr65567">
<space/><seg type="spc">Vorlesung <rs type="pers" ana="n_47769" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg>. In einem vom <rs type="inst">Akademischen Verband<lb/>
für Literatur und Musik</rs> veranstalteten Abend trat Dienstag abends <rs type="pers" ana="n_47770" ref="#fk__p_47565">Karl</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr65567">
<rs type="pers">Kraus</rs>, der Herausgeber der ‚<rs type="self" ana="werk_17656">Fackel</rs>‘, als Vorleser auf. <rs type="pers" ana="n_47771" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, der<lb/>
sicherlich zu den stärksten schriftstellerischen Talenten Wiens zählt, ist<lb/>
hier, soweit die Öffentlichkeit durch die Zeitungen repräsentiert wird,<lb/>
fast unbekannt; aber aus seiner teils selbstgewollten, teils aufgedrungenen<lb/>
 Einsamkeit übt er dennoch starke Wirkungen aus. Er las zuerst<lb/>
einen ungedruckten Essai: <seg type="insult"><rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4120" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> und die Folgen</rs></seg>. <rs type="pers" ana="n_47772" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> betrachtet <rs type="pers" ana="n_47773" ref="#fk__p_45715">Heine</rs><lb/>
ausschließlich als <seg type="insult">Artisten</seg>: in welcher Einschränkung aber eigentlich die<lb/>
Beschränktheit des eigenen Gesichtskreises sichtbar wird. <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_47774" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> »Folgen«</seg><lb/>
sind danach die <seg type="insult">Feuilletonisten</seg>, die <seg type="insult">Stilschwindler</seg>, die in <rs type="pers" ana="n_47775" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> das<lb/>
Vorbild der Beherrschung der Form bekommen haben, welche es ihnen<lb/>
nun so leicht mache, <seg type="insult">ihre innere Armseligkeit</seg>, <seg type="insult">ihre unkünstlerische<lb/>
Ideenlosigkeit</seg> als Geist, Stimmung, Psychologie, kurz als Kunst zu<lb/>
servieren. <rs type="pers" ana="n_47776" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Ruhm beruhe auf Eindrücken der Jugend, aber die<lb/>
<seg type="insult">»Folgen«</seg> liegen doch schon in ihm: in seiner <seg type="insult">manierierten Poesie</seg><lb/>
(<rs type="pers" ana="n_47777" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> läßt von <rs type="pers" ana="n_47778" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> nur die Lyrik des Todes gelten), in seinem <seg type="insult">Witz<lb/>
ohne Anschauung</seg>, in <seg type="insult">seinem ganzen Wesen</seg>, das kein schöpferisch-künstlerisches<lb/>
, nur ein journalistisches war. Das alles trägt <rs type="pers" ana="n_47779" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> in<lb/>
einer Sprache vor, die von Geist und Witzen geradezu funkelt. Vielleicht<lb/>
zu sehr, als daß ein starker und sich einbohrender Eindruck entstehen<lb/>
könnte. Es ist das besondere Talent dieses Sprachkünstlers, seine<lb/>
Gedanken in Antithesen vorzutragen, sie in einem Gleichnis ausströmen<lb/>
zu lassen, in einem Bilde gleichsam zusammenzuballen. Das ist oft<lb/>
ungemein <choice><sic>anscnaulich</sic><corr>anschaulich</corr></choice> und man hat nicht selten das Gefühl einer blitzartigen<lb/>
 Erhellung: als ob das Bild ebenso das Notwendige wie das<lb/>
Endgiltige ausdrückte. Aber damit der Geist der Gedanken voll wirke,<lb/>
muß sich der Geist der Worte freiwillig beschränken; sonst erdrückt<lb/>
dieser jenen. Indem <rs type="pers" ana="n_47780" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> darauf verzichtet, dem Leser auch den<lb/>
gedanklichen Prozeß zu bieten, ihm nur das Ergebnis vorlegt, den<lb/>
Gedanken nicht beweist, sondern herrisch aufnötigt, zwingt er die Leser<lb/>
zwar in den Bann seiner Sprachkraft, entläßt sie aber ohne jenes tiefe<lb/>
Behagen, das sich nur beim Mitdenken, das auch ein Miterleben ist,<lb/>
einstellen kann. Seine Überfülle der geistreichen Worte beunruhigt, und<lb/>
man wird die Empfindung nicht los, als ob man von den schillernden<lb/>
Antithesen einfach überrumpelt und vergewaltigt würde. Das hängt ohne<lb/>
Zweifel damit zusammen, daß <rs type="pers" ana="n_47781" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> eine fast schwärmerische Verehrung<lb/>
vor der Sprache hegt. Sicherlich ist ein Schriftsteller, der den sprachlichen<lb/>
 Edelgehalt so ernst nimmt, in <seg type="insult">unserer Zeit der Sprachverhunzung</seg><lb/>
eine beachtenswerte Erscheinung; aber Selbstzweck darf der sprachliche<lb/>
Glanz und Prunk doch nicht sein; mehr als das Material, aus dem der<lb/>
Künstler sich die Form seiner Gedanken holt, darf die Sprache nicht<lb/>
werden. Das ist die Gefahr: daß aus dem Sprachkünstler ein <seg type="insult">Wortvirtuose<lb/>
</seg> wird. Und was <rs type="pers" ana="n_47782" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs> Schroffheit in der Verurteilung der Presse<lb/>
als <seg type="insult">wirkender Unkultur</seg> betrifft, so liegt ihr, von <seg type="insult">der häßlichen und<lb/>
törichten Ungerechtigkeit dieses verallgemeinernden Urteils</seg> ganz abgesehen<lb/>
, ebenso eine Überschätzung wie eine Unterschätzung zugrunde.<lb/>
Denn <seg type="insult">jene gerissenen Psychologen</seg> ergeben beileibe nicht die Institution,<lb/>
und daß der Zeitungsinhalt, über die Vermittlung des Stofflichen hinaus,<lb/>
nicht künstlerisch geformt werden könnte, ist gewiß nicht wahr; ohne<lb/>
den Ruhm der Unsterblichkeit in Anspruch zu nehmen, kann ein Journalist<lb/>
</p>
            <p ana="pr65567">
 auch ein guter Schriftsteller sein. Übrigens müßte die Kritik hier<lb/>
viel tiefer schürfen; von <seg type="insult">jener geistigen Verderbnis</seg> ist <rs type="pers" ana="n_47783" ref="#fk__p_45715">Heinrich Heine</rs><lb/>
weit weniger die Ursache als der <seg type="insult">Kapitalismus</seg>, der die geistige Produktion<lb/>
, genau wie die Produktion der materiellen Güter, zu einer<lb/>
Produktion von <seg type="spc">Waren</seg> gemacht hat <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Dem <rs type="pers" ana="n_47784" ref="#fk__p_45715">Heine-Essai</rs> folgte <seg type="insult">»<rs type="title">Die<lb/>
chinesische Mauer</rs>«</seg>, eine an die Ermordung der <rs type="pers" ana="n_47785" ref="#fk__p_53244">Else Siegel</rs> im Chinesenviertel<lb/>
 in New-York anknüpfende Phantasie, die mit stellenweise dämonischer<lb/>
 Kraft die <seg type="insult">europäische Geschlechtsmoral</seg> verhöhnt. In dem überfüllten<lb/>
 Saale war viel begeisterte Jugend anwesend, der Beifall stürmisch,<lb/>
der Enthusiasmus ehrlich. Für den Schriftsteller, der sich Feinde freudiger<lb/>
erwirbt als Freunde, bildete der interessante Abend eine Genugtuung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65568">
<rs type="pers" ana="n_47786" ref="#fk__p_43810"><AUCTOR><abbr>f. a.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr65570">
<space/>Diese Kritik ist in jeder Hinsicht erfreulich. Nicht<lb/>
weil ich nach ihr »zu den stärksten schriftstellerischen<lb/>
Talenten Wiens zähle«; nennte sie mich das stärkste,<lb/>
müßte ich noch immer nicht in <seg type="insult">Größenwahn</seg> verfallen.<lb/>
Aber sie ist wertvoll, weil sie mir mit jedem Wort ein<lb/>
Beispiel gibt für das, was ich sage und worein sie nicht<lb/>
dringt. So weit entfernt vom Sprachproblem und damit<lb/>
von Inhalt, Form, Tendenz und Thema des Vortrags<lb/>
sie ihre intelligente und anständige Meinung sagt, so<lb/>
deutlich steckt sie die Grenze ab, die das beste Aufgebot<lb/>
 von Scharfsinn und Ehrlichkeit noch immer<lb/>
von einem tieferen Erfassen der Kunstdinge trennt.<lb/>
Dieses tiefere Erfassen dem <seg type="insult">programmgemäßen Aufspüren<lb/>
 kapitalistischer Verderbnismotive</seg> gegenüberzustellen<lb/>
, hat freilich wenig Wert. Eine Verständigung<lb/>
zwischen der Logik und der Kunst gibt es nicht, denn<lb/>
die Logik versteht alles, nur nicht das eine, daß es<lb/>
der Kunst nicht darauf ankommt, verstanden zu werden.<lb/>
Daß es sich ihr nicht darum handelt, dem Leser einen<lb/>
Gedanken zu »beweisen«, weil ein Beweis kein Gedanke<lb/>
 ist; und daß sie den Gedankenprozeß mit Ausschluß<lb/>
 der Öffentlichkeit durchführt, weil die Zumutung,<lb/>
die Leser, alle Leser auf einmal, »mitdenken« zu<lb/>
lassen, eine <seg type="insult">trostlose demokratische Forderung</seg> ist.<lb/>
Wenn man so alles <foreign xml:lang="la">coram publico</foreign> bereinigen sollte,<lb/>
das gäbe <seg type="insult">eine schöne Schweinerei</seg> auf dem Forum!<lb/>
Allen wäre zuletzt die Sache klar, nur mir nicht.<lb/>
Die Kritik streift hier ahnungslos das Problem selbst: daß<lb/>
die Gaben der Kunst mit den Aufgaben des Journalismus<lb/>
 verwechselt werden. Er ist dazu da, den<lb/>
</p>
            <p ana="pr65570">
<seg type="insult">»Miterlebenden«</seg> ein Vergnügen zu verschaffen; sie<lb/>
dient den Nacherlebenden. Vor der Gefahr, daß aus<lb/>
dem Sprachkünstler ein <seg type="insult">Wortvirtuose</seg> wird, kann nur<lb/>
warnen, wer das Sprachproblem als Formproblem<lb/>
mißversteht. Dann aber müßte er sich eigentlich<lb/>
wundern, daß jener sich gerade das <seg type="insult">Artistentum <rs type="pers" ana="n_47787" ref="#fk__p_45715">Heines</rs></seg><lb/>
vorgenommen hat. Denn <seg type="insult">der Artist <rs type="pers" ana="n_47788" ref="#fk__p_45715">Heine</rs></seg> wird nicht<lb/>
vom Politiker getrennt, sondern vom Künstler. — Immerhin<lb/>
 beschämt solche Kritik, die nicht schweigt und doch<lb/>
den Kunstwert stark genug fühlt, um an ihm nicht<lb/>
<seg type="insult">ein durch alte Polemik erhitztes Mütchen</seg> zu kühlen,<lb/>
durch Klugheit und Gewissenhaftigkeit <seg type="insult">die ganze stumme<lb/>
Preßrache Wiens</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65571">
<space/>Sonst erschien nur noch in der Berliner Wochenschrift<lb/>
 <seg ana="Der Sturm — in der Nr. 12"/>, die auch einen<lb/>
Essay von <rs type="pers" ana="n_47789" ref="#fk__p_42561">Else Lasker-Schüler</rs> über mich und dazu<lb/>
eine Zeichnung von <rs type="pers" ana="n_47790" ref="#fk__p_50893">Oskar Kokoschka</rs> brachte — von<lb/>
einem mir unbekannten Autor ein Bericht, dem hier<lb/>
einige Stellen entnommen werden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr65574">
<space/>Am <date>3. Mai</date> hielt <rs type="pers" ana="n_47791" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> zum ersten Mal in Wien eine Vorlesung<lb/>
 aus eigenen Schriften. Die ganz exzeptionelle Bedeutung<lb/>
 des Herausgebers der ‚<rs type="self" ana="werk_17658">Fackel</rs>‘ an dieser Stelle darzulegen<lb/>
, wäre überflüssig. Wer den ‚<rs type="magazine" ana="werk_17659">Sturm</rs>‘ liest, kennt auch <rs type="pers" ana="n_47792" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs>, kennt seine unübertreffliche Sprachkunst, sein unheimliches<lb/>
Temperament und seine noch unheimlichere Treffsicherheit;<lb/>
weiß, daß <rs type="pers" ana="n_47793" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> der erste Satiriker Österreichs ist, umjubelt<lb/>
von fanatischen Anhängern und gefürchtet von seinen Gegnern,<lb/>
denen keine andere Waffe gegen seine wuchtigen Angriffe, seinen<lb/>
schneidenden Hohn, seine zermalmende Verachtung zu Gebote steht,<lb/>
als ein <seg type="insult">starres, ununterbrochenes, impotentes Schweigen</seg> <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Daß dieses<lb/>
Schweigen nutzlos ist, bewies die Vorlesung. Der Saal war überfüllt,<lb/>
als <rs type="pers" ana="n_47794" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> das Podium betrat und zu lesen begann. Der Ausdruck<lb/>
der scharfen Züge ist kühl, spöttisch, überlegen. Und bevor <rs type="pers" ana="n_47795" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> zu<lb/>
sprechen beginnt, weiß man, daß seine Stimme klar und scharf ist <seg type="symbol" subtype="5dotsEditor"/><lb/>
Dann las <rs type="pers" ana="n_47796" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> <seg type="insult">»<rs type="title">Die chinesische Mauer</rs>«</seg>, seine schnell berühmt<lb/>
gewordene Arbeit, in der er das Problem der beiden Rassen von allen<lb/>
Seiten beleuchtet. Man kennt den wuchtigen Anfang, der dröhnend und<lb/>
unvermittelt niederfährt, wie ein einschlagender Blitz <seg type="symbol" subtype="5dotsEditor"/> <rs type="pers" ana="n_47797" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> arbeitet<lb/>
hier mit den einfachsten Mitteln und beweist dadurch seine große<lb/>
Künstlerschaft. Außerordentlich fesselnd war es, den Vorlesenden zu<lb/>
beobachten. Wie sein Gesicht starr und drohend wurde; wie seine<lb/>
Schultern sich raubtierartig hoben; wie seine Rechte in kurzen Rucken<lb/>
über den Tisch zuckte, sich ballte, sich um eine unsichtbare Gurgel zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr65574">
krallen schien, den Niagara von Worten gestaltete, der auf die atemlos<lb/>
horchenden Menschen niederbrauste, bis zu jenem <rs type="pers">titanenhaften Schluß</rs>, in<lb/>
dem die angestaute Hochflut sich befreit und majestätisch ausbreitet <seg type="symbol" subtype="5dotsEditor"/><lb/>
Da der Beifall nicht enden wollte, entschloß sich <rs type="pers" ana="n_47798" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> zu einer Zugabe:<lb/>
Er las <seg type="insult">»<rs type="title">Die Welt der Plakate</rs>«</seg>, diese witzige Betrachtung voll souveränen<lb/>
Humors. Alles in allem: ein außerordentlicher Abend, getrübt nur durch<lb/>
den beschämenden Gedanken, daß man es so lange versäumte, die<lb/>
Schönheit <rs type="pers" ana="n_47799" ref="#fk__p_47565">Krausscher Sprachkunst</rs> verbunden mit der Schönheit <rs type="pers" ana="n_47800" ref="#fk__p_47565">Krausscher<lb/>
 Sprechkunst</rs> auf sich wirken zu lassen. Denn nicht <rs type="pers" ana="n_47801" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> ist<lb/>
schuld, daß dies seine erste Vorlesung in Wien war, sondern Wien.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65575">
<rs type="pers" ana="n_47802" ref="#fk__p_50236"><AUCTOR>Mirko Jelusic</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr65577">
<space/>Die Vorlesung wird am <date>3. Juni</date> in Wien, im Herbst<lb/>
in mehreren deutschen und österreichischen Städten<lb/>
wiederholt werden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50893">
               <persName>Kokoschka, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1886-3-1</date>
                  <place>Pöchlarn, Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1980-2-22</date>
                  <place>Villeneuve, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11958</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53244">
               <persName>Sigel, Elsie</persName>
               <birth>
                  <date>1890</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-6-9</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <note type="comment">in Chinatown in New York von Leon Ling ermordet</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50236">
               <persName>Jelusich, Mirko</persName>
               <birth>
                  <date>1886-12-12</date>
                  <place>Podmoklitz bei Semily/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1969-6-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Sieveringer Friedhof 2/16/14 (FD)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42561">
               <persName>Lasker-Schüler, Else</persName>
               <birth>
                  <date>1869-2-11</date>
                  <place>Elberfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-1-22</date>
                  <place>Jerusalem</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">mit Kraus' Schätzung der Dichterin L. nicht einverstanden</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38973</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43810">
               <persName>Austerlitz, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1862-04-25</date>
                  <place>Hochlieben</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-07-05</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">1919 bis 1929 Mitglied des Verfassungsgerichtshofs</note>
               <note type="comment">Nationalratsabgeordneter</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37781</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>