<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04571.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04570.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04572.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Perversität, in: Fackel Heft 09, Nr. 237, 1907, S. 16-22</title>
            <title type="iso-date">1907-12-2</title>
            <title type="id">tid_04571</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">237</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-237_n0016.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/237,016</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Perversität</head>
            <p ana="pr51132">
<space/><seg type="insult">Nervenärzte und andere Laien</seg> schwätzen jetzt<lb/>
über <seg type="insult">Homosexualismus</seg>. Es hat sich im Lauf der<lb/>
Begebenheiten so viel Verständnis für die Sache<lb/>
entwickelt, daß die Einteilung in solche, die nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr51132">
anders und in solche, die auch anders können, zum<lb/>
Gemeinplatz geworden ist, von dem aus <seg type="insult">die Vertreter<lb/>
von Gesetz und Sitte, also die</seg>, die überhaupt nicht<lb/>
können, Mitleid und Verachtung ausgeben. Die<lb/>
Menschheit wird sich mit der Zeit — so etwa in 129<lb/>
bis 175 Jahren — wahrscheinlich <seg type="insult">zur schwindelnden<lb/>
Höhe jener Erkenntnis</seg> emporschwingen, die die angeborene<lb/>
 <seg type="insult">Homosexualität</seg> für eine <seg type="insult">Krankheit</seg> erklärt,<lb/>
die sie definitiv verzeiht, und die »erworbene« für<lb/>
ein <seg type="insult">Laster</seg>, das sie nach wie vor der <rs type="title">strafrechtlichen<lb/>
 Verfolgung</rs>, der sozialen Acht und dem<lb/>
<seg type="insult">Erpressertum</seg> überantwortet. Sie wird die Unterscheidung<lb/>
 <seg type="insult">den psychiatrischen Schergen</seg> überlassen, die<lb/>
durch <seg type="insult">die bekannte Bordellprobe — vergleichbar der<lb/>
Wasserprobe des Hexenglaubens</seg> — untrüglich festzustellen<lb/>
 vermögen, ob einer ein <seg type="insult">Kranker</seg> oder <seg type="insult">ein<lb/>
sogenannter »Wüstling«</seg> sei. Der Paragraph wird den<lb/>
»unwiderstehlichen Zwang« anerkennen, also wenigstens<lb/>
 der <seg type="insult">Krankheit</seg> gegenüber Gnade für Recht<lb/>
ergehen lassen, aber die <seg type="insult">Schmach</seg> einer Menschheit<lb/>
 vermehren, die sich von der Jurisprudenz an<lb/>
die Genitalien greifen läßt. Nie wird sich das Gesetz<lb/>
dazu entschließen, das Einverständnis zweier mündigen<lb/>
 Menschen unbehelligt zu lassen, und wenn es<lb/>
schon anerkennen muß, daß <seg type="insult">Krankheit</seg> kein <seg type="insult">Verbrechen<lb/>
</seg> ist, so wird es dafür das »Laster« für ein<lb/>
umso größeres halten. <seg type="insult">Die unbefleckte Ahnungslosigkeit<lb/>
</seg>, die Gesetze macht, wird höchstens jenem<lb/>
 Naturdrang ein Opfer bringen, vor dem es<lb/>
kein Entrinnen gibt. Aber sie würde sich dreimal bekreuzigen<lb/>
 vor einer Meinung, die ihr ins Gesicht<lb/>
zu sagen wagte, daß eher die <seg type="insult">Krankheit</seg> ein <seg type="insult">Verbrechen<lb/>
</seg> ist als das <seg type="insult">Laster</seg>. Solche Meinung darf man<lb/>
heutzutage nicht einmal bei sich behalten, geschweige<lb/>
denn aussprechen. Darum tu ich’s. Über den Wert<lb/>
des Mitleids kann man verschiedener Meinung sein.<lb/>
Ich sage, daß man die geborenen <seg type="insult">Homosexuellen</seg>,<lb/>
nicht weil sie <seg type="insult">Kranke</seg> sind, freisprechen soll, sondern<lb/>
</p>
            <p ana="pr51132">
weil uns ihre <seg type="insult">Krankhaftigheit</seg> keinen Schaden zufügt.<lb/>
Man möge aber die mildernden Umstände, auf die<lb/>
sie selbst plädieren, aus welcher Einsicht immer<lb/>
gelten lassen, das Interesse einer Kulturfrage kann<lb/>
die Behandlung pathologischer Formen nicht in<lb/>
Anspruch nehmen. <seg type="insult">Die Natur und Herr <rs type="pers" ana="n_40620" ref="#fk__p_49527"><abbr>Dr.</abbr> Magnus<lb/>
 Hirschfeld</rs></seg> mögen was immer für Pläne mit<lb/>
diesen Geschöpfen vorhaben, eine tiefere Anteilnahme<lb/>
kann der Einzelfall, nie das Problem beanspruchen. Der<lb/>
Mischmasch, den die Natur erschaffen und <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40621" ref="#fk__p_49527"><abbr>Dr.</abbr> Hirschfeld</rs></seg> kategorisiert hat, kann auch Talente<lb/>
haben: seine kriminelle Behandlung, so verabscheuenswert<lb/>
 sie ist, berührt die Freiheit nicht in einem<lb/>
tieferen Begriffe. Anders die Verfolgung der <seg type="insult">»Perversität<lb/>
«</seg> als solcher, anders <seg type="insult">der stupide Haß</seg>, der der<lb/>
Persönlichkeit in die Rechte ihres Nervenlebens folgt.<lb/>
Auf die Gefahr hin, sich selbst dem Verdacht <seg type="insult">der »erworbenen<lb/>
 Homosexualität«</seg> preiszugeben, müßte jeder<lb/>
denkende Mensch laut aufschreien über die <seg type="insult">Schändlichkeit<lb/>
</seg>, die eine <seg type="insult">staatliche Norm für die Betätigung<lb/>
des Geschlechtstriebs</seg> vorschreibt, und laut und vernehmlich<lb/>
 das Recht auf <seg type="insult">»erworbene Homosexualität«</seg><lb/>
proklamieren. <seg type="insult">Der fromme Blödsinn</seg> hat jede Nuancierung<lb/>
 der Lust, jede Erweiterung der Genußfähigkeit<lb/>
 und die Eroberung neuer erotischer Zonen,<lb/>
die in allen Kulturen, nicht bloß in der griechischen<lb/>
, das ureigenste Recht des Künstlers und<lb/>
den Vorzug jedes höher organisierten Menschen<lb/>
gebildet haben, als <seg type="insult">Wüstlingslaster</seg> verfehmt, und die<lb/>
<seg type="insult">Staatsidioten</seg> sind der Ansicht, daß der Mann, der<lb/>
die <seg type="insult">Homosexualität</seg> »erworben« hat, sich in keinem<lb/>
Wesenszug von jenem unterscheidet, der nichts dafür<lb/>
kann. Die männlichsten, geistig und ethisch vollkommensten<lb/>
 Männer, die seit <rs type="pers" ana="n_40622" ref="#fk__p_53426">Sokrates</rs> dem <seg type="insult">»Laster«</seg><lb/>
gefröhnt haben, sehen demnach zum Verwechseln<lb/>
<seg type="insult">den weiblichsten Weiberseelen</seg> ähnlich, die ein<lb/>
vertrackter Zufall in einen männlichen Leib gesperrt<lb/>
 hat. Daß sie dort ihre peinlichsten Exzesse treiben<lb/>
</p>
            <p ana="pr51132">
, und daß die <seg type="insult">Nichtanderskönner</seg> eine soziale Unbequemlichkeit<lb/>
 sind, wer könnte es leugnen? Die Einschaltung<lb/>
 eines sexuellen Stroms zwischen Mann<lb/>
und Mann, also eine zweite <seg type="insult">»Norm«</seg>, schafft unnötige<lb/>
 Komplizierung der Lebensverhältnisse. Es<lb/>
ist beschwerlich, mit einem Mann ein männliches<lb/>
Gespräch zu führen, wenn er nur deshalb an unserem<lb/>
 Munde hängt, weil ihm unser Mund gefällt,<lb/>
und statt mit den Ohren, mit den Augen<lb/>
zuhört. Aber glaubt einer ernstlich, daß in solchem<lb/>
 Gespräch auch der andere Typus, dessen<lb/>
verfeinerte Geistigkeit zur homosexuellen Handlung<lb/>
führen kann, die Besinnungsfähigkeit verliert?<lb/>
Man muß der Menschheit so lange mit »Paradoxen<lb/>
« auf den Schädel hämmern, bis sie merkt,<lb/>
daß es die einzigen Wahrheiten sind, und daß witzige<lb/>
Antithesen bloß dann entstehen, wenn eine frühreife<lb/>
Wahrheit mit dem <seg type="insult">Blödsinn der Zeit</seg> zusammenprallt.<lb/>
Man muß ihr sagen: <seg type="insult">Perversität</seg> kann eine <seg type="insult">Krankheit<lb/>
</seg>, sie kann aber auch eine Gesundheit sein. Das<lb/>
Widerspiel der Norm, aber auch die letzte, untrügliche<lb/>
Probe der Norm. Unappetitlich an der Sache ist höchstens<lb/>
die Terminologie. Wer das Weibliche sogar im Mann<lb/>
sucht, ist nicht »homosexuell«, sondern in der homosexuellen<lb/>
 Handlung »heterosexuell«. Pervers ist vielmehr<lb/>
, wer das Männliche sogar im Weib sucht. Der<lb/>
<seg type="insult">»Wüstling«</seg> kann der entschiedenste Bejaher einer<lb/>
Norm sein. <seg type="insult">Der geborene Homosexuelle</seg>, dem die<lb/>
simple Männlichkeit nicht mehr genügt, wird als letztes<lb/>
 Raffinement, wenn er eines solchen überhaupt<lb/>
fähig ist, das Weib in Männerkleidern wählen. Der<lb/>
Normale den Knaben in Weiberkleidern. Wenn ich<lb/>
die Wahl zwischen einem <rs type="pers">Antinous</rs> und einer<lb/>
<seg type="insult">Frauenrechtlerin</seg> habe, — ich bin nicht pervers<lb/>
genug, um zu schwanken, und ich bin nicht<lb/>
<seg type="insult">Heuchler</seg> genug, um nicht zu bekennen, daß bloß der<lb/>
<seg type="insult">Gesetzeswahnsinn</seg>, dem ich die Freiheit außerhalb<lb/>
des Kerkers opfern muß, mir die Praxis meiner Wahl<lb/>
</p>
            <p ana="pr51132">
verwehrt. Alle Erotik beruht auf der Überwindung<lb/>
von Hemmungen. Eine stärkere Hemmung für den<lb/>
Mann als das Merkmal des eigenen Geschlechtes<lb/>
gibt es nicht; gelingt es, sie zu überwinden, so<lb/>
ist die Zuneigung zum andern Geschlecht, die erlaubte<lb/>
, offenbart. Der Abnormale sucht die Zeichen<lb/>
der Männlichkeit; der Normale flieht sie oder besiegt<lb/>
sie auf der sicheren Spur femininer Anziehung.<lb/>
Der Sieg wird erleichtert durch die Hemmung des<lb/>
Verbots, die gleichfalls erogen wirkt. Der Künstler,<lb/>
der das Gebiet der Weiblichkeit schneller abgehaust<lb/>
 hat als der <seg type="insult">Philister</seg>, hat vermöge der Gnadengabe<lb/>
 einer regenerierenden Phantasie die Kraft, seinen<lb/>
Bedarf am Weib auch beim Mann zu decken. Der volle<lb/>
Mann, dem die Möglichkeiten der doppelgeschlechtlichen<lb/>
Naturanlage nie versperrt sind und der die Lust<lb/>
am Weibe nicht nur beweist, sondern vermehrt,<lb/>
wenn er die Lust am Manne versucht, steht dem<lb/>
pathologischen <seg type="insult">Homosexuellen</seg> ungleich ferner als<lb/>
dieser dem Weib. Wie der Magnet die Eisenfeilspäne<lb/>
 im Holzstaub, so zieht er das Weibliche im<lb/>
Mann an sich. Der Magnet ist also pervers, weil er<lb/>
sich mit dem Holzstaub einläßt. Die <seg type="insult">Dummheit einer<lb/>
ganzen Welt</seg> stellt sich das Geschlechtsleben als<lb/>
eine Sache der Einteilung oder als die geradlinige<lb/>
Resultante ethischer Entschließungen vor. Man<lb/>
weiß wirklich nicht, wovon man fett wird. Daß<lb/>
die süße Speise in einem <seg type="insult">Hexenkessel</seg> bereitet wird<lb/>
— wer uns das sagte, verdiente gesteinigt zu<lb/>
werden. Wer einem <seg type="insult">Dummkopf</seg> sagte, daß die<lb/>
Würze der Kost jede beliebige Widerwärtigkeit<lb/>
sein kann. Daß ihn ein Hindernis zu seiner Geliebten<lb/>
 führt. Und daß der Geschmack, je kultivierter er<lb/>
ist, desto mehr Würzen braucht. Der Wissende vermag alle<lb/>
Hemmungen, die er als solche empfindet, als erotische<lb/>
Hilfen zu nützen. Ihm dient die Phantasie, wie dem<lb/>
echten Weib die Sinnlichkeit dient. Alles, was sich<lb/>
neben der Liebe begibt, fließt, ihn zu verstärken, in<lb/>
</p>
            <p ana="pr51132">
den Hauptstrom der Sexualität. Von allen Höhen und<lb/>
aus allen Rinnsalen des Geistes kommt Sukkurs; aber<lb/>
der Strom weiblichen Genießens hat vom Ursprung<lb/>
bis zur Mündung keine Nebenflüsse. Der Überschuß<lb/>
an Sexualität beim Manne kann sich in einheitlichem<lb/>
Lauf und er kann sich in geistiger Differenziertheit<lb/>
ausleben. Zwischen einem <seg type="insult">Holzknecht</seg> und einem<lb/>
Denker besteht immerhin dieser Unterschied. Dem<lb/>
Weib gibt die gerade Linie die Bedeutung, gibt ihm<lb/>
die einzige Persönlichkeit, deren das Weib teilhaftig<lb/>
werden kann, und Differenzierung schafft die pathologischen<lb/>
 Formen der Hysterie. <seg type="insult">»Perversität«</seg> gibts<lb/>
nicht. Konversionsfähigkeit ist ein Vorzug des Mannes,<lb/>
ein interessanter Mangel der Frau, deren Unvollkommenheit<lb/>
 der Mann wieder zu konvertieren vermag<lb/>
. Das Weib braucht die Persönlichkeit des<lb/>
Mannes, aber der Mann kann die Persönlichkeit des<lb/>
Weibes eher anbeten als brauchen, nur von ihr gebraucht<lb/>
 werden. Er kann ein Weib verschmähen,<lb/>
ohne daß sie es ahnt. Sie glaubt, daß er bei ihr ist,<lb/>
und er betrügt sie mit einer Situation, mit einem<lb/>
Hindernis, mit einer Erinnerung. Beginnt aber sie<lb/>
aus Begleitumständen erotischen Genuß zu ziehen,<lb/>
so wird sie bedenklich. Die ewig wachen Sinne des<lb/>
Mannes vermag seine Sinnlichkeit nicht zu betäuben.<lb/>
Phantasie eilt ihr zu Hilfe und wird mit den Sinnen<lb/>
fertig. Sie verarbeitet den Rest, der zurückblieb, und<lb/>
läßt den Mann aus der vertracktesten Widerwärtigkeit<lb/>
, die er einmal bei der Liebe gefunden hat,<lb/>
erotischen Genuß ziehen. Die Erinnerung an ein Klaviergeklimper<lb/>
, das er nicht ausstehen konnte, treibt ihn<lb/>
zurück, er sehnt sich nach dem ungelüfteten Schlafzimmer<lb/>
, aus dem er geflohen ist, und alles, was ihn<lb/>
abstößt, zieht ihn an. Der Frauenleib ist ein Imaginiertes<lb/>
; real und enttäuschungslos sind nur die<lb/>
Vorstellungen. Phantasie anästhesiert, macht häßliche<lb/>
 Hände schön und läßt ein Weib begehren,<lb/>
das mit der Andern nichts als eine häßliche Hand<lb/>
</p>
            <p ana="pr51132">
gemein hat. Ästhetisch wertet nur <seg type="insult">der Mann ohne<lb/>
Einbildungskraft</seg> oder <seg type="insult">die Frau ohne Sinnlichkeit</seg>.<lb/>
Sie ist noch immer objektiver, wenn sie an dem<lb/>
Busen einer Rivalin etwas auszusetzen hat, als er,<lb/>
wenn er ihn preist. Er führt meisterlich Regie<lb/>
über ein Ensemble der Defekte und kommandiert<lb/>
 allen Hindernissen, daß es ein Vergnügen ist.<lb/>
Beliebte Hemmungen sind — oh Romantik! — das<lb/>
Nichtzuhausesein einer Frau, das Verreistsein, das<lb/>
Verheiratetsein, die christliche Sündenlehre und das<lb/>
<rs type="title">Strafgesetz</rs>. Wer hemmungslos lebt, ist ein <seg type="insult">Schwein</seg>.<lb/>
Wer sie im Kampf überwindet, ist ein Künstler. Das<lb/>
Weib trägt aus solchem Kampf die <seg type="insult">Trophäen der<lb/>
Hysterie</seg> davon und bleibt <seg type="insult">die Gefangene ihres Sieges</seg>.<lb/>
Sie ist in ihrer Gebundenheit so normwidrig wie der<lb/>
Mann als <seg type="insult">Sexualtier</seg>. Aber die freie Sinnlichkeit des<lb/>
Weibes ist der volle Wert, durch den es die Natur<lb/>
entschädigt hat, als sie dem Mann die Phantasie gab.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51133">
<rs type="pers" ana="n_40623" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49527">
               <persName>Hirschfeld, Magnus</persName>
               <birth>
                  <date>1868-5-14</date>
                  <place>Kolberg, Pommern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-5-14</date>
                  <place>Nizza</place>
               </death>
               <occupation>Sexualwissenschaftler</occupation>
               <note type="comment">Magnus-Hirschfeld-Gesellschaft </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53426">
               <persName>Sokrates</persName>
               <birth>
                  <date>470? BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>339 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>