<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05735.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05734.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05736.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Man rate, in: Fackel Heft 14, Nr. 347, 1912, S. 9-10</title>
            <title type="iso-date">1912-01-01</title>
            <title type="id">tid_05735</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">347</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-347_n0009.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/347,009</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Man rate</head>
            <p ana="pr75823">
<space/>»Der Ministerpräsident <rs type="pers" ana="n_54300" ref="#fk__p_41326">Graf Stürgkh</rs> hat vor einigen Tagen in<lb/>
einem Kreise von Mitgliedern des <rs type="inst">Herrenhauses</rs>, die ihm persönlich<lb/>
nahe stehen, über seine Pläne für die Zukunft sich ausgesprochen. Diese<lb/>
politische Unterhaltung hatte einen weiteren Rahmen und nicht den<lb/>
Zweck der unmittelbaren Wirkung auf die von dem drängenden Augenblick<lb/>
 erzeugten Bedürfnisse einer Regierung. Sie berührte die tieferen<lb/>
</p>
            <p ana="pr75823">
Fragen der inneren Politik. Ein älteres Mitglied des <rs type="inst">Herrenhauses</rs>, ein<lb/>
Mann, der schon in der Zeit, da er noch Abgeordneter war, sich<lb/>
unserem <rs type="paperRef" ana="werk_18791">Blatte</rs> vielfach freundlich erwies, hat uns den Inhalt dieser<lb/>
politischen Unterhaltung mitgeteilt, die für das <rs type="inst">Parlament</rs> von ernster<lb/>
Bedeutung ist. Der Staatsmann aus dem <rs type="inst">Herrenhause</rs>, dessen Name<lb/>
den Lesern älterer Protokolle des <rs type="inst">Abgeordnetenhauses</rs> vertraut ist,<lb/>
erzählt, daß die Unterhaltung beiläufig den nachstehenden Verlauf hatte.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr75825">
<space/>Was sagt der Ministerpräsident zu <seg type="insult">seinen politischen<lb/>
Freunden</seg>, die das, was er zu ihnen sagt, <seg type="insult">der befreundeten<lb/>
Redaktion</seg> erzählen? Wie heißt der <seg type="insult">Herr</seg>, der das was nicht den<lb/>
<seg type="insult">Zweck der unmittelbaren Wirkung auf die von dem drängenden<lb/>
Augenblick erzeugten Bedürfnisse einer Regierung</seg> hat, zum <seg type="insult">Zweck<lb/>
der unmittelbaren Wirkung auf die von dem drängenden Augenblick<lb/>
 erzeugten Bedürfnisse einer Zeitung</seg> ausschlachtet? Man will<lb/>
raten? Nun es brennt — nein, es rußt! Nämlich <seg type="insult">der bekannte<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_54301" ref="#fk__p_40580">Ruß</rs></seg>, der immer dort entsteht, wo <seg type="insult">die liberale Flamme</seg> zu<lb/>
hoch geschraubt ist, der sich gleichfalls <seg type="insult">unserem <rs type="selfRef" ana="werk_18792">Blatte</rs></seg> immer<lb/>
freundlich erwies und dessen Name gleichfalls den Lesern älterer<lb/>
Protokolle des <rs type="inst">Abgeordnetenhauses</rs> vertraut ist, der wird sich doch<lb/>
dagegen verwahren, daß er die Unterhaltung weitergegeben hat?<lb/>
Und dann werden wir erst nicht wissen, wer der <seg type="insult">Staatsmann</seg> ist.<lb/>
Denn die <seg ana="Neue Freie Presse"/> gibt ihn nicht preis. Sie ist anständig<lb/>
genug, nicht seine Indiskretion zu begehen. Und am Ende kann<lb/>
sie sagen, daß sie von der Regierung begangen wurde. Denn die<lb/>
<seg type="insult">Politik</seg> beruht darauf, daß das, was nicht gesagt, verraten werden<lb/>
darf. Und wer durch ein moralisches Opfer die Regierung mit der<lb/>
Presse verbindet, verbindet sich beide.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41326">
               <persName>Stürgkh, Karl Graf </persName>
               <birth>
                  <date>1859-10-30</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1909-11 Unterr.min., 1911-16 Ministerpräsident</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40580">
               <persName>Ruß, Viktor Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1840-05-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-7-17</date>
                  <place>Kranzelhofen</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>