<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04150.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04149.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04151.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Pilatus. Von Egon Friedell, in: Fackel Heft 08, Nr. 201, 1906, S. 14-17</title>
            <title type="iso-date">1906-04-19</title>
            <title type="id">tid_04150</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">201</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-201_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/201,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Pilatus. Von Egon Friedell</head>
            <p ana="pr43756">
<space/><rs type="pers">Pilatus</rs> betrat sein Arbeitszimmer. Er fühlte sich gelangweilt<lb/>
 und mißmutig. Die Ereignisse der letzten Tage lagen ihm<lb/>
noch in allen Gliedern. Es war immer derselbe Verdruß, der ihn<lb/>
erfaßte: die Enttäuschung über die Blindheit der Menschen. Sie<lb/>
alle <seg type="spc">wollten</seg> etwas. Gab es denn wirklich so wenig Weisheit in<lb/>
der Welt? Wohin er blickte, überall dasselbe demütigende<lb/>
Schauspiel.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43757">
<space/>Da waren seine Landsleute: alle erfüllt und gebläht von<lb/>
der Größe Roms. Ja, den Römern gehörte die Welt. Nun <seg type="spc">hatten</seg><lb/>
sie sie, die Welt. Aber alle die Städte und Völker, die ihnen zu<lb/>
Füßen lagen, sie wiesen den Sieger nur immer wieder vom Siegerwerk<lb/>
 auf sein eigenes Selbst zurück. Sie schienen höhnisch zu<lb/>
sagen: Was habt ihr vollbracht? Könnt ihr etwas besitzen, so<lb/>
lang ihr euch selbst nicht besitzt? Ihr seid stärker als <seg type="spc">wir</seg>, aber<lb/>
seid ihr auch stärker als eure Taten? Ihr sagt, ihr habt die Welt besiegt.<lb/>
Ja, aber — wenn man nur wüßte, was das heißt: die Welt besiegen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr43758">
<space/>Und dann: die Juden mit ihren Satzungen, <seg type="insult">diese selbstgefälligen<lb/>
 Schriftgelehrten mit ihrem Wahrheitsdünkel</seg>, die da<lb/>
meinten, sie könnten das Welträtsel vergewaltigen wie der Pirat<lb/>
eine schöne Griechensklavin. Für sie war Wahrheit das, was die<lb/>
meisten glaubten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43759">
<space/>Überall Helden und nirgends Weise. Alle wollten sie<lb/>
handeln, handeln und wußten nicht, daß nur der Gedanke gerecht<lb/>
ist, daß jede Tat eine Tollheit ist, daß jeder, der handelt, schon<lb/>
einen Schritt aus sich heraus, einen Schritt von sich weg tut.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43760">
<space/><rs type="pers">Pilatus</rs> fühlte sich frei von allen diesen Irrtümern. Er haßte<lb/>
das Heldentum, denn er wußte: die Seele alles Heldentums ist<lb/>
Blindheit. Er war längst ein Wissender geworden, der nichts mehr<lb/>
wollte, denn er wußte: Wissen heißt die Tat wegwerfen und die<lb/>
Leidenschaft verleugnen. Die Welt war ihm längst gleichgiltig geworden<lb/>
, mit ihren Zweifeln, die alle lösen, mit ihren Gütern, die<lb/>
alle besitzen, mit ihren Leiden, die alle brechen wollten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43761">
<space/>Da war er auf jenen sonderbaren Jüngling gestoßen, hinter<lb/>
dessen Reden ihm etwas Tieferes und Reineres zu schlummern<lb/>
schien, ein Stück von seiner eigenen Weisheit, die niemand verstehen<lb/>
 wollte. Aber auch hier hatte er wieder dieselbe traurige<lb/>
Enttäuschung erlebt. Auch jener war nicht frei von der allgemeinen<lb/>
 Verblendung, die alle Köpfe und Herzen wie ein Fieber<lb/>
gefangen hielt. Messias wollte er sein, König der Juden. Auch er<lb/>
hielt es also noch mit der Welt, er wollte Jünger und Freunde,<lb/>
die seine Worte über die ganze Erde trügen. Nun war er tot, ein<lb/>
Opfer unter vielen, wohl weiser als die anderen, aber doch zu<lb/>
wenig weise, um sich an seiner Weisheit für sich selbst genug<lb/>
sein zu lassen. Und <rs type="pers">Pilatus</rs> dachte: Schade! Ein gedachtes Leben<lb/>
ist voll Größe, aber ein gelebter Gedanke ist voll Erde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43762">
<space/><rs type="pers">Aulus</rs>, der Sekretär trat ein und erstattete einige Meldungen.<lb/>
Schließlich sagte er: »Ja <seg type="symbol" subtype="3dots"/> und <rs type="pers">Judas</rs> aus Kerioth hat sich erhängt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr43763">
<space/><rs type="pers">Pilatus</rs> lächelte bitter. Das war auch einer von denen gewesen<lb/>
, die herrschen wollten. Er fragte: »Weiß man den Grund?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr43764">
<space/>»Ich glaube«, sagte <rs type="pers">Aulus</rs>, »es war wegen jenes Zwischenfalles<lb/>
 mit dem Nazarener <rs type="pers">Jeschua</rs>, der vor einigen Tagen gekreuzigt<lb/>
 wurde.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr43765">
<space/>»Von welchem Zwischenfall sprichst du?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr43766">
<space/>»Nun«, erwiderte <rs type="pers">Aulus</rs> lächelnd, »ich dachte, du hättest<lb/>
schon davon gehört. Seine Jünger behaupten nämlich, er habe<lb/>
sein Grab verlassen und wandle am See.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr43767">
<space/><rs type="pers">Pilatus</rs> war nicht sonderlich erstaunt. Auferstehungsgerüchte<lb/>
waren in diesem Lande nichts Seltenes. Er fragte: »Und gab es<lb/>
einen Aufruhr?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr43768">
<space/>»Nicht im geringsten«, sagte <rs type="pers">Aulus</rs>, »denn sonst hätte ich<lb/>
natürlich schon früher Meldung erstattet. Die Leute verhalten sich<lb/>
ganz ruhig. Sie singen und beten und preisen den Nazarener.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr43769">
<space/>»Und rufen ihn zum Könige aus?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr43770">
<space/>»Nein. In diesem Falle hätte man vielleicht doch einschreiten<lb/>
müssen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr43771">
<space/>»Ich meine, daß sie ihn zum Messias ausrufen, wie sie es<lb/>
nennen«, sagte <rs type="pers">Pilatus</rs> ungeduldig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43772">
<space/>»Auch das tun sie nicht. Sie stoßen nur immer denselben<lb/>
sonderbaren Ruf aus: Hosiannah dem Gekreuzigten!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr43773">
<space/><rs type="pers">Pilatus</rs> mußte sich plötzlich setzen. Er winkte <rs type="pers">Aulus</rs> heftig<lb/>
zu, und dieser verließ das Zimmer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43774">
<space/>Es war wohl kein Zweifel: dieses Wort hatte nicht allzuviel<lb/>
zu bedeuten. Unter den Jüngern des toten Rabbi waren viele<lb/>
Fremde, die seinen Namen nicht aussprechen konnten. So nannten<lb/>
sie ihn denn ganz einfach: den Gekreuzigten. Aber dennoch befiel<lb/>
<rs type="pers">Pilatus</rs> eine sonderbare Unruhe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43775">
<space/>Ihn fröstelte. Es war ein wundervoller Frühlingsmorgen,<lb/>
aber dennoch fuhr es wie ein kalter Hauch über seine Stirn. Er<lb/>
wußte nicht recht, warum. Warum fühlte er gerade heute zum<lb/>
ersten Male seit so vielen Jahren wieder etwas wie jene knabenhafte<lb/>
 Unsicherheit, jene geheimnisvolle Angst vor dem Leben?<lb/>
</p>
            <p ana="pr43775">
Hatte er darum so grausam mit sich gekämpft und alle schönen<lb/>
Täuschungen in sich niedergerungen? Sollte ihm nicht einmal<lb/>
mehr die letzte Stütze bleiben, die ihn bisher gehalten hatte: der<lb/>
Zweifel an allem, die Gewißheit seiner Vergänglichkeit, der feste<lb/>
Glaube an das Nichts? Er war sich nicht klar darüber. Vielleicht war<lb/>
es nur die Erregung der letzten Nächte. Aber ein neuer Gedanke<lb/>
stieg langsam in ihm auf, ein Gedanke, der ihn quälte und<lb/>
verwirrte: Vielleicht läßt sich Heldentum und Weisheit vereinigen<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr43776">
<space/>Aber wie? Dies zu begreifen, gelang ihm nicht. Er fühlte<lb/>
nur, daß es vielleicht jenem seltsamen Schwärmer gelungen sei.<lb/>
Und er erschrak bei diesem Gedanken: denn dann war ja auch<lb/>
<seg type="spc">sein</seg> Leben ein verlorenes gewesen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr43777">
<space/>Und <rs type="pers">Pilatus</rs> murmelte mit trockenen Lippen: Wie sonderbar<lb/>
! Höchst sonderbar! Daß es ein Drittes gibt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr43778">
<space/><rs type="pers">Pilatus</rs> war kein Jüngling mehr, und er war ein Römer. Er<lb/>
war nicht der Mann, der so leicht sein Gleichgewicht verlor. Aber<lb/>
noch oft mußte er an jenes seltsame Erlebnis zurückdenken, und<lb/>
noch nach Jahren, als niemand mehr vom Nazarener sprach, sah<lb/>
man ihn mit fast träumerischen Augen abends im Garten sitzen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr43779">
<rs type="pers" ana="n_35838" ref="#fk__p_42358"><AUCTOR><seg type="spc">Egon Friedell</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42358">
               <persName>Friedell, Egon</persName>
               <birth>
                  <date>1878-01-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-03-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kulturhistoriker</occupation>
               <occupation>Kabarettist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2771</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>