<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04830.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04829.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04831.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Hundsgrotte. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 10, Nr. 275, 1909, S. 1-11</title>
            <title type="iso-date">1909-03-22</title>
            <title type="id">tid_04830</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">275</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-275_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/275,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Hundsgrotte. Von Karl Kraus</head>
            <lg>
<l>»Ein Ort verborgen unter faulem Nebel,</l>
<l>Von Sümpfen, die herquellen vom Cocytus,</l>
<l>Aushaucht er lauter heiße gift’ge Dämpfe.</l>
<l>Es kann <foreign xml:lang="la">Autumnus</foreign> keine goldnen Früchte</l>
<l>Hintragen, und der Frühling keine Blumen</l>
<l>Und keine blühnden Zweige voll von Sängern</l>
<l>Der süßen Liebe, keine Nachtigallen.</l>
<l>Hier wohnt das alte Chaos <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«</l>
</lg>
            <p ana="pr59518">
<rs type="pers" ana="n_44392" ref="#fk__p_51419"><AUCTOR>Petronius</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59520">
<space/>Es ist unmöglich, der Justiz Unrecht zu<lb/>
tun. Aus dem flüchtigsten und entstelltesten Gerichtssaalbericht<lb/>
 gewinnt man das richtige Bild einer<lb/>
Verhandlung. Es mag der Fall sein, daß kein Wort<lb/>
so gesprochen wurde, wie es der Bericht wiedergibt:<lb/>
die Justiz würde den schärfsten Haß schon darum<lb/>
verdienen, weil sie selbst die Wahrheit hinter die<lb/>
<seg type="insult">Reklame</seg> stellt und ihr der Respekt vor der Tagespresse<lb/>
 den Willen lähmt, falsche Tatsachen durch<lb/>
eine Berichtigung aus der Welt zu schaffen. Die<lb/>
polemische Betrachtung aber, die sich mit den <seg type="insult">Verbrechen<lb/>
 der Justiz</seg> befaßt, stützt sich mit Recht auf<lb/>
das Material der Reportage, nicht nur weil die Unwidersprochenheit<lb/>
 für die Wahrheit zeugt, sondern<lb/>
weil sie auch für eine Gesinnung zeugt, der noch<lb/>
schlimmere Wahrheit zuzutrauen wäre. Mein anklägerisches<lb/>
 Gewissen bliebe ruhig, wenn sich herausstellte<lb/>
, daß das wahre Bild der <seg type="insult">Sexualjustiz</seg> sich<lb/>
nicht völlig mit jenem deckt, das ich mir aus<lb/>
den <seg type="insult">unwiderlegten Schändlichkeiten des Tages</seg> komponiert<lb/>
 habe. Ich wüßte, daß es noch häßlicher ist. Bei<lb/>
diesem <seg type="insult">täglichen Konflikt zwischen dem Leben und<lb/>
der Borniertheit</seg> ist die Unfähigkeit der Berichterstattung<lb/>
 eher ein versöhnendes Element. Ob sie<lb/>
will oder nicht, ob sie kann oder versagt, eine Handerstattung<lb/>
</p>
            <p ana="pr59520">
 Unmenschlichkeit holt sie aus diesem <seg type="insult">Inferno</seg><lb/>
doch hervor. Wer nur mit halbem Ohr hinhört, hört<lb/>
genug, und wer mit einem Stockschnupfen in ein<lb/>
Gerichtszimmer tritt, kriegt dennoch eine Nase voll<lb/>
<seg type="insult">jener Gerüche</seg>, die ein lebensfeindlicher Geist an einen<lb/>
Ort gebannt hat, damit in <seg type="insult">dieser pflichtenvollen Welt</seg><lb/>
wenigstens die <seg type="insult">Pflicht zu stinken</seg> erfüllt werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59521">
<space/>In der Nähe von Bajä ist eine Grotte, in<lb/>
der giftige Gase aufsteigen. Zur Ergötzung der<lb/>
Reisenden wurde dort gezeigt, wie weit ein Hund<lb/>
hineingeführt werden könne, bis er ohnmächtig<lb/>
wird; denn <seg type="insult">die deutschen Reisenden</seg> sind widerstandsfähig<lb/>
 und opfern dem Genuß einer <seg type="insult">Sehenswürdigkeit<lb/>
</seg> gern die Gesundheit eines Hundes.<lb/>
Die grausame italienische Regierung aber entzog der<lb/>
heimischen Bevölkerung eine Einnahmsquelle und<lb/>
verbot das Tierexperiment. Die Einrichtungen der<lb/>
Staaten nun sind wie <seg type="insult">Sehenswürdigkeiten</seg>, die der<lb/>
Neugierde höherer Wesen dienen, und diesen überweltlichen<lb/>
 Reisenden ist das Vergnügen bis heute<lb/>
nicht geschmälert worden, zu sehen, wie weit Menschen<lb/>
in die <seg type="insult">Hundsgrotte der Justiz</seg> geführt werden müssen,<lb/>
um nicht mehr atmen zu können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59522">
<space/>Sagt mir nun einer, so und so hätte sich<lb/>
der Vorgang nicht abgespielt, so antworte ich, daß<lb/>
die Nachricht von einem Sterbefall noch so übertrieben<lb/>
 sein könne, sie sei noch immer nicht übertrieben<lb/>
 genug, solange sie vom Tod bestätigt<lb/>
wird. Die <seg type="insult">Lobredner unserer Justiz</seg> haben eine fatale<lb/>
Ähnlichkeit mit <seg type="insult">jenem Tröster</seg>, der auf die Klage<lb/>
einer Witwe, ihr Seliger habe an einer schweren<lb/>
Lungenentzündung gelitten, die beruhigenden Worte<lb/>
findet, es werde hoffentlich nicht so schlimm gewesen<lb/>
sein. Was die Gerichtssaalberichte melden, hat sich<lb/>
möglicherweise nicht immer so schlimm zugetragen,<lb/>
aber anders und schlimmer. Die Verkürzung, in der der<lb/>
Bericht ein Bild der Verhandlung gibt, ist sein Fehler<lb/>
und Vorzug. Sein Fehler, weil die Kürze von <seg type="insult">hundert<lb/>
Angriffen gegen Menschengefühl und Takt</seg> kaum fünf<lb/>
</p>
            <p ana="pr59522">
berücksichtigt und an diesen möglicherweise durch<lb/>
Unterstreichung einbringt, was sie an der Fülle versäumt<lb/>
 hat; weil sie den perspektivenlosen Leser nicht<lb/>
allein in den Glauben versetzt, dieser Text sei der<lb/>
Wortlaut, sondern er sei der Inhalt einer fünfstündigen<lb/>
Verhandlung. Die Verkürzung ist aber wieder ein<lb/>
Vorzug, indem die Unperspektive der Darstellung<lb/>
der passende Ausdruck der Unperspektive ist, in<lb/>
der die Justiz das verhandelte Stück Leben sieht.<lb/>
Für den Schall der <seg type="insult">Lebensfremdheit</seg> hat gerade<lb/>
die <seg type="insult">Dummheit</seg> das beste Ohr, und so unwahr sie<lb/>
sein mögen, so wahrscheinlich klingen diese lächerlichen<lb/>
 Bemerkungen, die tagtäglich den <seg type="insult">überlegenen<lb/>
Verhandlungsleitern</seg>, den <seg type="insult">neugierigen Votanten</seg> und<lb/>
den <seg type="insult">achselzuckenden Anklägern</seg> in den Mund gelegt<lb/>
werden. Ich habe um zweifacher Kontrolle willen<lb/>
vielen Verhandlungen beigewohnt; und ich muß<lb/>
bekennen, daß mein allzuscharfes Gehör mir eine Fülle<lb/>
von Eindrücken gab, aber kein Bild sich entwickeln<lb/>
ließ, und daß ich dieses erst in den ungenauen Berichten<lb/>
 fand, die ich am andern Tage zu Gesicht bekam.<lb/>
Kein besserer Abdruck <seg type="insult">einer geistlosen Willkür</seg><lb/>
wäre herstellbar, und er reicht fast an die Wahrheit<lb/>
 jenes Berichtes heran, den ich im Voraus<lb/>
über jede Verhandlung vor einem <seg type="insult">Sexualsenat</seg><lb/>
verfassen könnte. Denn er gibt nicht bloß<lb/>
eine Vorstellung von der <seg type="insult">Gemütsbeschaffenheit der<lb/>
Menschen</seg>, die über Menschen richten, von einem<lb/>
Zustand, der Zweifel macht, ob diese Praxis schlechter<lb/>
sei oder diese Gesetzlichkeit. Er stellt auch<lb/>
wieder das Gleichgewicht her zwischen einem gegenwärtigen<lb/>
 Jammer und der Aussichtslosigkeit aller<lb/>
Reformen. Denn er vermag in zehn abgerissenen<lb/>
Sätzen eines Zeugenverhörs das Bild <seg type="insult">einer menschlichen<lb/>
 Gesellschaft</seg> zu zeichnen, zu deren <seg type="insult">Lumpenhülle</seg><lb/>
eine <seg type="insult">geflickte Justiz</seg> ganz so gehört, wie zu dieser<lb/>
eine <seg type="insult">schleißige Presse</seg>. Wenn in einem Bericht von<lb/>
zehn Zeilen die gegenseitige Zufriedenheit, die <seg type="insult">diese<lb/>
Institutionen</seg> am Leben erhält, und weiter nichts<lb/>
</p>
            <p ana="pr59522">
zum Ausdruck kommt, dann sagt er die Wahrheit.<lb/>
Der Bericht über die Verhandlung gegen die<lb/>
<seg type="insult">»Hochstaplerin <rs type="pers" ana="n_44393" ref="#fk__p_39152"><choice><sic>Berta</sic><corr>Bertha</corr></choice> Hannemann</rs>«</seg> soll nicht zeigen,<lb/>
daß die Merkmale des Betruges auf die Tat der<lb/>
Angeklagten passen, sondern er soll zeigen, daß die<lb/>
Merkmale des Betruges auf eine <seg type="insult">Weltordnung</seg><lb/>
passen, die ein schönes Weib unter der falschen Vorspiegelung<lb/>
 des Paradieses durch die Syphilis in den<lb/>
Kerker lockt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59523">
<space/>Daß sie sich in der Notwehr so weit vergißt,<lb/>
von der deutschen Botschaft 23 Kronen und von einem<lb/>
Oberleutnant 30 Kronen als Vorschuß für eine Reise<lb/>
zu verlangen, die sie nicht antritt, das bedeutet<lb/>
gegen den <seg type="insult">Schwindel</seg>, den ihr die Welt vorgemacht<lb/>
hat, nichts, weniger als nichts, aber immerhin sechs<lb/>
Monate Kerker. Sie war einst <seg type="insult">ein vielumgeiltes<lb/>
Theaterweib</seg> und zwischen Petersburg und Buenos-Ayres<lb/>
 warteten <seg type="insult">viele Botschafter, Oberleutnants und<lb/>
Staatsanwälte</seg> auf den Schluß der Vorstellung. Will<lb/>
es der Zufall und ein Bankier steckt sie an. Sie<lb/>
verliert ihre Stimme, sie verliert ihr Engagement, und<lb/>
die <seg type="insult">Vertreter der sittlichen Ordnung</seg> warten jetzt<lb/>
nur mehr auf das Ende ihrer Schönheit. Sie können<lb/>
es gar nicht erwarten, und bald werden dieser aufgeregten<lb/>
 Spannung die <seg type="insult">Gerichtssaalreporter</seg> gerecht.<lb/>
»Ihr feingeschnittenes Profil, die funkelnden schwarzen<lb/>
Augen«, meint der eine, »lassen trotz der Zerstörung,<lb/>
die <seg type="insult">Ausschweifung</seg> und Trunksucht in ihren Zügen<lb/>
angerichtet, die Spuren einstiger Schönheit erkennen«.<lb/>
Oh, frohlockt ein anderer, »in einem verwaschenen<lb/>
alten Kattunkleid, das Gesicht verblüht und gelb« steht<lb/>
sie heute vor dem <rs type="inst">Erkenntnisgericht</rs>. Spuren einstiger<lb/>
Schönheit?, beruhigt der <seg type="insult">Vertreter eines gewissen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44394" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> <seg type="insult">jenen Bankier</seg>, der den Grund zu ihrer zweiten<lb/>
 Karriere gelegt und ihr eine Sinekure für ein solideres<lb/>
 Leben verschafft hat: »die Angeklagte ist heute<lb/>
eine trotz ihrer fünfunddreißig Jahre schon sehr ältlich<lb/>
aussehende Frau«. »Jugend und Schönheit, mit denen<lb/>
sie bestach, sind dahin«, triumphiert der <seg type="insult">Vertreter</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr59523">
<seg type="insult">eines <rs type="perRef" ana="werk_16502">antikorruptionistischen Blattes</rs></seg>, »und es ist nicht<lb/>
mehr die sieghafte <rs type="pers">Verve</rs>, mit der sie spielend leicht<lb/>
ihre Opfer fand«. Er würde sich am Ende getrauen,<lb/>
ähnliches auch <seg type="insult">jenem Bankier</seg> nachzusagen, wenn<lb/>
er wüßte, wo er wohnt. Immerhin ist es tröstlich,<lb/>
aus <seg type="insult">einem <rs type="perRef" ana="werk_16503">unabhängigen Blatte</rs></seg> zu erfahren, daß<lb/>
»eine schwere, jahrealte Erkrankung des Blutes die<lb/>
Elastizität der Angeklagten vernichtet hat«. Da man<lb/>
aber noch immer nicht ganz sicher ist und auch<lb/>
Männer zu Falle kommen könnten, die den Spuren<lb/>
einstiger Schönheit errötend folgen, so erklärt der<lb/>
Staatsanwalt <rs type="pers" ana="n_44395" ref="#fk__p_39590">Budinsky</rs>, man müsse <seg type="insult">eine so gefährliche<lb/>
Person</seg> unschädlich machen, und beantragt die Abgabe<lb/>
an eine Zwangsarbeitsanstalt. Der <rs type="inst">Gerichtshof</rs> schließt<lb/>
sich der Ansicht der <seg type="insult">Reporter</seg> an, beruhigt sich dabei,<lb/>
daß sie ohnedies schon verwese, und läßt es beim<lb/>
Rade bewenden <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr59524">
<space/>Nichts vermöchte das Verhältnis der Justiz zum<lb/>
Leben besser auszudrücken, als die <seg type="insult">Erstarrung des<lb/>
journalistischen Wortes zum Klischee</seg>. <seg type="insult">Paragraphe und<lb/>
Phrasen</seg> werden mit einer Materie fertig, an der<lb/>
Kunst und Psychologie stümpern. <seg type="insult">Das Handwerk</seg><lb/>
schöpft einen Ozean aus, und es bleibt der <seg type="insult">»Sumpf<lb/>
der Großstadt«</seg>. Irgendwo haben Freude und Jammer<lb/>
zu laute Zwiesprache geführt: »Wieder eine <seg type="insult">Lasterhöhle<lb/>
</seg> ausgehoben.« <seg type="insult">Zwischen Strafregister und Spitzmarke<lb/>
</seg> fristen die Triebe ihr Dasein. »Dann begann<lb/>
sie ihre Laufbahn als <seg type="insult">Kurtisane</seg> und <seg type="insult">Betrügerin</seg>.« Als<lb/>
Vorsatz glaubt man es nicht einmal <seg type="insult">der Justiz oder<lb/>
der Presse</seg>, aber von einer Frau muß es unbedingt<lb/>
gelten. Denn sie rühmte sich hoher Bekanntschaften<lb/>
und »will sogar vorübergehend die Geliebte des serbischen<lb/>
 <RS pers="Alexander I." globID="name_201207">Kronprinzen</RS> gewesen sein«. Man denke! Und<lb/>
<seg type="insult">selbst dem sozialdemokratischen Berichterstatter</seg><lb/>
kommt die Sache nicht geheuer vor, da jener<lb/>
Kronprinz »jetzt mit anderen Dingen beschäftigt«<lb/>
sei. Man spürt deutlich, daß an dieser Stelle des<lb/>
Berichtes nur durch einen Zufall die <choice><sic>Paranthese</sic><corr>Parenthese</corr></choice><lb/>
<seg type="insult">»Bewegung«</seg> ausgelassen wurde. Denn nichts<lb/>
</p>
            <p ana="pr59524">
setzt die <seg type="insult">Kostgänger der Strafjustiz</seg> mehr in<lb/>
Erstaunen, als daß die geschlechtlichen Beziehungen<lb/>
weiblicher Angeklagten in Sphären reichen sollen,<lb/>
die ihrer Kontrolle entrückt sind. Daß die Delinquentin<lb/>
 »den im hiesigen <rs type="inst">Landesgericht</rs> in Untersuchungshaft<lb/>
 befindlichen Pfandscheinschwindler <abbr>B.</abbr><lb/>
zur Heirat zu bewegen suchte«, scheint allen plausibel<lb/>
, aber ein <seg type="insult">außerehelicher Verkehr</seg> mit dem<lb/>
<RS pers="Alexander I." globID="name_203743">serbischen Kronprinzen</RS> — darüber kommt kein Votant<lb/>
hinweg. Man kann es als ein wahres Glück bezeichnen,<lb/>
daß nicht alle Frauenzimmer, die von <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_44396" ref="#fk__p_48031">Obrenovitsch<lb/>
</rs> und <rs type="pers" ana="n_44397" ref="#fk__p_51391">Karageorgevitsch</rs></seg> um den <seg type="insult">Schandlohn</seg> geprellt<lb/>
 wurden, gezwungen waren, die deutsche Botschaft<lb/>
 zu betrügen, es wäre sonst des Staunens in<lb/>
den Wiener Gerichtssälen kein Ende. <seg type="insult">Solch eine<lb/>
Abenteurerin</seg> richtet genug Schaden an, wenn sie in<lb/>
die <seg type="insult">bürgerliche Gesellschaft</seg> einbricht und für die Erregung<lb/>
 eines flüchtigen Sinnenkitzels eine Vermögensleistung<lb/>
 begehrt. Noch schlimmeren Schaden, wenn<lb/>
sie nicht einmal bietet, wofür sie im Voraus Geld<lb/>
empfangen hat. Ein Opfer meldet sich nach dem andern,<lb/>
sie alle haben annonciert, daß sie eine Maitresse<lb/>
brauchen, die Angeklagte hat Reisevorschuß bekommen<lb/>
 und sich damit begnügt, aufregende Briefe<lb/>
zu schreiben. Die Angeklagte sagt zu ihrer Verantwortung<lb/>
, sie habe tatsächlich die Absicht gehabt, die<lb/>
<seg type="insult">Prostitutionsverträge</seg> zu erfüllen. Das Gericht aber<lb/>
weist ihr nach, daß sie auch dann sich eines Betruges<lb/>
schuldig gemacht hätte. Denn sie »gab an, sie besitze<lb/>
eine tadellose Vergangenheit, ein sehr gutes Herz,<lb/>
offenen und ehrlichen Charakter«. Ist das wahr,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44398" ref="#fk__p_39152"><choice><sic>Berta</sic><corr>Bertha</corr></choice> Hannemann</rs>? In einem zweiten Brief schrieb sie<lb/>
wieder, »sie besitze nichts als ihre Jugend und Schönheit<lb/>
«. Herzeigen! Aber selbst wenn es wahr ist, über<lb/>
den Widerspruch der beiden Behauptungen kommt<lb/>
kein Votant hinweg. Es kamen auch Briefe aus der<lb/>
Liebeskorrespondenz der Angeklagten zur Verlesung,<lb/>
in denen sie angab, »daß sie noch kein Mann berührt<lb/>
 habe«. Nun, der <rs type="inst">Gerichtshof</rs> nimmt die Unwahrheit<lb/>
</p>
            <p ana="pr59524">
 dieser Behauptung als notorisch an. Man<lb/>
kennt <seg type="insult">diese Sorte von Schwindlerinnen</seg>; es ist die<lb/>
weitaus gefährlichste. Und es ist jener Betrug, den<lb/>
die Männer am schwersten verzeihen, und wenn der<lb/>
Staatsanwalt ihn auch nicht anklagen kann, als<lb/>
Illustrationsfaktum tut er seine Schuldigkeit. Der<lb/>
Gesetzgeber hat dieses Schulsbeispiel einer listigen<lb/>
Vorstellung, durch welche eine Person in Irrtum geführt<lb/>
 und dadurch in ihren Rechten geschädigt wird,<lb/>
nicht berücksichtigt, und der <rs type="inst">Gerichtshof</rs> ist leider<lb/>
nicht einmal in der Lage, den Privatbeteiligten auf<lb/>
den Zivilrechtsweg zu verweisen. Aber die Unglücklichen<lb/>
, die das Opfer des Betruges geworden sind,<lb/>
spüren es, daß hier die <seg type="insult">Idealkonkurrenz zweier Tatbestände<lb/>
</seg> vorliegt: daß eine keine Jungfrau mehr ist<lb/>
(<foreign xml:lang="la">lucrum cessans</foreign>) und daß sie behauptet hat, es zu<lb/>
sein, und sich das Gegenteil herausstellt (<foreign xml:lang="la">damnum<lb/>
emergens</foreign>).<lb/>
</p>
            <p ana="pr59525">
<space/>Eine Angeklagte, die mit solchen Mitteln gearbeitet<lb/>
 hat, die sich durch Trotz dem körperlichen<lb/>
Verfall und durch List der sozialen Verachtung<lb/>
zu widersetzen versuchte, muß sich der Hoffnung<lb/>
begeben, daß ihr <seg type="insult">die irdische Justiz</seg>, die in jeder<lb/>
Lage die Wahrheit und nichts als die Wahrheit fordert<lb/>
, auch nur mildernde Umstände zubillige. Von<lb/>
welcher <seg type="insult">Verworfenheit</seg> zeugt es, einen <seg type="insult">annoncierenden<lb/>
 reichsunmittelbaren Fürsten</seg>, <seg type="insult">schöne Männergestalt<lb/>
</seg>, der zehn Millionen Mark zu besitzen vorgibt<lb/>
und die Bekanntschaft einer Dame mit ebensolchem<lb/>
Vermögen sucht, derart hineinzulegen! Die <rs type="pers" ana="n_44399" ref="#fk__p_39152">Bertha<lb/>
Hannemann</rs> besaß keinen Knopf und da der <rs type="pers" ana="n_44400" key="#fk__p_44009">Fürst<lb/>
Bortia</rs> ebensoviel besaß, mußte er die Täuschung<lb/>
doppelt schmerzlich empfinden. Als sie erfuhr, daß er<lb/>
mittellos sei, war sie herzlos genug, die Korrespondenz<lb/>
abzubrechen. Aber der Fürst war noch nicht enttäuscht,<lb/>
schrieb glühende Liebesbriefe »in Verzweiflung, daß<lb/>
ich mit Ihnen die Verbindung verliere«, und bat, ihm<lb/>
wenigstens noch einmal zu schreiben, »wenn Sie mir<lb/>
nicht mehr wünschen«. Was tat sie? Sie nützte diese<lb/>
</p>
            <p ana="pr59525">
Korrespondenz aus, um von der <rs type="inst">deutschen Botschaft</rs><lb/>
zuerst 23 Kronen und als ihr diese verweigert wurden,<lb/>
3 Kronen zu erbetteln. Man erkundigte sich beim<lb/>
<seg type="insult">reichsunmittelbaren Fürsten</seg>. Dieser, von <rs type="pers" ana="n_44401" ref="#fk__p_39152">Bertha Hannemann<lb/>
</rs> zum Glauben verführt, er besitze zehn Millionen<lb/>
Mark, brachte eben noch so viel Geld auf, um zu<lb/>
depeschieren, er sei einer <seg type="insult">Schwindlerin</seg> zum Opfer<lb/>
gefallen. »Mir ist wirklich leid, daß die Geschichte so<lb/>
endet«, hatte er ihr kurz vorher geschrieben, »wir<lb/>
hätten sehr glücklich sein können«. Aber weil sie die<lb/>
zehn Millionen nicht hatte, die ihm gerade fehlten,<lb/>
erstattete er die Anzeige bei der Polizei. Der Oberleutnant<lb/>
 hätte dies wegen der 30 Kronen allein<lb/>
noch nicht getan. Aber als ihm »die wirkliche Photographie<lb/>
 der Angeklagten gezeigt wurde, war er so<lb/>
empört, daß er sich dem Strafverfahren anschloß«.<lb/>
Der Vorsitzende verliest diese und ähnliche Feststellungen<lb/>
 etwa mit <seg type="insult">jener Zufriedenheit über eine<lb/>
harmonische Weltordnung</seg>, die einst das <seg type="insult">Schöpfungsprotokoll<lb/>
</seg> mit dem Eindruck besiegelte: <RS title="Genesis">Und er sahe,<lb/>
daß es gut war.</RS> Durch das Weib kam das Übel in die<lb/>
Welt. Aber die Männer sind ganz so, wie sie sein sollen.<lb/>
Solange der Mann noch nicht völlig vom Weibe enttäuscht<lb/>
 ist, schreibt er einen Brief, der die Sätze enthält:<lb/>
»Liebe Freundin! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Sie wechseln zu oft Ihre Pläne, und<lb/>
kurz vor Ihrer Abreise bekommen Sie ein prächtiges<lb/>
Bukett vom ‚Fürsten‘, sind gerührt, bleiben in Wien<lb/>
und ich blamiere mich und fahre umsonst nach Fiume!<lb/>
Ne! Scherz bei Seite, das ist nicht nach meinem Geschmack<lb/>
! Warum haben Sie sich denn die Haare<lb/>
schwarz gefärbt? Die waren doch ‚goldblond‘. Nicht?<lb/>
Schade! Viele Männer haben ein Faible für blondes<lb/>
Haar, so auch ich. Eigentlich eine blöde Einbildung,<lb/>
was? Im allgemeinen sind aber die blonden Damen<lb/>
doch viel sanfter und etwas weniger launenhaft wie<lb/>
die schwarzen, nicht? In Ihrem vorigen Briefe sagten<lb/>
Sie, der ‚Fürst‘ möchte Sie gern nackt sehen. Schau,<lb/>
schau! Gar kein übler Geschmack, doch den Anblick<lb/>
gönnen Sie lieber einem Ihrer Freunde, nicht? <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr59525">
Ich habe nämlich in Wien einige Feindinnen,<lb/>
wissen Sie; da dachte ich mir vielleicht, Sie haben<lb/>
irgend einen <seg type="insult">‚Tratsch‘</seg> gehört, nicht? Eine nannte<lb/>
mich ‚Tiger‘, ein hübsches Prädikat, was? Wahrscheinlich<lb/>
 war ich ihr zu grausam! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Vielleicht fahren<lb/>
Sie zuerst nach Budapest, nicht? Eine hübsche Stadt,<lb/>
manche Teile sogar schöner als Wien! Und ein lustiges<lb/>
 Nachtleben; so eine fesche Zigeunerkapelle, die<lb/>
lasse ich mir gefallen! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Viel Glück. Herzliche Grüsse<lb/>
und einen Abschiedskuß von Ihrem unglücklichen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44402" key="#fk__p_47203">Jules</rs>.« <seg type="insult">Ein prächtiger Brief, was?</seg> <seg type="insult">Ein interessanter<lb/>
Mensch, nicht?</seg> Aber bald soll es anders kommen,<lb/>
und der <seg type="insult">Tiger</seg> erwacht. <seg type="insult">»Madame!«</seg> (Bei dieser Anrede<lb/>
 kann sich der Vorsitzende, der ein <seg type="insult">Weltmann</seg><lb/>
ist, einer Kritik nicht enthalten. »Wenn man <seg type="insult">‚Madame‘</seg><lb/>
schreibt«, meint er, »ist es immer aus!« <seg type="insult">Heiterkeit.</seg> Die<lb/>
hoffentlich auch nicht ausblieb, als der Vorsitzende<lb/>
das reumütige Geständnis der Angeklagten, sie habe<lb/>
nicht mehr singen können, durch die Feststellung<lb/>
ergänzte: »Ihre Stimme war schon früher durch eine<lb/>
Krankheit beeinträchtigt.«) »<seg type="insult">Madame!</seg> Soeben erhalte<lb/>
ich Ihre flüchtigen Zeilen. Sie nehmen sich nicht<lb/>
einmal die Mühe, mir einen ordentlichen Brief zu<lb/>
schreiben. Da bin ich ganz anders gewöhnt, ich<lb/>
könnte Ihnen 16 Seiten lange Briefe von sehr feinen<lb/>
Damen zeigen, welche sich um meine Gunst bemühten<lb/>
! Sie glauben mit <seg type="insult">einem Ihrer schweifwedelnden<lb/>
Freunde aus Wien</seg> zu tun zu haben. Bin kein<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Gigerl</foreign></seg>, das den <seg type="insult">Weibern</seg> nachlauft, wissen Sie; ich<lb/>
behandle <seg type="insult">diese Rasse</seg> im Gegenteil mit solenner<lb/>
Verachtung, wie sie es verdient. Ich brauche bei<lb/>
meiner Lebensweise überhaupt keine <seg type="insult">‚Liebe‘</seg>, und<lb/>
wenn ich gerade einmal eine <seg type="insult">‚Liebe‘</seg> wollte, so habe<lb/>
ich hier genug <seg type="insult">Frauenzimmer</seg>, die sich ein Vergnügen<lb/>
 draus machen, wenn ich sie überhaupt ansehe!<lb/>
Sie haben keine Nachricht! Ha! Ha! Sie hätten<lb/>
damals kommen sollen, als ich Sie haben wollte;<lb/>
jetzt kann ich Sie nicht mehr brauchen und will<lb/>
überhaupt nichts mehr von Ihnen wissen! Ich hab’<lb/>
</p>
            <p ana="pr59525">
mich genug mit Ihnen früher geärgert und pfeif’<lb/>
auf <seg type="insult">so ein <seg type="ELIDASH">herzloses</seg> und gefühlloses Geschöpf</seg>! Lesen<lb/>
Sie die Zeitung, dort steht, daß vor ein paar Tagen<lb/>
ein Offizier, den ich zufällig kenne, das Opfer einer<lb/>
Damenbekanntschaft wurde, indem eine <seg type="insult">‚Freundin‘</seg><lb/>
8000 K aus seiner Wohnung geraubt hat. So ein<lb/>
<seg type="insult">Gewürm</seg> sollte man zertreten, durch welches ein<lb/>
Ehrenmann durchs ganze Leben ruiniert wurde. Ich rate<lb/>
Ihnen, sich ehrliche Arbeit zu suchen und mich nicht<lb/>
mehr zu belästigen, sonst zeige ich Sie noch der<lb/>
Polizei an. Sie sind eine <seg type="insult">Komödiantin</seg>, nichts weiter!<lb/>
Hüten Sie sich, sonst könnte es Ihnen noch schlecht<lb/>
gehen. <seg type="insult">Sie Schwindlerin!</seg> Mit verachtungsvollem<lb/>
Gruß <rs type="pers" ana="n_44403" key="#fk__p_47203">Jules</rs>.« Das ist der <seg type="insult">Tiger</seg>; aber er hat sie<lb/>
doch erst angezeigt, als er ihre Photographie sah.<lb/>
Denn sie war nicht mehr schön genug, um hinausgeworfene<lb/>
 30 Kronen verschmerzen zu lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59526">
<space/>Ein <seg type="insult">Reigen beschädigter Männlichkeit</seg> zieht an<lb/>
uns vorüber, der sich trotz Spesenverlust und betrogener<lb/>
 Erwartung noch sehen lassen kann. Solche<lb/>
Prozesse gegen <seg type="insult">Weiber</seg>, die sich die Haare färben,<lb/>
den Namen wechseln und das Alter nicht wahrheitsgetreu<lb/>
 angeben, sind nützlich, weil im Zuge der<lb/>
Enthüllungen <seg type="insult">der wahre Stand der männlichen Ethik</seg><lb/>
bekannt wird. Es ist ein untrügliches Zeichen einer<lb/>
Zeit, wie sie die Agenden zwischen den Geschlechtern<lb/>
verteilt hat: ob sich mehr Weiber dem Strafverfahren<lb/>
gegen einen Mann oder mehr Männer dem Strafverfahren<lb/>
 gegen ein Weib anschließen. Unsere bietet<lb/>
das Schauspiel, wie <seg type="insult">ein Dutzend Inhaber eines<lb/>
sittlichen Bewußtseins, ein Dutzend Träger geistiger<lb/>
Verantwortung und ein Staatsanwalt</seg> hinter einem<lb/>
Geschöpf her sind, dessen ganze Wehrkraft gegenüber<lb/>
 dem Leben in der Fähigkeit besteht, sich zur<lb/>
rechten Zeit die Röcke aufzuheben. Das Weib verletzt<lb/>
 durch Gewährung die <seg type="insult">Ansprüche der Moral</seg> und<lb/>
durch Versagung die <seg type="insult">Ansprüche der Unmoral</seg>. Aber<lb/>
die <seg type="insult">Moral</seg> läßt mit sich reden, sie konzessioniert Freudenhäuser<lb/>
, sie erteilt <seg type="insult">»Erlaubnisscheine«</seg>. Die <seg type="insult">Unmoral</seg> ist<lb/>
</p>
            <p ana="pr59526">
unerbittlich, ihre Forderungen sind vollstreckbar und<lb/>
aus jedem Gerichtszimmer geht sie mit erhobener<lb/>
Stirne. Was hätte unsere Angeklagte den Wartenden<lb/>
bieten können? Vielleicht hielt sie eine sittliche Überlegung<lb/>
 davon zurück, jenes gefährliche Geheimnis<lb/>
an die Männer weiterzugeben, das ihr ein Mann<lb/>
bedenkenlos anvertraut hatte. Sie wollte sich ihre<lb/>
paar Gulden auch ohne diese Leistung verdienen,<lb/>
und konnte glauben, daß damit die Illusion, die zu<lb/>
geben sie sich begnügte, nicht überzahlt sei. Schließlich<lb/>
 möchte man, solange die Männer ungestraft die<lb/>
Frauen anstecken dürfen, wenigstens für ein Gesetz<lb/>
stimmen, das es den Frauen erlaubt, einen Tribut<lb/>
von den Männern einzuheben, die durch sie vor<lb/>
Ansteckung bewahrt bleiben. Solche Entschädigung<lb/>
sollte rühmlich sein, und weitab von der Möglichkeit,<lb/>
unter die Strafsanktion des Betruges zu fallen, sollte<lb/>
jene Vorspiegelung liegen, die den Himmel auf Erden<lb/>
bloß verspricht, anstatt die Hölle zu gewähren. Es<lb/>
ist eine <seg type="insult">erbarmungslose Zeit</seg>, in der der Verfall des<lb/>
Frauenkörpers ein <seg type="insult">Ziel sozialer Wünsche</seg> bildet, und<lb/>
kein <seg type="insult">Reporter</seg> vermöchte an ihr Spuren einstiger<lb/>
Schönheit zu entdecken. Aber die <seg type="insult">namenlose Gemeinheit<lb/>
</seg>, die Wonne und Weh des Geschlechts zu einem<lb/>
Prozeßthema macht, sollte uns erspart bleiben. Die<lb/>
Humanität möge endlich zu den Menschenopfern<lb/>
sehen, die der <seg type="insult">Gerechtigkeit</seg> gebracht werden. Das<lb/>
<seg type="insult">Experiment der Hundsgrotte</seg> werde in allen Staaten<lb/>
verboten!<lb/>
</p>
            <p ana="pr59527">
<rs type="pers" ana="n_44404" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39590">
               <persName>Budinsky, Erwin</persName>
               <birth>
                  <date>1873-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Staatsanwalt</occupation>
               <note type="comment">3., Landstraßer Hauptstr. 68</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39152">
               <persName>Hannemann, Bertha</persName>
               <birth>
                  <date>1874?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>leer</date>
               </death>
               <occupation>Sängerin</occupation>
               <note type="comment">Hochstaplerin, Prozeß</note>
               <note type="comment">Stettiner Nachrichten gratulieren Bertha Hannemann 1955 zum 70. Geb.</note>
               <note type="comment">in Dresden stirbt April 1954 Berta Hannemann, geb. Glodde</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51391">
               <persName>Peter I. Karageorgevic, König von Serbien</persName>
               <birth>
                  <date>1844-7-1</date>
                  <place>Belgrad</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-8-16</date>
                  <place>Belgrad</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48031">
               <persName>Milan I. Obrenović, König von Serbien</persName>
               <birth>
                  <date>1854-8-22</date>
                  <place>Jassy</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1901-2-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51419">
               <persName>Gaius Petronius Arbiter </persName>
               <birth>
                  <date>14?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>66</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>