<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02341.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02340.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02342.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Besitzer einer Hundspeitsche. (Berichterstattung über Ehescheidungs-Processe), in: Fackel Heft 03, Nr. 099, 1902, S. 24-25</title>
            <title type="iso-date">1902-04-8</title>
            <title type="id">tid_02341</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">03</title><title type="heft">099</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-03-099_n0024.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/099,024</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Besitzer einer Hundspeitsche. (Berichterstattung über Ehescheidungs-Processe)</head>
            <p ana="pr22753">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_19804" ref="#fk__p_39187">Besitzer einer Hundspeitsche</rs>.</seg></seg> In der letzten Zeit mehren sich<lb/>
die Fälle, dass über Ehescheidungsprocesse öffentlich berichtet wird.<lb/>
Vor einiger Zeit wurde in den Blättern erzählt, dass einem Manne die<lb/>
Scheidung von seiner Frau bewilligt wurde, weil sie sich zum Modellstehen<lb/>
 hergab, und in den allerletzten Tagen wurde gemeldet, dass ein<lb/>
Ingenieur (folgt Vorname und Anfangsbuchstabe des Zunamens) bei<lb/>
seiner Gattin (folgt Vorname) eine Photographie gefunden, auf der<lb/>
die Frau und ein Rittmeister in Husarenuniform abgebildet waren,<lb/>
und dass er deshalb die Scheidungsklage <seg type="spc">eingebracht habe</seg>. Die<lb/>
‚<rs type="" ana="werk_7610">Wiener Morgenzeitung</rs>‘ schmockte die Sache speciell dahin aus, dass<lb/>
sie von verflucht knapp anliegenden und gut sitzenden Hosen sprach.<lb/>
Hier wurde also über eine erst <seg type="spc">eingebrachte</seg> Klage referiert. Von<lb/>
einer Ehescheidungsverhandlung können die <seg type="insult">Schnüffler</seg> nicht ferngehalten<lb/>
</p>
            <p ana="pr22753">
werden; sie wissen im Falle der Geheimerklärung als <seg type="insult">»Vertrauensmänner«</seg><lb/>
doch immer wieder Einlass zu finden. Die <seg type="insult">Toleranz unserer Gerichte</seg> der<lb/>
<seg type="insult">Journaille</seg> gegenüber ist eine wahrhaft bewundernswerthe. Die Veröffentlichung<lb/>
 von selbst wahren Thatsachen des <seg type="ELIDASH">Privatlebens</seg> und Familienlebens<lb/>
 ist strafbar, aber leider ein Antragsdelict, und welchem Ehemanne<lb/>
kann man es zumuthen, dass er die Publicität seiner Alkovengeheimnisse<lb/>
durch eine Ehrenbeleidigungsklage gegen die Publicistik vergrössere?<lb/>
Hier wäre es Pflicht der Gerichtskanzleien, die Reportage durch Geheimhaltung<lb/>
 der Termine von für die Oeffentlichkeit irrelevanten Verhandlungen<lb/>
 thunlichst zu erschweren.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39187">
               <persName>Besitzer einer Hundspeitsche</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>