<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04397.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04396.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04398.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mieter. (Die Meldzettel-Revolution), in: Fackel Heft 08, Nr. 219, 1907, S. 32-35</title>
            <title type="iso-date">1907-02-22</title>
            <title type="id">tid_04397</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">219</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-219_n0032.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/219,032</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Mieter. (Die Meldzettel-Revolution)</head>
            <p ana="pr48038">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_202703" ref="#fk__p_60527">Mieter</rs>.</seg></seg> Ich habe neulich meinen Artikel über <seg type="insult">die wienerische<lb/>
Meldzettel-Revolution</seg> mit einem Datum versehen müssen. Solche<lb/>
Neuerung empfiehlt sich bei Betrachtungen, deren Stoffgebiet die noch<lb/>
während des Schreibens fortgesetzte Diskussion mit jedem Tage verändert<lb/>
</p>
            <p ana="pr48038">
. Und besonders empfahl sie sich in diesem Falle, wo an dem<lb/>
Tag, an dem der Artikel erschien, die Vermutung <seg type="insult">eines behördlichen<lb/>
Faschingsulks</seg> bereits veraltet war und dem Anblick <seg type="insult">eines behördlichen<lb/>
Katzenjammers</seg> weichen mußte. Wie soll man als Publizist »aktuell«<lb/>
bleiben, wenn <seg type="insult">die offiziellen Persönlichkeiten</seg>, die soeben noch mutig eine<lb/>
<seg type="insult">dumme Reform</seg> verteidigt haben, vor den <seg type="insult">Leitartikeln der ‚<rs type="paper" ana="werk_15241">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs>‘</seg> blitzartig in deren Hinterteil verschwinden? Gestern galt’s<lb/>
noch die Einsicht zu preisen, und heute steht schon die<lb/>
Tapferkeit zur Diskussion. Wo ist der <seg type="insult"><RS pers="Erich Graf Kielmansegg" globID="name_202072">Statthalter</RS></seg>, der gestern noch<lb/>
das Wort, das Flügel annehmen wollte, sprach, »durch die Ausschaltung<lb/>
des Hausmeisters müßte der Verwaltungsapparat zum Stocken gebracht<lb/>
werden«? Wo steckt der <seg type="insult"><RS pers="Johann Freiherr von Habrda" globID="name_201815">Polizeipräsident</RS></seg>, der den neuen Meldzettel soeben<lb/>
für ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">»fait accompli«</foreign></seg> erklärt hat? Kläglicher hat sich <seg type="insult">der behördliche Masochismus<lb/>
</seg> <seg type="insult">der strengen Behandlung einer massierenden Presse</seg> noch nie<lb/>
gefügt. »Ha, was bin ich?« »‚Du bist <seg type="insult">meine Herrin</seg>!‘« »Was<lb/>
ist der Hausmeister?« »‚Entbehrlich!‘«. »Ist der neue Meldzettel ein<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">fait accompli</foreign></seg>?« »‚Nein, er ist ein <seg type="insult">Blödsinn</seg>!‘«. Wie das immer der Fall<lb/>
ist, revanchiert sich <seg type="insult">die gedemütigte Männerschwäche</seg> an den Wehrlosen<lb/>
. Den Mut, den <seg type="insult">der verprügelte Bureaukratismus</seg> gegen die Presse<lb/>
nicht aufbringt, gewinnt er gegenüber jungen Mädchen, die bei einem<lb/>
Karnevalsfest Jux-Meldzettel verteilen, und die Polizei betätigt<lb/>
durch ein schleuniges Verbot ihr Streben, wenigstens auf einem <seg type="insult">Narrenabend<lb/>
 des Männergesangvereins</seg> ernst genommen zu werden.<lb/>
<seg type="insult">Ein rührenderes Schauspiel behördlicher Selbstaufopferung</seg> ward seit langem<lb/>
nicht der Öffentlichkeit geboten. Zuerst ein <seg type="insult">Vorstoß der Dummheit</seg>.<lb/>
Dann winkt die ‚<rs type="paper" ana="werk_15242">Neue Freie Presse</rs>‘, und es erfolgt ein <seg type="insult">Rückzug</seg>, wie<lb/>
er hurtiger nicht gedacht werden kann. Tag und Nacht finden<lb/>
<seg type="insult">»Bezirksleiterkonferenzen«</seg> statt, die tiefsten technischen Probleme werden<lb/>
aufgerollt, um das Meldzettelformular <seg type="insult">dem gefürchteten Blick des Hausmeisters<lb/>
</seg> unzugänglich zu machen und diesem ein Geheimnis vorzuenthalten<lb/>
, dessen er soeben noch in erhöhtem Maße teilhaftig werden<lb/>
sollte. <seg type="insult">Hausmeisterdämmerung</seg> — <seg type="insult">unendliche Melodie</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ein <seg type="insult">»<rs type="inst">Komitee zum<lb/>
Studium der Reform des Meldzettels</rs>«</seg> — gibt es <seg type="insult">etwas Österreichischeres</seg>?<lb/>
Und ihm gegenüber steht ein <seg type="insult">»<rs type="inst">Verein zur Abschaffung des Meldzettels</rs>«</seg>.<lb/>
Wenn die <seg type="insult">‚<rs type="paper" ana="werk_15243">Neue Freie Presse</rs>‘</seg> will, kann jetzt <seg type="insult">jeder Kommis vom Salzgries<lb/>
</seg>, der ihr seine Zustimmung ausdrückt, sein Glück machen. <seg type="insult">Eine<lb/>
Fülle neuer Carrièren.</seg> »Sein Name wurde zum erstenmal im <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_3175" ref="#fk__p_58439">Lehmann</rs></rs><lb/>
genannt. Später drückte er der ‚<rs type="paper" ana="werk_15244">Neuen Freien Presse</rs>‘ seine Zustimmung<lb/>
</p>
            <p ana="pr48038">
zur Meldzettelaktion aus.« <seg type="insult">Eine andere Biographie</seg>: »Der Name<lb/>
des Verstorbenen war lange Zeit nur aus dem Telephonbuch bekannt.<lb/>
Später trat er dem <seg type="insult">‚<rs type="inst">Verein der Österreichischen <seg type="ELIDASH">Telephoninteressen</seg> und<lb/>
Postinteressenten</rs>‘</seg> bei und wurde wiederholt in der ‚<rs type="paper" ana="werk_15245">Neuen Freien Presse</rs>‘ genannt<lb/>
«. Das ist nämlich <seg type="insult">die zweite Wiener Möglichkeit</seg>, die es<lb/>
jetzt gibt. Wie man früher Jurist oder Mediziner wurde, wird man<lb/>
jetzt <seg type="insult">Mitglied des <rs type="inst">Vereines zur Abschaffung des Meldzettels</rs></seg> oder<lb/>
<seg type="insult"><rs type="inst">Mitglied des Vereines zur Ermäßigung der Telephontaxe</rs></seg>. In beiden<lb/>
Fällen steht der Name in der ‚<rs type="paper" ana="werk_15246">Neuen Freien Presse</rs>‘. Ein <seg type="insult">Stimmenchaos</seg><lb/>
brandet um die Redaktion, aus dem man nur — seit Wochen —<lb/>
die Worte vernimmt: »Ich auch! Ich auch!« Wenn die Polizei alles<lb/>
verantworten kann, für die <seg type="insult">Revolution des Flachsinns</seg>, die sie unter der<lb/>
<seg type="insult">Devise »Die Zwangsbeichte im Meldezettel«</seg> heraufbeschworen hat,<lb/>
ist ihr die ewige Verdammnis sicher. Wer ist <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_38773" ref="#fk__p_52022">Rappeport</rs></seg>, der,<lb/>
nicht zufrieden, daß er sich durch ein e von seinen Namensverwandten<lb/>
abhebt, den <seg type="insult"><rs type="inst">Verein zur Abschaffung des Meldzettels</rs></seg> unentwegt »ins Leben<lb/>
ruft«, da der Meldzettel schon längst zu den Toten gerufen ist? Immer hat<lb/>
<seg type="insult">die politische Reaktion</seg> den Boden geebnet, auf dem die <seg type="insult">Individualitäten</seg><lb/>
wuchsen! Es ist ein <seg type="insult">Erfolg der österreichischen Amtlichkeit</seg>, daß <seg type="insult">viele Persönlichkeiten<lb/>
</seg>, die sonst unerkannt geblieben wären, als <seg type="insult">Mitglieder jenes Vereins<lb/>
(oder des andern zur Ermäßigung der Telephontaxe)</seg> in die Grube fahren<lb/>
werden. Ein <seg type="insult">Feuergeist</seg>, der leider anonym bleibt — <seg type="insult">eine Mischung aus<lb/>
<rs type="pers" ana="n_38774" ref="#fk__p_50233">Mirabeau</rs> und Herrn <rs type="pers">Bachsteiner</rs> aus den »<rs type="title">Lokalzugstudien</rs>«</seg> — ergreift<lb/>
in der ‚<rs type="paper" ana="werk_15247">Neuen Freien Presse</rs>‘ das Wort zu <seg type="insult">der folgenden Proklamation</seg>:<lb/>
»Ihr Artikel über die neuen Meldezettel hat Ihnen die Bewunderung<lb/>
und Liebe weiter Kreise gewonnen. Die Proposition, ein Komitee oder<lb/>
eine Gesellschaft zu bilden, um diesem Befehle der Polizei entgegenzuwirken<lb/>
, wäre aber nicht das Richtige. Wir haben in Österreich ausgezeichnete<lb/>
 Gesetze, hauptsächlich die Grundgesetze, welche jedermann,<lb/>
ob reich oder arm, ob adelig oder bürgerlich, zu vollkommenem Schutze<lb/>
genügen. Was nützen aber diese Gesetze, wenn die Regierungsorgane<lb/>
und speziell die Polizei sie direkt auf den Kopf stellen und sie fast<lb/>
persiflieren? Die garantierte Verfügungsfreiheit jedes Unbescholtenen<lb/>
über die eigene Person, die garantierte Freizügigkeit jedes Staatsbürgers,<lb/>
die versicherte Gleichheit aller Bürger vor dem Gesetze, die Abschaffung<lb/>
der Robotdienste, alle diese Garantien bestehen nur auf dem Papier.<lb/>
Alle Bürger sollen vor dem Gesetze gleich sein. Warum macht man<lb/>
zum Beispiel Unterschiede bei den Konfessionen, zum Beispiel bezüglich<lb/>
</p>
            <p ana="pr48038">
 der Ehegesetze? Die Presse und auch die Abgeordneten haben<lb/>
selbst wiederholt Gelegenheit gehabt, über Urteile, die bei hohen und<lb/>
niederen Gerichten gefällt worden sind und welche offenkundig den<lb/>
Gesetzen nicht entsprachen, sich abfällig auszudrücken; diese so verschiedenartige<lb/>
 Auslegung der Gesetze von seiten der Richter hat fast<lb/>
in der ganzen Monarchie jedes Vertrauen zu Gesetz und Gericht untergraben<lb/>
. <seg type="spc">Es wäre noch vieles und vieles zu sagen</seg>, was meine<lb/>
Ausführungen aber zu sehr verlängern würde; nach meiner Ansicht sollte<lb/>
in Wien eine Gesellschaft gegründet werden, welche es sich zum Ziele<lb/>
setzte, die Rechte des Menschen und des Bürgers, wo diese, sei es<lb/>
durch die Organe der Regierung oder sei es durch einseitige Minoritäten<lb/>
 oder Majoritäten der Bevölkerung selbst, beeinträchtigt werden,<lb/>
in Schutz zu nehmen durch die Presse, durch das Parlament <abbr>usw.</abbr>,<lb/>
insbesondere aber dadurch, daß sie die Bevölkerung über ihre Rechte<lb/>
und Pflichten im Wege der Presse, durch Konferenzen, Broschüren<lb/>
und dergleichen aufklärt — eine an Wissen und Können mächtige <seg type="spc">Gesellschaft<lb/>
 zum Schutze der Rechte des Menschen und des<lb/>
einzelnen Bürgers</seg>«. <seg type="insult">Welch weiter Horizont!</seg> Aber man darf über<lb/>
die Menschenrechte den Blick für die praktischen Ziele einer Bewegung<lb/>
nicht verlieren. Das tut die ‚<rs type="paper" ana="werk_15248">Neue Freie Presse</rs>‘ nicht. Sie fördert im<lb/>
Gegenteil die <seg type="insult">Verdienste jener Männer</seg>, die die Abschaffung des Meldzettels<lb/>
, und jener, die die Ermäßigung der Telephontaxe verlangen.<lb/>
Durch Permutation kann man dann erstaunliche Effekte erzielen: »Aus<lb/>
der Liste der Persönlichkeiten, welche ihren Beitritt zum <seg type="insult"><rs type="inst">Verein zur<lb/>
Abschaffung des Meldzettels</rs></seg> angemeldet haben, seien unter anderen<lb/>
genannt die Herren <rs type="pers" ana="n_38776" key="#fk__p_55149"><abbr>W. R.</abbr></rs>, <seg type="spc">Vizepräsident des <rs type="inst">Vereines der<lb/>
österreichischen <seg type="ELIDASH">Telephoninteressenten</seg> und Postinteressenten</rs></seg>, sowie<lb/>
der <seg type="spc">zweite Vizepräsident dieses Vereines</seg> <abbr>etc. etc.</abbr>« Inzwischen<lb/>
 sollen aber auch <seg type="insult">der erste und der zweite Vizepräsident des<lb/>
<rs type="inst">Vereines zur Abschaffung des Meldzettels</rs></seg> ihren Beitritt zum <seg type="insult">Verein der<lb/>
Telephon <seg type="symbol" subtype="3dots"/></seg> Schluß!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50233">
               <persName>Mirabeau, Honoré Gabriel de</persName>
               <birth>
                  <date>1749-3-9</date>
                  <place>Bignon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1791-4-2</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21497</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_60527">
               <persName>Mieter</persName>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58439">
               <persName>Lehmann (Wiener Adreßbuch)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52022">
               <persName>Rappeport, Ludwig?</persName>
               <birth>
                  <date>1853-9-4</date>
                  <place>St. Georgen</place>
               </birth>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
               <note type="comment">Meldezettel-Abschaffungsverein 1907</note>
               <note type="comment">Ludwig Rappeport, Kommissions-Verschleiß, 2., Große Mohrengasse 25</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>