<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08867.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08866.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08868.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Eine Zuschrift wegen des Preises der ‚Fackel‘ im Ausland und die Antwort), in: Fackel Heft 22, Nr. 557, 1921, S. 32-34</title>
            <title type="iso-date">1921-01-01</title>
            <title type="id">tid_08867</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">557</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-557_n0032.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/557,032</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Eine Zuschrift wegen des Preises der ‚Fackel‘ im Ausland und die Antwort)</head>
            <p ana="pr117728">
Brünn, <date>9. <abbr>Dez.</abbr></date><lb/>
</p>
            <p ana="pr117729">
<abbr>P. T.</abbr>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr117730">
<space/>Soeben kaufe ich die <seg ana="Nr. 554/556"/> <abbr>u.</abbr> finde auf dem<lb/>
Titelblatte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr117732">
»Preis dieses Heftes<lb/>
K 12 / <abbr>čsl.</abbr> K 6 / <abbr>Mk.</abbr> 5<lb/>
</p>
            <p ana="pr117733">
An der außerordentlichen <seg type="symbol" subtype="5dotsEditor"/> ist der Verlag nicht beteiligt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr117735">
<space/>Daß der Verlag am Zuschlag beteiligt wäre, ist wohl nicht<lb/>
mehr notwendig, wenn er <abbr>čsl.</abbr> K 6 für K 12 <abbr>dö.</abbr> <abbr>u.</abbr> <abbr>Mk.</abbr> 5 für<lb/>
K 12 <abbr>dö.</abbr> übernimmt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117736">
<space/>Er verkauft nun ein und dieselbe <rs type="selfRef" ana="werk_41406">Nummer</rs> um K 12 in<lb/>
Deutschösterreich, in den andern Staaten <seg type="spc">für</seg> K 40·— <seg type="spc">Vierzig</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117737">
<space/>Bei dem Abonnement übernimmt der Verlag <abbr>Mk.</abbr> 30 mit<lb/>
K 50 statt mit K 240·— <seg type="spc">Zweihundertvierzig</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117738">
<space/>Ich glaube, daß dies mehr als <seg type="insult">Wucher</seg> ist <abbr>u.</abbr> bin fest überzeugt<lb/>
, daß Herr <rs type="pers" ana="n_72604" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> in Unkenntnis dieses Vorgangs ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117739">
Hochachtend<lb/>
<AUCTOR notation="symbol"><seg type="symbol" subtype="5dots"/></AUCTOR><lb/>
</p>
            <p ana="pr117742">
Wien, <date>14. Dezember</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr117743">
Herrn <seg type="symbol" subtype="5dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr117744">
Brünn.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117745">
<space/>Die <seg type="insult">Dummheit</seg> Ihres Briefes entkleidet ihn seines<lb/>
beleidigenden Charakters und würde jedenfalls in einem Strafprozeß<lb/>
 als mildernder Umstand sehr wesentlich in Betracht kommen.<lb/>
Trotzdem möchten wir einen solchen ohneweiters anstrengen, wenn<lb/>
nicht der Tatort im Ausland läge und somit nebst den daraus<lb/>
resultierenden Schwierigkeiten der Valuta auch den aus diesen<lb/>
wieder entspringenden <seg type="insult">Frechheiten</seg> schwer beizukommen wäre.<lb/>
So profitieren Sie doch von der Ungerechtigkeit des <rs type="event">Friedens<lb/>
von <abbr>St.</abbr> Germain</rs>, indem es Ihnen zwar nicht gelingt, ein Heft<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_22575">Fackel</rs>, das in Deutschösterreich nur 12 Kronen kostet, um<lb/>
2 <abbr>čsl.</abbr> Kronen zu kaufen — eine Enttäuschung, die Sie auf <seg type="insult">die</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr117745">
<seg type="insult">wucherische Absicht des Verlags der <rs type="self" ana="werk_22576">Fackel</rs></seg> zurückführen —,<lb/>
aber doch wenigstens so, daß diese Auffassung ungesühnt bleibt.<lb/>
Wir wollen Ihnen aber nicht verhehlen, daß wir gern bereit<lb/>
sind, Ihnen Gelegenheit zu geben, sie vor einem Wiener Gericht<lb/>
geltend zu machen, und schlagen Ihnen zu diesem Behufe vor,<lb/>
Ihren Brief noch einmal zu schreiben und in Wien aufgeben<lb/>
zu lassen. Wir nehmen an, daß <seg type="insult">Ihr Rechtsgefühl und Ihre<lb/>
hochmoralische Absicht</seg>, einen flagranten, ja auf dem Titelblatt<lb/>
einer <rs type="selfRef" ana="werk_41000">Zeitschrift</rs> affichierten Fall von <seg type="insult">Wucher</seg> zu enthüllen, Sie die<lb/>
Reise nach Wien nicht scheuen lassen wird, während uns doch<lb/>
kaum zugemutet werden kann, uns gegen einen solchen Vorwurf<lb/>
in <seg type="insult">Brünn</seg> zu verteidigen. Schon heute aber wollen wir Ihnen,<lb/>
ohne dem Ausgang dieser Verhandlung vorzugreifen, deren<lb/>
sachliches Ergebnis mitteilen: es würde bewiesen werden, daß<lb/>
jenes <rs type="selfRef" ana="werk_41001">Heft</rs> nicht den Tschechoslowaken zu teuer, sondern den<lb/>
Deutschösterreichern zu billig verkauft wurde und daß der mit<lb/>
Recht anzusprechende Preis <abbr>čsl.</abbr> K 6 <seg type="symbol" subtype="equals"/> K 36 ist. <seg type="insult">Ihr törichter<lb/>
Hinweis</seg> auf das andersgeartete Mißverhältnis beim »Abonnement«<lb/>
würde Ihnen aus dem Grunde wenig helfen, weil es sich hier<lb/>
evidenter Weise überhaupt um keine valutarische Berechnung,<lb/>
sondern nur um die allgemeine Mitteilung der aus Gründen<lb/>
der Expedition so und so festgesetzten Mindestvorausbezahlungen<lb/>
handelt, die beliebig überschritten werden können und natürlich<lb/>
gemäß dem auf dem Titelblatt für jedes <rs type="selfRef" ana="werk_41002">Einzelheft</rs> festgesetzten Preis<lb/>
verrechnet werden. Es ist übrigens durchaus löblich, daß Sie hier<lb/>
die Auslandsvaluta als die rechtmäßige und für die inländischen<lb/>
Bezieher eine fast fünfmal so hohe Bezahlung anerkennen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117746">
<space/>Bliebe noch übrig, Sie in Ihrer Überzeugung zu <FERR href="FK-22-561_n0086.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28464992" id="fk_04_ferr_28464992" emID="fk_04_em_28464995"><ERR fcorr="erschüttern">ererschüttern<lb/>
</ERR></FERR>, daß Herr <rs type="pers" ana="n_72605" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> in Unkenntnis <seg type="insult">dieser preistreiberischen<lb/>
 Vorgänge</seg> ist, er hat von ihnen schon vor Ihrem<lb/>
Schreiben Wind bekommen, zwar nicht, weil er sich dafür<lb/>
interessiert oder darauf Einfluß nimmt, aber weil sie ihm als<lb/>
Leser der <rs type="self" ana="werk_22577">Fackel</rs> unmöglich entgehen konnten. Wir machen Ihnen<lb/>
gern das Zugeständnis, daß wir Ihre Schmähung als <seg type="insult">eine im allgemeinen<lb/>
 Interesse der Brünner erfolgte Handlung</seg> auffassen, da Sie<lb/>
selbst sich ja für die Überhaltung beim Ankauf der <rs type="self" ana="werk_22578">Fackel</rs> bereits<lb/>
durch ungenügende Frankierung Ihres Schreibens wenigstens teilweise<lb/>
 schadlos gehalten und uns einer gerechten Strafe zugeführt<lb/>
</p>
            <p ana="pr117746">
haben. Indes, alles in allem möchten wir Ihnen doch sagen,<lb/>
daß wir Ihre Anklage zwar für <seg type="insult">eine grenzenlose Frechheit</seg>, aber<lb/>
schon Ihre Beschwerde für einen Beweis <seg type="insult">jener ausländischen<lb/>
Tüchtigkeit</seg> halten, die, weil alles daheim teurer geworden ist,<lb/>
wenigstens die österreichischen Erzeugnisse preiswert erstehen<lb/>
will, die folgerichtig verlangt, jenes Heft der <rs type="self" ana="werk_22579">Fackel</rs> in Zürich<lb/>
um 15 <abbr>Cts.</abbr> zu kriegen, und die sich nicht einmal mehr anstrengt,<lb/>
bei uns billig einzukaufen, sondern im Lande bleiben und sich<lb/>
redlich von unserer Valuta nähren möchte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117747">
Der <AUCTOR>Verlag der <rs type="self" ana="werk_22580">Fackel</rs></AUCTOR>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>