<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03541.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03540.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03542.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Advokat. (Advokatenrechnungen), in: Fackel Heft 05, Nr. 158, 1904, S. 20-22</title>
            <title type="iso-date">1904-03-30</title>
            <title type="id">tid_03541</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">158</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-158_n0020.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/158,020</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Advokat. (Advokatenrechnungen)</head>
            <p ana="pr35220">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_30409" ref="#fk__p_37859">Advokat</rs>.</seg></seg></seg> Das <foreign xml:lang="fr">‚<rs type="magazine" ana="werk_12992">Barreau</rs>‘</foreign> hat zu der Publikation der ‚<rs type="paper" ana="werk_12993">Frankfurter<lb/>
Zeitung</rs>‘ über <seg type="insult">Wiener Advokatenrechnungen</seg> und besonders zum Fall<lb/>
<rs type="pers" ana="n_30410" ref="#fk__p_41113">Harpner</rs> — siehe <rs type="selfRef" ana="werk_12994"><abbr>Nr.</abbr> 156</rs> der ‚<rs type="self" ana="werk_12995">Fackel</rs>‘ — <seg type="insult">so dummes Zeug</seg> geschwätzt,<lb/>
daß man die <seg type="insult">»Standesinteressen der Anwälte Österreichs«</seg>, deren <seg type="insult">»Organ«</seg><lb/>
zu sein es vorgibt, nicht mit den Verstandesinteressen, die ja von einem<lb/>
</p>
            <p ana="pr35220">
edleren Organ vertreten werden, verwechseln darf. Die ‚<rs type="paper" ana="werk_12996">Frankfurter<lb/>
Zeitung</rs>‘ reagiert am <date>22. März</date> wie folgt darauf: »Es war in diesem<lb/>
Feuilleton dargelegt worden, daß die Kostenrechnung des gegnerischen<lb/>
Advokaten, zu deren Zahlung eine Partei verurteilt wird, fast immer vom<lb/>
Gericht auf 50 bis 10 Prozent der geforderten Summe herabgesetzt wird.<lb/>
Es war ferner gesagt, daß die Advokaten im Bewußtsein dieser Abstriche<lb/>
<seg type="spc">übermäßige</seg> Liquidationen aufstellen. Endlich war ohne Nennung von<lb/>
Namen ein besonders krasser Fall erzählt worden, bei dem ein Anwalt<lb/>
<SPAN cont="zwölftausend">zwöl<seg type="spc">ftausend</seg></SPAN> Kronen forderte und <SPAN cont="zwölfhundert">zwöl<seg type="spc">fhundert</seg></SPAN> als angemessenes<lb/>
Honorar zugesprochen erhielt. Bezüglich dieser drei Punkte richtet das<lb/>
<foreign xml:lang="fr">‚<rs type="magazine" ana="werk_12997">Barreau</rs>‘</foreign> an uns eine ‚Aufklärung‘ und erwartet von unserer Loyalität,<lb/>
daß wir sie den Lesern zugänglich machen würden. Wir haben die merkwürdige<lb/>
 Aufklärung sorgfältig mehrmals durchgelesen und aus ihren<lb/>
langen Erörterungen entnommen, daß sie eine <seg type="spc">Bestätigung</seg> aller in<lb/>
dem von uns publizierten Artikel dargelegten Zustände darstellt. Man<lb/>
höre ihren Inhalt, der im Auszuge folgendes enthält: ‚Der Advokat ist<lb/>
berechtigt, sich eine bestimmte Belohnung zu bedingen. Hat er das<lb/>
<seg type="spc">vorher</seg> versäumt, dann ist er auf das Wohlwollen des Richters angewiesen<lb/>
, der seine Befugnis der Kostenbestimmung oft auf Praktikanten<lb/>
überträgt, die keine Ahnung von dem Wert der advokatorischen Leistung<lb/>
haben und die Rechnung möglichst <seg type="spc">herabsetzen</seg>. Das hat die <seg type="spc">Folge</seg>,<lb/>
daß die Advokaturskanzleien die einzelnen Posten <seg type="spc">höher bewerten</seg>,<lb/>
in der <seg type="spc">Erwartung</seg>, die nach den Abstrichen bleibende Summe werde<lb/>
dann den Betrag erreichen, den der Anwalt <seg type="spc">wirklich</seg> haben wollte.<lb/>
Die Advokaten haben öfter schon selbst anerkannt, daß die <seg type="spc">Tarifsätze</seg><lb/>
für kleine Rechtsgeschäfte zu hoch sind.‘ In diesen Ausführungen werden<lb/>
klipp und klar die beiden ersten Punkte zugegeben: die enorme <seg type="spc">Herabsetzung<lb/>
</seg> der Kosten durch das <seg type="spc">Gericht</seg> und das bewußte übermäßige<lb/>
Liquidierungssystem. Bezüglich des dritten Punktes, der ohne Namen<lb/>
erzählten Affäre, teilt das <foreign xml:lang="fr">‚<rs type="magazine" ana="werk_12998">Barreau</rs>‘</foreign> das betreffende Urteil mit und beweist<lb/>
 dadurch, daß ihm selbst die Sache und die Namen gut bekannt<lb/>
sind. Die ‚Aufklärung‘ fügt nur hinzu, daß der Advokat nicht 12.000,<lb/>
sondern nur 10.000 Kronen verlangt hätte, daß ihm persönlich jedes<lb/>
Interesse an diesem Honorar fehlte, da seine eigene Partei ihn bezahlt<lb/>
hatte, und daß ein Prozeßgegner nicht verurteilt wird, den Anwalt des<lb/>
Siegers zu honorieren, sondern dem Sieger selbst alle durch die Prozeßführung<lb/>
 verursachten, zur Rechtsverfolgung <seg type="spc">notwendigen</seg> Kosten zu<lb/>
ersetzen. — Das ist ein Spiel mit Worten, wie es <seg type="insult">forensischer Dialektik</seg><lb/>
entspricht. Denn in der Praxis bekommt fast immer der Advokat diejenige<lb/>
 Summe, zu der das Gericht den Gegner verurteilt. Aber auch<lb/>
hier gibt die <seg type="insult">‚Aufklärung‘</seg> das Tatsächliche zu, daß nämlich von der<lb/>
Liquidation ungefähr zwölf Prozent gerichtlich als berechtigt anerkannt<lb/>
wurden. Wir konstatieren also, daß <seg type="insult">das <rs type="magazineRef" ana="werk_41198">Organ für die Standesinteressen<lb/>
der Anwälte Österreichs</rs></seg> durch seine eigenen Angaben die Richtigkeit der<lb/>
in unserem Feuilleton dargelegten Fakten <seg type="spc">bekräftigt</seg>. Wenn es trotzdem<lb/>
 diesen Artikel ein <seg type="insult">‚Pamphlet‘</seg> nennt, so wird man an <seg type="insult">das seltsame<lb/>
<choice><sic>Gebahren</sic><corr>Gebaren</corr></choice> von Leuten</seg> erinnert, die den Spiegel schmähen, weil er das<lb/>
</p>
            <p ana="pr35220">
wirkliche Aussehen der Dinge wiederzugeben wagt.« — Im <foreign xml:lang="fr">‚<rs type="magazine" ana="werk_12999">Barreau</rs>‘</foreign><lb/>
war übrigens der Bescheid über die Kostenbestimmung des Landesgerichtes<lb/>
in meinem Prozeß mitgeteilt. Entstellt. Nicht 1400, sondern bloß<lb/>
1200 Kronen hat das Gericht <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_30411" ref="#fk__p_41113"><abbr>Dr.</abbr> Harpner</rs></seg> für Verhandlung und<lb/>
Vorarbeit zugesprochen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_37859">
               <persName>Advokat</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41113">
               <persName>Harpner, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1864-3-25</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-7-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">Todesanzeige: 10. Juli 1924</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11590</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>