<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12150.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12149.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12151.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">4. Juni, in: Fackel Heft 34, Nr. 876, 1932, S. 96-99</title>
            <title type="iso-date">1932-10-01</title>
            <title type="id">tid_12150</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">34</title><title type="heft">876</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-34-876_n0096.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/876,096</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>4. Juni</head>
            <p ana="pr176946">
<space/><date>4. Juni</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr176947">
<space/><rs type="title"><seg type="spc">Die Reise in den Mond</seg></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr176948">
<space/>Notiz der ersten Vorlesung und Zitat des Artikels <seg ana="»Neue Offen-&#10;bach-Operetten« von Emil Franzel aus dem ‚Sozialdemokrat‘&#10;(Prag, 21. Mai)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr176950">
<space/>Es gibt kaum einen stärkeren Beweis für die <seg type="insult">unheilbare Sterilität<lb/>
</seg> des zeitgenössischen Theaters als die Tatsache, daß <seg type="insult">Hunderte<lb/>
»prominenter« Dramaturgen, Regisseure, Dirigenten</seg> und <seg type="insult">ein paar<lb/>
Dutzend der gerissensten Direktoren der deutschen Bühne</seg> den größten<lb/>
Schatz, den das Theater des <DATERANGE>19. Jahrhunderts</DATERANGE> hinterlassen hat, seit<lb/>
Jahrzehnten verstauben lassen, ja daß sie von diesem Schatz einfach<lb/>
nichts wissen. <seg type="insult">Der faulste Zauberer in den Jahrmarktsbuden <rs type="pers">Thaliens</rs></seg><lb/>
aber, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_105466" ref="#fk__p_49966"><seg type="spc">Max Reinhardt</seg></rs></seg>, erweist seine <seg type="insult">Unfähigkeit</seg> nicht nur<lb/>
an der <seg type="insult">Verwüstung</seg> <rs type="pers" ana="n_105467" ref="#fk__p_46664">Offenbachs</rs>, sondern ist auch so wenig originell,<lb/>
seine <seg type="insult">Tapeziererkünste</seg> just an den beiden Werken zu erproben, die<lb/>
neben dem »<rs type="title"><rs type="pers">Orpheus</rs></rs>« allein im Repertoire der deutschen Bühnen<lb/>
übriggeblieben waren, an der »<rs type="title">Schönen <rs type="pers">Helena</rs></rs>« und an »<rs type="title"><rs type="pers">Hoffmanns</rs><lb/>
Erzählungen</rs>«. Erfüllte <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_105468" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg> auch nur die Mindestforderungen<lb/>
 an Fleiß und Pflichteifer, an die bei Nachsicht aller Denkarbeit<lb/>
und schöpferischen Geistesleistung heutzutage die Verleihung des<lb/>
<seg type="ELIDASH">Doktortitels</seg> oder Professortitels gebunden ist, er hätte wenigstens einen<lb/>
Griff in den verborgenen Schatz von rund 100 <rs type="pers" ana="n_105469" ref="#fk__p_46664">Offenbach-Operetten</rs><lb/>
getan, als es ihn gelüstete, am leuchtendsten Beispiel wahren Theaterzaubers<lb/>
 sich als <seg type="insult">Entzauberer</seg> zu betätigen und den Zeitgenossen zu<lb/>
beweisen, daß es vom Wunder zur <seg type="insult">Ware</seg> nur ein Schritt sei, den ein<lb/>
<seg type="insult">prominenter Konfektionär</seg>, der sich an <rs type="pers" ana="n_105470" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> ausgetobt hat,<lb/>
auch bei <rs type="pers" ana="n_105471" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs> nicht scheut. Aber es hat nicht einmal so weit<lb/>
gereicht. Und das ist, so notorisch es die <seg type="insult">Geistesarmut der ganzen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_105472" ref="#fk__p_49966">Reinhardt-Kumpanei</rs></seg> erweist, nicht nur aus diesem Grunde zu begrüßen;<lb/>
es bewahrt uns vor Ärger und Enttäuschungen und läßt uns die<lb/>
neuen Operetten <rs type="pers" ana="n_105473" ref="#fk__p_46664">Offenbachs</rs> im <rs type="title"><seg type="spc">Theater der Dichtung</seg></rs> mit<lb/>
reinstem Genuß erleben. <rs type="pers" ana="n_105474" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, seit Jahren besessen von <rs type="pers" ana="n_105475" ref="#fk__p_46664">Offenbach<lb/>
</rs>, verliebt in den nie vergessenen, aber erst spät gehobenen<lb/>
Schatz, hebt Stück um Stück die Herrlichkeiten eines versunkenen<lb/>
Theaters ans Licht, behutsam und ehrfürchtig allen Glanz und Edelrost<lb/>
 des Alters wahrend, nur Staub und Spinnweb sorgsam entfernend,<lb/>
daß der matte Silberglanz der Texte, das Goldgefunkel der Musik<lb/>
und, alles überstrahlend, das Juwelenfeuer der Arien uns berücken,<lb/>
herrlich wie am ersten Tag.<lb/>
</p>
            <p ana="pr176951">
<space/>Die Vorlesungen, die <rs type="pers" ana="n_105476" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> am <date>12.</date> und am <date>13. Mai</date> in Prag<lb/>
gehalten hat, brachten die komische Oper <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title"><seg type="spc">Vert-Vert</seg></rs>«</foreign>, eine<lb/>
musikalische Kostbarkeit, die als Premiere einer Gegenwartsbühne,<lb/>
</p>
            <p ana="pr176951">
also ohne die Weihe, mit der das <rs type="title">Theater der Dichtung</rs> das Werk<lb/>
umgibt, das es zelebriert, ohne die Stütze des neugedichteten, nun<lb/>
erst im Deutschen wirklich <seg type="spc">gedichteten</seg> Textes, doch alle<lb/>
Konkurrenten der neuen Produktion schlagen müßte, und die phantastisch-burleske<lb/>
 Operette »<rs type="title"><seg type="spc">Die Reise in den Mond</seg></rs>«. Die musikalische<lb/>
 Einrichtung beider Werke hat <rs type="pers" ana="n_105477" ref="#fk__p_43546">Franz Mittler</rs> besorgt, der dem<lb/>
Gedanken der <rs type="pers" ana="n_105478" ref="#fk__p_46664">Offenbach-Renaissance</rs> als Bearbeiter der Musik wie<lb/>
als Begleiter des Vortragenden mit Liebe und Verständnis dient.<lb/>
<foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">Vert-Vert</rs>«</foreign> ist in dem Reichtum an Melodien, in seiner musikdramatischen<lb/>
 Wirkung, die gleichermaßen auf Kraft und Steigerung wie auf<lb/>
zartester Abtönung und beglückender Lyrik ruht, wohl nur mit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_105479" ref="#fk__p_55699"><SPAN cont="Mozart-Opern"><seg type="spc">Mozart-O</seg>pern</SPAN></rs> zu vergleichen; das Werk steht unstreitig auf einem<lb/>
Gipfel musikalischen Könnens, der jenseits der Grenzen liegt,<lb/>
die von der italienischen Oper jemals erreicht wurden, es wächst<lb/>
aus einem so ursprünglichen Gefühl, daß eben nur <rs type="pers" ana="n_105480" ref="#fk__p_55699">Mozart</rs> ein<lb/>
Maß wäre, bedürfte es, um das Schöne zu genießen, dessen<lb/>
kritischer Einordnung in eine Skala. Eine morgendliche Gartenszene<lb/>
 mit dem Begräbnis eines Papageis und der Berufung<lb/>
seines Nachfolgers, wobei Totenklage und Freudenschrei sich ganz<lb/>
großartig verschlingen, eröffnet das Spiel, eine Sommernacht im<lb/>
selben Garten mit musikalischen Anklängen an »<rs type="title"><rs type="pers">Hoffmanns</rs> Erzählungen<lb/>
</rs>« dramatisch belebt durch geistreiches Verwechslungsspiel und<lb/>
durch den Kontrast jugendlicher und altjüngferlicher Verliebtheit,<lb/>
steht am Ende. Zwischen beiden liegt eine Parodie auf die italienische<lb/>
Oper, die ihresgleichen selbst in anderen <rs type="pers" ana="n_105481" ref="#fk__p_46664">Offenbach-Satiren</rs> nicht<lb/>
haben dürfte. Die Oper, deren deutsches Textbuch wieder wie das von<lb/>
<foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">Madame l’Archiduc</rs>«</foreign> und »<rs type="title"><rs type="pers">Perichole</rs></rs>« eine Überfülle sprachlicher<lb/>
Probleme löst, von denen sich die <seg type="insult">gewerbsmäßigen Übersetzer</seg> nichts<lb/>
träumen lassen, stellt an <rs type="pers" ana="n_105482" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> als Vortragenden die höchsten<lb/>
Anforderungen. Gilt es doch, einer Oper zur Bühnengestalt zu verhelfen<lb/>
, unserer Phantasie nicht nur den Umriß der Szene und durch<lb/>
ein Stichwort oder eine Geste das Bild einer Person zu vermitteln,<lb/>
sie muß auch die Vorstellung des großen Orchesters und seiner<lb/>
symphonischen Wirkungen, den Klang der Arie und die Polyphonie<lb/>
von Chören, Zwiegesängen und Terzetten erhalten. Daß es gelingt,<lb/>
daß wir, mit Aug’ und Ohr am Vortragenden hangend, die Illusion<lb/>
der Oper haben, drei Stunden in einer verzauberten Welt leben, uns<lb/>
an Klängen berauschen, die uns doch nur vorgespielt (wenn es nicht<lb/>
zu Mißverständnissen Anlaß gäbe, wäre das Wort »vorgetäuscht«<lb/>
vielleicht am Platze), unserer Phantasie suggeriert werden, das ist<lb/>
wohl der größte Erfolg, den <rs type="pers" ana="n_105483" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> als Schauspieler des Solotheaters<lb/>
 der Dichtung bisher errungen hat. Seine Art zu musizieren,<lb/>
die eben nicht Gesang und schon gar nicht melodramatisch ist,<lb/>
sondern die Einführung eines neuen Instruments, eines durchaus<lb/>
originellen, durch das Ohr auf die Phantasie wirkenden Reproduktionsmittels<lb/>
 bedeutet, ließe sich an der Wiedergabe von <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">Vert-Vert</rs>«</foreign><lb/>
besonders gut studieren und sie müßte gerade hier, wo für den<lb/>
</p>
            <p ana="pr176951">
<seg type="insult">Phantasie-Armen</seg> die Lücke zwischen Vortrag und Gesang am<lb/>
breitesten klafft, auch den Zweifler von der Ebenbürtigkeit des<lb/>
originellen Instruments eines gespielten Gesanges überzeugen, so wie<lb/>
sie dem freudig Folgenden einen alle <seg type="ELIDASH">Bühnenmöglichkeiten</seg> und Orchestermöglichkeiten<lb/>
 übersteigenden Genuß gibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr176952">
<space/>»<rs type="title">Die Reise in den Mond</rs>«, von <rs type="pers" ana="n_105484" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> aus einer Féerie<lb/>
nach der <rs type="pers" ana="n_105485" ref="#fk__p_47259">Hopp’schen Übersetzung</rs> in eine Operette umgedichtet, ist eine<lb/>
musikalisch entzückende und in buntester Phantastik der Szene, die<lb/>
einen Filmregisseur — gäbe es einen in der <seg type="insult">Legion der Auslagendekorateure<lb/>
</seg> — begeistern müßte, erblühende Dichtung, die den Mond<lb/>
als groteskes Spiegelbild der Erde zeichnet. Die Erdenkinder bringen<lb/>
den Mondbewohnern das auf dem Monde verlorengegangene Geheimnis<lb/>
 der Liebe wieder, <rs type="pers">Prinz Caprice</rs> entführt die <rs type="pers">Mondprinzessin<lb/>
Fantasia</rs>, es gibt ein Heer phantastischer und komischer Figuren, die<lb/>
Musik erreicht oft die prickelnde und völlig sinnberaubende Rauschwirkung<lb/>
, die <rs type="pers" ana="n_105486" ref="#fk__p_46664">Offenbachs</rs> größtes Geheimnis war, und vermählt sich<lb/>
dann wieder organisch der Satire des Textbuches.<lb/>
</p>
            <p ana="pr176953">
<space/>Zwei neue <rs type="pers" ana="n_105487" ref="#fk__p_46664">Offenbach-Operetten</rs>, zwei neue Wunder des Theaters,<lb/>
um so wunderbarer, da die Bühne sie uns vorenthält und das <rs type="title">Theater<lb/>
der Dichtung</rs> des Einen, der selbst wie vom Monde in <seg type="insult">diese gottverlassene<lb/>
 Welt</seg> versetzt, ihr unnatürlichster und doch ihr notwendiger<lb/>
Teil, sie uns als reine Gaben reicht, schlackenlos und unproblematisch<lb/>
wie die unberührte Natur, wie die Urgefühle selbst, ein paar Stunden<lb/>
des Glücks in glückloser Zeit!<lb/>
</p>
            <p ana="pr176954">
<space/>Wie könnte ein Theater von solcher Kunst leben! Aber es<lb/>
denkt nicht daran, seinen Untergang aufzuhalten, anderswo so wenig<lb/>
wie hier in Prag, wo uns der <rs type="pers" ana="n_105488" ref="#fk__p_49966"><seg type="insult">Reinhardtjünger</seg></rs> <rs type="pers" ana="n_105489" ref="#fk__p_51195">Eger</rs> soeben verkündet<lb/>
hat, daß er <seg type="insult">des Meisters</seg> <seg type="insult"><rs type="title"><rs type="pers"><SPAN cont="Helena-Schändung">»Helena«-Schändung</SPAN></rs></rs></seg> für uns bereit hält.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47259">
               <persName>Hopp, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1819-05-19</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1885-08-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/55048</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51195">
               <persName>Eger, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1881-1-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-4-9</date>
                  <place>Luzern</place>
               </death>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11227</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43546">
               <persName>Mittler, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1893-4-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1970-12-28</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Pianist</occupation>
               <note type="comment">auch Klavierbegleiter von Karl Kraus</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8955</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55699">
               <persName>Mozart, Wolfgang Amadeus</persName>
               <birth>
                  <date>1756-1-27</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1791-12-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12303</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>