<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04723.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04722.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04724.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Zur Selbsthilfe. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 10, Nr. 261, 1908, S. 28-33</title>
            <title type="iso-date">1908-10-13</title>
            <title type="id">tid_04723</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">261</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-261_n0028.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/261,028</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Zur Selbsthilfe. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr56171">
<space/>In den Sommertagen hat sich <seg type="insult">die reichsdeutsche<lb/>
Publizistik</seg> des öfteren mit mir befaßt. Ein sehr gründliches<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_43142" ref="#fk__p_49994">Harden-Lexikon</rs>, das ich im <rs type="magazineRef" ana="werk_41268">zweiten September-Heft<lb/>
</rs> des ‚<rs type="magazine" ana="werk_16242">März</rs>‘ veröffentlicht habe, ging durch die<lb/>
ganze deutsche Presse. Ich hatte einen <rs type="pers">Franz Moor-Monolog<lb/>
</rs> gehalten über die Frage, welches Mittel<lb/>
wohl am sichersten töten würde. »Ein Licht ausgeblasen<lb/>
, das ohnehin nur mit den letzten Öltropfen<lb/>
noch wuchert — mehr ists nicht.« Ich fragte mich:<lb/>
»Welche <seg type="insult">Gattung von Empfindnissen</seg> ich werde wählen<lb/>
müssen? Welche wohl den Flor des Lebens am<lb/>
grimmigsten anfeinden?« Zorn, Schreck, Gram,<lb/>
Jammer — alles hatte ich schon versucht. Aber <seg type="insult">die<lb/>
deutsche Dummheit</seg> ist eine verläßliche Stütze. So<lb/>
komm denn du mir zu Hilfe, <seg type="insult">blühende ‚<rs type="magazine" ana="werk_16243">Zukunft</rs>‘</seg>,<lb/>
halte ihm in deinem Spiegel das Bild seines Geistes<lb/>
</p>
            <p ana="pr56171">
vor <seg type="symbol" subtype="3dots"/> So fall’ ich, Streich auf Streich, Sturm auf<lb/>
Sturm, dieses zerbrechliche Leben an, bis den <seg type="insult"><rs type="pers">Furientrupp<lb/>
</rs></seg> zuletzt schließt — die Übersetzung!<lb/>
</p>
            <p ana="pr56172">
<space/>Daß der Mann die Charitéhaft des <rs type="pers" ana="n_43143" ref="#fk__p_43280">Fürsten<lb/>
Eulenburg</rs> nicht überstehen werde, dafür schienen<lb/>
manche Zeichen zu sprechen. Der Wind hat sich<lb/>
gedreht, das Öllämpchen ist im Verlöschen. Wäre<lb/>
ich in Deutschland, es brennte längst nicht mehr.<lb/>
Was ich noch besorgen will, ist die Pflicht, <seg type="insult">allen den<lb/>
deutschen Dichtern, Denkern und Wissensfürsten</seg> ins<lb/>
Gesicht zu treten, die ich auf den Spuren <seg type="insult">dieses<lb/>
Genius</seg> antreffe. Wer immer die deutsche Kultur in<lb/>
<seg type="insult">jenen dunklen Spalten</seg> sucht, in denen <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_43144" ref="#fk__p_49994">Maximilian<lb/>
Harden</rs></seg> sie vertritt, kann versichert sein, daß ich ihm<lb/>
seine schadhafte Reputation wieder zurechtsetzen<lb/>
werde. <seg type="insult">Gefolgsmann des Helden</seg> zu sein, der in einer<lb/>
anonymen Korrespondenz den <seg type="insult">gemeinsten Päderastenklatsch<lb/>
</seg> ablagern läßt, ehe er ihn in seine <seg type="insult"><rs type="magazineRef" ana="werk_16244">Kulturrevue<lb/>
</rs></seg> aufnimmt, soll manchem teuer zu stehen kommen.<lb/>
Und mich wird keine politische Rücksicht davon abhalten<lb/>
, den Prozeß <rs type="pers" ana="n_43145" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> zu seinem Ende zu<lb/>
führen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56173">
<space/>Schon vor der Zitierung des Lexikons ist mir<lb/>
manche Zustimmung aus dem publizistischen Jenseits<lb/>
zuteil geworden. Die ‚<rs type="paper" ana="werk_16245">Königsberger Hartungsche<lb/>
Zeitung</rs>‘, Deutschlands ältestes Blatt, brachte am <seg ana="17.&#10;Juli"/> diesen Artikel:<lb/>
</p>
            <p ana="pr56176">
<space/>Der Wiener Schriftsteller <rs type="pers" ana="n_43148" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> hat seit einigen Wochen<lb/>
einen scharfen Kampf gegen <rs type="pers" ana="n_43149" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden</rs> unternommen. Er ist<lb/>
bestrebt, <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_43150" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg>, von dem während des Feldzuges Moltke-Eulenburg<lb/>
 <seg type="insult">viele Flitter seines Tagesruhmes</seg> gefallen sind, die letzten Fähnchen<lb/>
des <seg type="insult">Heroengewandes</seg> abzureißen, und man muß sagen, dieser <rs type="pers" ana="n_43153" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
ist wohl der gefährlichste Gegner, der <rs type="pers" ana="n_43154" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> entgegentreten kann. Der<lb/>
gefährlichste Gegner neben der Wahrheit, die über kurz oder lang doch<lb/>
<seg type="insult">jeden <choice><sic>Hinterhaltigen</sic><corr>Hinterhältigen</corr></choice></seg> grell beleuchtet, <seg type="insult">jede Spiegelfechterei</seg> aufdeckt, <seg type="insult">jede<lb/>
unberechtigte Größe</seg> ins Nichts zurückwirft, <seg type="insult">jedes Pharisäertum</seg> dem<lb/>
Spott überliefert. Es ist nicht unsere Aufgabe, auf die gründlichen<lb/>
</p>
            <p ana="pr56176">
Kampfessais, die <rs type="pers" ana="n_43155" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> in seiner ‚<rs type="self" ana="werk_16246">Fackel</rs>‘ gegen <rs type="pers" ana="n_43156" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> veröffentlicht<lb/>
hat, einzugehen. Es sei an dieser Stelle nur auf sie hingewiesen mit<lb/>
der Bemerkung, daß <rs type="pers" ana="n_43157" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_43158" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> stilistisch bedeutend überlegen<lb/>
ist, nicht etwa darin (worin <rs type="pers" ana="n_43159" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> Meister ist), daß er, nach Bedarf,<lb/>
jeden Stil nachahmt, sei es den <seg type="insult">Stil des Pathos</seg> oder den Stil von<lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers">Moritz</rs> und <rs type="pers">Rina</rs></rs>« oder den von <rs type="pers" ana="n_43160" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> am meisten geliebten: den<lb/>
der <seg type="insult">Pseudo-Wissenschaft</seg>, des <seg type="insult">Schwulstes</seg>, der <seg type="insult">schmockartigen Umschreibung</seg><lb/>
von Begriffen, deren direkte offene Aussprache <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_43161" ref="#fk__p_49994">Hardens</rs> »komplizierter«<lb/>
Natur</seg> widerstreben muß. Der Stil von <rs type="pers" ana="n_43162" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> ist immer ein gradliniger<lb/>
Stil, der nicht zu den Hilfsmitteln der <seg type="insult">Maniriertheit</seg> greift, um sich von<lb/>
anderen auffällig zu unterscheiden. Sein Stil ist geschmeidig, funkelnd,<lb/>
sprachlich schön, und kann unter Umständen wie ein Keulenschlag<lb/>
wirken. Allerdings nur unter Umständen. In der Hauptsache besticht<lb/>
und interessiert <rs type="pers" ana="n_43163" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> nicht durch die Kraft, sondern durch eine Fülle<lb/>
von Geist und von karrikierenden Einfällen. Wir hätten manchmal gewünscht<lb/>
, daß er <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_43164" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> mit mehr Ethos, mit mehr Entrüstung<lb/>
entgegentrete, aber doch ist es vielleicht richtiger, daß er einem <seg type="insult">spiegelfechtenden<lb/>
 Schädling</seg>, einem <seg type="insult">modernen <rs type="pers" ana="n_43165" ref="#fk__p_54377">Hutten</rs> und Vaterlandsretter<lb/>
dieser Art</seg> mit Ironie, mit Verulkung, mit überlegenem Spott beizukommen<lb/>
 sucht. Zu weit geht <rs type="pers" ana="n_43166" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> unseres Erachtens in der Entlastung<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43167" ref="#fk__p_43280">Eulenburgs</rs>. Die Hauptsache ist aber, daß die <SPAN cont="Fackel-Artikel">‚<rs type="self" ana="werk_16247">Fackel</rs>‘-Artikel</SPAN> (der letzte,<lb/>
»<rs type="title">Deutschland</rs>« betitelt, befaßt sich mit dem <rs type="pers" ana="n_43168" ref="#fk__p_43280">Eulenburgprozeß</rs>) von einem<lb/>
ehrlichen und überzeugten Manne geschrieben zu sein scheinen, weshalb<lb/>
man manche Übertreibungen und manche Eigenbrödeleien gern hinnimmt.<lb/>
Namentlich wenn man bei der Lektüre merkt, daß man es mit einem<lb/>
kultivierten und vielseitigen Geist zu tun hat, dem der Kampf Lebenselement<lb/>
 ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56178">
<space/>Ein mir gleichfalls völlig unbekannter Autor<lb/>
schrieb in der <seg ana="‚Welt am Montag‘ (Berlin, 24. August)"/><lb/>
über<lb/>
</p>
            <p ana="pr56181">
<space/>Der Herausgeber der Wiener <rs type="self" ana="werk_16249">Fackel</rs>, <rs type="pers" ana="n_43169" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, hat sich in <seg type="insult">der<lb/>
Stadt des gemütlichen Schlendrians und der gröbsten Preßkorruption</seg><lb/>
durch seine unerschrockene, unbestechliche und unerbittliche Feder zum<lb/>
bestgehaßten Publizisten der österreichischen Kaiserstadt emporgearbeitet,<lb/>
deren <seg type="insult">massenhafter Journalisten-Export</seg> nach dem Reich und insbesondere<lb/>
nach Berlin uns allein schon veranlassen müßte, der Kritik ihres schärfsten<lb/>
Kenners und Kollegen ein offenes Ohr zu leihen, zumal die Wiener<lb/>
Presse ihm gegenüber systematisch die <seg type="insult">Taktik des Totschweigens</seg><lb/>
anwendet. Er ist mehr als ein witziger Kopf und geistreicher Glossenschreiber<lb/>
 zu Tagesereignissen und Wiener Skandalen, auch mehr als ein<lb/>
bloßer <seg type="ELIDASH">Stilkünstler</seg> und Sprachkünstler von eigenartiger Prägung. Sein kritischer<lb/>
Sinn dringt tief in den Zusammenhang der Dinge und sein bis zur<lb/>
Selbstzerfleischung ehrlicher leidenschaftlicher Wahrheitsdrang, der immer<lb/>
</p>
            <p ana="pr56181">
auf das Wesen und den Kern geht, so sehr seine sarkastischen Antithesen<lb/>
 und Paradoxe dem flüchtigen Leser als blendendes Spiel<lb/>
erscheinen, macht ihn zu einem starken Kämpfer für eine neue, freiere<lb/>
Weltanschauung und ein modernes System der sittlichen Welt. In berechtigter<lb/>
 Selbstschätzung ist dieser immer schneidig, niemals trocken-langweilig<lb/>
 dozierende Fechter es müde geworden, sich immer im engen<lb/>
Rahmen seiner Zeitschrift zu bewegen und bietet dem großen Publikum<lb/>
in anspruchsvollerer Buchform eine Auswahl seiner Schriften, von denen<lb/>
der vorliegende erste Band auf etwa 400 Seiten »<rs type="title">Sittlichkeit und Kriminalität<lb/>
</rs>« behandelt. (<rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_3628" ref="#fk__p_48837"><abbr>L.</abbr> Rosner</rs></rs>, Wien.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr56182">
<space/>Er will dieses Buch, das an die stärksten gerichtlichen Sensationen<lb/>
 und Justizskandale der letzten Jahre kritisch anknüpft, als ein<lb/>
persönliches Bekenntnisbuch aufgefaßt wissen. Und in der Tat tritt das<lb/>
rein stoffliche Interesse an all den »Fällen« — <rs type="pers" ana="n_43170" ref="#fk__p_51794">Luise von Koburg</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43171" ref="#fk__p_49205">Luise von Sachsen</rs>, <rs type="pers" ana="n_43172" ref="#fk__p_37978">Girardi</rs> und <rs type="pers" ana="n_43173" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs>, die Prozesse <rs type="pers" ana="n_43174" ref="#fk__p_54024">Beer</rs>, <rs type="pers" ana="n_43175" ref="#fk__p_43615">Klein</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43176" ref="#fk__p_52058">Riehl</rs> <abbr>usw.</abbr> — sehr stark zurück hinter dem Reiz der originellen und<lb/>
immer, auch wo Widerspruch nicht ausbleiben kann, anregenden und<lb/>
nachdenklich stimmenden Gedanken des glossierenden Autors. Er scheut<lb/>
vor keinen Konsequenzen seiner schwer erkämpften Überzeugung, auch<lb/>
den äußersten nicht, zurück. Kein Jagen nach Pikanterien schädigt den<lb/>
grimmig ernsten Grundton des Buches, so unverhüllt und bis zum<lb/>
Zynismus aufrichtig es von geschlechtlichen Dingen spricht. Wider die<lb/>
<seg type="insult">sinnenfeindliche Askese einer überlebten Weltansicht</seg>, gegen die <seg type="insult">herzenskalte<lb/>
 und lebensfremde Art des Richters</seg>, gegen die <seg type="insult">engstirnige Beschränktheit<lb/>
 und Unduldsamkeit des Normalbürgers</seg>, sei er auch <seg type="insult">vereideter<lb/>
 Parteisozialist</seg>, kämpft er mit gleich scharfer Klinge, mit gleicher<lb/>
Wucht und Heftigkeit. Besonders haben es ihm noch <seg type="insult">die psychiatrischen<lb/>
Sachverständigen</seg> angetan. Er »haßt <seg type="insult">dies Handwerk</seg>, weil es auf brüchigem<lb/>
 Wissensgrund den <seg type="insult">Machtwahn</seg> des Individuums nährt und gleich<lb/>
dem <seg type="insult">Journalismus</seg> seinen Mißbrauch in sich trägt«. Auch sonst macht<lb/>
der Hecht im <seg type="insult">Wiener Karpfenteich</seg> aus seiner durchaus polizeiwidrigen<lb/>
Gesinnung kein Hehl, die über <seg type="insult">die übliche <SPAN cont="Simplizissimus-Stimmung"><rs type="magazine" ana="werk_16250">Simplizissimus</rs>-Stimmung</SPAN></seg><lb/>
weit hinausgeht. Sein kampffreudiges Temperament liebt es, herauszufordern<lb/>
 und zu verblüffen. Keck schleudert er <seg type="insult">allen offiziellen und<lb/>
freiwilligen Hütern der Gesellschaftsordnung</seg> die Brandraketen seines<lb/>
Geistes ins feindliche Lager. Nach ihm sind die <seg type="insult">führenden Dummköpfe<lb/>
der Menschheit</seg> auf die Idee gekommen, die <seg type="insult">Moral</seg> als ethisches Schutzgut<lb/>
 zu heiligen. »Nun wütet sie in den legitimen Formen der Langeweile<lb/>
 und der Syphilis gegen die Menschheit. <seg type="insult">Moral</seg> lähmt, steigt ins<lb/>
Gehirn, schlägt mit Blindheit, macht Natursäfte vertrocknen, Arterien<lb/>
verkalken. Aber nichts mehr auf dieser Welt können wir anfassen, kein<lb/>
Handwerk üben, kein Problem lösen, ohne daß sich der korrumpierende<lb/>
Einfluß der <seg type="insult">Moral</seg> geltend machte. Handelt es sich um eine Frage der<lb/>
künstlerischen Entwicklung, so sind wir moralisch; handelt es sich um<lb/>
praktische Neuerungen, so sind wir moralisch; und stirbt einer am<lb/>
Fieber, so stecken wir ihn überdies noch mit <seg type="insult">Moral</seg> an. Und wir sind<lb/>
so moralisch, daß wir nicht ausschließlich <seg type="insult">unseren Priestern</seg> das Vergnügen<lb/>
</p>
            <p ana="pr56182">
 gönnen, um unser Seelenheil besorgt zu sein, sondern dieses<lb/>
rechtzeitig auch <seg type="insult">unseren Kriminalisten</seg> in Obhut geben, und daß wir<lb/>
darum Dinge, die eigentlich nur vor den obersten Richter gehören und<lb/>
wahrscheinlich nicht einmal ihn interessieren, schon vorher in drei<lb/>
Instanzen zu vertreten haben.« Er feiert unumwunden »die Gottesgabe<lb/>
des Weibes, genußspendend zu genießen und ohne zu genießen Genuß<lb/>
zu spenden«, »das Naturrecht der Frau, die Summe ihrer ästhetischen<lb/>
Vorzüge an wen sie will zu verschwenden oder von wem sie will sich in<lb/>
eine geltende Währung umsetzen zu lassen. Weil es eine rein moralische<lb/>
Angelegenheit ist, mischt sich die Behörde hinein«. Er geißelt den<lb/>
<seg type="insult">Geschlechtsneid</seg> und die <seg type="insult">Heuchelei</seg>, die in diesen Dingen eine so große<lb/>
Rolle spielen. »Unheilbar liegt die Menschheit an <seg type="insult">Heuchelei</seg> darnieder,<lb/>
und die Ärzte verordnen Quecksilberkuren.« Nun läßt sich über diese<lb/>
Fragen gar viel für und wider sagen. Eine Abgrenzung zwischen der<lb/>
Freiheit des Einzelnen und den Forderungen des Staates, der Gesellschaft<lb/>
, des Gattungsinteresses, der Rassenhygiene muß nun einmal in<lb/>
der Welt stattfinden. Aber sie muß von Zeit zu Zeit neu vorgenommen<lb/>
werden, und daß die Zukunft sie mehr im Sinne <rs type="pers" ana="n_43177" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs> nach der Seite<lb/>
der freien Entwicklung und Entfaltung aller individuellen Kräfte, soweit<lb/>
sie nicht Rechtsgüter anderer verletzt, vornehmen wird, als nach jener<lb/>
geltenden <seg type="insult">der amtlichen Bevormundung, Einmischung und Beschnüffelung<lb/>
</seg> der intimsten Dinge des Privatlebens, ist sicherlich anzunehmen.<lb/>
Wenige werden seine lapidaren Sätze ganz unterschreiben, vielleicht er<lb/>
selbst nicht, den zuweilen seine Schärfe und Frische, seine Kampfesfreude<lb/>
 und sein Widerspruchsgeist zu Behauptungen hinreißen, die trotz<lb/>
der messerscharfen formalen Logik als Übertreibungen wirken und wohl<lb/>
auch nur als Füchse mit brennenden Schwänzen ins <seg type="insult">Land der Philister</seg><lb/>
gejagt werden sollen, sie aus ihrem Schlaf aufzuscheuchen. Immerhin<lb/>
sind die Paradoxe eines so kühnen und klaren Geistes anregender, als<lb/>
die <seg type="insult">platten Allerweltsweisheiten</seg> der andern, und auch als die <seg type="insult">unehrlichen<lb/>
, überladenen, schillernden, dialektischen Jonglierkünste <rs type="pers" ana="n_43178" ref="#fk__p_49994">Hardens</rs></seg>,<lb/>
seines ehemaligen Intimus, dessen unechtes Wesen dann keiner schärfer<lb/>
gekennzeichnet und gebrandmarkt hat. <seg type="insult">Ein heimtückischer Stilettstoß<lb/>
des tödlich Gekränkten</seg> war die charakteristische Gegenaktion.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56183">
<space/>Leicht hat es sich der Wiener Satiriker (<rs type="pers" ana="n_43179" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> empfahl ihn einst der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_16251">Neuen Freien Presse</rs>‘ als Nachfolger <rs type="pers" ana="n_43180" ref="#fk__p_40244"><abbr>D.</abbr> Spitzers</rs>) inmitten der leicht erschlaffenden<lb/>
 und so angenehm leichtlebigen Wiener Atmosphäre nicht<lb/>
werden lassen. Seine durchsichtig klare Sprache und sein knapper Stil zeigt<lb/>
ehrlich erarbeitete, gereifte Kunst, die Kaviar für den Haufen ist. Nur<lb/>
selbstdenkende, wirklich gebildete reife Männer und Frauen werden<lb/>
auch Freude daran haben, wenn sie — bei aller eigenen Meinungsfreiheit<lb/>
 — eine ebenso tiefe und grundehrliche, wie geistvolle Schriftsteller-Individualität<lb/>
 zu schätzen wissen. Manches Schwüle, manche forciert<lb/>
 erscheinende Wendung erklärt sich aus dem Stoff und dem ursprünglichen<lb/>
 Erscheinungsort, der auf Tageswirkung berechnet war. Die<lb/>
deutsche Kulturgeschichte aber darf dies mutige und trutzige Bekenntnisbuch<lb/>
 als ein Ereignis in ihren Annalen verzeichnen. <rs type="pers" ana="n_43181" key="#fk__p_44137"><AUCTOR><abbr>G. K.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr56185">
<space/>Auch die ‚<rs type="paper" ana="werk_16252">Neue Freie Presse</rs>‘ hat in diesem Sommer<lb/>
meinen Namen endlich genannt. Und wenn’s auch<lb/>
nur bei Gelegenheit der Veröffentlichung eines <rs type="inst">Schwurgerichtsrepertoires<lb/>
</rs> war, so geschah es doch wider<lb/>
bessere Absicht. Der schuldtragende Redakteur soll<lb/>
entlassen worden sein.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49205">
               <persName>Sachsen, Luise von, geb. Erzherzogin von Österreich-Toscana</persName>
               <birth>
                  <date>1870-9-2</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-3-23</date>
                  <place>Brüssel</place>
               </death>
               <note type="comment">Gräfin Montignoso, starb als Blumenfrau</note>
               <note type="comment">Affaire mit André Giron</note>
               <note type="comment">Ögg irrt. statt 126/19: 126/29</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_19511</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23855</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54024">
               <persName>Beer, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1866-3-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-9-30</date>
                  <place>Luzern</place>
               </death>
               <occupation>Physiologe</occupation>
               <note type="comment">Theodor Beer-Preis der Kaiserl. Akad. d. Wiss. seit 1.1.1901</note>
               <note type="comment">Geb. 27.03.1906</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3050</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51794">
               <persName>Coburg, Prinzessin Louise Maria Amalie von, geb. Prinzessin von Belgien</persName>
               <birth>
                  <date>1858-02-18</date>
                  <place>Laeken</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-03-01</date>
                  <place>Wiesbaden</place>
               </death>
               <note type="comment">NFP 5.11.1927, Seite 10: Film über ihr Leben, Erna Morena in der Hauptrolle</note>
               <note type="comment">134/9 von Ögg Luise von Sachsen zugeteilt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52058">
               <persName>Riehl, Regine</persName>
               <birth>
                  <date>1860-9-6</date>
                  <place>Ungarisch-Hradisch</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-4-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bordellinhaberin</occupation>
               <note type="comment">Bordellbetreiberin; Prozeß 03.11.1906ff.</note>
               <note type="comment">Grünethorgasse 24</note>
               <note type="comment">lt. Erhebung vom 14.11.1922 am 5.4.22 Bez. Ger. I</note>
               <note type="comment">Urteil NFP 08.11.1906, Seite 11</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23400</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37978">
               <persName>Girardi, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1850-12-5</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-4-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11441</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43615">
               <persName>Klein, Franziska, geb. Braun</persName>
               <birth>
                  <date>1869-1-9</date>
                  <place>Hirschau/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>leer</date>
               </death>
               <occupation>Mörderin</occupation>
               <note type="comment">Mordfall Sikora; 30.4.1905 zum Tod verurteilt</note>
               <note type="comment">zum Tod verurteilt, dann in lebenslänglich begnadigt, Januar 1920 gnadenweise ins Versorgungshaus Lainz</note>
               <note type="comment">evang. Trauung am 04. 09.1904</note>
               <note type="comment">NFP 12.11.1924, S. 10: evtl. zur Abschiebung überstellt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40244">
               <persName>Spitzer, Daniel </persName>
               <birth>
                  <date>1835-07-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1893-1-11</date>
                  <place>Meran</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25237</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48837">
               <persName>Rosner, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1838-05-21</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-07-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54377">
               <persName>Hutten, Ulrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1488-04-21</date>
                  <place>Burg Steckelberg/Fulda</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1523-08/09-29</date>
                  <place>Insel Ufenau</place>
               </death>
               <occupation>Humanist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50784">
               <persName>Odilon, Helene, geb. Petermann</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-31</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-2-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">verh. (2) Alexander Girardi, (3) Franz von Rekovsky, (4) Béla von Pecic, (5) Radwan-Praglowski</note>
               <note type="comment">Das Buch einer Schwachsinnigen. Lebenserinnerungen, Walther, Berlin 1909</note>
               <note type="comment">1916 erblindet</note>
               <note type="comment">Grabstein: 1865-1939</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22098</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43280">
               <persName>Eulenburg-Hertefeld, Philipp Fürst zu</persName>
               <birth>
                  <date>1847-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-9-17</date>
                  <place>Liebenberg bei Templin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>