<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08893.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08892.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08894.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Anfall, in: Fackel Heft 22, Nr. 561, 1921, S. 33-36</title>
            <title type="iso-date">1921-03-01</title>
            <title type="id">tid_08893</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">561</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-561_n0033.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/561,033</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Anfall</head>
            <p ana="pr118419">
<space/>In <seg type="insult">ein besonders hohes Stadium der Exaltation</seg> gerät er<lb/>
selbstredend, wenn ein Streik sich seinem Ende nähert, aber noch<lb/>
nicht zu Ende ist. Titel: »<rs type="title">Wien ohne Post, ohne Telephon und</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr118419">
<rs type="title">ohne Telegraph.</rs>« Hört man, wie er trommelt? Untertitel: <seg type="insult">»Ein<lb/>
unmöglicher Zustand.«</seg> Wieso unmöglich? Unsereins möchte zum<lb/>
Augenblicke sagen, verweile doch. Man bedenke nur, was man alles<lb/>
nicht zu lesen bekommt, und wenn ich niederschreiben wollte, was<lb/>
ich infolge falscher Verbindungen schon alles zu hören bekam, so<lb/>
bekäme Österreich nicht einen Dollar geborgt. Und man erwäge<lb/>
die Millionenverluste der <seg type="insult">Schieber</seg> — ist das vielleicht kein<lb/>
Gewinn? Ein unmöglicher Zustand ist das Wiener Telephon als<lb/>
solches. Ohne dieses wird das Leben erst seiner ursprünglichen<lb/>
Bestimmung zurückgegeben. Der Mensch wird schlichter,<lb/>
demütiger, fragt nicht viel nach Gut und Geld, aber nicht<lb/>
weil es keinen Wert hat, sondern weil es nichtig ist. Ohne<lb/>
Telephon! Man kann sich vorstellen, was <seg type="insult">der <rs type="pers">alte Biach</rs></seg> ausgestanden<lb/>
 hätte, aber schon die Vorstellung, daß es ihm<lb/>
unmöglich gewesen wäre, vom Sonnwendstein die heitere Luft<lb/>
durchgellend, den <rs type="paperRef" ana="werk_41014"><seg type="insult">Leitartikel</seg></rs> nach Wien zu telephonieren,<lb/>
bereichert das Leben im Nachhinein. »Hymnen tönen im Herzen.«<lb/>
»Freudenfeuer müßten auf den Spitzen der Berge angezündet<lb/>
und brennende Kerzen in die Fenster der Häuser gestellt werden.«<lb/>
Reißt die Tore auf und die Drähte herunter! Und man muß<lb/>
wissen, daß <seg type="insult">der Erbe</seg> auch darin eine große Tradition fortsetzt,<lb/>
daß er nicht schreibt, sondern schreit, physisch schreit, daß er<lb/>
telephonisch diktiert, was in der Welt zu geschehen hat. Der<lb/>
Draht, der eigene Draht windet sich unter ihm, wie er sich<lb/>
unter <seg type="insult">dem Vater</seg> wand, erbarmungslos werden wie eh und je<lb/>
täglich <seg type="insult">Text und Titel</seg> über die Dächer geschrien und die<lb/>
Republik respektiert ihrerseits pietätvoll <seg type="insult">das Erbe dieses Familienprivilegs<lb/>
</seg>, das sie von der Monarchie übernommen hat. Nur<lb/>
ein Streik kann da Ruhe schaffen! <seg type="insult">Ein unmöglicher Zustand?</seg><lb/>
Was heißt <seg type="insult">ein unmöglicher Zustand</seg>? <seg type="insult">Ein unmöglicher Zustand</seg> ist<lb/>
das <seg type="insult">Abendblatt</seg> der <rs type="paper" ana="werk_22673">Neuen Freien Presse</rs> (und selbstredend auch das<lb/>
<seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_41408">Morgenblatt</rs></seg> wie auch, wenns eines gäbe, das <seg type="insult">Mittagblatt</seg>) mit <seg type="insult">dieser<lb/>
Tobsucht</seg> und mit <seg type="insult">dieser Vornehmheit der verhaltenen Tobsucht</seg>.<lb/>
<seg type="insult">Der alte Führer</seg> hat einmal Stanislau ein Rufzeichen genannt,<lb/>
aber selbst nie eines gemacht, wiewohl doch <seg type="insult">ganz Stanislau</seg> in<lb/>
jedem seiner Sätze war. <seg type="insult">Hundert Rufzeichen</seg> hat er in sich,<lb/>
hundertmal bewegt er den Kopf von links nach rechts und von<lb/>
rechts und links, wenn er den Untertitel schreibt <seg type="insult">»<rs type="title">Ein unmöglicher</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr118419">
<rs type="title"><seg type="insult"> Zustand</seg>.</rs>« Oder vielmehr <seg type="insult">der <RS pers="Ernst Benedikt" globID="rs_844">Sohn</RS></seg>, was dasselbe ist.<lb/>
Alt gewohnt, jung getan. Es kann leicht zu <seg type="insult">Zusammenstößen<lb/>
mit der Syntax</seg> führen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr118421">
<space/>Schon hat es <seg type="spc">Zusammenstöße mit Verwundeten</seg><lb/>
gegeben, weil Streikende den Versuch machten, das <rs type="inst">Hauptpostamt</rs><lb/>
zu stürmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr118423">
Er stürmt — stürmt er, sie stürmen! Er regt sich auf, aber dann<lb/>
beruhigt er sich doch wieder. Sein Stil hat <seg type="insult">Anfälle</seg>. Er schlägt<lb/>
kurz an. Es ist in der Geschichte der Publizistik der erste Versuch,<lb/>
<seg type="insult">das Denken und Reden des jüdischen Hausgebrauchs</seg>, wie es ist,<lb/>
unmittelbar in Druckerschwärze umzusetzen. Wie sie leiben und<lb/>
leben, kommt dabei mit unheimlicher Plastik zum Vorschein. Er<lb/>
sagt, man soll vermitteln. Nicht mehr als das; und betitelt es: »Die<lb/>
Notwendigkeit der <FERR id="ferr_23" fcorrID="fcorr_23" href="FK-23-568_n0042.xml" emID="em_23"><ERR fcorr="Vermittlung">Vermitlung</ERR></FERR>.« Punkt. Er ist <seg type="insult">stets mehr <seg type="ELIDASH">Apodikt</seg><lb/>
als <rs type="pers" ana="n_72902" ref="#fk__p_42795">Benedikt</rs></seg>. Aber wenn er dann nur noch achselzuckt und fast<lb/>
schon resigniert — Titel: »<rs type="title">Ein Streik ohne verständliche<lb/>
Ursache.</rs>« — so ist es auch schön. Da fühlt man erst, wie recht<lb/>
<seg type="insult">der Alte</seg> gehabt hat wie er gesagt hat, Brody ist ein Schmerz.<lb/>
Erst hadert er mit Gott und fragt, warum; dann redt er mit<lb/>
sich und wallet und siedet und brauset und zischt. Und brodelt.<lb/>
Und verbrodelt. Und dann schließt sich der Schlund und Stille ist<lb/>
über den Wassern. Das kostet jetzt 3 Kronen täglich. <seg type="insult">Die Familie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72904" ref="#fk__p_42795">Benedikt</rs></seg> ist <seg type="insult">eine der reichsten in Wien</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42795">
               <persName>Benedikt, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1882-05-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1973-12-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10872</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>