<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06245.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06244.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06246.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Warnung vor der Unsterblichkeit, in: Fackel Heft 15, Nr. 374, 1913, S. 14-20</title>
            <title type="iso-date">1913-05-01</title>
            <title type="id">tid_06245</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">374</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-374_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/374,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Warnung vor der Unsterblichkeit</head>
            <p ana="pr84092">
<space/>Es ist unmöglich, einen um die Unsterblichkeit zu bringen.<lb/>
Denn dort, wo es gelingt, war sie ohnedies nicht zu haben. Es<lb/>
müssen aber vorzugsweise <seg type="insult">solche Fälle</seg> bearbeitet werden, welche<lb/>
sich die Unsterblichkeit, die ihnen nicht erreichbar ist, auch nicht<lb/>
entreißen lassen wollen. Solche gibt es. Sie stehen zwischen den<lb/>
Großen und den Kleinen und sind vermöge des <seg type="insult">Scheins</seg>, auf den<lb/>
ihr Dasein gerichtet ist, leicht imstande, die Zeitgenossenschaft zu<lb/>
täuschen und sich eine <seg type="insult">Würdigkeit</seg> beizulegen, auf die <seg type="insult">die ehrlichen<lb/>
Handlanger des Tages</seg> freiwillig verzichten. Wenn es einmal<lb/>
gelungen sein wird, dem Publikum beizubringen, daß die Kunst<lb/>
nicht das Geringste mit den Bedürfnissen der Unterhaltung und<lb/>
Belehrung zu schaffen habe, so wird man es auch nicht mehr<lb/>
dafür tadeln dürfen, daß es die <seg type="insult">Handlanger</seg> für die Unbilden<lb/>
der Nachwelt so reich entschädigt. Was sollte denn ein deutscher<lb/>
Prosaist mit einem jüdischen Kassier zu schaffen haben, und warum<lb/>
sollte dieser hienieden nicht besser aufgehoben sein als jener? Daß<lb/>
<seg type="insult">nützliche Autoren, Erzähler und Plauderer</seg>, deren Beruf zufällig etwas<lb/>
mit der Verwendung des Alphabets zu tun hat, sich so hoch einschätzen<lb/>
 wie ein schlecht beratenes Publikum es tut, darf auf keinen<lb/>
Fall geglaubt werden. Aber das Wohlleben ist ihnen mit Rücksicht<lb/>
darauf zu gönnen, daß die Nachwelt keine Villen und Automobile<lb/>
zu vergeben hat. Gefährlicher sind jene, denen die finanzielle<lb/>
Entschädigung nicht genügt und deren Miene die Zuversicht<lb/>
ausdrückt, daß ihr Wirken mit ihrer Leiblichkeit noch nicht<lb/>
beschlossen sein werde. Weiß der Himmel, woher sie ihren<lb/>
Anspruch ableiten, da sie ihn doch vom Himmel nicht ableiten<lb/>
können. Aber vielleicht waren sie die ersten, die von Gnaden<lb/>
<seg type="insult">einer literarischen Mode</seg> lebten, die ersten, die auf <seg type="insult">einem<lb/>
sogenannten Niveau</seg> standen, und in schlechten Zeiten werden<lb/>
solche immer mit den Modellen und den Originalen verwechselt.<lb/>
Das Nachleben <seg type="insult">solcher Talente</seg> ist der Irrtum einer, wenn’s hoch<lb/>
kommt, zweier Generationen, und wenn man näher hinhorcht, so<lb/>
ist es immer nur eine Überlieferung, nie ein Erlebnis, was sie mit<lb/>
den Späteren verbindet. Mit <rs type="pers" ana="n_58467" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> wird eine Welt, der es gelingt,<lb/>
sich von <seg type="insult">der liberalen <seg type="ELIDASH">Maulseuche</seg> und Klauenseuche</seg> zu befreien, umso<lb/>
schonungsloser verfahren, je länger man seinen Geist hat anstehen<lb/>
lassen. Umso weniger wird es dann aber den Geistern derer,<lb/>
</p>
            <p ana="pr84092">
die heute noch vor Theatervorhängen erscheinen, gelingen<lb/>
können, die Welt an eine Verpflichtung ihnen gegenüber zu<lb/>
erinnern. Die Vorstellung, daß man nach fünfzig Jahren die<lb/>
Namen <seg type="insult">der Herren <rs type="pers" ana="n_58468" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs> und <rs type="pers" ana="n_58469" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs></seg> mit Ehrfurcht<lb/>
nennen sollte, hat an und für sich etwas, was den Respekt schon<lb/>
heute bedeutend herabsetzt. Zum Lachkrampf aber steigert sie sich,<lb/>
wenn man bedenkt, daß die Unsterblichkeit nicht nur Register,<lb/>
sondern auch Inhalt hat. Denn man kann sich zwar recht wohl<lb/>
vorstellen, daß die Entwicklung menschlicher Dinge in einem<lb/>
bestimmten Stadium den Namen <rs type="pers" ana="n_58470" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs> führte und daß<lb/>
ohne dieses Glied alles Folgende undenkbar wäre. Aber<lb/>
das Dasein <seg type="insult">der Herren <rs type="pers" ana="n_58471" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs> und <rs type="pers" ana="n_58472" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs></seg> mit<lb/>
irgendetwas metaphysisch zu verbinden, stelle ich mir als<lb/>
eine anstrengende Aufgabe vor. Es ist dem Genius eigentümlich,<lb/>
daß man ihn spürt, ohne von ihm zu wissen. Das Wissen tritt<lb/>
hinzu und kann nie die Dimension des Wirkens ausfüllen.<lb/>
Bei den Werken <seg type="insult">des sterblichen Geistes</seg> ist es umgekehrt:<lb/>
man weiß immer mehr von ihm als man spürt. Und es wäre<lb/>
technisch denkbar, <seg type="insult">den Herren <rs type="pers" ana="n_58473" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs> und <rs type="pers" ana="n_58474" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg> die<lb/>
Unsterblichkeit zu sichern, indem man auch <seg type="insult">die kommenden<lb/>
Zeitungsgeschlechter</seg> verpflichtet, täglich eine Notiz über den<lb/>
»<rs type="title">Professor <rs type="pers">Bernhardi</rs></rs>« oder über »<rs type="title"><rs type="pers">Jedermann</rs></rs>« zu bringen.<lb/>
Es ist aber sehr wichtig, auf <seg type="insult">solche Unsterbliche</seg> acht zu<lb/>
haben, um sie beizeiten vor Enttäuschungen zu bewahren und<lb/>
auf <seg type="insult">jenes Gebiet lukrativer Erfolge</seg> zu verweisen, auf dem<lb/>
sich <seg type="insult">anspruchslosere Verdiener</seg> vor der Welt gütlich tun, gehalten<lb/>
von einer <seg type="insult">Zeitgenossenschaft mit beschränkter Haftung</seg>. Mit den<lb/>
metaphysischen Verbindungen spießt es sich, und wenn<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_58475" ref="#fk__p_46707">Wassermann</rs></seg> den Versuch macht, noch <seg type="insult">den Librettisten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_58476" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg> für die Ewigkeit zu retten, so sehe er zu, daß man<lb/>
<seg type="insult">den Künstler <rs type="pers" ana="n_58477" ref="#fk__p_46707">Wassermann</rs></seg> nicht für den Tag reklamiere. Und<lb/>
nichts scheint mir übler angebracht als die Einrede <seg type="insult">jener Relativkritiker<lb/>
</seg>, die mir sagen, <rs type="pers" ana="n_58478" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs> sei doch immerhin.<lb/>
Dieses Immerhin ist eben <seg type="insult">jener gefährliche Schein</seg>, der die Enthüllungen<lb/>
 um wohlgezählte zwanzig Jahre verzögert. Warum<lb/>
sollen wir Zeit verlieren? Warum sollen wir es nicht heute schon<lb/>
so gut haben wie die Geschlechter, die, um den Unterschied<lb/>
zwischen <seg type="insult">einem <rs type="pers">Anatol</rs> und einem <rs type="pers" ana="n_58479" ref="#fk__p_52017">Auernheimer</rs></seg> befragt, sich auf<lb/>
auf ernstere Sorgen berufen dürften. Viele, die nicht an Überlieferungen<lb/>
 kleben, können sich schon jetzt den Genuß dieses<lb/>
</p>
            <p ana="pr84092">
Standpunktes verschaffen. Selbst solche, die nicht mit mir der<lb/>
Ansicht sind, daß der Roman <seg type="insult">das Versteck jener</seg> ist, die nichts zu<lb/>
sagen haben, und darum <seg type="insult">die Ausflucht jener</seg>, die alles sagen<lb/>
müssen. Selbst solche, die wirklich nicht glauben wollen, daß ein<lb/>
Satz von <rs type="pers" ana="n_58480" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs> eben darum einen <seg type="insult">Wiener Roman</seg> aufwiegt<lb/>
, weil es eben nur ein Satz ist. Man folge meinem Beispiel<lb/>
und lese die <rs type="pers" ana="n_58481" ref="#fk__p_38500">Schnitzler’sche Fortsetzung</rs> im <seg ana="Aprilheft der Berliner&#10;‚Rundschau‘"/>. Ich zwar weiß vorher, daß alles Werk, das<lb/>
in Fortsetzungen erscheint, nichts außer diesem Modus mit der<lb/>
göttlichen Schöpfung gemein hat, und ich gehe mit gutem<lb/>
Mißtrauen Novellen aus dem Wege, welche schon im Titel — »<rs type="title">Frau<lb/>
<rs type="pers">Beate</rs> und ihr Sohn</rs>« — <seg type="insult">jene Anhörungsfähigkeit</seg> verraten, die mir<lb/>
das Romanschreiben als eine <seg type="insult">Sache der Entschließung</seg> verdächtig<lb/>
macht. Aber gerade ich, der auch weiß, daß er Vorurteile lieber<lb/>
schluckt als Austern, bin oft von Reue über mein enthaltsames<lb/>
Schlemmerdasein ergriffen, und ergreife dann einen Roman.<lb/>
Wissend, daß man überall anfangen kann, ohne etwas zu verlieren<lb/>
oder zu gewinnen, beginne ich in der Mitte, und das Ergebnis ist<lb/>
immer, daß ich mir über meine Reue Vorwürfe mache. Und<lb/>
mir sage: Was nützt es, in Gegenwart einer Zeit zu sprechen,<lb/>
der <seg type="insult">diese Dinge</seg> eingehen! Und mich frage: ob denn wirklich ein<lb/>
Krieg grausamer ist als <seg type="insult">diese Duldsamkeit</seg>, die die Gehirne mit<lb/>
<seg type="insult">solchem Kleister</seg> verkleben läßt und eine <seg type="insult">Industrie</seg> fördert, die es<lb/>
ihnen besorgt. Gewiß, <rs type="pers" ana="n_58482" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs> ist immerhin. Aber was sind die<lb/>
Andern, wenn er die Frau <rs type="pers">Beate</rs>, nachdem er auf zehn Seiten<lb/>
beglaubigt hat, daß etwas in ihr vorgeht, auf folgende Art zu<lb/>
folgendem Resultat gelangen läßt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr84094">
<space/>Mitternacht mußte vorüber sein. Sie war müde und überwach<lb/>
zugleich. Was tun? Was half alles Überlegen, alles Erinnern, alles<lb/>
Träumen, was alles Fürchten und Hoffen? Hoffen? Wo gab es<lb/>
noch eine Hoffnung für sie? Wieder trat sie zum Fenster hin und<lb/>
verschloß sorgfältig die Läden. Auch von hier aus schimmerts in die<lb/>
Nacht hinaus, in meine Nacht, dachte sie flüchtig. Sie versperrte die<lb/>
Türe, die auf den Gang führte, dann nach <choice><sic>aIter</sic><corr>alter</corr></choice> vorsichtiger Gewohnheit<lb/>
öffnete sie die Türe zu dem kleinen Salon, um einen Blick hineinzuwerfen<lb/>
. Erschrocken fuhr sie zurück. Im Halbdunkel, aufrecht in der<lb/>
Mitte des Zimmers stehend, gewahrte sie eine männliche Gestalt. »Wer<lb/>
ist da?« rief sie. Die Gestalt bewegte sich heran, <rs type="pers">Beate</rs> erkannte <rs type="pers">Fritz</rs>.<lb/>
»Was fällt Ihnen ein?« sagte sie. Er aber stürzte auf sie zu und ergriff<lb/>
ihre beiden Hände. <rs type="pers">Beate</rs> entzog sie ihm: »Sie sind ja nicht bei sich.«<lb/>
»Verzeihen Sie, gnädige Frau«, flüsterte er, »aber ich <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> ich weiß nicht<lb/>
mehr, was ich tun soll.« »Das ist sehr einfach«, erwiderte <rs type="pers">Beate</rs>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr84094">
»schlafen gehen«. Er schüttelte den Kopf. »Gehen Sie, gehen Sie doch«,<lb/>
sagte sie, ging in ihr Zimmer zurück und wollte die Tür hinter sich<lb/>
schließen. Da fühlte sie sich leise und etwas ungeschickt am Halse<lb/>
berührt. Sie zuckte zusammen, wandte sich unwillkürlich wieder um, streckte<lb/>
den Arm aus, wie um <rs type="pers">Fritz</rs> zurückzustoßen, er aber faßte ihre Hand<lb/>
und drückte sie an die Lippen. »Aber <rs type="pers">Fritz</rs>«, sagte sie milder, als es<lb/>
ihre Absicht gewesen war. — »Ich werde ja verrückt«, flüsterte er. Sie<lb/>
lächelte. »Ich glaube, Sie sind es schon.« — »Ich hätte hier die ganze<lb/>
Nacht gewacht«, flüsterte er weiter, »ich habe ja nicht geahnt, daß Sie<lb/>
diese Türe noch öffnen werden. Ich wollte nur hier sein, gnädige Frau,<lb/>
hier in Ihrer Nähe.« »Jetzt gehen Sie aber sofort in Ihr Zimmer. Ja,<lb/>
wollen Sie? Oder Sie machen mich wirklich böse.« — Er hatte ihre<lb/>
beiden Hände an seine Lippen geführt. »Ich bitte Sie, gnädige Frau.« —<lb/>
»Machen Sie keine Dummheiten, <rs type="pers">Fritz</rs>! Es ist genug! Lassen Sie meine<lb/>
Hände los. So. Und nun gehen Sie.« Er hatte ihre Hände sinken lassen<lb/>
und sie fühlte den warmen Hauch seines Mundes um ihre Wangen.<lb/>
»Ich werde verrückt. Ich bin ja schon neulich in dem Zimmer hier<lb/>
gewesen.« — »Wie?« — »Ja, die halbe Nacht, bis es beinahe licht<lb/>
geworden ist. Ich kann nichts dafür. Ich möchte immer in Ihrer Nähe<lb/>
sein.« — »Reden Sie nicht so dummes Zeug.« Er stammelte wieder:<lb/>
»Ich bitte Sie, gnädige Frau <rs type="pers">Beate</rs> — <rs type="pers">Beate</rs> — <rs type="pers">Beate</rs>.« — »Nun ist’s<lb/>
aber genug. Sie sind ja wirklich — was fällt Ihnen denn ein? Soll ich<lb/>
rufen? Aber um Gottes Willen! Denken Sie doch — <rs type="pers">Hugo</rs>!« — »<rs type="pers">Hugo</rs><lb/>
ist nicht zu Haus. Es hört uns niemand.« Ganz flüchtig zuckte wieder<lb/>
ein brennender Schmerz in ihr auf. Dann ward sie plötzlich mit<lb/>
Beschämung und Schreck inne, daß sie über <rs type="pers">Hugos</rs> Fernsein froh war.<lb/>
Sie fühlte <rs type="pers">Fritzens</rs> warme Lippen an den ihren, und eine Sehnsucht<lb/>
stieg in ihr auf, wie sie sie noch niemals, auch in längst vergangenen<lb/>
Zeiten nicht, empfunden zu haben glaubte. Wer kann es mir übel<lb/>
nehmen? dachte sie. Wem bin ich Rechenschaft schuldig? Und mit<lb/>
verlangenden Armen zog sie den glühenden Buben an sich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84096">
(Schluß folgt.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr84098">
<space/>Und dazu dient dieselbe Sprache, die — vergessen wir es<lb/>
nie — den wundervoll knappen Ausdruck ermöglicht hat: Kellner<lb/>
zahlen! Oder — »Schluß folgt«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84099">
<space/>Die Stimmen mehren sich, welche auf eine Klarstellung <seg type="insult">der<lb/>
kunstgewerblichen Talente</seg>, die durch zwei Jahrzehnte für Künstler<lb/>
gehalten wurden, unter Zuerkennung aller Erfolgsrechte dringen,<lb/>
sozusagen auf die <seg type="insult">Verleihung der Taxe mit Nachsicht der Ehrenlegion<lb/>
</seg>. Im <seg ana="»Jahrbuch für die geistige Bewegung« 1910"/> (<rs type="inst">Verlag<lb/>
der Blätter für die Kunst</rs>) finde ich jetzt eine Arbeit (»<rs type="title">Das Bild<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_5133" ref="#fk__p_53580">Georges</rs></rs>«) von <rs type="pers" ana="n_58483" ref="#fk__p_43831">Friedrich <seg type="spc">Gundolf</seg></rs>, dem <rs type="pers" ana="n_58484" ref="#fk__p_55589">Shakespeare-Übersetzer</rs>,<lb/>
in der mit einer erfreulichen Erledigung <seg type="insult">des Ästheten <rs type="pers" ana="n_58485" ref="#fk__p_52557">Borchardt</rs></seg> die<lb/>
folgenden Sätze über <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_58486" ref="#fk__p_46353">Hugo von Hofmannsthal</rs></seg> verknüpft sind:<lb/>
</p>
            <p ana="pr84101">
<space/><rs type="pers" ana="n_58487" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs> ist <seg type="insult">der Dichter der Bezüge, Eindrücke, Reaktionen</seg>,<lb/>
<seg type="insult">der Former des Geformten</seg>, <seg type="insult">der Seher des Gesehenen</seg><seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr84102">
<space/>Der Schöpfer, nicht nur der Wegbereiter, ist <rs type="pers" ana="n_58488" ref="#fk__p_53580">George</rs>. In <rs type="pers" ana="n_58489" ref="#fk__p_53580">George</rs><lb/>
und nur in ihm ist das ursprüngliche Feuer, dort entzündete der Wiener<lb/>
die Kandelaber, womit er seine schätzereichen, spiegelhellen Säle beleuchtete<lb/>
, während <rs type="pers" ana="n_58490" ref="#fk__p_53580">George</rs> damit eine ungefüge Erde durchglühen und<lb/>
fruchtbar lockernd erwärmen mußte. Was <rs type="pers" ana="n_58491" ref="#fk__p_53580">George</rs> von den Franzosen<lb/>
lernte, ist handwerkliches, was <rs type="pers" ana="n_58492" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs> von <rs type="pers" ana="n_58493" ref="#fk__p_53580">George</rs> empfing, ist<lb/>
die seelische Substanz selbst, die ihn aus <seg type="insult">dem geschmackvollsten und<lb/>
reifsten Epigonen <rs type="pers" ana="n_58494" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs></seg> — der war er noch in Gestern — zum<lb/>
<seg type="insult">ersten dichterischen Verbreiter des neuen Geistes</seg> machte. Nicht gleichzeitig<lb/>
 mit <rs type="pers" ana="n_58495" ref="#fk__p_53580">Georges</rs> ersten Konzeptionen ist <rs type="title">Der Tod des <rs type="pers" ana="n2_5134" ref="#fk__p_54156">Tizian</rs></rs>, <rs type="title">Der<lb/>
Tor und der Tod</rs> und die große Lyrik <rs type="pers" ana="n_58496" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthals</rs> geworden, sondern<lb/>
eingestandenermaßen durch sie entzündet. <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_58497" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthals</rs> klangliche Süße</seg><lb/>
darf man freilich bei dem nicht suchen, der nur »ein Dröhnen der heiligen<lb/>
Stimme« ist, auch nicht jene holde Gewohnheit und Gewandtheit des<lb/>
Umbildens oder Vielgestaltigkeit der Gattungen (dabei muß man nicht<lb/>
einmal so flach wie <rs type="pers" ana="n_58498" ref="#fk__p_52557">Borchardt</rs> es tut die Vielseitigkeit einer <seg type="insult">Kunstübung</seg><lb/>
mit Fülle des Gehalts verwechseln) <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr84103">
<space/>Ihm (<rs type="pers" ana="n_58499" ref="#fk__p_53580">George</rs>) gegenüber <rs type="pers" ana="n_58500" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs>: Herr über die Mittel und<lb/>
Möglichkeiten, aber an keine gebunden, unverantwortlich schaltend mit<lb/>
den gelockerten und ausgebreiteten Gütern der Zonen und Zeiten, Seelen<lb/>
und Kulturen, ein beflügelter <rs type="pers">Merkur</rs> botenlaufend zwischen Himmel,<lb/>
Erde und Hölle — und nirgends daheim, mit glücklichen Organen alles<lb/>
herausfühlend was durch ihn schön und schöner werden kann und ihn<lb/>
selber verschöne, »nichts für sich in der Natur unternehmend, sondern<lb/>
sich in allen Stücken nur auf bereits Vorhandenes einlassend«. So<lb/>
erklärt <rs type="pers" ana="n_58501" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> »das Würzhafte gewisser Stauden, die zu den <seg type="insult">Parasiten</seg><lb/>
gehören, aus der Steigerung der Säfte, da sie nicht nach dem gewöhnlichen<lb/>
 Lauf mit einem roh irdischen, sondern mit einem bereits gebildeten<lb/>
 ihren Anfang machen«. Niemals festgelegt, stets bereit zur Wahl,<lb/>
zu »Mischung und Entmischung«, <seg type="insult"><rs type="pers">Proteus</rs> der Bildung</seg>, geschickt sich<lb/>
in alles zu verwandeln, ohne irgend etwas unentrinnbar zu sein, von<lb/>
jedem zu nehmen, ohne ihm schuldig zu werden, jedem zu geben, ohne<lb/>
zu opfern, sich allem und alles sich zuzueignen, an jede Bezauberung<lb/>
glaubend und jeder Entzauberung gewiß, macht er aus jeder augenblicklichen<lb/>
 Not eine dauernde Tugend, saugt wurzellos aus allem Nahrung,<lb/>
jeder Schönheit und Süße bedürftig und in der Sehnsucht ihrer Spiegelung<lb/>
 fähig, im Schwelgen nur von der einen Angst geplagt, daß irgend<lb/>
etwas ihm entgehen könnte, irgendein Reiz ihn nicht träfe, irgendein<lb/>
Besitz einem andren zufalle, irgendein Wissen ihm verborgen bleibe.<lb/>
Darum pocht er an allen Pforten, lauert an allen Höhlen, zittert jedem<lb/>
Schauer nach und flüchtet <rs type="pers">kainhaft</rs> unter dem Fluch des <foreign xml:lang="la">horror vacui</foreign>,<lb/>
und lechzt die ganze Außenwelt zu sich heran, begierig nach immer<lb/>
andren Stoffen, Kleidern, Leibern, Betäubungen, Entzückungen, um nur<lb/>
nicht allein sein zu müssen mit dem Ich oder zu entdecken, daß da kein<lb/>
Ich ist. In immer glühenderen Metaphern, gequälteren Fragen, trostloseren<lb/>
Antworten wandelt er von Gestern bis zum <rs type="pers">Ödipus</rs> dies eine Problem<lb/>
ab: wie werde ich ein All, wenn ich kein Ich bin? »Wir besitzen unser<lb/>
</p>
            <p ana="pr84103">
Selbst nicht, von außen weht es uns an«, »Unser Selbst ist eine Metapher«,<lb/>
»Wir sind nicht mehr als ein Taubenschlag«, »Charaktere im<lb/>
Drama sind nichts als kontrapunktische Notwendigkeiten«, »Meine<lb/>
Menschen sind nichts als das Lackmuspapier, das rot oder blau reagiert«.<lb/>
Das ist sein Weltgefühl, daß der Mensch nur ein Schnittpunkt von<lb/>
Lebenslinien, nichts an sich ist. Von der dumpfen Wonne, daß alles<lb/>
uns durchschreitet, und von der noch dumpferen Trauer, daß nichts unser<lb/>
ist, ja daß wir nichts sind, es sei denn ein wesenloser Knäuel von Beziehungen<lb/>
, sind all seine Sätze und Sänge voll, dies ist sein Ethos:<lb/>
ihm entnimmt er seine trunkensten Ausweitungen, seine höchstgreifenden<lb/>
Gesichte, aus ihm kommt die hoffnungslose Lähme, die nicht tun nur<lb/>
dulden kann, die Empfänglichkeit, die nicht gebären kann, die Betäubung,<lb/>
die bis ins Ruchlose des Zynismus führt, weil es keine Werte gibt wo<lb/>
es kein Ich gibt, die Sorglosigkeit sich allem preiszugeben, weil kein<lb/>
Ich dabei zerstört oder verloren werden kann, die stete Angst den Sinn<lb/>
und die Fülle des Daseins zu versäumen. So hat er, ohne eine Not und<lb/>
Richte in sich selbst, sich mehr und mehr der nächsten Bezauberung<lb/>
dargeboten, mit den Jahren weiter abgerückt von der Mitte, durch Erfolge<lb/>
selbst verlockt, sich mit <seg type="insult">immer Zufälligerem und Nichtigerem</seg> begattet,<lb/>
zersetzt und erschöpft, die mißbrauchten Organe des Dichtens bis zum<lb/>
Krampf aufgepeitscht, bis zum Taumel betäubt. Umsonst sucht er jetzt<lb/>
das Leben von außen hereinzuleiten, das von innen nimmer quellen will.<lb/>
Die Zeit seines <foreign xml:lang="grc">ίερος γαμος</foreign>, der Morgenschauer einer frisch erschlossnen<lb/>
Welt, der selige Beginnerblick auf eine unverbrauchte Erbschaft ist vorüber<lb/>
 für ihn, und er erkennt selbst schmerzlich, daß »Schnellsein nicht<lb/>
zum Laufen hilft«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84105">
<space/>So sieht es mit der konkreten Erfüllung aus, mit der <rs type="pers" ana="n_58503" ref="#fk__p_52557">Borchardt</rs><lb/>
<rs type="pers" ana="n_58504" ref="#fk__p_53580">George</rs> zurechtweisen will. Übrigens wird er wohl jetzt selbst nicht mehr<lb/>
frivol genug sein, <seg type="insult">den heutigen <rs type="pers" ana="n_58505" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs> der Dialekt-Komödien und<lb/>
Operetten-Texte</seg> der deutschen Jugend als Meister und Vorbild zu preisen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84107">
<space/>(Nur darin weiche ich von der Anschauung <rs type="pers" ana="n_58506" ref="#fk__p_43831">Gundolfs</rs> ab,<lb/>
daß mir ein Weib, welches sich mit immer Zufälligerem und<lb/>
Nichtigerem begattet, seine Organe keineswegs zu mißbrauchen<lb/>
scheint, jedoch ein Dichter auch durch die Gleichstellung mit<lb/>
einem Weibe, das von seinen Organen den weisesten Gebrauch<lb/>
macht, entwurzelt wird. Aber es verläuft hier und dort alles, wie die<lb/>
Natur will, und <seg type="insult">ein weiblicher Dichter</seg> bringt sich so wenig herunter<lb/>
wie ein Weib. Der Mann, dem man die Wahllosigkeit einer<lb/>
empfangenden Psyche nachsagen kann, vermag wie das Weib nur<lb/>
soziale Einbuße zu erleiden, aber nicht das in Gefahr zu bringen,<lb/>
was man bei ihm mit Unrecht Persönlichkeit nennt. Auf dem<lb/>
Abweg, den die Natur gewiesen hat, gibt es keine Verirrung.<lb/>
<seg type="insult">Solches Dichten</seg> werde nicht mit dem weiblichen Sexualakt verglichen<lb/>
, sondern besser mit dem Surrogat hiefür, das von den<lb/>
</p>
            <p ana="pr84107">
<seg type="insult">schreibenden Weibern</seg> beliebt wird. Denn die holde Passivität des<lb/>
Weibes leitet die Werke ein, welche des Mannes sind. <seg type="insult">Die vertrackte<lb/>
Passivität des weiblichen Mannes</seg> aber ist wie <seg type="insult">die Aktivität des<lb/>
männlichen Weibes</seg>: sie vermag die Werke gleich beizustellen. Das<lb/>
Weib hat die Persönlichkeit des Nicht-ich: sie ist ein All, <seg type="spc">indem</seg><lb/>
sie kein Ich ist. Beschränken wir das Bild auf das soziale Moment,<lb/>
welches das »Fallen« einer Frau sichtbar macht, so ist das Urteil<lb/>
gegen den Dichter <rs type="pers" ana="n_58507" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs> gerechter als gegen jede Frau.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr84108">
<space/>So verlockend es nun wäre, im Zusammenhang mit <seg type="insult">einer verlorenen<lb/>
 Schönen</seg> von <seg type="insult">einem älteren Femininum</seg> zu sprechen, das ihr<lb/>
Unterstand gab — es soll nicht geschehen. Denn <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_58508" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs></seg><lb/>
hat sich längst aller Verantwortung entzogen und trägt, wiewohl<lb/>
er vorgibt, erst <choice><sic>fünzig</sic><corr>fünfzig</corr></choice> Jahre alt zu sein, <seg type="insult">jene matronenhafte<lb/>
Schlichtheit</seg>, die mit dem ganzen Vorleben versöhnt, das diese<lb/>
fünfzig Jahre ausfüllt, und der man den Übergang in ein älteres<lb/>
Rollenfach ohneweiters glaubt. <seg type="insult">Der Sultan Fortschritt</seg> hält jetzt <seg type="insult">einen<lb/>
Harem von Suffragetten</seg>, und dort <seg type="insult">Eunuch</seg> zu sein, ist ein schöner<lb/>
Beruf, wenngleich er auf die Dauer seinen Mann auch nicht nährt.<lb/>
Was dann folgt, ist unbestimmt. Aber ewig unbefriedigt wie <seg type="insult">alle diese<lb/>
ich-losen Individualitäten</seg>, deren <seg type="insult">Rudel</seg> <seg type="insult">Wiener Literatur</seg> heißt,<lb/>
bleiben wir mit unserem Wunsche, daß die, die so viel schon<lb/>
mitgemacht haben, endlich einmal auch etwas erleben mögen. So<lb/>
sollen sie wenigstens mit ihrem Schein dem Licht nicht länger im<lb/>
Weg stehen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53580">
               <persName>George, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1868-7-12</date>
                  <place>Büdesheim bei Bingen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-12-4</date>
                  <place>Locarno</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2437</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43831">
               <persName>Gundolf, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1880-6-20</date>
                  <place>Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-7-12</date>
                  <place>Heidelberg</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3824</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54156">
               <persName>Tizian</persName>
               <birth>
                  <date>1477/90</date>
                  <place>Pieve di Cadore</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1576-8-27</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26079</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46707">
               <persName>Wassermann, Jakob</persName>
               <birth>
                  <date>1873-3-10</date>
                  <place>Fürth</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-1</date>
                  <place>Altaussee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13055</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52017">
               <persName>Auernheimer, Raoul</persName>
               <birth>
                  <date>1876-4-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-1-6</date>
                  <place>Oakland/Kalifornien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">404/13 "vergleichen eine Festung", s. NFP 31.07.1914 (Hinweis Schwarzer)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10788</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52557">
               <persName>Borchardt, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1877-6-9</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-1-10</date>
                  <place>Trins/Brenner</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6382</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>