<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00612.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00611.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00613.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Parlament und äußere Politik.), in: Fackel Heft 01, Nr. 025, 1899, S. 1-5</title>
            <title type="iso-date">1899-12-01</title>
            <title type="id">tid_00612</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">025</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-025_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/025,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Parlament und äußere Politik.)</head>
            <p ana="pr5673">
<space/><inciptit>Noch</inciptit> immer weigern sich unsere Abgeordneten,<lb/>
<seg type="insult">ein Sperrgeld von 50 Millionen</seg> für die Eröffnung des<lb/>
<rs type="inst">Parlaments</rs> zu zahlen. Aber auch ein <rs type="event">Ausgleich</rs>, der<lb/>
unserer Volkswirtschaft geringeren Schaden zufügte,<lb/>
wäre bei einer Quote von 65·6 Procent unannehmbar.<lb/>
Da das ungarische Recrutencontingent 43.889 Mann<lb/>
gegen 59.211 Mann in Oesterreich beträgt, die gemeinsame<lb/>
 Armee also zu 42<ADD>·</ADD>6 Procent ungarisch ist, erscheint<lb/>
 eine ungarische Beitragsleistung von 34<ADD>·</ADD>4 Procent<lb/>
 zu ihren Kosten als ungenügend. Und doch soll<lb/>
Oesterreich den leoninischen Vereinbarungen zustimmen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr5674">
<space/>Aber diese Dinge sind dem Monarchen, der<lb/>
mit höchster Energie für den <rs type="event">Ausgleich</rs> sich einsetzt<lb/>
, so gut bekannt, wie jedermann in Oesterreich.<lb/>
Und der Gedanke, dass dieser Monarch die eine<lb/>
Hälfte seines Reiches schädigen wollte, ist absurd.<lb/>
Die Ursachen des Widerspruchs zwischen Krone<lb/>
und <rs type="inst">Parlament</rs> will ich also darzulegen versuchen,<lb/>
eines Widerspruches, der auch noch bestünde, wenn<lb/>
das <rs type="inst">Parlament</rs> sich fügte. Denn im <rs type="inst">österreichischen<lb/>
Abgeordnetenhause</rs> wagt es heute niemand, ein zustimmendes<lb/>
 Votum anders als mit der Zwangslage zu<lb/>
entschuldigen, in die wir durch den Verfassungsbruch,<lb/>
den die Ministerien <rs type="pers" ana="n_4254" ref="#fk__p_38666">Badeni</rs> und <rs type="pers" ana="n_4255" ref="#fk__p_54314">Thun</rs> begangen haben,<lb/>
versetzt sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5675">
<space/>Man betrachte das ungarische Budget; trotz allen<lb/>
Vortheilen, die Ungarn durch den <rs type="event">Ausgleich</rs> gewinnt<lb/>
— und diese Vortheile sind in der Präliminierung der<lb/>
Einnahmen für <date>1900</date> sehr hoch veranschlagt —, trotz<lb/>
</p>
            <p ana="pr5675">
der geringen Beitragsleistung zu den Kosten der gemeinsamen<lb/>
 Angelegenheiten weist jenes Budget ein<lb/>
Deficit auf, das keine <seg type="insult">Schönfärberei</seg> des Finanzministers<lb/>
zu übertünchen vermag. Dabei ist die Besteuerung<lb/>
eine noch drückendere als bei uns, und die Ausgaben für<lb/>
Culturzwecke sind lächerlich gering, noch weit geringer,<lb/>
als bei uns. Man mag als Politiker der schärfste Gegner<lb/>
<seg type="insult">der ungarischen Schandwirtschaft</seg> sein, als Volkswirt<lb/>
muss man zugestehen, dass Ungarn keine höheren<lb/>
Leistungen auf sich zu nehmen vermag. Daraus kann<lb/>
nun der Schluss gezogen werden, dass, da Ungarn die<lb/>
Kosten der von ihm aufgestellten Armee nicht zu<lb/>
tragen vermag, die Armee verringert werden müsse.<lb/>
Antimilitaristisch gesinnte Parteien, die auf diese Forderung<lb/>
 ihre Agitation concentrieren wollen, müssen also<lb/>
den Ausgleich verwerfen. Die anderen aber werden sich zu<lb/>
fragen haben: Ist die Erhaltung eines Heeres von der<lb/>
jetzigen Stärke ein so wesentliches <seg type="spc">österreichisches</seg><lb/>
Interesse, dass wir um dessentwillen erhöhte Lasten auf<lb/>
uns nehmen müssen? Wenn der Monarch den jetzigen<lb/>
<rs type="event">Ausgleich</rs> durchsetzen will, muss dies wohl seine<lb/>
Meinung sein. Wie kommt es aber, dass diese Ueberzeugung<lb/>
 im <rs type="inst">österreichischen Parlamente</rs> keinen einzigen<lb/>
 Vertreter findet, dass der <seg type="spc">Großmachtsgedanke<lb/>
</seg> in einem Reiche, das seit Jahrhunderten eine<lb/>
Großmacht ist, heute keinerlei werbende Kraft besitzt?<lb/>
Man missverstehe mich nicht. Nicht die Frage, ob die<lb/>
Großmachtspolitik für Oesterreich nothwendig oder<lb/>
auch nur förderlich sei, will ich hier erörtern. Aber<lb/>
sowie ich — als Gegner des Liberalismus — es unnatürlich<lb/>
 fände, wenn der Liberalismus in einem Staate<lb/>
von solcher politischer und wirtschaftlicher Structur,<lb/>
wie der unsrige, im <rs type="inst">Parlamente</rs> nicht entsprechend vertreten<lb/>
 wäre, so finde ich das Stummachen des Großmachtsgedankens<lb/>
 unnatürlich und ungesund.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5676">
<space/>Aber die Erklärung dieser Erscheinung liegt auf<lb/>
der Hand. Die systematische Fernhaltung unseres<lb/>
<rs type="inst">Abgeordnetenhauses</rs> von allen Angelegenheiten jenseits<lb/>
</p>
            <p ana="pr5676">
der schwarz-gelben Grenzpfähle, seine völlige Einflusslosigkeit<lb/>
 in den Fragen der äußeren Politik haben<lb/>
allmählich unsere Abgeordneten gleichgiltig gemacht<lb/>
gegen die Probleme, die aus unserer Stellung als<lb/>
Weltmacht sich ergeben. Das ganze Jahr über haben<lb/>
sie keinen Anlass und keine Gelegenheit, die äußere<lb/>
Politik des Reiches zu erörtern. Von den Thaten und<lb/>
Unterlassungen des Ministers des Aeußern erfahren sie<lb/>
nichts. Unsere auswärtige Politik mag in noch so vielen<lb/>
Farben schillern, kein <seg type="ELIDASH">Blaubuch</seg> oder Gelbbuch gibt davon<lb/>
Kunde. Und der Leiter der äußeren Politik ist völlig unverantwortlich<lb/>
. Das im § 18 des <rs type="title">Staatsgrundgesetzes</rs><lb/>
vom <date>21. December 1867</date> versprochene Gesetz über<lb/>
die Verantwortlichkeit der gemeinsamen Minister ist<lb/>
binnen 32 Jahren nicht geschaffen worden, und auch<lb/>
die radicalsten Parteien haben es niemals reclamiert.<lb/>
Da ist der Hebel anzusetzen. <seg type="spc">Die äußere Politik<lb/>
muss in die <rs type="inst">Parlamente</rs> einziehen</seg>, es muss eine<lb/>
ständige Controle der gemeinsamen Regierung geschaffen<lb/>
werden. Die Vertreter des Volkes müssen über der<lb/>
Vertretung seiner Interessen nach außen wachen. Dann<lb/>
werden die Opfer, die dafür zu bringen sind, nicht<lb/>
erzwungen werden müssen. Eine Volksvertretung, die<lb/>
weiß, welchen Zwecken die Reichseinheit dient, wird<lb/>
deren Wert gerecht abzuschätzen wissen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5677">
<space/>In diesen Tagen sehen wir ein <seg type="insult">Zerrbild des <rs type="inst">Parlamentarismus<lb/>
</rs></seg> vor uns: Die Delegationen tagen. Ganze<lb/>
Parteien sind ohne Vertretung. Die Gedanken einer<lb/>
expansiven Industriepolitik werden vor einer Versammlung<lb/>
 entwickelt, in der der Großgrundbesitz durch<lb/>
seine Vertreter aus beiden Häusern die Mehrheit hat,<lb/>
dagegen die Socialdemokratie, nächst dem deutschen<lb/>
Unternehmerthum der stärkste Interessent an dieser<lb/>
Frage, gänzlich fehlt. Und wie verlaufen die Verhandlungen<lb/>
 <seg type="insult">der exclusiven Gesellschaft</seg>? Der Minister des<lb/>
Aeußern trägt ein Exposé vor — pardon, er trägt kein<lb/>
Exposé vor, sondern verweist darauf, dass in der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_1452">Wiener Zeitung</rs>‘ der Abdruck einer Rede, die er im<lb/>
</p>
            <p ana="pr5677">
Budgetausschusse der ungarischen Delegation gehalten<lb/>
hat, zu lesen sei. Seit <seg type="spc">drei</seg> Jahren hat <rs type="pers" ana="n_4256" ref="#fk__p_44673">Graf Goluchowski<lb/>
</rs> der österreichischen Delegation nicht mehr<lb/>
die Ehre erwiesen, seine politischen Offenbarungen<lb/>
persönlich zu verkünden. Uebrigens hat sie dadurch<lb/>
nichts verloren; denn diese Exposés sind gänzlich inhaltsleer<lb/>
. Der Minister spricht kein Wort von seinen<lb/>
<seg type="insult">»Thaten«</seg>; er schildert seine Gefühle für die fremden<lb/>
Staaten, lobt die kleinen und katzenbuckelt vor den<lb/>
großen. Zunächst verneigt er sich vor Deutschland<lb/>
und Russland. Dann spricht er vom Balkan. Wir<lb/>
wollen wissen, wie der Leiter unserer äußeren Politik<lb/>
in die Verwicklungen auf dem Balkan eingegriffen<lb/>
hat. Statt dessen ertheilt <rs type="pers" ana="n_4257" ref="#fk__p_44673">Graf Goluchowski</rs> den Balkanstaaten<lb/>
 <seg type="insult">Sittennoten</seg>. Er ordnet sie nach ihrem Wohlverhalten<lb/>
 und findet dieses bei Rumänien: vorzüglich,<lb/>
bei Serbien: lobenswert, bei Bulgarien: befriedigend,<lb/>
bei Griechenland: genügend und bei der Türkei: kaum<lb/>
genügend. Diesem Staate gegenüber macht er sogar von<lb/>
<seg type="insult">der pädagogischen Regel</seg>, die er sonst beobachtet, eine<lb/>
Ausnahme, der Regel nämlich, dass der Schulmeister sich<lb/>
um häusliche Angelegenheiten nicht zu kümmern habe.<lb/>
In dem Passus seiner Rede, der Serbien gilt, erklärt<lb/>
er, über <seg type="insult">die inneren Zustände im jungen Königreiche<lb/>
(Justizmorde, andere Morde <abbr>u. dgl.</abbr>)</seg> stehe ihm »<choice><sic>selbstververständlich<lb/>
</sic><corr>selbstverständlich</corr></choice>« kein Urtheil zu. Bei der Türkei dagegen<lb/>
spricht er von tiefeingewurzelten Uebelständen in der<lb/>
inneren Administration, von <seg type="insult">gewissenlosen, professionsmäßigen<lb/>
 Hetzern</seg> <abbr>etc.</abbr> Dann erwähnt <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_4258" ref="#fk__p_44673">Goluchowski</rs></seg><lb/>
noch den Transvaalkrieg, mit dem wir nichts zu thun<lb/>
haben, und die <rs type="event">Pariser Weltausstellung</rs>, mit der er<lb/>
nichts zu thun hat — und Schluss. In der Aufzählung<lb/>
der Balkanstaaten fehlt Montenegro, in der Reihe der<lb/>
Großstaaten Amerika. Von seinen <seg type="insult">Blamagen</seg> schweigt<lb/>
eben die Höflichkeit <seg type="insult">des Sängers seines eigenen<lb/>
Lobes</seg>. Auf die Ausführungen des <rs type="pers" ana="n_4259" ref="#fk__p_44673">Grafen Goluchowski</rs><lb/>
über das Consularwesen hat jener Abgeordnete die<lb/>
einzig richtige Antwort gegeben, der dieser Tage im<lb/>
</p>
            <p ana="pr5677">
<rs type="inst">Abgeordnetenhause</rs> beantragt hat, dass die Consulate<lb/>
der Aufsicht des <rs type="inst">Handelsministeriums</rs> unterstellt werden<lb/>
sollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5678">
<space/>Wenn man dieses Exposé liest und die Debatte<lb/>
in der österreichischen Delegation verfolgt, in der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_4260" ref="#fk__p_44673">Graf Goluchowski</rs> Anfragen theils barsch zurückweist,<lb/>
theils mit <seg type="insult">nichtssagenden Phrasen</seg> beantwortet; und<lb/>
wenn man bedenkt, dass dies seit anderthalb Jahren<lb/>
die erste und auf ein Jahr die letzte Erörterung der<lb/>
auswärtigen Politik eines großen Reiches ist — dann<lb/>
weiß man, warum im <rs type="inst">österreichischen Abgeordnetenhause<lb/>
</rs> niemand sich getraut, einem <rs type="event">Ausgleich</rs>, der<lb/>
Oesterreich Opfer für die Stellung des Reiches nach<lb/>
außen auferlegt, mit der Begründung zuzustimmen,<lb/>
dass er diese Opfer billige und wünsche.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38666">
               <persName>Badeni, Kasimir Felix Graf von</persName>
               <birth>
                  <date>1846-10-14</date>
                  <place>Surochów/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-07-09</date>
                  <place>Krasne/Gal.</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44673">
               <persName>Goluchowski, Agenor Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1849-03-25</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-03-28</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54314">
               <persName>Thun-Hohenstein, Franz Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1847-9-2</date>
                  <place>Tetschen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-1</date>
                  <place>Tetschen</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1898/99 Ministerpräsident</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>