<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01474.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01473.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01475.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Herr Hofrath Khittel und Weihnachten., in: Fackel Heft 02, Nr. 062, 1900, S. 8-10</title>
            <title type="iso-date">1900-12-01</title>
            <title type="id">tid_01474</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">062</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-062_n0008.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/062,008</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Herr Hofrath Khittel und Weihnachten.</head>
            <p ana="pr13969">
<space/>Geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr13970">
<space/>In der <rs type="selfRef" ana="werk_4556">letzten Nummer</rs> der ‚<rs type="self" ana="werk_4557">Fackel</rs>‘ wundern Sie sich darüber,<lb/>
dass die Beamten und Manipulantinnen der Salzgeschäftsabtheilung<lb/>
der <abbr>k. k.</abbr> Staatsbahndirection Wien keine Weihnachtsremunerationen<lb/>
erhalten haben: Nun, wir Verkehrsbeamte der Wiener Stationen und<lb/>
Localstrecken haben es schon lange aufgegeben, uns über so etwas<lb/>
zu entsetzen, da auch wir mit unseren berechtigten Ansprüchen auf<lb/>
eine Weihnachtsgratification gründlich durchgefallen sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr13971">
<space/>Ich sehe Sie, geehrter Herr, schon wieder ein erstauntes<lb/>
Gesicht machen: Verkehrsbeamte haben auch nichts bekommen? Ja,<lb/>
wer wurde denn dann eigentlich betheilt? Nun, Hofräthe, <seg type="ELIDASH">Ober-Inspectoren</seg> und<lb/>
gewöhnliche Inspectoren, die Bureaubeamten der Centralen <abbr>u. s. w.</abbr><lb/>
erhielten <seg type="insult">»Remunerationen für außerordentliche Dienstleistungen«</seg>, aber<lb/>
beileibe kein Verkehrsbeamter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr13972">
<space/>Nun muss ich Ihnen aber verrathen, dass die früher »Weihnachtsgratificationen<lb/>
« genannten Geschenke von der Jahrhundertwende an<lb/>
<seg type="insult">»Remunerationen für außerordentliche Dienstleistungen«</seg> heißen. Da<lb/>
ich Sie aber neuerdings erstaunt sehe, so bin ich schon gezwungen,<lb/>
Ihnen an der Hand eines Beispieles die Berechtigung der angeführten<lb/>
Bezeichnung nachzuweisen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr13973">
<space/>Also denken Sie sich gefälligst <seg type="insult">eine vollbusige Manipulantin</seg>,<lb/>
die mit <seg type="insult">einem höheren Functionär der <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Staatsbahnen</rs></seg> gut bekannt<lb/>
ist und die an <seg type="insult">einem hartnäckigen Magenübel</seg> leidet. Das <seg type="insult">Leiden</seg> nimmt<lb/>
derartige Dimensionen an, dass sich <seg type="insult">die fürsorgliche <abbr>k. k.</abbr> Staatsbahndirection<lb/>
</seg> über Verwendung des citierten Functionärs veranlasst<lb/>
sieht, der Manipulantin eine Unterstützung aus Betriebsmitteln zu<lb/>
gewähren, um <seg type="insult">die Arme</seg> in Stand zu setzen, <seg type="insult">ihrer schwer erschütterten<lb/>
 Gesundheit</seg> durch einen Landaufenthalt wieder aufzuhelfen<lb/>
; aber o Jammer, dieses Mittel wirkte so heftig, dass<lb/>
besagte Manipulantin <seg type="insult">ihren hohen Gönner</seg> am Ende des Landaufenthaltes<lb/>
 mit einem gesunden Knäblein erfreuen konnte. <seg type="insult">Eine derartige</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr13973">
<seg type="insult">Leistung</seg> muss doch außerordentlich genannt werden, und es darf<lb/>
natürlicherweise niemand in Erstaunen setzen, dass jene Manipulantin<lb/>
auch mit einer <seg type="insult">Remuneration für außerordentliche Dienstleistung</seg><lb/>
betheilt wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr13974">
<space/>Die Verkehrsbeamten der Wiener Localstrecken blicken bei<lb/>
<seg type="insult">solch erstaunlichen Leistungen</seg> beschämt auf ihre eigenen geringen<lb/>
Verdienste während des Sommerverkehres und beugen in Demuth<lb/>
ihr Haupt vor <seg type="insult">der weisen Einsicht des Hofrathes <rs type="pers" ana="n_11779" ref="#fk__p_47805">Khittel</rs></seg>, der nur<lb/>
<seg type="insult">würdige Personen</seg> mit Remunerationen betheilen ließ.<lb/>
</p>
            <p ana="pr13975">
<rs type="pers" ana="n_11780" key="#fk__p_42385"><AUCTOR><seg type="spc">Ein Adjunct</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr13978">
<space/>Geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr13979">
<space/>Wenn auch keine Remuneration, so erhielten die Verkehrsbeamten<lb/>
 der Wiener Localstrecke doch bis heuer eine sogenannte<lb/>
Localdienstzulage oder -Prämie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr13980">
<space/>Im schlimmsten Falle fiel auf einen Beamten (ich meine einen<lb/>
der Parias; die anderen fressen, so viel ihnen schmeckt) 20 Gulden,<lb/>
ein gewiss bescheidener Betrag, wenn er als Entschädigung für<lb/>
einen <SPAN cont="Sommersaison-Verkehrsdienst">»Sommersaison«-Verkehrsdienst</SPAN> gelten soll.<lb/>
</p>
            <p ana="pr13981">
<space/>Heuer wurden nur einige Stationen, diese aber wieder nur in<lb/>
der Weise bedacht, dass bloß die Dienstvorstände und einzelne<lb/>
Wächter eine Localdienstzulage, erstere von 50 Gulden aufwärts bis zu<lb/>
einem kleinen Haupttreffer, letztere im Durchschnitte von 8 Gulden<lb/>
erhielten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr13982">
<space/>Diese Dienstvorstände der Localstrecken Wiens sind <seg type="spc">fast</seg> ausnahmslos<lb/>
 <seg type="insult">Protectionskinder</seg>, Söhne, Neffen höherer Eisenbahner, sind<lb/>
zumeist als <seg type="insult">vollkommene Ignoranten im Verkehrsdienste</seg> bekannt,<lb/>
üben, mit wenigen Ausnahmen, auch thatsächlich keinen executiven<lb/>
Dienst aus, sondern dienen lediglich als <seg type="insult">Aufputz der Stationen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr13983">
<space/>Ist nun <seg type="insult">dem Herrn Hofrathe <rs type="pers" ana="n_11781" ref="#fk__p_47805">Khittel</rs></seg> die Art der Vertheilung<lb/>
jener Localdienstzulagen bekannt? Hat er anderseits schon an den<lb/>
traurigen Beginn seiner eigenen Laufbahn bei der »<rs type="inst"><abbr>K. k.</abbr></rs>« gedacht? Oder<lb/>
glaubt er wirklich, dass nur jene zu existieren berechtigt sind, die<lb/>
ein Empfehlungsschreiben, von einer hohen Persönlichkeit gezeichnet,<lb/>
vorzeigen können?<lb/>
</p>
            <p ana="pr13984">
<space/>Oder bestreitet <seg type="insult">Herr Hofrath <rs type="pers" ana="n_11782" ref="#fk__p_47805">Khittel</rs></seg>, dass er an Bewerber<lb/>
um eine Stellung die stereotype Frage stellt: »Von wem werden Sie<lb/>
empfohlen?« <rs type="pers" ana="n_11783" key="#fk__p_42434"><AUCTOR><seg type="spc">Ein Verkehrsbeamter</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr13987">
<space/>Geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr13988">
<space/>Keine Remuneration, aber Disciplinaruntersuchung. Eine solche<lb/>
soll den acht Nichtbetheilten in der Salzgeschäftsabtheilung angedroht<lb/>
sein, und die Armen, die jetzt vor der nächsten Zukunft zittern,<lb/>
sind doch wahrhaftig an der Publication in der ‚<rs type="self" ana="werk_4558">Fackel</rs>‘ unschuldig.<lb/>
Das wissen Sie ebenso gut wie ich. <rs type="pers" ana="n_11784" key="#fk__p_46434"><AUCTOR>Ihr Gewährsmann</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr13991">
<space/>Geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr13992">
<space/>Dank für die Vertretung der Diurnisten und Manipulantinnen.<lb/>
Aber, was auf der <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Staatsbahn</rs> (Hofrath <rs type="pers" ana="n_11785" ref="#fk__p_47805">Khittel</rs>) geschehen ist,<lb/>
geschieht auch alljährlich in den <seg type="ELIDASH">Telegraphenämtern</seg> und hauptsächlich Telephonämtern<lb/>
. Heuer haben wir armen Telephonistinnen noch keine<lb/>
Gratification. Es heißt auch uns gegenüber, »der Staat hätte <seg type="spc">nicht<lb/>
so viel bewilligt</seg>«, und wir verdienen uns den Gehalt von dreißig<lb/>
Gulden sicher am schwersten. <rs type="pers" ana="n_11786" key="#fk__p_50032"><AUCTOR>Mehrere Telephonistinnen</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr13995">
<space/>Zu diesen Zuschriften habe ich nur zu bemerken,<lb/>
dass <seg type="insult">die stereotype Wendung</seg>, mit der man arme<lb/>
Beamte abspeist: »Der Staat hat nicht so viel bewilligt<lb/>
 — —« einen unvollständigen Satz darstellt. Der<lb/>
österreichische Staat hat nämlich seinen Beamten nicht<lb/>
so viel bewilligt wie seinen <seg type="insult">Revolverjournalisten</seg>, die<lb/>
an der <seg type="insult">Regierungskrippe</seg> sitzen und vor und nach Weihnachten<lb/>
 <seg type="insult">Remunerationen für außerordentliche Dienstleistungen<lb/>
</seg> beziehen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47805">
               <persName>Khittel von Westhort, Jaroslav</persName>
               <birth>
                  <date>1845-05-13</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-08-16</date>
                  <place>Baden/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Eisenbahnfachmann</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>