<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09469.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09468.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09470.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Großmann, in: Fackel Heft 25, Nr. 622, 1923, S. 91-107</title>
            <title type="iso-date">1923-06-01</title>
            <title type="id">tid_09469</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">622</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-622_n0091.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/622,091</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Großmann</head>
            <p ana="pr126580">
<space/>Ich kann nicht anders. Es zieht mich immer mehr. Ich<lb/>
bleib bei ihm. Daß mir doch geglaubt würde: es ist ganz<lb/>
das Hochgefühl der immer schon ersehnten, immer vorgestellten<lb/>
, vorbestimmten Umarmung. Man versteht dann plötzlich<lb/>
nicht, warum nicht längst; warum man sich das versagt, warum<lb/>
man so lange gewartet hat. Und was man sich alles zu sagen,<lb/>
was man nachzuholen hat! Wir verleben jetzt unsere Honigwochen<lb/>
; lasse man doch, wen gehts an. Nennt’s Narrheit,<lb/>
nennt es Johannistrieb, nennt’s wie ihr wollt — nur<lb/>
laßt mich. Es wird sich abkühlen, es werden ruhigere<lb/>
Zeiten kommen, gönnt mir diesen Rausch. Das eine<lb/>
Höchste, was das Leben schmückt, wenn sich ein Herz,<lb/>
entzückend und entzückt, dem Herzen schenkt in süßem<lb/>
Selbstvergessen! Man schleife mich nach Tyburn, Glied für Glied<lb/>
zerreiße man mit glühnder Feuerzange <seg type="symbol" subtype="3dots"/> O ich weiß, er<lb/>
erwidert meine Gefühle, er kann es nur nicht so sagen.<lb/>
Aber ich spreche das Unsägliche aus. Am besten ist <seg type="insult">mein Schatz</seg><lb/>
in Hosenrollen, da macht er die Leute einfach verrückt. Neulich<lb/>
sah ich ihn in »<RS pers="Charles Weinberger"><rs type="title" ana="name_202323" ref="#fk__p_39897">Pagenstreiche</rs></RS>«. <rs type="pers">Fritz Hurlebusch</rs>, immer zu<lb/>
Schelmereien aufgelegt, verdreht Bäschen und Mühmchen die<lb/>
Köpfe. Ob <rs type="pers" ana="n_77991" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> einem Ohm Maikäfer ins Bett praktizieren<lb/>
könnte? Nicht doch, er ist munter, aber nicht ausgelassen.<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Sprung nach Wien</rs>«</seg> liest man und denkt schon, was es da<lb/>
wieder <seg type="insult">Loses</seg> geben wird. <seg type="insult">Leichtfuß</seg> schon im Titel; nicht:<lb/>
Ein Sprung nach Wien, sondern <seg type="insult">Sprung nach Wien</seg>, so ganz<lb/>
</p>
            <p ana="pr126580">
beiläufig, aus dem Fußgelenk. Also warum sprang er wieder<lb/>
einmal nach Wien? »Sonntag vormittags bummle ich durch die<lb/>
Alserstraße.« Dann geht er in ein Café und beobachtet Billardspieler<lb/>
. Aber er tut nur so, <seg type="insult">Spitzbub</seg>, hat sicher anderes im<lb/>
Sinn. <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_77992" ref="#fk__p_53267">Bosel</rs></seg>, der <seg type="insult">die Lilien auf dem Felde</seg> kleidet und nur <seg type="insult">Sprung<lb/>
über den Schottenring</seg> machen muß, um Polizisten die gleiche<lb/>
Wohltat zu erweisen, <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_77993" ref="#fk__p_53267">Bosel</rs></seg>, der Redakteure ernährt, will sich auch<lb/>
<rs type="pers" ana="n_77994" ref="#fk__p_53581">Großmanns</rs> erbarmen. Wenn man aber zu diesem Behufe<lb/>
schon einmal in Wien ist, stellt man eben muntere<lb/>
Beobachtungen an. <rs type="pers" ana="n_77995" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> kommt <seg type="insult">»zu Freunden«</seg> (die<lb/>
auch interessant sein müssen).<lb/>
</p>
            <p ana="pr126582">
Im Kinderzimmer heilige Stille. Was ist denn los? Warum schreien<lb/>
die Bälger nicht?<lb/>
</p>
            <p ana="pr126584">
<rs type="pers" ana="n_77996" key="#fk__p_42744">Erica</rs> aber, siehe da, hat auf der Brust ein Reißbrett und auf<lb/>
dem stehen die andern Kinder.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126586">
Im ersten Augenblick fahre ich entsetzt zurück<lb/>
</p>
            <p ana="pr126588">
— wie anschaulich: man sieht förmlich, wie er nicht entsetzt ist<lb/>
und nicht zurückfährt, fällt ihm gar nicht ein —<lb/>
</p>
            <p ana="pr126590">
aber mein Freund, der Vater der Bande, lächelt: »Es sieht nur so<lb/>
bedrohlich aus. Die Kinder haben das oft erprobt. <rs type="pers" ana="n_77997" key="#fk__p_42744">Erica</rs> spielt<lb/>
<rs type="pers" ana="name_200533" ref="#fk__p_39481">Breitbart</rs>«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126592">
Ernst, aber zuversichtlich, fügt <rs type="pers" ana="n_77998" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> hinzu: »Ein <seg type="insult"><rs type="pers" ana="name_200534" ref="#fk__p_39481">Breitbartgeschlecht<lb/>
</rs></seg> wächst da empor«. Wiewohl also immerhin noch Hoffnung<lb/>
wäre gegenüber der Möglichkeit eines <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_77999" ref="#fk__p_53581">Großmanngeschlechts</rs></seg>, ist<lb/>
natürlich kein Wort wahr, das heißt, dann schon gar nicht, wenn<lb/>
es wahr sein sollte und <rs type="pers" ana="n_78000" key="#fk__p_42744">Erica</rs> wirklich <rs type="pers" ana="name_200535" ref="#fk__p_39481">Breitbart</rs> gespielt hätte. Man<lb/>
glaubt’s ihm eben nicht. <rs type="pers" ana="n_78001" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> versucht’s darum vor einem<lb/>
Auslagefenster, und zwar eines Blumenladens. Diskret deutet er die<lb/>
<seg type="symbol" subtype="5dots"/> gasse an. Denn zwischen den Blumen sind Holzschnitte<lb/>
 und Photographien schöner Frauen, und er ist delikat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126594">
Unter dem Holzschnitt ist mit einem Reißnagel ein kleiner Zettel<lb/>
befestigt: »Verkäuflich.« Er ist ein bißchen unordentlich angebracht.<lb/>
Unzweifelhaft gilt der Zettel nur dem Holzschnitt. Aber die Hälfte<lb/>
des Zettels reicht zum Damenporträt hinüber. Nun, es ist jedenfalls<lb/>
ein verlockendes Auslagefenster.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126596">
Versteht man? Also <rs type="pers" ana="n_78002" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> meint — also man versteht.<lb/>
Und man fragt nur noch, ob die Blume, durch die er es sagt,<lb/>
und jene, vor denen er gestanden ist, nicht <foreign xml:lang="it">a tempo</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr126596">
verwelkt sind. Dann aber wird er indiskreter. Es treibt ihn<lb/>
nämlich in die <rs type="inst">Hofapotheke</rs>, denn er will uns einreden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr126598">
Ich wollte doch abends meinen Freunden ein paar Flaschen Wein<lb/>
mitbringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126600">
Weil es aber Sonntag ist und alle Läden geschlossen sind, versucht<lb/>
 er in der <rs type="inst">Hofapotheke</rs> drei Flaschen Muskateller aufzutreiben<lb/>
. Da er bekanntlich <seg type="insult">am äußersten Rande der <rs type="inst">sozialdemokratischen<lb/>
 Partei</rs></seg> steht, kommt’s ja nicht mehr drauf an.<lb/>
Die junge Verkäuferin sagt: »Wählen Sie.« Und nun entspinnt<lb/>
sich der folgende Dialog:<lb/>
</p>
            <p ana="pr126602">
<space/>Während die Flaschen aus dem Keller gebracht werden, <seg type="spc">kann<lb/>
ich mich nicht enthalten</seg>, zu sagen: »Wie schön, daß Sie<lb/>
auch diese Heilmittel führen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr126603">
<space/>Die junge Dame erwidert: »Man kuriert sich nicht nur mit<lb/>
Medizinen.« <seg type="spc">Dazu ein sehr taktvolles</seg>, <seg type="spc">sehr liebenswürdiges<lb/>
</seg>, <seg type="spc">halb-ernstes Blick-Lächeln</seg>. Ich <seg type="spc">bin versucht<lb/>
</seg> zu sagen: »<seg type="spc">Auch ein freundlicher Blick kann<lb/>
heilen</seg>«, aber ich <seg type="spc">verschluck</seg> es. <seg type="spc">Man soll nicht<lb/>
alles zu Wort machen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126605">
Also das verdient schon mehr als drei Flaschen Muskateller.<lb/>
Das ist zu süß. Und wem sich etwa der Magen umdreht, kuriere<lb/>
sich mit Medizinen. Wo gibts das heute noch? Nur ein<lb/>
Hauch, ein Duft, und man weiß alles. Verhalten, und<lb/>
doch. <seg type="insult">Entsagender Charmeur.</seg> Nicht mehr Pagenstreiche,<lb/>
sondern <rs type="pers" ana="n_78003" ref="#fk__p_37842">Sonnenthal</rs>, <rs type="pers" ana="n_78004" ref="#fk__p_42812">Hartmann</rs>, <seg type="insult">älterer Bonvivant mit<lb/>
Glücksverzicht am Schluß</seg>. Oder vielmehr eine <seg type="insult">Kreuzung</seg>,<lb/>
die das feinere Lustspiel bisher noch nicht gekannt hat:<lb/>
<seg type="insult">ganz zart angedeuteter, aber hinreißend mieser Baldower</seg>.<lb/>
Die Partnerin ist natürlich fürs Leben zu bedauern. Wenn<lb/>
es sich überhaupt zugetragen hat, müßte man ihre Darstellung<lb/>
hören, vielleicht verschluckt sie nichts und macht alles zu Wort.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126606">
<space/>Ja, am wirksamsten ist <rs type="pers" ana="n_78005" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> halt doch, wenn er unter<lb/>
all der Heiterkeit, die er ausströmt, die <seg type="insult">Träne</seg> nicht verbirgt.<lb/>
Denn er hat sie; er hat den <seg type="insult">Herzenston</seg>. Nimmt man dazu die<lb/>
<seg type="insult">schlichte Gradheit</seg>, so kann man sich schon denken, daß sich da ein<lb/>
<rs type="pers">Philippe Derblay</rs> herauswächst, vielleicht ein <rs type="pers">Risler</rs>. Über das<lb/>
Maß <seg type="insult">bürgerlicher Tragik</seg> wird er nicht hinauskommen, der<lb/>
heroische Zug scheint ihm zu fehlen. Seine Force ist wie gesagt<lb/>
<seg type="insult">die Träne; aber nur eine</seg>. Wenn er versuchte zu verschwenden,<lb/>
</p>
            <p ana="pr126606">
so ergäbe sich vielleicht der Eindruck, daß ein Krokodil eine<lb/>
<rs type="pers">Niobe</rs> dagegen ist. Aber er selbst weiß echt und unecht<lb/>
wohl zu unterscheiden, er hat einen <seg type="insult">untrüglichen Blick für<lb/>
die Grenzen fremder schauspielerischer Begabung</seg>. Da kommt<lb/>
ihm wieder seine <seg type="insult">Bösewichtsnatur</seg> zu statten. Wir haben ihn in<lb/>
Hosenrollen, als Bonvivant, als gesetzten Liebhaber gesehen,<lb/>
aber er könnte auch <rs type="pers" ana="n_78008" ref="#fk__p_55589">Shakespearesche Intriganten</rs> mittleren<lb/>
Kalibers hinlegen wie keiner vor ihm. Kein <rs type="pers">Jago</rs> natürlich<lb/>
oder gar <rs type="pers">Richard III.</rs>, aber <rs type="pers">Borachio</rs>, <rs type="pers">Oswald</rs> und so. Natürlich<lb/>
habe ich da die <seg type="insult">Schlierseer Regie</seg> im Auge, die den Holzknecht<lb/>
 von einem Holzknecht spielen läßt, und ich halte <rs type="pers" ana="n_78009" ref="#fk__p_53581">Großmann<lb/>
</rs> für <seg type="insult">einen wirklich bösen Menschen</seg>, der aus <seg type="insult">purer Lust<lb/>
am Bösen</seg> <seg type="insult">seine elenden Zeitungsartikel</seg> schreibt. <seg type="insult">Diese Lust</seg> hat<lb/>
er kürzlich in exemplarischer Weise an dem Leichnam jener<lb/>
erlauchten <RS pers="Sarah Bernhardt" globID="rs_892">Künstlerin</RS> betätigt, die jedem, der dieses Menschenwunder<lb/>
 einmal erlebt hat, unvergeßlich bleiben wird. Ruhm,<lb/>
Ende und die Ergriffenheit einer Welt aber sind die unwiderlegliche<lb/>
 Tatsache, vor der jeder, dem der Name nur Schall war,<lb/>
achtend verstummt. Man schaudert vor der <seg type="insult">Ruchlosigkeit</seg> der<lb/>
Sätze, in denen sich <seg type="insult">eine minderwertige Seele</seg> in der <seg type="insult">Besudelung</seg><lb/>
des Wertes, der Weiblichkeit und des Todes genugtut:<lb/>
</p>
            <p ana="pr126608">
<seg type="symbol" subtype="3dots"/> und damals war sie schon eine fünfundfünfzigjährige Frau.<lb/>
Ihr Gesicht hager und <seg type="spc">staubig</seg>, ihre Hakennase hart und eigensinnig,<lb/>
<seg type="spc">ihr Auge</seg> klein und <seg type="spc">stechend</seg>, der berühmte Haarwuschel, der<lb/>
über die spitze Stirn hing, verfärbt und glanzlos <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Ich hörte sie<lb/>
in L’Aiglon und es <seg type="spc">schnarrte</seg> ein französisches Grammophon in mein<lb/>
Ohr. Da hatte sie <seg type="insult"><seg type="spc">ihren dürftigen Körper</seg></seg> in ein Militärkostüm<lb/>
gesteckt und die Unsinnlichkeit <seg type="insult"><seg type="spc">ihres greisenhaften Leibes</seg></seg><lb/>
wirkte gespenstisch. Dann erinnere ich mich, sie als <rs type="pers">Phädra</rs> <rs type="pers" ana="n_78010" ref="#fk__p_51969">Racinesche<lb/>
Verse</rs> <seg type="spc">herunterrollen</seg> gehört zu haben. Es war, als hätte eine <seg type="insult">Gipsmaske<lb/>
</seg> Stimme bekommen. Immer wieder drängte sich der Eindruck des<lb/>
Gespenstischen vor. <seg type="insult">Etwas Grausiges, Lebloses, <seg type="spc">Entsetzlich-Unsterbliches<lb/>
</seg></seg> sprach aus <seg type="insult"><seg type="spc">diesem angeweißten<lb/>
Gesicht</seg></seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="insult">Den widerwärtigsten Lärm</seg> veranstaltete sie bei<lb/>
Lebzeiten <seg type="spc">mit <seg type="insult">ihrem hageren Leibe</seg></seg>. Sie legte sich in einen<lb/>
mit weißer Seide ausgeschlagenen Sarg, den Kopf auf ein Kissen, das<lb/>
<seg type="spc">mit vergilbten Liebesbriefen vollgestopft</seg> war, und<lb/>
in diesem Zustand ließ sich <seg type="insult"><seg type="spc">die alte Person</seg></seg> für die Zeitungen<lb/>
photographieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126610">
Spürt nicht, wer ihn nicht kennt, daß es <seg type="insult">der stechendste Blick</seg><lb/>
sein muß, der da ein Naturwunder verunstaltet? <seg type="insult">die gräßlichste</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr126610">
<seg type="insult">Stimme</seg>, die so gegen die schönste tönt? Daß <seg type="insult">das häßlichste<lb/>
Gesicht</seg>, vor dem wenn es stumm ist das Leben zu den Hyänen<lb/>
fliehen möchte, vor so entblößtem Leichnam spricht? Seht hier,<lb/>
auf dies Gemälde und auf dies! Wer sie nie gesehen hat, achtet<lb/>
sie. Wer ihn nie gesehen hat, haßt ihn. Es ist ein <seg type="insult">Unmensch</seg>.<lb/>
Der tote Leib ist ihm ein gefundenes Fressen, er kann <seg type="insult">die »zehn<lb/>
Gebote der <rs type="pers" ana="n_78011" ref="#fk__p_52770">Sarah</rs>«</seg> zitieren, die seinerzeit <seg type="insult">irgendein Schmock</seg> ihr<lb/>
aufgebracht hat. Das vierte lautet: »Du sollst entscheiden, was<lb/>
in deinem Leben unwesentlich ist, und das wesentlichste sollst<lb/>
du ausschalten können.« Er ergänzt es:<lb/>
</p>
            <p ana="pr126612">
<seg type="spc">Auf eine verkaufte Nacht</seg>, auf einen geopferten Kameraden<lb/>
darf es dir nicht ankommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126614">
Wäre er als Weib zur Welt gekommen, wer weiß, ob er einen<lb/>
Käufer fände, aber daß er noch keinen Kameraden geopfert haben<lb/>
sollte, dünkt den entferntesten Leser unwahrscheinlich. Zum<lb/>
fünften ruft er triumphierend:<lb/>
</p>
            <p ana="pr126616">
Hier ist sie <seg type="spc">beinahe nackt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126618">
<seg type="insult">»Die <rs type="pers" ana="n_78012" ref="#fk__p_52770">Sarah</rs>«</seg> nennt er sie immer, <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_78013" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126620">
<seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="insult">Die <rs type="pers" ana="n_78014" ref="#fk__p_52770">Sarah</rs></seg> war die erste, die auf der Bühne den Mut zur Magerkeit<lb/>
hatte. Es war, wie man aus diesem Gebot sieht, keine natürliche<lb/>
Magerkeit, sondern eine abgerungene. <seg type="spc">Vielleicht fehlte<lb/>
deshalb der Magerkeit <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_78015" ref="#fk__p_52770">Sarah</rs></seg> jeder Reiz</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126622">
Zum neunten bemerkt der <RS pers="Großmann" globID="rs_893"><seg type="insult">Bösewicht</seg></RS> grinsend:<lb/>
</p>
            <p ana="pr126624">
So wird man achtzig Jahre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126626">
Und hat die <seg type="insult">vollkommene Ruchlosigkeit</seg>, diesen Schlußpunkt<lb/>
zu setzen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr126628">
Selbst ihr Tod war schließlich nur mehr ein <seg type="insult">Ereignis im Dienste der<lb/>
Journale</seg>. <rs type="pers" ana="n_78016" ref="#fk__p_53581"><AUCTOR>Stefan Großmann</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr126630">
Nein, erbärmlicheres dürfte, seitdem es <seg type="insult">diese Einrichtung mit<lb/>
dem Abteil für <rs type="pers" ana="n_78017" ref="#fk__p_53581">Großmänner</rs></seg> gibt, in keinem gestanden sein.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_78018" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg>, dem die <rs type="perRef" ana="werk_25161">Zeitung</rs>, die es gedruckt hat, die Ehre<lb/>
absprach, um gleich auf der Rückseite der <seg type="insult">Leichenschändung</seg><lb/>
Raum zu geben, hätte es nicht über sich gebracht. Man muß<lb/>
es doch für ausgeschlossen halten, daß <rs type="pers" ana="n_78019" ref="#fk__p_52770">Sarah Bernhardt</rs>, die<lb/>
angeblich nichts im Herzen hatte als die <seg type="insult">Sucht nach der Reklame</seg>,<lb/>
die die <seg type="insult">Sorte</seg> erst macht und dann verekelt, <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_78020" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> einmal<lb/>
hinausgeworfen hat; sie hätte es ebenso gewiß getan, als sie keine<lb/>
</p>
            <p ana="pr126630">
Gelegenheit dazu hatte. Nein, <seg type="insult">reine Ranküne gegen Wert und<lb/>
Natur</seg> ist hier das persönliche Motiv. Es ist einer jener Fälle,<lb/>
die den schweren Mangel einer Gesetzgebung beklagen lassen,<lb/>
die das Rechtsgut der Sittlichkeit so falsch begrenzt. Hier<lb/>
empfindet der Leser nichts als Wehrlosigkeit, steht vor der<lb/>
Lektüre wie vor einer Tat, die nach Sühne ruft, und gibt mir<lb/>
Unrecht, der dem Verüber nicht das Maß <RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="pers" ana="name_202660" ref="#fk__p_43876">Franz Moors</rs></RS> zuerkennen<lb/>
 wollte. Aber es bleibt, da das Gesetz den Fall unberücksichtigt<lb/>
 läßt, die Norm der Ehre brachiale Vergeltung nur<lb/>
dem beleidigten Eigeninteresse zubilligt und <seg type="insult">die publizistische<lb/>
Moral</seg> das <seg type="insult">Delikt</seg> als <seg type="insult">Pikanterie</seg>, den <seg type="insult">Täter</seg> als <seg type="insult">geschätzten<lb/>
Mitarbeiter</seg> wertet, nichts übrig als daß einer für alle, die in<lb/>
<seg type="insult">solcher Hyänenzeit</seg> noch Menschliches bewahrt haben, den<lb/>
Abscheu nicht verschluckt, sondern zu Wort macht. Und dem<lb/>
besudelten Andenken der Begnadeten etwa noch Genugtuung<lb/>
bietet durch die Wiederholung ehrfürchtiger Worte, die der<lb/>
gleichzeitige Eindruck derselben <rs type="pers">Phädra</rs> nach Jahrzehnten angeregt<lb/>
hat. In der <seg ana="‚Weltbühne‘"/> schreibt <rs type="pers" ana="n_78021" ref="#fk__p_53253">Siegfried Jacobsohn</rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr126632">
<space/>Meine große Erinnerung an <rs type="pers" ana="n_78022" ref="#fk__p_52770">Sarah Bernhardt</rs> heißt: <rs type="pers">Phädra</rs>.<lb/>
Sie konnte eine Figur <rs type="pers" ana="n_78023" ref="#fk__p_51969">Racines</rs> aus ihrer Starrheit erlösen und ihr doch<lb/>
die kalte Pracht der Antike erhalten. Sie konnte die Alexandriner-Phalangen<lb/>
 der pseudoklassischen Tragödie für unser Ohr bezwingen,<lb/>
ohne den Stil zu verletzen. Sie konnte wie eine Königin agieren und<lb/>
doch ein zerängstetes Weib sein. Wenn <rs type="pers">Phädra</rs> zuerst erscheint — mit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_78024" ref="#fk__p_52770">Sarahs</rs> bleichem Antlitz und heißen, feuchten, verwachten Augen, hoch<lb/>
aufgerichtet und auf die Schultern ihrer Vertrauten gelehnt —, spricht<lb/>
sie Klagelaute der Erschöpfung: <foreign xml:lang="fr">»N’allons point plus avant.«</foreign> Die<lb/>
Melodie dieser Klagelaute in <rs type="pers" ana="n_78025" ref="#fk__p_52770">Sarahs</rs> Munde — es war wie das Adagio<lb/>
eines Trauermarsches. Man fühlte, daß eine innere Glut sie verzehrte,<lb/>
der sie wie einer dämonischen Gewalt untertan war, und die sie dem<lb/>
Grabe zutrieb. In dem verblutenden Ton ihrer Apostrophierung der<lb/>
Sonne weinte eine schicksalgeweihte Seele: <foreign xml:lang="fr">»Soleil! je te viens voir<lb/>
pour la dernière fois!«</foreign> Das erste Geständnis ihrer blutschänderischen<lb/>
Leidenschaft legte sie wie im Fieber ab, wie von Naturmächten<lb/>
gestachelt und gehetzt, einer stürmenden Leidenschaft, einer ungeheuern<lb/>
Begierde, einer entnervenden Wollust. In dem willenlosen Erguß aber<lb/>
vibrierte die Scham und das Grauen vor sich selber. Dieser Selbstschauder<lb/>
 verstärkte sich in dem brünstigen Bekenntnis vor dem Stiefsohn<lb/>
. Wie ein Schiff im Sturm fliegt <rs type="pers" ana="n_78026" ref="#fk__p_51969">Racines</rs> <rs type="pers">Phädra</rs> zwischen beiden<lb/>
Empfindungen hin und her. <rs type="pers" ana="n_78027" ref="#fk__p_52770">Sarah</rs> zog verwegen alle Register<lb/>
ungebrochener, unverwüstlicher Triebe. Wie mußten diese Register<lb/>
geklungen haben, als ihr Organ noch vollschmetternder Töne fähig war<lb/>
</p>
            <p ana="pr126632">
und nicht im Affekt sich kreischend überschlug! Aber das Entsetzen<lb/>
vor der Nacht des Erebus, vor dem Richter der Unterwelt im vierten<lb/>
Akt hatte auch noch vor zwanzig Jahren die Großartigkeit des Orkans.<lb/>
Die Ruhepunkte wiederum waren künstlerisch wundervoll gedämpft, in<lb/>
Moll. Eine dodonische Orakelstimme schien in manchem Moment aus<lb/>
dieser Frau zu sprechen. Wenn dann während der kurzen Selbstanklage<lb/>
im fünften Akt das Gift der <rs type="pers">Medea</rs> seine Wirkung begann, gings uns<lb/>
noch einmal »durch Mark und Bein«: endlich trat die Kälte des Todes<lb/>
an dies düster glühende Herz. Es war die Leistung einer Sechzigerin.<lb/>
Kein Wunder, daß die Achtzigerin in den Sielen gestorben ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126634">
<space/>Diese Genugtuung war am <seg type="insult">Tatort</seg>, wo sich sonst keine<lb/>
öffentliche Stimme erhoben hat, zu gewähren. Die empfindlichere<lb/>
Sühne wäre, daß <rs type="pers" ana="n_78028" ref="#fk__p_53267">Bosel</rs> kein Geld gibt, um in Berlin eine<lb/>
Zeitung zu ermöglichen, die <seg type="insult">solchen Geistes</seg> voll sein wird, und<lb/>
<rs type="title"><seg type="insult">Sprung nach Wien</seg></rs> sich nicht rentiert hat. Er hat ja ohnedies das<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_25163">Tagebuch</rs>‘. Da steckt er voll <seg type="insult">Schelmereien</seg> und macht, daß man<lb/>
die häßlichen Dinge, deren er manchmal fähig ist, vergißt.<lb/>
Ich sage es offen, ich liebe ihn nicht, wenn er <seg type="insult">solche<lb/>
Artikel</seg> wie über die arme <rs type="pers" ana="n_78029" ref="#fk__p_52770">Sarah Bernhardt</rs> schreibt. Er<lb/>
muß <seg type="insult">Gamin</seg> sein, lächeln, wenngleich unter Tränen, tändeln,<lb/>
liebäugeln, bunte Abenteuer bestehen, im Regen durch die<lb/>
Wieden laufen und nach einem Wagen (ja auch nur nach<lb/>
einem Menschen) schreien, lachend die Wahrheit sagen, selbst<lb/>
wenn sie erlogen ist, kurzum ein <seg type="insult"><rs type="pers">Mausi</rs></seg> sein. Ich habe<lb/>
<rs type="pers" ana="n_78030" ref="#fk__p_46681">Jackie Coogan</rs> nicht gesehn, kann also nicht vergleichen;<lb/>
aber warum filmt man <rs type="pers" ana="n_78031" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> nicht, wie leicht wäre das<lb/>
bei seinen Verbindungen. Man ahnt ja gar nicht, wie jung mich<lb/>
<rs type="pers" ana="n_78032" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> macht. Sein <seg type="insult">Frohsinn</seg> hat etwas Ansteckendes, wie die<lb/>
Masern, und ganze Nächte durchlache ich am Schreibtisch. Ich<lb/>
kann vor Lachen manchmal nicht weiterschreiben; so papieren,<lb/>
wie er sich vorstellt, ist mein Dasein also nicht, das aus<lb/>
der Papierwelt, in der sein und hundert andere Bilder mir täglich<lb/>
auftauchen, unerschöpfliche Heiterkeit empfängt, und von der<lb/>
lacht noch jedes Komma, das ich ihnen abgewinne. Ach nein,<lb/>
ich bin kein <seg type="insult">»satirischer Routinier«</seg>, wie er aus dem Grunde<lb/>
glaubt, weil er auch keiner ist, sondern fühle mich immer wie<lb/>
neugeboren. Und nicht nur, daß <rs type="pers" ana="n_78033" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> mich anregt, an<lb/>
seiner Gestalt zu arbeiten, nein ich produziere überhaupt<lb/>
leichter, seit ich an ihn denken muß. Man bringt viel mehr<lb/>
</p>
            <p ana="pr126634">
vor sich, und in allem was ich schaffe, ist eine Spur von <rs type="pers" ana="n_78034" ref="#fk__p_53581">Großmann<lb/>
</rs>. »Tunk’ ich ein den <foreign xml:lang="de-loc">Maurerpemsel</foreign>, zeigt sich mir ihr Bild<lb/>
im Kalk«, singt ein solcher Erotiker bei <rs type="pers" ana="n_78035" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>. Aber ganz<lb/>
hingerissen bin ich doch, wenn er antwortet; wenn er nicht gelesen<lb/>
hat, was ich über ihn geschrieben habe, und dennoch antwortet. Da<lb/>
ist er in meinem Element. Ich (der ihn immer liest) wußte genau,<lb/>
daß er auch diesmal wieder sagen werde, Bekannte aus Wien<lb/>
hätten ihm erzählt. Nun da offenbar <seg type="insult">selbst jene Wiener Publizistik</seg>,<lb/>
die ihn ihren <seg type="insult">geschätzten Mitarbeiter</seg> nennt, nicht mehr dafür<lb/>
zu haben ist und ihm auch nichts mehr zu dem Thema einfällt,<lb/>
während er mich doch ewig produktiv erhält, macht er es so:<lb/>
er druckt in seinem ‚<rs type="magazine" ana="werk_25164">Tagebuch</rs>‘, dessen Leser er gewiß<lb/>
nur schweren Herzens auf die <rs type="self" ana="werk_25165">Fackel</rs> aufmerksam macht,<lb/>
den <seg type="insult">Mist</seg> ab, den er unter dem Titel <seg type="insult">»<rs type="title">Der Papierzwerg</rs>«</seg> in<lb/>
Wien hinterlassen hat, und bezieht sich in der Einleitung auf<lb/>
den letzten Aufsatz der <rs type="self" ana="werk_25166">Fackel</rs>, ohne mit einer Silbe zu verraten<lb/>
, daß dieser sich auf den <rs type="title"><seg type="insult">Papierzwerg</seg></rs> bezieht, so daß<lb/>
die Berliner Leser glauben, der <rs type="title"><seg type="insult">Papierzwerg</seg></rs> sei die Antwort.<lb/>
Die werden Augen machen, wenn sie sich daraufhin die <rs type="self" ana="werk_25167">Fackel</rs><lb/>
anschauen und finden werden, daß <seg type="insult">alle Nichtswürdigkeiten und<lb/>
Windbeuteleien</seg>, die ihnen nunmehr als Antwort vorgesetzt werden,<lb/>
bereits abgetan sind. Nur da und dort sind neue eingesetzt,<lb/>
zum Beispiel über die Aufführung der »<rs type="title">Letzten Nacht</rs>«, nebst<lb/>
<seg type="insult">etwas Speichelfluß</seg> gegen <seg type="insult">»einen oder den anderen senilen Sozialdemokraten<lb/>
«</seg>, dem ich außer der <seg type="insult">Bourgeoisie</seg> gefalle (zum Zeichen,<lb/>
daß er die Abschüttelung durch die <rs type="paper" ana="werk_25168">Arbeiter-Zeitung</rs> zur<lb/>
Kenntnis genommen hat). Er spricht von den »<rs type="title">Letzten Tagen<lb/>
der Menschheit</rs>« oder wie es heißt, und ist natürlich nur obenhin<lb/>
informiert, <seg type="insult">»das Stück«</seg> — nicht etwa die »<rs type="title">Letzte Nacht</rs>«, von<lb/>
der weiß er nichts — sei in Wien aufgeführt worden. (Man<lb/>
stelle sich eine Aufführung der »<rs type="title">Letzten Tage der Menschheit</rs>«<lb/>
vor.) Der <seg type="insult">Spitzbub</seg> erzählt nun, er »wollte«, wiewohl er den<lb/>
Schöpfer zu gut kenne, um auf die Schöpfung neugierig zu sein,<lb/>
»sich trotzdem das Stück ansehen«, als er auf <seg type="insult"><RS persTitle="Großmann" title="Sprung nach Wien">Sprung in Wien</RS></seg><lb/>
war. Er kam nicht mehr dazu:<lb/>
</p>
            <p ana="pr126636">
es war, <seg type="spc">wie mir im Theater gesagt wurde</seg>, nach ein paar<lb/>
Aufführungen abgesetzt worden, weil die paar Vorstellungen, trotzdem<lb/>
Arbeitervereine zum Stopfen benutzt wurden, hundeleer blieben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126638">
<seg type="insult">»Dieselbe Bourgeoisie«</seg> fülle zwar meine Vorlesungen, »aber sie<lb/>
verlangt vom Ochsen nur Rindfleisch«, nämlich <seg type="insult">»Bosheiten«</seg>,<lb/>
wegen deren sie sich <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_78036" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> halte, als <seg type="insult">»Spaßmacher der<lb/>
intelligenten, neidischen <seg type="ELIDASH">Hofadvokaten</seg> und Gerichtsadvokaten«</seg>. <seg type="insult">Was für<lb/>
ein trauriges Gewerbe!</seg>, bemerkt <rs type="pers" ana="n_78037" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> schlicht, der wie<lb/>
nur wenige die <seg type="insult">Unsittlichkeit meiner Existenz</seg> erkannt hat. Wie<lb/>
das Glück die Gaben ohne Wahl verteilt: <seg type="insult">diese <seg type="ELIDASH">Hofadvokaten</seg> und<lb/>
Gerichtsadvokaten</seg> kämen doch mit dem <seg type="insult">pikanten Inhalt des<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_25169">Tagebuch</rs>‘</seg> weit mehr auf ihre Kosten, und <seg type="insult">selbst die Staatsanwälte<lb/>
</seg> halten sich <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_78038" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> nicht! Wie er sich gleichwohl<lb/>
 bemüht, mir gerecht zu werden: man denke nur, er war<lb/>
eigens ins Theater gesprungen, aber zu spät gekommen, die<lb/>
»<rs type="title">Letzten Tage der Menschheit</rs>« waren schon abgesetzt. Und nach<lb/>
ein paar Vorstellungen, also nach mehr, als ursprünglich geplant<lb/>
waren. Hätte er die letzte, die die zwölfte war, erreicht, so hätte<lb/>
er freilich umkehren müssen, weil er keine Karte mehr bekommen<lb/>
hätte. Daß ich zunächst keine weiteren gewünscht habe und<lb/>
solche nur zuließe, wenn es eine Möglichkeit gäbe, die <seg type="insult">Bourgeoisie</seg><lb/>
von ihnen auszuschließen, muß der <seg type="insult">Schelm</seg> nicht wissen. Daß<lb/>
es mehr für als gegen das Werk beweisen würde, wenn das<lb/>
widerwillig zugelassene Experiment wirklich nur ein paar Mal<lb/>
hätte wiederholt werden können, und daß meine Vorlesungen<lb/>
— und von welcher Art Publikum — gefüllt sind, ob ich nun aus<lb/>
den »<rs type="title">Letzten Tagen der Menschheit</rs>« lese oder von <rs type="pers" ana="n_78039" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs>,<lb/>
weiß er. Und daß er die Aufführungen der <rs type="inst">Kunststelle</rs> als die<lb/>
<seg type="insult">Methode</seg> bezeichnet, Arbeitervereine »zum Stopfen zu benutzen«,<lb/>
ist bei <seg type="insult">einem am äußersten Rande der Partei stehenden, gelegentlich<lb/>
 ungehorsamen Genossen</seg> nicht auffallend. Aber nicht auf<lb/>
der tatsächlichen Lüge, die schließlich auch <seg type="insult">andere Journalisten</seg><lb/>
treffen, beruht <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_78040" ref="#fk__p_53581">Großmanns</rs> Reiz</seg>, sondern auf der Verstellung.<lb/>
Nicht daß die »<rs type="title">Letzte Nacht</rs>« schon nach ein paar Aufführungen<lb/>
abgesetzt werden mußte, sondern daß er es an der Abendkasse<lb/>
erfährt, nachdem er guten Willens hingegangen ist, das ist sein<lb/>
<seg type="insult">Schmelz</seg>. Und darum ist es gut, daß man auch in Berlin den<lb/>
Artikel, wo er ihn entfaltet, kennen lernt. Neu ist, wie gesagt,<lb/>
die Einleitung. Wie schon oft gesagt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr126640">
<space/>Bekannte aus Wien erzählen mir, der <rs type="pers" ana="n_78041" ref="#fk__p_47565"><seg type="insult"><rs type="selfRef" ana="werk_40735">Fackelkraus</rs></seg></rs> habe wieder<lb/>
ein halbes <rs type="selfRef" ana="werk_25170">Heft</rs> gegen mich zusammengestichelt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126642">
Ich durfte also vermuten, es sei durchaus <seg type="insult">der alte <rs type="title">Papierzwerg</rs></seg>.<lb/>
Das Motiv ist fast so bekannt wie etwa <seg type="insult">der letzte Abend jenes<lb/>
Rezitators</seg>, es ist die Art, wie der <rs type="pers">Ritter Blaubart</rs> die <rs type="pers">Boulotte</rs><lb/>
am Hof des <rs type="pers">Königs Bobèche</rs> einführt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Das ist das sechstemal, was er uns wird erzählen, ist stets</l>
<l><seg type="insult">dasselbe Einerlei</seg>.«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Ist stets <seg type="insult">dasselbe Einerlei</seg>.«</l>
<l>»O ich kenne <seg type="insult">diesen Mann</seg>.«</l>
<l>»Majestät! —« »Nun wohlan!«</l>
<l>»Hört ihn an!«</l>
<l>»Wieder mal ist es gekommen,</l>
<l>Daß ein Weib ich mir genommen.«</l>
<l>»Das hat er uns schon oft gesagt.«</l>
<l>»Nach ehrwürdig alter Sitte</l>
<l>Meld’ ich dies in eurer Mitte.«</l>
<l>»Das hat er uns schon oft gesagt.« <seg type="symbol" subtype="3dots"/></l>
<l>»Euch nun stell’ ich vor das holde Wesen,</l>
<l>Das für diesmal ich mir auserlesen.«</l>
<l>»’s ist schon gut, Euch nicht plagt.«</l>
<l>»Das hat er uns schon oft gesagt.«</l>
<l>»Versammelt hier in diesem Saal,</l>
<l>Habt Ihr’s schon oft gehört, so hört es noch einmal.«</l>
<l>»Tralalala <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«</l>
</lg>
            <p ana="pr126647">
Aber da er <seg type="insult">Charme</seg> hat, wirkt’s doch immer neu. Oh auch dies:<lb/>
</p>
            <p ana="pr126649">
Mit dem <rs type="pers" ana="n_78042" ref="#fk__p_47565"><seg type="insult"><rs type="selfRef" ana="werk_40736">Fackelkraus</rs></seg></rs> von Berlin aus zu polemisieren, ist ein Vergnügen<lb/>
. Man bekommt nämlich nie die Antwort zu lesen. Die »<rs type="self" ana="werk_25171">Fackel</rs>«<lb/>
leuchtet nur bis Meidling oder Floridsdorf. Ich <seg type="spc">könnte mir ja<lb/>
mit beharrlichen Anstrengungen</seg> <seg type="insult">eines der <rs type="selfRef" ana="werk_25172">roten Klatschhefte<lb/>
</rs></seg> anschaffen, aber dazu fehlt mir der Impuls.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126651">
Wart <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Herzerl</foreign></seg>, wozu sich anstrengen, ich könnte ja — damit<lb/>
er nicht immer nur auf die doch ungenauen Informationen der<lb/>
Bekannten aus Wien angewiesen ist — ihm die Beschaffung der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_25173">Fackel</rs> erleichtern, indem ich ihm die <rs type="selfRef" ana="werk_25174">Hefte</rs>, in denen etwas<lb/>
über ihn steht, (also jedes) zuschicken lasse, aber selbstverständlich<lb/>
nur gegen Revanche, das heißt wenn er sich verpflichtet, mir dafür<lb/>
nicht das ‚<rs type="magazine" ana="werk_25175">Tagebuch</rs>‘ zu schicken. Er meint indes, er halte es<lb/>
auch so aus, mit den Jahren verliere sich bei ihm die Empfindlichkeit<lb/>
 für Lob und Tadel, Beschimpfung und Huldigung.<lb/>
(<seg type="insult">Interessante Leute</seg> müssen das sein, die <rs type="pers" ana="n_78043" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> huldigen.)<lb/>
<seg type="insult">Mein Geschrei</seg>, nachdem er mir auf den Fuß getreten ist, sei<lb/>
ihm ziemlich gleichgültig, sagt er.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126653">
Der Fußtritt kann nötig sein, bei dem <seg type="insult">Geschrei</seg> mich aufzuhalten, ist<lb/>
überflüssig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126655">
Merkwürdig, daß er’s trotzdem tut und ohne doch vom <seg type="insult">Geschrei</seg><lb/>
mehr gehört zu haben als was die Bekannten ihm zutragen,<lb/>
und daß doch eigentlich die Fußtritte nur die Antwort auf das<lb/>
<seg type="insult">Geschrei</seg> sind. Und daß er sich gar entschließt, von Berlin aus<lb/>
zu polemisieren. Es ist eben, wenngleich überflüssig, ein Vergnügen<lb/>
. Und gerade weil man ohne Grundlage arbeitet. Denn<lb/>
es muß rein so sein, daß er dort nie die Antwort zu lesen<lb/>
bekommt, nämlich das <seg type="insult">Geschrei</seg>, und immer nur das, was den<lb/>
Fußtritt nötig gemacht hat. Er bekommt dort offenbar stets<lb/>
das vorhergehende, aber nie das nächste <rs type="selfRef" ana="werk_25176">Heft</rs> zu Gesicht. Die<lb/>
<rs type="self" ana="werk_25177">Fackel</rs> erscheint eben unregelmäßig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126657">
Übrigens könnte ich <seg type="insult">den kleinen <rs type="pers" ana="n_78044" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> zugrunde richten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126659">
Wie? Weiß er am Ende etwas auf mir, während ich es doch<lb/>
stets ablehnen würde, ihm anders denn als unersättlicher<lb/>
Betrachter einer künstlerischen Gestalt gegenüberzustehen? Nicht<lb/>
doch, er meint materiell. Wie denn? Er wird doch nicht wie<lb/>
damals, als er meine Bekanntschaft anknüpfte —? Nicht doch:<lb/>
</p>
            <p ana="pr126661">
Ich nehme an<lb/>
</p>
            <p ana="pr126663">
— was also nimmt er an? Nicht das, was man annimmt, was<lb/>
einer seiner Gegner angenommen hat, was er — vor einem<lb/>
Ehrenrat — nicht beweisen konnte und was gegenüber <seg type="insult">dieser<lb/>
Fülle von Eigenart</seg> zu vermuten, die ganz bestimmt weitab von<lb/>
allen <seg type="insult">Normen der journalistischen Korruption</seg> wirkt, etwa an<lb/>
den Versuch denken läßt, den <rs type="pers" ana="n_78045" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> so unvergeßlich mit dem<lb/>
Wort bezeichnet hat: <foreign xml:lang="de-loc">»<RS persTitle="Nestroy" title="Der confuse Zauberer">Das ist g’rad so viel, als wenn man<lb/>
einem Walfisch eine Biskoten gibt!</RS>«</foreign>. Also keine Spur, sondern<lb/>
er nimmt bloß an, daß ich auf seinen in Wien erschienenen<lb/>
Aufsatz über den <rs type="title"><seg type="insult">Papierzwerg</seg></rs> »in einem Buch geantwortet«<lb/>
habe. Wie er das erraten hat! Fast ist es so und in einem<lb/>
Epigramm habe ich mich ganz zu dieser Möglichkeit bekannt.<lb/>
Aber wie sollen sich die Berliner Leser da auskennen, wenn sie<lb/>
hören, der <rs type="title"><seg type="insult">Papierzwerg</seg></rs> sei schon erschienen, und es sich doch<lb/>
herausstellt, daß er nun erst folgt? Und wieso richtet er mich<lb/>
zugrunde, wo er mich im Gegenteil doch belebt?<lb/>
</p>
            <p ana="pr126665">
Da ich Niemanden auftreiben kann, der die Geduld hatte, <seg type="insult">diese<lb/>
nichts-als-nur-persönlichen Sticheleien</seg> zu Ende zu lesen, so würde ich<lb/>
</p>
            <p ana="pr126665">
durch eine lange detaillierte Antwort eine <seg type="insult">Serie von <rs type="selfRef" ana="werk_25178">Fackelbänden</rs></seg> heraufbeschwören<lb/>
. <seg type="insult">Diese Bibliothek</seg> könnte aber höchstens zwei Leser finden,<lb/>
den <rs type="pers" ana="n_78046" ref="#fk__p_47565"><seg type="insult"><rs type="selfRef" ana="werk_40737">Fackelkraus</rs></seg></rs> selbst, und mich (wenn ich nicht von so niedriger<lb/>
Dickhäutigkeit wäre).<lb/>
</p>
            <p ana="pr126667">
Und nun charakterisiert er <seg type="insult">diese Sticheleien</seg> des Näheren, erwähnt<lb/>
sogar das <seg type="insult">Pathos</seg> am Schluß, das er freilich mit dem des <rs type="pers" ana="n_78047" ref="#fk__p_50373">Moriz<lb/>
Benedikt</rs> vergleicht. Immerhin besteht doch der Verdacht, daß<lb/>
er den Aufsatz kennt, daß dieser noch einen zweiten Leser<lb/>
außer mir gefunden hat, der sich nur schnell durch die<lb/>
Klammerbemerkung von dem ausgerutschten Geständnis entlasten<lb/>
 wollte, durch die <seg type="insult">»niedrige Dickhäutigkeit«</seg>, die indes<lb/>
auch wieder ausgerutscht sein dürfte. Aber wenn er sagt,<lb/>
daß er sonst niemanden auftreiben kann, so treibt er über.<lb/>
Daß er sich sehr bemüht haben wird, glaube ich ja nicht. Doch es<lb/>
haben ohnedies so viel Leute in Berlin den Aufsatz <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_7048" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></rs>«</seg><lb/>
gelesen, daß der <seg type="insult">Schwindler</seg> sich eben genötigt sah, an Ort und<lb/>
Stelle etwas zu unternehmen, wenngleich nur den Versuch, sie<lb/>
mit <seg type="insult">dem bereits abgestunkenen Angriff</seg> hineinzulegen. Ja, wiewohl ich<lb/>
weiß Gott nichts dazu tue, daß die <rs type="self" ana="werk_25179">Fackel</rs> über Meidling<lb/>
oder Floridsdorf und selbst nur bis dahin gelangt, gibt es doch<lb/>
Menschen in Deutschland, die den Fall ganz genau kennen, und<lb/>
einer, der den Erstdruck des <seg type="insult"><rs type="title">Papierzwergs</rs></seg> in Breslau las —<lb/>
was doch gewiß kurios ist — schrieb dem <seg type="insult">Schöpfer</seg> seine Zustimmung<lb/>
, denn er habe nun exemplarisch dargetan, daß es die<lb/>
Art der <seg type="insult">Zwerge</seg> sei, Riesen zu ihresgleichen herabmindern zu<lb/>
wollen. Aber das kommt wieder nur von der unregelmäßigen<lb/>
Expedition. Der eine liest die <rs type="self" ana="werk_25180">Fackel</rs>, der andere nicht. Den letzten<lb/>
Aufsatz hat nicht einmal der, den er zunächst betraf, zu Gesicht<lb/>
bekommen, und er hat sich vergebens bemüht, einen andern<lb/>
Leser aufzutreiben. Wiewohl also der Aufsatz in Berlin nicht die<lb/>
geringste Spur hinterlassen hat, tut <rs type="pers" ana="n_78048" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> ein Übriges und<lb/>
nimmt von ihm Notiz. Ist das eigentlich klug? Die <rs type="self" ana="werk_25181">Fackel</rs> hat<lb/>
in Berlin keine Leser, eben diese merken, daß <rs type="pers" ana="n_78049" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> ihnen<lb/>
<seg type="insult">alten Dreck</seg> vorsetzt, und beginnen auch dem ‚<rs type="magazine" ana="werk_25182">Tagebuch</rs>‘ zu<lb/>
mißtrauen, dessen ahnungslose Freunde jedoch auf die <rs type="self" ana="werk_25183">Fackel</rs><lb/>
erst aufmerksam gemacht werden. Das ist doch eigentlich <seg type="insult">Opfermut<lb/>
</seg>, so <rs type="pers">shylockisch</rs> auf dem eigenen Pfund Fleisch zu bestehen;<lb/>
er richtet sich zugrunde. Aber wie er mich zugrunde richten<lb/>
</p>
            <p ana="pr126667">
könnte, hat er eigentlich noch immer nicht erklärt, und die<lb/>
Kausalität zwischen dem Umstand, daß er keinen Leser der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_25184">Fackel</rs> auftreiben kann, und der <seg type="insult">Serie von <rs type="selfRef" ana="werk_25185">Fackelbänden</rs></seg>,<lb/>
die erscheinen wird, ist just auch nicht einleuchtend. Sie ist<lb/>
höchstens in schlechtem Deutsch begründet. Er wollte wohl sagen:<lb/>
eine lange Antwort von ihm würde eine <seg type="insult">Serie von <rs type="selfRef" ana="werk_25186">Fackelbänden</rs></seg><lb/>
heraufbeschwören, und dies wäre, da sie außer mir und ihm<lb/>
niemand liest, ruinös für mich. Wie er irrt! Abgesehen davon,<lb/>
daß ich im Gegensatz zu ihm seine Antwort wirklich nicht<lb/>
brauchen würde, um <rs type="selfRef" ana="werk_25187">Fackelbände</rs> mit der Betrachtung seiner<lb/>
Eigenart zu füllen, ahnt er gar nicht, wie dankbar ich ihm für<lb/>
jedes Stichwort bin. Und dabei denke ich nur an die Befriedigung<lb/>
, die mir selbst das Schaffen an seiner <seg type="insult">Gestalt</seg> bereitet.<lb/>
Es ist ein Nirwana-Erlebnis. Abgelenkt von allem Irdischen,<lb/>
nehme ich bei dieser Versenkung in das <seg type="insult">Nichts</seg> auf die Leser<lb/>
nicht die geringste Rücksicht. Wenn er aber wüßte, wie sie<lb/>
— und es finden sich immer mehr als zwei — gar nicht<lb/>
genug <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_78050" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> kriegen können, er würde größenwahnsinnig.<lb/>
Ich habe jetzt zweimal das Epigramm <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_7049" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></rs>«</seg> aus dem<lb/>
Manuskript vorgetragen. Der Titel ist mit der ersten Zeile in unlöslichem<lb/>
 Zusammenhang. Kaum hatte ich jenen gesprochen, zerriß<lb/>
mir diesen ein Beifallsjubel, wie ich ihn selten gehört habe. So<lb/>
populär ist er; so habe ich schon meine Entrückung auf meine<lb/>
Hörerschaft übertragen. Sie machen Nirwana mit; sie versenken<lb/>
sich alle. Er war bisher <seg type="insult">ein kleiner Zeitungsfaiseur</seg> und ist<lb/>
durch mich eine <seg type="insult">Figur</seg> geworden. Glaubt er, daß ich ihn je<lb/>
verleugnen könnte? Glaubt er, daß wenn ich schon frei von<lb/>
jeglicher Rücksicht auf Leserwünsche bin, mich nicht auch der<lb/>
reine Einklang von Gestalten und Empfangen belebt? Ich<lb/>
kann es ihm sagen, er ist heute ein <seg type="insult">Schlager</seg>. Ich könnte<lb/>
zweitausend Seiten über ihn schreiben und die Leute würden<lb/>
dessen so wenig überdrüssig wie ich selbst, denn sie wissen,<lb/>
wie es erlebt und gemeint ist und daß an seinem schäbigen<lb/>
Anlaß immer von neuem eine Welt erscheint. Und dazu<lb/>
muß man noch sagen, solche zwanzig Seiten spannendster<lb/>
Romanlektüre <seg type="spc">sind</seg> zweitausend. Wenn man ihn reden<lb/>
hört, würde man glauben, ich überschätze ihn und weil er ja<lb/>
tatsächlich eine <seg type="insult">Null</seg> ist, müßten zwanzig Seiten, die von ihm<lb/>
</p>
            <p ana="pr126667">
handeln, <seg type="insult">breites Geschwätz</seg> sein und alles ließe sich in zwanzig<lb/>
Zeilen sagen. Immer weist er ja darauf hin, er habe nur so wenig<lb/>
über mich geschrieben und ich um so viel mehr über ihn.<lb/>
Aber in Wahrheit sind seine zwanzig Zeilen <seg type="insult">breites Geschwätz</seg><lb/>
und meine zwanzig Seiten von einer Knappheit, von der man<lb/>
kein Wort wegnehmen könnte. Mehr als das Skelett der<lb/>
Sprache gebe ich ja nie, da sind wirklich nur noch Knochen<lb/>
und durchsichtige Haut, kein Fett, nichts zum Anhalten wie<lb/>
bei <seg type="insult">üppigen Naturen seinesgleichen</seg>. Hätte er sich nicht durch<lb/>
den <seg type="insult">launigen Einfall</seg>, daß ich wegen <seg type="insult">gewisser Lokalverdienste</seg> ein<lb/>
»Ehrengrab der Stadt Wien« verdient habe, engagiert, er könnte<lb/>
einst <seg type="insult">den hageren Leib meiner Sprache</seg> schänden, wiewohl sich<lb/>
ihm der Eindruck <seg type="insult">des Gespenstischen, Entsetzlich-Unsterblichen</seg><lb/>
doch schon heute aufdrängen muß. Ja, sie war die erste, die in<lb/>
der Literatur den Mut zur Magerkeit hatte. Und sie bedarf nicht<lb/>
einmal der Nahrung des Stoffes, sie lebt und produziert ganz aus<lb/>
sich selbst heraus. Ob <rs type="pers" ana="n_78051" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> »antwortet« oder <rs type="title"><seg type="insult">Sprung nach<lb/>
Wien</seg></rs> macht, das ist ihr gehupft wie gesprungen; wenn sie bloß<lb/>
an ihn denkt, lebt sie. So wird man achtzig Jahre. Mache<lb/>
er sich darum keine Sorgen wegen der wirtschaftlichen Situation<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_25188">Fackel</rs>. Nie werde ich genötigt sein, <seg type="insult">den Kommissionär<lb/>
des ‚<rs type="magazine" ana="werk_25189">Tagebuch</rs>‘</seg> um Anschluß und Verbreitung anzuschnorren.<lb/>
Das macht sich alles von selbst, ich singe wie der Vogel singt,<lb/>
wenns auch kein <rs type="pers"><rs type="pers" ana="name_200604" ref="#fk__p_46354">Lustig</rs>-Lied</rs> ist und obgleich mir kein <rs type="pers" ana="n_78052" ref="#fk__p_53267">Bosel</rs><lb/>
einen <seg type="insult">goldenen Käfig</seg> baut. An Stoff fehlt’s nicht, wenn nur<lb/>
<rs type="pers" ana="n_78053" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> gesund bleibt und so alt wird wie ich. Mit zwanzig<lb/>
Kronen hat unsere Beziehung begonnen, mit zwanzig Seiten<lb/>
wird sie nicht enden. Er sollte jene, valorisiert, dem Fonds für<lb/>
ein ihm bekanntes Grab zuwenden. Oder doch nicht; ich sehe<lb/>
ihn nicht gern an Gräbern. Sein Blick ist <seg type="insult">Schändung</seg>; verunehrt<lb/>
Tote um die Nachkommen zu kränken, oder selbst ohne ersichtlichen<lb/>
Zweck. Hat den Leichnam einer jungen Schauspielerin entblößt<lb/>
und den einer alten beschimpft. Nein, wir wollen die Toten ruhen<lb/>
lassen und uns wechselseitig beleben. Ein Bekannter, der beim<lb/>
Anblick der zwanzig Seiten fast so erschrak wie <rs type="pers" ana="n_78054" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs><lb/>
selbst und es gleichfalls für zu viel zu halten schien, fragte:<lb/>
»Warum <foreign xml:lang="de-loc">pracken</foreign> Sie den nicht mit ein paar Tatsachen nieder, zum<lb/>
Beispiel mit der Darstellung seines Benehmens gegen den armen<lb/>
</p>
            <p ana="pr126667">
<rs type="pers" ana="n_78055" ref="#fk__p_51379">Altenberg</rs> und dessen Bruder?« »Weil ich mir ihn erhalten will!«,<lb/>
sagte ich. »Ich will gegen <rs type="pers" ana="n_78056" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> nichts anderes beweisen,<lb/>
als was er selbst behauptet. Weitere Tatsachen wären eine<lb/>
unwillkommene Draufgabe für den Fall, daß er sich durch<lb/>
eine Wiederholung dessen, was er selbst erzählt, beleidigt fühlen<lb/>
sollte. Aber auch dann würde ich so lange als möglich versuchen,<lb/>
durch seine <seg type="insult">Persönlichkeit</seg> auf die Richter zu wirken. Als der<lb/>
verstorbene <rs type="pers" ana="n_78057" ref="#fk__p_54734">Graf Szögyenyi</rs>, österreichischer Botschafter in Berlin,<lb/>
seiner Gattin zum erstenmal in Rom die Peterskirche zeigte, soll er mit<lb/>
einer überzeugenden Handbewegung ausgerufen haben: <rs type="pers" ana="n_78058" ref="#fk__p_56337">Irma</rs> —<lb/>
ich bitte! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> So würde ich auf <rs type="pers" ana="n_78059" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> zeigen; dies wäre mein<lb/>
Wahrheitsbeweis.« Glaubt er, daß eine irdische Rücksicht mich<lb/>
abhalten könnte, ihn auf meine Art zu betrachten? Ein Augenblick<lb/>
 gelebt im Paradiese, na und so weiter und in erotischen<lb/>
Dingen entscheidet kein Sachverhalt, sondern die Vision und<lb/>
wenn man mir auch hundertmal sagte, daß an <rs type="pers" ana="n_78060" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs><lb/>
eigentlich nicht so viel dran sei. Man kann für ihn zugrundegehen<lb/>
. Aber ihn zugrunderichten wie er <seg type="insult">den kleinen <rs type="pers" ana="n_78061" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg>?<lb/>
Wovon sollte der dann leben? Hat sich stets mit <seg type="insult">Kleinigkeiten</seg> abgegeben<lb/>
, mein Herrgott: bekennt er im Gegensatz zu jenem <seg type="insult">Bösewicht</seg>,<lb/>
in den <rs type="pers" ana="n_78062" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> allmählich hineinwächst. Doch um zu malen,<lb/>
was er nur getan hat, genügt mir der <rs type="pers" ana="n_78063" ref="#fk__p_52770">Sarah Bernhardt-Artikel</rs>.<lb/>
An Gräber führe ich ihn nicht gern, da ist er mir antipathisch.<lb/>
Er ist <seg type="insult">Bonvivant, Schwerenöter, Herzensdieb</seg>, er spielt sich<lb/>
jetzt ins ältere Fach hinüber und es besteht alle Aussicht, daß<lb/>
er unverwüstlich ist, indem es selbst mir nicht gelingen würde,<lb/>
ihn zu verwüsten. Da er als <seg type="insult">Durchschnittsjournalist</seg> Bericht<lb/>
und Ereignis raummäßig vergleicht, muß es ihm wie dem<lb/>
<seg type="insult">Durchschnittsleser</seg> auffallen, daß ich an so wenig so viel<lb/>
wende. Wie diese Dinge um das Künstlerische und um das<lb/>
Thematische noch immer mißverstanden werden! Ich habe<lb/>
unzählige Seiten gegen <rs type="pers" ana="n_78064" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden</rs> geschrieben,<lb/>
ich könnte sie nie zu einem Band vereinigen, denn dies<lb/>
Angriffsobjekt hat zwar ein weit größeres Format als <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_78065" ref="#fk__p_53581">Stefan<lb/>
Großmann</rs></seg>, aber es bliebe doch immer nur <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_78066" ref="#fk__p_49994">Maximilian<lb/>
Harden</rs></seg>, den es wirklich überschätzen hieße. <seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_78067" ref="#fk__p_53581">Stefan Großmann<lb/>
</rs></seg> ist viel kleiner, aber <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_7050" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></rs>«</seg> gibt es und »<rs type="pers" ana="n_78068" ref="#fk__p_49994">Harden</rs>«<lb/>
gibt es nicht. Jenen konnte ich machen, diesen nur erledigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126667">
Es kann kein Buch <rs type="pers" ana="n_78069" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden</rs> heißen, das wäre<lb/>
Überschätzung, und es gibt keines, das <rs type="pers" ana="n_78070" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> heißt. Es<lb/>
kann umsoweniger eines geben, das <rs type="pers" ana="n_78071" ref="#fk__p_53581">Stefan Großmann</rs> heißt,<lb/>
aber ich brauchte überhaupt nichts anderes zu schreiben als<lb/>
Bücher, die <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_7051" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></rs>«</seg> heißen, und alles wäre darin<lb/>
enthalten. Wäre die Quantität des Geschriebenen von der des<lb/>
Beschriebenen bestimmt, welches der heutigen Objekte<lb/>
wäre denn dann nicht überschätzt? welchem der <seg type="insult">Vertreter<lb/>
des geistigen Übels</seg> widerführe nicht schon mit einer Seite<lb/>
»zu viel Ehre«? Zwanzig über <rs type="pers" ana="n_78072" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> — das ist vorweg<lb/>
so absurd, daß <seg type="insult">auch der stupideste Betrachter</seg> der Dimension<lb/>
dahinter kommen müßte, es bedeute doch etwas ganz anderes.<lb/>
Nein, dies Maß findet in meiner Art, die Dinge zu<lb/>
sehen, keine Anwendung. Wohl aber gebe ich zu, daß auch<lb/>
der künstlerischen Reaktion auf die Erscheinungen der Wirklichkeit<lb/>
 noch andere Methoden offen sind. Vom Standpunkt des<lb/>
rein stofflichen Interesses würden <seg type="insult">alle Äußerungen, Handlungen<lb/>
und Sprünge</seg>, die <rs type="pers" ana="n_78073" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> je unternehmen könnte, zusammen<lb/>
kaum zehn <rs type="selfRef" ana="werk_25190">Fackelzeilen</rs> einer Antwort und Würdigung wert sein,<lb/>
das gestehe ich ohneweiters zu. Aber auch künstlerisch gibt es ein<lb/>
abgekürztes Verfahren, das ich zwar im Satzbau betätige, aber<lb/>
nicht mit der summarischen Endgiltigkeit, die sich bei dem<lb/>
Ausspruch beruhigt und nicht mehr um die fortwirkende<lb/>
Realität bekümmert. Das ist Natursache und ich beneide die<lb/>
Temperamente, die solcher Schöpfung ein für allemal fähig sind.<lb/>
Es entstehen Worte, die ihre Bündigkeit dann für ein Jahrhundert<lb/>
bewähren und, wiewohl auf mündliche Überlieferung angewiesen,<lb/>
den Anlaß so überdauern wie nur das geistigere Werk sprachlicher<lb/>
 Gestaltung, das von <seg type="insult">solchen Ephemeren</seg> angeregt ist. Die<lb/>
Aufforderung des <rs type="pers">Götz von Berlichingen</rs>, gewiß ein anschauliches<lb/>
 Beispiel einer abgekürzten Polemik, mag, als sie das erstemal<lb/>
 im Leben gesprochen wurde, so lebendig gewirkt haben wie<lb/>
sie im Sprachmilieu der Dichtung wirkt und wie sie im heutigen<lb/>
Leben zu einer konventionellen Redensart erstarrt ist. Ich<lb/>
wäre einer so persönlichen Anleitung im Verkehr mit <rs type="pers" ana="n_78074" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs><lb/>
nicht fähig. Ich hab ihn gern, er soll mich auch gern haben,<lb/>
aber so würde ich’s doch nie sagen. Und was wäre es auch gegen<lb/>
die schlichte Aufklärung, die jener urwüchsige Wiener Komiker<lb/>
</p>
            <p ana="pr126667">
(dafür allein schon ein <seg type="insult">Prominenter</seg>) <seg type="insult">dem am äußersten<lb/>
Rande der Volksbühne stehenden <rs type="pers" ana="n_78075" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> erteilt hat<lb/>
als Antwort auf dessen kategorische Behauptung, er sei der<lb/>
Direktor und müsse als solcher respektiert werden. <foreign xml:lang="de-loc">»Was san Sö?<lb/>
<seg type="insult">a Direktor —?</seg>«</foreign> Doch kein <seg type="insult">solcher Negierer</seg> wie ich, belehrte<lb/>
er ihn nicht nur, daß er es nicht sei, sondern sagte ihm auch,<lb/>
was er sei. Und traf den Nagel auf das Gegenteil.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51969">
               <persName>Racine, Jean Baptiste</persName>
               <birth>
                  <date>1639-12-21</date>
                  <place>La Ferté-Milon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1699-04-21</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53253">
               <persName>Jacobsohn, Siegfried</persName>
               <birth>
                  <date>1881-1-28</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-12-3</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt 296/48 Maximilian Harden</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11813</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46681">
               <persName>Coogan, Jackie</persName>
               <birth>
                  <date>1914-10-26</date>
                  <place>Los Angeles</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1984-3-1</date>
                  <place>Santa Monica, Kalifornien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">"Kinderstar"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46354">
               <persName>Lustig-Balas, Hugo von </persName>
               <birth>
                  <date>1876-05-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-5-9</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <note type="comment">wegen Geschenkannahme im Dienst 3/4 Jahr in Untersuchungshaft; NFP 17.1.1918</note>
               <note type="comment">Verhaftung 26.04.1917 NFP</note>
               <note type="comment">NFP 1.4.17, S. 12: in Saaz geboren, 45 J. alt!</note>
               <note type="comment">Mutter in Saaz, Onkel Eduard Feigl Hopfenhändler</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52770">
               <persName>Bernhardt, Sarah</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-22</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-3-26</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10899</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39481">
               <persName>Breitbart, Zishe (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1893-2-22</date>
                  <place>Stryków/Polen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-10-12</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schmied</occupation>
               <occupation>Athlet</occupation>
               <note type="comment">vgl. Werner Herzogs "Unbesiegbar", 2001</note>
               <note type="comment">beigesetzt Friedhof Weißensee</note>
               <note type="comment">"der stärkste Mann der Welt"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53267">
               <persName>Bosel, Siegmund</persName>
               <birth>
                  <date>1893-1-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-2-10</date>
                  <place>Riga</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <note type="comment">Stockhammer mail vom 01.02.2010, bezieht sich auf Alfons Dür: Getrude Schneider</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14428</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53581">
               <persName>Großmann, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1875-05-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-01-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11527</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39897">
               <persName>Weinberger, Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1861-4-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-11-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Operette "Pagenstreiche" (1888)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26806</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42812">
               <persName>Hartmann, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1844-1-8</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-10-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">ab 1864 Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11610</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54734">
               <persName>Szögyéni-Marich von Magyarszöyény und Szolgaegyház, Ladislaus Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1841-11-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-06-11</date>
                  <place>Csór/Komitat Weißenburg</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56337">
               <persName>Szögyéni-Marich von Magyarszöyény und Szolgaegyház, Irma Gräfin, geb. Freiin von Geramb</persName>
               <birth>
                  <date>1848</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926</date>
               </death>
               <note type="comment">Frau des österr. Botschafters in Berlin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37842">
               <persName>Sonnenthal, Adolf Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1834-12-21</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-4-4</date>
                  <place>in der Eisenbahn von Prag nach Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Schwester: Emma Wertheimer, gest. Wien 04.09.1929, im 86. Lj.</note>
               <note type="comment">Schwester: Laura Lemberger, gest. Wien 23.04.1907, im 71. Lj.</note>
               <note type="comment">seit 1856 am Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20204</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>