<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10968.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10967.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10969.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wer glaubt ihm?, in: Fackel Heft 30, Nr. 781, 1928, S. 10-40</title>
            <title type="iso-date">1928-06-01</title>
            <title type="id">tid_10968</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">30</title><title type="heft">781</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-30-781_n0010.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/781,010</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wer glaubt ihm?</head>
            <p ana="pr154985">
<space/>In meinem vierten Berliner Vortrag, dem von <rs type="pers" ana="n_92482" ref="#fk__p_46664">Offenbachs</rs><lb/>
»<rs type="title">Pariser Leben</rs>«, habe ich der Zeitstrophe im <rs type="title">Strudel-Couplet</rs> des<lb/>
<rs type="pers">Gondremark</rs>, die mit den Worten endet:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Sie überließen ihm es ganz und gar allein,</l>
<l>Wien von dem <seg type="insult"><RS pers="Imre Békessy">Schufte</RS></seg> zu befrein!</l>
</lg>
            <p ana="pr154989">
und die, wie alle Zusatzstrophen, ein fast noch lauteres Echo<lb/>
fand als in der Stadt, der sie gegolten hat, die folgende hinzugefügt<lb/>
:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Wer etwas kann, wird oft verrissen,</l>
<l>Der <seg type="insult">Dilettant</seg> hat öfters Glück.</l>
<l>Die nicht einmal wo Gott wohnt wissen,</l>
<l>Die machen meistens die Kritik.</l>
<l>Ich garantier’, wenn ich hier lebte,</l>
<l>Ich macht’ ein Ende <seg type="insult">diesem Hohn</seg>,</l>
<l>Kein Bühnenblut Berlins mehr bebte</l>
<l>In Angst vor <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_92483" ref="#fk__p_60193">Weißmanns</rs> <RS pers="Alfred Kerr" globID="name_202060">Schwiegersohn</RS></seg>.</l>
<l><foreign xml:lang="it">Ecco</foreign> — egal, ob zwanzigmal gestuft</l>
<l>Oder geballt, ich mach’ bald rein die Luft,</l>
<l>Wenn ihr nur wollt und nach Berlin mich ruft:</l>
<l>Ich treib’ aus jeder Stadt hinaus den <seg type="insult">Schuft</seg>!</l>
</lg>
            <lg>
<l>Ecco — egal, ob zwanzigmal gestuft</l>
<l>Oder geballt, er macht bald rein die Luft,</l>
<l>Wenn ihr nur wollt und nach Berlin, Berlin ihn ruft:</l>
<l>Er treibt aus jeder Stadt hinaus den <seg type="insult">Schuft</seg>!</l>
</lg>
            <p ana="pr154998">
Die Wirkung, schon nach der Zeile<lb/>
</p>
            <lg>
<l>In Angst vor <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_92484" ref="#fk__p_60193">Weißmanns</rs> <RS pers="Alfred Kerr" globID="name_202061">Schwiegersohn</RS></seg></l>
</lg>
            <p ana="pr155002">
war beispiellos. So wesentlich das <foreign xml:lang="it">»ecco«</foreign> war, das Echo verschlang<lb/>
es und der Chor im Saal mischte sich schon hier ein. Es war klar,<lb/>
daß eine Naturnotwendigkeit ihren Ausdruck gefunden hatte. Was<lb/>
</p>
            <p ana="pr155002">
sich danach abspielte, nach der Wiederholung und wieder nach den<lb/>
ersten Worten <rs type="pers">Gardefeus</rs> »<seg type="spc">Er ist im Zuge</seg> — den Moment muß<lb/>
man benützen« läßt sich nicht beschreiben. In der erregten<lb/>
Stimmung ging gleichwohl kein Hauch der folgenden Kostbarkeit<lb/>
des <rs type="pers">Metella-Briefs</rs> unter, und nach der den Akt abschließenden<lb/>
<foreign xml:lang="fr">Tirolienne</foreign>, in der gleichfalls zwei Strophen <seg type="insult">dem Liebling Berlins</seg><lb/>
gewidmet waren, hielt ich es für angebracht, den folgenden<lb/>
Kommentar zu sprechen, dessen Eindruck unfehlbar eine musikalische<lb/>
 Fortsetzung des Abends unmöglich gemacht hätte, wenn<lb/>
es nicht der grandiose Rausch-Akt gewesen wäre, vor dem,<lb/>
in Wort oder Ton, nichts Ähnliches und nichts anders Geartetes<lb/>
bestehen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155003">
<space/>Ich habe <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_92485" ref="#fk__p_60193">Weißmanns</rs> Schwiegersohn</seg> einen <seg type="insult">Schuft</seg><lb/>
genannt. Weiß man’s noch nicht, wen ich damit<lb/>
gemeint habe, so erkläre ich ausdrücklich, daß ich<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_92486" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs></seg> gemeint habe, dessen Fall nun aus<lb/>
einem chronischen ein akuter geworden ist. Ich nenne<lb/>
ihn einen <seg type="insult">Schuft</seg> und ich bin bereit, die Beweise<lb/>
dafür, daß er es ist, vor jedem gerichtlichen<lb/>
Forum, Wiens oder Berlins, zu erbringen. Diese<lb/>
Beweise umfassen zunächst vier Punkte. Er hat in<lb/>
selbstverfaßten Schriftsätzen an das <rs type="inst">Amtsgericht<lb/>
Charlottenburg</rs>, vor dem ich ihn angeklagt hatte,<lb/>
mich an der Hand von Zitaten aus der <rs type="self" ana="werk_28213">Fackel</rs> und<lb/>
den »<rs type="title">Letzten Tagen der Menschheit</rs>« <seg type="insult">des Vaterlandsverrats<lb/>
</seg> beschuldigt und sich selbst als deutschnationalen<lb/>
 Patrioten dargestellt. Er hat mich weiter<lb/>
wider besseres Wissen beschuldigt, durch mein<lb/>
Gedicht »<rs type="title">Apokalypse</rs>« ein <seg type="insult">Plagiat</seg> an der <rs type="title">Offenbarung<lb/>
 <rs type="pers">Johannis</rs></rs> begangen zu haben und dergleichen<lb/>
mehr. Meine Klage war gegen den von ihm erhobenen<lb/>
Vorwurf der <seg type="insult">»Verleumdung«</seg> gerichtet, die darin<lb/>
bestanden haben soll, daß ich ihm gelegentlich der<lb/>
Kontrastierung seiner Tätigkeit als <seg type="insult">Kriegslyriker für<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92487" ref="#fk__p_52882">Scherl</rs></seg> und seiner pazifistischen Haltung nach dem<lb/>
Krieg unter <seg type="insult">vielen schändlichen Gedichten</seg>, die unter<lb/>
dem <foreign xml:lang="fr">nom de guerre</foreign> »<rs type="pers" ana="n_92488" ref="#fk__p_38072">Gottlieb</rs>« erschienen waren,<lb/>
</p>
            <p ana="pr155003">
eines irrtümlich zugeschrieben hatte. Ich war genötigt,<lb/>
die Klage gegen ihn — zugleich mit der Zurückziehung<lb/>
 seiner Widerklage gegen mich — fallen zu<lb/>
lassen, weil er es mir durch beständiges Einbringen<lb/>
von neuen Schriftsätzen an dem Tage vor jedem<lb/>
immer wieder angesetzten Termin unmöglich gemacht<lb/>
hatte, sie durchzuführen. Aber ich habe seine Schriftsätze<lb/>
 erbeutet, die ich ohne diese rein juristische<lb/>
Erledigung der Sache nicht hätte veröffentlichen können<lb/>
und aus denen ich seine <seg type="insult">Schufterei</seg> beweisen will.<lb/>
Ich beschuldige ihn ferner, daß er, nicht als deutschnationaler<lb/>
 Patriot, aber als <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_92489" ref="#fk__p_60193">Weißmanns</rs> Schwiegersohn<lb/>
</seg> einer <seg type="insult">Familienranküne</seg> <seg type="insult">die kritische Exekutive</seg><lb/>
besorgt hat, und schließlich, daß er eine schwere<lb/>
Anschuldigung des sterbenden <rs type="pers" ana="n_92490" ref="#fk__p_49994">Harden</rs>, die sich auf<lb/>
sein Engagement beim <rs type="paper" ana="werk_28214">Berliner Tageblatt</rs> bezog, bis<lb/>
heute unwidersprochen ließ. Ich glaube, daß es mit<lb/>
<seg type="insult">kleinen Gemeinheiten im Feuilleton</seg> diesmal nicht<lb/>
abgetan sein wird. Ich stehe ihm als Angeklagter<lb/>
zur Verfügung und verspreche ihm, daß ich die<lb/>
Führung des Beweises, daß er ein <seg type="insult">Schuft</seg> sei, nicht<lb/>
durch Schriftsätze verzögern werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155004">
Das Ereignis dieses Abends fand am <date>30. März</date>, in der ersten Vorlesung<lb/>
 aus eigenen Schriften, seine Fortsetzung in einer Rede, die<lb/>
<seg type="insult">frisch erlebte <rs type="pers" ana="n_92491" ref="#fk__p_38072"><seg type="ELIDASH">Kerreindrücke</seg> und <rs type="pers" ana="n_92492" ref="#fk__p_42886">Piscatoreindrücke</rs></rs></seg> zusammenfassend, in<lb/>
der vorhergehenden Nacht entstanden war, und in einem Echo,<lb/>
dem in dem folgenden Abdruck durch die Aufnahme der<lb/>
bekanntesten Wirkungsklischees, wenngleich beiweitem nicht an<lb/>
allen Stellen, entsprochen wird, weil in diesem Fall die Anschauung<lb/>
 des Einsseins von Redner und Hörern von besonderer<lb/>
Wichtigkeit ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155008">
<space/>Zunächst sind es zwei Zuschriften, die mich zu<lb/>
einer Erläuterung des letzthin Gesprochenen zwingen.<lb/>
Die veranstaltende und administrativ vortrefflich<lb/>
funktionierende <rs type="inst">Konzertdirektion</rs> schreibt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr155010">
<space/>Sehr verehrter Herr <rs type="pers" ana="n_92493" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr155011">
<space/>Sie wissen, wie sehr wir Sie als Künstler schätzen, und daß wir<lb/>
aus dieser Hochschätzung heraus mit Freuden den Vertrag mit Ihnen<lb/>
geschlossen haben, dem wir in allen — teilweise sehr schwer zu<lb/>
erfüllenden — Punkten prompt nachgekommen sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155013">
Einer dieser Punkte war die von mir gestellte<lb/>
Bedingung, daß die Presse nicht einzuladen sei.<lb/>
<seg type="i">[Heiterkeit]</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr155015">
Nun müssen wir Sie aber auch bitten, uns die Situation nicht zu erschweren.<lb/>
Sie gaben gestern im Rahmen eines <rs type="pers" ana="n_92494" ref="#fk__p_46664">Offenbach-Abends</rs> eine außerhalb<lb/>
des Programms stehende Erklärung persönlicher Art ab, die uns als<lb/>
Veranstaltern Ihrer Vorträge der Öffentlichkeit gegenüber besonders<lb/>
peinlich ist. Das werden Sie gewiß einsehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155017">
Ich sehe es ein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155019">
Wir sind nun einmal auf gute Beziehungen zur Presse angewiesen und<lb/>
<seg type="spc">es kann für unsere Firma die schwersten Folgen<lb/>
haben</seg>, <seg type="spc">wenn in einem von uns veranstalteten Vortrag<lb/>
 ein so scharfer Angriff gegen eine prominente<lb/>
Stelle der Presse erfolgt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155021">
Das sehe ich nicht ein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155023">
Wir bitten Sie demnach sehr, den Rahmen der künstlerischen Abwicklung<lb/>
Ihrer Programme bei den nächsten Abenden nicht wiederum zu sprengen<lb/>
und Erklärungen, die außerhalb des Programms liegen, zu vermeiden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155025">
Danach will ich handeln. Es scheinen im Grunde<lb/>
doch rein ästhetische Rücksichten zu sein, die der<lb/>
Konzertdirektion den Wunsch eingegeben haben,<lb/>
den Rahmen meines Programms nicht gesprengt zu<lb/>
sehen. Was ich sprengen will, ist tatsächlich nicht<lb/>
der Rahmen meines Programms, sondern etwas<lb/>
ganz anderes. In einer <rs type="perRef" ana="werk_28215">Berliner Zeitung</rs> habe ich<lb/>
den Titel gefunden: Musik und Strafvollzug, und<lb/>
schon geglaubt, es beziehe sich darauf, daß ich im<lb/>
Rahmen eines <rs type="pers" ana="n_92495" ref="#fk__p_46664">Offenbach-Vortrages</rs> einen scharfen<lb/>
Angriff gegen <seg type="insult">eine prominente Stelle der Presse</seg><lb/>
vollführt habe. Wiewohl nun kein Wort, das ich<lb/>
zu sagen für gut befinde, außerhalb irgendeines<lb/>
Rahmens gesprochen sein kann, auch nicht des<lb/>
Rahmens der <rs type="pers" ana="n_92496" ref="#fk__p_46664">Offenbach-Welt</rs>, so bin ich doch entschlossen<lb/>
</p>
            <p ana="pr155025">
, der <rs type="inst">Konzertdirektion</rs> entgegenzukommen<lb/>
und meine Erklärungen persönlicher Art <seg type="spc">innerhalb</seg><lb/>
des Programms der eigenen Schriften abzugeben.<lb/>
<seg type="i">[Lebhafte Heiterkeit]</seg> Ich kann das umso leichter tun,<lb/>
als ja der ganze Inhalt meines Programms und aller<lb/>
meiner Programme aus nichts anderem besteht als aus<lb/>
dem Kampf gegen <seg type="insult">die Presse und deren prominente<lb/>
Stellen</seg>, was vielleicht der <rs type="inst">Konzertdirektion</rs> bisher<lb/>
nicht bekannt war. Die Zuschrift der Firma, in der sich<lb/>
die Furcht vor der Rache <seg type="insult">der prominenten Stellen</seg> ausdrückt<lb/>
, nehme ich als einen dankenswerten Beleg<lb/>
für die Notwendigkeit jenes Kampfes zur Kenntnis,<lb/>
und ich fühle mich innerhalb einer gesellschaftlichen<lb/>
Ordnung, in der dieser Kampf noch nicht zur Entscheidung<lb/>
 gelangt ist, moralisch verpflichtet, den<lb/>
tieferen Sinn der Bitte zu unterstreichen und zu<lb/>
unterstützen. Die <rs type="inst">Konzertdirektion</rs> kann natürlich<lb/>
nicht im Ernst glauben, irgendeinen Einfluß auf<lb/>
meine geistigen Entschließungen, auf ein Wort<lb/>
innerhalb oder außerhalb meines Programms nehmen<lb/>
zu können, und richtet in Wahrheit den Brief nicht<lb/>
an mich, sondern an <seg type="insult">die prominenten Stellen der<lb/>
Presse</seg>, an die ich ihn gern weiterleite und vor denen<lb/>
ich zum Schutze der <rs type="inst">Konzertdirektion</rs> bereit bin,<lb/>
eidlich zu erhärten, daß sie an der Gestaltung oder<lb/>
Durchbrechung meiner Programme vollkommen<lb/>
unschuldig ist. Ich weiß, daß wie <rs type="pers">Wallensteins</rs><lb/>
Kammerdiener <seg type="insult">ein jeder Faktor der heutigen <seg type="ELIDASH">Betriebswelt</seg><lb/>
und Kunstwelt</seg> das gewisse kleine Gut im Kärntnerland<lb/>
 hat »und sorgt, sie nehmen’s ihm, weil er<lb/>
bei mir ist«. Ich erkläre also, daß die <rs type="inst">Konzertdirektion<lb/>
</rs>, die sich eben nie mit mir hätte einlassen<lb/>
sollen und es wahrscheinlich nie wieder tun wird<lb/>
<seg type="i">[Heiterkeit]</seg>, von meinem Beginnen ebenso überrascht<lb/>
und überrumpelt war wie jeder andere meiner<lb/>
Zuhörer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155026">
<space/>Einer dieser, <seg type="insult">ein Verehrer des Herrn <rs type="pers" ana="n_92497" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg>,<lb/>
schreibt mir nun, mit Angabe der Telephonnummer<lb/>
</p>
            <p ana="pr155026">
, von der ich aber keinen Gebrauch gemacht<lb/>
habe:<lb/>
</p>
            <p ana="pr155028">
<space/>Sehr geehrter Herr <rs type="pers" ana="n_92498" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr155029">
<space/>Man kann ein Verehrer <rs type="pers" ana="n_92499" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerrs</rs> sein — und trotzdem<lb/>
Ihre Arbeit achten. Ich bin <seg type="insult">solch <seg type="spc">merkwürdiges Individuum</seg></seg>.<lb/>
<seg type="i">[Stürmische Heiterkeit]</seg> Ich bitte Sie <seg type="spc">daher</seg>, an Ihrem nächsten Abend<lb/>
die gegen <rs type="pers" ana="n_92500" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> gestern erhobenen Vorwürfe zu beweisen und zweitens<lb/>
sich darüber zu äußern, warum Sie die Klage gegen <rs type="pers" ana="n_92501" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> zurückgezogen<lb/>
 haben. (Sie wollen doch selbst verklagt werden.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr155031">
Daß hierin kein <seg type="insult">Widerspruch</seg> gelegen ist und daß<lb/>
ich trotz voraussichtlicher Verurteilung in Berlin<lb/>
lieber geklagt sein als klagen will, glaube ich letzthin<lb/>
schon auffassungsfähigeren Hörern gesagt zu haben.<lb/>
Auch die Gründe angedeutet zu haben, warum ich<lb/>
die Klage gegen <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_92502" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> — zugleich mit der<lb/>
Zurückziehung seiner Klage gegen mich — zurückgezogen<lb/>
 habe. Was den anderen Wunsch des<lb/>
Briefschreibers betrifft, so kann er nicht so leicht<lb/>
erfüllt werden wie der der <rs type="inst">Konzertdirektion</rs>. Beweise<lb/>
habe ich vor Gericht zu führen. Da ich aber vermutlich<lb/>
 noch weitere dreißig Jahre die <rs type="self" ana="werk_28216">Fackel</rs> herausgeben<lb/>
werde, ehe mir diese Gelegenheit von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_92503" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg><lb/>
gewährt werden wird <seg type="i">[Zustimmung]</seg>, so werde ich natürlich<lb/>
 die Beweise schon in der <rs type="self" ana="werk_28217">Fackel</rs> führen, in deren<lb/>
Forum ich doch eben den ganzen Fall retten wollte,<lb/>
als ich ihn der Judikatur entzog. Nur muß ich die<lb/>
Ungeduld <seg type="insult">der Verehrerschaft des Herrn <rs type="pers" ana="n_92504" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> auf das<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_28218"><seg type="spc">übernächste</seg> Heft</rs> der <rs type="self" ana="werk_28219">Fackel</rs> vertrösten. Bis dahin<lb/>
ist beiweitem keine so lange Frist als jene, auf die<lb/>
mich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_92505" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> bis zur endlichen Austragung meiner<lb/>
Klagesache anweisen wollte. Im <rs type="selfRef" ana="werk_28220">nächsten Heft</rs> der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_28221">Fackel</rs> bin ich hauptsächlich mit <seg type="insult">einer andern<lb/>
Persönlichkeit</seg> beschäftigt, die zu beleidigen mir<lb/>
nicht gelingen will, <seg type="insult">gleichfalls einer prominenten<lb/>
Stelle der Presse, einem Originalmitarbeiter des<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_28222">Neuen Wiener Journals</rs>, nämlich dem <RS pers="Johannes Schober" globID="name_202779">Polizeipräsidenten<lb/>
</RS> von Wien</seg> <seg type="i">[Stürmische Heiterkeit]</seg>. Was nun<lb/>
die Beweise betrifft, die ich wegen ihres ungeheuren<lb/>
</p>
            <p ana="pr155031">
Umfangs beim besten Willen nicht im mündlichen<lb/>
Vortrag abwickeln könnte — sie würden dessen Rahmen<lb/>
sprengen —, so erkläre ich schon jetzt, daß sie fast<lb/>
ausschließlich von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_92506" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> selbst bereitgestellt<lb/>
sein werden, wenngleich nicht in seiner Eigenschaft<lb/>
als <seg type="insult">Schwiegersohn</seg>, sondern mehr als <seg type="insult">deutschnationaler<lb/>
 Patriot</seg>. Sie sind in diesen eigenhändig<lb/>
verfaßten Schriftsätzen <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_92507" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> enthalten<lb/>
<seg type="i">(vorweisend)</seg>, in Manuskripten, für die der <rs type="inst">Verlag<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_8134" ref="#fk__p_58842">Rowohlt</rs></rs> viel Honorar zahlen würde und die ich<lb/>
völlig kostenlos erworben habe. Da der Autor ohne<lb/>
Zweifel Abschriften besitzt, so würde ich ihm <seg type="spc">raten</seg>,<lb/>
<seg type="spc">Prävenire zu spielen und es zu riskieren</seg>,<lb/>
<seg type="spc">diese Schriftsätze selbst zu veröffentlichen<lb/>
</seg>. Ich glaube aber nicht, daß er es tun wird.<lb/>
Der Besitz dieser Werke ist der Erfolg meines erledigten<lb/>
Prozesses, in welchem ich Kläger war. Um dieser Beute<lb/>
willen hätte ich hundert Prozesse angestrengt und<lb/>
hundert zurückgezogen. Daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_92508" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> es nicht wagen<lb/>
wird, diese Beute, die ich ihm <seg type="spc">hiemit ausdrücklich<lb/>
 anbiete</seg>, als sein geistiges Gut zu reklamieren<lb/>
und der geistigen Welt Deutschlands zu präsentieren,<lb/>
davon bin ich überzeugt. Er hat bloß die kleine<lb/>
Notiz gewagt, die er gestern unter der dürftigen<lb/>
Spitzmarke »<rs type="title">Glossenzettel</rs>« in seine schon bekannte<lb/>
Rubrik <seg type="insult">»<rs type="title"><seg type="spc">Die faden Fehden</seg></rs>«</seg> eingereiht hat.<lb/>
<seg type="insult">Dieser bescheidene Titel</seg>, der von dem <seg type="insult">geringen<lb/>
Maß polemischen Selbstvertrauens des Herrn <rs type="pers" ana="n_92509" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg><lb/>
Zeugnis gibt, wird, was den Partner der Fehde<lb/>
betrifft, kaum zu halten sein. <seg type="spc">Denn ich will<lb/>
schon dafür sorgen</seg>, <seg type="spc">daß die reichsdeutschen<lb/>
 Leser</seg>, <seg type="spc">ja <seg type="insult">selbst die Verehrer<lb/>
des Herrn <rs type="pers" ana="n_92510" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> auf die Kosten der Unterhaltung<lb/>
 kommen</seg>! <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_92511" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg>, dessen Polemiken<lb/>
seit Jahrzehnten anerkanntermaßen an Kraft gewinnen<lb/>
, wenn sie wortwörtlich von mir übernommen<lb/>
werden <seg type="i">[Großer Beifall]</seg>, schreibt (<seg ana="Berliner Tageblatt,&#10;Abendausgabe 29. März"/>):<lb/>
</p>
            <p ana="pr155034">
<space/><seg type="insult"><seg type="spc">Ein Wiener Literat</seg></seg> (ich nenne den Namen nicht:<lb/>
<seg type="spc">um ihn zu ärgern</seg>) hat in einer <seg type="insult">»Vorlesung«</seg> <seg type="insult"><seg type="spc">unsaubere<lb/>
Beschimpfungen</seg></seg> wider mich <seg type="spc">versucht</seg>. (<seg type="spc">Wer glaubt ihm</seg>?)<lb/>
<seg type="i">[Stürmische Unterbrechung. Das Auditorium ruft: Alle!]</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr155036">
Dies die Tatbestandsaufnahme, die <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_92512" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> <seg type="spc">sichtlich<lb/>
 nicht für eine Klage wegen Ehrenbeleidigung<lb/>
 zu verwenden</seg> beabsichtigt. <seg type="spc">Ich<lb/>
nenne</seg> den Namen <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_92513" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg>, ich <seg type="spc">nannte<lb/>
ihn stets</seg> und <seg type="spc">ich habe den Träger dieses<lb/>
Namens einen <seg type="insult">Schuft</seg> genannt</seg>. Die Absicht,<lb/>
ihn zu ärgern, hat mich nicht geleitet, sondern die<lb/>
Absicht, die Theatermenschheit von ihm zu befreien.<lb/>
Wer mir glaubt? Ein Saal, der es durch dröhnenden<lb/>
Beifall bezeugt hat. <seg type="i">[Stürmische Zustimmung]</seg> Und<lb/>
hundert Säle würden mir glauben. Aber das wäre<lb/>
vielleicht nur eine Podiumwirkung, wie ich sie vor<lb/>
Asthmatikern voraushabe. Ich glaube indes, daß mir<lb/>
die geistigen und reinen Leser, die es in Deutschland<lb/>
 gibt, glauben werden, wenn sie lesen, was zu<lb/>
schreiben, nein, was abzudrucken ich versprochen<lb/>
habe. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_92514" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> wird vor mir satirisch und setzt<lb/>
die Vorlesung, die ich gehalten habe, in Gänsefüßchen.<lb/>
Aber <seg type="insult">diese Füßchen eines Gänserichs</seg> hinken <seg type="i">[Lebhafte<lb/>
 Heiterkeit]</seg>, <seg type="insult">dieses Verziehen eines schlecht<lb/>
gespitzten Mundes</seg> ist eine <seg type="insult">Unwahrhaftigkeit</seg> und<lb/>
er weiß, daß er sein Lebtag noch keinen Vortrag<lb/>
erlebt, geschweige denn gehalten hat, der an den<lb/>
von »<rs type="title">Pariser Leben</rs>« hinanreichen könnte. <seg type="i">[Stürmische<lb/>
Zustimmung]</seg> Wenn <seg type="insult">dem Herrn <rs type="pers" ana="n_92515" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg>, den als meinen<lb/>
polemischen Partner sich vorzustellen schon etliche<lb/>
Phantasie erfordert — wenn ihm der Atem ausgeht<lb/>
und ihn selbst der <seg type="insult">Mangel an Witz</seg>, der ihn sonst<lb/>
auszeichnet, im Stiche läßt <seg type="i">[Heiterkeit]</seg>, wenn er in<lb/>
die Situation gerät, die im Theaterjargon »bibbern«<lb/>
heißt, so wird er leger, unbefangen und tut so, als<lb/>
ob ihn die geringfügige Sache gar nicht alterierte.<lb/>
Er schreibt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr155038">
<space/><seg type="spc">Man soll</seg> <seg type="insult">den faden Fehden</seg> einen heiteren Zug abgewinnen.<lb/>
<seg type="insult">Der Herr</seg> war von mir öffentlich ein <seg type="insult">Verleumder</seg> genannt worden.<lb/>
Er erhob Klage. Doch <seg type="spc">obschon er die Möglichkeit hatte</seg>,<lb/>
<seg type="spc">sie durchzuführen</seg>, stand er <seg type="spc">hochherzig</seg> davon ab.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155040">
Nein, ganz so schlicht und geradezu verhält sich<lb/>
die Angelegenheit nicht <seg type="i">[Lebhafte Heiterkeit]</seg> und ich<lb/>
muß den Hörer bitten, zu warten, bis er ein Leser<lb/>
wird, um <seg type="insult">das ganze Ausmaß dieser Verlogenheit</seg><lb/>
ermessen und entscheiden zu können, <seg type="spc">ob <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92516" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> mir wirklich die Möglichkeit gelassen<lb/>
hat</seg>, <seg type="spc">die Klage durchzuführen</seg>. Die Hochherzigkeit<lb/>
 seines eigenen Anwaltes, der den Antrag stellte,<lb/>
Klage und Widerklage gegen einander zu kompensieren<lb/>
, sollte er doch <seg type="spc">mir</seg> nicht nachrühmen! Warum<lb/>
hatte ich geklagt? Worum ging es in diesem Prozeß?<lb/>
Empfand ich es wirklich als Ehrenmakel, daß <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92517" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> mich einen <seg type="insult">Verleumder</seg> genannt hatte? Nein:<lb/>
ich wollte vor der dupierten Öffentlichkeit, der er<lb/>
sich als Pazifisten nach dem Umsturz empfahl, <seg type="insult">die<lb/>
Tätigkeit des Herrn <rs type="pers" ana="n_92518" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> während des Kriegs</seg> zur<lb/>
Anschauung bringen, und daß er so und auch anders<lb/>
könne. Es sei wie es wolle — <seg type="i">[Stürmische Heiterkeit und<lb/>
Applaus]</seg> es war doch so schön. Warum hatte er mich<lb/>
<seg type="insult">Verleumder</seg> genannt? Neben <seg type="insult">zahllosen blutrünstigen<lb/>
Gedichten</seg>, die er in der <rs type="inst"><seg type="insult"><rs type="pers" ana="n2_8135" ref="#fk__p_52882">Scherl’schen Kriegslivree</rs></seg></rs><lb/>
unter dem <foreign xml:lang="fr">nom de guerre</foreign> »<rs type="pers" ana="n_92519" ref="#fk__p_38072">Gottlieb</rs>« veröffentlicht<lb/>
hatte, habe ich ihm eines, das nicht gräßlicher war<lb/>
als die andern, mit Unrecht zugeschrieben. Das war<lb/>
eine Angelegenheit der tatsächlichen Berichtigung.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_92520" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> zog es vor, von <seg type="insult">Verleumdung</seg> zu sprechen.<lb/>
Warum habe ich meine Klage zurückgezogen? Ich<lb/>
habe meine Klage gegen <seg type="insult">den Herrn <rs type="pers" ana="n_92521" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg>, wie ich<lb/>
schon neulich selbst enthüllt habe, zurückgezogen<lb/>
— wie <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_92522" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> die seine gegen mich, was er<lb/>
zu enthüllen unterläßt —, weil (und das wird<lb/>
gründlich erörtert werden) der Beklagte prompt am<lb/>
Vortag vor jedem, immer wieder durch anderthalb<lb/>
Jahre neu angesetzten Termin einen neuen Schriftsatz<lb/>
</p>
            <p ana="pr155040">
 überreicht hat, der, strotzend von <seg type="insult">doloser<lb/>
Fälschung, Verleumdung</seg>, <seg type="insult"><seg type="spc">Denunziation meines<lb/>
Vaterlandsverrats</seg></seg>, doch beantwortet werden<lb/>
mußte, um dem ungünstigen Eindruck auf die<lb/>
Richter, den <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_92523" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> präparierte, entgegenzuwirken<lb/>
. Ich ging schließlich auf das Anerbieten des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_92524" ref="#fk__p_55701"><abbr>Dr.</abbr> Wolfgang Heine</rs> ein, weil der Prozeß nie<lb/>
zu Ende gegangen wäre und ich <seg type="insult">die schönen Schriftsätze<lb/>
 des Herrn <rs type="pers" ana="n_92525" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg>, von ihm selbst verfaßt, <seg type="spc">nie<lb/>
freibekommen hätte</seg>. Dazu kamen außerordentliche<lb/>
 Schwierigkeiten der deutschen Prozeßführung,<lb/>
die dem entfernten und ungemäß vertretenen Ausländer<lb/>
 erwuchsen, da nämlich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_92526" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> sich auf die<lb/>
Bestimmung zurückzog, wonach er für einen Schimpf,<lb/>
der als »sofortige Erwiderung« aufzufassen sei, Straflosigkeit<lb/>
 erwirken konnte, und diese Taktik noch durch<lb/>
eine Widerklage kompliziert wurde, die er gegen<lb/>
mich angestrengt hatte. Die Erkenntnis, die ich aus<lb/>
<seg type="insult">den unvergleichlichen Schriftsätzen des Herrn <rs type="pers" ana="n_92527" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg><lb/>
wie aus anderen Fakten geschöpft und kürzlich hier<lb/>
formuliert habe, bietet nun die mir weit erwünschtere<lb/>
Gelegenheit, mich zum <seg type="spc">Angeklagten</seg> vor einem<lb/>
Berliner Gericht zu machen, und <seg type="spc">ich wiederhole<lb/>
mein Versprechen</seg>, <seg type="spc">daß ich den Termin<lb/>
durch keinen Schriftsatz hinausziehen<lb/>
würde</seg>. Ich gehe aber noch weiter, indem ich sage,<lb/>
daß falls <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_92528" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> etwa meine <seg type="spc">Absicht</seg> der<lb/>
beleidigenden Herausforderung und das <seg type="spc">formale</seg><lb/>
Moment zu statten käme, ich mir aus einer Verurteilung<lb/>
 nicht das geringste machen werde, wenn<lb/>
mir nur vor der größten Öffentlichkeit, vor derselben<lb/>
, die vor <seg type="insult">dieser prominenten Stelle</seg> bis heute<lb/>
zittert, Gelegenheit gewährt ist, den Beweis zu<lb/>
führen, wie <seg type="insult">diese Autorität</seg> in Wahrheit beschaffen<lb/>
ist und daß <seg type="spc"><seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_92529" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs></seg> das ist</seg>, <seg type="spc">was<lb/>
ich ihn genannt habe</seg>. Dieser Beweis würde<lb/>
mir in einem Maße gelingen, daß <seg type="insult">selbst den merkwürdigen<lb/>
 Individuen</seg>, die die <seg type="insult">Verehrung für den</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr155040">
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_92530" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> nicht nur hegen, sondern auch mit<lb/>
der Achtung vor meiner Arbeit vereinigen können<lb/>
— was ich doch bisher nicht für möglich gehalten<lb/>
hätte — <seg type="i">[Lebhafter Beifall]</seg>, die Augen übergehen<lb/>
werden. Im Rahmen eines Berliner Vortrags aus<lb/>
eigenen Schriften kann ich diesen Beweis leider nicht<lb/>
führen, weil die Vorlesung der eigenen Schriften <seg type="insult">des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_92531" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg>, worin er mich als <seg type="insult">Landesverräter</seg> denunziert<lb/>
 und als <seg type="insult">Plagiator der <rs type="title">Offenbarung <rs type="pers">Johannis</rs></rs></seg><lb/>
entlarvt, mehrere Stunden in Anspruch nehmen und<lb/>
ganz bestimmt den von der <rs type="inst">Konzertdirektion</rs> vorgestellten<lb/>
 Rahmen sprengen würde. <seg type="i">[Heiterkeit]</seg> Ich<lb/>
muß also um Geduld und um etwas Vertrauen bitten,<lb/>
das ich mir ja bei <rs type="pers" ana="n_92532" ref="#fk__p_38072"><seg type="insult">Kerr-Verehrern</seg></rs> zugleich mit der<lb/>
Achtung vor meiner Arbeit verdient zu haben glaube.<lb/>
Es wird aber auch keinen <seg type="insult">Todfeind</seg> geben, der meinen<lb/>
könnte, daß ich eine angekündigte Aktion nicht<lb/>
exakt, zu allseitiger Befriedigung und so, daß auch<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_92533" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> seine ästhetische Freude hat, durchführen<lb/>
werde. <foreign xml:lang="it">Ecco.</foreign> <seg type="i">[Stürmischer Beifall]</seg> Leider scheint er<lb/>
nun ganz und gar damit einverstanden, daß die Verweisung<lb/>
 der Sache an das literarische Forum, die ich<lb/>
durch Zurückziehung meiner Klage vorgenommen<lb/>
habe, eine endgültige bleibt. Er schließt seine interessante<lb/>
 Notiz <seg type="insult">»<rs type="title">Die faden Fehden</rs>«</seg> mit dem Absatz:<lb/>
</p>
            <p ana="pr155042">
Ich verweise (<seg type="spc">nicht ungern</seg>) auf <abbr>S.</abbr> 209 meines Buchs »<rs type="title">Es sei,<lb/>
wie es wolle <seg type="symbol" subtype="3dots"/></rs>« — <seg type="spc">wo er gezeichnet ist</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155044">
Nämlich ich. Und zwar durch das Verslein vom<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="pers"><seg type="spc">Krätzerich</seg></rs>«</seg>, mit dessen wörtlichem Abdruck ich<lb/>
schon im Jahre <date>1913</date> eine Zeichnung besorgt habe,<lb/>
die der Literaturgeschichte angehört. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_92534" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg><lb/>
beruft sich jetzt auf diese Verse, wiewohl er <seg type="spc">für<lb/>
Gerichtszwecke dieselbe Polemik</seg>, die die<lb/>
Affäre <rs type="pers" ana="n_92535" ref="#fk__p_54245">Jagow</rs> betraf, <seg type="spc">als einen Exzeß zu entschuldigen<lb/>
 versucht hat</seg>. Es sei, wie es wolle <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
<seg type="i">[Stürmische Heiterkeit]</seg> Diese Verweisung auf <abbr>S.</abbr> 209 statt<lb/>
auf das Amtsgericht dürfte für <seg type="insult">die Verehrer des Herrn</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr155044">
<rs type="pers" ana="n_92536" ref="#fk__p_38072"><seg type="insult">Kerr</seg></rs> eine herbe Enttäuschung bilden. Denn sie werden<lb/>
sich immerhin sagen, daß es <seg type="spc">ein großer Unterschied<lb/>
 ist</seg>, <seg type="spc">ob</seg> <seg type="insult">»<seg type="spc">ein Wiener Literat</seg>«</seg> <seg type="spc">eine<lb/>
Klage wegen des Wortes</seg> <seg type="insult">»<seg type="spc">Verleumder</seg>«</seg> <seg type="spc">in<lb/>
Berlin zurückzieht oder ob <seg type="insult">der Führer des<lb/>
Berliner Geisteslebens</seg> die Bezeichnung</seg><lb/>
<seg type="insult">»<seg type="spc">Schuft</seg>«</seg>, <seg type="spc">gefallen in mündlichem Vortrag<lb/>
vor Berliner Hörern</seg>, <seg type="spc">auf sich sitzen läßt</seg>.<lb/>
<seg type="i">[Stürmischer Beifall]</seg> Wie? das Wort <seg type="insult"><seg type="spc">Schuft</seg></seg>, das<lb/>
<seg type="insult">eine bestimmte unehrenhafte Gesinnung</seg> bezeichnet,<lb/>
sollte in die Kategorie <seg type="insult">der <seg type="spc">unsauberen Beschimpfungen<lb/>
</seg></seg> gehören? Und um diesen entgegenzutreten<lb/>
, beruft sich einer darauf, daß er mich einen<lb/>
<rs type="pers"><seg type="insult"><seg type="spc">Krätzerich</seg></seg></rs> genannt hat und dergleichen mehr? Aber<lb/>
seit wann ist das gute deutsche Sprichwort: <seg type="spc"><seg type="insult">Der<lb/>
größte Schuft im ganzen Land</seg> ist und bleibt<lb/>
der <seg type="insult">Denunziant</seg></seg> eine Ungebühr und nicht eine<lb/>
der ethischen Gerechtsame gemäße Stigmatisierung?<lb/>
<seg type="spc">Beweise zu erbringen bin ich erbötig —<lb/>
könnte ich es nicht</seg>, <seg type="spc">wäre ich ein <seg type="insult">Schuft</seg></seg>!<lb/>
Nur muß man etwas Geduld haben. Vor einem<lb/>
Berliner Gericht erbringe ich die Beweise morgen —<lb/>
vor dem literarischen Forum dauerts noch eine Weile.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155045">
<space/>Denn ich muß bitten, zu bedenken, daß ich wahrscheinlich<lb/>
 der am meisten, wenngleich am erfolglosesten<lb/>
beschäftigte Schriftsteller deutscher Sprache bin. Ich<lb/>
bin gegenwärtig zum Beispiel mit der Zurückführung<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_92537" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> nach Wien beschäftigt <seg type="i">[Lebhafte Heiterkeit]</seg>,<lb/>
weil ich erkannt habe, daß es gegen <seg type="insult">die unüberwindlichen<lb/>
 Mächte des österreichischen Bürgertums<lb/>
zwischen Hakenkreuz und Kurszettel</seg>, gegen <seg type="insult">die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92538" ref="#fk__p_46939">Schober</rs>, <rs type="pers" ana="n_92539" ref="#fk__p_42795">Benedikt</rs> und <rs type="pers" ana="n_92540" ref="#fk__p_52612">Sieghart</rs></seg> angesichts des Versagens<lb/>
 der revolutionären Drohung keine andere<lb/>
Zuchtrute gibt als den <seg type="insult">Erpresser</seg>, welchen ich aus der<lb/>
vorgestellten Welt einer den Krieg überlebenden<lb/>
Sittlichkeit vertrieben habe und den ich zurückrufen<lb/>
muß, auf die Gefahr hin, daß, wenn es gelingt,<lb/>
man wieder sagen wird, es sei das Verdienst der<lb/>
</p>
            <p ana="pr155045">
Sozialdemokraten. <seg type="i">[Heiterkeit]</seg> Dieses Problem ist der<lb/>
Inhalt meines neuen Dramas, des Nachkriegsdramas<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Die Unüberwindlichen</rs>«</seg>, das bald erscheinen wird<lb/>
und aus dem ich Ihnen gern einmal den dritten<lb/>
Akt vorgelesen hätte. Nebst der Eröffnung vieler<lb/>
künstlerischen Welten, vor allem der des göttlichen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92541" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs>, nebst Sprachlehre und allem was mir<lb/>
der Tag zuträgt, kämpfe ich zur Zeit auch gegen<lb/>
die <rs type="inst">Vaterländischen Verbände</rs> in Bayern, die eine<lb/>
Erklärung in der nationalistischen Presse erlassen<lb/>
hatten, mein »<rs type="title">Traumstück</rs>«, das ich heute lesen werde,<lb/>
von der mutigen »<rs type="inst">Jungen Bühne</rs>« in München aufgeführt<lb/>
, sei <seg type="insult">die gemeinste Verhöhnung des toten<lb/>
Frontkämpfers</seg>. Ich kämpfe gegen <seg type="insult">die Macht des<lb/>
Troglodytentums</seg>, die immerhin den klaren Fall der<lb/>
<seg type="insult">Umsetzung des Totschlags in Druckerschwärze</seg> und<lb/>
der verkehrten Möglichkeit vorstellt. Doch immer<lb/>
wieder gegen <seg type="insult">die gefährlichere Macht eines halbschlächtigen<lb/>
 Intellektualismus</seg>, der sich <seg type="insult">in Österreich<lb/>
wie in Deutschland</seg>, also überall dort, wo schlechtes<lb/>
Deutsch geschrieben wird, nicht scheut, sich jener<lb/>
Hilfe gegen mich zu bedienen. <seg type="insult">Totschlagen und<lb/>
Totschweigen</seg> — zu jenem zu feig, hoffen sie doch<lb/>
alle, mit diesem mich aus ihrer Welt zu schaffen. Ich<lb/>
habe das Gefühl, daß ich all diese Abwehr, alle<lb/>
diese Kämpfe, wenngleich nicht mit größerem praktischen<lb/>
 Gelingen, so doch bei größerer Teilnahme<lb/>
beherzter Zeugen in Deutschland durchführen könnte,<lb/>
und es ist nicht unmöglich, daß ich, wenn mein<lb/>
dreißigjähriger Krieg gegen <seg type="insult">die österreichische Bourgeoisie<lb/>
 aller Rassen</seg>, äußerlich völlig erfolglos, termingemäß<lb/>
 abgeschlossen sein wird, hieher übersiedle<lb/>
<seg type="i">[Langanhaltender Beifall]</seg>, um hier im Sinne der Erwartung<lb/>
 meines toten Freundes und Kampfgenossen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92542" ref="#fk__p_43433">Frank Wedekind</rs>, <seg type="insult">das grauenhafte Philisterium</seg>, das<lb/>
sich des Theaterwesens unter der <seg type="insult">Maske zeitfortschrittlicher<lb/>
 Ideen</seg> bemächtigt hat, zu bekriegen. Er<lb/>
hat mich im Gegensatz zu <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_92543" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs></seg>, der<lb/>
</p>
            <p ana="pr155045">
mich <seg type="insult">einen »kleinen mießen Verleumder«</seg> nennt und<lb/>
wie <seg type="insult">alle großbürgerlichen Journalisten</seg> und <seg type="insult">alle vor<lb/>
mir wehrlosen Machtzitterer</seg> auf die <rs type="self" ana="werk_28224">Fackel</rs> als auf<lb/>
ein <seg type="insult">»Blättchen«</seg> hinweist, als den »mutigsten Kämpfer<lb/>
Österreichs« apostrophiert, der »als Ethiker unter<lb/>
den Geistern der Welt für sittliche Werte kämpft, deren<lb/>
Verwirklichung uns das nächste Jahrhundert bringen<lb/>
kann«. Er hat von mir gesagt, ich »wäre der erste, der<lb/>
dem Schauspieler den Weg zu der Darstellungskunst<lb/>
zeigen könnte, die unsere Zeit fordert«, und daß<lb/>
»die deutsche Bühne nur darauf wartet, mich mit<lb/>
offenen Armen zu bewillkommnen«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155046">
<space/>So beglaubigt, erkläre ich, daß ich als diesen<lb/>
Weg zu der Darstellungskunst unserer Zeit <seg type="spc">nicht</seg><lb/>
den Weg <seg type="insult"><seg type="spc">derer um <rs type="pers" ana="n_92544" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs></seg></seg> erkennen kann. Ich<lb/>
wurde gebeten, meinen Aufsatz »<rs type="title">Mein Vorurteil<lb/>
gegen <rs type="pers" ana="n2_8136" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs></rs>« vorzulesen. Ich kann es nicht tun,<lb/>
weil dieses Vorurteil von neuen Eindrücken überholt<lb/>
 ist. Ich habe »<rs type="title">Hoppla, wir leben</rs>« gesehen<lb/>
und ich sage, daß wir so auf dem Theater nicht<lb/>
weiter leben werden, hoppla! <seg type="i">[Stürmische Zustimmung]</seg><lb/>
Den Schlußruf »Man muß es ändern« mache<lb/>
ich mir zu eigen — ganz wie sich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_92545" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs></seg><lb/>
meine »<rs type="title">Letzten Tage der Menschheit</rs>« zu eigen<lb/>
gemacht hat und wie er sie wahrscheinlich ändern<lb/>
würde. Nie habe ich es glauben wollen, daß dieses<lb/>
Werk dem Stil des Theaters der Gegenwart entspreche<lb/>
, ja irgendetwas mit dem Theater zu schaffen<lb/>
habe. Jetzt weiß ich wenigstens, daß der Begriff der<lb/>
»Dramatisierung des Dokumentarischen«, den <seg type="insult">diese<lb/>
Leute</seg> haben, von mir bezogen und <seg type="insult">auf das grausam<lb/>
Schändlichste</seg> kompromittiert ist. Ich bewundere ihre<lb/>
<seg type="insult">Fertigkeit</seg>, den <seg type="insult">Dilettantismus</seg>, über den man in so<lb/>
reichem Maße verfügt, zugleich auf vier Szenen zu<lb/>
verteilen: rechts, links, oben und unten <seg type="insult">Dilettanten</seg>, und<lb/>
dazwischen die Wunder der Technik abgeklappert,<lb/>
die mit dem Theater überhaupt nichts zu tun haben.<lb/>
Aber die <seg type="insult">Arrangeure</seg> wollen ja mit dem Theater<lb/>
</p>
            <p ana="pr155046">
nichts gemein haben und hoffen, die Naturkräfte<lb/>
seines Raumes durch das Vorzeigen vergrößerter<lb/>
Zeitungsnotizen besiegen zu können. Als ob sich<lb/>
mit <seg type="insult">solchen Demonstrationen</seg> auch nur eine Beeinflußung<lb/>
 des Massenbewußtseins im Sinne einer Versammlungswirkung<lb/>
 erzielen ließe! Als ob mehr erreicht<lb/>
 wäre, als daß tausend einzelne das Dokument<lb/>
dem Sekundengedächtnis einverleiben. <seg type="insult">Kläglicheres,<lb/>
Kleinbürgerlicheres, geistig Konterrevolutionäreres</seg> als<lb/>
<seg type="insult">diese Theaterspielerei in Text und Wiedergabe</seg>, <seg type="insult">mit<lb/>
kleinen Chargen und großem Gebrülle</seg>, als <seg type="insult">diese<lb/>
Entehrung des Kriegsleids</seg> durch die <seg type="insult">Zitierung vor<lb/>
die Seelen des Kurfürstendamms</seg>; <seg type="insult">gesinnungsmäßig<lb/>
Niedrigeres</seg> als <seg type="insult">diesen Kunstbetrieb einer Weltrevolution<lb/>
 unter der Ägide von <rs type="pers" ana="n_92546" ref="#fk__p_56404">Katz</rs> und <rs type="pers" ana="n_92547" ref="#fk__p_60113">Katzenellenbogen<lb/>
</rs></seg> hat die weite Welt nicht erlebt <seg type="i">[Stürmische<lb/>
Zustimmung]</seg>, und es ist ganz in Ordnung, daß damit<lb/>
zwischen Newyork und Moskau gereist werden wird.<lb/>
Mein Eindruck von den »<RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="title" ana="name_202682" ref="#fk__p_43876">Räubern</rs></RS>« war bloß der,<lb/>
daß <seg type="insult">ein mittelmäßiges Heroentum</seg> auf <seg type="insult">die Walze<lb/>
zivilisatorischen Jargons</seg> abgezogen war, so daß<lb/>
<rs type="pers">Karl</rs> und <rs type="pers">Franz Moor</rs> <seg type="insult">denselben Rhythmus totaler<lb/>
Wurstigkeit</seg> hatten. Jener:<lb/>
</p>
            <p ana="pr155047">
<seg type="i">(Nachbildung der Raserei)</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr155049">
<seg type="insult">Menschen — Menschen — falsche — heuchlerische — Krokodilbrut.</seg><lb/>
Ihre Augen sind Wasser <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Küsse auf den Lippen — Schwerter<lb/>
im Busen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Bosheit hab ich dulden gelernt, kann dazu lächeln,<lb/>
wenn mein erboster Feind mir mein eigen Herzblut zutrinkt. Aber —<lb/>
wenn Blutliebe zur <seg type="insult">Verräterin</seg>, wenn Vaterliebe zur <seg type="insult">Megäre</seg> wird —<lb/>
so fange Feuer männliche Gelassenheit, verwildere zum Tiger<lb/>
sanftmütiges Lamm, und jede Faser recke sich auf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155051">
Ohne Grimm und Verderben. <seg type="i">[Große Heiterkeit]</seg> <rs type="pers">Franz</rs><lb/>
jedoch:<lb/>
</p>
            <p ana="pr155052">
<seg type="i">(Nachbildung des jüngsten Gerichts)</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr155054">
Da hört’ ich eine Stimme schallen aus dem Rauche des Felsens —<lb/>
<SPAN norm="Gnade">Gnăde</SPAN> — <SPAN norm="Gnade">Gnăde</SPAN> — jedem — Sünder — der Erde — und des Abgrunds<lb/>
 — du — allein — bist — verworfen. Nun warum lachst du<lb/>
nicht? <seg type="i">[Stürmische Heiterkeit]</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr155056">
Worauf ein aus einer alten <RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="title" ana="name_202683" ref="#fk__p_43876">Räubervorstellung</rs></RS> stehengebliebener<lb/>
, also richtiggehender <rs type="pers">Daniel</rs> erwidert:<lb/>
</p>
            <p ana="pr155058">
Kann ich lachen, wenn mir die Haut schaudert? <seg type="i">[Stürmische<lb/>
Heiterkeit]</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr155060">
Mein Eindruck von »<rs type="title">Hoppla wir leben</rs>« jedoch ist,<lb/>
daß <seg type="insult">Dilettanten ältesten Stils</seg> <seg type="insult">den Kitschkontrast<lb/>
von Soldatengräbern und tanzenden Girls</seg> unaufhörlich<lb/>
in die Feststellung fixieren <seg type="i">(phonographisch)</seg>: Es ist<lb/>
<seg type="spc">unerträglich</seg>! Es geht so nicht <seg type="spc">weiter</seg>! Was<lb/>
natürlich <seg type="insult">die Verdiener im Parkett</seg>, auf die man mit<lb/>
haushohen Dokumenten einstürmt, völlig unbewegt<lb/>
läßt, den <seg type="insult">Gattinnen</seg> ein angenehmes Gruseln beibringt<lb/>
und zum Schluß dem trockenen Fazit »Man muß es<lb/>
ändern« <seg type="insult">die völlige Teilnahmslosigkeit dieser durchhaltenden<lb/>
 Sippe</seg> sichert, die nichts fühlt, selbst wenn’s<lb/>
ihr ermöglicht wäre, und mittut, weils <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_92548" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg><lb/>
befohlen hat. Lange wird aber <seg type="insult">selbst der Kurfürstendamm<lb/>
</seg> dafür nicht Entree zahlen und aus <seg type="insult">der Sackgasse<lb/>
 dieser Dramaturgie</seg> gibt es nur den Ausweg<lb/>
in die Pleite. Ich fühle mich zu dieser hoffentlich<lb/>
nicht den Rahmen des Programms sprengenden<lb/>
Erklärung verpflichtet, weil <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_92549" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs></seg>, wie man<lb/>
mir unaufhörlich versichert, seinen Traum von den<lb/>
»<rs type="title">Letzten Tagen der Menschheit</rs>« noch nicht ausgeträumt<lb/>
 hat und bereit wäre, auf dem laufenden<lb/>
Band nach Wien zu marschieren <seg type="i">[Stürmische Heiterkeit]</seg><lb/>
um sie zu erwarten, sein neues Haus damit zu<lb/>
eröffnen und einen noch nie erlebten Tantiemensegen<lb/>
über mich zu schütten. Ich will aber nicht, und ich<lb/>
fühle mich zu dem Ausspruch dieser Weigerung verpflichtet<lb/>
, weil er in seinem Programmheft die »<rs type="title">Letzten<lb/>
Tage der Menschheit</rs>« als das höchste Werk dieser<lb/>
Epoche preist, das sie überleben werde, und weil<lb/>
das Mißverständnis entstehen könnte, daß mit solcher<lb/>
Lobpreisung im Hinblick auf <seg type="insult">meine Eitelkeit</seg> meinem<lb/>
Vorurteil gegen <rs type="pers" ana="n_92550" ref="#fk__p_42886">Piscator</rs> ein Ende gemacht sei.<lb/>
Nein, der Autor der »<rs type="title">Letzten Tage der Menschheit</rs>«,<lb/>
</p>
            <p ana="pr155060">
der an <seg type="insult">dieser Entartung</seg> erst erkannt hat, daß<lb/>
der Begriff der Dramatisierung des Dokuments<lb/>
durch ihn wahrhaft erfüllt wurde, ist unter keinen<lb/>
Umständen bereit, die <seg type="insult">Ableger</seg> durch das Original<lb/>
zu rehabilitieren und mit der <seg type="insult">Dramaturgie</seg>, die<lb/>
jenen Begriff innen und außen geschändet hat, mit <seg type="insult">dieser<lb/>
Dramaturgie</seg> als <seg type="insult"><seg type="spc">Kollektiv-Verbrechen</seg></seg>, gemeinsame<lb/>
 Sache zu machen. Er hofft, daß es ihm einmal<lb/>
im Sinne <rs type="pers" ana="n_92551" ref="#fk__p_43433">Wedekinds</rs> vergönnt sein werde, dem<lb/>
Schauspieler den rechten Weg zu der Darstellungskunst<lb/>
 unserer Zeit zu zeigen und <seg type="spc">vor allem</seg>, <seg type="spc">ihn<lb/>
auf diesem Wege von seinen <seg type="insult">Presse-Peinigern<lb/>
</seg> zu befreien</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr155061">
<space/>Am Schlusse fehlt das <seg type="insult">Klischee</seg> vom »nicht endenwollenden<lb/>
 Beifall«, der auch am letzten Abend jeder Nennung des<lb/>
populären Namens zuteil wurde wie insbesondere — und schon bei<lb/>
der Anführung des Titels — dem Vorwort zu <seg type="insult">meinem Plagiat<lb/>
»<rs type="title">Apokalypse</rs>«</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr155062">
<space/>Ich spreche nun, ich glaube zum erstenmale, mein<lb/>
Gedicht »<rs type="title">Apokalypse</rs>«, welches bereits als <seg type="insult">Plagiat</seg><lb/>
in die Literaturgeschichte Eingang gefunden hat. Das<lb/>
Verdienst, als erster darauf hingewiesen zu haben,<lb/>
daß darin Visionen und Worte aus der <rs type="title">Offenbarung<lb/>
<rs type="pers">Johannis</rs></rs> ohne Angabe der Quelle verwendet sind, gebührt<lb/>
 <seg type="insult">dem in Berlin ansässigen Wiener Schriftsteller<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92552" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs></seg>, der mir dahinter gekommen ist, nachdem<lb/>
ich seine Eigenart entdeckt und gefördert hatte. Der<lb/>
Hinweis auf <seg type="insult">mein Plagiat</seg>, der in Schriftsätzen <seg type="insult">des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_92553" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> an das <rs type="inst">Amtsgericht Charlottenburg</rs> eine<lb/>
Rolle spielt, war zunächst ohne Angabe der Quelle<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92554" ref="#fk__p_37909">Ehrensteins</rs> erfolgt, die erst auf mein Betreiben<lb/>
zitiert wurde. Dagegen stammt von <rs type="pers" ana="n_92555" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> selbst die<lb/>
folgende Enthüllung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr155064">
Er hat also <seg type="symbol" subtype="2dots"/> hier (<rs type="title">Apokalypse</rs>) ein <seg type="insult">Plagiat</seg> begangen. <seg type="spc">Auch<lb/>
anderswo</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <rs type="pers" ana="n_92556" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> schreibt in einer Polemik (‚<rs type="self" ana="werk_28225">Fackel</rs>‘ <date>1924</date>, <abbr>S.</abbr> 162)<lb/>
den Satz: »Aber wenn es schon hohl klingt, wo ein Kopf mit einem<lb/>
</p>
            <p ana="pr155064">
Buch <seg type="symbol" subtype="3dots"/> zusammenstößt« <abbr>u. s. w.</abbr> <seg type="symbol" subtype="2dots"/> er vergißt jedoch <seg type="spc">leider</seg> mitzuteilen<lb/>
, daß dieses Witzwort von <rs type="pers" ana="n_92557" ref="#fk__p_44128"><seg type="spc">Lichtenberg</seg></rs> stammt. <seg type="spc">Nicht<lb/>
von ihm</seg>. (<rs type="pers" ana="n_92558" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs>: »Wenn es hohl klingt, wo ein Kopf mit einem<lb/>
Buch zusammenstößt, muß es dann immer das Buch gewesen sein?«)<lb/>
</p>
            <p ana="pr155066">
Wozu ich nur zu bemerken habe, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_92559" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92560" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg’sche Wendung</rs> falsch zitiert, weil er sie<lb/>
eben nicht gleich mir dem Original entnommen hat.<lb/>
Aber ich gebe die Versicherung, und zwar ohne<lb/>
Angabe der Quelle <rs type="pers" ana="n_92561" ref="#fk__p_43876">Schillers</rs>, daß die <RS persTitle="Schiller" title="Don Carlos">schönen Tage<lb/>
von Aranjuez</RS> bald zu Ende sein werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155067">
<space/>Zu der in Berlin schon ein geflügeltes Wort gewordenen<lb/>
Frage »Wer glaubt ihm?« gibt ein Berliner Hörer den folgenden<lb/>
Situationsbericht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr155069">
Berlin-Halensee, <date>10. IV.</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr155070">
<space/>— — Denn der größte Teil der Presse verwahrt sich dagegen,<lb/>
<seg type="insult">ihrem »prominentesten« Mitglied</seg> eine unangenehme Antwort vorzulegen<lb/>
; jener kleine Teil aber, der ihm gern einmal eins auswischen<lb/>
möchte, steht hier in einer Front mit ihm gegen <seg type="insult">einen gemeinsamen<lb/>
Feind, den leibhaftigen Satan Nichtgenanntsollerwerden</seg>! Von so<lb/>
sicherem Port läßt sich’s gemächlich fragen, und vollends verständlich<lb/>
wird der Mut, den <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_92562" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> für seine Frage aufbringt, wenn eine<lb/>
<rs type="inst">Konzertdirektion</rs> aus Angst vor <seg type="insult">dem drohenden Preßrevolver</seg> sich anstrengt<lb/>
, auch die gesprochene Antwort zu verhüten. Doch diese Antwort<lb/>
 ließ sich nicht unterdrücken. Wer ihm glaubt? <seg type="spc">Die Befragten<lb/>
im <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8137" ref="#fk__p_57923">Schwechtensaal</rs></rs> riefen</seg>: »<seg type="spc">Alle</seg>!« Daß zu diesem Bekenntnis<lb/>
 mehr Mut gehört als zur Frage, wird <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_92563" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> einleuchten,<lb/>
wenn er erwägt, daß sich unter den Rufern viele Kampfgenossen<lb/>
befinden, <seg type="spc">die sich unter <seg type="insult">ihrem Wortführer <rs type="pers" ana="n_92564" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs></seg><lb/>
pazifistisch und revolutionär betätigen</seg>, <seg type="spc">infolgedessen<lb/>
 also gewärtig sein müssen</seg>, <seg type="spc"><seg type="insult">vom patriotischen<lb/>
Spitzel <rs type="pers" ana="n_92565" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs></seg> wegen <seg type="insult">Landesverrats</seg> denunziert<lb/>
zu werden</seg>! »Überrascht Sie denn das <seg type="insult">beim <rs type="pers" ana="n_92566" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg>?« <seg type="spc">fragte mich<lb/>
ein bekannter Publizist</seg>, als er sah, in welche Erregung mich<lb/>
die Enthüllung versetzt hatte. <seg type="spc">So sieht die Meinung über<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_92567" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> aus</seg>! Wohl hätte auch ich ihm die <seg type="insult">Schufterei</seg> zugetraut<lb/>
, die <seg type="insult">Vertrottelung</seg> aber, mit der er sich entblößt hat, schien mir<lb/>
über das Maß dessen hinauszugehen, was selbst in einem afghanischen<lb/>
Herzogtum die Polizei erlaubt, was jedoch der revolutionäre Pazifismus<lb/>
 noch lange nicht erlauben darf, wenn er vor Schändung<lb/>
bewahrt werden will! <seg type="spc">Jener Publizist entgegnete mir</seg>:<lb/>
»<seg type="spc">Wer nimmt einen <rs type="pers"><seg type="insult">Hanswurst</seg></rs> denn so ernst</seg>?« <seg type="insult">Dieser<lb/>
Schnuppestandpunkt</seg> eben ist es, der es einem <rs type="pers"><seg type="insult">Hanswurst</seg></rs> ermöglicht,<lb/>
</p>
            <p ana="pr155070">
uns dadurch zu kompromittieren, daß er, ohne durch Narrenkappe und<lb/>
Eselsohren gekennzeichnet zu sein, auf dem Führersitz das Narrenszepter<lb/>
 schwingen darf. Gewiß beweist die Art, wie er auf die Enthüllung<lb/>
 reagiert hat, daß er endgültig darauf verzichtet, ernstgenommen<lb/>
zu werden, ja daß er sich selbst nicht ernstnimmt, wenn er die <seg type="insult">Vorlesung<lb/>
 in Gänsefüßchen</seg> setzt und <seg type="insult">den Wiener Literaten</seg> nicht nennen<lb/>
will, um ihn zu ärgern. <seg type="insult">Das Niveau seiner »Polemik«</seg> zeigt aber auch,<lb/>
daß es bei ihm nicht einmal zum <rs type="pers"><seg type="insult">Hanswurst</seg></rs> langt, und daß der<lb/>
revolutionäre Pazifismus, wenn er sich schon unbedingt <seg type="insult">einen <rs type="pers">dummen<lb/>
<SPAN norm="August">Aujust</SPAN></rs></seg> leisten zu müssen glaubt, hier gewiß nichts zu lachen hat!<lb/>
</p>
            <p ana="pr155075">
<space/><rs type="pers" ana="n_92568" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> hat also, da die Antwort vom <date>29. März</date> in Berlin als<lb/>
zu bescheiden empfunden wurde, aufgefrischt von <seg type="insult">seinen Wiener<lb/>
<rs type="inst">Penbrüdern</rs></seg>, die ihn als <seg type="insult">Tänzerich</seg> der Frau <rs type="pers" ana="n_92569" ref="#fk__p_45523">Niese</rs> gesellt hatten,<lb/>
Atem geholt, um etwas Kräftigeres zu tun. Der Glossenzettel,<lb/>
vor der Abreise hingeworfen, war nichts, es staunte der Fachmann<lb/>
und es wunderte sich der <rs type="pers" ana="n_92570" ref="#fk__p_38072"><seg type="insult">Kerr-Verehrer</seg></rs>; aber nun, nach der Rückkehr<lb/>
, wurde ihm wohl die Tragweite dessen gegenwärtig, was sich<lb/>
inzwischen ereignet hatte. So läßt er denn am <seg ana="12. April im&#10;Berliner Tageblatt »Steile Strophen«"/> erscheinen, in der Hoffnung,<lb/>
daß ich da nicht mehr mit hinaufkommen und daß nun für alle<lb/>
Zeit Ruhe sein werde. Zuvörderst bietet er den »Sang eines<lb/>
Verliebten«, worin er, <seg type="insult">ein rüstiger Sechziger</seg>, die überraschendsten<lb/>
Leistungen verspricht. Sicher meint er, daß ich nicht so gewandt<lb/>
im Turnen sei wie er, der da imstande ist:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Und flögst du über Eis und Alp,</l>
<l>Ich häng’ mich an dein süßes Bein.</l>
</lg>
            <p ana="pr155079">
Auch wenn sie nach Feuerland reitet, so will er mitrennen,<lb/>
immer an das Bein gehängt. Mehr als das:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Turnst du zuletzt in den Vesuv,</l>
<l>Ich turne nach,</l>
<l>Ich hinterdrein,</l>
<l>Und sterb’ an deinem süßen Bein.</l>
</lg>
            <p ana="pr155083">
Nun folgt <seg type="insult">der scheinbare Kontrast</seg>, der aber von <seg type="insult">weit tieferer<lb/>
Brunst</seg> zeugt und erkennen läßt, an welchem Bein er in Wahrheit<lb/>
zu sterben Aussicht hat. Da ich in erotischen Dingen keine<lb/>
Prüderie kenne, und grausam wie ich bin, drucke ich es ganz<lb/>
und gar ab:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Wenn ich <seg type="insult">diesen Burschen</seg> lese,</l>
<l>Mahnt mich immer was an <seg type="insult">Käse</seg>.</l>
<l>Wie er schabt und wie er schuftet,</l>
<l>Silben dreht und Worte klaubt,</l>
<l>Wie er schweißverweslich duftet,</l>
<l>Wie er glubscht, ob man ihm glaubt.</l>
<l>Wie er mistet, rabulistet!</l>
<l>(Allemal</l>
<l>Stellt das <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8138" ref="#fk__p_55052"><seg type="insult">Kruppzeug</seg></rs></rs> sich »entrüstet</l>
<l>Aus Moral«.</l>
<l>Sittlich die <seg type="insult">Empörungsmiene</seg>.</l>
<l><seg type="insult"><SPAN norm="Polemist"><SPAN norm="Mistvieh">Polemistviech</SPAN></SPAN> mit Routine</seg>).</l>
</lg>
            <lg>
<l>Sätze pflücken, Sinn verrücken,</l>
<l>Fetzen fälschen, <seg type="insult">Finten</seg> fädeln,</l>
<l><seg type="insult">Letzte Journalistentücken</seg></l>
<l><seg type="insult">Mit dem Brustton eines Edeln</seg>.</l>
<l><seg type="insult">Winkelanwalt</seg>, <seg type="insult">Kniffgruppierer</seg>.</l>
<l><seg type="insult">Täuschen</seg> ist sein Tagewerk.</l>
<l><seg type="insult">Ehrenschänder</seg>, <seg type="insult">Schmähschriftschmierer</seg>,</l>
<l><seg type="insult">Aufgeblähter Jammerzwerg</seg>.</l>
<l>Auf <seg type="insult">spottbilligen Gebieten</seg></l>
<l>An <seg type="insult">dem kleinsten Auswuchs</seg> klebt er.</l>
<l><seg type="insult">Parasit an Parasiten</seg>.</l>
<l>(Darin lebt er; davon lebt er.)</l>
<l>Firm in <seg type="insult">fälschender Gemeinheit</seg>,</l>
<l><seg type="insult">Schmierian wie eh und je</seg>,</l>
<l><seg type="insult">Kämpferich für Recht und Reinheit</seg></l>
<l>Mit dem <seg type="insult">Dreh</seg>.</l>
<l><seg type="insult">Schwindelschwätzer; »u« für »x«</seg>.</l>
<l><seg type="insult">Richterpose</seg>; <seg type="insult">Gaunertricks</seg>.</l>
<l><seg type="insult">Eine pathosmieße, fette,</seg></l>
<l><seg type="insult">Krüppelkrumme, lügenlahme,</seg></l>
<l><seg type="insult">Kleine Querulantenklette</seg></l>
<l>Mit <seg type="insult">dem Hunger nach Reklame</seg>.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Ohne Hemmung, ohne Störung,</l>
<l>Täuscht und <SPAN norm="arrangiert">arrangschiert</SPAN> er plump.</l>
<l>Immer <seg type="insult">Brustton der Empörung</seg>: —</l>
<l><seg type="insult">Ein »gerechter« Lump</seg>.</l>
</lg>
            <lg>
<l><seg type="insult">Düfte</seg> dringen, <seg type="insult">Lügen</seg> klingen <seg type="symbol" subtype="3dots"/></l>
<l>Lächelnd ruft man dann und wann</l>
<l><rs type="pers">Götz von Berlichingen</rs></l>
<l>An.</l>
</lg>
            <p ana="pr155095">
Hier erhebt sich vor allem die Frage, ob er denn gar niemanden<lb/>
hat, der ihn berät und der ihn von Schritten, die ins Verderben<lb/>
führen, abhalten würde. In <seg type="insult">redaktionellen Kreisen</seg> besteht naturgemäß<lb/>
 kein Gefühl für Verantwortung und dort wird man ihm<lb/>
die technische Möglichkeit, <seg type="insult">einen Ausbruch der Besinnungslosigkeit<lb/>
</seg> vor das Publikum gelangen zu lassen, weit lieber öffnen<lb/>
als sperren. Aber die Familie müßte ihr Veto einlegen und selbst<lb/>
unverwundener Groll zurücktreten, wenn es doch gilt, einen<lb/>
<seg type="insult">Schwiegersohn</seg> im Jubeljahre vor heilloser Schädigung des Ansehens<lb/>
 zu bewahren. Es ist ohne Zweifel <seg type="insult">eine der tragischesten<lb/>
Angelegenheiten der Literatur</seg>, und ich muß sagen, daß der Zustand,<lb/>
in dem sich der Mann, chronisch seit Jahrzehnten, akut seit<lb/>
Monaten befindet, selbst mir, dem Schuldtragenden, Mitleid einflößt,<lb/>
so daß ich schwanke, ob ich von der stärkeren Kraft, die mir<lb/>
gegeben ist, Gebrauch machen soll: ihn abzudrucken. Wenn sein<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_28227">Blatt</rs> es schon getan hat, darf darum auch ich es tun? So greulich<lb/>
 <seg type="insult">der Verblendete</seg> mein leibliches Bild zeichnet — vermutlich<lb/>
ohne jemals die eigene Photographie gesehen zu haben —, ich<lb/>
habe, bewundert viel und viel gescholten, doch manches mit<lb/>
der <rs type="pers">Helena</rs> gemein:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="insult">Das Übel</seg>, das ich brachte, darf ich nicht</l>
<l>Bestrafen. Wehe mir! Welch streng Geschick</l>
<l>Verfolgt mich, überall der Männer Busen</l>
<l>So zu betören, daß sie weder sich</l>
<l>Noch sonst ein Würdiges verschonten <seg type="symbol" subtype="4dots"/></l>
<l>Einfach die Welt verwirrt’ ich, doppelt mehr,</l>
<l>Nun dreifach, vierfach bring’ ich Not auf Not.</l>
</lg>
            <p ana="pr155099">
So dürfte ich es nicht und die Rücksicht auf den <seg type="insult">Kranken</seg> hätte der<lb/>
polemischen Lust Einhalt zu tun — wenn nicht wieder die Pflicht<lb/>
geböte, eben an solchem Fall <seg type="insult">die Möglichkeit des journalistischen<lb/>
Betriebs</seg> darzustellen und eine <seg type="insult">Unverantwortlichkeit</seg>, wie sie wohl<lb/>
in keinem andern sozialen Beruf denkbar wäre. Darum muß ich<lb/>
mich des schönen Vorrechtes einer Humanität begeben, die<lb/>
mich darauf verzichten ließe, ihn mit Nachdruck zu quälen.<lb/>
Denn das ist ja der ungeheure, ihm bei aller <seg type="insult">Besinnungslosigkeit</seg><lb/>
tief bewußte Unterschied zwischen uns beiden, daß ich ihn nur<lb/>
wortgetreu zu zitieren brauche, um ihm wehe zu tun, während<lb/>
er nicht ein polemisches Wort von mir übernehmen könnte, ohne<lb/>
</p>
            <p ana="pr155099">
gleichfalls Schaden zu nehmen. Er weiß ja ganz genau, daß ich weder<lb/>
jemals in einem anderen Falle noch insbesondere in dem seinen<lb/>
»fälschen«, »täuschen«, »gruppieren«, »<SPAN norm="arrangieren">arrangschieren</SPAN>« mußte, um<lb/>
der stärksten Wirkung sicher zu sein; daß wenn je der schlichte<lb/>
Nachdruck eines Angriffs gegen mich für den Angreifer schmerzlich<lb/>
, so in seinem Falle tödlich war, und das eben ist es ja, was<lb/>
ihn <seg type="insult">zur Raserei, zu immer neuen Exzessen</seg> treibt und zu <seg type="insult">Selbstmorden<lb/>
</seg>, die längst schon überflüssig sind und vom <seg type="insult">Verblichenen</seg><lb/>
nur mehr <foreign xml:lang="la">in effigie</foreign> vorgenommen werden. Denn in der Journalistik<lb/>
kann man ja, wenn ich die Todesursache bin, auf diese Art<lb/>
seine Existenz fristen. Ach, wie sie sich alle zu entschädigen<lb/>
suchen, indem sie <seg type="insult">ihre Minusse</seg> mir aufdisputieren!<lb/>
</p>
            <lg>
<l>War ich das alles? Bin ich’s? Werd’ ich’s künftig sein,</l>
<l>Das <seg type="ELIDASH">Traumbild</seg> und Schreckbild <seg type="insult">jener Städteverwüstenden</seg>?</l>
</lg>
            <p ana="pr155103">
Ich weiß nicht, ob <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_92571" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> just der <rs type="pers">Achill</rs> ist, der »sich<lb/>
inbrünstig noch zu mir gesellte«. Aber ich weiß, daß er <seg type="insult">eine<lb/>
der üppigsten Haßbuhlschaften</seg> vorstellt, die mir auf meinem<lb/>
verschlungenen Pfade zugestoßen sind. Und sicher ist er der<lb/>
<rs type="pers"><seg type="insult">Lynkeus</seg></rs>, der mich ja auch in »Es sei, wie es wolle <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« gezeichnet<lb/>
 hat. Oft noch wird er vor mir zu Versen hingerissen<lb/>
sein, Schätze zu meinen Füßen herbeischleppen, <seg type="insult">Kisten voll<lb/>
Invektiven</seg>, die alle nur <seg type="insult">verkehrte Liebespfänder</seg> sind. Nun, ich<lb/>
schwinde nicht <rs type="pers">Helenen</rs> gleich hin, mir selbst zum Idol werdend,<lb/>
allein ich muß doch eine gewisse Ähnlichkeit mit meinem<lb/>
Monument haben, das seit undenklichen Zeiten mit steinerner<lb/>
Gelassenheit <seg type="insult">allerlei Notdurft und Exhibitionismus</seg> über sich ergehen<lb/>
läßt, aber noch die lebendige Kraft hat, <seg type="insult">die an ihm vermerkten<lb/>
 Pissoirinschriften</seg> zu fixieren, damit sie nur ja<lb/>
alle Vorbeigehenden lesen können. Ich habe die Empfindung,<lb/>
daß das zum Monument gehört und erst in gegenseitiger Verewigung<lb/>
 das wahre Bild zustandekommt, das die Nachwelt von<lb/>
dieser geistigen Gegenwart empfangen wird. So werde ich immer<lb/>
wieder Verse abdrucken, die, wenn der Verfasser zu sich kommt,<lb/>
von ihm ganz bestimmt eher in die Kategorie <seg type="insult">der »unsauberen<lb/>
Beschimpfungen«</seg> gerückt werden als <seg type="insult">die ehrliche Bezeichnung<lb/>
Schuft</seg>, für die ich ja mit aller besonnenen Sachlichkeit<lb/>
Beweise in Aussicht gestellt habe. Mit <seg type="insult"><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8139" ref="#fk__p_55052">Kruppzeug</rs></rs> und <SPAN norm="Polemist" part="initial"><SPAN norm="Mistvieh" part="initial">Polemistviech</SPAN></SPAN></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr155103">
<seg type="insult"><SPAN norm="Polemist" part="final"><SPAN norm="Mistvieh" part="final"/></SPAN></seg>, mit der Illusion, daß ich fett und krüppelkrumm sei,<lb/>
ist dagegen doch nicht aufzukommen und der unverwüstliche<lb/>
<rs type="pers">Götz von Berlichingen</rs> dürfte wohl nicht so sehr in einen Wunschtraum<lb/>
 hineinspielen, der nie in Erfüllung gehen wird, als vielmehr<lb/>
in einen Angsttraum, nämlich wegen der eisernen Hand. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_92572" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg><lb/>
will der Welt einreden, er glaube, daß meine Prosa ihm die Vorstellung<lb/>
 <seg type="insult">unappetitlichster Körperlichkeit</seg> vermittelt habe; aber der<lb/>
Vortrag der Briefarie <rs type="pers">Metellas</rs>, von <rs type="pers" ana="n_92573" ref="#fk__p_43433">Wedekinds</rs> Andacht unterm<lb/>
Apfelbaum und vieles andere, das ihn von seinem <seg type="insult">Wahn</seg> befreien<lb/>
könnte, wäre ja als Kunstleistung schon ein Wunder, wenn es <seg type="insult">der<lb/>
Region von Käse und »Schweißverweslichem«</seg> entstammte. (Man<lb/>
stelle sich nur vor, so etwas käme aus seinem <seg type="insult">Mündchen</seg>!) Damit<lb/>
ist’s also nichts, alles nur <seg type="insult">Angstschrei eines Getroffenen</seg>, der vor dem<lb/>
entscheidenden Schlag sich krümmt, nichts als wirklich »Versuch«<lb/>
<seg type="insult">unsauberer Beschimpfungen</seg>, zu absolutem Mißlingen verurteilt,<lb/>
an und für sich und umsomehr vor der unbeirrbaren Nüchternheit,<lb/>
mit der ich <foreign xml:lang="la">in medias res</foreign> <seg type="insult">einer brüchigen Reputation</seg> eingreife.<lb/>
Freilich wird in der Psychiatrie der Fall nicht häufig sein,<lb/>
daß <seg type="insult">die Angst des Schuldbewußtseins</seg> zwischen <seg type="insult">den Lauten der<lb/>
Tobsucht</seg> noch <seg type="insult">die handfeste Lüge</seg> durchläßt, die auf uneingeweihte<lb/>
 Hörer als die Aussage des Kenners wirkt. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_92574" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg><lb/>
weiß den Lesern des <rs type="paper" ana="werk_28228">Berliner Tageblatts</rs>, welches trotz dringender<lb/>
Bewerbung noch keine Annonce des Verlags meiner Bücher<lb/>
erlangt hat, zu erzählen, daß <seg type="insult">»Hunger nach Reklame«</seg> mein hervorstechendster<lb/>
 Wesenszug sei. Offenbar habe ich diesem in den Tagen,<lb/>
da <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_92575" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> in Wien ausschließlich vor <seg type="insult">Zeitungsleuten</seg> sprach, selbst<lb/>
bei diesen abstinkend, und sich dafür vom <rs type="inst">Penklub</rs> entschädigen<lb/>
ließ, offenbar habe ich meinem <seg type="insult">Reklamehunger</seg> eben damals<lb/>
durch die Abmachung gefrönt, daß Karten an die Berliner Presse<lb/>
selbst auf Bitten nicht ausgegeben, keine Bilder des Vortragenden<lb/>
ausgestellt werden dürfen und was dergleichen <seg type="insult">»Gaunertricks«</seg><lb/>
mehr sind, durch die ich mich schon seit so vielen Jahren der<lb/>
öffentlichen Beachtung aufdränge. Es ist ja gewiß nicht<lb/>
undenkbar, daß sich auf psychoanalytisch eine Möglichkeit herstellen<lb/>
 lassen wird, von der noch nicht dagewesenen Konsequenz,<lb/>
wie das Werk der <rs type="self" ana="werk_28229">Fackel</rs> die legitimste Verbindung mit der<lb/>
bürgerlichen Welt ausschaltet, von der Völlerei in Nichtreklame<lb/>
<seg type="insult">den Hunger nach Reklame</seg> abzuleiten. Aber ein sittlicher Vorwurf<lb/>
</p>
            <p ana="pr155103">
könnte diesen doch nur treffen, wenn er entgegen dem puritanischen<lb/>
 Schein auch nur in einem einzigen Fall positiv in Erscheinung<lb/>
 getreten wäre und etwa der nachweisbare Refus ihn zu<lb/>
einer Mißbildung des Urteils geführt hätte. Daß ich <seg type="insult">solchen<lb/>
Hunger nach Reklame</seg> auf die einfachste Art stillen könnte, wenn<lb/>
ich Freikarten und Rezensionsexemplare abgäbe, müßte sich<lb/>
eigentlich auch ein <seg type="insult">Schwachkopf</seg> denken. Aber ward je meine<lb/>
Definition »<seg type="insult">Kritik</seg> ist, wenn man auf wen eine Wut hat« erfüllt,<lb/>
so im Fall <seg type="insult">dieses <rs type="pers" ana="n_92576" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg>, und wie keinem andern Falle entstammt<lb/>
wohl diesem die grauenvolle Erkenntnis, daß die Einrichtung der<lb/>
Tagespresse es der <seg type="insult">Privatwut</seg>, welche doch die unpublizistischeste<lb/>
Sache von der Welt ist, ermöglicht, sich als sittliches und<lb/>
geistiges Werturteil vor dieser zu gehaben. Wenn die Druckleger<lb/>
nur wenigstens ahnten, wie sehr es meine öffentliche Angelegenheit<lb/>
 ist, mein Amt der Kulturkritik, die Erscheinung darzustellen,<lb/>
daß die <seg type="insult">Unverantwortlichkeit</seg> der <seg type="insult">Unzurechnungsfähigkeit</seg> nicht in<lb/>
den Arm fiel, sondern ihr, weil ich das Objekt war, Vorschub<lb/>
geleistet hat. Ist der <seg type="insult">Anfall</seg>, der wie alle <seg type="insult">Orgien der Haßliebe</seg><lb/>
endet, vorbei, so muß das Bewußtwerden der verschlechterten<lb/>
Situation etwas Furchtbares sein. Und ich glaube, <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_92577" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs>,<lb/>
an mein süßes Bein gehängt</seg>, leidet mehr an mir, als je einer in<lb/>
<seg type="insult">der langen Reihe meiner pervertierten Verehrer</seg> an mir gelitten<lb/>
hat, und er ist doch nicht mehr einer von den jüngsten. <seg type="insult">Dergleichen</seg><lb/>
kann nur weiterleben durch <seg type="insult">das Morphium des Selbstbetrugs<lb/>
einer Verhäßlichung meines Bildes</seg>, die immer mehr ihr eigenes<lb/>
Gesicht entstellt vor eben den Betrachtern, um deren Glauben sie<lb/>
ringen. Sie machen es alle wie der <rs type="pers" ana="n_92578" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>: sie bedrecken<lb/>
meine Photographie und haben damit <seg type="spc">mich</seg> psychologisch<lb/>
entlarvt. <seg type="insult">Der arme <rs type="pers" ana="n_92579" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> weiß, daß mein Auftreten in Berlin ihm<lb/>
den Todesstoß versetzt hat. Er hat davon erfahren, daß ein<lb/>
geistiges Hochgericht Demonstrationen des Abscheus und der<lb/>
Begeisterung, wie sie kaum je in einem Saal erlebt wurden, entfesseln<lb/>
 konnte. Daß die Jugend, die diesen achtmal füllte, buchstäblich<lb/>
 bei der bloßen Nennung des Namens <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_92580" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> alarmiert war<lb/>
zu einem Beifallsgedröhn, für dessen Stigma <seg type="insult">die Ehren des<lb/>
Kurfürstendamms</seg> nicht mehr entschädigen werden. Es war<lb/>
wirklich so, daß das Händeklatschen für den Vortragenden<lb/>
zugleich in dem Niederstampfen einer Reputation unterging, und<lb/>
</p>
            <p ana="pr155103">
nebst der Ansage des Entschlusses, mich in diesen Strudel zu<lb/>
stürzen, hatte insbesondere die Szene <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers"><rs type="pers" ana="n2_8140" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></rs> am Schreibtisch</rs>«</seg><lb/>
(über deren häufige Wiederholung der Akteur sich in einem<lb/>
Schriftsatz beklagt) wieder eine Wirkung, daß ich sie noch<lb/>
hundertmal in Berlin vorlesen könnte und, nach jeder Zeile unterbrochen<lb/>
 bis zum <foreign xml:lang="it">Ecco</foreign>, schon <seg type="insult">beim Spitzen des Mündchens</seg> den<lb/>
Saal verzückte. In diesen Mahlstrom gerissen, hat sich <seg type="insult">eine<lb/>
kritische Existenz</seg>, mag sie noch im Theaterparkett ihre Macht<lb/>
fristen und Schauspielernerven kujonieren, in ihre Atome aufgelöst<lb/>
. Ja, er fühlt, daß die <RS persTitle="Schiller" title="Don Carlos">schönen Tage von Aranjuez</RS>,<lb/>
selbst wenn ich sie wirklich dem <rs type="pers" ana="n_92581" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> gestohlen hätte,<lb/>
unwiederbringlich dahin sind! Und dazu stelle man sich vor,<lb/>
daß <seg type="insult">einer</seg>, dem schon mein Dasein die unbestimmte Empfindung<lb/>
verursacht, daß es an den Kragen geht, nun in der Erwartung<lb/>
leben muß, von seinen eigenen Dokumenten umgebracht zu<lb/>
werden. Dieser Zustand macht jeden Ausbruch in gebundener<lb/>
Sprache erklärlich und es ist kein Wunder, daß <seg type="insult">der berühmte<lb/>
»<rs type="pers">Krätzerich</rs>«</seg> nun von <seg type="insult">der selbstmörderischen Enthüllung</seg> übertroffen<lb/>
 wird, er sei bloß <seg type="insult">Parasit »an Parasiten«</seg>. Es werden in<lb/>
den nächsten Wochen noch schlimmere Unvorsichtigkeiten<lb/>
erfolgen, sie werden, bei allem Mitgefühl, meinem Nachdruck<lb/>
nicht entgehen — <seg type="spc">ich</seg> turne nach, ich hinterdrein —, und wir<lb/>
werden so mit der Zeit dem Resultat näherkommen, dem das<lb/>
schlechte Deutsch des <seg ana="Berliner Tageblattes"/> den guten Ausdruck<lb/>
geliehen hat, als es in dem Prozeßbericht über <seg type="insult">einen von Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92582" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> geförderten Theaterbetrüger</seg> schrieb:<lb/>
</p>
            <p ana="pr155105">
<space/>Die Verhandlung gegen <seg type="insult">den <seg type="spc">Inszenator der jungen Generation<lb/>
</seg></seg>, der, wie <rs type="pers" ana="n_92583" ref="#fk__p_38072">Alfred <seg type="spc">Kerr</seg></rs> gesagt hat, »nicht sich, sondern die<lb/>
dramatische Produktion bereichern wollte«, geht matt <seg type="spc">seinem</seg> Ende zu.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155107">
Die Sprachlehre ließ da nur einen Zweifel zu, ob das Ende<lb/>
<seg type="insult">des angeklagten Inszenators</seg> gemeint sei oder <seg type="insult">des kompromittierten<lb/>
 Sachverständigen</seg>, der sich wahrlich in Berlin eher<lb/>
die Anführungszeichen verdient hat als meine <seg type="insult">Vorlesungen</seg>. Und<lb/>
zum Glück beginnen schon die Leute dort sich zu fragen,<lb/>
wie lange sie einen <seg type="insult">Geistesrichter</seg> dulden werden, dessen Unabsetzbarkeit<lb/>
 doch kein schwierigeres Problem bilden dürfte als<lb/>
seine Unbeeinflußbarkeit und der, während er <seg type="insult">einem direktorialen<lb/>
Weinschieber</seg> <seg type="insult">ein künstlerisches Alibi</seg> schuf, sich nicht gescheut<lb/>
</p>
            <p ana="pr155107">
hat, an <rs type="pers" ana="n_92584" ref="#fk__p_44297">Georg Kaiser</rs> durch die Reduktion seines Werkes auf<lb/>
einen menschlich erklärbaren Unfall <seg type="insult">niedrigste Rache</seg> zu nehmen.<lb/>
Das Wort <seg type="insult">»Ehrenschänder«</seg> im Munde <seg type="insult">des Kritikers</seg>, der als<lb/>
<seg type="insult">Kritik</seg> <seg type="insult">jenen schnöden Vers</seg> veröffentlicht hat, nach dem er sich<lb/>
mindestens einen <seg type="insult">Anspielerich</seg> nennen müßte, <seg type="insult">des Autors eines<lb/>
Kriminalromans von Schriftsätzen</seg>, dessen spannender Inhalt die<lb/>
Spannung des wartenden Lesers befriedigen wird! <seg type="insult">»Schmähschriftschmierer<lb/>
«</seg>? Deutschland soll erfahren, auf wen die Bezeichnung<lb/>
 paßt! <seg type="insult">Ehrenschändung</seg> — woher denn? womit denn?<lb/>
Mit dem Wort <seg type="insult">Schuft</seg>? Man wird erkennen, daß, wo nichts mehr<lb/>
zu schänden war, ich einfach den Zustand festgestellt habe, <foreign xml:lang="it">ecco</foreign>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155108">
<space/>Wird der Befund als unerträglich empfunden, so hilft keine<lb/>
<seg type="insult">steile Strophe</seg>, sondern nur die Klage. Auch <seg type="insult">die Genugtuungen<lb/>
der <rs type="inst">Penklubs</rs> von Österreich-Ungarn</seg> werden nicht helfen. Nicht<lb/>
einmal der Nachweis, daß die <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Preßschlieferln</foreign></seg>, die in Budapest<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_92585" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> gelauscht haben, Landsleute <rs type="pers" ana="n_92586" ref="#fk__p_37957">Dürers</rs> sind. Wirklich<lb/>
und wahrhaftig: er benützte die Gelegenheit der Kritik eines<lb/>
Schwanks, den ein Halbfranzose verfaßt hat, um die anthropologische<lb/>
 Nuance anzubringen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr155110">
Wie der deutscheste Maler, <rs type="pers" ana="n_92587" ref="#fk__p_37957"><seg type="spc">Dürer-Albrecht</seg></rs>, von Ungarn. (Ich fühlte<lb/>
die Begeisterungskraft <seg type="spc">seiner dortigen Landsleute</seg> jetzt mit<lb/>
Entzücken.) Wie der deutsche Musikheros, <rs type="pers" ana="n_92588" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs>, von Belgiern stammt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155112">
Aber das national Bemerkenswerte daran ist weit eher die Selbstverständlichkeit<lb/>
, daß <rs type="pers" ana="n_92589" ref="#fk__p_38072"><seg type="insult">Kerr-Alfred</seg></rs> in Ungarn zu sprechen bereit<lb/>
war und daß man ihn ließ, weil dort eben <seg type="insult">seine kriegsdichterische<lb/>
 Wirksamkeit</seg> mehr Kredit genießt als <seg type="insult">seine<lb/>
pazifistisch-revolutionäre Gesinnung</seg>. In <seg type="insult">Wien</seg>, wo einem diese<lb/>
wie jene stagelgrün aufliegt, wurde <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_92590" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> gleichfalls von<lb/>
<seg type="insult">prominenten Landsleuten <rs type="pers" ana="n_92591" ref="#fk__p_37957">Dürers</rs></seg> gefeiert, an deren Spitze sich<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_92592" ref="#fk__p_43175">Felix Salten</rs></seg> befand, und nach dem Bericht des <rs type="paper" ana="werk_28231">Neuen<lb/>
Wiener Journals</rs> hat <seg type="insult">»das geistige Wien«</seg>, in welchem man<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92593" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> bemerkte, erkennen lassen, »wie sehr es den Dichter<lb/>
und schöpferischen Kritiker <rs type="pers" ana="n_92594" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs> verehrt und liebt«. <rs type="pers" ana="n_92595" ref="#fk__p_43175">Salten</rs><lb/>
hielt eine Ansprache, worin er <rs type="pers" ana="n_92596" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> »als einen zielbewußten<lb/>
geistigen Führer durch die Wirrnis der Zeit grüßte«, als <seg type="insult">Schöpfer<lb/>
einer neuen Prosa</seg>, nicht ohne deren Musik mit <rs type="pers" ana="n_92597" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92598" ref="#fk__p_43574">Schubert</rs> zu verknüpfen, worauf Frau <rs type="pers" ana="n_92599" ref="#fk__p_45523">Niese</rs> das <rs type="title">Fiakerlied</rs> sang.<lb/>
So daß abschließend bemerkt werden durfte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr155114">
Der Verlauf des glanzvollen Abends konnte <seg type="insult"><seg type="spc">Präsident <rs type="pers" ana="n_92600" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg></seg><lb/>
für seine <seg type="spc">opferwillige</seg> Mühe um die Entwicklung des <rs type="inst">Penklubs</rs><lb/>
die Genugtuung geben, daß dieser zu einem Zentrum der geistigen<lb/>
Welt Wiens geworden ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155116">
Das ist gewiß viel und daß der <seg type="insult">Ehrengast</seg> <seg type="insult">der Schöpfer einer<lb/>
neuen Prosa</seg> ist, weiß man, oder (auf daß ich nicht ein <seg type="insult">Anspielerich</seg><lb/>
sei) wüßte man, selbst wenn man nicht das Feuilleton gelesen<lb/>
hätte, worin er seinen Stil als bildstark, schlagend, mittagshell<lb/>
rechtfertigt und das mit dem Absatz schließt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr155119">
Hullóh! Hullóh-Hullóooh!!<lb/>
</p>
            <p ana="pr155121">
Aber man darf doch nicht vergessen, daß <seg type="insult">Präsident <rs type="pers" ana="n_92601" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg><lb/>
ehedem Toaste zu Ehren <seg type="insult">eines andern zielbewußten geistigen<lb/>
Führers durch die Wirrnis der Zeit</seg> gehalten hat, nämlich <seg type="insult">des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_92602" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg>, und es muß schon etwas zu bedeuten haben,<lb/>
daß er pünktlich dem Manne die Honneurs macht, mit dem ich<lb/>
für Berlin etwas Ähnliches vorhabe wie mit jenem für Wien.<lb/>
Ich weiß, <seg type="insult">die Honoratioren des Schrifttums</seg> tragen jetzt den von<lb/>
mir verliehenen Titel <seg type="insult">Schuft</seg>, wie weiland den kaiserlichen Rat.<lb/>
Nun, ich habe nicht die Absicht, <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_92603" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> aus Wien zu vertreiben<lb/>
, sondern im Gegenteil, ihm <seg type="insult">seinen <rs type="pers" ana="n_92604" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> wiederzubringen<lb/>
(was hält <rs type="pers" ana="n_92605" ref="#fk__p_42795">Benedikt</rs> davon?); ich möchte ihm nur dringend raten,<lb/>
mit <rs type="pers" ana="n_92606" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs>, Sprache und solchen Begriffen, die jenseits <seg type="insult">des<lb/>
Kalküls für <seg type="ELIDASH">Filmgeschäfte</seg> und Verlagsgeschäfte</seg> sind, künftig hauszuhalten.<lb/>
Er hat ferner in einem nachdenklichen Feuilleton über <seg type="insult">die<lb/>
Ewigkeitsaussichten <rs type="pers" ana="n_92607" ref="#fk__p_43530">Lehars</rs></seg> sich resignierend zu denjenigen gezählt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr155123">
die den <seg type="spc">Sturz alter Moralbegriffe</seg>, alter Dynastien und<lb/>
Gesellschaftsordnungen mitansehen konnten<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr155125">
Er hat sich alle Mühe gegeben, speziell jenen aufzuhalten. Wenn ich<lb/>
sicher wüßte, daß er den <rs type="pers">Damokles</rs> nicht mit dem <rs type="pers" ana="n_92609" ref="#fk__p_40455">Diogenes</rs> verwechselt<lb/>
, so würde ich erzählen, daß über seiner Biographie ein<lb/>
Protokoll hängt wie über der <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_92610" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> Schriftsätze, und daß<lb/>
— nach vergeblichen Versuchen, die gerichtliche Aussage zu vermeiden<lb/>
 — in diesem Protokoll dargestellt ist, wie er <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_92611" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg><lb/>
einen Brief <rs type="pers" ana="n_92612" ref="#fk__p_51379">Altenbergs</rs>, durch den ich herabgesetzt sein soll, zu<lb/>
anonymer Verwertung ausgeliefert hat. Daß sich <seg type="insult">die beiden rüstigen<lb/>
Sechziger</seg>, die es in <seg type="insult">dumpfer Wut</seg> über mein Dasein geworden<lb/>
sind und ihr in <seg type="insult">schmählicher Angeberei</seg> zum Durchstich verhelfen<lb/>
</p>
            <p ana="pr155125">
— daß sie sich zusammengefunden haben, erleichtert die Arbeit<lb/>
wesentlich. Die Theatermenschheit, wenn sie sichs auch nicht<lb/>
laut zu sagen getraut, weiß ganz genau, <seg type="insult">welches Kaliber</seg> in Wien<lb/>
und Berlin heute noch das maßgebende Wort über sie zu sprechen<lb/>
hat, und mag auch der unmittelbare Erfolg, den <seg type="insult">die bürgerliche<lb/>
Welt</seg> ihrem Todfeind in der gerechtesten Sache nicht überlassen<lb/>
wird, in unabsehbare Ferne gerückt sein, immer lauter wird das<lb/>
Hohngelächter der geistigen Welt über die Beschaffenheit der<lb/>
<seg type="insult">Leute</seg>, die sich als ihre <seg type="insult">zielbewußten Führer</seg> etabliert haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155129">
<space/><seg type="insult">Das <rs type="paper" ana="werk_28232">Neue Wiener Journal</rs></seg>, das durch den <seg type="insult">Kampf des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92613" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> gegen die Massagesalons</seg> in finanzielle Bedrängnis zu<lb/>
geraten schien, es sich aber so gerichtet zu haben scheint, daß<lb/>
es die Propaganda für jene mit der für <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_92614" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg>, ja mit<lb/>
dessen Mitarbeit vereinigen kann, hat ihm durch den prompten<lb/>
Nachdruck der Verse <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_92615" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> eine kleine Genugtuung<lb/>
bereitet. (Wenn ich <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="name_200493" ref="#fk__p_50373">alte Biach</rs></seg> wäre, würde ich sagen,<lb/>
man kann sich vorstellen, wie <seg type="insult">der brave Konzeptsbeamte vom<lb/>
Preßbüro</seg> glücklich war, einmal <seg type="insult">etwas Gutes und Gediegenes</seg><lb/>
für <seg type="insult">den hochverehrten Chef</seg> anstreichen zu können und nicht<lb/>
immer nur den Verdruß wegen der Autodiebe.) Nun ergibt sich<lb/>
für mich jedoch die Schwierigkeit, daß ich eigentlich nicht weiß,<lb/>
ob ich <rs type="pers" ana="n_92616" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> oder <rs type="pers" ana="n_92617" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs> nachdrucken soll, so daß ich es<lb/>
vorziehe, beide nachzudrucken. Aber die Sache selbst wird wieder<lb/>
für <rs type="pers" ana="n_92618" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs> problematisch. Er bringt nämlich <seg type="insult">die steilen Strophen</seg><lb/>
unter dem Titel<lb/>
</p>
            <p ana="pr155131">
(<seg type="spc">Wen meint <rs type="pers" ana="n_92619" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs></seg>?)<lb/>
</p>
            <p ana="pr155133">
und glaubt die Frage am Schluß stilistisch richtig wie folgt<lb/>
beantworten zu können:<lb/>
</p>
            <p ana="pr155135">
Mit einem Wort, <seg type="insult">so ein Polemist</seg> ist <rs type="pers" ana="n_92620" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs> — geradezu <rs type="pers" ana="n_92621" ref="#fk__p_47565">krauslich</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr155137">
Das gibt ein ganz nettes Kapitel zur Sprachlehre. Wen meint<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92622" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs>? Da man den Eigennamen nicht sofort als Dativobjekt<lb/>
erkennt, liest man ihn als das <seg type="insult">Subjekt</seg>, als das sich sein Träger<lb/>
ja wirklich durch das Gedicht qualifiziert hat, <seg type="insult">»so ein Polemist«</seg><lb/>
wird zu dem ihm gebührenden Prädikat, und die Worte »geradezu<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92623" ref="#fk__p_47565">krauslich</rs>« sind bloß das kritische Resumee, das sich füglich ergibt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr155137">
wobei nur <seg type="insult">der Schulbubenwitz »<rs type="pers" ana="n_92624" ref="#fk__p_47565">krauslich</rs>«</seg> ein wenig an<lb/>
Fülle verliert. Mit einem Wort, das <rs type="paper" ana="werk_28233">Neue Wiener Journal</rs><lb/>
wollte sagen, daß <seg type="insult">so ein Polemist</seg> <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_92625" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs></seg> geradezu<lb/>
grauslich ist, und es hat gesagt, <seg type="insult">so ein Polemist</seg> sei <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_92626" ref="#fk__p_38072">Alfred<lb/>
Kerr</rs></seg>, und findet ihn geradezu grauslich. Die <seg type="insult">Verhatschung</seg> wird<lb/>
ganz und gar dem Eindruck gerecht, daß der <seg type="insult">Dichter</seg> ein <seg type="insult">Selbstporträt<lb/>
</seg> geschaffen habe. Zu diesem gewiß nicht erwünschten<lb/>
Effekt kommt nun ein weiteres nicht zu unterschätzendes Pech,<lb/>
und <seg type="insult">die Leute — Dichter wie Nachdrucker</seg> — werden schon<lb/>
sehen, daß es seine Schwierigkeit hat, sich mit mir einzulassen,<lb/>
indem sich da, ohne mein geringstes Hinzutun, die Silben von<lb/>
selbst drehen, der Sinn sich selber verrückt und ohne das geringste<lb/>
<seg type="insult">Arrangschement</seg> die <seg type="insult">Finten</seg> sich zu fädeln beginnen. Es ist ein<lb/>
eigener Zauber. Da hat also der <seg type="insult">Dichter</seg> mich <seg type="insult">einen Parasiten<lb/>
an Parasiten</seg> genannt; daß ich <seg type="insult">ein Parasit an ihm</seg> sei, wird er<lb/>
doch gewiß nicht leugnen wollen, aber schließlich könnte <seg type="insult">dieser<lb/>
Akt von Selbstvergessenheit</seg> von ihm noch mit einigem Recht<lb/>
so gedeutet werden, daß er unter den <seg type="insult">Parasiten</seg> eben die gesamte<lb/>
Journalistik außer ihm selbst meine. Daß er nun ausgerechnet das<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_28234">Neue Wiener Journal</rs> eximiert wissen wollte, ist kaum anzunehmen,<lb/>
zumal wenn er jetzt sieht, wie ich mich parasitär mit diesem<lb/>
befasse. Wen meint also das <rs type="paper" ana="werk_28235">Neue Wiener Journal</rs>, wenn es den<lb/>
<seg type="insult">Parasiten an Parasiten</seg> übernimmt? Ist es sich nicht selbst nahegetreten<lb/>
, so könnten sich immerhin Standesgenossen gekränkt<lb/>
fühlen. Aber sie werden gegen den Angriff, dessen Objekt anonym<lb/>
bleibt, so wenig ausrichten können, wie ich in <seg type="insult">einem stadtbekannten<lb/>
 Fall</seg>. Das einzige Resultat wird sein, daß <seg type="insult">der brave<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92627" ref="#fk__p_46939">Hans</rs></seg> — den ich nicht mehr <rs type="pers" ana="n_92628" ref="#fk__p_46939">Johann</rs> nennen will und der außer<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92629" ref="#fk__p_43862">Rückert</rs> auch »schon <rs type="pers" ana="n_92630" ref="#fk__p_55239">Walther von der Vogelweide</rs>« zitieren kann<lb/>
und ferner den ihm persönlich bekannten Ozeanflieger <rs type="pers" ana="n_92631" ref="#fk__p_46377">Hünefeld</rs>,<lb/>
der ihm <seg type="insult">»drei Bändchen Gedichte, Kinder seiner Muse«</seg> gewidmet<lb/>
hat — das Fazit wird sein, daß <rs type="pers" ana="n_92632" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> nun auch <rs type="pers" ana="n_92633" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> zitieren<lb/>
wird. (Natürlich, ohne mich gemeint zu haben.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr155138">
<space/>Um uns nun alle beisammen zu haben — oder wenigstens<lb/>
<rs type="pers" ana="n_92634" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs>, das <rs type="paper" ana="werk_28236">Neue Wiener Journal</rs> und mich —, zitiere ich auch<lb/>
etwas. Und zwar aus »<rs type="title">Der katholische Schriftsteller und die Sprache,<lb/>
mit einem Exkurs über Humor und Satire</rs>« von <rs type="pers" ana="n_92635" ref="#fk__p_54030">Theodor <seg type="spc">Haecker</seg></rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr155140">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Jede Zeit hat ihre passenden Wahrheiten, die sie sich auswählt,<lb/>
nicht macht, wie sie sich <seg type="insult">ihre passenden Lügen</seg>, die auch schon lange<lb/>
bestanden haben, auswählt — sie kann so auch Wahrheiten verschmähen<lb/>
, weil sie ihr zu hoch oder zu unbequem sind, sie kann sie<lb/>
nicht unwahr machen. Wenn sie heute behauptet, daß sie keine Zeit<lb/>
mehr habe zur Lyrik, weil Technik das Wort Gottes ist, so hat sie<lb/>
ja recht, und lügt doch, weil sie ja Zeit hat <seg type="insult"><seg type="spc">für den unappetitlichen<lb/>
 Fraß einer Sonntagsnummer des <rs type="paper" ana="werk_28237">Neuen<lb/>
Wiener Journals</rs></seg></seg>, ihr also etwas Höheres fehlt als die Zeit <seg type="symbol" subtype="4dots"/>.<lb/>
In solchen Zeiten, die leicht den echten Lyriker verkennen lassen,<lb/>
entstehen der Lyrik der Sprache Rächer aus der Satire. Aus den<lb/>
schmutzigen oder kraftlosen Händen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> entriß im untergehenden<lb/>
Rom <rs type="pers" ana="n_92636" ref="#fk__p_47318">Juvenal</rs> die lautere Sprache Roms, nachdem er lange nur<lb/>
zugehört hatte: <foreign xml:lang="la">semper ego auditor tantum?</foreign> — und rettete sie, ihre<lb/>
Majestät und ihre Schönheit, in das, was der Lyrik Gegensatz zu sein<lb/>
schien und doch nur ihre rettende Rüstung war: in die Satire. Das<lb/>
große deutsche Sprachwerk, das unter dem Namen <rs type="pers" ana="n_92637" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs><lb/>
geht, hat auch diesen Sinn. Es mag einer gleich mir noch so tief<lb/>
beklagen, daß dieser Mann dem Glauben des Christen so ferne steht,<lb/>
und ihm deshalb in entscheidenden Dingen widersprechen müssen,<lb/>
aber es muß einer blind sein für die Ungerechtigkeit dieser Zeiten<lb/>
und Staaten, um für die zum Himmel schreiende Gerechtigkeit seiner<lb/>
Stimme taub zu bleiben, es muß einer wenig im Blute und im Wissen<lb/>
und Gewissen haben von den Antezedenzien des Christentums, um<lb/>
nicht zu vernehmen, wie in ihr der Durst des »Gerechten« seines<lb/>
Volkes nach herstellender <seg type="i">göttlicher</seg> Rache und nach Erquickung lechzt,<lb/>
und es muß schließlich einer seine Muttersprache nicht lieben und<lb/>
kennen, um diesen schön und männlich in sie Verliebten nicht<lb/>
zu ehren. Der ist Lyriker, was immer er auch sonst noch sein mag,<lb/>
also <abbr>z. B.</abbr> Satiriker, der die lebendigen Wasser der Sprache rührt.<lb/>
— — Der Freund: <seg type="symbol" subtype="3dots"/> »Und wenn«, könnten oder werden<lb/>
Sie sagen, »und wenn! <foreign xml:lang="la">Qualis artifex!</foreign> <seg type="insult"><seg type="spc">Der Floh oder <rs type="pers" ana="n_92638" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg></seg>,<lb/>
den ich darstelle, wird in Äonen nicht untergehen. Gibt es größere<lb/>
Kunst als die, vergänglichster Dinge unvergänglichste Bilder zu<lb/>
gestalten!« — — Der Satiriker: <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Denn auch der Satiriker erreicht<lb/>
im Verborgenen zuweilen etwas. <seg type="spc">Wo noch eine natürliche<lb/>
geistige Jugend ist</seg>, <seg type="spc">da stärkt er ihre Angst vor <seg type="insult">der<lb/>
Leere und dem Geschwätz</seg></seg>, ihren Mut zur Höhe und Fülle<lb/>
der Weisheit, <seg type="spc">ihren Abscheu</seg>, <seg type="spc">ihre Begeisterung</seg>, ihren Entschluß<lb/>
, ihr Schweigen und ihr Wort<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Und dann, was meinen Sie<lb/>
denn, was von unserer Zeit so viel anderes übrig bleiben wird, als<lb/>
ihre echte Satire? Die <seg type="spc">schwarze Magie</seg> oder die <rs type="self" ana="werk_28238"><seg type="spc">Fackel</seg></rs>? <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46939">
               <persName>Schober, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1874-11-14</date>
                  <place>Perg, Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-19</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Pfarramt Perg: Taufregister: Johannes, Grabstein: Johannes Schober, nicht Johann</note>
               <note type="comment">Vornamensschreibweise ebenso Czeike, ÖBL</note>
               <note type="comment">Lebenslauf: NFP 26.9.1929, Seite 4</note>
               <note type="comment">seit 21.06.1921 Bundeskanzler bis 26.01.1922, von 27.01.1922 bis 24.05.1922, von 26.09.1929 bis 25.09.1930</note>
               <note type="comment">Polizeipräsident; 1921/22, 1929/30 Bundeskanzler und Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24444</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52612">
               <persName>Sieghart, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1866-3-18</date>
                  <place>Troppau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-8-4</date>
                  <place>Luzern</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">urspr. Singer? </note>
               <note type="comment">Präs. d. Allg. oesterr. Bodencreditanstalt</note>
               <note type="comment">Herrenhausmitglied 1912-18</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12775</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40455">
               <persName>Diogenes von Sinope</persName>
               <birth>
                  <date>391/399? BC</date>
                  <place>Sinope</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>323 BC</date>
                  <place>Korinth</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39716">
               <persName>Castiglioni, Camillo</persName>
               <birth>
                  <date>1879-10-22</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-12-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Finanzmann</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6599</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58842">
               <persName>Rowohlt (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Berlin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42795">
               <persName>Benedikt, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1882-05-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1973-12-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10872</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55239">
               <persName>Walther von der Vogelweide</persName>
               <birth>
                  <date>1170?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1230?</date>
               </death>
               <occupation>Minnesänger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5633</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44128">
               <persName>Lichtenberg, Georg Christoph</persName>
               <birth>
                  <date>1742-7-1</date>
                  <place>Oberramstadt bei Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1799-2-24</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12064</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37957">
               <persName>Dürer, Albrecht</persName>
               <birth>
                  <date>1471-5-21</date>
                  <place>Nürnberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1528-4-6</date>
                  <place>Nürnberg</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11209</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43574">
               <persName>Schubert, Franz Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1797-1-31</date>
                  <place>Wien-Lichtenthal</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1828-11-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12729</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46377">
               <persName>Hünefeld, Ehrenfried Günther Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1892-5-1</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-2-5</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Flugpionier</occupation>
               <note type="comment">Initiator des Ost-Westl-Flugs über den Nordatlantik im Jahr 1928</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56404">
               <persName>Katz, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1895-5-27</date>
                  <place>Jistebnice</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-12-3</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">auch André Simone; tschech. Kommunist, der mit Münzenberg in der Komintern arbeitete</note>
               <note type="comment">im Slánský-Prozeß Nov. 1952 angeklagt, hingerichtet. Asche unter Streusplitt in Prag gemischt</note>
               <note type="comment">Kommunist</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55052">
               <persName>Krupp von Bohlen und Halbach, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1870-8-7</date>
                  <place>Den Haag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-1-16</date>
                  <place>Blühnbach/Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54030">
               <persName>Haecker, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1879-06-04</date>
                  <place>Eberbach/Württ.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-04-09</date>
                  <place>Ustersbach/Augsburg</place>
               </death>
               <occupation>Kulturphilosoph</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38322</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52882">
               <persName>Scherl, August</persName>
               <birth>
                  <date>1849-07-24</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-04-18</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3765</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55701">
               <persName>Heine, Wolfgang</persName>
               <birth>
                  <date>1861-5-3</date>
                  <place>Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-5-9</date>
                  <place>Ascona</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1918 preuß. Justiz-, 1919/20 preuß. Innenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38364</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37909">
               <persName>Ehrenstein, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1886-12-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-4-8</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11230</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43530">
               <persName>Lehár, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1870-4-30</date>
                  <place>Komorn, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-24</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">irrt. von Ögg zugeteilte Stellen: 400/63, 418/25, 568/25, 588/38, 917/56, 61</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8552</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43862">
               <persName>Rückert, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1788-05-16</date>
                  <place>Schweinfurt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1866-01-31</date>
                  <place>Neuses/Coburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Orientalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39101</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_60193">
               <persName>Weismann, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1869-6-3</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-2-2</date>
                  <place>New York </place>
               </death>
               <occupation>Staatsanwalt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">Staatssekretär</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37945</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45523">
               <persName>Niese, Hansi</persName>
               <birth>
                  <date>1875-1-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-4-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21952</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44297">
               <persName>Kaiser, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1878-11-25</date>
                  <place>Magdeburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-06-04</date>
                  <place>Ascona/Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8085</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42886">
               <persName>Piscator, Erwin</persName>
               <birth>
                  <date>1893-12-17</date>
                  <place>Ulm-Greifenstein/Hessen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1966-3-30</date>
                  <place>Starnberg</place>
               </death>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9284</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54245">
               <persName>Jagow, Traugott von</persName>
               <birth>
                  <date>1865-05-18</date>
                  <place>Perleberg/Brandenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-06-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Polizeipräsident</occupation>
               <note type="comment">1906-16 Polizeipräsident Berlin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_60113">
               <persName>Katzenellenbogen, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1874</date>
                  <place>Krotoschin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944</date>
                  <place>Konzentrationslager Oranienburg</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Kunstbetrieb einer Weltrevolution unter der Ägide von Katz und Katzenellenbogen</note>
               <note type="comment">Generaldirektor von Schultheiß-Patzenhofer (Brauerei)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57923">
               <persName>Schwechten, Franz Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1841-8-12</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-8-11</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47318">
               <persName>Juvenal</persName>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">1./2. Jh.</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>