<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03744.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03743.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03745.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Blitzzug des Herzens, in: Fackel Heft 06, Nr. 171, 1904, S. 18-19</title>
            <title type="iso-date">1904-12-17</title>
            <title type="id">tid_03744</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">06</title><title type="heft">171</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-06-171_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/171,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Blitzzug des Herzens</head>
            <p ana="pr37431">
<space/><seg type="insult"><inciptit>Der</inciptit> Münchener Blitzmajor</seg>, der — siehe <rs type="selfRef" ana="werk_13480"><abbr>Nr.</abbr> 169</rs> — das<lb/>
Übel der <seg type="insult">Prostitution</seg> durch schlechtere Bezahlung der Prostituierten<lb/>
aus der Welt schaffen will und der dem ‚<rs type="magazine" ana="werk_13481">Simplicissimus</rs>‘ seltsamer<lb/>
 Weise bis heute entgangen ist, macht Schule. <seg type="insult">Die Herren<lb/>
der Schöpfung</seg> möchten das Nützliche mit dem Angenehmen verbinden<lb/>
, zugleich der <seg type="insult">Prostitution</seg> und der <seg type="insult">Prostituierten</seg> an den<lb/>
Leib rücken und erheben <seg type="insult">die alte Methode des »Blitzens«</seg> zur<lb/>
weltverbessernden Theorie. Man weiß jetzt, warum <seg type="insult">diese Idealisten</seg><lb/>
es so schön finden und in allen Tonarten besingen, wenn ein<lb/>
Mädchen ihnen »ihren Leib <seg type="spc">schenkt</seg>« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Da wurde neulich<lb/>
über eine <seg type="insult">anmutige Gerichtsverhandlung</seg> berichtet. »Der 75jährige<lb/>
Private <rs type="pers" ana="n_32048" ref="#fk__p_50381">Moriz Kohn</rs> hatte gegen die 17jährige <rs type="pers" ana="n_32049" ref="#fk__p_43616">Franziska <abbr>N.</abbr></rs> die<lb/>
Anzeige erstattet, daß sie ihm eine Uhr gestohlen habe. Nach<lb/>
ihrer Verhaftung gab das Mädchen an, sie sei in der Rothenthurmstraße<lb/>
 von dem Greise angesprochen und unter <seg type="spc">vielen Versprechungen<lb/>
</seg> zu einem Rendezvous verlockt worden. Da sie<lb/>
vazierend und in Not war, gab sie dem gebrechlichen Alten<lb/>
Gehör. Aber aus den glänzenden Verheißungen wurde Nichts.<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_32050" ref="#fk__p_50381">Kohn</rs> überreichte dem Mädchen — zwei Bonbons und sagte:<lb/>
»Jetzt geb’ ich Nichts. Aber ich habe Lose, wenn ich einen Haupttreffer<lb/>
 <foreign xml:lang="de-loc">mach</foreign>’, <foreign xml:lang="de-loc">wer</foreign>’ ich nobel zahlen.« Bei der gestrigen Verhandlung<lb/>
 wiederholte das Mädchen ihre Erzählung, welcher der<lb/>
Privatbeteiligte <seg type="spc">nicht</seg> widersprach. Die Geschichte mit dem<lb/>
Haupttreffer gab er <seg type="spc">lächelnd</seg> zu. Das Mädchen erklärte, daß sie<lb/>
sich durch den Diebstahl der Uhr schadlos halten wollte.« Der<lb/>
Richter war anständig genug, die mildeste Strafe von 12 Stunden<lb/>
</p>
            <p ana="pr37431">
Arrests zu verhängen, und die Zeitungen meldeten noch den folgenden<lb/>
 Dialog: »Zeuge (zu der Verurteilten): Sie können sich bei dem<lb/>
löblichen Gerichtshof bedanken für die milde Straf’. <seg type="spc">Nächstens</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Richter: Bitte, bitte, Herr Zeuge, es ist gar kein Grund für Sie,<lb/>
<seg type="insult">Moralpredigten</seg> zu halten! Sie können gehen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr37432">
<space/>Wenn ein <seg type="insult">Journalist</seg> um die ausbedungene Bestechungssumme<lb/>
 geprellt wird, darf er sie einklagen. Bei uns ist es üblich,<lb/>
daß <seg type="insult">illustrierte Revolverblätter</seg> Schauspieler, die ihnen den <seg type="insult">Schandlohn<lb/>
 für Bild und Lob</seg> mit Recht schuldig bleiben, zivilgerichtlich<lb/>
belangen. Kein Richter wagt es, solchen Vertrag als einen,<lb/>
der gegen die guten Sitten verstößt, für ungültig, als eine <seg type="insult">»<foreign xml:lang="la">causa<lb/>
turpis</foreign>«</seg> zu erklären. Und doch gefährden <seg type="insult">die Prostituierten der<lb/>
Feder</seg>, <seg type="insult">die Fünfguldenmänner des Gedankens</seg>, die <seg type="insult">Freiknaben</seg>, die<lb/>
<seg type="insult">unter dem Strich</seg> gehen, die <seg type="spc">öffentliche</seg> Moral. Das arme<lb/>
Mädchen, das, wo die Not am höchsten war, <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_32051" ref="#fk__p_50381">Kohn</rs></seg><lb/>
am nächsten fand und das schlimmstenfalls ihre individuelle<lb/>
Ethik, deren Wohl kein irdisches Gericht zu bekümmern hat,<lb/>
in Gefahr brachte, würde mit Spott davongejagt, wollte sie mit<lb/>
ihrem Anspruch vor ein Zivilgericht treten. Besser, daß <foreign xml:lang="la">causa<lb/>
turpis causam turpiorem</foreign>, den <seg type="insult">»Diebstahl«</seg> einer der <seg type="insult">Diebin</seg><lb/>
vorenthaltenen Wertsache, erzeugt, daß man <RS persTitle="Goethe" title="Wer nie sein Brot mit Tränen aß">die Arme schuldig<lb/>
werden läßt und dann der Pein des Strafgerichtes überliefert</RS>. <seg type="insult">Unsere<lb/>
vortreffliche Gesellschaftsordnung</seg> verträgt nun einmal die <seg type="insult">Prostitution<lb/>
</seg> nicht. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_32052" ref="#fk__p_50381">Kohn</rs>, ihre Stütze</seg>, verlangt Liebe um seiner<lb/>
selbst willen. Der <seg type="insult">»Zug des Herzens«</seg> muß es sein. Versteht sich,<lb/>
ein <seg type="insult"><seg type="spc">Blitzzug</seg></seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50381">
               <persName>Kohn, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1829?</date>
               </birth>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43616">
               <persName>N., Franziska</persName>
               <birth>
                  <date>1887?</date>
               </birth>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>