<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10243.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10242.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10244.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eine Ehrung Österreichs, in: Fackel Heft 27, Nr. 697, 1925, S. 18-21</title>
            <title type="iso-date">1925-10-01</title>
            <title type="id">tid_10243</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">697</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-697_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/697,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Eine Ehrung Österreichs</head>
            <p ana="pr139533">
<space/>Meine Vorlesungen an der <rs type="inst">Sorbonne</rs>, die immerhin eine<lb/>
Tatsache waren, haben nachträglich doch ein Echo in der Wiener<lb/>
Presse gefunden und zwar so: Der <seg ana="‚Tag‘"/> bringt in fettesten<lb/>
Lettern den Titel »<rs type="title">Eine Ehrung Österreichs</rs>«, gemeint ist aber,<lb/>
daß ein <RS pers="Eugen Gustav Steinhof" globID="name_203052">Professor</RS> der <rs type="inst">Wiener Kunstgewerbeschule</rs> im <rs type="inst">Amphitheater<lb/>
 <rs type="pers" ana="n2_7604" ref="#fk__p_54320">Turgot</rs></rs>, also eben dort, wo ich dreimal deutsch vorgelesen<lb/>
hatte, in französischer Sprache einen fachlichen Vortrag gehalten hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139535">
<OMED>— —</OMED> die Tatsache, daß diese Veranstaltung überhaupt zustande<lb/>
kommen konnte, erzwingt Aufmerksamkeit in höchstem Maße.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139537">
An und für sich wäre nun ein französischer Vortrag eines Österreichers<lb/>
, und anläßlich einer österreichischen Ausstellung, keineswegs<lb/>
 so aufsehenerregend, da müßte wohl noch ein besonderes<lb/>
Moment hinzukommen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139539">
<seg type="spc">Seit</seg> <rs type="pers" ana="n_85415" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, der <seg type="spc">als erster</seg> der Nachkriegszeit in Paris öffentlich<lb/>
<seg type="spc">und deutsch</seg> sprechen durfte, <seg type="spc">gleichfalls</seg> an der <rs type="inst">Sorbonne</rs>,<lb/>
<seg type="spc">hat keiner der Österreicher hier das Wort ergriffen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139541">
So wäre denn eigentlich wohl das Auftreten des Österreichers,<lb/>
der als erster und deutsch sprechen durfte, die »Ehrung Österreichs«<lb/>
</p>
            <p ana="pr139541">
gewesen. Denn mag eine solche auch im späteren französischen<lb/>
Vortrag eines Österreichers gelegen sein (wiewohl darin eigentlich<lb/>
mehr eine Ehrung Frankreichs gelegen ist), so kann doch unmöglich<lb/>
dem Moment, daß dieser der erste »seit« jenem ersten war, etwas<lb/>
Auffallendes anhaften. Ich hatte im <date>März</date> deutsch gesprochen, der<lb/>
<seg type="insult"><RS pers="Eugen Gustav Steinhof" globID="name_204128">Kunstgewerbeprofessor</RS></seg> französisch im <date>Juni</date>. Daß zwischen jenem und<lb/>
diesem Datum »keiner der Österreicher hier das Wort ergriffen hat«,<lb/>
das allein dürfte doch schwerlich den französischen Vortrag zu<lb/>
einer Sensation machen, da ja an der <rs type="inst">Sorbonne</rs> nicht unaufhörlich<lb/>
Vorträge von Österreichern stattfinden können. Aber wie begründet<lb/>
<seg type="insult">das Genie der Berichterstattung</seg> die Ungewöhnlichkeit, die darin<lb/>
gelegen ist, daß »seit« jenen längst verflossenen Zeiten, da ich<lb/>
im <date>März</date> an der <rs type="inst">Sorbonne</rs> deutsch sprach, erst wieder <DATERANGE>Anfang<lb/>
Juni</DATERANGE> ein Österreicher französisch sprechen durfte? Es ist ein<lb/>
Gedanke, mit dem ich in meinem nächsten deutschen Vortrag an<lb/>
der <rs type="inst">Sorbonne</rs> heiteres Verständnis zu wecken hoffe:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139543">
Alles, was <seg type="spc">deutsch</seg> ist und war, ist hier in Grund und Boden<lb/>
getilgt. <seg type="spc">Selbst in den Straßenbezeichnungen</seg>. Nirgends<lb/>
mehr darf die deutsche Sprache sich zeigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139545">
Darum ist es wohl umso bemerkenswerter, daß an der <rs type="inst">Sorbonne</rs><lb/>
nach so langer Zeit, nachdem sich dort dreimal die deutsche<lb/>
Sprache gezeigt hatte, endlich wieder französisch gesprochen<lb/>
werden darf. Und was die Pariser Straßenbezeichnungen betrifft,<lb/>
so sind auch alle wieder französisch, während sie vor dem Krieg<lb/>
deutsch waren, so daß sogar die Operngasse jetzt <foreign xml:lang="fr">»<FERR href="FK-27-717_n0039.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29677687" id="fk_04_ferr_29677687" emID="fk_04_em_29677690"><ERR fcorr="Avenue de l’Opéra">avenue de<lb/>
l’opera</ERR></FERR>«</foreign> heißen muß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139547">
Hat man mehrere Wochen oder Monate in solcher Sphäre der völligen<lb/>
Negation alles Deutschen gelebt, so wird einem <seg type="spc">erst die Größe</seg>,<lb/>
<seg type="spc">ja die politische Bedeutung des Ereignisses</seg> klar, daß<lb/>
ein österreichischer Professor eine öffentliche Vorlesung halten durfte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139549">
Und gar französisch, während die deutschen Vorlesungen<lb/>
innerhalb der Wochen, durch die man die völlige Negation alles<lb/>
Deutschen ertragen <FERR href="FK-27-706_n0046.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29673968" id="fk_04_ferr_29673968" emID="fk_04_em_29673971"><ERR fcorr="mußte">mußten</ERR></FERR>, kein solches Ereignis gebildet haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139551">
Das Verdienst unserer Ausstellungsleitung ist in dieser Hinsicht ein<lb/>
ganz außerordentliches.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139553">
Nur dürfe man sich nicht mit dem Errungenen zufrieden geben,<lb/>
sondern unsere Gesandtschaft solle<lb/>
</p>
            <p ana="pr139555">
ein ständiges Vermittlungszentrum zwischen französischer und österreichischer<lb/>
 Geistigkeit werden <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr139557">
An meinen Vorträgen hatte unsere Ausstellungsleitung kein<lb/>
Verdienst und wenn ich mir vorstellen wollte, daß ihnen unsere<lb/>
Gesandtschaft auch nur beiwohnen möchte, so würde ich mir<lb/>
auch vorstellen, daß ich vor Lachen nicht weitersprechen könnte.<lb/>
Doch wie dem immer sei und auch trotz manchen Bedenken,<lb/>
die der Berichterstatter gegen <seg type="insult">das »mystische Kredo« des<lb/>
Kunstgewerbeprofessors</seg> nicht unterdrücken kann:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139559">
Daß ein österreichischer Denker und Künstler <seg type="spc">im <date>Juni 1925</date> auf<lb/>
der <rs type="inst">Sorbonne</rs> reden durfte</seg>, ist <seg type="spc">ein Ereignis von<lb/>
nicht wegzuleugnender Bedeutung</seg> und <seg type="spc">ein politischer<lb/>
Akt ersten Ranges</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139561">
Speziell im <date>Juni 1925</date>. Der dreimalige Versuch im <date>März desselben<lb/>
Jahres</date> kommt nicht in Betracht, weil er in deutscher Sprache<lb/>
unternommen wurde. Der <seg type="insult">Kunstgewerbeprofessor</seg> heißt <rs type="pers" ana="n_85416" ref="#fk__p_53632">Steinhof</rs>,<lb/>
und alle Gedankengänge führen ausschließlich zu diesem; so<lb/>
auch der letzte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139563">
<seg type="spc">Ob solches wohl bei uns in Wien möglich wäre</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr139565">
Vielleicht aus dem Grunde nicht, weil, wenn ein Franzose hier<lb/>
einen deutschen Vortrag halten wollte, dies vielleicht doch als<lb/>
Versuch der Anbiederung empfunden würde; doch über eine<lb/>
Intoleranz gegen französische Vorträge in Wien hat man<lb/>
sich eigentlich noch nicht zu beklagen gehabt. Ob es aber in<lb/>
Paris möglich wäre, daß die Presse, wenn überhaupt, auf solche<lb/>
Art von dem ersten Vortrag in französischer Sprache auf deutschem<lb/>
Boden Notiz nimmt, mag wohl zweifelhaft bleiben. Auch auf<lb/>
die folgende Art. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_85417" ref="#fk__p_46548">Iwan Goll</rs></seg> plaudert im <seg ana="Neuen Wiener Journal"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139567">
<space/>Noch eine andere Gruppe lud neulich <rs type="pers" ana="n_85418" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ein, der von<lb/>
<seg type="insult">einem <seg type="spc">brüchigen Professor</seg> in langwallendem Weißbart</seg>, <seg type="spc">einem<lb/>
der bedeutendsten Dichter Deutschlands und Wiens</seg>,<lb/>
<seg type="spc">in Österreich vorgestellt wurde</seg>. <rs type="pers" ana="n_85419" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> las in <seg type="insult">seinem<lb/>
<seg type="spc">bekannten Pathos</seg></seg> aus der <seg type="insult">»<rs type="title">Chinesischen Mauer</rs>«</seg> und den<lb/>
»<rs type="title">Letzten Tagen der Menschheit</rs>«, er las lyrische Gedichte und<lb/>
Aphorismen, wurde verstanden und wurde beklatscht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139568">
<space/><seg type="spc">Nun möchte man gern wissen</seg>, wo es noch in Europa<lb/>
eine so alte, so große und so moderne <rs type="inst">Universität</rs> gibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139570">
Auch, was da eigentlich passiert ist, wiewohl man es erraten<lb/>
kann. Denn einen <seg type="insult">Expressionisten</seg>, der fürs <rs type="paper" ana="werk_26971">Neue Wiener Journal</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr139570">
schreibt, versteht man noch in der Verstümmelung. Da der<lb/>
französische Professor (nicht ganz so brüchig wie <seg type="insult">ein deutscher<lb/>
Expressionist</seg>) nicht einer der bedeutendsten Dichter Deutschlands<lb/>
 und Wiens ist, da ich auch einem solchen nicht vorgestellt<lb/>
wurde und gewiß nicht auf der <rs type="inst">Sorbonne</rs> in Österreich, da<lb/>
ferner <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_85420" ref="#fk__p_46548">Iwan Goll</rs></seg> das <seg type="insult">Pathos</seg> erst kennen gelernt und ihm<lb/>
vermutlich ein anderes Epitheton bestimmt hatte, so scheint<lb/>
die <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_26972">Schere des <rs type="pers" ana="n_85421" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></rs></seg> einmal in einem Manuskript gehaust<lb/>
zu haben. Hatte der Drucker die Schuld, so fällt es natürlich<lb/>
der <rs type="paperRef" ana="werk_26973">Zeitung</rs> nicht ein, ihm den Text zu lesen und diesen den<lb/>
Lesern herzustellen. Denn niemand auf der Welt hält das, was<lb/>
in der <seg type="insult">Zeitung</seg> steht, für so unwichtig, wie die <seg type="insult">Zeitung</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54320">
               <persName>Turgot, Anne Robert Jacques Baron de Laune</persName>
               <birth>
                  <date>1727-5-10</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1781-3-18</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46548">
               <persName>Goll, Yvan</persName>
               <birth>
                  <date>1891-3-29</date>
                  <place>Saint-Dié-des-Vosges</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-2-27</date>
                  <place>Neuilly bei Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53632">
               <persName>Steinhof, Eugen Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1880-10-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-7-10</date>
                  <place>Hollywood</place>
               </death>
               <occupation>Kunsterzieher</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>