<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03267.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03266.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03268.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Kampf um die Straße. Von Professor Victor Loos, in: Fackel Heft 05, Nr. 144, 1903, S. 10-15</title>
            <title type="iso-date">1903-10-17</title>
            <title type="id">tid_03267</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">144</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-144_n0010.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/144,010</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Kampf um die Straße. Von Professor Victor Loos</head>
            <p ana="pr32245">
<space/>Nach einem siebenjährigen Krieg im <rs type="inst">Gemeinderate</rs> haben<lb/>
knapp vor den Ferien <seg type="insult">unsere Fortschrittskämpfer</seg> die Waffen gestreckt<lb/>
</p>
            <p ana="pr32245">
. Es war das Ende <seg type="insult">eines Kampfes um die Straße</seg>, deren<lb/>
Plan und Untergrund seinerzeit von den Liberalen an den Kapitalismus<lb/>
 ausgeliefert worden war. Allerdings hatte man sich dabei<lb/>
das wichtige Vorrecht gesichert, jene Straßen zu waschen und zu<lb/>
kehren, die von den anderen industriell ausgenützt wurden. Darum<lb/>
war’s nicht die kleinste Entdeckung der <seg type="insult">Reaktionäre</seg>, als sie erkannten<lb/>
, wie vorteilhaft es eigentlich für die Stadt wäre, die<lb/>
Straßen als Energieverteiler im Eigenbetrieb auszunützen und sie<lb/>
den <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Schienenspekulanten</seg>, <seg type="ELIDASH">Röhrenspekulanten</seg> und Kabelspekulanten</seg> zu entziehen. Das<lb/>
gesunde Prinzip: Was kommuniziert, soll kommunal sein! wurde<lb/>
als Parteiprogramm aufgestellt und vom <seg type="insult">Fortschritt</seg> alsogleich<lb/>
heftig bekämpft. <seg type="insult">Die <rs type="pers" ana="n_27812" ref="#fk__p_40518">Stern</rs> und <rs type="pers" ana="n_27813" ref="#fk__p_40618">Zifferer</rs></seg> konnten doch nicht zugeben<lb/>
, daß die Antiliberalen ein Stück der besten Verwaltungskunst<lb/>
 reichsdeutscher Städte nach Wien verpflanzten und damit<lb/>
die dringende technische Modernisierung der Residenz durchführten,<lb/>
ohne die Kommunalabgaben zu erhöhen! <seg type="insult">Die »vergrabenen<lb/>
Millionen«</seg>, deren Schuldscheine sich selbst verzinsten, erhöhte<lb/>
Tramwaykreuzer, die sich schmerzloser abzahlten als erhöhte Hauszinskreuzer<lb/>
, waren <seg type="insult">den Partisanen der ‚<rs type="paper" ana="werk_12138">Neuen Freien Presse</rs>‘</seg> sehr<lb/>
unbequem. <seg type="insult">Diese Wohltäter</seg> hätten viel lieber statt der Ausbeutung<lb/>
 der Straße die <seg type="insult">Ausbeutung des Steuerträgers</seg> herbeigewünscht<lb/>
; denn ein Wien mit erleichterten Taschen wäre auch<lb/>
leichter »wiederzuerobern« gewesen! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber <rs type="pers" ana="n_27814" ref="#fk__p_47583"><abbr>Dr.</abbr> Lueger</rs> erbleicht<lb/>
nicht so rasch bis an die Weste, da er doch in allen Gassen zu<lb/>
Hause ist. Und als er gar <seg type="insult">im siebenten Kriegsjahr</seg> die Mobilisierung<lb/>
von Feuerspritzen gegen die unbotmäßigen Elektrizitätsgesellschaften<lb/>
ankündigte, war sein Sieg endgiltig entschieden; denn eine Tat,<lb/>
die zugleich ein Gaudium ist, kann in Wien ihre populäre Wirkung<lb/>
niemals verfehlen. Unter dem Eindruck <seg type="insult">dieses »Schlagers«</seg> war<lb/>
die ohnedies gelähmte Opposition zur Waffenstreckung reif <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr32246">
<space/>Und so erlebte man ein unerwartetes Schauspiel! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Obgleich<lb/>
 allerlei Omina — wie Gasbudget, Wassergas, <seg type="spc">Defizit</seg> der<lb/>
Elektrizitätswerke — mit Sicherheit den Ausbruch eines Rathausskandals<lb/>
 voraussehen ließen und <seg type="insult">eine Jury von gespannt lauschenden<lb/>
Reportern</seg> bereits vollzählig zur Verurteilung versammelt war,<lb/>
kam’s doch zu dem erwarteten Lärmspiel nicht. Ein Mann der<lb/>
Opposition erklärte sogar, wie durchaus <seg type="spc">selbstverständlich</seg><lb/>
das <seg type="spc">Defizit</seg> der Elektrizitätswerke sei, da es ja das Ergebnis<lb/>
</p>
            <p ana="pr32246">
des ersten Betriebsjahres ist. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_27815" ref="#fk__p_40618">Zifferer</rs>, der Mann mit dem<lb/>
Koks</seg>, fehlte, und die Gallerie konnte nicht erkennen, ob er<lb/>
schon beurlaubt war oder bloß in einer Ecke sittsam schwieg.<lb/>
Und als <rs type="pers" ana="n_27816" ref="#fk__p_40746"><abbr>Dr.</abbr> Nechansky</rs> <seg type="insult">mit einer resignierten Träne im Tonfall<lb/>
 der Stimme</seg> bekannte, »daß die Reden der Opposition, wie<lb/>
es scheint, doch nicht in der Bevölkerung den entsprechenden<lb/>
Widerhall gefunden haben«, war dieses Geständnis der Niederlage<lb/>
 weit würdiger als die <seg type="insult">Komik</seg>, mit der der Redner bis dahin vergeblich<lb/>
 auf ein Echo gewartet hatte, das ihm aus einer entfremdeten<lb/>
 Bevölkerung entgegentönen sollte. Und wie eine<lb/>
<seg type="insult">Selbstverhöhnung der Partei</seg> hörten sich schließlich die Worte <seg type="insult">des<lb/>
naiv-liberalen Schlechter</seg> an, als er der Majorität und der ‚<rs type="self" ana="werk_12139">Fackel</rs>‘<lb/>
bestätigte, daß die von der ‚<rs type="paper" ana="werk_12140">Neuen Freien Presse</rs>‘ erfundenen <seg type="insult">»antisemitischen<lb/>
 Gasuhren«</seg> gar nicht existieren, sondern daß heute das<lb/>
Gas tatsächlich besser und die Zahlung kleiner sei als ehemals<lb/>
unter der englischen Verwaltung <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr32247">
<space/><seg type="insult">Die fortschrittlichen Blätter</seg> glitten natürlich über <seg type="insult">die unverhoffte<lb/>
 Ergebung der Liberalen</seg> so lautlos wie möglich hinweg und<lb/>
fanden auch keine Worte der Stellungnahme gegenüber der Erweiterung<lb/>
 des Gaswerkes. Nur die ‚<rs type="paper" ana="werk_12141">Zeit</rs>‘ meinte, wie deutlich die<lb/>
Notwendigkeit einer Wassergasanlage zeige, daß unser Gaswerk<lb/>
schon derzeit »für die alten elf Bezirke zu klein« sei, obschon es<lb/>
auch »für die ehemaligen Vororte ausreichen sollte«<seg type="symbol" subtype="5dots"/> Das<lb/>
Gaswerk ist zwar nicht »für die Vororte«, sondern für den Jahreskonsum<lb/>
 von 100 Millionen Kubikmetern Gas gebaut, aber wir danken<lb/>
 es der ‚<rs type="paper" ana="werk_12142">Zeit</rs>‘ und wissen durch sie jetzt mindestens zuverlässig,<lb/>
daß nicht zuviele Millionen unnütz vergraben wurden, sondern<lb/>
just soviele, als erforderlich waren. Jene Begeisterten, die seinerzeit,<lb/>
strahlende Lampions in den Händen, den Bürgermeister als <seg type="insult">den<lb/>
erleuchteten Gasmeister Wiens</seg> hochleben ließen, können also ihre<lb/>
Ovation wiederholen und ihn nun auch als den vorsichtigen Kommunalsparmeister<lb/>
 anjubeln <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Doch wann hätte man aus dem<lb/>
<seg type="insult">Fortschrittsgelände</seg> ein sachliches und darum richtiges Urteil in<lb/>
<seg type="insult">diesem Kampf um die Straße</seg> gehört! Hätte <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_27817" ref="#fk__p_40618">Zifferer</rs></seg> nicht<lb/>
besser getan, statt falsche Koksrechnungen aufzustellen, die Machthaber<lb/>
 im Rathaus zu fragen, weshalb sie ganz unrationell die<lb/>
Koksaufbereitung im Gaswerk durch den Handbetrieb durchführen<lb/>
ließen? Warum hat <seg type="insult">dieser Spezialist</seg> nicht gefragt, weshalb<lb/>
</p>
            <p ana="pr32247">
man <seg type="spc">erst jetzt</seg> die Maschinen für den Abtransport der Koks<lb/>
aus dem Ofenhause baut und erst im nächsten Jahre die Aufbereitung<lb/>
 der Koks im Freien maschinell in Angriff nehmen wird?<lb/>
Warum haben sich <seg type="insult">die Anwälte des Fortschritts</seg> nicht gegen die<lb/>
teuere Unterleitung der Straßenbahnen ausgesprochen? Warum<lb/>
haben <seg type="insult">die Anhänger der ‚<rs type="paper" ana="werk_12143">Neuen Freien Presse</rs>‘</seg> nicht gefragt, weshalb<lb/>
 das Gaswerk ursprünglich vier Direktoren: den Verwaltungsdirektor<lb/>
, den Betriebsdirektor, den Gaswerksdirektor und den Rechnungsdirektor<lb/>
 gebraucht hat? Und wenn die <seg type="insult">Reaktionäre</seg> indessen<lb/>
schon die Direktorenzahl um einen Kopf verringert haben in der<lb/>
Erkenntnis, daß <seg type="insult">drei Hofräte</seg> einen Betrieb viel weniger verwirren<lb/>
als vier, warum hat die Opposition nicht gefragt, weshalb an der<lb/>
Spitze dieses <seg type="spc">technischen</seg> Betriebes nicht der Techniker,<lb/>
sondern der <seg type="spc">Verwaltungsbeamte</seg> steht, da doch in<lb/>
allen übrigen technischen Betrieben der Kommune, so dem<lb/>
elektrischen, das moderne Prinzip, den Ingenieur als Leiter<lb/>
zu bestellen, durchgeführt worden ist! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Statt aber durch diese<lb/>
und ähnliche Fragen dem öffentlichen Interesse nützlich zu werden,<lb/>
haben <seg type="insult">unsere Fortschrittsmänner</seg> Gasexplosionen, Finanzkrach,<lb/>
Niedergang des Fremdenverkehrs geweissagt, <seg type="insult">hunderte Petarden</seg> in<lb/>
<seg type="insult">dem langen siebenjährigen Krieg</seg> nutzlos verpufft und der Bevölkerung<lb/>
 ihre <seg type="insult">Urteilsunfähigkeit</seg> so klar bewiesen, daß die<lb/>
Wähler ihnen fast alle Mandate entzogen haben. Wäre die Opposition<lb/>
 fähig gewesen, fortschrittlich zu sein, so hätte sie auf die<lb/>
allervollkommenste Ausgestaltung der technischen Werke dringen<lb/>
müssen. So aber hat der Majorität immer das <seg type="insult">Geschrei</seg> von den<lb/>
<seg type="insult">»vergrabenen Millionen«</seg> in den Ohren gegellt, und da haben denn<lb/>
die Laien aufgepaßt, gespart und gezwackt am unrechten Ort,<lb/>
zum Nachteil der Sache. Der Ingenieur ist aber in solchen Fällen<lb/>
ohnedies schon der berufenste Anwalt des Steuerträgers. Die<lb/>
Zeiten sind vorbei, da der Techniker noch ein <seg type="insult">orientalischer<lb/>
Phantast</seg> war und <seg type="insult">sinnlose Pyramidenkolosse</seg> türmte. Heute ist<lb/>
er, wenn auch nicht frei von Fehl und Irrtum, ein kühler rechnender<lb/>
 Denker geworden, dessen wissenschaftliches Ziel und technisches<lb/>
 Ideal es ist, die Befriedigung eines Bedürfnisses mit dem<lb/>
<seg type="spc">Minimum</seg> an <seg type="ELIDASH">Kraftaufwand</seg> und Geldaufwand herbeizuführen. <seg type="spc">Der<lb/>
beste technische Erfolg ist auch der wirtschaftlich<lb/>
beste</seg>, die größte Zahl von Millionen für <seg type="ELIDASH">Gaswerke</seg> und Elektrizitätswerke<lb/>
</p>
            <p ana="pr32247">
 ist zugleich auch die kleinste, mit der der Zweck hat erreicht<lb/>
 werden können. Und verwirrt und behindert wird die<lb/>
Arbeit des Technikers immer nur durch den <seg type="insult">Lärm der Politik</seg>,<lb/>
durch diejenigen, die da meinen, der Techniker bedürfe noch des<lb/>
Gängelbandes. <seg type="insult">Berufspolitiker, Juristen, Bureaukraten und Schmöcke,<lb/>
kurz die Garnitur jener</seg>, die alles verstehen, fühlen sich berufen,<lb/>
auch über technische Fragen zu urteilen, sie streichen dem Ingenieur<lb/>
 sogar die Kolbenstange, damit die Maschine billiger und<lb/>
schlecht werde. <seg type="insult">Dieses altersmorsche Prinzip</seg>, das so manchen Stadtverwaltungen<lb/>
 nur zu sehr in den Gliedern liegt, hätte hier der Fortschritt<lb/>
 bekämpfen müssen, aber es geschah das Gegenteil: Den<lb/>
höchsten technisch-ökonomischen Effekt erwartete man von unzureichenden<lb/>
 Mitteln, indem man den Ankauf — der <seg type="insult">»Gasruinen«</seg><lb/>
empfahl <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr32248">
<space/>Gottlob ist aber die Ausgestaltung von technischen Werken<lb/>
ganz unabhängig von den Ansichten <seg type="insult">missvergnügter oder verständnisloser<lb/>
 Gemeinderäte</seg>, denn derlei Produktionsentwicklungen<lb/>
sind durch technische und ökonomische Gesetze genau vorgezeichnet<lb/>
. Eines dieser Gesetze, ebenso unerbittlich wie unerfreulich,<lb/>
zeigt, daß die heutige Kohlengasproduktion sich in einem absteigenden<lb/>
 Aste der Ertragsfähigkeit bewegt, daß somit die Anpassung<lb/>
an die neueste und vollkommenste Produktionsart ein Gebot der<lb/>
unabweislichen Pflicht wird. Der Gasreferent <rs type="pers" ana="n_27818" ref="#fk__p_41675"><abbr>Dr.</abbr> Mayreder</rs> hat<lb/>
schon wiederholt mit Nachdruck betont, wie die Abgabe von Gas<lb/>
zu <seg type="ELIDASH">Heizzwecken</seg>, <seg type="ELIDASH">Kochzwecken</seg> und Kraftzwecken <seg type="spc">niemals billiger</seg> erfolgen<lb/>
werde als heute, weil der Verkaufspreis des Gases bereits den<lb/>
Gestehungskosten gleichkommt, somit nur mehr das zu Beleuchtungszwecken<lb/>
 verkaufte Gas der Kommune einen Gewinn abwirft.<lb/>
Entgegen dem Bedürfnis der Bevölkerung und in einer Zeit,<lb/>
in der die Technik bestrebt ist, die rauchlose Feuerung<lb/>
durch Gas zu bewirken, und sich anschickt, die Dampfmaschine<lb/>
durch den Gasmotor zu ersetzen, kann dennoch in Wien die Abgabe<lb/>
 von <seg type="ELIDASH">Heizgas</seg> und Kraftgas nicht forciert werden, weil dadurch<lb/>
der Reingewinn des Gaswerkes relativ zum Sinken käme. Das hieße<lb/>
aber <seg type="insult">allen »Neuen Freien Gastechnikern«</seg> zu <seg type="insult">einem all zu billigen<lb/>
Triumph der Schadenfreude</seg> verhelfen! So sinnreich sind eben in<lb/>
Wien Technik, Wirtschaftlichkeit und Politik verschlungen! <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr32249">
<space/>Der fürsorgende Betriebsdirektor <rs type="pers" ana="n_27819" ref="#fk__p_47454"><abbr>Dr.</abbr> Kapaun</rs>, der weiter zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr32249">
sehen verpflichtet war als Gemeinderäte sehen können, wußte wie<lb/>
unabweislich das <seg type="ELIDASH">Heizgasbedürfnis</seg> und Kraftgasbedürfnis an die Rathaustore<lb/>
pochen wird und wie in Zukunft auch die Vororte versorgt werden<lb/>
müssen. Und da hat er denn — unter Politikern muß man politisch<lb/>
sein — dem Gemeinderat eine Wassergasanlage zunächst als eine<lb/>
temporäre Helferin für die Zeit der winterlichen Gasnot plausibel<lb/>
gemacht. In Wirklichkeit wird aber der vorsichtige Techniker mit<lb/>
dieser Anlage feststellen, ob und in welchem Ausmaße das Wassergas<lb/>
 für eine <seg type="spc">dauernde</seg> Anwendung in Wien geeignet ist. Somit<lb/>
bereitet sich ein <seg type="spc">Systemwechsel</seg> in der Gasproduktion Wiens<lb/>
vor, eine Tatsache, die von der ‚<rs type="paper" ana="werk_12144">Zeit</rs>‘ und den anderen Blättern<lb/>
selbstverständlich nicht erkannt werden konnte. <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wird auch<lb/>
dieser Fortschritt vom <seg type="insult">konfusen Freisinn</seg> behindert und der Kampf<lb/>
um die Straße fortgesetzt werden? Von <seg type="insult">jenen Besonnenen</seg>, die sich<lb/>
<seg type="insult">der erbosten Nebenregierung der ‚<rs type="paper" ana="werk_12145">Neuen Freien Presse</rs>‘</seg> willenlos<lb/>
unterordnen und als <seg type="insult">Feldherrn ohne Legionen</seg> Städte wiedererobern<lb/>
wollen, ist auch zu erwarten, daß sie den <seg type="insult">siebenjährigen Krieg</seg><lb/>
fortsetzen werden. Die Jahrbücher der Weltgeschichte verzeichnen<lb/>
zunächst aber einen <seg type="insult">Possenkrieg ohne Kampf</seg>, den die belustigten<lb/>
Wiener von anno <date>1779</date> den <seg type="insult">»<rs type="event">Zwetschkenrummel</rs>«</seg> genannt haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr32250">
Professor <rs type="pers" ana="n_27820" ref="#fk__p_54918"><AUCTOR><seg type="spc">Victor Loos</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40746">
               <persName>Nechansky, August</persName>
               <birth>
                  <date>1851-7-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-7-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1., Stoß im Himmel 3</note>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment"> in Wien</note>
               <note type="comment">Gemeinderat</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47583">
               <persName>Lueger, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-3-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Rosa Lueger (Schwester) gest. Wien 24.09.1920</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3561</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41675">
               <persName>Mayreder, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1864-3-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-5-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Techniker</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47454">
               <persName>Kapaun, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1851-2-22</date>
                  <place>Hollenburg/Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-4-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Techniker</occupation>
               <note type="comment">Oberingenieur, Leiter des städt. Gaswerks</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54918">
               <persName>Loos, Viktor</persName>
               <birth>
                  <date>1857-3-6</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-3-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
               <occupation>Pädagoge</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40618">
               <persName>Zifferer, Donat</persName>
               <birth>
                  <date>1845-10-2</date>
                  <place>Bistritz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-9-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Stadtbaumeister</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">9., Maximilianplatz 6</note>
               <note type="comment">Ögg: Donath</note>
               <note type="comment">Daten von IKG bestätigt</note>
               <note type="comment">Gemeinderat</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40518">
               <persName>Stern, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1831-8-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-12-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Präsident der Israelitischen Kultusgemeinde</occupation>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">Gemeinderat, Vertreter der IKG</note>
               <note type="comment">1904-18</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25459</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>