<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03968.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03967.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03969.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Haus und Schule. Von Prof. Victor Loos, in: Fackel Heft 07, Nr. 188, 1905, S. 3-11</title>
            <title type="iso-date">1905-11-18</title>
            <title type="id">tid_03968</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">188</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-188_n0003.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/188,003</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Haus und Schule. Von Prof. Victor Loos</head>
            <p ana="pr40939">
»Die Eltern sind <seg type="insult">die Feinde<lb/>
der Kinder</seg>«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40940">
Ausspruch eines wegen Kinderschändung<lb/>
 Verurteilten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40942">
<space/>Meines Vaters altes Vorstadthaus, das ansehnlich<lb/>
und bieder in die Straße ragte, war mit allerhand<lb/>
windelweich geformten Möbeln angefüllt. Da standen<lb/>
Schreine ohne Kanten und wulstige schwammige<lb/>
Stühle neben fürsorglich abgerundeten Tischen, und<lb/>
zahlreiche Polster und Kissen, wie Stoßballen ausgebaucht<lb/>
, lagerten beschwichtigend auf hartem Holz,<lb/>
damit die Kinder nicht sittenwidrige Beulen bekämen.<lb/>
<seg type="insult">Dieser Bereich kraftloser Ängstlichkeit</seg> behütete namentlich<lb/>
 die Jüngstgeborenen ganz eigenartig. Die<lb/>
Säuglinge wurden in wattierte Decken gepreßt und<lb/>
mit Wickelbändern eng verschnürt. Das gab ein<lb/>
prächtiges handliches Packet, denn es war nur noch<lb/>
ein verschwindend kleiner Rest eines eingesargten<lb/>
Menschen sichtbar, nämlich die von einer luftdichten<lb/>
Mumienhaube umschlossene Nahrungsöffnung. In<lb/>
diese wurde möglichst oft ein widerlicher Brei gestopft<lb/>
 und das Packet dann in der Luft geschwenkt,<lb/>
wozu man <seg type="insult">blödsinnige Reime</seg> lallte. Die Walzen<lb/>
wurden natürlich seekrank oder entfalteten ein<lb/>
beunruhigendes Innenleben. Es ist auch verständlich<lb/>
, daß diese geknebelten, halb erstickten Dinger<lb/>
Mißfallen über die erbärmliche Behandlung ausdrückten<lb/>
, die ihnen widerfuhr. Sie stießen gellende<lb/>
Entrüstungsschreie aus, die sich bis auf die Gasse<lb/>
verpflanzten und von den Leidensgenossen der Nachbarschaft<lb/>
 mit den noch verfügbaren Opernkräften<lb/>
erwidert wurden. Hätten die kleinen Leute nicht geschrien<lb/>
, wären sie gewiß totgepflegt worden. Später,<lb/>
als wir Kinder schon gelernt hatten, Mißhandlungen<lb/>
zu verkneifen, waren wir dem Hause, namentlich<lb/>
Sonntags, zunächst ein <seg type="insult">Ornament</seg>, ein <seg type="insult">leblos-steifer</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr40942">
<seg type="insult">Spitzenschnörkel</seg>, der bloß zu <seg type="insult">einer Art Spieldosentätigkeit<lb/>
</seg> erweckt wurde, wenn es galt, am Namenstag<lb/>
 des Vaters ein eingedrilltes Gedicht herzusagen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Man sieht also, das alte Haus hatte kaum eine Idee von<lb/>
dem, was Erziehung eigentlich ist. Wollte ein <seg type="insult">Schnörkel</seg><lb/>
sich emporranken, sich an Fremdes heranfragen,<lb/>
sich den Großen angleichen, so wurde er entweder<lb/>
 barsch abgefertigt oder man machte ihm<lb/>
<seg type="insult">etwas Berlinerblaues</seg> vor. Übte er aber einmal<lb/>
sein gutes Recht, Lärm zu schlagen, so kam<lb/>
gewiß aus verschlafener Ecke ein Zornruf wie eine<lb/>
aufgescheuchte Fledermaus herangerauscht und man<lb/>
hörte dann: Mein Gott, lernt ihr denn <seg type="insult">solchen Unfug</seg><lb/>
in der Schule! Und in der Schule sagten sie uns<lb/>
wieder, wir wären vom Haus aus <seg type="insult">verzogene Rangen</seg>,<lb/>
mit denen nichts anzufangen sei — wiewohl das<lb/>
zweifellos eine gemeine Verdächtigung war. Denn<lb/>
der Eine hatte Talent zum Rutschen, der andere zum<lb/>
Springen, dieser war Traber, jener Läufer oder<lb/>
Renner und nicht wenige hätten sich sogar zum<lb/>
Fliegen geeignet. Aber das wollten sie nicht recht<lb/>
sehen, weil sie hätten denken, mit unserer Heranbildung<lb/>
 sich ernstlich mühen müssen. Demnach wurden<lb/>
wir eigentlich weder von der Schule, noch vom Hause<lb/>
erzogen, sondern nur niedergehalten, zur Selbstabtötung<lb/>
 unserer Unbeständigkeiten gezwungen. Das<lb/>
Andeutungsvolle jedoch, das Verheißende in den<lb/>
Nebeln unserer Wesenheit wurde nicht hervorgeholt<lb/>
und konnte sich nur heimlich entwickeln. Ein Packet<lb/>
ist eben eine gar bequeme Form, die das Hinterlegen<lb/>
 in <seg type="insult">ein enges bürgerliches Fach</seg> begünstigt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und<lb/>
mag die Methode auch noch so morsch geworden<lb/>
sein, es genügt, daß sie erzieherische Unzulänglichkeit<lb/>
 mit <seg type="insult">dem heuchlerischen Glanz geschichtlicher<lb/>
Ehrwürdigkeit</seg> zu verhüllen weiß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40943">
<space/>Ihr könnt es mir also jetzt eher glauben, wenn<lb/>
ich versichere, daß meines Vaters biederes Vorstadthaus<lb/>
 eine Unmenge von Verboten erfunden hatte<lb/>
</p>
            <p ana="pr40943">
und in fast heimtückischer Weise zumeist das Allereinfachste<lb/>
 und Natürlichste dem lebenshungrigen<lb/>
Jungen entzog. Ich will von den Vorenthaltungen<lb/>
der Speisekammer nicht reden und von den hochmütigen<lb/>
 Verweigerungen, die zu allen Tagesstunden<lb/>
so aromatisch und herzlos aus den Spalten der<lb/>
Küchentür quollen, die Schnüffler höhnten, ihr Verlangen<lb/>
 bis zu einem qualvollen Grad würdeloser Gier<lb/>
aufreizten. Denn auch der Garten, der prächtige vielverheißende<lb/>
 Regent unserer Sommertage, enttäuschte<lb/>
uns. Er war nicht das, was er hätte sein können:<lb/>
ein Ausschnitt aus dem Brevier der Natur. Er enttäuschte<lb/>
 durch eine vorlaute Fülle von unreifem<lb/>
Obst, durch Blumen, die man nicht pflücken durfte,<lb/>
durch <seg type="insult">absurde, zu Salonteppichen entartete Rasenflächen<lb/>
</seg>, die als <seg type="ELIDASH">Laufplätze</seg> und Spielplätze verboten waren,<lb/>
und die mit ihrem boshaften Grün die hellen Kleider<lb/>
desjenigen, der sich etwa gern gewälzt hätte, mit<lb/>
scheußlichen Grasflecken und deren kriminellen Folgen<lb/>
bedrohten. Aber auch die Kletterbäume und die wiegenden<lb/>
 Äste, wo das freie Volk der Finken und<lb/>
Drosseln schrankenlos jubelte, waren nicht für <seg type="insult">uns<lb/>
schwingenlahme Zwänglinge</seg> geschaffen. Wofür hätte<lb/>
man denn sonst die steifen Turnapparate hingestellt?<lb/>
Da sollten wir ganz langsam und bedächtig die Gelenke<lb/>
 knacken lassen, wie alte Pensionisten, die einen<lb/>
bejahrten Schutzengel mit gestocktem Blute haben <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Aber weiß der Himmel, wie es kam: des Abends<lb/>
waren die Kleider dennoch grasgrün, man hatte<lb/>
Beulen, runde, pflaumenblaue, und die Schuhe waren<lb/>
zeugnisreich mit Baumrinde und Ameisen angefüllt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40944">
<space/>An Regentagen konnte man vergleichsweise die<lb/>
weitherzigere Duldung im Innern des Hauses loben.<lb/>
Unsere Verbündeten: Türen, Winkel und Verstecke<lb/>
förderten Absonderung und Selbständigkeit, doch gab<lb/>
es auch hier Gegenstände, die ihren Zweck nicht erfüllen<lb/>
 wollten, wenn wir sie höflich aufforderten, sich<lb/>
gebrauchen zu lassen. Zum Beispiel wäre es ein bedenkliches<lb/>
</p>
            <p ana="pr40944">
 Unterfangen gewesen, die trägen Tabakspfeifen<lb/>
 in des Vaters Zimmer aus ihrer glutlosen<lb/>
Ruhe aufzuscheuchen, Vermessenheit aber, die tückischen<lb/>
 Spazierstöcke, die eine Sühne gestörter Ordnung<lb/>
schon freudig lauernd herbeiwünschten, zu einer Offenbarung<lb/>
 ihres Wesens zu reizen. Und diese Jagdgewehre<lb/>
! Wozu sind sie unter strengen, schauernd<lb/>
gehörten Verweisen blank geputzt und mit leeren<lb/>
Todesdrohungen geladen worden, wenn es, wie unsere<lb/>
Versuche zweifellos erwiesen haben, gar nicht lebensgefährlich<lb/>
 ist, auf ihnen Kapseln abzufeuern? <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wie<lb/>
bedauerlich ist es, daß <seg type="insult">ein anständiges Bürgerhaus</seg> so<lb/>
eklig viel verbietet, den jungen arbeitenden Kopf<lb/>
mit fabelhaften Warnungen, Geheimnissen und unnötigen<lb/>
 Schwierigkeiten des Erfassens belastet! Wozu<lb/>
hat <abbr>z. B.</abbr> ein jedes solches Haus ein ewig verschlossenes<lb/>
 Gemach, genannt Salon, dessen Türen so selten<lb/>
Kindern gnädig sich erweisen? In unserem Heim war’s<lb/>
ein großer, ungelüfteter, unheimlich stummer Prachtraum<lb/>
, der seit Menschengedenken nicht geheizt ward<lb/>
und nur zur Zeit des österlichen und weihnächtlichen<lb/>
Reinemachens betreten werden konnte. In dieser Zone<lb/>
des Ungewöhnlichen, der feierlichen Andeutungen<lb/>
mußte man sich schon Anstand und Haltung geben,<lb/>
um die Unwissenheit über das Problem zu verbergen,<lb/>
weshalb hier die gepolsterten Stühle in grobe Leinensäcke<lb/>
 gesteckt waren und so beharrlich die Kunst<lb/>
ihrer Formen und Farben der dankbar staunenden<lb/>
Bewunderung entzogen. Stockend fragte man sich<lb/>
ferner, weshalb die lebensgroßen Brustbilder der<lb/>
<seg type="ELIDASH">Großeltern</seg> und Urgroßeltern die eigenen Enkel mit <seg type="insult">stechenden<lb/>
, beängstigenden Polizeiblicken</seg> verfolgten, die<lb/>
Eindringlinge so lieblos für Vergehen vorbestraften, die<lb/>
ja noch gar nicht ausgedacht waren <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr40945">
<space/>Aber <seg type="insult">alle diese Prügel des patriarchalischen Regiertwerdens<lb/>
</seg> konnten uns doch nicht die <seg type="insult">sündhafte<lb/>
 Lebensfreudigkeit</seg> austilgen. Wann Bäume zu<lb/>
knospen und Kinder zu denken beginnen, ist unbestimmt<lb/>
</p>
            <p ana="pr40945">
. Aber allmählich grünt es ja doch, und man<lb/>
wurde sich dessen bewußt, daß <seg type="insult">Eltern und Stammherren<lb/>
</seg> vergeblich die Menschwerdung ihrer Kinder<lb/>
erschweren, ihnen vergeblich das aus Anschauung<lb/>
 und zitternder Entdeckerfreude zusammengesetzte<lb/>
 Vergnügen des Erkennens einschränken,<lb/>
diese Welt der warmen, schön und glücklich geschaffenen<lb/>
, sinnreich erfundenen Dinge, die der<lb/>
junge Forscher immer streicheln, nützen, mit hungriger<lb/>
 Vernunft ergründen und ausproben möchte,<lb/>
vergeblich mit Befehlen voll verborgener Absicht<lb/>
enteignen. <seg type="insult">Jene Eingebildeten</seg>, die bloß die flackernde<lb/>
Willkür zähmen und mit Drohungen und Zuckerwerk,<lb/>
mit Strafen und einsichtsloser Güte die Jungen überfüttern<lb/>
, ihre Frische entnerven, die Zaubermacht ihrer<lb/>
Begabung ersticken, die Packung für wichtiger halten<lb/>
als den Inhalt, dürfen sich nicht selbstgefällig Erzieher<lb/>
 nennen. Zu preisen ist es, daß in <seg type="insult">den ehrbarsten<lb/>
 Häusern</seg> immer noch gesunde Verbrecher<lb/>
geboren werden voll lohnenden Trotzes, und zu<lb/>
bedauern ist, daß die Temperamentloseren und<lb/>
Schwächeren zu <seg type="insult">dürftigen, wunschlosen Musterknaben</seg><lb/>
oder zu <seg type="insult">vergrämt-boshaften Hämmlingen</seg> entarten.<lb/>
Heute begreife ich allerdings, weshalb ein gescheiter<lb/>
Nachbar einmal gesagt hat, meines Vaters Haus<lb/>
schwitze vor Angst. Es war die Furcht vor den Taten<lb/>
der Kinder, die Hilflosigkeit einer Familie, die, mit<lb/>
dornenvollen Geschäften überlastet, in der Tage Mühsal<lb/>
die Kindererziehung als lästige Nebenbeschäftigung<lb/>
empfand und die eigene Unzulänglichkeit in der<lb/>
Übung der Pflicht nicht erkannte, übernommene<lb/>
Kultur, den Geboten eines immer höher sich entwickelnden<lb/>
 Daseins entsprechend, auf Nachkommen<lb/>
zu übertragen. Es war die <seg type="insult">Bequemlichkeit eines<lb/>
Autokraten</seg>, der Gesetze blind befolgt sehen will,<lb/>
statt die Hörigen zu sittlichen Handlungen anzuleiten,<lb/>
die aus innerer Überzeugung zwanglos zu vollziehen<lb/>
sind. Es war die <seg type="insult">schwitzende Unwissenheit</seg> eines<lb/>
</p>
            <p ana="pr40945">
Gärtners, der bildsame Organismen, die Luft, Sonne<lb/>
und Freiheit brauchen, in den Schatten stellt und<lb/>
sie anbindet und <seg type="insult">Scheinblüten der Ordnung</seg> züchtet,<lb/>
die in die Landschaft des Lebens nicht passen und<lb/>
verdorren. Darum ist auch die machtvollste Kinderhilfe<lb/>
 die, mit der die Jugend sich selbst hilft. Die<lb/>
Fähigkeit, Trieben zu gehorchen und das Herzklopfen<lb/>
anerzogener Grundsätze zu überhören, die Kraft,<lb/>
einen <seg type="insult">Clan von Hemmungen</seg> zu durchbrechen, die<lb/>
Stärke, sich als Dieb vorenthaltener Rechte zu erweisen<lb/>
 — diese unerschöpflichen, ausgleichenden<lb/>
Geschenke der Natur sind es, die <seg type="insult">alle zimmerkranke<lb/>
Verschlafenheit</seg>, <seg type="insult">alle faule Ärmlichkeit des Denkens</seg><lb/>
besiegen und mit ewig treuer Weisheit in den Geschicken<lb/>
 der Letztgebornen auch das Geschick der<lb/>
Rasse lenken <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr40950">
<space/>Die Lernschule mit ihrer<lb/>
Vermittlung von Wortwissen<lb/>
und fast einziger Inanspruchnahme<lb/>
 des Gehörs unter allen<lb/>
Sinnen darf nicht mehr länger<lb/>
die ausschließliche Unterrichtsform<lb/>
 bleiben, weil sie<lb/>
keine modernen Menschen<lb/>
erziehen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40951">
<space/>Die <seg type="insult">Sitzschwielentätigkeit</seg><lb/>
der Chinesen — — — zeitigt<lb/>
keine Genies.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40952">
<rs type="pers" ana="n_34077" ref="#fk__p_43211"><AUCTOR><seg type="spc">Hueppe</seg></AUCTOR></rs><FOOTNOTE0_START/>*)<lb/>
</p>
            <p ana="pr40954">
<space/>Als ich elf Schuljahre durchgesessen hatte,<lb/>
wurde ich in der fünften Unterrichtsstunde eines<lb/>
öden Realschulvormittags von einem Anfall tiefster<lb/>
Kulturverachtung heimgesucht. Ich beschloß so<lb/>
unaufmerksam zu sein wie möglich und faßte den<lb/>
Vorsatz, mein ohnedies karges Leben fürder durch<lb/>
</p>
            <p ana="fn221">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) <rs type="title">Über Unterricht und Erziehung vom sozial-hygienischen und<lb/>
sozialanthropologischen Standpunkt.</rs> — Sonderabdruck aus der <rs type="" ana="werk_14080">Zeitschrift<lb/>
für Sozialwissenschaft</rs> <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_2717" key="#fk__p_57502"><abbr>A.</abbr> Reimer</rs></rs>, Berlin <date>1905</date>.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr40954">
die Wissenschaft absolut nicht mehr stören zu lassen.<lb/>
Derlei Verstocktheit beruhigt einigermaßen, konserviert<lb/>
die Kräfte, die man im heimtückischen, mit allen<lb/>
Finessen der Unmoral geführten Guerillakrieg gegen<lb/>
die Lehrer so rasch verbraucht. Indem ich nun zur<lb/>
Erholung die Hände axial verdrehte und besorgt die<lb/>
geräderten Beine strich, fühlte ich zu meinem<lb/>
Schrecken, daß diese Beine kürzer geworden waren.<lb/>
Kein Zweifel, sie waren im Begriffe zu schrumpfen.<lb/>
Nach elf Sündenjahren des Stillsitzens auf Schulbänken<lb/>
 macht sich Blutleere in den Füßen bemerkbar,<lb/>
dann verholzen sie allmählich und endlich ist<lb/>
die Rückbildung da, ein Prozeß, von dem<lb/>
kein unvernünftig vernachläßigtes Organ verschont<lb/>
bleibt. So hatten wir’s nämlich in der Somatologie<lb/>
gelernt, das ist die Wissenschaft, die jene<lb/>
Gesundheitsregeln eifrig predigt, die in der<lb/>
Schule nie befolgt werden<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Bis zur Matura<lb/>
werden also die Füße gewiß vertrocknet sein.<lb/>
Und eigentlich sind sie ja auch völlig überflüssig<lb/>
; denn wozu braucht man denn bei der Matura<lb/>
überhaupt noch Füße? Wenn nur der Kopf wie ein<lb/>
Magazin jene Unmenge von Formeln, Regeln, Zahlen<lb/>
und Vokabeln ordnungsmäßig verpackt enthält, die<lb/>
der <seg type="insult">Wortschwall der Professoren</seg> vergeudet, dann<lb/>
ist alles gut und richtig, und der Kandidat wird<lb/>
selbst mit den augenscheinlichsten Verstümmelungen<lb/>
für normal entwickelt gehalten und für »reif«<lb/>
erklärt<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr40955">
<space/>Ich griff also zunächst an meinen kostbaren<lb/>
Schädel. Schien mir’s doch am Morgen, als ob mein<lb/>
Hut locker gesessen hätte! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Man wird nach elf<lb/>
Schuljahren wirklich ganz verstört — die Folgen<lb/>
<seg type="insult">jenes lähmenden Tropfenfalls von Millionen Schulsekunden<lb/>
</seg>, deren jede erbarmungslos mit einem »Nichtgenügend<lb/>
« gedroht hat. Das höhlt den härtesten<lb/>
Stein, zermürbt den Tapfersten, macht den Willigsten<lb/>
bockig, verdummt den Klügsten. Und je näher die<lb/>
</p>
            <p ana="pr40955">
Matura heranrückt, umso öfter fragt man sich<lb/>
zweifelnd, ob man unter einem angebornen oder<lb/>
selbstverschuldeten <seg type="insult">Idiotentum</seg> leidet, oder ob gar<lb/>
<seg type="insult">diese ganze Unterrichterei</seg> nicht etwa doch ein<lb/>
<seg type="insult">ausgemachter Blödsinn</seg> sei. Natürlich entschloß ich<lb/>
mich für die zweite Hypothese. Es ist zu erfreulich,<lb/>
wenn man einmal den <seg type="insult">Schultyrannen</seg>, sei’s auch nur<lb/>
im Gedanken, so recht die Wahrheit sagen kann.<lb/>
Und dann: außerhalb der Schule waren wir ja<lb/>
doch niemals so stumpfsinnig wie innerhalb dieser<lb/>
Marterpfähle.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40956">
<space/>In jener fünften Unterrichtsstunde meines<lb/>
zwölften Schuljahres las <seg type="insult">der Olympier auf dem<lb/>
Katheder</seg> einen Absatz aus <rs type="pers" ana="n_34078" ref="#fk__p_39888">Dickens</rs> <rs type="title">Weihnachtsgeschichten<lb/>
</rs> vor. Das klang aber gar nicht wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_34079" ref="#fk__p_39888">Dickens</rs>, sondern wie ein <seg type="insult">Englisch</seg>, das man etwa<lb/>
in der Gegend von Leitomischl an der Lautschna<lb/>
hören kann. <seg type="insult">Dieser gute englische Professor</seg> verlebte,<lb/>
statt nach London zu gehen, seit fünfundzwanzig<lb/>
Jahren die Hauptferien in seiner böhmischen Heimat,<lb/>
denn er hatte viele Kinder, die er dem Vaterlande<lb/>
nicht allzu sehr entfremden und in den Ferien auch<lb/>
billig ernähren wollte. In <seg type="insult">diesen Weihestunden</seg>, wo<lb/>
wir die Lautschna englisch rauschen hörten, versäumte<lb/>
der Professor selten, uns auf den <seg type="insult">Segen der »modernen<lb/>
« Realschule</seg> aufmerksam zu machen, die er<lb/>
die einzige »zeitreife« Schule der Gegenwart nannte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40957">
<space/>Als ich aber nach der Matura, der Schule satt,<lb/>
mich nach Philadelphia wenden wollte, wo meines<lb/>
Vaters Bruder seit Jahrzehnten seßhaft ist, sollte<lb/>
ich bitter enttäuscht werden. Ich erhielt den folgenden<lb/>
 Brief:<lb/>
</p>
            <p ana="pr40959">
Lieber Neffe!<lb/>
</p>
            <p ana="pr40960">
<space/>Da Du nicht englisch kannst und Deine Photographie<lb/>
 zeigt, daß Du verkrüppelte Füße und Hände<lb/>
hast, so rate ich Dir dringend ab, eine praktische<lb/>
Laufbahn in unserem Lande <choice><sic>zn</sic><corr>zu</corr></choice> beginnen. Dein<lb/>
<seg type="insult">mittelalterliches Buchwissen</seg> wird Dir wenig nützen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40960">
Auf den eigenen Füßen stehen können, ist hier das<lb/>
Erste, mit den Händen schaffen, ist das Zweite.<lb/>
Dann heißt es laufen, die anderen überholen, sich<lb/>
mit den Fäusten wehren. Ein hurtiger, frischer,<lb/>
natürlicher Mensch, der zugreift, fröhlich bildet<lb/>
und gestaltet, kann bei uns das Leben erobern! Aber<lb/>
wie willst Du das vollbringen? Etwa mit Deinen<lb/>
verderbten Füßen und Händen, die zeigen, daß<lb/>
man Dich nicht zur Tatenlust, nicht zur Arbeitsfreudigkeit<lb/>
, nicht zur kampfbereiten »zeitreifen« Persönlichkeit<lb/>
 erzogen hat — ich sage nichts weiter, denn<lb/>
ich habe keine Zeit, viel zu reden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40962">
Dein Onkel <rs type="pers" ana="n_34080" key="#fk__p_56538">Franz</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40964">
<space/>Als Amerika so schroff meine <seg type="insult">Maturitätskultur</seg><lb/>
abgelehnt hatte, beschloß ich seufzend die Studien<lb/>
fortzusetzen, Somatose zu essen und österreichischer<lb/>
Beamter zu werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40965">
<space/>Wien. <seg type="spc">Professor <rs type="pers" ana="n_34081" ref="#fk__p_54918"><AUCTOR>Victor Loos</AUCTOR></rs></seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43211">
               <persName>Hueppe, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1852-08-24</date>
                  <place>Neuwied-Heddesdorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-9-15</date>
                  <place>Dresden</place>
               </death>
               <occupation>Hygieniker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39888">
               <persName>Dickens, Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1812-2-7</date>
                  <place>Landport bei Portsea</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1870-6-9</date>
                  <place>Gadskill</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11153</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54918">
               <persName>Loos, Viktor</persName>
               <birth>
                  <date>1857-3-6</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-3-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
               <occupation>Pädagoge</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>