<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02433.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02432.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02434.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Pfingstgeschenk, in: Fackel Heft 04, Nr. 104, 1902, S. 14-19</title>
            <title type="iso-date">1902-05-26</title>
            <title type="id">tid_02433</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">104</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-104_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/104,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Pfingstgeschenk</head>
            <p ana="pr23693">
<space/>Weihnachten, Ostern, Pfingsten — man weiss, was diese<lb/>
Feste für den Wiener Zeitungsleser bedeuten. ‚<rs type="paper" ana="werk_7996">Neue Freie Presse</rs>‘<lb/>
und ‚<rs type="paper" ana="werk_7997">Neues Wiener Tagblatt</rs>‘ erscheinen in einem Umfang, als<lb/>
ob’s die Cultur eines Jahrhunderts zu verpesten gälte, und das<lb/>
einzelne Exemplar wiegt schwer genug, um die <seg type="insult">bezweckte Lähmung<lb/>
des Lesergehirns</seg> einfacher durch das Zertrümmern der Schädeldecke<lb/>
 herbeizuführen. 100 Seiten und mehr; wohin soll das noch<lb/>
führen? Weiter als bis Triest kann ja doch der Südbahnzug nicht,<lb/>
von dessen Locomotive man sich nach alter Weisung <seg type="insult">»das Papier<lb/>
unserer Sonntagsauflage«</seg> aufgerollt denken muss. 100 Seiten<lb/>
und mehr: bewundernd steht der Laie vor <seg type="insult">dieser Riesenschöpfung</seg>,<lb/>
zu der sich <seg type="insult">menschliche Dummheit</seg> und <seg type="insult">menschliche Schlechtigkeit</seg><lb/>
vereinigt haben. In <seg type="insult">diesem Ungethüm</seg>, bei dem <seg type="insult">der schmächtige<lb/>
Vordertheil</seg> mit <seg type="insult">dem gigantischen Annoncenhintern</seg> seltsam contrastiert<lb/>
, muss <seg type="insult">eine Armee von Hohlköpfen und Erpressern</seg> Platz<lb/>
finden können. Aber ach, <seg type="insult">der gläubige Trojaner</seg>, dem es am Pfingstmorgen<lb/>
 vor die Thür geschoben wird, lässt sich von dem <seg type="insult">Danaergeschenk<lb/>
</seg>, das auch nach der Aufhebung des <rs type="event">Zeitungsstempels</rs> bloss<lb/>
vier Kreuzer kostet, blenden. <seg type="insult">Der schmächtige Vordertheil</seg>: er ladet<lb/>
doch zu angeregter Betrachtung. Zwar, die <seg type="insult">Sonntagshumoristen</seg> —<lb/>
sie waren, <seg type="insult">Spass <seg type="spc">bei Seite</seg></seg>, <seg type="insult">ehrliche Kerle</seg>, die ihr Bestes gaben —<lb/>
sprechen nicht mehr zu uns. <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_20512" ref="#fk__p_43872">Staberl</rs>, der einst so Gesprächige</seg>, der<lb/>
die Punkte mitten im Satz liebte, hat hinter sein Schaffen einen Punkt<lb/>
gesetzt und lässt <seg type="insult">sein berühmtes Gedächtnis</seg> rosten. <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_20513" ref="#fk__p_47222"><SPAN sug="Sternberg">St—g</SPAN></rs></seg> bescheidet<lb/>
 sich, die <seg type="insult">Rubrik für Theater, Kunst und Fräulein <rs type="pers" ana="n_20514" ref="#fk__p_55204">Wallentin</rs></seg><lb/>
zu redigieren, bietet uns hin und wieder <seg type="insult">socialpolitischen Ernst</seg><lb/>
und scheint nicht mehr an <seg type="insult">Humor — dieser von starker Schweissabsonderung</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr23693">
<seg type="insult">, völliger Apathie und Lallen begleiteten Krankheit</seg> —<lb/>
zu leiden. <rs type="pers" ana="n_20515" ref="#fk__p_49276">Ludwig Bauer</rs> aber ist bekanntlich unter <seg type="insult">die geistesfreien<lb/>
 Einzelmenschen</seg> gegangen, wirkt nicht mehr für die Oeffentlichkeit<lb/>
, sondern redigiert den ‚<rs type="" ana="werk_7998">Don Quixote</rs>‘. Von <seg type="insult">den ständigen<lb/>
Verderbern der Sonntagslaune</seg> behauptet nur <seg type="insult">der unverwüstliche<lb/>
<rs type="pers" ana="n_20516" ref="#fk__p_52589">Lothar</rs></seg> das Feld, mit einer Beharrlichkeit, die es begreiflich erscheinen<lb/>
liesse, dass eines Tages an die ‚<rs type="paper" ana="werk_7999">Neue Freie Presse</rs>‘ eine Verwahrung<lb/>
aus dem Jenseits gelangt, unter der Spitzmarke <seg type="insult">»Fatale Namensgleichheit<lb/>
«</seg> und unterzeichnet »<rs type="pers" ana="n_20517" ref="#fk__p_40244">Daniel Spitzer</rs>«<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Aber das <seg type="insult">Terrain<lb/>
der Feiertagsnummer</seg> ist in Wirklichkeit lange nicht so verödet, wie<lb/>
man, gewohnt <seg type="insult">die paar markanten Chiffren</seg> aufzustöbern, gemeinhin<lb/>
 annimmt. Wenn der <seg type="insult"><rs type="inst">Börsenpoet</rs></seg> eine <seg type="insult">ernste Pfingstbetrachtung</seg><lb/>
schreibt, gibt es mehr lachende Gesichter in Wien, als nach den<lb/>
Leistungen <seg type="insult">aller Sonntagshumoristen</seg> zusammen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr23694">
<space/>Da putzt sich die ‚<rs type="paper" ana="werk_8000">Neue Freie Presse</rs>‘ festtäglich mit Beiträgen<lb/>
 von <rs type="pers" ana="n_20518" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs> und <rs type="pers" ana="n_20519" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs>, opfert den kostbaren<lb/>
Raum, der sonst der <seg type="insult">Lyrik des <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1583" ref="#fk__p_51118">Paprika-Schlesinger</rs></rs></seg> gewidmet war,<lb/>
<seg type="insult">wirklichen Franzosen</seg>, die über <seg type="insult">Bühnensterne von heute und morgen<lb/>
</seg>, über <seg type="insult">literarischen Chauvinismus</seg> und über die <seg type="insult">Eroberung der<lb/>
Wissenschaft</seg> plaudern. Alles überflüssig! <seg type="insult">Der einfache Localbericht<lb/>
über den »<seg type="spc"><RS pers="Muzaffar ad-din" globID="rs_294">Schah von Persien</RS> in Wien</seg>«</seg>, den die <rs type="paperRef" ana="werk_8001">Pfingstsonntagnummer<lb/>
</rs> bot, war den Lesern lieber. Man erinnert sich nicht, je<lb/>
<seg type="insult">etwas Spannenderes, von der ersten bis zur letzten Zeile Abwechslungsvolleres<lb/>
</seg> gelesen zu haben. Nichts liegt vor als die einfache<lb/>
Thatsache, dass der <RS pers="Muzaffar ad-din" globID="rs_295">Schah von Persien</RS> zwei Stunden in Wien,<lb/>
darunter eine in einem Wartesalon der Nordbahn zugebracht hat.<lb/>
Aber was versteht die ‚<rs type="paper" ana="werk_8002">Neue Freie Presse</rs>‘ daraus zu machen! Von<lb/>
dem Moment, da der Hofzug »<foreign xml:lang="it">maëstoso, molto andante und piano</foreign><lb/>
in die Halle des Bahnhofes glitt«, bis zu dem Zeitpunkt, da er »majestätisch<lb/>
, langsam und leise weiterfährt«, <seg type="insult">ein ganzer Roman</seg> <seg type="insult">voll<lb/>
eigenartiger Beobachtungen aus dem Familienleben des <RS pers="Muzaffar ad-din" globID="rs_296">Schah</RS></seg> und<lb/>
<seg type="insult">voll Einblicke in die Gewohnheiten des persischen Hofes</seg>! <seg type="insult">Der<lb/>
Berichterstatter der ‚<rs type="paper" ana="werk_8003">Neuen Freien Presse</rs>‘</seg> ist dem <RS pers="Muzaffar ad-din" globID="rs_297">Schah</RS> nicht von<lb/>
der Falte gewichen und hat »<seg type="insult">Gelegenheit</seg> gehabt«, die intimste<lb/>
Seelenregung, deren Persiens Herrscher im Wartesalon eines Bahnhofes<lb/>
 fähig ist, zu belauschen. Der Zug fährt ein, »der <RS pers="Muzaffar ad-din" globID="rs_298">Schah</RS> steht<lb/>
zwischen dem Gesandten am Wiener Hofe, <rs type="pers" ana="n_20520" ref="#fk__p_50590">Neriman Khan</rs>, und<lb/>
seinem Grossvezier am Fenster des Salonwagens, die Hand salutierend<lb/>
</p>
            <p ana="pr23694">
 an die Lammfellmütze gelegt, heiter lächelnd«. Warum<lb/>
lächelte der <RS pers="Muzaffar ad-din" globID="rs_299">Schah</RS> heiter? Weil er neben <seg type="insult">dem lustigen Herrn <rs type="pers" ana="n_20521" ref="#fk__p_50590">Neriman<lb/>
 Khan</rs></seg> stand? Oder weil er <seg type="insult">den Vertreter der ‚<rs type="paper" ana="werk_8004">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs>‘</seg> sich vordrängen sah? »Sonst sah ich ihn«, bemerkt dieser,<lb/>
»nur selten lächeln«. Potentaten stehen bei einer Ankunft immer<lb/>
am Fenster des Salonwagens und salutieren; aber ein Perser hat<lb/>
die <seg type="insult">Pflicht zur Melancholie</seg>, und wenn er ausnahmsweise heiter<lb/>
lächelt, so muss das etwas zu bedeuten haben. »Der mächtige<lb/>
Hängeschnurrbart ist in den letzten zwei Jahren nicht grauer geworden<lb/>
. Nur wenn man ganz in seiner (des <RS pers="Muzaffar ad-din" globID="rs_300">Schah</RS>) Nähe steht<lb/>
(<seg type="insult">der Vertreter der ‚<rs type="paper" ana="werk_8005">Neuen Freien Presse</rs>‘</seg> gibt also zu, dass er ganz<lb/>
in seiner Nähe stand), sieht man den Kreis von <seg type="spc">kleinen Fältchen<lb/>
</seg> um die Augen, zwei grossen tiefen Augen, die bald langsam<lb/>
 etwas zu suchen scheinen, bald ernst und nachdenklich betrachten<lb/>
, bald wie in einem Traum verloren vor sich hinblicken.«<lb/>
Fern vom Orient, ward der <RS pers="Muzaffar ad-din" globID="rs_301">Schah</RS> beim Anblick <seg type="insult">des Herrn von<lb/>
der ‚<rs type="paper" ana="werk_8006">Neuen Freien Presse</rs>‘</seg> offenbar an seine Heimat erinnert, und<lb/>
das Lächeln wich melancholischer Wehmuth. Was »trägt« der <RS pers="Muzaffar ad-din" globID="rs_302">Schah</RS>?<lb/>
»Einen weiten dunkelgrauen Ueberzieher mit Sammtkragen; <seg type="spc">keinen</seg><lb/>
Schmuck, <seg type="spc">keine</seg> Agraffe an der Mütze, <seg type="spc">keine</seg> Nadel im weissen<lb/>
<choice><sic>Seidenslips</sic><corr>Seidenschlips</corr></choice> — nur einen Brillantring mit einem grossen Türkis<lb/>
am Finger.« Aber der <seg type="insult">Berichterstatter</seg> hat noch weit mehr gesehen.<lb/>
Ausser ihm waren auch die Brüder des <RS pers="Muzaffar ad-din" globID="rs_303">Schah</RS>, die im Wiener<lb/>
Theresianum erzogen werden, zum Empfange erschienen. »Die<lb/>
Knaben bestiegen den Salonwagen. Er küsst seine <seg type="spc">Brüderchen</seg><lb/>
auf beide Wangen — <seg type="spc">langsam</seg>, <seg type="spc">weich und leise</seg>, <seg type="spc">wie ich<lb/>
auch die persischen Väter ihre sie hier erwartenden<lb/>
Söhne umarmen sah</seg>.« Immer schön langsam, weich und leise! <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Soweit die <seg type="insult">Stimmung</seg> des Empfanges, zu der auch die zwei persischen<lb/>
 Polizisten, <seg type="insult">»dunkle Gestalten mit <seg type="spc">höchst</seg> energischen<lb/>
Schnurrbärten«</seg>, gehören. Nun aber folgt die Handlung. Der <RS pers="Muzaffar ad-din" globID="rs_304">Schah</RS><lb/>
will um die Ringstrasse spazieren fahren, »rasch werden einige<lb/>
Fiaker requiriert«. Der <seg type="insult">Berichterstatter</seg> muss leider zurückbleiben.<lb/>
Aber selbst wenn ein <seg type="insult">Berichterstatter</seg> zurückbleibt, hat er — <seg type="insult">»Gelegenheit<lb/>
«</seg>. Und der unsere hatte denn auch richtig <seg type="insult">Gelegenheit</seg>,<lb/>
sich im Gespräche mit einigen gleichfalls auf dem Bahnhof zurückbleibenden<lb/>
 Landsleuten des <RS pers="Muzaffar ad-din" globID="rs_305">Schah</RS>, die in Wien studiert haben, »zu<lb/>
überzeugen, <seg type="spc">wie rasch die jungen Perser Deutsch gelernt</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr23694">
<seg type="spc">haben und wie sicher und weltgewandt sie sich benehmen<lb/>
</seg>«. Leider wird es immer ein dunkles Geheimnis bleiben, ob<lb/>
auch die jungen Perser im Gespräch mit <seg type="insult">dem Vertreter der ‚<rs type="paper" ana="werk_8007">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs>‘</seg> dieselbe Beobachtung zu machen »<seg type="insult">Gelegenheit</seg><lb/>
hatten« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber <seg type="insult">die feinsten Bemerkungen</seg> kommen erst. Der <RS pers="Muzaffar ad-din" globID="rs_306">Schah</RS><lb/>
kehrt zurück. Nun entwickelt sich innerhalb einer Stunde, die noch bis<lb/>
zum Abgang des Zuges reicht, ein <seg type="insult">Familienleben</seg>, wie es bisher<lb/>
noch in keinem Wartesalon der Welt, wenigstens nicht innerhalb<lb/>
einer so kurzen Spanne Zeit, sich abgespielt hat. Der <RS pers="Muzaffar ad-din" globID="rs_307">Schah</RS><lb/>
hält Cercle. »Sein ganzes Interesse scheint vornehmlich den Knaben<lb/>
zu gelten.« Das ist natürlich bloss <seg type="insult">im väterlichen und landesväterlichen<lb/>
 Sinne</seg> gemeint und soll nicht etwa eine Anspielung auf<lb/>
freiere orientalische Sitten bedeuten. Der <seg type="insult">Berichterstatter</seg> versteht<lb/>
kein Wort persisch; aber der <seg type="insult">»Tonfall«</seg> des <RS pers="Muzaffar ad-din" globID="rs_308">Schah</RS> scheint ihm<lb/>
»Liebe und Güte der Worte« zu verrathen. »<seg type="spc">Dann bestimmt<lb/>
der <RS pers="Muzaffar ad-din" globID="rs_309">Schah</RS> den Prinzen ihre Laufbahn</seg>: der älteste soll<lb/>
sich in der Artillerie ausbilden, der jüngere in der Infanterie, <rs type="pers" ana="n_20522" ref="#fk__p_46503">Isa<lb/>
Khan</rs> soll hauptsächlich Finanzwissenschaft, <rs type="pers" ana="n_20523" ref="#fk__p_50432">Muhsin Khan</rs> die Rechte<lb/>
studieren.« So ward es am <date>17. Mai</date> zwischen elf und zwölf im Wartesalon<lb/>
 der Nordbahn beschlossen. Aber nicht nur <seg type="insult">Familienangelegenheiten<lb/>
</seg> werden geordnet, auch <seg type="insult">Regierungsacte</seg> werden vollzogen:<lb/>
»Inzwischen hat dem <RS pers="Muzaffar ad-din" globID="rs_310">Schah</RS> einer der Prinzen eine Bittschrift überreicht<lb/>
: die Knaben haben sich zusammengethan und petitionieren<lb/>
um eine Rangserhöhung für ihren alten Erzieher daheim, den sie<lb/>
im Herbste verlassen haben. Der <RS pers="Muzaffar ad-din" globID="rs_311">Schah</RS> lässt sich vom Grossvezier<lb/>
das Siegel reichen, und indem er es auf das Schriftstück drückt,<lb/>
ist die Bitte gewährt.« Begnadigungsurkunden werden nicht unterzeichnet<lb/>
, und nach den grauenvollen Martern, denen die Gefangenen<lb/>
 in Persien unterworfen sind und von welchen just neulich<lb/>
wieder die Rede gieng, hat sich <seg type="insult">der Vertreter der ‚<rs type="paper" ana="werk_8008">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs>‘</seg> bei keinem <seg type="insult">der anwesenden Würdenträger</seg> erkundigt. Er<lb/>
hatte nur Sinn dafür, wie sich »hinter dem Zwicker des Grossveziers<lb/>
 lebhaft die dunklen Augen bewegen«. »Ich würde mich<lb/>
nicht wundern«, ruft er begeistert, »diesen Kopf im ungarischen<lb/>
Magnatenhause zu sehen.« Aber <rs type="pers" ana="n_20524" key="#fk__p_38535">Atabek Azam</rs> ist im Wartesalon<lb/>
vollauf beschäftigt. »Couriere kommen und gehen, Depeschen<lb/>
laufen ein und werden abgefertigt, mit den anwesenden persischen<lb/>
Diplomaten gibt es viel zu conferieren.« Und nun folgt die <seg type="insult">Pointe</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr23694">
<seg type="insult">dieser Schilderung</seg>. Ich citiere wörtlich: »Im Verlauf des Cercles<lb/>
genoss <seg type="spc">auch der Vertreter der</seg> ‚<rs type="paper" ana="werk_8009"><seg type="spc">Neuen Freien Presse</seg></rs>‘ <seg type="spc">als der<lb/>
einzige anwesende Journalist</seg> die Ehre, dem Grossvezier<lb/>
vorgestellt zu werden. Es wurden <seg type="spc">einige Höflichkeiten gewechselt<lb/>
</seg>, zu einem politischen, ernsten Gespräch, meinte <seg type="spc">lächelnd</seg><lb/>
der Kanzler, müsse <seg type="spc">wohl ein andermal die Gelegenheit<lb/>
kommen</seg>.« Aus dem Persischen ins Deutsche übersetzt: Einer hat<lb/>
sich als <seg type="insult">ungebetener Gast</seg> in eine fremde Gesellschaft gedrängt,<lb/>
ist eine Stunde allen Leuten im Wege gestanden, hat Intimitäten<lb/>
erschnüffelt und wurde schliesslich hinausgeworfen, wozu auch<lb/>
knapp vor Abgang eines Hofzuges immer noch Zeit ist. Indes,<lb/>
selbst bei seiner Entfernung hat er noch <seg type="insult">»Gelegenheit«</seg>, etwas aufzuschnappen<lb/>
, und gibt zum Schluss gerade die <seg type="insult">üppigste Schilderung</seg> von<lb/>
den Vorgängen im Wartezimmer. Drittes Läuten <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber was unternimmt<lb/>
 der <RS pers="Muzaffar ad-din" globID="rs_312">Schah</RS> nicht noch alles! »Immer wieder kehrt er zu den<lb/>
Knaben zurück. Er gibt ihnen Geschenke, und nach einer gewissen<lb/>
Zeit, nachdem er mit diesem oder jenem Herrn, mit dem Grossvezier<lb/>
 oder General <rs type="pers" ana="n_20525" ref="#fk__p_50590">Neriman Khan</rs> gesprochen, gibt er ihnen neuerdings<lb/>
 Geschenke.« <seg type="insult">Der Vertreter der ‚<rs type="paper" ana="werk_8010">Neuen Freien Presse</rs>‘</seg> muss<lb/>
also noch zuguterletzt Zeuge der peinlichen Scene sein, wie<lb/>
andere Leute Geschenke kriegen. »Einmal sind es goldene, mit<lb/>
Edelsteinen besetzte Schmucksachen, dann wieder alte persische<lb/>
<seg type="spc">Münzen</seg>, dann wieder <seg type="spc">etwas Geheimnisvolles in verschlossenem<lb/>
 Couvert</seg>.« <seg type="insult">Das Geheimnisvolle in verschlossenem Couvert</seg><lb/>
mag ihn besonders angeheimelt haben; nur dass es <seg type="insult">der Khan und<lb/>
und nicht der <rs type="pers">Kohn</rs></seg> empfieng, verdross ihn. Er öffnet die Hand:<lb/>
vergebens. Er öffnet das Ohr, aber ach: »ein lautes Wort wird nicht<lb/>
gehört; alle Gespräche werden leise geführt und auch die Kinder<lb/>
antworten in gedämpftem Ton.« Die Gesellschaft wusste sich offenbar<lb/>
 nicht anders zu helfen, da selbst die Grobheit des Grossveziers<lb/>
 nichts genützt hatte. Der <RS pers="Muzaffar ad-din" globID="rs_313">Schah</RS> wird ungeduldig. So hat<lb/>
<seg type="insult">der Vertreter der ‚<rs type="paper" ana="werk_8011">Neuen Freien Presse</rs>‘</seg> <seg type="insult">Gelegenheit</seg>, — die<lb/>
Ungeduld des <RS pers="Muzaffar ad-din" globID="rs_314">Schah</RS> zu beobachten. Er »sitzt bald auf einem der<lb/>
Sofas, die längs der Wand hinlaufen, bald geht er, sich leicht auf<lb/>
den Rohrstock mit silberner Kugel stützend, durch den Saal, da<lb/>
und dort mit Dem oder Jenem stehen bleibend. Er zeigt<lb/>
für Alles, was er sieht, lebhaftes Interesse. Er betrachtet nachdenklich<lb/>
 die landschaftlichen Wandbilder und lässt sich sie vom<lb/>
</p>
            <p ana="pr23694">
Grossvezier erklären, er interessiert sich für den Stein der<lb/>
Säulen, welche die Decke tragen, und für die Blattpflanzen, die<lb/>
den Raum schmücken«. Nur für die <seg type="spc">eine <seg type="insult">Blatt-Pflanze</seg></seg>, die den<lb/>
Raum noch immer schmückt, zeigt der <RS pers="Muzaffar ad-din" globID="rs_315">Schah</RS> kein Interesse! Darum<lb/>
 beginnt ihn <seg type="insult">der Vertreter der ‚<rs type="paper" ana="werk_8012">Neuen Freien Presse</rs>‘</seg> zu<lb/>
frozzeln und stellt ihn als einen <seg type="insult">zugereisten Tölpel</seg> dar, der die<lb/>
Einrichtungsgegenstände eines Wiener Wartezimmers für die Sehenswürdigkeiten<lb/>
 von Wien hält. Schon will der <RS pers="Muzaffar ad-din" globID="rs_316">Schah</RS> nach seinem<lb/>
Rohrstock mit der silbernen Kugel greifen, — da wird gemeldet, dass<lb/>
die zwei Stunden Aufenthaltszeit vorüber sind. <seg type="insult"><RS pers="Muzaffar ad-din" globID="rs_317">Schah</RS>, Schmock und<lb/>
Gefolge</seg> eilen auf den Perron. Und wieder steht ein heiter lächelnder<lb/>
Mann zwischen dem General <rs type="pers" ana="n_20526" ref="#fk__p_50590">Neriman Khan</rs> und dem Grossvezier am<lb/>
Fenster des Salonwagens. <seg type="insult">Ein letzter Schmerz des Abschieds und<lb/>
— der Entsagung</seg>: der <RS pers="Muzaffar ad-din" globID="rs_318">Schah</RS> ruft seine Brüder noch einmal heran<lb/>
und »lässt <seg type="spc">etwas Funkelndes</seg> in ihre Hände gleiten.« Es schlägt<lb/>
zwölf Uhr, die zurückbleibende <seg type="insult">»persische Colonie«</seg> verneigt sich<lb/>
tief, der <RS pers="Muzaffar ad-din" globID="rs_319">Schah</RS> legt salutierend die Hand an die Lammfellmütze <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr23695">
<space/>Ich erkläre hiermit ehrenwörtlich, dass ich den im Voranstehenden<lb/>
 skizzierten Bericht der ‚<rs type="paper" ana="werk_8013">Neuen Freien Presse</rs>‘ nicht<lb/>
etwa durch einen in der Redaction sitzenden Bundesgenossen zum<lb/>
Zwecke nachträglicher Verwerthung in der ‚<rs type="self" ana="werk_8014">Fackel</rs>‘ aus <seg type="insult">Stoffhunger<lb/>
</seg> in das Blatt geschmuggelt habe und dass ich seiner Entstehung<lb/>
 und Drucklegung vollständig fernestehe. Ich habe ihn<lb/>
wie jeder andere Leser der <rs type="paperRef" ana="werk_8015">Pfingstnummer</rs> als <seg type="insult">seriösen Specialbericht<lb/>
</seg> vorgefunden und kann mir ihn nur damit erklären, dass<lb/>
die ‚<rs type="paper" ana="werk_8016">Neue Freie Presse</rs>‘ von dem Bestreben geleitet war, zur festlichen<lb/>
 Gelegenheit <seg type="insult"><seg type="spc">etwas Besonderes</seg></seg> zu bieten.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47222">
               <persName>Sternberg, Julian</persName>
               <birth>
                  <date>1868-11-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-6-28</date>
                  <place>Havanna/Kuba</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20423</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3021</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51118">
               <persName>Schlesinger, Robert (Paprika- und Schuh-Haus)</persName>
               <note type="comment">Paprika-Niederlage und Schuhhaus; 1., Walfischgasse 2</note>
               <note type="comment">1926 sind die Gesellschafter: Moritz Schrecker, Anna Schrecker und Walter Schlesinger</note>
               <note type="comment">Robert Schlesinger (Szegedin Dez. 1853 - Tulnn 19.04.1902)</note>
               <note type="comment">Ögg teilt ihm auch 86/15 und 96/20 zu; dort ist von einem Theaterleiter die Rede</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50590">
               <persName>Neriman Khan Gavam Saltané, Emir Toman</persName>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <note type="comment">1902</note>
               <note type="comment">General Neriman Khan, der dicke, fette und sehr lustige Gesandte des Schah von Persien</note>
               <note type="comment">ein liebenswürdiger Armenier, der unter dem Scheine der Gutmühtigkeit schlau und verschlagen ist</note>
               <note type="comment">1., Maximilianstr. 2</note>
               <note type="comment">pers. Botschafter in Wien</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43872">
               <persName>Uhl, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1825-5-14</date>
                  <place>Teschen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-1-20</date>
                  <place>Mondsee</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12987</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55204">
               <persName>Wallentin, Claire</persName>
               <birth>
                  <date>1878-1-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-2-12</date>
                  <place>Perchtoldsdorf</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">verh. Metternich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26628</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40244">
               <persName>Spitzer, Daniel </persName>
               <birth>
                  <date>1835-07-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1893-1-11</date>
                  <place>Meran</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25237</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52589">
               <persName>Lothar, Rudolph</persName>
               <birth>
                  <date>1865-2-23</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-2</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">743/107 Hans Müller ist offenbar für Thomas reserviert</note>
               <note type="comment">Die Metternich-Pastete. Ein appetitliches Lustspiel in 3 Gängen. Leipzig, 1917. 96 S</note>
               <note type="comment">fordert einen Offenbach-Querschnitt (F 845/14, 857/114)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50432">
               <persName>Mohammad Reza Mirza</persName>
               <birth>
                  <date>1884-1-30</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-7-8</date>
               </death>
               <note type="comment">Bruder von Muzaffer ed-Din Shah</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49276">
               <persName>Bauer, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1876-3-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-2-1</date>
                  <place>Lugano</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10848</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46503">
               <persName>Nosrat al-Din Mirza</persName>
               <birth>
                  <date>1882-5-2</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1954</date>
               </death>
               <note type="comment">Bruder von Muzaffer-ed-Din Schah</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>