<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04481.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04480.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04482.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die vermeyntliche Hexe. Von Fritz Wittels, in: Fackel Heft 09, Nr. 227, 1907, S. 26-34</title>
            <title type="iso-date">1907-06-10</title>
            <title type="id">tid_04481</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">227</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-227_n0026.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/227,026</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die vermeyntliche Hexe. Von Fritz Wittels</head>
            <p ana="pr49338">
<space/>Im Hause, genennt »<rs type="inst">zum schmeckenden Wurm</rs>«, wohnete<lb/>
eine Jungfrau, <rs type="pers">Aloisia Schmiedhuber</rs> mit Namen, hausete da <choice><sic>einsamb<lb/>
</sic><corr>einsam</corr></choice> als eine Waise und hatte der Blumen eine schöne Auslese<lb/>
vor ihrem Fenster, dahinter sie saß und so lieblichen sung als wie<lb/>
auf grüner Linde droben Frau Nachtigall sitzt und singt. Spazierte<lb/>
aber viel junges Volk vorüber, inmaßen die <rs type="inst">Universität</rs> ohnweit von<lb/>
da war und blieb stahn und sagete Schmeichelwort hinauf, und erklang<lb/>
 manch <rs type="title"><rs type="pers">Carmen</rs></rs> zur Mandolina, darauf die Jungfrau hätte<lb/>
gefügig seyn und freundlich erwidern sollen. Aber die <rs type="pers">Schmiedhuberin<lb/>
</rs> lebte also sittsam, dass keiner ihren Gruß erlangen <foreign xml:lang="de-loc">kunnt</foreign>,<lb/>
<foreign xml:lang="la">item</foreign> sie nicht einmal den Fuß vor die Thür setzete, wodurch sie<lb/>
aller Nachstellung ledig blieb.<lb/>
</p>
            <p ana="pr49339">
<space/>Darüber zerriß sich männiglich das Maul, denn so viel<lb/>
<foreign xml:lang="la">castitas atque pudicitia</foreign> war des Landes nicht der Brauch, und ein<lb/>
jeglicher fand sein Lieb, wo er es suchte, was nicht anders geworden<lb/>
 bis auf den heutigen Tag. Solches gefiel auch nicht dem<lb/>
hochehrwürdigen Collegio, maßen sie die Anschläge des <rs type="pers">Meisters<lb/>
Urian</rs> gar wohl kenneten, und befürchteten die hochwürdigen<lb/>
Herren, die <rs type="pers">Schmiedhuberin</rs> möchte heimlich mit Beelzebub<lb/>
<seg type="insult">Buhlschaft</seg> treiben; was dann freilich ihre sonstige Zurückgezogenheit<lb/>
 erkläre, da niemand die <foreign xml:lang="de-loc">Weibsen</foreign> <foreign xml:lang="la">ingenti sua pubertate</foreign> besser<lb/>
zu befriedigen versteht als der Volant.<lb/>
</p>
            <p ana="pr49340">
<space/>Da nun die Indicia, so gegen Obgenannte sprachen, <foreign xml:lang="de-loc">annoch<lb/>
nit kräftig gnug</foreign> waren, um sie gefänglich einzuziehen und peinlich<lb/>
 zu verhören, beschloss das hohe Collegium, <foreign xml:lang="la">ream</foreign> vorerst<lb/>
scharf zu beobachten, zu was End ein Rauchfangkehrer, der schon<lb/>
hiebevor in Diensten der <rs type="inst">Companie <rs type="pers" ana="n2_3310" ref="#fk__p_46843">Jesu</rs></rs> stund, den Auftrag<lb/>
erhielt, zu nachtschlafender Zeit in den Rauchfang des Hauses<lb/>
<rs type="inst">zum schmeckenden Wurm</rs> zu schliefen und vom Ofen aus das<lb/>
Gehaben <seg type="insult">der Jungfrau, <foreign xml:lang="la">scilicet</foreign> vermaledeiten Teufelshure</seg>, zu beobachten<lb/>
, gestalten <seg type="insult">das Mensch</seg> von der Ueberwachung nichts vermerken<lb/>
 könnte, alswann sie ihre Fahrt auf den Blocksberg antreten<lb/>
wölle. Der Rauchfangkehrer gehörte zu den Forchtsamen und gedachte<lb/>
, der Teufel möchte tun wie andere Liebhaber und zu seiner<lb/>
<seg type="insult">Buhle</seg> selbsten sich bemühen, anstatt sie zu beschicken, wobei <seg type="insult">dem<lb/>
russigen Höllenkerl</seg>, wie allgemein bekannt, kein Weg lieber sey,<lb/>
als der durch den Rauchfang führt. Wenn der Rauchfangkehrer<lb/>
dann in dem Ofen steckete, gäbe es kein Ausdrehn und Davonlauffen<lb/>
, ohn dass es ihm an den Kragen ginge. Begab sich derowegen<lb/>
 zu einem Studenten, einem Vaganten, der in seinem Hause<lb/>
herbergte, legte ihm die Sache für und bat um einen kräftigen<lb/>
Spruch, einen rechten Teufelsbann. Der Vagante holte ein dickes<lb/>
Buch vom Schragen, enthaltend die Formeln des <rs type="pers">Nostradamus</rs>,<lb/>
die jedoch dem Rauchfangkehrer ob ihrer lateinischen Länge viel<lb/>
zu schwierig und gentzlich unerlernbar bedunkten, gestalten er<lb/>
froh war, als der Student vorschlug, er wölle statt seiner in den<lb/>
Rauchfang schliefen, inmaßen er lateinisch redte, als wenn die<lb/>
Orthographia selber es ausspräche.<lb/>
</p>
            <p ana="pr49341">
<space/>Also wartete der Student den Abend ab und als er sahe,<lb/>
dass die <rs type="pers">Schmiedhuberin</rs> die Vorhänge zusammenzog, <foreign xml:lang="la">item</foreign> die<lb/>
Stille der geruhsamen Nacht in das Haus eingezogen war, stieg<lb/>
er nach des Rauchfangkehrers Weisung durch ein Nachbarhaus<lb/>
aufs Dach, verband, sich vor Russ zu bewahren, Mund und Kopf<lb/>
und schloff durch den finsteren Schlund des Kamin, mit Ellenbögen<lb/>
 und Knieen sich stützend, und sorgsamlichen, dass kein<lb/>
Steinchen abbröckelte, abwärts und rückte nach einigem Suchen<lb/>
in der Jungfrau Schlafgemach (<foreign xml:lang="la">id est</foreign> in deren lahmernen Ofen)<lb/>
woselbst ein Oellämpchen brennete, und blinkte durch die <foreign xml:lang="de-loc">Lucken</foreign><lb/>
im Ofenthürchen in die Stube, wobey die <rs type="pers">Schmiedhuberin</rs> sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr49341">
nichts weniger versehen mochte, denn dass ein heimlicher Besuch<lb/>
im Ofen gestaken wäre. Sie spazierte in der Camera umher und<lb/>
begann gemächlich sich auszukleiden, dass ihrer Bewegungen<lb/>
Anmut mit dem Glanz der Glieder, so hier nächtens ans Licht kam,<lb/>
wetteiferte und dem Studenten in seiner engen Herberge, woselbst<lb/>
er aufrecht stund, der Schweiß über die Wangen loff. Weil die<lb/>
<rs type="pers">Schmiedhuberin</rs> aber ein munteres Geschöpf war und nur übergroße<lb/>
 Sittsamkeit sie in Bann hielt, vollführte sie allhier einen<lb/>
fröhlichen Tanz mit Springen und ehrbarer Lustbarkeit, und der<lb/>
Gast im Ofen hatte sich eines seltenen Anblickes zu getrösten,<lb/>
inmaßen sie gleichsam nackend war. Plötzlich ließ die Jungfrau<lb/>
das Tanzen seyn und fiel auf die Kniee und wandelte sich all ihre<lb/>
Fröhlichkeit in Inbrunst, mit der sie vernehmlich den englischen<lb/>
Gruß hersagete und manch Vaterunser und mit dem allgemeinen<lb/>
christkatholischen Bekenntnisse ihre Andacht endete. Der im Ofen<lb/>
erzitterte fast heftig, angesehen er nur durch eine dünne Lahmwand<lb/>
 von der betenden Schönheit getrennt war, und schien ihm,<lb/>
als müsse er sein Gefängnis auseinanderschmeissen. Aber er bezwang<lb/>
 sich und sahe, wie die <rs type="pers">Schmiedhuberin</rs> das Bettlaken zurückschlug<lb/>
 und in die Lagerstatt hüpfte, nachdem sie das Oellämpchen<lb/>
 ausgeblasen hatte, gestalten nur ein leiser Schimmer<lb/>
von ihrem schneeweißen Lailich erglänzte. Da sah der Studente,<lb/>
was für eine Bewandnus es mit der <rs type="pers">Schmiedhuberin</rs> habe, und dass<lb/>
ihr Lebenslauf reiner war denn eines Schmetterlings in einem<lb/>
Rosengarten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr49342">
<space/>Nun juckte ihn aber das Fell, dass er nachdachte, wie er<lb/>
ihr wohl communicieren möcht, dass er da im Ofen stecke, da<lb/>
sie ohn Zweiffel ein gross Geschrei erheben würde, wenn er sie<lb/>
geradewegs anrufete. Wählte dahero das Nächste das Beste und<lb/>
sprach halblaut den englischen Gruß, so er eben vernommen, aus<lb/>
seinem Versteck in die Stube, erwägende, dass sie den nicht für<lb/>
einen <seg type="insult">Bösewicht</seg> ansehn mügete, der sich also sänftiglich anmeldte.<lb/>
Erreichte auch fürerst, dass die Jungfer sich annoch schlafende<lb/>
im Bett herumwarf, wobey ein Fuß unter dem Laken herfürluegte<lb/>
als wie ein neubegierig Kücken aus dem Nest, und träumte ihr<lb/>
<foreign xml:lang="la">probabiliter</foreign>, sie sey in der Kirche oder gar im Paradeis, allwo die<lb/>
Engelein lieblichen sungen. Weil aber der Gesang nit endigen<lb/>
</p>
            <p ana="pr49342">
wollt, auch mählich lauter wurde, erwachte sie vollends und<lb/>
lauschte, und bedunkte ihr die Stimme aus dem Ofen zu schallen,<lb/>
also dass sie ein wüllen Tuch umwarf, Feuer schlug und in die<lb/>
Ecke schritt, wobey der Student nit aufhörte, andächtig zu beten,<lb/>
und die Frucht <rs type="pers">Mariens</rs> schon an die funfzigmale benedeit hatte.<lb/>
Da öffnete die Jungfrau die Ofentür und guckte ihr des Teufels<lb/>
russiger Bruder mit Mundtuch und Kapot gar freundlich lächelnde<lb/>
entgegen und betete weiter, gestalten die Jungfrau zwar fast<lb/>
erschrak und ineinander fuhr, <foreign xml:lang="la">item</foreign> bis in die Mitte der Camera<lb/>
sich retirierte, aber nicht schrie, sondern stumm auf die Erscheinung<lb/>
 schaute, die alsobald den englischen Spruch abbrach und<lb/>
statt dessen ein gemütliches: »Guten Abend, liebwerte Magedein«<lb/>
fürbrachte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr49343">
<space/><seg type="insult">»O du abgefäumter Ertzvogel«</seg>, sagte <rs type="pers">Aloisia</rs>, »troll dich,<lb/>
von wannen du kommen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr49344">
<space/>»Solches ist unmüglich«, erwiderte der Studente, »wenn<lb/>
schon ich gern wollte, denn mich schickt <seg type="insult">das wohlehrwürdige<lb/>
Collegium</seg>, dass ich dich beobachte, indem deine übergroße Sittsamkeit<lb/>
 Verdacht erregt, du möchtest nächtliche Spazierfahrt auf dem<lb/>
Besenstil unternehmen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr49345">
<space/>»<rs type="pers">Jesus</rs> und <rs type="pers">Josef</rs>!« rief die Jungfrau <foreign xml:lang="la">passis manibus</foreign> und<lb/>
rückte ein weniges näher.<lb/>
</p>
            <p ana="pr49346">
<space/>»<rs type="pers">Loisl</rs>, ich glaubs nit und gedenk dich beim Collegio wohl<lb/>
in Salvo zu bringen. Du kannst nit anders hexen denn schöne<lb/>
Jungfern sonsten.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr49347">
<space/>»So helfe mir die <rs type="pers">heilige Maria</rs> jetzt und in der Stunde<lb/>
meines Absterbens!« Und da sie für Schrecken fast schwach geworden<lb/>
, rückte sie ein Sesseleyn herbey und setzte sich fragende:<lb/>
</p>
            <p ana="pr49348">
<space/>»Wer <foreign xml:lang="de-loc">bistu</foreign> und was <foreign xml:lang="de-loc">willstu annoch</foreign> von mir?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr49349">
<space/>Da redete der Studente freundlich zu ihr erklärende, wie er<lb/>
des Schornsteinfegers Auftrag übernommen, und sprach ihr also<lb/>
trostmütig zu, dass das Kind seine Munterkeit wieder gewann, und<lb/>
als er sie frug, ob sie denn vorhabens sey, als eine Jungfrau zu<lb/>
sterben, dass sie jederlei Occasion ausschlage, sagte sie klüglich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr49350">
<space/>»Was nützen mir <seg type="insult">ein Schock <rs type="pers">Springinsfelde</rs></seg>? Glücklich<lb/>
machen kann mich doch nur Einer.« Und als der Studente keck<lb/>
</p>
            <p ana="pr49350">
erwiderte: »ja, immer nur einer nach dem andern,« bestand sie<lb/>
darauf: »nein, nur Einer und sonst keiner.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr49351">
<space/>Alsdadurch kamen die zween beide in einen leidlichen<lb/>
Discurs und achteten nit darauf, dass es Nacht war und der<lb/>
Siebenstern von hoch oben in die Camera luegte, und stand der<lb/>
Studente gar enge mit angezogenen Händen in seiner Klappe und<lb/>
die Jungfrau nur leicht angetan sass ohnweit auf ihrem Sesseleyn,<lb/>
fürcht sich nit gross, alldieweil der Gesell sich nit rühren kunnt,<lb/>
gestalten ihr niehmal keine Unterredung so angenehme Vexation<lb/>
erschienen war und sie froh war, dass sie sich allen Lermens enthalten<lb/>
. <foreign xml:lang="la">Interim</foreign> handierte der Studente mit den grossmächtigsten<lb/>
Gedanken, redete von der Wahrheit, redete von der Treuheit, redt<lb/>
von der Welt Süssigkeit, redt von der Welt End, worauf das<lb/>
säuberliche Mägdelein gern hörte und, allwo es verstand, wacker<lb/>
sekundierte. Fragte ihn, ob er denn nicht ängstlich wäre, der<lb/>
Teufel möchte ihm im Kamine den Hals umdrehn, worauf er auf<lb/>
lateinisch erwiderte, sagende:<lb/>
</p>
            <lg>
<foreign xml:lang="la">
<l>Namque me silva lupus in Sabina</l>
<l>Dum meam canto Lalagen</l>
<l>Fugit inermem,</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr49355">
was zu deutsch so viel heißt als: nicht einmal die Wölfe im Wald<lb/>
können dem Liebhaber Böses anhaben. Da drohete die Jungfrau<lb/>
mit dem Fingerlein und verbot sich die lateinischen Sprüch. War<lb/>
aber nicht ihr steiffer Wille und Vorsatz, solche nit zu dulden,<lb/>
denn gleichwie sie sicher war, dass sie nicht zu Fall könne gestürzt<lb/>
werden von einem, der in den Ofen gesperrt war, also durfte der<lb/>
desto ehender mit einem freieren Discurs sich mausig machen.<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="la">
<l>»Urit me Glycerae nitor</l>
<l>Splendentis Pario marmore purius,</l>
<l>Urit grata protervitas,</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr49359">
zu deutsch: war ein sanfter Anblick, als du im Sprungtanz dich<lb/>
drehtest, unwissend meiner Anwesenheit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr49360">
<space/>Da wandelten sich die Lilien auf der Jungfrau Wangen in<lb/>
rote Rosen, und forcht sich der im Ofen, zu viel gesagt zu haben.<lb/>
Derowegen erzählte er vom <rs type="pers">Tantalus</rs>, der dürstend im Wasser und<lb/>
hungernd unter Essensspeise stand, verglich sich selbsten mit dem<lb/>
heidnischen Mann, indem obgenannter Anblick gleichsam eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr49360">
Castigation gewesen sey für seiner Seele Heil, <foreign xml:lang="la">item</foreign> er nichts anderes<lb/>
wünsche als solcher Versuchung, in der er gleich dem <rs type="pers">heiligen<lb/>
Antonius</rs> bestehen müsse, noch einmal teilhaftig zu werden. Fügte<lb/>
hinzu, daß er schier vermeyne, es sey ihre Christenpflicht, ihm bey<lb/>
dieser seelischen Castigation behülflich zu seyn, inmaßen sie bey<lb/>
seiner Verbannung in das Ofengehäuse keine Gefahr lauffe und<lb/>
je mehr Reize sie entfalte, je vollständiger seine Reinigung und<lb/>
Busse ausfallen möchte. Und wirklich, o <foreign xml:lang="la">mirum</foreign>, die Sittsamkeit<lb/>
zerschmolz unter seinen Worten wie ein Butterstollen, so unachtsamb<lb/>
auf die Ofenbank placieret worden, denn die Jungfer sahe, dass hier<lb/>
ein gottgefällig Werk ohne viel Mühe zu vollbringen sey, wollt<lb/>
sich auch die Occasion nit gern entgehen lassen, redte noch so<lb/>
hin und her, wobey ihr aber der Student weit überlegen war, auch<lb/>
Citate aus den <RS title="Bibel">heiligen Schriften</RS> zur Hand hatte, von denen<lb/>
niemand weiss, wo sie geschrieben stahn, <foreign xml:lang="la">summa</foreign>: dem Studenten<lb/>
ergings wie <rs type="pers">Actäon</rs>, als er am parthenischen Quell <rs type="pers">Dianen</rs> belauschte<lb/>
, ohn dass er in darauffolgender Hundshatz sein Fell<lb/>
lassen brauchte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr49361">
<space/>»Herzallerliebstes Mägdulein, rück doch ein wenig näher<lb/>
und lass mich die Süssigkeit eines Küsschens kosten.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr49362">
<space/>»Du darfst nit so überkeckes Verlangen stellen«, sagte sie<lb/>
und retirierte sich neuerdings um einen Klafter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr49363">
<space/>»<foreign xml:lang="la">Vitas hinnuleo me similis</foreign> <rs type="pers">Chloë</rs>, sey doch nit wie ein<lb/>
Reh, <foreign xml:lang="la">atqui non ego te tigris ut aspera persequor</foreign>, ferne sey mir<lb/>
unziemliches Verlangen; aber ein Küsschen in Ehren mögest du<lb/>
mir nit weigern als Lohn für die Fahrt, die ich <foreign xml:lang="la">saluli tuae</foreign> unternahm.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr49364">
<space/>»O du russiger Kerl, wie soll man dich küssen? Hast den<lb/>
Mund verbunden und kansts im Ofen nit lösen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr49365">
<space/>»<foreign xml:lang="la">Oscula qui sumpsit, si non et caetera sumit</foreign>, hab’ den Mund<lb/>
verbunden und kann die Händ nit regen in dem Mauerloch und<lb/>
das ist gut, alldieweil ich dir nit raten mögete mit mir als regsamem<lb/>
 Gesellen dergestalt beysam zu seyn.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr49366">
<space/>»Obs wahr ist, dass du dich nit rühren kanst?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr49367">
<space/>»Gäb viel darum, wenns anders wär.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr49368">
<space/>Da ging sie zur Ofentür, band ihm das Mundtuch ab,<lb/>
strich fein säuberlich mit ihrem Fazzolet die Lippen des Gesellen<lb/>
 rein und küsste ihn, eins, zwei, drei, schämte sich allsogleich<lb/>
</p>
            <p ana="pr49368">
und machte das Thürl zu. Da er aber rief und bat, öffnete sie ’s<lb/>
wieder und küsste ihn zum viertenmale am längsten und lief ins<lb/>
Bett und versteckte das Gesicht. Da sahe der Student, dass ihr<lb/>
der Nectar als ein ungewohntes Getränke zu Kopf gestiegen <choice><sic>war</sic><corr>war,</corr></choice><lb/>
sahe auch, dass die Kühle des Morgens nahete, also dass er in die<lb/>
Stube rief: »Morgen komm ich wieder« und lustig durch den<lb/>
Kamin nach oben schloff. Kam auch glücklich ohne männigliches<lb/>
Vermerken aus dem Hause, spazierte in früher Morgenstund auf<lb/>
den Ravelins, bis alle Welt erwachte, alswann er sich zu obgenanntem<lb/>
 Rauchfangkehrer begab und vermeldte, dass er nur Schönes<lb/>
und übergrosse Frumbheit gesehen hätt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr49369">
<space/>Als <seg type="insult">die Herren vom hochehrwürdigen Collegio</seg> des Rauchfangkehrers<lb/>
 Aussage vernahmen, entsatzeten sie sich bass und sprachen<lb/>
: was dörffen wir ferner Zeugnis? alldieweil die <seg type="insult">Arglist des<lb/>
Satans</seg> zu Tage lag und Zauberey, die des Rauchfangkehrers Aug<lb/>
geblendet musst haben, klärlich im Spiele war. Denohngeachtet ward<lb/>
beschlossen, <foreign xml:lang="la">ream</foreign> weiter zu beobachten, ehbevor man sie öffentlich<lb/>
der Maleficenz zieh, dessen man freilich ehistes gewärtig war, dass<lb/>
alle Anschläge des <rs type="pers">Meisters Urian</rs> zu Schanden würden und <seg type="insult">die<lb/>
verfluchte Hex</seg>, als welche sie war, <foreign xml:lang="la">in flagranti</foreign> möge erdappt werden.<lb/>
Derowegen bezogen drei Domini von der <rs type="inst">Companie <rs type="pers" ana="n2_3311" ref="#fk__p_46843">Jesu</rs></rs> heimlicherweis<lb/>
 das Nachbarzimmer der <rs type="pers">Schmiedhuberin</rs>, allwo eine <seg type="insult">alte<lb/>
Vettel</seg> hausete und nur eine dünne Wand zwischen ihrer und der<lb/>
Verdächtigen Kammer war, gestalten man daselbsten alles hören<lb/>
kunnt, was drüben gesprochen ward, sofern einer sein Ohr an die<lb/>
Mauer legte. Da waren die drei Domini, und weil ein kühler Tag<lb/>
war heizte die <seg type="insult">Vettel</seg> ein rechtschaffenes Feuer im Ofen ein, daran<lb/>
man wohl erwarmen kunnt und der Rauch zum Kamin hinausschlug.<lb/>
</p>
            <p ana="pr49370">
<space/>Die <rs type="pers">Schmiedhuberin</rs> ging den ganzen Tag umher als wie<lb/>
im Traum über das wunderliche Begegnis, kaufte mancherlei Essensspeis<lb/>
 ein, ihren nächtlichen Gast in einem fröhlichen Convivium<lb/>
zu bewirten, freute sich und putzte sich reputierlich heraus als<lb/>
wie zu einem Besuche von grosser Importanz. Als nun der Mond<lb/>
aufgegangen war und der Studente über das Dach kroch wie ein<lb/>
Kater im Hornung, schlug ihm der Rauch ins Gesicht, dass er<lb/>
wohl sahe, es sei für heut unmüglich seinen Weg zu kontinuieren,<lb/>
wusst auch nicht, ob nit die Jungfrau selbsten ihm diesen Streich<lb/>
spielete, gestalten er nichts besseres wusste denn umzukehren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr49370">
Drunten aber, woselbst die Jungfrau vom Rauche nichts verspürte,<lb/>
wartete sie sehnsüchtig auf ihren lieben Gast, der nicht kommen<lb/>
wollte, öffnete das Türlein und redete in das Loch, sagende: »Ei<lb/>
du mein lieber Buhle, du süßer Teufel, wo bleibest du so lang?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr49371">
<space/>Dieses hörten die Domini in der Nachbarstube, dass eine<lb/>
Gänsehaut ihnen den Buckel hinabloff, liessen sich aber <seg type="insult">die frommen<lb/>
Pfaffen</seg> nit irren, sondern brachen der <rs type="pers">Schmiedhuberin</rs> in die Tür<lb/>
und kamen processionsweis daher mit den Chorröcken bewaffnet<lb/>
samt den Stolen, mit Wachslichtern, Sprengel und Buch, exorcierten<lb/>
 die <seg type="insult">Hex</seg> und befanden da einen gedeckten Tisch, befanden<lb/>
da auch das russige Mundtuch, das der Student vergessen, was<lb/>
alles mit Weihwasser reichlich besprengt, die <rs type="pers">Schmiedhuberin</rs> abgeführt<lb/>
 und in Thurn geworfen, worauf die Camera versperrt und<lb/>
versiegelt wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr49372">
<space/>Solches verbreitete sich <foreign xml:lang="la">gassatim</foreign> durch die Stadt wie ein<lb/>
Lauffeuer, und rottete sich eine große Menge vor dem Stockhaus<lb/>
am roten Thurn zusammen, schreiend und die <seg type="insult">Hex</seg> <foreign xml:lang="">maledicierend</foreign>,<lb/>
<foreign xml:lang="la">item</foreign> ward der Stadtrichter Dominus <rs type="pers">Johannes Georgius Dietmayr</rs><lb/>
beschickt, der aber nur Formeswegen befragt wurde, denn <seg type="insult">die<lb/>
hochehrwürdige Companie</seg> führete die Untersuchung ohne weltliche<lb/>
 Assistenz. Uebrigens wurde Inquisitin am ersten Tage all<lb/>
in ihrem Elend gelassen und ein Verhör verschoben, bis dass<lb/>
man ihre Stube durch und durch spindisieret, ob nicht teils<lb/>
Verehrungen des Satans darinnen befunden werden möchten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr49373">
<space/>Was aber den Studenten anbetrifft, so verbrachte er bey seiner<lb/>
nächtlichen Kletternus den Tag mit Schlafen und verschlief den<lb/>
Rummel. Des Abends machte er sich nichts ahnende auf den<lb/>
Weg, kam auch glücklich durch den dasmal kalten Kamin und<lb/>
thät seinen Augen nit trauen, als er in der Camera zwar die<lb/>
Jungfrau nit, dafür aber <seg type="insult">2 hochehrwürdige Fratres <rs type="pers">Jesu</rs></seg> fand, die<lb/>
allda den Rauchfangkehrer einem strengen Verhör unterzogen,<lb/>
ihn mit peinlicher Frag bedroheten, sintemal er sich durch seine<lb/>
Aussage selber verdächtig gemacht habe. Da erzählte <seg type="insult">der feige<lb/>
Kerl</seg> ausführlich, wie der Teufel in rotem Gewande des Nachts<lb/>
hereingestiegen und <seg type="insult">gräuliche Unzucht</seg> mit der <rs type="pers">Schmiedhuberin</rs><lb/>
getrieben, benennete die Orte, wo er gesessen, und die Stelle, wo<lb/>
er gelegen, und log so viel, dass es dem Studenten im Ofen zu<lb/>
viel ward, gestalten er den lahmernen Bau zersprengte und wie<lb/>
</p>
            <p ana="pr49373">
der Hui in die <seg type="insult">Clerisei</seg> sprang, dass die nit anders vermeyneten,<lb/>
als der Teufel wolle sie lebendigen Leibes holen. Durch diese<lb/>
<foreign xml:lang="la">demonstratio ad oculos</foreign>, und weil der Student als im Collegio<lb/>
selbsten als Schüler inskribiert genügend <foreign xml:lang="la">fides</foreign> besass, ward alles<lb/>
aufgeklärt und statt des Teufels ein richtiger Christenmensch als<lb/>
nächtlicher Besuch festgestellt. Entfiel also alles weitere Verfahren<lb/>
und <rs type="inst">Domini Jesuitici</rs> bestanden nicht einmal darauf, dass Inculpatin<lb/>
leiblich auf etwan ein verborgen Teufelsmal untersucht werde,<lb/>
denn der Student wollt auf die Hostie schwören, dass ihr Leib<lb/>
frey sei und <foreign xml:lang="la">marmore purius</foreign>. Also wandte sich diese höchst<lb/>
gefährliche <foreign xml:lang="la">res</foreign> wieder zum Guten, so getreu und barmhertzig ist<lb/>
<choice><sic>GOtt</sic><corr>Gott</corr></choice>, dem sey Ehre in Ewigkeit, Amen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr49374">
<rs type="pers" ana="n_39682" ref="#fk__p_43967"><AUCTOR><seg type="spc">Fritz Wittels</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43967">
               <persName>Wittels, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1880-11-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-10-16</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Psychoanalytiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10574</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>