<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05470.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05469.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05471.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">ALEXANDER SOLOMONICA: Wiederkehr, in: Fackel Heft 13, Nr. 333, 1911, S. 14-21</title>
            <title type="iso-date">1911-10-16</title>
            <title type="id">tid_05470</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">333</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-333_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/333,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>ALEXANDER SOLOMONICA: Wiederkehr</head>
            <p ana="pr71746">
<space/>Ein Mädchen, das mir nahe stand, lag krank zu Bette. Es<lb/>
teilte mir zugleich mit der Krankheit den Entschluß mit, mich<lb/>
vorderhand nicht zu sehen, und so fühlte ich mich doppelt einsam,<lb/>
denn ich war mit ihren äußeren Verhältnissen wenig vertraut und<lb/>
darauf angewiesen, in ihrer Nähe zu weilen. Gleich darauf schrieb<lb/>
sie noch einmal, in milderem Tone, und bat mich, fernzubleiben,<lb/>
weil ihr Ruhe nötig sei. Dies erkannte ich als Ausflucht, wußte<lb/>
sie aber nicht zu deuten. Ich wartete ab, schickte mich an, jener<lb/>
Anweisung zu gehorchen und ließ nichts von mir hören; doch<lb/>
auch sie war jetzt verstummt. Ich fragte, ob ich kommen dürfe, sie<lb/>
aber schwieg, mit dem Starrsinn, der Kranken eigen ist. Einen<lb/>
Grund für ihr Benehmen konnte ich nicht ausfindig machen. Wir<lb/>
hatten uns in gutem Einverständnisse getrennt, einander nie durch<lb/>
Launenhaftigkeit gequält. Vielleicht aber hatte das Unwohlsein sie<lb/>
der Verantwortung enthoben und nichts als ein krankhafter Wille<lb/>
ihr jenen Brief diktiert. Beunruhigt, erbittert streifte ich umher, und<lb/>
sah Mienen, die Böses verkündeten. Was mich davon abhielt, hinzugehen<lb/>
 und sie Aug’ in Aug’ zu fragen, das weiß ich nicht mehr.<lb/>
Gewiß fürchtete ich auch, daß mein Besuch ihr schaden würde,<lb/>
denn ich mußte es von dritten, fast unbeteiligten Personen vernehmen<lb/>
, daß ihr Zustand sich verschlimmere. Zudem ermattete ich<lb/>
bald, da sich meine Gedanken ausschließlich mit einem Gegenstande<lb/>
 beschäftigten. Ich wurde verbittert, verzieh weder ihr, daß<lb/>
sie mir mißtraute, noch mir, weil ich nicht stark genug war, einen<lb/>
Dämmerzustand zwischen Furcht und Hoffnung zu durchbrechen.<lb/>
Sie allein besaß die Macht, mich in dieser Unentschlossenheit verharren<lb/>
 zu lassen! Mein Unmut machte bald einem traurigen Übermute<lb/>
 Platz, und selbst der Lust des Vergessens vermochte ich nicht<lb/>
zu widerstehen. Ich hatte sie seit vier Tagen nicht gesehen, und<lb/>
schon war ihr Bild in mir etwas verblaßt. Jetzt dachte ich an<lb/>
Freiheit, ohne daß ich bisher diese Verbindung als Fessel empfunden<lb/>
hätte. Aber nun erwachte so stark, als gelte er der Selbsterhaltung,<lb/>
mein Trieb, ihr die Treue zu brechen, und ich bekämpfte ihn nicht.<lb/>
Trotz alledem blieb sie die ganze Zeit hindurch mit mir verbunden,<lb/>
</p>
            <p ana="pr71746">
sie übte sogar größeren Einfluß auf mich aus, als zuvor, manifestierte<lb/>
 sich in allen meinen Handlungen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71747">
<space/>Die Nachricht von ihrem Tode überraschte mich nicht mehr.<lb/>
Auch daß ihr Begräbnis schon vollzogen war, versetzte mich nicht<lb/>
in Bestürzung. Es zeigte sich, daß ich an ihr Leben nicht mehr<lb/>
geglaubt, und nichts als die Verzweiflung meinen Verstand verwirrt<lb/>
 hatte. So hatte ich, während sie noch lebte, und nur kurze<lb/>
Zeit um sie getrauert. Die Gewißheit der Nachricht führte mich<lb/>
zu mir selbst zurück. Jetzt machte ich mir über jene letzte Weigerung<lb/>
, mich zu sehen, keine Gedanken, denn sie schien gleich<lb/>
meiner Untreue nur ein Vorbote der endgiltigen Trennung gewesen<lb/>
zu sein. Ich war in ihre Verhältnisse nicht eingeweiht und kannte<lb/>
mit Sicherheit nicht einmal den Namen ihrer Familie. Nun wußte<lb/>
ich nichts von den näheren Umständen ihres Todes, und es gelang<lb/>
mir trotz einiger Bemühungen auch nicht, sie zu erfahren. Nach<lb/>
Ablauf einer gewissen Frist gewann die Ruhe langsam in mir die<lb/>
Oberhand; von den Mädchen aber, zu denen mich damals die<lb/>
Verzweiflung getrieben hatte, trennte ich mich wieder. Jetzt suchte<lb/>
man mich zu trösten, der ich keiner Hilfe mehr bedurfte. Ich<lb/>
erkannte meinen Willen, alten Gewohnheiten zu entsagen, aber sie<lb/>
durch neue zu ersetzen. Dabei ließ ich mich weder ablenken, noch<lb/>
übertäubte ich meinen Schmerz, aber er selbst erlahmte, wie die<lb/>
Zeit verging. Ich suchte sie nicht etwa zu vergessen, sondern<lb/>
bemühte mich, wenigstens ihren Schatten festzuhalten, denn die<lb/>
Unwirklichkeit nahm von ihr Besitz. Allmählich schien die Kraft,<lb/>
die ich einst empfangen hatte, erloschen, die Lust gleichgiltig zu<lb/>
sein. Meine Erinnerungen waren nicht durch zeitliche Entfernung<lb/>
getrübt; gleichwohl ergaben auch sie ein schwaches, ja falsches<lb/>
Abbild unserer Beziehungen. So sehr ich einen Verlust beklagte,<lb/>
suchte ich mich doch umsonst auf das Verlorene zu besinnen.<lb/>
Darum waren mir auch ihre Züge entfallen, denn nur ein lebendes<lb/>
Gesicht scheint die Kraft des Eindruckes zu besitzen. Trotzdem<lb/>
war sie aus meinem Gesichtskreise nicht ausgeschieden, sondern<lb/>
blieb immer sichtbar, selbst wenn ich andere Dinge ins Auge<lb/>
faßte; auch Äußerlichkeiten erinnerten sehr oft an das Vergangene.<lb/>
Ich wurde sogar durch ihren unmittelbaren Einfluß noch gefördert,<lb/>
obgleich ihre Zeit um war, aber nur, wenn der normale Verlauf<lb/>
der Zeit gestört wurde, ein Traum sie unterbrach.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71748">
<space/>Nach einigen Monaten aber stellte es sich heraus, daß sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr71748">
lebte und selbst die Mystifikation veranlaßt hatte. Hingegen sollte<lb/>
es mit ihrer Gesundheit nicht zum Besten stehen. Man riet auf<lb/>
ein Experiment, einen bösartigen Scherz, das aber war gefehlt.<lb/>
Eine Wirkung auf andere lag keinesfalls in ihrer Absicht. Sie vertraute<lb/>
 sich der Vergessenheit an; also trug sie sich mit Selbstmordgedanken<lb/>
, denn die Befreiung besteht darin, daß unser Andenken<lb/>
 bei den Feinden und selbst bei Freunden erlischt. Da sie<lb/>
die Nachricht verbreiten ließ, sie wäre gestorben, vergriff sie sich<lb/>
nur in der Wahl des Mittels. Dennoch wurde nicht nur ich hinters<lb/>
Licht geführt. Es handelte sich auch nicht um einen unüberlegten<lb/>
Schritt, vielmehr um einen Plan, der mit strategischer Freude gegen<lb/>
jede einzelne Schwierigkeit operierte. Sie täuschte alle ihre näheren<lb/>
Bekannten, von jenen abgesehen, die sie ins Vertrauen zog. Diese<lb/>
wenigen standen ihr nicht besonders nahe, waren aber zur Ausführung<lb/>
 ihres Planes unentbehrlich. Damals, als sie mir schrieb,<lb/>
fehlte ihr nichts, sie gab sich jedoch für krank aus, da sie denken<lb/>
mochte, man würde umso weniger Verdacht schöpfen. Später<lb/>
überschätzte sie ihre Kraft, erkrankte wirklich und erholte sich nur<lb/>
schwer, denn die Gefahr der Entdeckung war während der ganzen<lb/>
Zeit sehr groß. Die Verläßlichkeit ihrer Helfer war gering und<lb/>
konnte nicht vorher erprobt werden; sie ließ aber kein Mittel<lb/>
unversucht, um sich ihrer zu versichern. Sie konnte kein Bedenken<lb/>
tragen, die Treue gegen mich zu verletzen, da sie mir sogar die Gunst,<lb/>
um ihre Existenz zu wissen, versagt hatte. Gewiß war damals ihre<lb/>
Neigung zu mir völlig erloschen. Daß sie schließlich verraten<lb/>
wurde, lag nicht an ihr, aber sie hatte nicht bedacht, daß niemand,<lb/>
der eingeweiht war, zu schweigen vermochte; denn er hatte keinen<lb/>
Grund, sie zu vergessen. Dies war der schwache Punkt, sonst<lb/>
hatte sie geschickt jedes Hindernis besiegt. Sie wechselte mehrmals<lb/>
unauffällig ihre Wohnung und sogar den Aufenthaltsort und überließ<lb/>
 es den Freunden, ihre Spur mit Sicherheit zu verwischen<ADD>.</ADD><lb/>
Man hielt sie allgemein für bedenklich krank, so daß die Todesnachricht<lb/>
 in der Tat nicht überraschte. Ihre Berechnung, daß man<lb/>
sich in diesem Falle um nähere Umstände nicht kümmern werde,<lb/>
irrte nicht. Denn sie war schon vorher beinahe in Vergessenheit<lb/>
geraten! Ihr Plan ging dahin, unter fremdem Namen in einer<lb/>
fernen Stadt zu leben. Die Behörden machten ihr keine Schwierigkeiten<lb/>
, sie wäre in dieser Hinsicht für alle Zukunft sicher gewesen;<lb/>
ihre Beziehungen hätten es ihr ermöglicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71750">
<space/>Nachdem ihr Plan gescheitert war, kehrte sie zurück; bereit,<lb/>
selbst den Stimmen der Wißbegierde Trotz zu bieten, um den Preis,<lb/>
daß ihr gewohnter Anblick sie rascher zum Schweigen bringe. Mich<lb/>
beschäftigte indessen die Frage, wie sie sich selbst zu der früheren<lb/>
Umgebung verhalten würde. Ich fürchtete schädigende Einflüsse, da<lb/>
sie sich leichtfertig in Gefahr zu begeben pflegte. Vor allem mußte<lb/>
ein Zusammentreffen mit jenen, die ihr erst geholfen und sie dann<lb/>
im Stiche gelassen hatten, entmutigend wirken. Als ich sie zum<lb/>
ersten Male sah, erzählte sie mir die Einzelheiten ihrer Verbannung,<lb/>
dabei gab sie sich selber preis und sprach von einer vorübergehenden<lb/>
 Depression. Später beobachtete ich sie mit Aufmerksamkeit<lb/>
; aber ich entdeckte nichts, was sie Lügen gestraft hätte.<lb/>
So in die Vergangenheit gerückt, erschien ihre Flucht nur als das<lb/>
Symptom einer zufälligen Krankheit. Dementsprechend benahm<lb/>
sie sich gleich einer Rekonvaleszentin, und wie sie die wiederkehrende<lb/>
 Gesundheit spürte, war sie für Eindrücke empfänglicher,<lb/>
für Ratschläge dankbarer als sonst. Zu mir verhielt sie sich, als<lb/>
wäre in der Zwischenzeit nichts vorgefallen; da ich darauf nicht<lb/>
eingehen konnte, war sie befremdet, doch wir beide hüteten uns,<lb/>
ernsthaft die Rede darauf zu bringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71751">
<space/>Jetzt erst erhielt ich nähere Angaben über ihre Familie und<lb/>
sonstigen Verhältnisse. Von ihren Beziehungen hatte ich mir nichts<lb/>
träumen lassen; und sie verstand es, verschiedene Einflüsse gegeneinander<lb/>
 auszuspielen. Da ich in alles eingeweiht wurde, verlor<lb/>
sie viel von ihrer Unabhängigkeit, es schien jedoch, als wollte sie<lb/>
sich freiwillig ihrer Macht begeben. Jedenfalls empfing ich selbst<lb/>
über Nebensächliches Aufschluß, ohne daß ich je gefragt hätte,<lb/>
aber wichtigere Gespräche kamen nicht in Fluß. Obschon wir,<lb/>
wie vorher, aufeinander angewiesen und täglich zusammen waren,<lb/>
stellte sich doch jener Wechsel von Spannungen nicht ein, der<lb/>
Frage und Antwort bedeutet und ein Beisammensein erst erträglich<lb/>
macht. Kaum, daß ich ihre gewöhnlichen Gedanken erriet, obgleich<lb/>
ich bemüht war, mich mit ihr in alter Weise zu verständigen.<lb/>
Wir lebten gleichsam in dünner Luft, die nicht mehr zu leiten<lb/>
vermochte, und mir zum wenigsten wurde das Atmen schwer.<lb/>
Früher hatte es zwischen uns bisweilen einen unausgesprochenen<lb/>
Zwist gegeben, der so ausgetragen wurde, daß wir einander scharf<lb/>
im Auge behielten; diesmal war ich es allein, der sich nicht gehen<lb/>
</p>
            <p ana="pr71751">
ließ. Es kam zu einer Art Waffenstillstand, der jedoch nicht, wie<lb/>
gewöhnlich, auf Grund gegenseitiger Vereinbarung geschlossen<lb/>
wurde. Ich war freilich außerstande, eine Waffe zu erheben, sie<lb/>
aber war von vornherein zur Nachgiebigkeit geneigt, so daß eine<lb/>
Störung des Gleichgewichtes eintrat. Doch nichts verwirrte mich<lb/>
mehr, als daß die gegenseitige Spannung aufgehoben war, und<lb/>
selbst ihr friedliches Wesen mich weder reizte noch entwaffnete.<lb/>
Als es ihr nicht gelang, mich durch Freundlichkeit umzustimmen,<lb/>
geriet sie gleich mir in Verwirrung; aber sie drehte den Spieß<lb/>
nicht um. (Ich schien mich ihr zu versagen, während sie mir in<lb/>
Wahrheit unerreichbar blieb.) Da sie noch leidend war und keine<lb/>
Besuche empfing, gab sie zum Gerede allen Anlaß. Dies fiel ihr<lb/>
zur Last, doch nicht darum, weil ihre Einsamkeit noch nachträglich<lb/>
gestört wurde, vielmehr wollte sie an jene flüchtige Verirrung<lb/>
nicht erinnert sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71753">
<space/>Da meine ganze Aufmerksamkeit auf sie gerichtet war,<lb/>
dachte ich nicht an mich, weil aber auch sie an mich nicht<lb/>
dachte, wurde ich an mein Schicksal erinnert. Ich erkannte<lb/>
sogleich, daß ich meine Angelegenheit zu der ihrigen gemacht<lb/>
hatte, denn hier ging es um niemanden als um mich, während<lb/>
sie sich längst außer Gefahr befand. Ohne Zweifel war ihr der<lb/>
Gedanke, daß eine vergangene und beschlossene Tat selbstherrlich<lb/>
fortwirken könne, fremd. Mir aber schien er fast ein Vorwand zu<lb/>
sein, da er meine eigene Zurückgezogenheit nur ungenügend erklärte<lb/>
. Ich trug ihr keinen Groll nach, weil sie mich zeitweilig<lb/>
vergessen und mir die Treue gebrochen hatte. Auch bemühte ich<lb/>
mich, ihr zu verzeihen, daß ich gezwungen worden war, ihr ein<lb/>
Gleiches zu tun. Ich hatte die Gesetze des Zufalls verspürt und<lb/>
mir ihre Logik nicht entgehen lassen. Dies alles überlegte ich nicht<lb/>
mit klarem Geiste. Ohne noch zur Besinnung gekommen zu sein,<lb/>
forderte ich über mein Verhalten Rechenschaft, in der Hoffnung,<lb/>
es würde sich als ungerechtfertigt erweisen. Dabei hatte ich so<lb/>
sehr die Übersicht verloren, daß ich jene Verstimmung für die<lb/>
Folge meines gestörten Denkens ansah, während es sich gerade<lb/>
umgekehrt verhielt. Daher glaubte ich nur den Fehler in der<lb/>
Rechnung aufdecken zu müssen. Auch zwang ich mich zur Selbstbeherrschung<lb/>
, da sie, die alles überwunden hatte, mich durch ihre<lb/>
Ruhe beschämte. Dadurch kam allerdings mein Irrtum zutage,<lb/>
</p>
            <p ana="pr71753">
denn der Schatten, der uns trennte, wollte auch dem scharfen<lb/>
Blick nicht weichen, aber ich gelangte zur Feststellung des Sachverhaltes<lb/>
. Ich hielt der Verwirrung so lange stand, daß ich<lb/>
wenigstens ihren Ursprung unzweideutig erkannte. Es handelte<lb/>
sich nicht um einen Denkfehler oder eine Überreizung meiner<lb/>
Nerven. Ich hatte mir Besinnung zur Pflicht gemacht, gleichwohl<lb/>
konnte ich mich über die Mystifikation nicht hinwegsetzen. Aller<lb/>
Wachsamkeit zum Trotz entdeckte ich keinen Grund der Kleinlichkeit<lb/>
, der etwa als Stachel in mir zurückgeblieben wäre. Vielmehr<lb/>
 verblaßten alle untergeordneten Bedenken vor der einfachen<lb/>
Mechanik der Geschehnisse. Ich zwang mich, sie klar ins Auge zu<lb/>
fassen, vermochte es aber nicht, sie zu ertragen. Jetzt hatte ich<lb/>
mich in der Gewalt, und doch drohte die Unsicherheit mich<lb/>
wieder zu umfangen. Daher konnte an der Wahrhaftigkeit dessen,<lb/>
was mich bewegte, nicht gezweifelt werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71754">
<space/>Es zeigte sich mir also kein Ausweg. Immer, wenn ich den<lb/>
Feind besiegt zu haben meinte, hatte ich nichts anders getan, als<lb/>
mich schutzloser in seine Hand gegeben. Doch nun flüchte ich<lb/>
willig in jenen Halbschlaf, der es mir ermöglicht, die Wirklichkeit<lb/>
für einen Traum zu halten. Nun kann ich nichts deutlich unterscheiden<lb/>
, Gründe und Gegengründe sind vergessen, und nur das<lb/>
Verlangen nach ihr bleibt bestehen; und so unternehme ich es<lb/>
auf eigene Faust, mich ihr wieder zu nähern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71755">
<space/>Indessen kann sie ihrer alten Lust, Ränke zu spinnen, nicht<lb/>
entsagen und ist in einer eifrigen Korrespondenz begriffen, die<lb/>
mir verschlossen bleibt. Wieder also beginnt sie sich mir in<lb/>
äußerlicher Hinsicht zu entfremden. Doch früher hatte ich sie ja<lb/>
nur losgelöst von allen zufälligen Verkettungen gekannt. Der alte<lb/>
Zustand scheint wieder hergestellt zu sein, ich will mich aber nicht<lb/>
zufrieden geben. In aufrührerischer Gesinnung bitte ich sie, mir<lb/>
alles zu sagen, mache ihr eine Eifersuchtsszene, das heißt, ich<lb/>
spiele den Eifersüchtigen, doch ohne Erfolg, weil sie mich durchschaut<lb/>
. Nun hat sich meiner ein Gedanke bemächtigt: ich will<lb/>
sie heiraten. Wie ich ihr dies im Scherze vorschlage, bleibt sie<lb/>
ernst, ihre Miene drückt sogar frohe Erwartung aus. Dann fordert<lb/>
sie Bedenkzeit. Ich verlasse sie, ein unbezwingliches Verlangen<lb/>
nach Ruhe und Klarheit erfaßt mich. Die Zeit, da sie nicht mehr<lb/>
lebte, ist mir gegenwärtig, und während sich mir ihre Züge verwischen<lb/>
, denke ich ermattend an Arbeiten, die ich unterbrochen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr71755">
an Pläne, die ich entworfen hatte. Darauf fügt es der Zufall, daß<lb/>
ich ich sie drei Tage lang nicht sehe, schließlich mache ich meinen<lb/>
Besuch und werde mit allen Zeichen von Ungeduld empfangen.<lb/>
Sie ist sehr blaß, aber wir lachen einander zu. Nun komme ich<lb/>
mir gesund und fröhlich vor und bin geneigt, sie für schwächlich<lb/>
und empfindsam anzusehen. Ich ertappe mich dabei, daß mir ihr<lb/>
Gang, ihr Haar nicht mehr so gut wie früher gefallen. Das ist<lb/>
wohl nur ein vorübergehender Irrtum, denn mir scheint für<lb/>
Augenblicke sogar das Vertraute fremd zu sein, da ich allzusehr<lb/>
auf ihre Bewegungen achte. Jetzt kommt sie wieder unter Leute,<lb/>
denn ihre Gesundheit ist zurückgekehrt. Die Bekannten scheinen<lb/>
ihr nicht mehr verlassenswert zu sein, sie wird jedoch auch nicht<lb/>
durch Fragen oder Bemerkungen gequält. Offenbar haben beide<lb/>
Teile die Episode der Trennung vergessen, mich aber läßt das<lb/>
Gedächtnis nicht im Stich. Alles hatte sich wirklich zugetragen,<lb/>
denn ich glaubte daran; mithin mußte die Erinnerung an sie verblassen<lb/>
. Nun mißtraue ich dem Spiel des Zufalls, das mich nur<lb/>
einmal hat betrügen können. Ich beschließe, mit anderen, denen<lb/>
es ähnlich ergehen muß, Rücksprache zu nehmen. Man beachtet<lb/>
indessen meine Fragen nicht, vielleicht darum, weil sie zu vorsichtig<lb/>
 gestellt werden. Einmal spreche ich mich sogar offen darüber<lb/>
aus, finde aber kein Verständnis. Doch gewiß hat auch jene<lb/>
wenigstens eine Ahnung gestreift: beim ersten Auftauchen der<lb/>
Nachricht, nur eine Sekunde lang, im Dämmern des Zweifels.<lb/>
Dann allerdings behielt wieder die Lebende recht, und es fiel<lb/>
nicht schwer, der Gewißheit die frühere Überzeugung preiszugeben<lb/>
. Die alte Vorstellung konnte der neuen nicht standhalten<lb/>
und wurde rasch zerstört, man vergaß, daß man einst besser unterrichtet<lb/>
 gewesen war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71756">
<space/>Ihr Geburtstag wird in der üblichen Weise gefeiert. Wir sind<lb/>
einen langen Tag beisammen, ungestört, und verbringen ihn außerhalb<lb/>
 der Stadt. Wir gehen spazieren; meine Begleiterin läßt ihr Buch<lb/>
fallen, hebt es jedoch wieder auf, ehe ich mich noch bücken kann.<lb/>
Da treffen sich unsere Blicke, während sie sich wieder emporrichtet<lb/>
. Sie sieht mir gelassen ins Gesicht, ohne eine Spur von Verstimmung<lb/>
 oder Freude, ohne eine Frage an mich zu stellen, so, als<lb/>
gelte ihr Blick nicht mir. Jetzt erkenne ich jede Einzelheit dieser<lb/>
Gestalt, ich sehe, daß ihre Glieder schlank und kräftig ineinandergefügt<lb/>
 sind, und der Atem sie einheitlich hebt und senkt. Aber<lb/>
</p>
            <p ana="pr71756">
da ich noch von dieser Deutlichkeit beglückt bin, werde ich mir<lb/>
ihrer in Feindschaft bewußt und weiß, daß der Zwiespalt, der uns<lb/>
trennt, nicht überbrückt werden kann. Aber nun sind meine Schritte<lb/>
unsicher, als würde mir der Boden unter den Füßen fortgezogen.<lb/>
Bedeutet das meinen Untergang? Nein, meine Freiheit wächst, doch<lb/>
ich treibe dahin, wie jemand, der von der Brücke in den Fluß<lb/>
späht. Jetzt gilt es, die Augen mit der Hand zu bedecken. Ich<lb/>
richte alle Gedanken auf mich selbst, um Halt zu gewinnen. Nun<lb/>
denke ich an die Vergangenheit, die mir nutzlos geworden ist,<lb/>
und sehe, daß nur Not und Qual zurückbleibt. Aber nichts verwehrt<lb/>
 es mir, selbst an der Quelle der Verwirrung meinen Durst<lb/>
zu stillen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>