<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08153.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08152.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08154.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der begabte Czernin, in: Fackel Heft 20, Nr. 474, 1918, S. 1-23</title>
            <title type="iso-date">1918-05-01</title>
            <title type="id">tid_08153</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">474</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-474_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/474,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der begabte Czernin</head>
            <p ana="pr108170">
<space/>Dieser Aufsatz, in der Schweiz entstanden, ist wie fast alles dort<lb/>
im <date>Februar</date> Geschriebene, da es erscheint, von der Zeit überholt;<lb/>
vieles war schon veraltet, als es geschrieben wurde. Den früheren<lb/>
Heften der <rs type="self" ana="werk_21314">Fackel</rs> haftet dieser Fehler nicht mehr in demselben<lb/>
Maße an, und je weiter sie zurückliegen, umsoweniger. So besteht<lb/>
denn die Hoffnung, daß auch dieses <rs type="selfRef" ana="werk_40964">Heft</rs> die Zeit überholen<lb/>
wird. Bis dahin sollten ihm die <seg type="insult">Leser</seg> erspart bleiben, deren<lb/>
Aufmerksamkeit vom Zeitpunkt abgelenkt ist. Sie mögen sich<lb/>
mit der Versicherung begnügen, daß der um die Aktualität<lb/>
unbesorgte Verfasser einen vom Krieg handelnden Aufsatz lieber<lb/>
nach dem Friedensschluß als vorher erscheinen lassen wollte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr108171">
<space/>Immerhin ist es schon ein Fortschritt, daß ein von einem<lb/>
Minister handelnder Aufsatz nach dessen Demission erscheint,<lb/>
wenngleich auch nach der Verleihung des Ehrenbürgerrechtes<lb/>
von Wien, dessen <seg type="insult">die dankbare Gemeinde</seg> einen <seg type="insult">Mann</seg> für<lb/>
würdig erachtet, dem sie <seg type="insult">das Wort vom Brotfrieden und das<lb/>
Versprechen von Getreide aus der Ukraine, also unter allen<lb/>
Umständen die Befriedigung unserer Nahrungsphantasie</seg> verdankt.<lb/>
Wer für <seg type="insult">den übrigen Reichtum an Ehren</seg>, der sich dem <rs type="pers" ana="n_68127" ref="#fk__p_44656">Grafen<lb/>
Czernin</rs> jetzt darbietet, um eine Erklärung verlegen ist, sollte<lb/>
nicht übersehen, daß <seg type="insult">dieses Land</seg> auch unbegrenzte Möglichkeiten<lb/>
 hat, <seg type="insult">geniale Staatsmänner</seg> hervorzubringen. Es bedarf zu<lb/>
einem solchen bloß der Erkenntnis, daß die hier zusammenwohnenden<lb/>
 Nationen, vor allem Tschechen und Deutsche<lb/>
einander mit grimmigerem Hasse verfolgen, als jede der Gruppen<lb/>
jeden der Feinde, und des Mutes, von der amtlichen Norm, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr108171">
<seg type="insult">ein verbindliches Lächeln zwischen den Gegensätzen</seg> vorschreibt,<lb/>
einmal abzuweichen. Hat sich <seg type="insult">ein österreichischer Staatsmann</seg><lb/>
zu dem Entschluß durchgerungen, die eine der beiden Parteien<lb/>
des <seg type="insult">Hochverrats</seg> zu beschuldigen, so kann er sicher sein, solange<lb/>
 er sichs nicht überlegt, von der andern mit Kundgebungen<lb/>
gefeiert zu werden, vor denen die Popularität des entlassenen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_68128" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> sich ins Kleingedruckte der Weltgeschichte zurückzieht,<lb/>
wiewohl doch <seg type="insult">weder die Gedanken noch die Erinnerungen des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_68129" ref="#fk__p_44656">Grafen Czernin</rs></seg> darnach angetan sind, die <rs type="pers">Klio</rs> zu einer<lb/>
Umgruppierung zu veranlassen. In Wahrheit hat die Gewöhnung<lb/>
an <seg type="insult">die Erlebnisse der Quantität</seg> seit dem Jahre <date>1914</date> uns vergessen<lb/>
 lassen, daß vordem schon der zehnte Teil einer heutigen<lb/>
<seg type="insult">Weltblamage</seg> ausgereicht hätte, um einen Minister des Äußern<lb/>
zu Falle zu bringen. Die meisten Betrachter sehen an dem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_68130" ref="#fk__p_44656">Grafen Czernin</rs> nur den <seg type="insult">Vorzug</seg>, sich zu seinem Nachteil von<lb/>
den <seg type="ELIDASH">Standesgenossen</seg> und Amtsgenossen durch den Mangel an Formen<lb/>
zu unterscheiden, und da in <seg type="insult">dieser beispiellosen Zeit</seg> die<lb/>
<seg type="insult">schillernde Mittelmäßigkeit</seg> für Persönlichkeit gehalten wird, so<lb/>
glaubt man allgemein, es sei schon das höchste Glück der<lb/>
Erdenkinder, kein <rs type="pers" ana="n_68131" ref="#fk__p_44646"><seg type="insult">Burian</seg></rs> zu sein. Man vergißt, daß das zwar<lb/>
viel, aber beiweitem noch nicht alles ist. Immerhin wäre doch<lb/>
auch ein Maßstab denkbar, nach dem <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_68132" ref="#fk__p_44656">Graf Czernin</rs></seg> in der<lb/>
Weltgeschichte etwa als der <seg type="insult">Mann</seg> fortleben würde, der dem<lb/>
Präsidenten <rs type="pers" ana="n_68133" ref="#fk__p_55616">Wilson</rs> die Antwort schuldig geblieben ist und der<lb/>
sich später nur sehr unzulänglich damit entschuldigt hat, daß<lb/>
sie ihm der <RS pers="Georg Friedrich Freiherr von Hertling" globID="name_201931">deutsche Reichskanzler</RS> aus dem Munde genommen<lb/>
habe. Ob ihn freilich sein Schweigen mehr als sein Reden dem<lb/>
Dank der Nachlebenden empfehlen möchte, müßte dahingestellt<lb/>
bleiben; denn als <seg type="insult">der Mann der zweiteiligen Rede</seg>, der <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_68134" ref="#fk__p_46454">Kant</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_68135" ref="#fk__p_48314">Krupp</rs></seg> zur Einheit verbunden hat, wird <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_68136" ref="#fk__p_44656">Graf Czernin</rs></seg><lb/>
so bald nicht aus dem Gedächtnis verschwinden. Nach <seg type="insult">diesem<lb/>
Höhepunkt</seg> mußte es rapid abwärts gehen. Später, als er vor<lb/>
erstaunten Gemeinderäten <seg type="insult">den Grundstein zum Wiener Ehrenbürgerrecht<lb/>
</seg> legte, hat er nur die Konsequenz aus seiner<lb/>
Budapester Haltung gezogen. Nichts blieb ihm übrig, als den<lb/>
Konflikt zwischen <seg type="insult">den zwei Seelen in seiner Brust</seg> auszutragen<lb/>
und <seg type="insult">die Bekenner des ersten Teils seiner Rede</seg> als <seg type="insult">Defaitisten</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr108171">
<seg type="insult">die Anhänger des zweiten Teils</seg> als <seg type="insult">Annexionisten</seg> zu tadeln.<lb/>
Freilich, <seg type="insult">die schöne Angelegenheit <rs type="pers" ana="n_68137" ref="#fk__p_44326">Clemenceau</rs></seg>, in der <seg type="insult">die ehrliche<lb/>
 Verlogenheit unserer Presse</seg> es Schritt für Schritt ermöglicht<lb/>
 hat, die Wahrheit zu erkennen, die auszusprechen der<lb/>
Wahrhaftigkeit noch lange nicht möglich sein wird, wäre uns<lb/>
und der Welt erspart geblieben, wenn statt eines <seg type="insult">Genies</seg> ein<lb/>
<seg type="insult">Fadian</seg> regiert hätte. Die Frage, ob der <rs type="pers" ana="n_68138" ref="#fk__p_44629">Graf Armand</rs> sich dem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_68139" ref="#fk__p_44748">Grafen Revertera</rs> verwandter gefühlt hat, als der <rs type="pers" ana="n_68140" ref="#fk__p_44748">Graf Revertera</rs><lb/>
dem <rs type="pers" ana="n_68141" ref="#fk__p_44629">Grafen Armand</rs>, ist nicht zu erörtern und auch sonst hat<lb/>
sich viel zugetragen, woran nicht zu drehn noch zu<lb/>
deuteln ist. Immerhin kann man sagen und von Glück sagen,<lb/>
daß <seg type="insult">die Persönlichkeit des <rs type="pers" ana="n_68142" ref="#fk__p_44656">Grafen Czernin</rs></seg> dessen Amtsführung<lb/>
überlebt hat, da doch leicht der umgekehrte Fall hätte eintreten<lb/>
können. Er hat von sich selbst erklärt, er gehöre dorthin, wo<lb/>
die Frieden geschlossen werden. Wünschen wir ihm und uns,<lb/>
daß die Frieden, die er geschlossen hat — inklusive den <seg type="insult">Brotfrieden<lb/>
</seg> — sein Gewissen dereinst nicht schwerer belasten mögen,<lb/>
als der Krieg das Gewissen jener, die ihn beschlossen haben,<lb/>
und daß der Anlaß zu der hier veröffentlichten Betrachtung, so<lb/>
überholt er im Augenblick ist, nicht dereinst wieder aktuell werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr108173">
<space/>Während <seg type="insult">unser <rs type="pers" ana="n_68143" ref="#fk__p_40948">Seidler</rs></seg> mitten im <rs type="event">Weltkrieg</rs><lb/>
als <seg type="insult">Dramatiker</seg> durchgefallen ist und dadurch vor<lb/>
<seg type="insult">weitern Allotria</seg> bewahrt bleibt, hat <seg type="insult">unser <rs type="pers" ana="n_68144" ref="#fk__p_44656">Czernin</rs></seg><lb/>
sich leider als <seg type="insult">vorzüglicher Feuilletonist</seg> bewährt,<lb/>
und so peinlich es ist, einen <seg type="insult">Ministerpräsidenten</seg> zu<lb/>
haben, der im <rs type="inst">Deutschen Volkstheater</rs> gespielt wurde,<lb/>
so ist es doch noch viel betrüblicher, daß ein<lb/>
Minister des Äußern den Zeitpunkt der europäischen<lb/>
Heilsbotschaft mit einer Gewandtheit verspielt, die<lb/>
ihn in der Art, vor dem jüngsten Gericht die <seg type="insult">scherzhafte<lb/>
 Zeugenmiene</seg> aufzusetzen, <seg type="insult">Talenten wie <rs type="pers" ana="n_68145" ref="#fk__p_49300">Hirschfeld</rs></seg><lb/>
überlegen erscheinen läßt und an <seg type="insult">sonnigem<lb/>
Naturburschentum</seg> <rs type="pers" ana="n_68146" ref="#fk__p_45448"><seg type="insult">Hans Müllern</seg></rs> an die Seite rückt.<lb/>
Schon <seg type="insult">der echt feuilletonistische Einfall</seg>, die <seg type="insult">Renaissance<lb/>
 der christlichen Idee</seg> an eine Frist zu<lb/>
binden, nach deren Ablauf <seg type="insult">die weltzerstörenden<lb/>
Gewalten</seg> sich nicht mehr gebunden erachten,<lb/>
</p>
            <p ana="pr108173">
hat ja <seg type="insult">Chefredakteuren</seg> die Bewunderung <seg type="insult">des<lb/>
geschickten »Handgriffs«</seg> abgerungen. Nach dem<lb/>
<seg type="insult">Canossagang zum Antichrist</seg> und nachdem <seg type="insult">die<lb/>
Preßkanaille aller offiziösen Schattierungen</seg> auf<lb/>
<rs type="pers" ana="n_68147" ref="#fk__p_55616">Wilsons</rs> Vorschlag losgelassen wurde, folgte <seg type="insult">die<lb/>
zweite evangelische Causerie</seg>, die diesmal schon in<lb/>
der gleichzeitigen <rs type="pers" ana="n_68148" ref="#fk__p_44683">Hertlingschen Absage</rs> befristet<lb/>
war, so daß sich — man sollte keine der beiden<lb/>
Reden aus dem Zusammenhang beider reißen —<lb/>
das Ganze als <seg type="insult">eine in der diplomatischen Belletristik<lb/>
neue und reizvolle Etude, so zwischen <rs type="pers">Janus</rs> und<lb/>
doppelter Buchhaltung</seg>, herausstellte. Während im<lb/>
allgemein menschlichen Teil <rs type="pers" ana="n_68149" ref="#fk__p_44683">Hertling</rs>, Biograph<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_68150" ref="#fk__p_38597">heiligen Augustinus</rs>, mehr Gewicht auf <seg type="insult">die<lb/>
bekannte Frage</seg>, wer angefangen hat, legte, war<lb/>
<rs type="pers" ana="n_68151" ref="#fk__p_44656">Czernin</rs> durchaus zum Aufhören bereit und <seg type="insult">dem<lb/>
ausgesprochenen Verzicht auf den Verzichtfrieden</seg>,<lb/>
der jenem gelang, entsprach dieser durch <seg type="insult">einen<lb/>
deutlich unausgesprochenen Nichtverzicht auf<lb/>
Annexionen</seg>. Im neutralen Ausland, übermittelt durch<lb/>
das <rs type="inst">Wiener Korrespondenzbureau</rs>, las man’s so:<lb/>
</p>
            <p ana="pr108175">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> der Minister nahm keinen Anstand zu erklären, daß er in den letzten<lb/>
Vorschlägen <rs type="pers" ana="n_68152" ref="#fk__p_55616">Wilsons</rs> eine bedeutende Annäherung an den österreichisch-deutschen<lb/>
 Standpunkt finde, und daß darunter sich einzelne befinden,<lb/>
denen wir sogar mit großer Freude zustimmen können. Der Minister<lb/>
müsse aber vorausschicken: 1. daß er, soweit diese Vorschläge sich<lb/>
auf unsere Verbündeten beziehen, <seg type="spc">bezüglich des deutschen<lb/>
Besitzes von Belgien</seg> und bezüglich der Türkei, getreu den<lb/>
übernommenen Bundespflichten, für die Verteidigung der Bundesgenossen<lb/>
 bis zum Äußersten zu gehen fest entschlossen sei. Den<lb/>
vorkriegerischen Bestand unserer Bundesgenossen werden wir<lb/>
verteidigen wie den eigenen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr108177">
<space/>Das war nun freilich noch deutlicher als man es<lb/>
erwartet hätte, und nur wer wie ich weiß, daß ein<lb/>
fehlendes Komma den Sinn der Schöpfung umdrehen<lb/>
kann, erkannte zur Not, daß hier so etwas passiert sein<lb/>
müsse. In einem auch sonst durch die <seg type="insult">Geschicklichkeit<lb/>
 unseres Korrespondenzbureaus</seg> verstümmelten<lb/>
Satz mußte an der entscheidenden Stelle die Trennung,<lb/>
</p>
            <p ana="pr108177">
die das Schwert der Interpunktion zwischen dem<lb/>
deutschen Besitz und Belgien immerhin bewirken<lb/>
möchte, aufgehoben sein. Aber wer denn außer mir<lb/>
wäre <seg type="insult">Pedant</seg> genug, derlei für wesentlich zu halten?<lb/>
Worte entscheiden zwar jetzt über die Eventualität,<lb/>
ob hunderttausend Menschen auf einen <seg type="insult">Gashieb</seg> umkommen<lb/>
 sollen, und ob noch etliche Millionen sterben<lb/>
müssen, ehe das entscheidende Wort gesprochen<lb/>
wird — aber auf einen Beistrich wird’s doch nicht<lb/>
ankommen? Als ich’s in der <rs type="paper" ana="werk_21315">Neuen Zürcher Zeitung</rs><lb/>
las, dachte ich an die Aufgabe, die sich hier dem<lb/>
Übersetzer bot, der’s soeben der französischen Presse<lb/>
telegraphierte. Wie das wirkte, war am übernächsten<lb/>
Tag zu lesen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr108179">
<space/><seg type="spc">Paris</seg> — — Bedenklich sei, daß <rs type="pers" ana="n_68153" ref="#fk__p_44656">Graf Czernin</rs> <seg type="spc">sich hinsichtlich<lb/>
 Belgiens so undeutlich äußere</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr108181">
<space/>Nun, der Schreibfehler war nur Trabant und<lb/>
Helfer der Undeutlichkeit und da schließlich selbst<lb/>
das <rs type="inst">Wiener Korrespondenzbureau</rs> einsieht, daß, wenn<lb/>
auf ein richtig geschriebenes Wort ein Regiment<lb/>
Toter komme, ein falsch geschriebenes eine Division<lb/>
kosten kann — nach diesem Kriege wird auch die<lb/>
übrig gebliebene Menschheit mit mir die Gefahren<lb/>
des Drucks überschätzen —, so erschien in der<lb/>
<seg ana="Neuen Zürcher Zeitung"/> die folgende von mir<lb/>
annähernd antizipierte<lb/>
</p>
            <p ana="pr108184">
<space/>Das <rs type="inst">Wiener <abbr>Korr.-Bureau</abbr></rs> ersucht uns, in der Rede <rs type="pers" ana="n_68154" ref="#fk__p_44656">Czernins</rs><lb/>
bei der Erwähnung der <rs type="pers" ana="n_68155" ref="#fk__p_55616">Wilsonschen Vorschläge</rs> folgendes richtigzustellen<lb/>
: Der Minister müsse aber vorausschicken 1. soweit sich die<lb/>
Vorschläge auf unsere Verbündeten beziehen — es ist <seg type="spc">von dem<lb/>
deutschen Besitz</seg>, <seg type="spc">von Belgien</seg> und vom türkischen Reich<lb/>
darin die Rede —, erkläre ich, daß ich getreu den übernommenen<lb/>
Bundespflichten <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr108186">
<space/>Ich glaube nicht, daß viele Leser die winzig<lb/>
gedruckte Notiz bemerkt, auch nur wenige die Rede<lb/>
</p>
            <p ana="pr108186">
nachgelesen haben und daß der Fall <seg type="insult">einem unserer<lb/>
für Bridgespielen bezahlten Berner Diplomaten</seg> Kopfzerbrechen<lb/>
 verursacht hat. Nur der <rs type="pers" ana="n_68156" ref="#fk__p_51693">Prinz Alexander<lb/>
zu Hohenlohe</rs> — einer jener spärlichen Deutschen, die<lb/>
durch menschenmögliches Denken um eine Berichtigung<lb/>
der internationalen Ansichten über Deutschland<lb/>
bemüht sind — stellte in eben jener <rs type="paperRef" ana="werk_21317">Zeitung</rs> fest:<lb/>
</p>
            <p ana="pr108188">
<space/>In der ersten Übermittlung seiner Worte war durch Weglassung<lb/>
 eines Kommas der Satz arg entstellt worden, und es war<lb/>
von einem »deutschen Besitz von Belgien« die Rede, <seg type="spc">was zu<lb/>
den verschiedensten Auslegungen Anlaß geben<lb/>
konnte</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr108190">
<space/>Nun kann man nicht oft genug sagen, daß<lb/>
nicht nur der Stil, sondern auch der Druckfehler<lb/>
der Mensch ist und daß dergleichen nebst den »verschiedensten<lb/>
 Auslegungen«, die die Folge sind, <seg type="insult">den<lb/>
Staatsmännern der Zentralmächte</seg> keineswegs passieren<lb/>
könnte, wenn sie sich hinsichtlich Belgiens einmal<lb/>
deutlich äußern wollten. Der <rs type="pers" ana="n_68157" ref="#fk__p_44656">Graf Czernin</rs> sagt in<lb/>
dem, was er sagen wollte, auch nicht gerade etwas,<lb/>
was nicht zu den verschiedensten Auslegungen<lb/>
Anlaß geben könnte. Er koordiniert den deutschen<lb/>
Besitz und Belgien, indem er sie als Inhalt der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_68158" ref="#fk__p_55616">Wilson’schen Vorschläge</rs> zitiert, und gibt, indem er<lb/>
hinterdrein von der Verteidigung des »vorkriegerischen<lb/>
Bestandes« spricht, zu verstehen, daß Österreich für<lb/>
die deutschen Ansprüche auf Belgien, das ja <seg type="insult">selbst<lb/>
nach Ansicht des <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6048" ref="#fk__p_59343">Wolffbüros</rs></rs></seg> nicht zum vorkriegerischen<lb/>
Bestand des Bundesgenossen gehört, eigentlich, nun<lb/>
ja, allerdings, vermutlich nicht eintreten werde. Es<lb/>
ist für <seg type="insult">den delphischen Charakter dieser Auffassung</seg><lb/>
bezeichnend, daß selbst die Berichtigung nicht nur<lb/>
als solche wertlos, sondern geradezu eine Handhabe<lb/>
für weitere Auslegungen war; denn bei Weglassung<lb/>
 des Schlusses vom vorkriegerischen Bestand<lb/>
— und welcher Leser nimmt sich wie gesagt die<lb/>
Mühe, auf den berichtigten Druck zurückzugreifen —,<lb/>
</p>
            <p ana="pr108190">
wird trotz dem eingesetzten Komma noch viel weniger<lb/>
als in der fehlerhaften Fassung gesagt, was Österreich<lb/>
von Belgien eigentlich halte; im Gegenteil erweckt<lb/>
nun <seg type="insult">der pathetische Ausklang</seg> in die übernommenen<lb/>
Bundespflichten erst recht den Eindruck, daß eben<lb/>
diese sich auf Belgien beziehen sollen, welches ganz<lb/>
so wie der deutsche Besitz und wie das türkische<lb/>
Reich verteidigt werden sollen, und daß die Berichtigung<lb/>
eben den Zweck habe, gegen alle Mißdeutungen der<lb/>
Bündnistreue jene Absicht zu unterstreichen, gegen<lb/>
allen Glauben an unsere Besinnungsfähigkeit, der<lb/>
nach der ersten Fassung immerhin noch Platz greifen<lb/>
konnte — denn damals konnte ein aufmerksamer<lb/>
Leser vielleicht doch auf den Sinn kommen, nämlich<lb/>
den unseres Wunsches, nur den vorkriegerischen<lb/>
Besitzstand zu verteidigen, und schließlich merken, daß<lb/>
hier ein <seg type="ELIDASH">Druckfehler</seg> oder Schreibfehler passiert war. <seg type="insult">Die<lb/>
kluge Berichtigung unseres Korrespondenzbureaus</seg>,<lb/>
die erst der <rs type="pers" ana="n_68159" ref="#fk__p_51693">Prinz Hohenlohe</rs> erläutert hat, mußte<lb/>
wie eine Korrektur der richtigen und nicht der<lb/>
falschen Auffassung wirken, wie eine feierliche<lb/>
Betonung der Absicht, die übernommenen Bundespflichten<lb/>
 getreu auch auf Belgien zu erstrecken.<lb/>
Und wenn <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_68160" ref="#fk__p_44656">Graf Czernin</rs></seg> selbst das Glück hat,<lb/>
in England eine Presse zu finden, die sich bemüht,<lb/>
seine Gedanken über Belgien zu erraten, wer schützt<lb/>
ihn und seine Völker gegen eine mißdeutende<lb/>
feindliche Regierung, der die Preßagenturen einen<lb/>
Text zutragen, welcher <seg type="insult">das vom <rs type="inst">Wiener Korrespondenzbureau<lb/>
</rs> gelieferte Monstrum</seg> in getreuer Übersetzung<lb/>
 wiedergibt — und darum für gefälscht gilt?<lb/>
Daß von der kleinlichen Korrektur, wie sie mir beliebt,<lb/>
bis zur blutigen Lesart von Versailles ein Schritt sein<lb/>
kann, dürfte die folgende Meldung mit erschreckender<lb/>
Deutlichkeit dartun:<lb/>
</p>
            <p ana="pr108192">
<space/>Amsterdam, <date>11. Februar</date>. Die <foreign xml:lang="en">‚<rs type="paper" ana="werk_21318">Daily News</rs>‘</foreign> bezeichnen die<lb/>
amtliche Erklärung über die Ergebnisse der <rs type="event">Versailler Konferenz</rs> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr108192">
als beunruhigend, insbesondere die bemerkenswerte Entscheidung, daß<lb/>
die Rede des <rs type="pers" ana="n_68161" ref="#fk__p_44656">Grafen Czernin</rs> keiner Erwiderung wert sei. <seg type="spc">Ein<lb/>
wichtiger Teil dieser Rede</seg> sei von den Preßagenturen<lb/>
<seg type="spc">ganz anders wiedergegeben worden</seg>, als er in dem von<lb/>
den <seg type="spc">deutschen</seg> Blättern mitgeteilten Original lautet. Die, wie die<lb/>
<foreign xml:lang="en">‚<rs type="paper" ana="werk_21319">Daily News</rs>‘</foreign> andeuten, vielleicht nicht bloß versehentlich unterlaufene<lb/>
Entstellung eines wichtigen Teiles der Rede des <rs type="pers" ana="n_68162" ref="#fk__p_44656">Grafen Czernin</rs> bei<lb/>
der Übermittlung an die englische Presse wird von dem <rs type="paperRef" ana="werk_21320">Blatte</rs> durch<lb/>
Gegenüberstellung der vom <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6049" ref="#fk__p_56787">Reuterschen Büro</rs></rs> verbreiteten Fassung<lb/>
und der Übersetzung des Originaltextes dargetan. Das <rs type="paperRef" ana="werk_21321">Blatt</rs> wolle es<lb/>
unerörtert lassen, <seg type="spc">wen die Verantwortung für die<lb/>
Entstellung</seg> bei der Wiedergabe der Rede des <rs type="pers" ana="n_68163" ref="#fk__p_44656">Grafen <choice><sic>Gzernin</sic><corr>Czernin</corr></choice></rs><lb/>
<seg type="spc">treffe</seg>; es halte es aber für außerordentlich wichtig, festzustellen,<lb/>
ob <seg type="spc">der <rs type="event">Versailler Konferenz</rs></seg> bei der fraglichen Entscheidung<lb/>
 <seg type="spc">die falsche Fassung der Rede des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_68164" ref="#fk__p_44656">Grafen Czernin</rs> vorgelegen war</seg> oder aber der amtliche<lb/>
Text, der in Verbindung mit der warmen Zustimmung zu der<lb/>
Botschaft des Präsidenten <rs type="pers" ana="n_68165" ref="#fk__p_55616">Wilson</rs> an den Kongreß ein sehr<lb/>
bezeichnendes Abgehen von einer Eroberungspolitik erkennen lasse.<lb/>
Wir vermögen, schließt das <rs type="paperRef" ana="werk_21322">Blatt</rs>, die in Versailles eingenommene<lb/>
Haltung mit dem amtlichen Text der Rede des <rs type="pers" ana="n_68166" ref="#fk__p_44656">Grafen Czernin</rs><lb/>
<seg type="spc">nicht zu vereinen</seg>. Das <rs type="inst">Parlament</rs> muß daher auf einer<lb/>
Aufklärung bestehen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr108193">
<space/>Auch der <foreign xml:lang="en">‚<rs type="paper" ana="werk_21323">Manchester Guardian</rs>‘</foreign> widmet dieser Angelegenheit<lb/>
einen Leitartikel, in dem er sagt: Der <seg type="spc">Unterschied ist sehr<lb/>
bedeutend</seg>, und es ist <seg type="spc">nicht leicht verständlich</seg>, wie die<lb/>
telegraphische Fassung so schlimm mißraten konnte. Da <seg type="spc">die<lb/>
Richtigkeit der Meldungen</seg> von förmlichen Erklärungen<lb/>
der feindlichen Staaten <seg type="spc">von der größten Bedeutung</seg> ist, so<lb/>
ersuchen wir die Behörden, Ermittlungen darüber anzustellen, wie die<lb/>
Irrtümer in diesem Falle entstanden sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr108195">
<space/>Das wäre nicht schwer zu ermitteln. Die <seg type="insult">Lügen des<lb/>
Auslands</seg> sind oft <seg type="insult">unsere Wahrheiten</seg> und zur <seg type="insult">eigenen<lb/>
Lücke</seg> bedarfs nicht der <seg type="insult">feindlichen Tücke</seg>. Wenn <seg type="insult">die<lb/>
diplomatische Sprache</seg> <seg type="insult">die ihr gewachsene Reportage</seg><lb/>
findet, so darf man sich über Schwerhörigkeit in<lb/>
weit entfernten Gegenden nicht wundern, sondern<lb/>
muß eben in Geduld zuwarten, bis die Technik,<lb/>
die das Hindernis der Entfernung bei Gasangriffen<lb/>
aus dem Wege geräumt hat, auch für die ungestörte<lb/>
Gedankenübertragung Vorsorge trifft. Wir haben es<lb/>
erlebt, daß ein nicht unwichtiger Funkspruch der<lb/>
russischen Regierung, jener Aufruf »An alle!«, der den<lb/>
</p>
            <p ana="pr108195">
Waffenstillstand angeboten hat, <seg type="insult">vom <rs type="pers" ana="n_68167" ref="#fk__p_44656">Grafen Czernin</rs></seg><lb/>
zwar allen, aber nicht in allen Teilen übermittelt werden<lb/>
konnte. Der Unvollkommenheit der Technik oder<lb/>
dem störenden Eingriff der revolutionären Natur<lb/>
wurde es zugeschrieben, daß er »verstümmelt« eingelangt<lb/>
 war, bis zur Ehre jener Gewalten festgestellt<lb/>
und vom Minister ehrlich, aber nicht ohne <seg type="insult">Selbstbehauptung<lb/>
</seg> zugegeben wurde, daß die Verstümmlung<lb/>
erst nach dem Eintreffen durch eine andere Gewalt<lb/>
erfolgt war, die lediglich in dem Bestreben gehandelt<lb/>
hat, wieder eine andere Gewalt, nämlich die<lb/>
<rs type="event">russische Revolution</rs>, in Österreich nicht aufkommen<lb/>
zu lassen. Wenn solche Dinge passieren können,<lb/>
ist Vorsicht bei Übermittlung von Depeschen, deren<lb/>
Inhalt eine nicht minder wichtige, wenn auch<lb/>
keineswegs revolutionäre Regierungserklärung bildet,<lb/>
gewiß empfehlenswert. Wäre es den Feinden<lb/>
sonst zu verübeln, wenn sie das Datum einer Verstümmlung<lb/>
 auch hier zurückverlegen wollten?<lb/>
Wird ihnen zum Beispiel eine Replik des <rs type="pers" ana="n_68168" ref="#fk__p_44656">Grafen<lb/>
Czernin</rs> gegen <rs type="pers" ana="n_68169" ref="#fk__p_54273">Trotzky</rs> in der folgenden Fassung,<lb/>
die das <seg ana="Züricher Blatt"/> vom <rs type="inst">Wiener Korrespondenzbureau<lb/>
</rs> bezieht, dargeboten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr108197">
<space/>In Erwiderung hierauf führte der Minister des Äußern, <rs type="pers" ana="n_68170" ref="#fk__p_44656">Graf<lb/>
Czernin</rs>, aus, es sei notwendig, darauf hinzuweisen, daß die<lb/>
Delegationen der verhandelnden Mächte nicht hieher gekommen seien,<lb/>
um einen geistigen Ringkampf auszuführen, <seg type="spc">oder</seg> um zu versuchen,<lb/>
ob und inwieweit es möglich sei, zu einer Verständigung zu gelangen<lb/>
</p>
            <p ana="pr108199">
— ist es dann ein Wunder, wenn der böse Wille die<lb/>
Version verbreitet, die Zentralmächte machten aus<lb/>
ihren Annexionswünschen schon gar kein Hehl mehr,<lb/>
denn sie hätten in Brest-Litowsk selbst zugegeben, daß<lb/>
sie gar nicht den Wunsch haben, zu einer Verständigung<lb/>
zu gelangen! Zwischen einem »oder« und einem<lb/>
»sondern« kann eine Welt von Feindschaft liegen,<lb/>
die berichtigend aus den Angeln zu heben, sich das<lb/>
<rs type="inst">Korrespondenzbureau</rs> diesmal nicht mehr die Mühe<lb/>
</p>
            <p ana="pr108199">
nimmt.*) Wozu denn auch? Ist denn nicht selbst das<lb/>
<rs type="title">österreichische Strafgesetz</rs> fehlbar? Wurde nicht nach<lb/>
dem § 490 jahrelang falsch judiziert, weil sich dort<lb/>
»hinreichende Gründe <seg type="spc">ergeben</seg>«, statt »ergaben«,<lb/>
während zum Glück die in dem gleichen Strafgesetzbuch<lb/>
 geahndeten »Vergehen gegen die <seg type="spc">Postanstalten</seg>«<lb/>
unbestraft blieben, weil man denn doch eingesehen<lb/>
haben mag, daß sie nicht so bedenklich verlaufen<lb/>
wie die Vergehen gegen die »Pestanstalten«. Das<lb/>
<rs type="inst">Wiener Korrespondenzbureau</rs> aber berichtigt wohl jene<lb/>
Fehler nicht gern, die im Ausland zu seiner Verwechslung<lb/>
 mit dem <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6050" ref="#fk__p_59343">Wolffbüro</rs></rs> beitragen können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr108200">
<space/>Es läßt sich, annexionistischer als die deutsche<lb/>
Presse veranlagt, von dieser in einem andern Fall<lb/>
die Berichtigung besorgen. Für Zürich enthielt der<lb/>
offizielle Wiener Bericht die Stelle:<lb/>
</p>
            <p ana="pr108202">
<space/>»Deutschland und Österreich-Ungarn haben nicht die Absicht,<lb/>
sich jetzt diese besetzten Gebiete (Kurland, Litauen und Polen)<lb/>
einzuverleiben.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr108204">
<space/>Das <rs type="paperRef" ana="werk_21325">Züricher Blatt</rs> stellt fest, daß »dieser Text<lb/>
nie berichtigt wurde«, und teilt mit, daß deutsche<lb/>
Blätter nachträglich auf die Variante aufmerksam<lb/>
machen, die sie selbst veröffentlicht haben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr108206">
<space/>»Deutschland und Österreich-Ungarn haben nicht die Absicht,<lb/>
sich die jetzt von ihnen besetzten Gebiete einzuverleiben.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr108208">
<space/>»Ist dem so, wie man bis auf weiteres<lb/>
annehmen darf«, meint das <rs type="paperRef" ana="werk_21326">Züricher Blatt</rs> (nämlich,<lb/>
daß die deutsche Fassung die richtige ist, nämlich,<lb/>
daß Deutschland und Österreich nicht <seg type="spc">diese</seg> Absicht<lb/>
haben), »so entfallen natürlich auch alle Folgerungen,<lb/>
die aus dem Wortlaute des Wiener Berichtes in der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_21327"><abbr>N. Z. Z.</abbr></rs>‘ gezogen wurden.« Die der feindlichen<lb/>
Presse freilich haben sich inzwischen festgesetzt.<lb/>
</p>
            <p ana="fn421">
<space/>*) Der Verlauf der Begebenheiten hat gezeigt, daß das »oder«<lb/>
richtig war. Sie waren tatsächlich nicht nach Brest-Litowsk gekommen,<lb/>
um zu versuchen, ob und inwieweit es möglich sei, zu einer<lb/>
Verständigung zu gelangen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr108209">
<space/><seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_68171" ref="#fk__p_44656">Graf Czernin</rs></seg> aber, der als <seg type="insult">begabter<lb/>
Feuilletonist</seg> doch Wert darauf legen müßte, daß ihm<lb/>
seine <seg type="insult">Pointen</seg> nicht verdorben werden, und der<lb/>
darum das Korrespondenzbureau an Haupt und<lb/>
Gliedern reformieren sollte, begnügt sich damit, vor<lb/>
Delegierten <seg type="insult">seine stilistische Begabung</seg> gegen den<lb/>
Vorwurf der Unklarheit zu verteidigen, die doch<lb/>
gerade <seg type="insult">ihr Wesen und ihren aparten Reiz</seg> ausmacht.<lb/>
Er weiß wohl selbst nicht, daß sein <seg type="insult">Talent</seg>, nicht nur<lb/>
mißverstanden, sondern auch entstellt zu werden, die<lb/>
<seg type="insult">Kriegsliteratur</seg> um <seg type="insult">eines ihrer spannendsten Kapitel</seg><lb/>
bereichert hat. Aber gewiß wird man auch einmal sagen<lb/>
können, daß ein gut Teil <seg type="insult">der großen Zeit</seg> uns durch <seg type="insult">seine<lb/>
witzigen Auseinandersetzungen</seg> mit jenen vertrieben<lb/>
wurde, die von ihm sachliche Aufklärung verlangt<lb/>
hatten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr108211">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Dann hat mir der Herr Abgeordnete <rs type="pers" ana="n_68172" ref="#fk__p_42035"><abbr>Dr.</abbr> Ellenbogen</rs> wieder<lb/>
eine meiner <seg type="spc">Illusionen</seg> genommen. <seg type="spc">Ich hatte immer<lb/>
geglaubt</seg>, <seg type="spc">daß ich die deutsche Sprache ziemlich<lb/>
beherrsche</seg>. Der Herr Delegierte aber hat mir vorgeworfen, daß<lb/>
ich wieder <seg type="spc">unklar und verworren spreche</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr108213">
<space/>Im Gegensatze <seg type="insult">zum <rs type="pers" ana="n_68173" ref="#fk__p_44656">Grafen Czernin</rs></seg> beherrsche<lb/>
ich, wie ich wiederholt eingestanden habe, die<lb/>
deutsche Sprache ganz und gar nicht, sondern<lb/>
lasse mich von ihr und weit lieber als <seg type="insult">vom <rs type="pers" ana="n_68174" ref="#fk__p_44656">Grafen<lb/>
Czernin</rs></seg> beherrschen, dem es ja auch viel besser<lb/>
gelingt, die Sprache zu beherrschen als jene, die sie<lb/>
sprechen. Trotzdem oder vielleicht eben deshalb weiß<lb/>
ich, daß gerade <seg type="insult">jene vom <rs type="pers" ana="n_68175" ref="#fk__p_44656">Grafen Czernin</rs> gemeinte<lb/>
Fähigkeit, die Sprache zu annektieren</seg>, die Möglichkeit<lb/>
 nicht ausschließt, sich unklar und verworren in<lb/>
wichtigen Dingen, zum Beispiel über Annexionsabsichten<lb/>
 auszudrücken, ja daß sie sie nicht nur<lb/>
nicht ausschließt, sondern manchmal sogar einschließt,<lb/>
so daß diese Möglichkeit geradezu zur Fähigkeit<lb/>
wird. Darum hat auch der Delegierte sehr richtig<lb/>
<seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_68176" ref="#fk__p_44656">Grafen Czernin</rs></seg> zugerufen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr108215">
<space/>Gestern haben Sie gezeigt, daß Sie die deutsche Sprache<lb/>
wirklich meisterhaft beherrschen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr108217">
<space/><seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_68177" ref="#fk__p_44656">Graf Czernin</rs></seg> jedoch faßte diese Bekräftigung<lb/>
nicht nur als Kompliment, sondern auch als Revokation<lb/>
 auf, als einen Versuch des Delegierten, seine<lb/>
Äußerung abzuleugnen, und fuhr entschieden deprezierend<lb/>
 fort:<lb/>
</p>
            <p ana="pr108219">
<space/>Ich bitte, im Zusammenhang mit meiner gestrigen Rede wurde<lb/>
unter Hinweis auf die Stelle über Italien, Rumänien und Serbien<lb/>
meine Redeweise unklar genannt, in der ‚<rs type="paper" ana="werk_21328">Arbeiter-Zeitung</rs>‘ steht<lb/>
dasselbe. Ich gehe auf das Thema nicht weiter ein, wer mich verstehen<lb/>
<seg type="spc">wollte</seg>, konnte mich verstehen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr108221">
<space/><seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_68178" ref="#fk__p_44656">Graf Czernin</rs></seg>, der <seg type="insult">eine witzige Ader</seg> hat,<lb/>
versteht dennoch den Witz nicht, der ihm ernstlich<lb/>
die Unklarheit in gewissen Europa betreffenden<lb/>
Angelegenheiten als <seg type="insult">Sprachbeherrschung</seg> auslegt.<lb/>
Ihm ist im Gegensatz zu vielen andern Redensarten<lb/>
die oft zitierte Erkenntnis nicht geläufig, daß sich<lb/>
<seg type="insult">der Meister des Stils</seg> in dem, was er weise verschweigt,<lb/>
zeige. Er versteht nicht, daß die, die »ihn verstehen<lb/>
wollen«, zwar seine Unklarheit verstehen, auch<lb/>
deren Absicht verstehen, aber keinesfalls deren<lb/>
Grund. Er versteht aber auch nicht, daß es viel<lb/>
mehr auf jene ankommt, die ihn <seg type="spc">nicht verstehen<lb/>
wollen</seg>, nämlich auf die Feinde, die zwar<lb/>
gleichfalls <seg type="insult">seine Unklarheit</seg> verstehen, aber die er<lb/>
einmal zwingen müßte, <seg type="insult">seine Klarheit</seg> zu verstehen,<lb/>
wozu allerdings nicht <seg type="insult">Sprachkunst</seg>, sondern nur Staatskunst<lb/>
 notwendig wäre. Kann denn <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_68179" ref="#fk__p_44656">Graf Czernin</rs></seg>,<lb/>
selbst wenn man ihm im Gegensatz zu seinem Sprachkritiker<lb/>
 zubilligen wollte, daß er sich in der »Stelle über<lb/>
Italien, Rumänien und Serbien« einer klaren Redeweise<lb/>
 beflissen habe, kann er im Ernst behaupten,<lb/>
daß sein Wort über Belgien, das selbst die Aufklärung<lb/>
 des Korrespondenzbureaus nicht klarer<lb/>
machen konnte, die Ansprüche erfüllt hat, die<lb/>
die fremdsprachigen Völker an einen deutschen<lb/>
</p>
            <p ana="pr108221">
Redner heutzutag nun einmal stellen? Wird er gegenüber<lb/>
 der französischen Presse sich mit Recht<lb/>
beklagen können, daß sie ihm seine Illusion, <seg type="insult">ein<lb/>
deutscher Sprachbeherrscher</seg> zu sein, genommen habe?<lb/>
Er würde unrecht tun, die Deutlichkeit, die sie in<lb/>
diesem Punkte vermißt, für einen literarischen und<lb/>
nicht für einen politischen Vorzug zu halten, auf<lb/>
dessen Zuerkennung aus künstlerischem Ehrgeiz zu<lb/>
bestehen und zu glauben, der ganze Jammer, in<lb/>
dem die Welt lebt, sei der, daß die Feinde <seg type="insult">den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_68180" ref="#fk__p_44656">Grafen Czernin</rs></seg> für <seg type="insult">einen unzulänglichen Stilisten</seg><lb/>
halten. Sie tun aber das Gegenteil, sie halten ihn für<lb/>
<seg type="insult">einen Meister des Stils</seg>, für einen <seg type="insult">Sprachbeherrscher</seg>, ja<lb/>
für einen <seg type="insult">Sprachimperialisten</seg>, und sehnen sich mit den<lb/>
Freunden danach, daß er einmal, einmal nur, im allerschlechtesten<lb/>
 Deutsch ein klares und deutliches Wort<lb/>
spreche, und zwar so klar, daß es sogar die deutschen<lb/>
Bundesgenossen verstehen. Tief gekränkt und wie<lb/>
jenem Abgeordneten gegenüber auf dem irrigen<lb/>
Standpunkt, daß Deutlichkeit und Sprachkunst<lb/>
identisch seien und weil er ein <seg type="insult">Sprachkünstler</seg> ist,<lb/>
er deshalb auch deutlich gesprochen haben müsse,<lb/>
läßt er durch sein ‚<rs type="paper" ana="werk_21329">Fremdenblatt</rs>‘ dem Versailler<lb/>
Kriegsrat versichern, er habe »in deutlichster und<lb/>
klarster Weise« einen Frieden ohne Annexionen<lb/>
proklamiert, und die <seg type="insult">Retourkutsche</seg> auffahren, die<lb/>
Feinde hätten wohlweislich vermieden, »mit deutlichen<lb/>
 Worten das Ziel zu bezeichnen«, das sie<lb/>
durch Fortsetzung des Krieges erreichen wollen,<lb/>
vielmehr »ihrer Gewohnheit gemäß ihre Bestrebungen<lb/>
in einer <seg type="insult">Hülle allgemeiner Phrasen</seg> gehalten«.<lb/>
<seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_68181" ref="#fk__p_44656">Graf Czernin</rs></seg> weiß aber natürlich nicht, daß er<lb/>
hier nichts anderes zurückgegeben hat als das<lb/>
Kompliment, daß auch die feindlichen Staatsmänner<lb/>
ihre Sprachen beherrschen. Vielleicht ist der Unterschied<lb/>
 der zwischen der <seg type="insult">Tüchtigkeit</seg>, das, was man<lb/>
nicht sagen will, wirksam auszusprechen, und<lb/>
</p>
            <p ana="pr108221">
der <seg type="insult">Gewandtheit</seg>, das, was man sagen soll, weise zu<lb/>
verschweigen. Die Entscheidung, auf welcher Seite<lb/>
<seg type="insult">die virtuosere Fähigkeit</seg> geglänzt hat, interessiert<lb/>
indes die wartenden Völker nicht so sehr wie die Frage,<lb/>
wie lange sie — ob für <seg type="insult">Leitartikel oder Feuilleton</seg> —<lb/>
dem <seg type="insult">Talent, durch Worte Taten zu prolongieren</seg>,<lb/>
Opfer bringen sollen. Was immer die andern für<lb/>
<seg type="insult">große Leitartikler</seg> sein mögen, wir haben mit uns<lb/>
selbst zu schaffen, und <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_68182" ref="#fk__p_44656">Graf Czernin</rs></seg> tut unrecht,<lb/>
die Dinge, auf die es für Leben und Sterben ankommt,<lb/>
gleich <seg type="insult">mir, einem politisch uninteressierten Wortfetischisten<lb/>
</seg>, auf das Sprachgebiet hinüberzuspielen.<lb/>
Kurzum, wäre er kein <seg type="insult">Sprachbeherrscher</seg>, so<lb/>
würde er sich klar aussprechen und die Zentralmächte<lb/>
 hätten zwar um einen <seg type="insult">Feuilletonisten</seg><lb/>
weniger, aber um einen Staatsmann mehr, was<lb/>
umso notwendiger wäre, als sonst keiner da ist.<lb/>
Das ist ja eben der Fehler, daß in <seg type="insult">diesen Reichen</seg>,<lb/>
in denen nicht zuletzt auch die Sprache nach<lb/>
Selbstbestimmung ringt, diese just in dem Augenblick<lb/>
 so absolut beherrscht wird, wo es sich um<lb/>
die Freiheit ihrer Sprecher handelt, und daß unser<lb/>
diplomatisches Vorgehen nur dort »eine deutliche<lb/>
Sprache spricht«, wo es sie vermissen läßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr108222">
<space/>Wenn ich aber bezüglich der Überschätzung<lb/>
der Sprache <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_68183" ref="#fk__p_44656">Grafen Czernin</rs></seg> mit mir verglichen<lb/>
habe, so möchte ich ihn bezüglich deren Gebrauchs,<lb/>
der ja immer eine Folge der Beherrschung ist,<lb/>
lieber mit jenen vergleichen, denen ich ihn schon<lb/>
durch die Bezeichnung <seg type="insult">»Feuilletonist«</seg> an die Seite<lb/>
stellen wollte. Was ist er denn anderes, wenn er die<lb/>
<rs type="event">russische Revolution</rs> für den <seg type="insult">»einzigen Exportartikel«</seg><lb/>
erklärt, der von dort zu beziehen sei und den er<lb/>
ablehne? Es ist ein Aperçu, das von der falschen<lb/>
Voraussetzung lebt, daß bei uns die <rs type="event">russische<lb/>
Revolution</rs> ausbrechen könnte, die sich ja allerdings<lb/>
nicht exportieren läßt; <seg type="insult">die witzige Ausflucht einer</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr108222">
<seg type="insult">Politik</seg>, die von der Vernachlässigung der Frage lebt,<lb/>
ob <seg type="insult">solch ein »Artikel«</seg> — es ist von dem Verhältnis<lb/>
einer Regierung und nicht einer Handelskammer zum<lb/>
Problem der Freiheit die Rede — nicht am Ende im<lb/>
Lande selbst erzeugt werden könnte. Die <seg type="insult">Fähigkeit</seg>, mit<lb/>
einer leicht faßlichen Anwendung aus einer trivialen<lb/>
Sphäre um die schwierigsten Dinge herumzukommen,<lb/>
verläßt <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_68184" ref="#fk__p_44656">Grafen Czernin</rs></seg> keinen Augenblick. Da er<lb/>
seine Antwort an die Delegierten mit <seg type="insult">der zierlichen<lb/>
Bemerkung</seg> einleitet, er möchte »nur aus dem großen<lb/>
Bukett von Anregungen und Angriffen einige Blumen<lb/>
herausnehmen und sich an denselben erfreuen«, so<lb/>
beweist er, ehe es ihm mißlingt <seg type="insult">dieses Bukett</seg> zu<lb/>
zerpflücken, daß er immerhin die Fähigkeit besitzt, eine<lb/>
<seg type="insult">Schmucknotiz</seg> mit falschen Bildern zu besetzen.<lb/>
Auch die Versicherung, daß die Rede des Generals<lb/>
<rs type="pers" ana="n_68185" ref="#fk__p_46178">Hoffmann</rs> »einen Sturm im Glase Wasser <seg type="spc">entfesselt<lb/>
</seg>« habe, läßt ihn nach <seg type="insult">dieser Richtung</seg><lb/>
orientiert erscheinen. Echt feuilletonistisch, eine <seg type="insult">Pointe</seg>,<lb/>
wie geschaffen die Heiterkeit der Delegierten in ernster<lb/>
Zeit zu wecken, ist auch der Einfall, mit dem <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_68186" ref="#fk__p_44656">Graf<lb/>
Czernin</rs></seg> die Zumutung, daß zwischen ihm und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_68187" ref="#fk__p_54273">Trotzky</rs> eine Ähnlichkeit bestehe, abweist. Ein<lb/>
Minister hatte es zur Beruhigung der Opposition<lb/>
behauptet und ein tschechischer Abgeordneter den<lb/>
Volkskommissär gegen den Vergleich in Schutz<lb/>
genommen. Beides reizt <seg type="insult">die Schlagfertigkeit des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_68188" ref="#fk__p_44656">Grafen Czernin</rs></seg> wie folgt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr108224">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Ich gestehe jedoch, daß es auch nicht meine Ambition<lb/>
ist, dem Herrn <rs type="pers" ana="n_68189" ref="#fk__p_54273">Trotzky</rs> zu gleichen, und in <seg type="spc">einem</seg> Punkt besteht<lb/>
zwischen mir und Herrn <rs type="pers" ana="n_68190" ref="#fk__p_54273">Trotzky</rs> jedenfalls ein Unterschied: Wir<lb/>
sind beide — und das ist ein merkwürdiges Zusammentreffen —<lb/>
in unsere <seg type="spc">respektiven Heimaten</seg> gefahren, um das<lb/>
Vertrauensvotum der respektiven verfassungsmäßigen Korporationen<lb/>
zu erlangen; Herrn <rs type="pers" ana="n_68191" ref="#fk__p_54273">Trotzky</rs> ist das mißlungen und er hat als<lb/>
Antwort Maschinengewehre auffahren lassen und die Konstituante<lb/>
auseinandergetrieben. Wenn Sie mir dasselbe machen, lasse ich<lb/>
keine Matrosen kommen, sondern demissioniere. (Heiterkeit.) Was<lb/>
</p>
            <p ana="pr108224">
freiheitlicher und demokratischer ist, überlasse ich Ihrer Beurteilung.<lb/>
(Lebhafter Beifall.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr108226">
<space/><seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_68192" ref="#fk__p_44656">Graf Czernin</rs></seg> scherzt und es ist die Eigentümlichkeit<lb/>
 der <seg type="insult">Feuilletonisten</seg>, lachend die Unwahrheit<lb/>
 zu sagen und mit einer <seg type="insult">scheinbaren Schlüssigkeit</seg><lb/>
Trümpfe auszuspielen. Nur schade, daß in einer<lb/>
ganzen Delegation sich kein einziger <seg type="insult">Witzkopf</seg> findet,<lb/>
der keinen <seg type="insult">Spaß</seg> versteht und den <seg type="insult">Causeur</seg> auf den<lb/>
größeren Unterschied zwischen ihm und <rs type="pers" ana="n_68193" ref="#fk__p_54273">Trotzky</rs><lb/>
aufmerksam macht: daß dieser in seiner respektiven<lb/>
Heimat ein System repräsentiert, das sich eben, wie es<lb/>
die Gewalt und selbst <seg type="insult">die Gewalt der Freiheit</seg> immer<lb/>
zu tun pflegt, mit Gewalt erhalten will, während der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_68194" ref="#fk__p_44656">Graf Czernin</rs> nur <seg type="insult">das zufällige Organ eines andern<lb/>
Systems</seg> vorstellt, welches nach dem konstitutionellen<lb/>
Opfer <seg type="insult">eines jeweiligen Angestellten</seg> in seiner wesentlichen<lb/>
 Macht erhalten bliebe, aber den Widerstand,<lb/>
der sich gegen diese selbst erhöbe, sehr wohl mit<lb/>
<seg type="insult">den Mitteln der russischen Demokratie</seg> aus dem Weg<lb/>
zu räumen wüßte. <seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_68195" ref="#fk__p_44656">Graf Czernin</rs> und auch<lb/>
der Herr <rs type="pers" ana="n_68196" ref="#fk__p_39243">von Bilinski</rs></seg>, der sich mit ihm in <seg type="insult">den<lb/>
königlich polnischen Spaß</seg> teilte, hätten unschwer darauf<lb/>
aufmerksam gemacht werden können, daß zwischen<lb/>
der bedrohten Revolution, die <rs type="pers" ana="n_68197" ref="#fk__p_54273">Trotzky</rs> heißt, und <seg type="insult">dem<lb/>
Minister einer keineswegs bedrohten Monarchie</seg> allerdings<lb/>
 ein Unterschied besteht — was aber nur eine<lb/>
nüchterne Feststellung gewesen wäre, mit der in <seg type="insult">einer<lb/>
heitern Debatte über den <rs type="event">Weltkrieg</rs></seg> kein Staat zu machen<lb/>
ist und nicht einmal der <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_68198" ref="#fk__p_39243"><abbr>v.</abbr> Bilinski</rs></seg>.<lb/>
<seg type="insult">Die brillante Laune des <rs type="pers" ana="n_68199" ref="#fk__p_44656">Grafen Czernin</rs></seg> jedoch,<lb/>
die die Anfechtungen der Logik so wenig wie die<lb/>
des Geschmacks fürchtet, findet ihren glücklichsten<lb/>
Ausdruck in der Verteidigung des Generals <rs type="pers" ana="n_68200" ref="#fk__p_46178">Hoffmann</rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr108228">
<space/>Als ich in Brest von der Aufregung gehört habe, die diese<lb/>
Rede hervorgerufen hat, habe ich darüber, aufrichtig gesagt,<lb/>
<seg type="spc">herzlich gelacht</seg>. Dort hat sich kein Mensch darüber<lb/>
aufgeregt. Auch nicht Herr <rs type="pers" ana="n_68201" ref="#fk__p_54273">Trotzky</rs>, der gestern von <abbr>Dr.</abbr> Ellenbogen<lb/>
<seg type="spc">mit Nachsicht der Taxe in den Adelsstand</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr108228">
<seg type="spc">erhoben</seg> worden ist (Heiterkeit). Also <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_68202" ref="#fk__p_54273"><seg type="spc">von</seg> Trotzky</rs></seg> hat dem<lb/>
General geantwortet, wenn er ihm sage, daß Rußland von den<lb/>
Deutschen besetzt sei, so gebe er ihm darauf die Antwort, daß der<lb/>
Kaukasus und die Türkei von Russen besetzt seien, das eine sei das<lb/>
andere wert. An dieser Rede, man mag sie mehr oder weniger schön<lb/>
finden, <seg type="spc">sterben wird niemand daran</seg>, weder Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_68203" ref="#fk__p_54273">Trotzky</rs> noch General <rs type="pers" ana="n_68204" ref="#fk__p_46178">Hoffmann</rs>, noch der Friede <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Ich glaube,<lb/>
das <rs type="inst">Wiener Parlament</rs> bietet ein Beispiel, daß <seg type="spc">kräftige Worte<lb/>
möglich</seg> sind, <seg type="spc">ohne daß man daran stirbt</seg>, <seg type="spc">denn<lb/>
wenn man daran sterben würde</seg>, <seg type="spc">dann gäbe es<lb/>
schon viele Leichen im <rs type="inst">Parlament</rs></seg>. (<seg type="spc">Heiterkeit</seg>.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr108230">
<space/>Die berühmte Erkenntnis vom <seg type="insult">Wesen der Staatskunst<lb/>
</seg> wird sich künftig als ein vermehrtes Staunen<lb/>
äußern: mit <seg type="insult">wie wenig Weisheit</seg> die Völker regiert<lb/>
werden, aber mit <seg type="insult">wie viel Mangel an Würde</seg>. Die<lb/>
<seg type="insult">Schalheit</seg> des Motivs »mit Nachsicht der Taxe« und<lb/>
der Wendung <seg type="insult">»Also Herr <rs type="pers" ana="n_68205" ref="#fk__p_54273"><seg type="spc">von</seg> Trotzky</rs>«</seg> könnte schon<lb/>
einen, dem <seg type="insult">diese Jammerzeit</seg> einen Funken Hoffnung<lb/>
übrig gelassen hätte, lebensüberdrüssig machen.<lb/>
<seg type="insult">Der unleugbar adelige <rs type="pers" ana="n_68206" ref="#fk__p_44656">Czernin</rs></seg> reproduziert einen<lb/>
Scherz, den nicht nur <seg type="insult">jeder Wiener Kaffeehausbesucher<lb/>
 seit der Türkenbelagerung</seg>, sondern vor<lb/>
<seg type="insult">dem frozzelnden Minister</seg> der gefrozzelte Delegierte<lb/>
selbst gemacht hat, dieser aber mit einer berechtigten<lb/>
Wendung gegen das Korrespondenzbureau, dem wie so<lb/>
manches andere <seg type="insult">die Nobilitierung des Herrn <rs type="pers" ana="n_68207" ref="#fk__p_54273">Trotzky</rs></seg><lb/>
geglückt war. Es wäre wahrlich besser, wenn die<lb/>
Standesgenossen des <rs type="pers" ana="n_68208" ref="#fk__p_44656">Grafen Czernin</rs> vermeiden<lb/>
wollten, sich von <seg type="insult">Familien</seg>, die nicht durchs eigene<lb/>
Blut, sondern durch das der andern emporgekommen<lb/>
 sind und im Krieg zufällig nicht getötet<lb/>
oder wenigstens eingesperrt, sondern geadelt wurden,<lb/>
zum Essen einladen zu lassen, als daß sie von <seg type="insult">der<lb/>
überwältigenden Komik jener Antithese</seg> zehren. Viel<lb/>
weniger lustig ist jedenfalls die zwischen <seg type="insult">der<lb/>
Munterkeit des <rs type="pers" ana="n_68209" ref="#fk__p_44656">Grafen Czernin</rs></seg>, der »herzlich gelacht«<lb/>
hat, und der Erbitterung jener vielen, denen <seg type="insult">die<lb/>
Reiterattaque auf den Verhandlungstisch von Brest-Litowsk<lb/>
</seg> nicht eben als das Resultat erschien, auf<lb/>
</p>
            <p ana="pr108230">
das sie gewartet hatten. Wäre selbst der Vergleich<lb/>
einer <rs type="inst">Parlamentssitzung</rs> mit einer Friedenskonferenz,<lb/>
also die Gleichstellung von <seg type="insult">berufsmäßig zankenden<lb/>
Parteivertretern</seg>, zwischen denen nicht das Wort,<lb/>
sondern die Abstimmung entscheidet, mit Staatsvertretern<lb/>
, die zum Frieden zusammenkommen, nicht<lb/>
so durchbohrend scharfsinnig, man müßte doch<lb/>
über die Feinfühligkeit staunen, die <seg type="insult">die aus der landesüblichen<lb/>
 Gemütsschlamperei bezogene Redensart</seg><lb/>
»sterben wird niemand dran« unermüdlich abwandelt<lb/>
und nicht einmal dessen inne wird, daß <seg type="insult">dieses zur<lb/>
mundfaulen Phrase erstarrte Achselzucken</seg> hier<lb/>
ausnahmsweise wirklich in einer Sphäre betätigt<lb/>
wird, in der man an Worten stirbt. Als ob es das<lb/>
größte Unglück wäre, daß die, die sie sprechen oder<lb/>
unmittelbar hören, daran sterben könnten! Die schöne<lb/>
Vorstellung, daß es »dann schon viele Leichen im<lb/>
<rs type="inst">Parlament</rs> gäbe«, die doch nur witzige Schlagkraft<lb/>
hätte, wenn die Prämisse (daß man an einem<lb/>
kräftigen Wort stirbt) vom Redner nicht konstruiert,<lb/>
sondern nur beantwortet wäre — nicht einmal<lb/>
diese anschauliche Konsequenz bringt ihn zu der<lb/>
Besinnung, daß es die vielen Leichen auf anderen<lb/>
Plätzen derzeit schon gibt, und zu dem Gedanken,<lb/>
daß zu deren Vermehrung der Ton auf einer Friedenskonferenz<lb/>
 sehr wohl beitragen könnte. Denn wenngleich<lb/>
der Zusatz, daß auch der Friede nicht daran sterben<lb/>
werde, den Redner scheinbar einer ernsteren Möglichkeit<lb/>
bewußt zeigt, so ist doch eben in dieser Personifikation<lb/>
 des sterbenden oder nicht sterbenden Friedens,<lb/>
die salopp wie <seg type="insult">ein wurstiges <foreign xml:lang="fr">»Malheur!«</foreign> oder <foreign xml:lang="de-loc">»Tun<lb/>
S’Ihnen nix an«</foreign></seg> angereiht wird, das Bewußtsein, daß<lb/>
der Inhalt des Krieges das reale Sterben ist, völlig<lb/>
ausgeschaltet. Die <seg type="insult">Gedankenlosigkeit</seg> eines, der über<lb/>
die Materie zu bestimmen hat, sollte wahrlich nicht so<lb/>
weit gehen wie die aller fühllosen Zeugen, die von ihr<lb/>
die Worte beziehen, ohne sich an sie erinnert zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr108230">
fühlen, und ein <seg type="insult">Staatsmann</seg>, der im <rs type="event">Weltkrieg</rs> das<lb/>
Wort »sterben« bildlich oder in einem andern<lb/>
Zusammenhang als dem mit der großen Realität aussprechen<lb/>
 wollte, dürfte höchstens bekennen, daß ihm<lb/>
das Wort auf der Zunge sterbe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr108231">
<space/>Was aber soll man zu <seg type="insult">einem Staatsmann und<lb/>
Aristokraten</seg> sagen, dem die Materie des Welttods<lb/>
so wenig gegenwärtig ist, daß ihm ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Spassettl</foreign><lb/>
vom Sterben</seg> über die Lippe kommt, und den der<lb/>
Zeitpunkt weder davon abhält, es zu wiederholen, noch<lb/>
solcher Eifer zum Bewußtsein des Zeitpunkts bringt;<lb/>
der völlig beziehungslos Redensarten wählt, die eine<lb/>
empfindende Hörerschaft in traurige Erinnerung und<lb/>
eine taktvolle in Verlegenheit für <seg type="insult">den unbefangenen<lb/>
Sprecher</seg> versetzen müssen. Und was soll man zu einer<lb/>
<seg type="insult">Delegation</seg> sagen, deren Gemütsverfassung das<lb/>
Protokoll an dieser Stelle mit der kürzesten<lb/>
Charakteristik »(Heiterkeit)« gerecht wird? Das<lb/>
ist <seg type="insult">die Auslese jener Menschheit</seg>, der der <seg type="insult">Fortschritt</seg><lb/>
so sehr alle Phantasie ausgehungert hat, daß ihr<lb/>
heute der <seg type="insult">Vorstellungsersatz von ein paar schmierigen<lb/>
Phrasen</seg> <seg type="insult">das geistige Durchhalten</seg> durch <seg type="insult">die größte<lb/>
Quantität an Erlebnissen</seg> ermöglicht. <seg type="insult">Das</seg> rechnet<lb/>
mit Offensiven ohne Gesicht und Gehör für die<lb/>
Ungezählten, die daran blind und taub werden,<lb/>
und würde staunen, daß hinter der Generalstabsmeldung<lb/>
 »Nichts Neues« immerhin die Begebenheit<lb/>
von ein paar Lungenschüssen sich abgespielt hat.<lb/>
Und sie ahnen weder, daß die Bedingungen des<lb/>
Ereignisses auch die ihrer Unbewegtheit sind, noch<lb/>
daß sich der Schall an ihrer <seg type="insult">Atonie</seg> steigert.<lb/>
Oder wie <rs type="pers" ana="n_68210" ref="#fk__p_39586">Büchner</rs> sagt: »Sie hören nicht, daß jedes<lb/>
dieser Worte das Röcheln eines Opfers ist. Geht<lb/>
einmal euern <seg type="insult">Phrasen</seg> nach, bis zu dem Punkte,<lb/>
wo sie verkörpert werden. Blickt um euch, das<lb/>
alles habt ihr gesprochen, es ist eine mimische<lb/>
Übersetzung eurer Worte <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Man arbeitet heutzutag<lb/>
</p>
            <p ana="pr108231">
 alles in Menschenfleisch. Das ist der <seg type="insult">Fluch<lb/>
unserer Zeit</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr108232">
<space/>Ein wahrer Staatsmann aber wäre nicht der, der<lb/>
den <seg type="insult">Handel</seg> abschließt, sondern der die Geister zur Besinnung<lb/>
 <seg type="insult">dieses Handels</seg> bringt, zum Entsetzen vor sich<lb/>
selbst, und niemals dürfte er, anstatt sie aus <seg type="insult">dieser<lb/>
Niederung</seg> heraufzuführen, mit ihnen bei der <seg type="insult">Spassigkeit</seg>,<lb/>
die es dort gibt und die die <seg type="insult">Armut der Vorstellung</seg><lb/>
entschädigt, einverständlich verweilen. Indes, <seg type="insult">der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_68211" ref="#fk__p_44656">Graf Czernin</rs></seg> gilt nicht nur <seg type="insult">jenen Zufriedenen</seg>, deren<lb/>
<seg type="insult">politischer Humor</seg> sich mit der Scherzfrage: »Was ist<lb/>
das Gegenteil von <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_68212" ref="#fk__p_44622">Apponyi</rs>? <foreign xml:lang="de-loc">A Pferd!</foreign></seg>« abfindet, nicht<lb/>
nur <seg type="insult">jenen Relativisten</seg>, die die staatsmännischen<lb/>
Fähigkeiten nach dem geringen Maß dessen, was<lb/>
man von <seg type="insult">einem Mitglied des <rs type="inst">Jockeyklubs</rs></seg> verlangen<lb/>
kann, abschätzen, für einen großen Staatsmann, ja<lb/>
Bürgen eines neuen Zeitalters, und dies, wiewohl<lb/>
man schnell genug erkannt haben müßte, daß ein<lb/>
Minister der menschheitlichen Ideen, die er äußert,<lb/>
nur dann würdig ist und durch sie, die ja die Ideen<lb/>
anderer sind, wächst, wenn er sie zur Tat werden<lb/>
läßt. Obzwar nun <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_68213" ref="#fk__p_44656">Graf Czernin</rs></seg> die Frist, die er an<lb/>
ihre Erfüllung geknüpft hat, verstreichen ließ, wird er<lb/>
von den einen, und weil er es tat, von den andern<lb/>
hoch eingeschätzt, und von den dritten just wegen der<lb/>
Gabe, zwei Ideale gleichzeitig nicht zu enttäuschen,<lb/>
<seg type="insult">zwischen Humanität und Schwertbereitschaft</seg> geistig<lb/>
durchzuhalten und trotz einem Studium bei <rs type="pers" ana="n_68214" ref="#fk__p_45733">Lammasch</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_68215" ref="#fk__p_43391">Förster</rs> nach Tische, da man’s anders las, zwischen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_68216" ref="#fk__p_55030">Hindenburg</rs> und <rs type="pers" ana="n_68217" ref="#fk__p_55058">Ludendorff</rs> sitzen zu bleiben und sich<lb/>
gleich <seg type="insult">dem Kollegen <rs type="pers" ana="n_68218" ref="#fk__p_51209">Paul Goldmann</rs></seg> ins Ohr flüstern<lb/>
zu lassen, daß Macht vor jenes Recht geht, welches<lb/>
eben noch vor die Macht gegangen war. Nehmt alles<lb/>
nur in allem, <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_68219" ref="#fk__p_44656">Graf Czernin</rs></seg> erscheint allen<lb/>
zusammen als <seg type="insult">eine Erfüllung des Wiener Friseurgesprächs<lb/>
</seg>, im Verlauf dessen unterm Einseifen die<lb/>
Worte hervorgesprudelt werden: »Einen <rs type="pers" ana="n_68220" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr108232">
<foreign xml:lang="de-loc">braucheten mr halt</foreign>!«, und nicht etwa bloß darum, weil<lb/>
Tun wie Reden an <seg type="insult">die Gewohnheiten des Metiers</seg><lb/>
erinnert. Nein, <seg type="insult">die frappante Ähnlichkeit</seg>, größer<lb/>
als die mit <rs type="pers" ana="n_68221" ref="#fk__p_54273">Trotzky</rs>, hält alle in Banden. Der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_68222" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs>, den <foreign xml:lang="de-loc">mr halt braucheten</foreign>, ist niemand<lb/>
anderer als <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_68223" ref="#fk__p_44656">Graf Czernin</rs></seg>. Ein Vergleich mit der<lb/>
Emser Depesche ist an <seg type="insult">dieser Realisierung eines alten<lb/>
Lieblingswunsches der Wiener Friseure und der über den<lb/>
Löffel Barbierten</seg> keineswegs schuld, da ja die letzten<lb/>
halbwegs zweckdienlichen deutsch-französischen oder<lb/>
deutsch-russischen Analoga, <seg type="insult">die berühmten »<rs type="title">Bomben<lb/>
auf Nürnberg</rs>« oder die Extraausgabe des ‚<rs type="" ana="werk_21330">Lokalanzeigers<lb/>
</rs>‘</seg> nicht in Österreich hergestellt wurden und der<lb/>
verstümmelt eingelangte Funkspruch der Petersburger<lb/>
Regierung weniger einen diplomatischen als einen<lb/>
literarischen Treffer bedeutet. Was bewirkt also, daß<lb/>
man in der Identität <seg type="insult">dieses <rs type="pers" ana="n_68224" ref="#fk__p_39266">Perückenbismarck</rs></seg> kein<lb/>
Haar findet? Ganz gewiß <seg type="insult">die gleiche Mischung von<lb/>
Talent und Genie</seg>. Nur werden <seg type="insult">selbst die größten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_68225" ref="#fk__p_44656">Czernin-Verehrer</rs></seg> nicht übersehen können, daß die<lb/>
Verteilung der beiden Qualitäten bei beiden Persönlichkeiten<lb/>
 eine verschiedene ist. Denn während <rs type="pers" ana="n_68226" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs><lb/>
als Mensch ein Genie war und als Staatsdiener,<lb/>
wie es ja auch nicht anders sein kann, nur ein<lb/>
Talent — <seg type="insult">Politiker, Bankdirektoren, Bauhandwerker</seg><lb/>
sind auf der höchsten Stufe ihrer Vollkommenheit<lb/>
<seg type="insult">Talente</seg> —, gilt für <rs type="pers" ana="n_68227" ref="#fk__p_44656">Czernin</rs> die Umkehrung. Der<lb/>
allgemeinen Vermutung, daß er <seg type="insult">ein Genie von einem<lb/>
Staatsmann</seg> ist, gesellt sich meine Überzeugung von<lb/>
<seg type="insult">seinen allgemeinen Talenten</seg>. <rs type="pers" ana="n_68228" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> wie <rs type="pers" ana="n_68229" ref="#fk__p_44656">Czernin</rs><lb/>
haben außerhalb der Verpflichtung ihres Berufs<lb/>
Worte geprägt, die Flügel bekommen haben, und<lb/>
der Unterschied dürfte, den Kraftmaßen von künstlerischer<lb/>
 Schöpfung und <seg type="insult">gefälliger Unterhaltung</seg><lb/>
entsprechend, in aviatischer Hinsicht etwa der<lb/>
zwischen der Naturgewalt des Adlerfluges sein<lb/>
und der <seg type="insult">Tüchtigkeit</seg>, die einen Motordefekt erleidet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr108232">
Doch muß man es wohl für ausgeschlossen halten, daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_68230" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs>, wenn er es je für nötig erachtet hätte,<lb/>
sich undeutlich auszudrücken, dies unter Hinweis<lb/>
auf seine Sprachkünstlerschaft, die ein höheres<lb/>
Lebensgut als alle Staatspraktiken deckte, abgeleugnet<lb/>
hätte. Daß seine dialektische Leidenschaft nie mit<lb/>
<seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_68231" ref="#fk__p_44656">Czerninschen Methode</rs></seg>, »aus dem großen<lb/>
Bukett von Anregungen und Angriffen einige Blumen<lb/>
herauszunehmen,« ausgekommen wäre, daran kann<lb/>
auch nicht der geringste Zweifel bestehen und der<lb/>
Schlager, daß an kräftigen Worten bei einer Friedensverhandlung<lb/>
 nicht einmal die Menschheit, geschweige<lb/>
denn <seg type="insult">die anwesenden Unterhändler</seg> sterben, weil es<lb/>
sonst schon viele Leichen im <rs type="inst">Parlament</rs> gäbe, wäre ihm<lb/>
bei der größten Selbstüberwindung nicht eingefallen.<lb/>
Wie er mit <seg type="insult">annexionsgierigen Generalen</seg> fertig wurde<lb/>
und um wie viel mächtiger sein Wort war als die Faust,<lb/>
die auf den Verhandlungstisch zu schlagen eben dadurch<lb/>
verhindert war, ist geschichtsbekannt. Was er getan<lb/>
hat, war nicht immer für die Menschheit nützlich, aber<lb/>
was er gesprochen hat, nie das Stichwort der<lb/>
schlimmeren Tat. Seine Sprache, nicht Dienerin seiner<lb/>
Pläne, war die Selbstherrscherin seiner Gedanken,<lb/>
seine Aussprüche, Frucht und nicht <seg type="insult">Schale</seg>, Geschöpfe<lb/>
und nicht <seg type="insult">Redensarten</seg>, wachsen durch die Zeit,<lb/>
und sein Wort von den <seg type="insult">Leuten</seg>, die ihren Beruf<lb/>
verfehlt haben, das ursprünglich auf die <seg type="insult">Journalisten</seg><lb/>
gemünzt war, läßt sich noch heute auf <seg type="insult">die Vertreter<lb/>
eines anderen Berufes</seg> anwenden, die nicht<lb/>
<seg type="insult">Journalisten</seg> geworden sind.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44646">
               <persName>Burián-Rajecz, Stefan Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1851-1-16</date>
                  <place>Stampfen/Preßburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-10-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55058">
               <persName>Ludendorff, Erich Friedrich Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1865-4-9</date>
                  <place>Kruszewnia bei Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-12-20</date>
                  <place>Tutzing</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17720</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12122</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44748">
               <persName>Revertera von Salandra, Nikolaus Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1866-2-13</date>
                  <place>St. Petersburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-5-22</date>
                  <place>Migliarino Pisa</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46454">
               <persName>Kant, Immanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1724-4-22</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1804-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11871</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59343">
               <persName>Wolff'sches Telegraphisches Bureau</persName>
               <note type="comment">Nachrichten-Agentur</note>
               <note type="comment">Gründer Bernhard Wolff (Berlin 3.3.1811-ebd. 11.5.1879), verk. das Büro 1864</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55030">
               <persName>Beneckendorff-Hindenburg, Paul von</persName>
               <birth>
                  <date>1847-10-2</date>
                  <place>Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-8-2</date>
                  <place>Neudeck</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichspräsident seit 1925</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45448">
               <persName>Müller, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1882-10-25</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-3-8</date>
                  <place>Einigen/Thunersee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12327</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56787">
               <persName>Reuter (Nachrichten-Agentur)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48314">
               <persName>Krupp, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1856-05-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-4-21</date>
                  <place>Berndorf/Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3415</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51693">
               <persName>Hohenlohe-Waldenburg-Schillingsfürst, Alexander Prinz zu</persName>
               <birth>
                  <date>1862-8-6</date>
                  <place>Lindau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-5-26</date>
                  <place>Badenweiler</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">war Bezirkspräsident in Colmar, es gibt in seinem Naschlaß Presseartikel aus der Schweiz während des 1. Weltkriegs</note>
               <note type="comment">Alexander v. Hohenlohe, Aus meinem Leben, Frankfurt/Main 1925</note>
               <note type="comment">Legationsrat 1895-1898</note>
               <note type="comment">Reichstagsabgeordneter 1893-1903</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44622">
               <persName>Apponyi, Albert Georg Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1846-05-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-02-07</date>
                  <place>Genf</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54273">
               <persName>Trotzkij, Lew Davidowitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1879-11-7</date>
                  <place>Janowka/Ukraine</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-8-21</date>
                  <place>Coyoacán/Mexico City</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">759/46 Piscator ließ den Spiegelberg in Trotzkij-Maske auftreten</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44683">
               <persName>Hertling, Georg Friedrich Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1843-08-31</date>
                  <place>Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-01-04</date>
                  <place>Ruhpolding</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1.11.1917 bis 30.9.1918 Reichskanzler</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42035">
               <persName>Ellenbogen, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-9</date>
                  <place>Lundenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-2-25</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter 1901-18</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52796</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44326">
               <persName>Clemenceau, Georges</persName>
               <birth>
                  <date>1841-9-28</date>
                  <place>Mouilleron-en-Pareds</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-11-24</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">25.10.1906-24.07.1909, 16.11.1917-20.01.1920 Ministerpräsident</note>
               <note type="comment">1906-09, 1917-20 Ministerpräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4719</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43391">
               <persName>Förster, Friedrich Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1869-6-2</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1966-1-9</date>
                  <place>Kilchberg/Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Pädagoge</occupation>
               <occupation>Pazifist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55616">
               <persName>Wilson, Thomas Woodrow</persName>
               <birth>
                  <date>1856-12-28</date>
                  <place>Staunton, Va.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-2-3</date>
                  <place>Washington, D. C.</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1913-21 der 28. Präs. der USA</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45733">
               <persName>Lammasch, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1853-5-21</date>
                  <place>Seitenstetten, Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-1-6</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">letzter Ministerpräsident der Monarchie</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28855</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44629">
               <persName>Armand, Abel Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1863</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919</date>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">Major der Nachrichtenabteilung des frz. Generalstabs</note>
               <note type="comment">Ernst Rudolf Huber, Dt. Verfassungsgeschichte seit 1789</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49300">
               <persName>Hirschfeld, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1882-5-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-5-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Exzellenz Pompadour (387/7)</note>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11704</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39586">
               <persName>Büchner, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1813-10-17</date>
                  <place>Goddelau bei Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1837-2-19</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Mediziner</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6556</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46178">
               <persName>Hoffmann, Max (von)</persName>
               <birth>
                  <date>1869-01-25</date>
                  <place>Homberg/Elbe</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-07-08</date>
                  <place>Bad Reichenhall</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44656">
               <persName>Czernin-Chudenitz, Ottokar Theobald Graf </persName>
               <birth>
                  <date>1872-09-26</date>
                  <place>Dimokur/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-04-04</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Sohn Theobald Peter Ottokar (Winař 29.4.1898 - Wien 14.5.1974)</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14331</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15184</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40948">
               <persName>Seidler-Feuchtenegg, Ernst Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1862-6-5</date>
                  <place>Schwechat</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-1-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Bankdirektor</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Dornbach</note>
               <note type="comment">Sohn Ernst 6.12.1888 bis 9.1.1958, verh. 1. Anna (1883-1939), 2. Josefine (1895-?)</note>
               <note type="comment">Ministerpräsident 23.6.17-25.7.18</note>
               <note type="comment">Italo-Wiener Creditbank</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20031</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2530</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38597">
               <persName>Augustinus Aurelis, Hl.</persName>
               <birth>
                  <date>354-11-13</date>
                  <place>Tagaste/Numidien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>430-08-28</date>
                  <place>Hippo Regius/Nordafrika</place>
               </death>
               <occupation>Bischof</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51209">
               <persName>Goldmann, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1865-1-31</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-9-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11485</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39243">
               <persName>Bilinski, Leon Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1846-06-15</date>
                  <place>Zaleszczyky/Gal.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-06-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>