<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10421.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10420.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10422.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Kleine Erfolge, in: Fackel Heft 27, Nr. 712, 1926, S. 67-69</title>
            <title type="iso-date">1926-01-01</title>
            <title type="id">tid_10421</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">712</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-712_n0067.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/712,067</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Kleine Erfolge</head>
            <p ana="pr142436">
<space/>Meine unbestreitbare <seg type="insult">Eitelkeit</seg>, die in diesem <rs type="selfRef" ana="werk_27405">Heft</rs> geradezu<lb/>
Orgien feiert, läßt vielfach noch immer meine <seg type="insult">Kleinlichkeit</seg><lb/>
übersehen. <seg type="insult">Diese Eitelkeit</seg>, die sich im Herausstreichen von<lb/>
Anerkennungen genugtut, hat deren Spender schon vorher so in<lb/>
ihren Bann gerissen, daß sie geistige Resultate dort wahrzunehmen<lb/>
glauben, wo die minimalsten praktischen erzielt wurden. Machen<lb/>
wir uns nichts vor. Wenn die Leute mich, der es selbst am<lb/>
besten weiß, fragen wollten, würden sie erfahren, daß in Wirklichkeit<lb/>
 herzlich wenig erreicht wurde. Blicken wir zurück. Der<lb/>
einzige halbwegs beträchtliche Erfolg meines Wirkens war, daß,<lb/>
nachdem ich mich einmal über die Gedankenstriche <seg type="insult">des Aphoristikers<lb/>
der ‚<rs type="paper" ana="werk_27406">Wiener Stimmen</rs>‘</seg> lustig gemacht hatte — <seg type="insult">ein interessanter<lb/>
Kopf</seg>, ich glaube, er unterschrieb <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_86906" ref="#fk__p_50799">Oha</rs>«</seg> und gemahnte an<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86907" ref="#fk__p_39874">Chamfort</rs> und <rs type="pers" ana="n_86908" ref="#fk__p_43036">Masaidek</rs> —, der Erfolg war also, daß im letzten<lb/>
Augenblick die Gedankenstriche ausblieben. Aber dieses Resultat<lb/>
wäre nicht sichtbar gewesen, wenn der Gedanke einfach ohne<lb/>
den vorbereitenden Strich hingesetzt worden wäre. Vielmehr<lb/>
kratzte die <seg type="insult">Redaktion oder Schriftleitung</seg>, unmittelbar nachdem sie<lb/>
meiner Kritik ansichtig geworden war, die unzähligen Gedankenstriche<lb/>
 geschwind noch in der Druckplatte aus und es erschienen<lb/>
leere Stellen. Nicht nur dort, wo die <seg type="insult">Gedanken</seg> standen, sondern<lb/>
auch unmittelbar vor diesen. Das wirkte allerdings nicht mehr<lb/>
als die Vorsichtsmaßregel, die der <seg type="insult">Gedankenstrich eines solchen<lb/>
Satirikers</seg> bedeutet, der dem Leser, bevor er ihm die Pointe<lb/>
eingibt, <seg type="insult">»Oha«</seg> zuruft, sondern es wirkte im Gegenteil als eine Falle<lb/>
und tatsächlich sollen damals auch <seg type="insult">zahlreiche Leser der ‚<rs type="paper" ana="werk_27407">Wiener<lb/>
Stimmen</rs>‘</seg> hineingefallen sein, in welchem Falle wiederum sie <seg type="insult">»Oha«</seg><lb/>
zu rufen pflegen. Erst in den späteren Aphorismenreihen blieben<lb/>
auch die Lücken aus. Da sich aber aus diesem Grunde <seg type="insult">den<lb/>
Lesern der ‚<rs type="paper" ana="werk_27408">Wiener Stimmen</rs>‘</seg> Lücken fühlbar machten und sie<lb/>
der <seg type="insult">Schriftleitung</seg> <seg type="insult">ein Oha des Protestes</seg> zuriefen, weil sie durchaus<lb/>
nicht gesonnen waren, zu straucheln, nämlich über die Pointe (die<lb/>
zu unvermittelt kam) hinüberzulesen, und da auch <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_86909" ref="#fk__p_50799">Oha</rs> selbst</seg><lb/>
gegen diesen Eingriff protestiert haben dürfte, so erschienen<lb/>
wieder die Gedankenstriche, und ich war um die Illusion meines<lb/>
praktischen Erfolges betrogen. Immerhin, in der Rückerinnerung<lb/>
</p>
            <p ana="pr142436">
war’s einer gewesen, und es spricht eigentlich für meine Bescheidenheit<lb/>
, daß ich damals mit keinem Wort davon ein Aufheben<lb/>
gemacht habe. Man hätte mir freilich entgegenhalten können,<lb/>
was ich alles nicht erreicht habe! Ich hatte zum Beispiel so sehr<lb/>
danach getrachtet, daß <seg type="insult">der bekannte Musikkritiker <rs type="pers" ana="n_86910" ref="#fk__p_42799">Decsey</rs></seg> nicht<lb/>
mehr »<SPAN norm="ausverkauft">ausverkauftissimo</SPAN>« sage — justament tat er’s. Ich hatte<lb/>
gewünscht, daß er sich die Haare schneiden lasse, denn ich habe<lb/>
eine Aversion gegen <seg type="insult">Bubiköpfe bei Musikkritikern</seg>; in einem solchen<lb/>
wohnt aber der Eigensinn mit seinem »Just nicht!«. Und habe<lb/>
ich denn erreichen können, daß <RS persTitle="Goethe" title="Über allen Gipfeln ist Ruh">über allen Gipfeln Ruh</RS> ist,<lb/>
und verhindert, daß in allen Geschäften dieses heilige Gefühl<lb/>
weiter geschändet wird? Habe ich durchgesetzt, daß <seg type="insult">dasselbe<lb/>
Gesindel</seg> nicht unablässig ausbaue und vertiefe? Dagegen ist mir<lb/>
wieder der Erfolg zuzuschreiben, daß <seg type="insult">mein Kollege <rs type="pers" ana="n_86911" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs></seg><lb/>
das Doktorat abgelegt hat und auf dem Titelblatt der ‚<rs type="magazine" ana="werk_27409">Bühne</rs>‘<lb/>
nicht mehr den Titel führt, den ihm ohnedies kein Schauspieler<lb/>
vorzuenthalten wagen würde. Er hat mir aber selbst diesen<lb/>
Erfolg nicht gegönnt, da er mir den Doktor, dessen Problematik<lb/>
ich in der Polizeiverhandlung erörtern ließ, knapp vor Erscheinen<lb/>
meines Berichts vor die Füße warf, so daß dessen Leser, die<lb/>
vergleichend die ‚<rs type="magazine" ana="werk_27410">Bühne</rs>‘ zur Hand nahmen, glauben mußten,<lb/>
ich hätte sie düpiert und nicht <seg type="insult">der doch gänzlich ungraduierte<lb/>
Chefredakteur</seg>. Immerhin, er hat sich beeilt und man würde<lb/>
ihm heute den Doktor so wenig ansehen wie <seg type="insult">seinem verehrten<lb/>
 Herausgeber, »einem Manne wie <rs type="pers" ana="n_86912" ref="#fk__p_46460">Emmerich Bekessy</rs>«</seg>, daß<lb/>
er <seg type="insult">in Leumunds Zeiten</seg> Ingenieur war, wiewohl er nur<lb/>
<seg type="insult">Erfinder</seg> war. Wer aber nach diesen Teilerfolgen, im Mißverhältnis<lb/>
 zwischen deren Unbedeutung und dem Eifer, sie<lb/>
zu erringen, schon einen Eindruck von meiner <seg type="insult">Kleinlichkeit</seg><lb/>
bekommen muß, sollte doch nicht vergessen, daß ich auch andere<lb/>
Sorgen habe, zum Beispiel jene, von der seit einem Jahr in der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_27411">Fackel</rs> so unermüdlich die Rede ist, daß die <seg type="insult">Leute</seg>, die wieder <seg type="insult">andere<lb/>
Sorgen</seg> haben, sich wundern. Aber hier verfolge ich ein großes, ein<lb/>
geradezu ideales Ziel. Sollte ich es erreichen, so wird wiederum mehr<lb/>
meine <seg type="insult">Eitelkeit</seg> in den Vordergrund treten und zwar so, daß mit mir<lb/>
nicht zu reden sein wird, was eigentlich schon jetzt der Fall ist.<lb/>
Sollte ich es nicht erreichen, so würde solcher Mißerfolg eben im<lb/>
Wesen des Ideals liegen, und ich müßte mich mit dem Bewußtsein<lb/>
</p>
            <p ana="pr142436">
bescheiden, es gehabt und denen, die es nicht gehabt, vorgestellt<lb/>
zu haben. Schließlich werden sie einmal sehen, daß ich so eitel<lb/>
und so kleinlich gewesen bin, lieber ein großes Beispiel zu<lb/>
geben als einen großen Erfolg zu haben.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42799">
               <persName>Décsey, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1870-4-13</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-3-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Chefred. der "Grazer Tagespost" 1908, Red. des NWT 1921</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39874">
               <persName>Chamfort, Sébastian Roch Nicolas</persName>
               <birth>
                  <date>1741-04-06</date>
                  <place>Clermont</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1794-04-13</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39417</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45443">
               <persName>Liebstöckl, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1872-2-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-4-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20424</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43036">
               <persName>Masaidek, Franz Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1840-10-04</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-04-06</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50799">
               <persName>Oha, Karl Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1882-05-19</date>
                  <place>Zeitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-01-22</date>
                  <place>Braunschweig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">"Satiriker" in "Wiener Stimmen", "Muskete"</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>