<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06884.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06883.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06885.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Überall liegen sie auf, die Staatsräte, in: Fackel Heft 16, Nr. 400, 1914, S. 79-80</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06884</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">16</title><title type="heft">400</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-16-400_n0079.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/400,079</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Überall liegen sie auf, die Staatsräte</head>
            <p ana="pr92353">
<space/><seg type="insult">Dieselbe Stimme</seg> läßt sich so vernehmen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr92355">
<space/>Es ist eine vielleicht nicht zufällige Erscheinung, daß sich gerade<lb/>
in der letzten Zeit Äußerungen hervorragender Staatsmänner über die<lb/>
Presse und ihre Bedeutung gehäuft haben. Die bewegten Jahre, die an<lb/>
uns vorübergestrichen sind, mehr aber noch das unausgesetzte Wachsen<lb/>
der großen europäischen Zeitungen haben offenbar den leitenden<lb/>
Persönlichkeiten der europäischen Politik erst zum Bewußtsein gebracht,<lb/>
daß die Presse nicht mehr die bescheidene Hilfskraft der Politik ist,<lb/>
die sie vor zwanzig oder dreißig Jahren noch war, sondern daß sie<lb/>
<seg type="spc">den führenden Faktoren ebenbürtig</seg>, in ihren Wirkungen auf<lb/>
die Stimmung der Völker <seg type="spc">noch mächtiger</seg> ist als sie, und daß man<lb/>
sie als Bundesgenossen oder Gegner in <seg type="spc">Rechnung</seg> ziehen, aber gewiß<lb/>
nicht übersehen darf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92357">
<space/>Das mit der Rechnung stimmt. Da aber die Rechnung<lb/>
nicht immer stimmt, ergeben sich Unstimmigkeiten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92359">
<space/>Bei einer so tiefgehenden Unkenntnis der tatsächlichen Verhältnisse<lb/>
 kann es auch nicht wundernehmen, wenn <rs type="pers" ana="n_62774" ref="#fk__p_44042">Fürst Schönburg</rs> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> die<lb/>
auf <seg type="insult">völliger Ignoranz der Wirklichkeit</seg> basierende Behauptung aufgestellt<lb/>
hat, daß von den österreichischen Blättern nur die ‚<rs type="paper" ana="werk_20351">Neue Freie Presse</rs>‘<lb/>
im Auslande aufliegt und gelesen wird. <rs type="pers" ana="n_62775" ref="#fk__p_44042">Fürst Schönburg</rs> muß geradezu<lb/>
die letzten Jahre der Entwicklung österreichischen Zeitungswesens<lb/>
verschlafen oder während dieser Zeit das Ausland nicht besucht haben.<lb/>
Sonst müßte er wissen, daß in dieser <seg type="spc">Epoche</seg> das ‚<rs type="paper" ana="werk_20352">Neue Wiener Journal</rs>‘<lb/>
auch außerhalb Österreichs in der ganzen Welt eine Verbreitung<lb/>
gefunden hat, die der der ‚<rs type="paper" ana="werk_20353">Neuen Freien Presse</rs>‘ in nichts nachsteht.<lb/>
Jeder Kenner des österreichischen Zeitungswesens hätte dem <rs type="pers" ana="n_62776" ref="#fk__p_44042">Fürsten<lb/>
Schönburg</rs> auf Befragen bestätigt, daß <seg type="spc">überall</seg>, <seg type="spc">wo die</seg> ‚<rs type="paper" ana="werk_20354"><seg type="spc">Neue<lb/>
Freie Presse</seg></rs>‘ <seg type="spc">aufliegt</seg>, <seg type="spc">auch das</seg> ‚<rs type="paper" ana="werk_20355"><seg type="spc">Neue Wiener Journal</seg></rs>‘ zu<lb/>
finden ist, ja, daß es ganze Länder gibt, wie Griechenland, Ägypten,<lb/>
die Schweiz in manchen Teilen, Rußland, wo die Verbreitung des<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_20356">Neuen Wiener Journals</rs>‘ die der ‚<rs type="paper" ana="werk_20357">Neuen Freien Presse</rs>‘ <seg type="spc">übertrifft</seg>. Wir<lb/>
konstatieren diese Tatsache <seg type="spc">nicht aus <seg type="insult">Ruhmredigkeit</seg> — dies wäre<lb/>
wirklich unnötig</seg> —, sondern nur, um an einem drastischen Beispiel<lb/>
darzutun, wie oberflächlich und <seg type="spc">rückständig</seg> das Urteil über die<lb/>
Presse auch bei jenen ist, die durch ihre politische Stellung<lb/>
<seg type="spc">verpflichtet wären</seg>, sich über Wesen und Verbreitung der heimischen<lb/>
Presse etwas besser zu informieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92361">
<space/>Hier spricht <seg type="insult">ein ruhiges Selbstbewußtsein</seg>, das sich begnügen<lb/>
kann, auf die Leistung zu verweisen. Dieser Stolz läßt verwunderlich<lb/>
erscheinen, daß das <rs type="paper" ana="werk_20358">Neue Wiener Journal</rs> nicht vor allem in<lb/>
Spanien aufliegt. Aber wahrscheinlich liegt den Spaniern die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_20359">Neue Freie Presse</rs> stark auf. Auf dem Saturn liegt noch keins von beiden<lb/>
auf, wiewohl <seg type="insult">das Pathos des Rotzes</seg> bereits zu den Sternen schlägt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44042">
               <persName>Schönburg-Hartenstein, Eduard Alfons Fürst </persName>
               <birth>
                  <date>1858-11-21</date>
                  <place>Karlsruhe</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-09-20</date>
                  <place>Hartenstein</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>