<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07405.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07404.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07406.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der soziale Standpunkt vor Tieren, in: Fackel Heft 18, Nr. 437, 1916, S. 30-33</title>
            <title type="iso-date">1916-11-01</title>
            <title type="id">tid_07405</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">437</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-437_n0030.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/437,030</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der soziale Standpunkt vor Tieren</head>
            <p ana="pr99802">
<space/>Die sozialdemokratische Presse findet <seg type="insult">ihr tragisches Durchkommen<lb/>
</seg> zwischen <seg type="insult">jener größeren Organisation</seg>, die das Menschentum<lb/>
 tief unterhalb allen freiheitlichen Bestandes, also aller<lb/>
politischen Daseinsberechtigung verschüttet hat, und jenem allein<lb/>
bewahrten Rest von Menschlichkeit, der sie auf die Pflicht der<lb/>
Zeugenschaft nicht verzichten lassen will. Diesem Widerspruch, zu<lb/>
bestehen, wo sie nicht mehr bestehen kann, wird sie durch <seg type="insult">ein<lb/>
Nebeneinander von Strategie und Dokumentensammlung</seg> gerecht,<lb/>
so daß vorn entweder <seg type="insult">die Zufriedenheit der <rs type="paper" ana="werk_40803">Kölnischen Zeitung</rs></seg><lb/>
oder gar, wenn’s die Leistungen eines <choice><sic>Unterseebotes</sic><corr>Unterseebootes</corr></choice> gilt, <seg type="insult">die<lb/>
Einbildungskraft der <rs type="paper" ana="werk_20781">Neuen Freien Presse</rs></seg> erreicht wird, und gleich<lb/>
daneben Tatsachen hinausgestellt werden, deren himmelschreiender<lb/>
Inhalt von <seg type="insult">jener Sphäre</seg> bezogen ist, deren Ereignisse eben noch<lb/>
aus <seg type="insult">einer denkbar unrevolutionären, sachlich beruhigten oder<lb/>
weltzufriedenen Gemütslage</seg> gewürdigt wurden. Ob nicht ein<lb/>
besserer Ausgleich zwischen dem Zustand der Welt und dem<lb/>
durch ihn erledigten Standpunkt der Entschluß gewesen wäre,<lb/>
sich auf eine Sammlung von Tatsachen zu beschränken und auf<lb/>
jede Meinung zu verzichten, die vorweg im Verdacht ist, <seg type="insult">eine<lb/>
erlaubte Meinung, eine mit dem größten Exzeß der Gesellschaftsordnung<lb/>
 zufriedene</seg> zu sein, bleibe unerörtert. Jedenfalls ist die<lb/>
gewissenhafte Aufreihung jener Fakten, die der Menschheit den<lb/>
Krieg als ein abschreckendes Beispiel vorführen sollen, der einzige Fall<lb/>
von publizistischer Sauberkeit, den <seg type="insult">die schmutzigste Epoche</seg> aufzuweisen<lb/>
 hat, anerkannt auch von deren einsichtigeren Akteuren<lb/>
als ein Beweis, daß die weltflüchtige Menschenwürde sich immerhin<lb/>
 in zwei bis drei Wiener Zeitungsspalten niederlassen darf;<lb/>
als eine Ausnahme von <seg type="insult">jener furchtbaren Regel</seg>, nach der diese<lb/>
schwerverwundete Menschheit sich noch eine <seg type="insult">Blutvergiftung durch<lb/>
Druckerschwärze</seg> zuziehen mußte. Und auch diesem Unglück<lb/>
sucht die heilsame Arbeit der sozialdemokratischen Chronik<lb/>
nach Kräften entgegenzuwirken, aus der ehrlichen Erkenntnis, daß<lb/>
<seg type="insult">die bürgerliche Journalistik</seg> <seg type="insult">die niedrigste Gattung unter jenen<lb/>
Lebewesen</seg> vorstellt, die der Krieg übriggelassen hat. Umso<lb/>
betrüblicher erscheint die daneben beobachtete Neigung, den<lb/>
eigentlichen Tieren gegenüber auf einem vorrevolutionären Standpunkt<lb/>
</p>
            <p ana="pr99802">
 zu beharren, ihnen nicht nur die von <rs type="pers" ana="n_65645" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> zuerkannten<lb/>
 Rechte, sondern sogar das Erbarmen zu versagen, das<lb/>
der Gerechte aufzubringen hat — ja geradezu dort, wo der<lb/>
Sammler von <seg type="insult">Menschengreueln</seg> auf werktätige Sympathie für Tiere<lb/>
stößt, solche Regungen als Kontraste zum Welttreiben höhnisch<lb/>
abzutun. Er hat nicht genug ironische Punkte und<lb/>
Gedankenstriche, einen englischen Aufruf »zu Gunsten <seg type="symbol" subtype="3dots"/> unserer<lb/>
stummen Freunde«, nämlich der Pferde, zu verspotten, der ihm<lb/>
umso lächerlicher erscheint, als der Schutz auf die Pferde aller<lb/>
kriegführenden Länder ausgedehnt werden soll. Aber ganz abgesehen<lb/>
 davon, daß dieser internationale Standpunkt eine Kostbarkeit<lb/>
in einer <seg type="insult">Zeit</seg> ist, in der von den drei großen Internationalen nur<lb/>
die journalistische sich ausleben konnte, und daß solcher Gedanke<lb/>
sittlich hoch über <seg type="insult">der Kriegslyrik eines <rs type="pers" ana="n_65646" ref="#fk__p_52173">Richard Dehmel</rs></seg> steht, der den<lb/>
deutschen Pferden eine besondere Offensivkraft zugetraut hat — ist es<lb/>
ein Denkfehler, hier bitter zu werden und einen <seg type="insult">frivolen Gegensatz</seg> zu<lb/>
den in den Krieg oder in die Munitionsfabrik gestellten Menschen<lb/>
<choice><sic>zn</sic><corr>zu</corr></choice> behaupten. Der Unterschied ist ein ganz anderer, nämlich der,<lb/>
daß die Menschen, so unschuldig jeder einzelne von ihnen an<lb/>
seinem Schicksal sein mag, alle zusammen es verschuldet haben,<lb/>
indem sie den Willen hatten, die <seg type="insult">Maschine</seg> zu erfinden, die ihnen<lb/>
den Willen nahm, während doch den Pferden an einer technischen Entwicklung<lb/>
, die ihre Sklaverei verschärft hat, keinerlei Anteil nachzuweisen<lb/>
 wäre. Den Pferden ist nicht der Hunger versagt, wohl aber<lb/>
eine Organisation, durch die sie es ihren Vorgesetzten wenigstens<lb/>
kundmachen könnten, daß auch sie im Krieg mehr hungern als im<lb/>
Frieden. So ganz verschlossen sollte sich das Sozialgewissen nicht<lb/>
vor dem Umstand zeigen, daß in dieser Welt, die sich zu helfen<lb/>
weiß, ein Surrogat für Futter auch mehr Peitschenhiebe sein können.<lb/>
Man muß schon die Scheuklappen des Pferdes haben, um nicht<lb/>
täglich auf der Wiener Straße zu sehen, wie sich die <seg type="insult">Bestialität</seg><lb/>
am Tier für die schlechten Zeiten schadlos hält. Es ist ferner auch<lb/>
vollkommen blicklos, sich über eine deutsche Gräfin, die ihrem<lb/>
magenkranken Hund Suppe gegeben hat und wegen Verfütterung<lb/>
von Brotgetreide gerichtlich verurteilt wurde, über die Krankheit<lb/>
des Hundes also und über dessen Pflege in Sperrdruck lustig<lb/>
zu machen. Wenn wir uns selbst die Verfütterung von Getreide<lb/>
für einen bestimmten Hund als eine Grausamkeit gegen einen<lb/>
</p>
            <p ana="pr99802">
unbestimmten Menschen konsequent zu Ende denken könnten, so<lb/>
müssten wir uns doch wieder fragen, ob nicht die Gesamtheit<lb/>
der unschuldigen Menschen, die durch solches Verhalten zu<lb/>
Schaden kommt, mehr Schuld hat an der Misère als die<lb/>
Gesamtheit der unschuldigen Tiere. Zwischen dem mir bekannten<lb/>
Menschen und dem mir bekannten Hund kann ich, wenn’s sein<lb/>
muß, entscheiden, welches von beiden Individuen mir »näher steht«<lb/>
— zwischen den beiden Gattungen bleibt mir im Anblick des<lb/>
Benehmens der einen gar nicht die Wahl. Und wie erst, wenn<lb/>
ich zwischen dem mir befreundeten Hund und der menschlichen<lb/>
Gesamtheit zu wählen habe? Dies eine Tier, nicht jener Mensch,<lb/>
dem ich die Nahrung verkürze, steht vor meinen Augen, leidet,<lb/>
und ich mache gar kein Hehl aus dem Zynismus, mit dem ich, <seg type="insult">jeder<lb/>
sozialpolitischen Phantasie</seg> ermangelnd, das Bequemere tue und meine<lb/>
Nächstenliebe dem bedürftigen Nächsten zuwende. Eine weit bessere<lb/>
Phantasie belehrt uns, daß die Menschlichkeit, die dem kranken Hund<lb/>
hilft — und wäre es nur der eigene Hund —, mehr einer Menschheit<lb/>
hilft als <seg type="insult">alle Organisation der Nächstenliebe</seg>, die doch zu schwach<lb/>
war, jene des Nächstenhasses zu verhindern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99803">
<CENSORED/>und die deutsche Aristokratin<lb/>
, von der die Gerichtssaalrubrik erzählt, hebt sich recht vorteilhaft<lb/>
 von <seg type="insult">jenen Standesgenossinnen</seg> ab, die in der Theaterrubrik<lb/>
erwähnt werden, weil sie an einer Vorstellung des »<rs type="title"><rs type="pers">Hias</rs></rs>« mitgewirkt<lb/>
 haben. Wenn die deutsche Gräfin, die in der Zeit der<lb/>
Not ihre Hunde nährt, verhöhnt wird, so müßte <seg type="insult">die deutsche<lb/>
Artistin</seg>, die sich in der Zeit der Not von ihren Hunden nährt,<lb/>
Anerkennung finden. Solche Konsequenz würde aber allzu grausam<lb/>
 dem Bestreben der <rs type="paper" ana="werk_20782">Arbeiter-Zeitung</rs>, Spuren von Menschenwürde<lb/>
 im Schutt <seg type="insult">der großen Zeit</seg> zu entdecken und zu erhalten<lb/>
, widersprechen. Wenn ich Notizen sehe, die den Titel<lb/>
führen »<rs type="title">Pferde und Menschen</rs>« oder »<rs type="title">Die magenleidenden Hunde<lb/>
der Gräfin</rs>«, so fände ich es schön, wenn darin beklagt würde, daß<lb/>
die Pferde jetzt durch die Menschen ins Unglück gekommen sind<lb/>
und daß magenleidende Hunde jetzt nichts zu essen haben. Denn<lb/>
durch die Hilfe, die sie den Tieren entzieht, wird sich die Menschheit<lb/>
 nicht auf ihre Beine helfen und nicht von ihren Prothesen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52173">
               <persName>Dehmel, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-18</date>
                  <place>Wendisch-Hermsdorf, Brandenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-2-8</date>
                  <place>Blankenese bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11148</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>