<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08767.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08766.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08768.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Presse war natürlich nicht geladen. Gesuche um, in: Fackel Heft 22, Nr. 546, 1920, S. 13-21</title>
            <title type="iso-date">1920-07-01</title>
            <title type="id">tid_08767</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">546</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-546_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/546,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Presse war natürlich nicht geladen. Gesuche um</head>
            <p ana="pr116162">
<space/>Die Presse war natürlich nicht geladen. Gesuche um<lb/>
Freikarten wurden nicht beantwortet, zum Beispiel das der<lb/>
‚<rs type="" ana="werk_22273">Deutschen Zeitung</rs>‘, <seg type="insult">jenes alldeutschen Blattes</seg>, welches im<lb/>
<date>Januar</date> <seg type="insult">eine so schmierige Notiz</seg> gebracht, sich über den »Ausschluß<lb/>
 der Pressevertreter« beklagt hatte und nun, um dem<lb/>
unerquicklichen Zustand ein Ende zu machen, trotz und wegen<lb/>
empfangener Prügel eine »<seg type="spc">sachliche Besprechung</seg>« (unterstrichen<lb/>
) anbot und »wenn <rs type="pers" ana="n_71724" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> eine solche nicht wünschen<lb/>
sollte« (nämlich gar keine und nicht etwa eine unsachliche),<lb/>
»für alle Fälle einen durchaus ernsten und verständnisvollen<lb/>
Zuhörer« zu stellen versprach. Es wurde verzichtet. Der<lb/>
<seg ana="‚Vorwärts‘"/>, der sich damals saalrein aufgeführt hatte,<lb/>
legitimierte sich diesmal als das <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_41404">Journal der deutschen Mehrheitssozialisten<lb/>
</rs></seg> und vor allem als <seg type="insult">Journal</seg>. <seg type="insult">Ein Musterbeispiel von<lb/>
journalistischer Beiläufigkeit</seg>, die <seg type="insult">nicht vom Hören, sondern vom<lb/>
Hörensagen</seg> ihre Eindrücke bezieht und <seg type="insult">das eigene Nichtssagen</seg><lb/>
schnodderig hinwirft, sei in dem folgenden festgehalten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr116164">
<space/><rs type="pers" ana="n_71725" ref="#fk__p_47565"><B>Karl <SPAN norm="Kraus">Krauß</SPAN></B></rs>, der im überfüllten <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6565" ref="#fk__p_57553">Bechsteinsaal</rs></rs> las und den ganzen<lb/>
Abend lang bejubelt wurde, <seg type="spc">hat so überaus recht</seg>, wenn er<lb/>
<seg type="spc">behauptet</seg>, man müsse Tag für Tag in das vergeßliche Gehirn die<lb/>
Erinnerung an all das Elend, an all die Grausamkeit und Roheit des<lb/>
Krieges <seg type="spc">kneten</seg>, damit denen, die schon erneut sich anmaßenden Ton<lb/>
gestatten, ihr Treiben vorgehalten wird. Und es ist ja auch gewiß<lb/>
<seg type="spc">recht</seg>, daß über allen Wirren des Tages »das Lied <seg type="insult">der großen Zeit</seg>«<lb/>
schon fast aus dem Gedächtnis schwand, so daß nur noch ein<lb/>
verblaßtes gutmütiges Rückschauen vorhanden ist. Aber trotzdem <rs type="pers" ana="n_71726" ref="#fk__p_47565"><SPAN norm="Kraus">Krauß</SPAN></rs><lb/>
doch <seg type="spc">auch</seg> gewiß derjenige ist, der die Berechtigung hat, Anklage<lb/>
</p>
            <p ana="pr116164">
und Spott hinauszurufen, weil er von Anbeginn die Sinnlosigkeit<lb/>
und das Unsittliche des Krieges verwarf, <seg type="spc">so wurde der Abend<lb/>
doch nicht zu dem</seg>, <seg type="spc">was man einen ethischen Verzweiflungsschrei<lb/>
 nennen könnte</seg>. Hieran trugen das<lb/>
begeisterte Publikum und <rs type="pers" ana="n_71727" ref="#fk__p_47565">Karl <SPAN norm="Kraus">Krauß</SPAN></rs> gleichermaßen die Schuld.<lb/>
<seg type="spc">Jeder weiß</seg>, daß <rs type="pers" ana="n_71728" ref="#fk__p_47565"><SPAN norm="Kraus">Krauß</SPAN></rs> noch im Hohn voll tiefer Ergriffenheit<lb/>
ist, aber wenn man <seg type="spc">zwei Stunden <seg type="insult">nur ironische<lb/>
Glossen</seg></seg> hört, die <seg type="insult">den intellektuellen und sehr selbstbewußten<lb/>
Witz</seg> an der Stirn tragen, <seg type="spc">dann geht die Wirkung in die Breite</seg>,<lb/>
<seg type="spc">statt in die Tiefe</seg>, dann entsteht eine <seg type="insult"><seg type="spc">familiäre Verknüpfung</seg><lb/>
zwischen Vortragendem und Publikum</seg>, welches, des sittlichen Willens<lb/>
nicht mehr eingedenk, nur auf geistsprühende Satire wartet. Man kann<lb/>
auf weitem Platze unbesorgt davon sprechen, <seg type="spc">daß man schon</seg> <date>1914</date><lb/>
<seg type="spc">gewarnt und gehöhnt hat</seg>, aber im <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6566" ref="#fk__p_57553">Bechsteinsaal</rs></rs> vor einer<lb/>
noch so großen Gemeinde, die das weiß, <seg type="spc">klingt es eitel</seg>. Und<lb/>
über dies hinaus: die da klatschten, sind ja gar nicht alle Verfechter<lb/>
der <choice><sic>traurigeu</sic><corr>traurigen</corr></choice> Wahrheit, um die es <rs type="pers" ana="n_71729" ref="#fk__p_47565"><SPAN norm="Kraus">Krauß</SPAN></rs> zu tun ist, sondern Anhänger<lb/>
seiner brillanten Gestaltungskraft. Dafür kann <rs type="pers" ana="n_71730" ref="#fk__p_47565"><SPAN norm="Kraus">Krauß</SPAN></rs> nichts, wird man<lb/>
einwenden. Und er kann doch dafür, wenn er <seg type="insult">Helfershelfer</seg> wird,<lb/>
indem er <seg type="spc">den ganzen Abend auf <seg type="insult">Negation</seg></seg>, und sei sie noch<lb/>
so sittlichen Ursprungs, <seg type="spc">einstellt</seg>. Einmal, <seg type="spc">nur einmal<lb/>
leuchtete</seg> versonnen, gütig, ergreifend und traurig <seg type="spc">das ganze<lb/>
Elend der großen Zeit auf</seg>: dies war, als <rs type="pers" ana="n_71731" ref="#fk__p_47565"><SPAN norm="Kraus">Krauß</SPAN></rs> einen Brief<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_71732" ref="#fk__p_52456">Rosa Luxemburg</rs> an <rs type="pers" ana="n_71733" ref="#fk__p_53438">Sonja Liebknecht</rs> aus dem Gefängnis vorlas.<lb/>
Das war <seg type="spc">erschaudernd</seg>. So kann Ethik gepredigt werden. <rs type="pers" ana="n_71734" key="#fk__p_46304"><AUCTOR notation="abbr"><abbr>hso.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr116166">
<space/>Es ist vor allem »erschaudernd«, daß <seg type="insult">ein solches aus drei<lb/>
Buchstaben bestehendes Nichts</seg>, das nicht einmal <seg type="insult">»Ah so«</seg> heißt,<lb/>
einen Autor bespricht, als ob er ihn seit Jahr und Tag kennte,<lb/>
voraussetzt, daß »jeder weiß«, daß er noch im Hohn voll tiefer<lb/>
Ergriffenheit ist, und selbst nicht einmal weiß, wie er heißt. So abhold<lb/>
ist es <seg type="insult">jeder familiären Verknüpfung mit dem Vortragenden</seg>,<lb/>
daß es nicht weiß, wie dessen Familienname geschrieben wird.<lb/>
Für das, was es über den Vortrag selbst zu berichten weiß, hat es<lb/>
vielleicht die Entschuldigung, daß es ihm ferngeblieben ist. Es<lb/>
hat wohl gehört, ich hätte eine Rede über irgendwas gehalten. Aber<lb/>
ich habe in Wahrheit nichts »behauptet«, nie ein »Lied <seg type="insult">der<lb/>
großen Zeit</seg>« zitiert. Es ist ihm »recht«, daß dieses schon fast<lb/>
aus dem Gedächtnis geschwunden ist. Aber ich habe nicht verlangt<lb/>
, daß man es ins Gehirn »knetet«. Wahr ist aber, daß ich<lb/>
»auch« gewiß derjenige bin, der von Anbeginn <seg type="insult">die Sinnlosigkeit<lb/>
und das Unsittliche des Krieges</seg> verworfen hat, weil mir ja<lb/>
hierin der ‚<rs type="" ana="werk_22275">Vorwärts</rs>‘ mit gutem Beispiel vorangegangen ist, der<lb/>
</p>
            <p ana="pr116166">
damals nur besser getan hätte, seinen Titel in <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">‚Immer feste druff‘</foreign></seg><lb/>
umzuändern. <seg type="insult">Solche Vorkämpfer</seg> vermissen heute in dem, was ich<lb/>
zu bieten habe, das, »was man einen ethischen Verzweiflungsschrei<lb/>
 nennen könnte«. <seg type="insult">Ausgerechnet der ‚<rs type="" ana="werk_22276">Vorwärts</rs>‘</seg> vermißt<lb/>
einen ethischen Verzweiflungsschrei; weil er schon so lange auf<lb/>
ihn gewartet hat. Wer nur das Programm liest, würde ihn hören,<lb/>
das Auditorium scheint ihn gleichfalls gehört zu haben; aber<lb/>
wer nur den ‚<rs type="" ana="werk_22277">Vorwärts</rs>‘ liest, muß ihn aus alter Gewohnheit<lb/>
vermissen und glauben, ich hätte zwei Stunden lang von nichts<lb/>
anderm gesprochen, als daß ich »schon <date>1914</date> gewarnt und<lb/>
gehöhnt« habe. Nun habe ich davon überhaupt nicht gesprochen,<lb/>
und beim besten Willen bieten die Szenen aus dem Drama wie<lb/>
die Verse keine Möglichkeit, daß etwas »eitel klinge« — höchstens<lb/>
für den, der vor dem Vortrag nichts von mir gewußt hat, als<lb/>
daß ich eitel sei, und sich vorgenommen hat, diese Information<lb/>
in der Kritik zu verwerten. Szenen und Verse füllten zwei<lb/>
Stunden, weshalb auch für weitere zwei Stunden <seg type="insult">»ironische<lb/>
Glossen«</seg> leider keine Zeit mehr blieb. Was der <seg type="insult">Mensch</seg> eigentlich<lb/>
gehört hat, ist unerfindlich. Durch den Hinweis auf den Brief<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71735" ref="#fk__p_52456">Rosa Luxemburgs</rs> gelingt es ihm allerdings, einigermaßen<lb/>
glaubhaft zu machen, daß er sich vorübergehend im Saal aufgehalten<lb/>
 hat. Wäre er länger drin gewesen, nämlich vorher<lb/>
und nachher, so müßte er zugeben, daß auch im übrigen<lb/>
Teil des Programms und zwar in jeder Zeile das ganze Elend<lb/>
<seg type="insult">der großen Zeit</seg>, das der ‚<rs type="" ana="werk_22278">Vorwärts</rs>‘ mitverschuldet hat, »aufleuchtete<lb/>
«. Aber er war auch offenbar dahin informiert, daß ich<lb/>
nur niederreißen und nicht aufbauen kann, und das konnte<lb/>
ihm für die Zeiten des Wiederaufbaues genügen, um beklagen<lb/>
zu können, der ganze Abend sei »auf <seg type="insult">Negation</seg> eingestellt«<lb/>
gewesen. Der Brief <rs type="pers" ana="n_71736" ref="#fk__p_52456">Rosa Luxemburgs</rs> also nicht. Er fiel offenbar<lb/>
ganz aus dem Rahmen. Sonderbar, wie grad ich auf den Einfall<lb/>
kam, ihn vorzulesen. Und zwischen »<rs type="title">Ich habe einen Blick<lb/>
gesehen</rs>« und »<rs type="title">Absage</rs>«. Vor »<rs type="title">Alle Vögel sind schon da</rs>« und<lb/>
»<rs type="title">Der Bauer, der Hund und der Soldat</rs>«. Alles auf <seg type="insult">Negation</seg><lb/>
eingestellt. Darum mußte denn auch die Wirkung »in die Breite<lb/>
statt in die Tiefe« gehen. Beim Publikum zwar nicht, das ja<lb/>
den Vortragenden »den ganzen Abend lang bejubelt« hat; jedoch<lb/>
beim Kritiker. Aber da konnte sie freilich nicht anders.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116167">
<space/>Die ‚<rs type="" ana="werk_22279"><seg type="spc">Freiheit</seg></rs>‘, das Organ der unabhängigen Sozialisten,<lb/>
brachte eine enthusiastische Kritik, die in dem Kompliment<lb/>
gipfelte, daß ich, lebte ich in Deutschland, »längst ein toter<lb/>
Mann wäre, das heißt verhaftet und dann auf einem Transport<lb/>
verschwunden«, wohl mir, daß ich in Wien sei. Da ich aber<lb/>
momentan nicht in Wien war und die Vorträge in Berlin und<lb/>
zwar in den Tagen vor dem <date>6. Juni</date>, der nicht nur als Wahltag,<lb/>
sondern auch als der Tag des großen Putsches in Aussicht<lb/>
genommen war, stattfanden, so war — eine Stunde vor der dritten<lb/>
Vorlesung — die Anerkennung nicht so sehr für den Vortragenden<lb/>
 als für manche seiner Hörer aufmunternd. Zum Glück<lb/>
hat <seg type="insult">die alldeutsche Bestie</seg> nicht einmal durch einen Pfeifton<lb/>
sich bemerkbar gemacht. Nur am ersten Abend, als bei der<lb/>
Stelle im <seg type="insult">»<rs type="title">Kriegsarchiv</rs>«</seg>: »— — — Aber daß <seg type="insult">ein Brünner Jud</seg><lb/>
auf <seg type="insult">den deutschen Kaiser</seg> hereinfallt, das — —« der Schluß der<lb/>
Wendung von einem Jubelschrei erstickt wurde, der wie Donnerhall<lb/>
brauste, da ertönte hinterher ein ganz leiser Pfiff, der aber mehr<lb/>
resigniert wie der stille Verzicht klang, sich gegen diese Übermacht<lb/>
 des Einverständnisses durchzusetzen, und wie der Entschluß,<lb/>
auf jeden weiteren Protest wie auch auf die <rs type="pers" ana="n_71737" ref="#fk__p_46209">Hohenzollern</rs> selbst<lb/>
zu pfeifen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116168">
<space/>Dagegen hat er sich, nach dem dritten Abend, in <seg type="insult">der<lb/>
<seg ana="‚Deutschen Tageszeitung‘"/> des sympathischen <rs type="pers" ana="n_71738" ref="#fk__p_44663">Grafen<lb/>
Reventlow</rs></seg> — diese und nicht, wie im <rs type="selfRef" ana="werk_40884">Heft »Innsbruck«</rs> irrtümlich<lb/>
gesagt war, die ‚<rs type="" ana="werk_22281">Deutsche Zeitung</rs>‘ gehört ihm zu — wie folgt<lb/>
Mut gemacht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr116170">
<space/><seg type="insult"><B>Auch ein Vortragender.</B></seg> Man lobte ihn in allen Tonarten,<lb/>
darum ging ich hin. Die Gesellschaft war bunt-orientalisch-christlich-galizisch<lb/>
. Vereinzelte Geistigkeit darunter. Saal:<lb/>
<rs type="inst">Künstlerhaus</rs>, Bellevuestraße. Vortragender: <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_71739" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> aus Wien.</seg><lb/>
<seg type="insult"><rs type="selfRef" ana="werk_40885">Fackelschwenker</rs> <seg type="spc">seinerzeit</seg></seg>, ehrlicher Hasser des Krieges. (Ehrlichkeit<lb/>
 zugestanden!) <seg type="spc">Nun</seg> <seg type="insult">Begeiferer alles Gewesenen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116172">
<space/>Hier wäre die erste <foreign xml:lang="de-loc">Watsche</foreign> am Platz. Man merkt<lb/>
schon, daß der <seg type="insult">Kerl</seg> <seg type="insult">vom <rs type="pers" ana="n_71740" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> kommt. Ein <seg type="insult">Alldeutscher</seg>, der<lb/>
<seg type="insult">beim Juden</seg> kauft: auch das ist <seg type="insult">eine journalistische Möglichkeit</seg>.<lb/>
Vor allem aber ist es eine, Lob und Tadel zu disponieren.<lb/>
Einer ist ein ehrlicher Hasser des Krieges gewesen — und<lb/>
bekommt aus <seg type="insult">solchem Maul</seg> die Ehrlichkeit zugestanden —, er<lb/>
ist aber bekanntlich auch ein <seg type="insult">Begeiferer alles Gewesenen</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr116172">
nämlich des Krieges. Und ist es, indem er aus dem Werk, das<lb/>
gelobt wird, und nichts als dies vorliest. Denn das Gewesene<lb/>
ist ja — wenn man da Logik hineinbringen will — so <foreign xml:lang="fr">passé</foreign>,<lb/>
daß man nicht nur nicht von neuem darüber sprechen soll,<lb/>
sondern auch nicht wiederholen, was man damals gesprochen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116174">
<space/>Vor dem Vortrag ein <seg type="insult">Geschwätz</seg> durch den Saal: »Phänomenal<lb/>
— einzig.« — Mehr Anerkennungen erstarben in einem langanhaltenden<lb/>
 dreimaligen Ankündigungsklingeln. Der Saaldiener, fast<lb/>
schon vom <seg type="insult">Beifallsgeschrei der <rs type="pers" ana="n_71741" ref="#fk__p_47565">Krausgemeinde</rs></seg> umtost, legt einen Stoß<lb/>
Bücher auf den Vortragstisch. Dann Pause — lange Pause — wieder<lb/>
Pause!<lb/>
</p>
            <p ana="pr116176">
<space/>Alles höchst dreckig, <seg type="insult">letzter Judenjournalismus, nur<lb/>
<foreign xml:lang="yi">nebbich</foreign> arisch mißlungen</seg>. Nichts dergleichen hat er beobachtet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116178">
<space/><seg type="insult">Der »Göttliche«</seg> erscheint. <seg type="insult">Rasendes Händeklatschen bebrillter<lb/>
Jünglinge, schwarzmähniger Literaturweibchen, blasser <seg type="spc">Dichtungsstudenten<lb/>
</seg></seg>. <rs type="pers" ana="n_71742" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> verbeugt sich in einem grauen Straßenanzug.<lb/>
<seg type="spc">Schwerfällig</seg> legt er sich in seinem Armstuhl zurecht. <seg type="spc">Hinter <seg type="insult">dicken<lb/>
Brillengläsern</seg></seg> senken sich <seg type="insult"><seg type="spc">müde Augendeckel</seg></seg> über<lb/>
<seg type="insult">(<seg type="spc">angeblich</seg>) dunklen Augen</seg>. Die Rechte streckt sich vor und ein<lb/>
Pamphlet auf <rs type="pers" ana="n_71743" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> <seg type="spc">stockert</seg> zwischen schmalen Lippen.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71744" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>, von <rs type="pers" ana="n_71745" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> gedanklich inszeniert, erwacht zu <seg type="insult">kümmerlichem<lb/>
Dasein</seg>. <rs type="pers" ana="n_71746" ref="#fk__p_43227">Raimunds</rs> <rs type="title">Verschwender</rs> singt <seg type="insult">eine <seg type="ELIDASH">saftlose</seg> und kraftlose Stimme</seg><lb/>
zu einer Pianofortebegleitung. <rs type="pers" ana="n_71747" ref="#fk__p_37978">Girardi</rs> sang einst <rs type="pers">Valentins</rs> <rs type="title">Hobellied</rs>.<lb/>
Der erschütterte Tausende von Hörern. Hier mühte sich <seg type="insult">charakterloser<lb/>
Bänkelsänger</seg>. (Mein Platz kostete elf Mark dreißig Pfennige, mithin<lb/>
elf Mark zuviel bezahlt.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr116180">
<space/>An dem <seg type="insult">Burschen</seg> ist nicht ein Haar echt. Höchstens die Wut,<lb/>
daß er keine Freikarte hatte. Er glaubt kein Wort, das er schreibt.<lb/>
Das Pamphlet auf <rs type="pers" ana="n_71748" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> »stockerte« nicht, sondern ging<lb/>
ganz fest und klar auf den Hörer los. <rs type="pers" ana="n_71749" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> erwachte<lb/>
nicht »zu <seg type="insult">kümmerlichem Dasein</seg>«, sondern zum stärksten, das<lb/>
eine Stimme der furchtbar-herrlichen Szene der <seg type="ELIDASH">Vater-Mörder</seg> und<lb/>
Sohn-Mörder leihen kann. Daß sie »<seg type="ELIDASH">saftlos</seg> und kraftlos« sei, würde der<lb/>
<seg type="insult">Bursche</seg> zu keinem, der sie gehört hat, sagen; der Druck erlaubt ihm,<lb/>
den Eindruck zu erlügen, den er nicht hatte, aber haben wollte.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71750" ref="#fk__p_37978">Girardi</rs> war eines der größten Wunder, die je im Theater erlebt<lb/>
wurden, und er hatte gewiß auch Macht über <seg type="insult">Berliner Schnauzen</seg>,<lb/>
wenngleich es gräßlich ist, daß sie es ihm zu bestätigen wagen.<lb/>
Aber das <rs type="title">Hobellied</rs>, das muß ich gerechter Weise zugeben,<lb/>
trage ich doch besser vor. Nämlich die dritte Strophe,<lb/>
</p>
            <p ana="pr116180">
vor deren ganzer Tiefe seine Todesfurcht gescheut hat. Es ist<lb/>
natürlich nicht wahr, daß der <seg type="insult">Bursch</seg> von meinem Vortrag<lb/>
<seg type="spc">nicht</seg> »erschüttert« war. Warum nicht er, wenn alle? Daß <seg type="insult">der<lb/>
größte Lügner im Saal</seg> zur Kritik berufen ist, mag sein, aber<lb/>
doch nicht <seg type="insult">der Fühlloseste</seg>. Nur hinterdrein wird der <seg type="insult">Journalist</seg><lb/>
dreckig. »Hier mühte sich <seg type="insult">charakterloser Bänkelsänger</seg>.«<lb/>
Warum »mühte«? Alles gelogen. Für den verschluckten Artikel<lb/>
allein wären schon Prügel gut; denn nicht alles, was <seg type="insult">einem<lb/>
jüdischen Expressionisten</seg> ziemt, darf sich auch <seg type="insult">der alldeutsche</seg><lb/>
herausnehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116182">
<space/>Dann <rs type="pers" ana="n_71751" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> als Dichter. Einige scharf umrissene Gedanken<lb/>
in poetischer Form. Nicht schlecht, sogar gut.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116184">
<space/><seg type="insult">So ein Dummkopf.</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr116186">
<space/>Dann die Schlußszene <seg type="spc">aus seinem letzten Drama</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116188">
<space/>Er weiß Bescheid. Etwa so: als in Deutschland wohlbekannter<lb/>
 Dramatiker hatte ich früher jeden Tag der Menschheit<lb/>
zu einem Drama gemacht und die letzten Tage der Menschheit<lb/>
dann eben zu meinem letzten Drama zusammengefaßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116190">
<space/><rs type="pers" ana="n_71752" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> hatte Erscheinungen: <rs type="pers" ana="n_71753" ref="#fk__p_44660">Graf Dohnas</rs> versenkte<lb/>
zwölfhundert Pferde — auf einem Brett im Ozean treibende Kinderleichen<lb/>
 der durch deutsche Schuld (!) versenkten »Lusitania« —<lb/>
erstarrte Leichen in Schützengräben <seg type="spc">am Maschinengewehr</seg> —<lb/>
und <seg type="insult"><seg type="spc">Clou</seg></seg>: Erschießung eines zwölfjährigen Jungen an der Seite<lb/>
seiner Mutter auf Befehl eines <seg type="spc">deutschen</seg> Obersten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116192">
<space/>Hier kommt endlich <seg type="insult">der deutschnationale Reporter</seg> zum<lb/>
Vorschein, nicht allein durch die <seg type="insult">Meinung</seg>, sondern auch durch<lb/>
die Gabe, einen Inhalt zu verhatschen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116194">
<space/><seg type="insult">Atemlosigkeit!</seg> <seg type="insult">Tiefste Ergriffenheit des <rs type="inst">Café des Westens-Publikums<lb/>
</rs>.</seg> <seg type="insult">Unerhörter Applaus!</seg> <seg type="insult"><seg type="spc">Rasendes Geschrei nach<lb/>
Wiederholung</seg>!</seg> <seg type="insult">Platzende Handschuhe!</seg> <seg type="insult">Knallrote Beifallshände!</seg><lb/>
Unerhört!! Unerhört!!! <foreign xml:lang="de-loc">»Fabelhaft! <seg type="insult"><seg type="spc">Solchene Dichtung</seg>!</seg><lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">Was ä Dichter</seg>!!</seg>«</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr116195">
<space/><seg type="insult">Symbole deutscher Kultur!</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr116197">
<space/>Was? <seg type="insult">Die Kritik?</seg> Der <seg type="insult">Sudler</seg> soll beeiden, ob er nach<lb/>
dem letzten Wort der »Weiblichen Hilfskräfte« — es wurden<lb/>
nur Versstücke der Szene zum Vortrag gebracht — einen Menschen<lb/>
im Publikum »nach Wiederholung« rufen gehört hat. <seg type="insult">»Solchene<lb/>
Dichtung! <foreign xml:lang="de-loc">Was ä Dichter!</foreign>«</seg> Man sehnt sich förmlich nach gutem<lb/>
Gejüdel, wenn man <seg type="insult">diese deutschnationalen Nichtskönner</seg> sich so<lb/>
</p>
            <p ana="pr116197">
strapazieren hört. Gott wie talentlos! Das ist <seg type="insult">die humorige Sorte</seg>,<lb/>
die den <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»<rs type="pers">Morizche</rs>«</foreign></seg> <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Datteleben«</foreign></seg> sagen und <foreign xml:lang="de-loc">»Woßu?«</foreign> fragen läßt<lb/>
und die sich vorstellt, daß etwa im Hause des Professors Einstein<lb/>
so gesprochen wird. Das jüdische Gefühl hat auf <seg type="insult">dieses Biergehänsel<lb/>
</seg> ehedem mit der Hypothese, daß der <seg type="insult"><foreign xml:lang="he">Goj</foreign></seg> schicker sei,<lb/>
geantwortet, aber es hat nie auf seine <seg type="insult">Talentlosigkeit</seg> reagiert, die<lb/>
zwar ungefährlicher als das <seg type="insult">Talent</seg> ist, aber doch grauslicher.<lb/>
Sie erstreben die <seg type="insult">Gesinnung</seg>, deren <seg type="insult">Jargon</seg> sie so öde verspotten,<lb/>
sie gelingt ihnen scheinbar jüdischer als <seg type="insult">dem letzten jüdischen<lb/>
Schmieranten</seg>, und versagt, als ob sie die <seg type="insult">Anständigkeit</seg> wäre.<lb/>
Was soll man zu folgender <seg type="insult">Lumperei</seg> sagen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr116199">
<space/><seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_71754" ref="#fk__p_50021">Fürstin Mechthild</rs>, wirklich Fürstin-Dichterin von irgendwelchen<lb/>
 Seiten geschätzt</seg>, lächelt verzückt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> begeistert <seg type="symbol" subtype="3dots"/> wunschlos<lb/>
 glücklich!!<lb/>
</p>
            <p ana="pr116201">
<space/>Welchem zivilisierten Menschen würde es einfallen, Privatpersonen<lb/>
, die er in einem Vortragssaal gesehen hat, wegen ihres Eindrucks<lb/>
, ihrer <seg type="ELIDASH">Beifallsäußerungen</seg> oder Mißfallensäußerungen zu denunzieren?<lb/>
Doch wer die Waffe hat, der schlägt die Wunde und wer <seg type="insult">Druckerschwärze<lb/>
</seg> hat, hat keine Hemmungen. Das hat Deutschland noch<lb/>
gefehlt, daß eines Königs Wille es war, »dem Redakteur der<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_22282">Berliner Zeitung</rs> unbeschränkte Freiheit zu lassen, in dem Artikel<lb/>
‚<rs type="title">Berlin</rs>‘ von demjenigen, ‚was anitzo hier vorgeht‘, zu schreiben,<lb/>
was er will«, weil »Gazetten, wenn sie interessant sein sollten, nicht<lb/>
geniert werden müßten«. Sie genieren sich schon von selbst nicht,<lb/>
auch wenn sie uninteressant sein sollten und nur das schreiben, was<lb/>
keine Katz angeht oder interessiert. Und sie machen von der<lb/>
Toleranz jenes Königs eben den Gebrauch, der seiner andern<lb/>
Erlaubnis, daß »in seinem Staate jeder nach seiner Fasson selig<lb/>
werde«, <foreign xml:lang="fr">directement</foreign> widerstreitet. Und das hätte er gewiß nicht<lb/>
unter <foreign xml:lang="fr">»Aliment de l’esprit«</foreign> verstanden: daß heute hunderttausend<lb/>
 Gehirne empfangen, was just <seg type="insult">das stupideste</seg> an<lb/>
<seg type="insult">»Beobachtungen«</seg> produziert:<lb/>
</p>
            <p ana="pr116203">
<space/><seg type="spc"><seg type="insult">Die schüttere Dichterlocke <rs type="pers" ana="n_71755" ref="#fk__p_47565">Krausens</rs></seg> fällt</seg>, <seg type="spc">klemmt<lb/>
sich zwischen Augenbein und Brillenglas</seg>!<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_71756" ref="#fk__p_50524"><seg type="spc">Napoleongeste</seg></rs>!</seg> <seg type="insult">Sieg über das geistige (!) Berlin!</seg> Vom<lb/>
<rs type="inst">Künstlerhaus</rs> baut sich ein Triumphbogen himmelstrebend zum <rs type="inst">Café<lb/>
des Westens</rs>! <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr116205">
<space/>Man weiß ja, daß zwischen mir und <seg type="insult">der Literatur des<lb/>
<rs type="inst">Café des Westens</rs></seg> die dicksten Beziehungen obwalten. Doch<lb/>
</p>
            <p ana="pr116205">
mache ich wirklich kein Hehl daraus, daß mich <seg type="insult">das letzte<lb/>
heute rot, morgen <foreign xml:lang="">tot-Tinterl</foreign></seg> geistiger anmutet als <seg type="insult">diese hoffnungslos<lb/>
arische Gesellschaft</seg>, die, wenn sie <seg type="insult">ihre eigenste Niedertracht</seg><lb/>
auslassen will, <seg type="insult">stilistische Floskeln</seg> <seg type="insult">vom Juden</seg> leihen muß.<lb/>
<seg type="insult">Ein sonderbarer Notstand.</seg> Es muß doch eigentlich auch <seg type="insult">talentierte<lb/>
 Christen</seg> geben, das heißt solche, die <seg type="insult">das Journalistische</seg><lb/>
so perfekt beherrschen, daß nicht noch zwischen den geistigen<lb/>
Mitteln und dem <seg type="insult">Zweck der Schäbigkeit</seg> <seg type="insult">ein ärgerliches Mißverhältnis<lb/>
</seg> bleibt. Aber das scheint nicht der Fall zu sein. Was<lb/>
könnte zum Beispiel <seg type="insult">unsere <rs type="paper" ana="werk_22283">Reichspost</rs></seg>, die die dümmste ist,<lb/>
aber doch gewiß die schlechtesten Absichten hat, mit <seg type="insult">einer<lb/>
einzigen mittleren jüdischen Begabung</seg> aus sich machen! (Sollte<lb/>
sie zweifeln, daß sie das ist, wofür ich sie halte, so würde ich<lb/>
ihr das Zeugnis eines wahren Christen darbieten; wiewohl ihr doch<lb/>
eigentlich auch mein Urteil genügen müßte.) <seg type="insult">Die Unintelligenz<lb/>
dieser täglichen Beschmutzung aller Sachverhalte</seg> ist von einer<lb/>
derartigen Unwirksamkeit, der <seg type="insult"><SPAN cont="Ramatama-Humor">»Ramatama«-Humor</SPAN></seg> — welcher<lb/>
Kulturmensch ließe sich auf die Deutung ein — von <seg type="insult">einer<lb/>
derart plausiblen Ordinärheit</seg>, daß man in der Tat glauben<lb/>
möchte, der <seg type="insult">Mensch</seg>, der <seg type="insult">so etwas</seg> täglich liest, stehe noch unter<lb/>
dem Niveau dessen, der <seg type="insult">so etwas</seg> täglich schreibt. Aber das ist<lb/>
wie bei jeglichem <seg type="insult">Journalismus</seg> so auch beim arischen ausgeschlossen<lb/>
. Was da herauskommt, wenn er <seg type="insult">außer den Schweißfüßen<lb/>
noch andere Persönlichkeitswirkungen</seg> anstrebt, zeigt der Fall<lb/>
<seg type="insult">des alldeutschen Geistes</seg>, der sich mit mir eingelassen hat. Er<lb/>
nimmts <seg type="insult">vom Juden</seg>. Nichts als die Rufzeichen, zumal die eingeklammerten<lb/>
, sind von ihm. Ich kann es ihm ganz nachempfinden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr116207">
<space/>Mir würgte etwas im Halse. Ich spuckte dreimal aus. Eins-zwei-dreimal<lb/>
!!! <foreign xml:lang="de-loc">Pfui Deibel!!</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr116209">
<space/>Im letzten Wort trumpft endlich <seg type="insult">der deutsche Mann</seg>, wie<lb/>
er leibt und lebt, auf. Ich schweige seinen Namen tot, damit<lb/>
der zeitgeschichtliche Wert besser hervortrete. Nach den Versen des<lb/>
fünften Aktes der »<rs type="title">Letzten Tage der Menschheit</rs>« hat <seg type="insult">der deutsche<lb/>
Mann</seg>, dem vor seiner Ungewaschenheit nicht bange wird, dreimal<lb/>
 ausgespuckt, »eins- zwei- dreimal«, wie es ihm <seg type="insult">ein jüdischer<lb/>
Plastiker</seg> vorschreibt, und dann <foreign xml:lang="de-loc">Pfui Deibel</foreign>!! gesagt. <seg type="insult">Ein ganzer<lb/>
<SPAN norm="Kerr">Kerrl</SPAN>.</seg> Die <rs type="paper" ana="werk_22284">Deutsche Tageszeitung</rs> aber ist <seg type="insult">ein Organ »Für das<lb/>
deutsche Volk! — Für deutsche Art! — Für deutsche Arbeit in Stadt</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr116209">
<seg type="insult">und Land!«</seg> Wie <seg type="insult">der deutsche Gott</seg> <seg type="insult">Bomben auf Nürnberg</seg> regnen<lb/>
ließ, so lügen und fälschen sie wie eh und je. Wie ihre <rs type="inst">Generalstabsberichte<lb/>
</rs> so ihre Darstellungen von einem Vortrag, von einer<lb/>
Wirkung, von einem Publikum. <seg type="insult">»Auch ein Vortragender«</seg> bin<lb/>
ich <seg type="insult">diesem Gesindel</seg>, das, wenn <seg type="insult">ein Schock von der Sorte</seg> neben<lb/>
mir im Saal das Wort zu nehmen wagte, ein Laut von mir<lb/>
wegbliese. Alles in allem geht meine Ansicht dahin, daß die<lb/>
<rs type="inst">Entente</rs> halbe Arbeit geleistet hat. So unbesiegt wie <seg type="insult">die <rs type="paper" ana="werk_22285">Deutsche<lb/>
Tageszeitung</rs></seg> war noch nie ein Besiegter!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37978">
               <persName>Girardi, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1850-12-5</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-4-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11441</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57553">
               <persName>Bechstein (Klavierfabrik)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52456">
               <persName>Luxemburg, Rosa</persName>
               <birth>
                  <date>1871-3-5</date>
                  <place>Zamosc, Kreis Lublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Politikerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8736</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53438">
               <persName>Liebknecht, Sophie (Sonja)</persName>
               <birth>
                  <date>1884</date>
                  <place>Rostow am Don</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1964</date>
               </death>
               <occupation>Kunsthistorikerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50524">
               <persName>Napoleon I.</persName>
               <birth>
                  <date>1769-8-15</date>
                  <place>Ajaccio, Korsika</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1821-5-5</date>
                  <place>Sankt Helena</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44663">
               <persName>Reventlow, Ernst Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1869-8-18</date>
                  <place>Husum</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-11-21</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">Deutsche Tageszeitung</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50021">
               <persName>Lichnowsky, Mechtilde Fürstin, geb. Gräfin von und zu Arco-Zinneberg</persName>
               <birth>
                  <date>1879-3-8</date>
                  <place>Schloß Schönburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-6-4</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46209">
               <persName>Hohenzollern</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18446</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44660">
               <persName>Dohna-Schlodien, Nikolaus Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1879-04-05</date>
                  <place>Mallnitz/Sprottau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-08-21</date>
                  <place>Baierbach/Rosenheim</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43227">
               <persName>Raimund, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1790-6-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1836-9-5</date>
                  <place>Pottenstein, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die Valentin-Stelle 254/4 Nestroy zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12468</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>