<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03096.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03095.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03097.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Harden, in: Fackel Heft 05, Nr. 136, 1903, S. 14-19</title>
            <title type="iso-date">1903-04-30</title>
            <title type="id">tid_03096</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">136</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-136_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/136,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Harden</head>
            <p ana="pr30473">
<space/>»<rs type="pers" ana="n_26381" ref="#fk__p_49994"><inciptit>Maximilian</inciptit> Harden</rs> hat in der <rs type="paperRef" ana="werk_41093">Osternummer</rs> der ‚<rs type="paper" ana="werk_11306">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs>‘ einen Aufsatz veröffentlicht. Was sagen Sie dazu?«<lb/>
»Haben Sie <rs type="pers" ana="n_26382" ref="#fk__p_49994">Harden’s</rs> Aufsatz in der <rs type="paperRef" ana="werk_40262">Osternummer</rs> — —? Nun,<lb/>
was sagen Sie jetzt?« »Sehen Sie’s, da haben Sie’s! Jetzt hat sogar<lb/>
<rs type="pers" ana="n_26383" ref="#fk__p_49994">Maximilian</rs> — —« »Wenn Sie den Muth der Aufrichtigkeit haben,<lb/>
dann glossieren Sie, bitte — —« »Was werden Sie zu — —«<lb/>
»Haben Sie die Oster — —« »Nun, was — —« »Ha!« <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
So tönt’s mündlich und schriftlich in den <seg type="insult">unarticulierten Lauten<lb/>
des Entsetzens</seg> und mit dem <seg type="insult">Wohlklang der Schadenfreude</seg> seit<lb/>
<seg type="insult">jener verhängnisvollen <rs type="paperRef" ana="werk_40263">Osternummer</rs></seg> an mein Ohr. Es gibt kein<lb/>
Entrinnen. Und dennoch ist nie eine Ueberraschung <choice><sic>grundloser</sic><corr>grundloser,</corr></choice><lb/>
sind Schmerz und Freude nie deplacierter gewesen. Keine andere<lb/>
</p>
            <p ana="pr30473">
Empfindung, als das Vergnügen, in der <seg type="insult">‚<rs type="paper" ana="werk_11307">Neuen Freien Presse</rs>‘</seg><lb/>
einmal Deutsch zu lesen, war hier natürlich, keine andere habe<lb/>
ich selbst, auf den so viele mitleidsvoll bei diesem Anlass blickten,<lb/>
gefühlt. Ich erkläre feierlich, daß durch die Mitarbeit <rs type="pers" ana="n_26384" ref="#fk__p_49994">Harden’s</rs><lb/>
an der ‚<rs type="paper" ana="werk_11308">Neuen Freien Presse</rs>‘ — es war übrigens kein Debut —<lb/>
weder meine Verachtung des <rs type="paperRef" ana="werk_11309">Blattes</rs> noch meine Werthschätzung<lb/>
<rs type="pers" ana="n_26385" ref="#fk__p_49994">Harden’s</rs>, noch die Sicherheit meiner pressfeindlichen Anschauung<lb/>
 gelitten hat. Ich will einmal versuchen, <seg type="insult">Leuten</seg>, deren<lb/>
Auffassungskraft durch eine vierjährige Kenntnis der ‚<rs type="self" ana="werk_11310">Fackel</rs>‘<lb/>
nicht veredelt wurde und die da gewähnt — gehofft oder gefürchtet<lb/>
 — haben, es werde mir beim Anblick des <rs type="pers" ana="n_26386" ref="#fk__p_49994">Harden’schen<lb/>
Artikels</rs> in der ‚<rs type="paper" ana="werk_11311">Neuen Freien Presse</rs>‘ »die Red’ verschlagen«, die<lb/>
Sache zu erklären. Vielleicht fühlen sie sich dann veranlasst, eifriger<lb/>
die ‚<rs type="magazine" ana="werk_11312">Zukunft</rs>‘ zu lesen, von deren Kampfstellung ihnen so grundfalsche<lb/>
 Ansichten beigebracht wurden und deren Tendenzen thörichter<lb/>
Weise mit denen der ‚<rs type="self" ana="werk_11313">Fackel</rs>‘ identificiert werden, weil beiden<lb/>
Herausgebern eben noch das Maß persönlicher Unabhängigkeit<lb/>
gemeinsam ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr30474">
<space/>Seitdem <rs type="pers" ana="n_26387" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> an den Gründer der ‚<rs type="self" ana="werk_11314">Fackel</rs>‘ einen<lb/>
liebenswürdigen Brief gerichtet hat — der in <rs type="selfRef" ana="werk_11315"><abbr>Nr.</abbr> 2</rs> (<DATERANGE>Mitte April<lb/>
1899</DATERANGE>) abgedruckt war —, glauben <seg type="insult">alle schablonenhaft Denkenden</seg><lb/>
an eine Identität der Gesinnung. Und doch ist die <seg type="insult">Uebung edler<lb/>
Gartenkunst</seg> mit der nützlichen Arbeit der Straßenreinigung<lb/>
nicht zu vergleichen. Und doch waren gerade in jenem Brief<lb/>
und in der ihm folgenden Antwort mit einer, wie man glauben<lb/>
sollte, auch in vier Jahren nicht zu vergessenden Deutlichkeit zwei<lb/>
Gegensätze publicistischer Absicht bezeichnet. Daß heute kaum<lb/>
mehr als persönliches Wohlwollen und Anerkennung des Talents<lb/>
— eben genug — den Absender jenes Briefes mit der Sache der<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_11316">Fackel</rs>‘ verbinden können, müssen alle jene sich sagen, die wissen,<lb/>
daß der Empfänger, bewusst, seiner Grenzen eingedenk und<lb/>
in bescheidener Erfüllung einer localen Pflicht, über den Presskampf<lb/>
 nicht hinausgelangt ist. Wie <rs type="pers" ana="n_26388" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> über <seg type="insult">die journalistischen<lb/>
Bedränger der Kunst und des Lebens</seg> denkt, weiß man, auch<lb/>
wenn er sich einmal <seg type="insult">österreichischer Druckerschwärze</seg> bedient, um<lb/>
zu österreichischen Lesern zu sprechen. Aber seine Weltanschauung<lb/>
und die Verhältnisse seines besonderen Milieus haben es ihm<lb/>
längst gestattet, von <seg type="insult">den Bedrängern der Kunst und des Lebens</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr30474">
zu Kunst und Leben selbst überzugehen. Ich halte noch nicht bei<lb/>
der <seg type="insult">Betrachtung der Dinge an sich</seg>, noch scheinen mir, in einem<lb/>
ausschließlich von der <seg type="insult">Journaille</seg> regierten Lande, die <seg type="insult">Schädlinge</seg><lb/>
des Angriffs werther als die Geschädigten, die <seg type="insult">Parasiten der Uebel</seg><lb/>
wichtiger als die Uebel selbst, noch sehe ich in dem Presskampf<lb/>
den größten Gegenstand österreichischen Mühens. In <seg type="insult">Wien</seg>, wo<lb/>
alles »persönlich« genommen wird und wo man den kühnen<lb/>
Neuerer mit Entsetzen anstarrt, der Leute, mit denen er einmal<lb/>
an einem Kaffeehaustisch gesehen wurde, anzugreifen wagt und<lb/>
andere, die ihm stets nur Knüppel zwischen die Beine <choice><sic>geworfen</sic><corr>geworfen,</corr></choice><lb/>
lobpreist, in Wien, wo einer meine Aufmerksamkeit von der Butter,<lb/>
die er auf dem Haupte trägt, durch freundliches Kopfnicken ablenken<lb/>
 zu können hofft und wo die <seg type="insult">Clique</seg> junge Talente boykottiert,<lb/>
die das Unglück haben, zufällig neben mir auf einem Parquetsitz<lb/>
des <rs type="inst">Burgtheaters</rs> zu sitzen, in <seg type="insult">dieser Stadt der »Verbindungen«<lb/>
und der »Beziehungen«</seg> mußte das Erscheinen eines <rs type="pers" ana="n_26389" ref="#fk__p_49994">Harden’schen<lb/>
Aufsatzes</rs> in der ‚<rs type="paper" ana="werk_11317">Neuen Freien Presse</rs>‘ in Beziehung — zur ‚<rs type="self" ana="werk_11318">Fackel</rs>‘<lb/>
gebracht werden. Er hat mich doch einmal »lieber Kamerad <rs type="pers" ana="n_26390" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>«<lb/>
genannt! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber wahrlich, wir hätten uns beide seit damals<lb/>
gewaltig ändern müssen, wenn heute seine Mitarbeit an der ‚<rs type="paper" ana="werk_11319">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs>‘ auch nur die geringste schmerzliche Tendenz gegen<lb/>
die ‚<rs type="self" ana="werk_11320">Fackel</rs>‘ hätte. Er hat mich durch liebenswürdigen Zuruf gefördert<lb/>
? Ich dankte vom Herzen und antwortete, was heute jedermann<lb/>
 nachlesen kann, <seg type="spc">auf den Vorhalt</seg>, <seg type="spc">daß die Wiener<lb/>
Presse</seg> »<seg type="spc">in ihren Leistungen unendlich hoch über der<lb/>
Berliner</seg>« <seg type="spc">stehe</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr30476">
<space/>»Wohl wirkt Ihre Journalistik fern dem literarischen Gehege.<lb/>
Das ist ihr Fehler und ihr Vorzug zugleich. Sie haben eine selbstständige<lb/>
 Literatur, die durch Bücher zum Publicum spricht und<lb/>
zuweilen, wenn auch eine gekünstelte, so doch Bewegung macht.<lb/>
Die unsere ist auf die Zeitungen angewiesen, bei uns hat der<lb/>
<seg type="insult">Reporter</seg> den Schriftsteller verschlungen, und darum zeigt <seg type="insult">unser<lb/>
Zeitungswesen</seg> die höhere Entwicklung. Sie vollzog sich auf Kosten<lb/>
aller besseren Kunstmöglichkeiten. Was Sie unserer Journalistik<lb/>
nicht mit Unrecht nachrühmen, scheint mir <seg type="insult">das ganze Um und<lb/>
Auf unseres Literaturjammers</seg> zu sein. Das freie Schriftthum hat<lb/>
seine besten Säfte an das <seg type="insult">Feuilleton</seg>, hier und dort gar an den<lb/>
<seg type="insult">Leitartikel</seg> abgegeben. <seg type="insult">Unser Zeitungswesen</seg>, dessen <seg type="insult">frevlem Glanz</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr30476">
ich die <seg type="insult">Nachrichtensteppe der Berliner Blätter</seg> noch immer vorziehe<lb/>
, ist gnädig genug, nachdem es die Novellisten unterjocht<lb/>
hat, dem Theater alljährlich <seg type="insult">seine Dramatiker</seg> zu schenken« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> »Sie<lb/>
stellen den hohen Leistungen der Wiener Presse das niedrige<lb/>
Niveau der Berliner Journalistik gegenüber, deren Unfähigkeit es<lb/>
sei, was von Weitem so charaktervoll und gesinnungstüchtig wirke.<lb/>
Aber Berlin liegt uns nicht weiter als Ihnen Wien, und sollte nicht<lb/>
am Ende aus der gleichen Entfernung die <seg type="insult">Charakterlosigkeit</seg> wie<lb/>
Talent wirken?« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> »Daß <seg type="insult">Wiens Journalistik</seg> im stilistischen Können<lb/>
der Ihrigen überlegen ist, ich leugne es keinen Moment und habe<lb/>
es oben selbst zu begründen versucht. Wenn auch Ihr Fernglas<lb/>
mir hier ein wenig zu vergrößern scheint, so <choice><sic>will’</sic><corr>will</corr></choice> ich, was Sie<lb/>
einigen Wienern nachgerühmt, gern unterschreiben. Daß ich der<lb/>
rein formalen Begabung meinen Respect nicht versage, daß ich<lb/>
<seg type="insult">die nur allzu indolenten besseren Geister</seg> von <seg type="insult">den journalistischen<lb/>
Coulissiers und deren ruchlosem Treiben</seg> zu sondern weiß, habe<lb/>
ich ja schon im ersten Hefte angedeutet.« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> »Und nun Dank für<lb/>
alle Ermunterung und Warnung und für den Wunsch, ich möge<lb/>
meinen unerfahrenen Blick für die ökonomischen Zusammenhänge<lb/>
schärfen. Aber Sie müßten mir eigentlich auch <seg type="insult">die ‚wichtigere<lb/>
Aufgabe‘</seg> nennen, die es ‚in Oesterreich zu leisten‘ gibt, im <seg type="insult">Lande</seg>,<lb/>
das vom <seg type="insult">kleinlichsten Gezänk</seg> widerhallt, während die wirtschaftlich<lb/>
 Besorgten mit verschränkten Armen abseits stehen müssen.<lb/>
Ja, ich beneide Sie, der <seg type="spc">den <seg type="insult">Pressklüngel</seg> nur so nebenher abzuthun<lb/>
 brauchte</seg>, um Ihre größeren Angriffsobjecte. Es ist das<lb/>
über unserem Milieu schwebende Verhängnis: wer <seg type="insult">einen <rs type="pers" ana="n_26391" ref="#fk__p_47236">Julius<lb/>
Bauer</rs></seg> erlegte, der hat — ich muß selbst über die Wirkung<lb/>
lachen — eine That vollbracht« <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr30478">
<space/>Wer in aller Welt konnte glauben, daß der Berliner innerhalb<lb/>
 vier Jahren zu einem andern Standpunkt gegenüber der Presse<lb/>
gelangen werde, da der um mehr als zehn Jahre jüngere Wiener den<lb/>
seinen nicht verlassen hat? Aber <seg type="insult">die freundlichen Leute</seg>, die mir den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_26392" ref="#fk__p_49994">Harden’schen <rs type="pers" ana="n_26393" ref="#fk__p_39266">Bismarck-Essay</rs></rs> unter die Nase reiben, haben das in<lb/>
Wirklichkeit keinen Moment geglaubt. Für sie genügte es, sich<lb/>
zu erinnern, daß der Herausgeber der ‚<rs type="magazine" ana="werk_11321">Zukunft</rs>‘ einmal einen im<lb/>
Ton verbindlichen Brief an die ‚<rs type="self" ana="werk_11322">Fackel</rs>‘ geschrieben hat. Folglich<lb/>
ist’s <seg type="insult">sträfliche Inconsequenz</seg> oder <seg type="insult">absichtliche Blamierung meiner<lb/>
Wenigkeit</seg>, wenn er jetzt einen Artikel <seg type="insult">der von mir geschmähten</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr30478">
<seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_11323">alten Vettel</rs></seg> sendet, die sich zu Ostern gern mit fremden Federn<lb/>
schmückt. <seg type="insult">Ein Wiener Gedankengang!</seg> Und so konnte es geschehen<lb/>
, daß Freund und Feind die Köpfe schüttelten, dieweil ich<lb/>
selbst mich harmlos an dem seltenen Anblick tadellos deutscher<lb/>
Sätze in der <seg type="insult">‚<rs type="paper" ana="werk_11324">Neuen Freien Presse</rs>‘</seg> erfreute. Gewiss, vom Standpunkt<lb/>
 der ‚<rs type="self" ana="werk_11325">Fackel</rs>‘, die die <seg type="insult">»Sprachrohrtheorie«</seg> verhöhnt hat,<lb/>
mußte ich ja — mit dem Verstand, nicht mit den Nerven —<lb/>
dagegen sein. Aber das <seg type="insult">Uebermaß von Ungerechtigkeit</seg>, daß<lb/>
ich noch in einer Epoche, die schaudernd das Entstehen der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_11326">Zeit</rs>‘ erlebt hat, Männern, die sich dem österreichischen Publicum<lb/>
 vernehmlich machen wollen, es verwehren sollte, für die<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_11327">Neue Freie Presse</rs>‘ zu schreiben, können mir selbst meine Todfeinde<lb/>
 nicht zumuthen. Nichts ist überdies — seit vier Jahren<lb/>
weiß ich es — <rs type="pers" ana="n_26394" ref="#fk__p_49994">Harden’s</rs> Pressbetrachtung fernerliegend als der<lb/>
Glaube, daß man sich durch gelegentliche Mitarbeit mit den geheimsten<lb/>
 Tendenzen eines Blattes identificiere, fernerliegend als meine<lb/>
Idee, daß man die <seg type="insult">corrupte Presse</seg> <seg type="insult">allen verführerischen Glanzes</seg><lb/>
einer literarischen Form <seg type="spc">entkleiden</seg> müsse. <rs type="pers" ana="n_26395" ref="#fk__p_49994">Harden</rs>, der an<lb/>
das Zeitungswesen den Maßstab einer relativen Ethik anlegt, will<lb/>
die Presse verbessern. Ich will sie verschlechtern, will es ihr erschweren<lb/>
, ihre <seg type="insult">schändlichen Absichten</seg> hinter <seg type="insult">geistigen Prätentionen<lb/>
</seg> wirken zu lassen, und halte die stilistisch bessere Presse für<lb/>
die gefährlichere. Ich bin nicht dafür, daß <seg type="insult">Räuberhöhlen</seg> von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_2024" ref="#fk__p_58739">Portois</rs><lb/>
&amp; <rs type="pers" ana="n2_2025" ref="#fk__p_57902">Fix</rs></rs> decoriert werden, weil sonst Publicum und Polizei viel später,<lb/>
als ersprießlich, dahinter kommen, daß es <seg type="insult">Räuberhöhlen</seg> sind.<lb/>
Die <seg type="insult">Ziele des <rs type="paperRef" ana="werk_40264">Economisten</rs></seg> müssen unverschleiert, ohne <seg type="insult">ideale<lb/>
Betheuerungen im <rs type="paperRef" ana="werk_40265">Leitartikel</rs></seg>, ohne stilistische Unterstützung der<lb/>
ersten Schriftsteller Europas zutage treten, und eine vorläufige<lb/>
<seg type="insult">Amerikanisierung der Presse</seg>, eine Annoncierung der Käuflichkeit,<lb/>
die jeden Zweifel ausschließt und das <seg type="insult">Offenbarungsmysterium der<lb/>
Druckerschwärze</seg> verscheucht, ist uns Culturbedürfnis. Ich klebe<lb/>
an der Zeitung, weil sie sich zwischen Welt und Betrachtung geschoben<lb/>
 hat und weil es gilt, die Menschen wieder zu den Dingen<lb/>
zu führen, ich habe soviel Sorgfalt an die ‚<rs type="paper" ana="werk_11328">Neue Freie Presse</rs>‘ verschwendet<lb/>
, <seg type="spc">weil</seg> sie die <rs type="paperRef" ana="werk_11329">literarischeste der deutschen Zeitungen</rs><lb/>
ist, und wenn ich eine Osterausgabe <seg type="insult">dieses <rs type="paperRef" ana="werk_11330">Blattes</rs></seg> mit ihren<lb/>
<seg type="insult">hundertzwanzig blendenden Seiten</seg>, mit denen sie einen <seg type="insult">Fischzug<lb/>
des <rs type="paperRef" ana="werk_40798">Börsenwöchners</rs></seg> zu verdecken sucht, für eine <seg type="insult">österreichische</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr30478">
<seg type="insult">Katastrophe</seg> halte, so habe ich der enormen journalistischen Leistung,<lb/>
die in ihr stak, mein tiefstes Compliment gemacht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr30479">
<space/>Aber ich gebe zu, daß ich mit meinen äußersten Forderungen<lb/>
 nur bis zu dem Moment Eindruck machen konnte, da <seg type="insult">der<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_11331">großen Canaille</rs> in der <rs type="paperRef" ana="werk_11332">Fichtegasse</rs></seg> <seg type="insult">das Contrastbild jener dürftigen<lb/>
 Unschuld</seg> erwuchs, die <seg type="insult">der Unverstand mit der Langeweile</seg><lb/>
gezeugt hat. Seit die ‚<rs type="paper" ana="werk_11333">Zeit</rs>‘ besteht, sind <seg type="insult">alle Schändlichkeiten<lb/>
der ‚<rs type="paper" ana="werk_11334">Neuen Freien Presse</rs>‘</seg> auf Jahrzehnte hinaus legitimiert, und<lb/>
tadellose Männer des Schriftthums und der Wissenschaft, die zur<lb/>
österreichischen Oeffentlichkeit sprechen wollen, benützen mit weniger<lb/>
Scheu als früher <seg type="insult">das <rs type="paperRef" ana="werk_11335">verpestete Sprachrohr</rs></seg>. Die ‚<rs type="paper" ana="werk_11336">Neue Freie Presse</rs>‘<lb/>
ist heute — dank <seg type="insult">den Herren <rs type="pers" ana="n_26396" ref="#fk__p_46524">Singer</rs> und <rs type="pers" ana="n_26397" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs></seg> — <seg type="insult">das »<rs type="paperRef" ana="werk_11337">erste Blatt</rs>«<lb/>
schlechthin</seg>, das sie nach <seg type="insult">der gründlichen Versauung einer großen<lb/>
Idee</seg> wohl noch durch ein Menschenalter bleiben wird. Wäre es<lb/>
vor dem <date>15. September 1902</date> denkbar gewesen, daß der Erzconservative<lb/>
<rs type="pers" ana="n_26398" ref="#fk__p_45733">Lammasch</rs> ein in durchaus liebenswürdigem Ton gehaltenes Schreiben<lb/>
an das <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_11338">Blatt der Terminjobber</rs></seg> richtet? Die ‚<rs type="paper" ana="werk_11339">Zeit</rs>‘ hat sich durch ihr<lb/>
Erscheinen geschadet. Sie würde der Idee, der sie dienen wollte,<lb/>
gewaltig nützen, wenn sie sich entschließen könnte, so bald wie<lb/>
möglich zu verrecken. Sie wird es, wenn sie nur einen Funken<lb/>
des Dankgefühls für die Anregungen der ‚<rs type="self" ana="werk_11340">Fackel</rs>‘ übrig hat, thun<lb/>
müssen. In wie heilloser Weise sie dem Ansehen der ‚<rs type="paper" ana="werk_11341">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs>‘ genützt hat, beweist gewiss nicht gerade die Mitarbeit<lb/>
 des Antiliberalen <rs type="pers" ana="n_26399" ref="#fk__p_49994">Harden</rs>, die ihm sein Standpunkt —<lb/>
in Wien erleben die Leute immer <seg type="insult">»Neuigkeiten«</seg> — schon vor<lb/>
einigen Jahren erlaubt hat. Viel klarer erhellt die neugeschaffene<lb/>
Situation allgemeinen Enttäuschtseins aus einem Wort, das <rs type="pers" ana="n_26400" ref="#fk__p_49994">Maximilian<lb/>
 Harden</rs> in Prag gesprochen, da einer seiner Zuhörer<lb/>
 an ihn die Frage richtete, was er von der Thätigkeit des<lb/>
Herausgebers der ‚<rs type="self" ana="werk_11342">Fackel</rs>‘ halte. Die Antwort lautete etwa: Ich<lb/>
halte ihn für begabt, durchaus ehrlich <abbr>etc.</abbr> Ich bin nicht in allem<lb/>
seiner Ansicht und <seg type="spc">eines</seg> verüble ich ihm ganz besonders: daß er<lb/>
<seg type="spc">mitgeholfen hat</seg>, <seg type="spc">die</seg> ‚<rs type="paper" ana="werk_11343"><seg type="spc">Zeit</seg></rs>‘ <seg type="spc">zu gründen</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_57902">
               <persName>Fix (Portois &amp; Fix, Einrichtungshaus)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47236">
               <persName>Bauer, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1853-10-15</date>
                  <place>Raab-Szigeth</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45733">
               <persName>Lammasch, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1853-5-21</date>
                  <place>Seitenstetten, Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-1-6</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">letzter Ministerpräsident der Monarchie</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28855</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47448">
               <persName>Kanner, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1864-11-9</date>
                  <place>Galatz, Rumänien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-2-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11867</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58739">
               <persName>Portois (Portois &amp; Fix, Einrichtungshaus)</persName>
               <note type="comment">Wien</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46524">
               <persName>Singer, Isidor</persName>
               <birth>
                  <date>1857-01-16</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-12-08</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12790</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>