<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02430.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02429.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02431.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Hofrath Lorenz über die Ehre der Zeitung, in: Fackel Heft 04, Nr. 104, 1902, S. 5-10</title>
            <title type="iso-date">1902-05-26</title>
            <title type="id">tid_02430</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">104</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-104_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/104,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Hofrath Lorenz über die Ehre der Zeitung</head>
            <p ana="pr23646">
<space/><inciptit>Aus</inciptit> einem Aufsatz, betitelt: »<rs type="title"><seg type="spc">Kann eine Zeitung<lb/>
 Object der Ehrenbeleidigung sein</seg>?</rs>«, den<lb/>
Hofrath <rs type="pers" ana="n_20494" ref="#fk__p_42982">Eugen <seg type="spc">Lorenz</seg></rs>, Generaladvocat beim <rs type="inst">Cassationshof<lb/>
</rs>, soeben in der <seg ana="‚Allg. österr. Gerichtszeitung‘&#10;(Nr. 19, vom 10. Mai)"/> veröffentlicht hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr23648">
<space/>»<QUOTE rn="1" sourceID="FK-04-104_n0005_a">Eine Flut von Angriffen ergoss sich in jüngster Zeit über<lb/>
eine Plenarentscheidung des <rs type="inst">Cassationshofes</rs>, welche die einer Zeitung<lb/>
 widerfahrene Beleidigung behandelt. Von kundiger, <seg type="spc">wie<lb/>
unkundiger</seg> Hand flogen die Pfeile ab, die das Judicat zu treffen<lb/>
bestimmt waren; ob sie ins Schwarze trafen, bedarf eingehender<lb/>
Untersuchung. Vielen von diesen in der Presse veröffentlichten<lb/>
Erörterungen kann der Vorwurf nicht erspart bleiben, dass sie,<lb/>
streng zu sondernde Begriffe <seg type="spc">verwirrend</seg>, die in der arg befehdeten<lb/>
 Entscheidung enthaltenen <seg type="spc">Gedanken völlig missverstanden<lb/>
 haben</seg>.</QUOTE>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr23651">
<space/>»<QUOTE rn="2" sourceID="FK-04-104_n0006_a"><seg type="spc">Juristische Personen</seg> sind nicht Träger des Rechtsgutes<lb/>
der Ehre und darum — von besonderen gesetzlichen Bestimmungen<lb/>
abgesehen — kein taugliches Object einer Ehrenbeleidigung. Diese<lb/>
Frage ist kaum mehr controvers. Die entgegenstehenden Anschauungen<lb/>
 <seg type="insult">der vormärzlichen Doctrin</seg> können als aufgegeben gelten.<lb/>
Unter den neueren Theoretikern sprechen sich <seg type="spc">nur</seg> <rs type="pers" ana="n_20495" ref="#fk__p_57064">Liszt</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_20496" ref="#fk__p_50100">Merkel</rs> für die Beleidigungsfähigkeit juristischer Personen aus, <seg type="spc">fügen<lb/>
aber hinzu</seg>, <seg type="spc">das positive Gesetz erkenne sie allerdings<lb/>
nicht an</seg>.</QUOTE>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr23654">
<space/>Dagegen <rs type="pers" ana="n_20497" ref="#fk__p_48491"><abbr>L. v.</abbr> Bar</rs>, den <rs type="pers" ana="n_20498" ref="#fk__p_42982">Lorenz</rs> unter unzähligen Anderen<lb/>
citiert (»<rs type="" ana="werk_40588">Gerichtssaal</rs>«, LII, <abbr>S.</abbr> 189): »<QUOTE rn="3" sourceID="FK-04-104_n0005_a">Nach der hier angenommenen<lb/>
Grundansicht über das Wesen der Beleidigung kann die Antwort<lb/>
nicht zweifelhaft sein, dass <seg type="spc">juristische Personen</seg> und überhaupt<lb/>
Gesammtpersönlichkeiten im juristischen Sinne <seg type="spc">nicht beleidigt<lb/>
werden können</seg>, <seg type="spc">da sie eben den der Beleidigung charakteristischen<lb/>
 Seelenschmerz nicht empfinden können</seg>.</QUOTE>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr23657">
<space/>»<QUOTE rn="4" sourceID="FK-04-104_n0005_a">Die positive Gesetzgebung fand es <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> für nöthig, im Interesse<lb/>
 der Autorität gewissen staatliche Zwecke verfolgenden oder<lb/>
doch staatlich anerkannten Collectiveinheiten als <seg type="spc">Ausnahme</seg><lb/>
von der Regel Beleidigungsfähigkeit zuzuerkennen. So erklärt § 492<lb/>
des österreichischen Strafgesetzes, dass der in den §§ 487—491<lb/>
bezeichneten strafbaren Handlungen sich auch der schuldig mache,<lb/>
welcher die daselbst bezeichneten Angriffe gegen <seg type="spc">Familien</seg>, <seg type="spc">öffentliche<lb/>
 Behörden</seg> (als dauernde Institution gegenüber ihrem wechselnden<lb/>
 Personal), einzelne <seg type="spc">Organe der Regierung</seg> mit Beziehung<lb/>
 auf ihre ämtliche Wirksamkeit oder gesetzlich anerkannte<lb/>
<seg type="spc">Körperschaften</seg> richtet. Diese <seg type="spc">Ausnahme</seg> fand ferner eine<lb/>
Erweiterung durch <abbr>Art.</abbr> V des <abbr>Ges. v.</abbr> <date>17. December 1862</date>, <rs type="title"><abbr>R. G. Bl.</abbr></rs><lb/>
<abbr>Nr.</abbr> 8 ex <date>1863</date>, insoferne dasselbe die amtswegige Verfolgbarkeit<lb/>
von gegen eines der <seg type="spc">beiden Häuser des <rs type="inst">Reichsrathes</rs></seg>,<lb/>
einen <rs type="inst"><seg type="spc">Landtag</seg></rs>, eine <seg type="spc">öffentliche Behörde</seg>, die kaiserliche<lb/>
<seg type="spc">Armee</seg>, die kaiserliche <seg type="spc">Flotte</seg> oder gegen eine selbständige<lb/>
Abtheilung einer der beiden letzteren gerichteten Beleidigungen<lb/>
statuiert. Aehnlich dehnen §§ 196 und 197 des <rs type="title">deutschen<lb/>
Reichsstrafgesetzes</rs> die Beleidigungsfähigkeit auf Behörden, eine<lb/>
gesetzgebende Versammlung des Reiches oder eines Bundesstaates<lb/>
 oder andere politische Körperschaften aus. Diese Bestimmungen<lb/>
 sind taxative und wie alle Ausnahmen strenge zu<lb/>
interpretieren. <seg type="spc">Collectiveinheiten</seg>, <seg type="spc">die einer der im Gesetze<lb/>
 ausdrücklich angeführten Kategorien nicht angehören<lb/>
</seg>, <seg type="spc">bilden daher kein taugliches Object der Ehrenbeleidigung<lb/>
</seg>. — Dies schliesst jedoch die Verfolgbarkeit gegen<lb/>
nicht privilegierte Personengesammtheiten gerichteter Angriffe nicht<lb/>
aus, wenn dieselben <seg type="spc">zugleich</seg> persönliche Beleidigungen einzelner<lb/>
oder aller ihrer Mitglieder in sich fassen; <seg type="spc">allerdings muss in<lb/>
diesem Falle ihre Richtung gegen bestimmte Personen<lb/>
 erkennbar sein</seg>.</QUOTE>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr23660">
<space/>»<QUOTE rn="5" sourceID="FK-04-104_n0005_a">Den entwickelten Principien gemäss ist der Ausspruch des<lb/>
<rs type="inst">Cassationshofes</rs>, dass weder ein Zeitungsunternehmen als solches,<lb/>
noch auch die Zeitung selbst das Object einer Ehrenbeleidigung<lb/>
bilden könne, rechtlich <seg type="spc">unantastbar</seg>. <seg type="spc">Er steht auf der Höhe<lb/>
der heutigen Rechtswissenschaft</seg>. Schon an diesen Ausspruch<lb/>
 knüpfen sich in den gegen ihn gerichteten Angriffen allenthalben<lb/>
 <seg type="spc">Begriffsverwirrungen und Missverständnisse</seg><lb/>
oder vielleicht treffender ein <seg type="spc">Nichtverstehenwollen</seg>.</QUOTE>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr23663">
<space/>»<QUOTE part="initial" rn="6" sourceID="FK-04-104_n0005_a">Die ‚Zeitung‘ selbst aber bezeichnet der <rs type="inst">Cassationshof</rs> als<lb/>
‚<seg type="spc">Waare</seg>‘. Man dürfte nicht fehlgehen, gerade hierin <seg type="spc">die Quelle<lb/>
des ausgebrochenen Unwillens</seg> zu finden. Derselbe beruht<lb/>
aber auf einem <seg type="spc">Missverständnisse</seg>. Der <rs type="inst">Cassationshof</rs> denkt an<lb/>
das <seg type="spc">Product</seg> des Zeitungsunternehmens und bezeichnet dieses<lb/>
als ‚Waare‘; <seg type="spc">gewiss nicht um irgendwelche Empfindlichkeiten<lb/>
 zu verletzen</seg>, sondern um das durch das Zeitungsunternehmen<lb/>
 erzeugte <seg type="spc">veräusserliche wirtschaftliche Gut</seg> in<lb/>
den Kreis seiner Betrachtungen zu ziehen. Der Sache nach aber<lb/>
hat der <rs type="inst">Cassationshof</rs> das <seg type="spc">Richtige getroffen</seg>. ‚Waare‘ im<lb/>
volkswirtschaftlichen Sinne ist jede <foreign xml:lang="la">res in commercio</foreign>, mag sie<lb/>
nun das Product geistiger, manueller Arbeit oder beider dieser<lb/>
Thätigkeiten sein. Belangend die Zeitung ist hier nicht etwa nur<lb/>
an das einzelne käufliche Zeitungsblatt, sondern geradezu an die<lb/>
<seg type="spc">Gesammtauflage der Zeitung</seg> in der Gesammtheit ihrer Nummern<lb/>
 zu denken, insoweit sie eben zur Verbreitung im Publicum bestimmt<lb/>
 sind. Wird gegen diese Auffassung geltend gemacht, die<lb/>
Zeitung sei das Ergebnis geistiger Schaffenskraft, der Ausfluss des<lb/>
innersten Wesens ihrer Autoren <abbr>u. dgl. m.</abbr>, so ist darauf zu erwidern<lb/>
, dass <seg type="spc">Redefiguren</seg>, <seg type="spc">mögen sie die Sprache noch<lb/>
so sehr schmücken</seg>, <seg type="spc">für den Strafrichter unfruchtbar<lb/>
sind</seg>. Er beurtheilt die Sache nüchtern nach ihrer realen Wirklichkeit<lb/>
 und nach den bestehenden Gesetzen; ihm ist die Zeitung<lb/>
eine <foreign xml:lang="la">res in commercio</foreign>, wie jedes andere für den Umlauf bestimmte<lb/>
Gut auch; auf ihren publicistischen Werth kommt es dabei nicht<lb/>
an. Das edelste Werk der Poesie und <seg type="insult">das banalste Geschreibsel</seg>,<lb/>
das herrlichste Bildwerk und <seg type="insult">die geschmackloseste Caricatur</seg> haben<lb/>
vor dem Forum des Strafrichters gleiches Recht. Sie sind ihm<lb/>
Werke der Literatur und Kunst, die gegen Eingriffe einen und<lb/>
denselben gesetzlichen Schutz geniessen. Ihr Autor kann frei über<lb/>
sie verfügen, und verwerthet er seine Erzeugnisse — mögen sie<lb/>
auch nur der Befriedigung rein ideeller Bedürfnisse dienen — im<lb/>
Wege des Güterumlaufes, so macht eben damit er selbst sie zur<lb/>
‚Waare‘. In diesem Sinne ist ‚Waare‘ jedes in einer Buchhandlung<lb/>
 käufliche, seinem literarischen Werthe nach noch so<lb/>
hoch stehende Buch, jedes vom Künstler zum Verkaufe bestimmte,<lb/>
an sich noch so herrliche Werk der Plastik oder Malerei, und<lb/>
nicht minder die Zeitung, die ihren Kundenkreis im Wege der<lb/>
Pränumeration und der Colportage findet. Und selbst wenn sie</QUOTE><lb/>
</p>
            <p ana="pr23663">
<QUOTE part="final" rn="6" sourceID="FK-04-104_n0005_a">unentgeltlich hintangegeben würde, so ist sie doch sicherlich eine<lb/>
leblose Sache, die wegen Abganges der Personsqualität <seg type="spc">Träger<lb/>
des Rechtsgutes</seg> ‚<seg type="spc">Ehre</seg>‘ <seg type="spc">nie und nimmer sein kann</seg>.<lb/>
— <seg type="spc">Damit ist jedoch nicht ausgesprochen</seg>, dass<lb/>
Angriffe auf die Zeitung eine persönliche Spitze gegen die sie<lb/>
vertretenden Personen nicht annehmen können. Ist der Angriff<lb/>
ein derartiger, dass er sich erkennbar gegen den Redacteur,<lb/>
Eigenthümer, Herausgeber, Drucker oder sonstigen Mitarbeiter<lb/>
der Zeitung kehrt, also mittelbar diese <seg type="spc">physischen</seg> Personen<lb/>
oder doch eine derselben an ihrer Ehre verletzt, so werden sie<lb/>
unbedenklich als Beleidigungen der letzteren zu behandeln sein.<lb/>
Ob dies der Fall ist, ist <foreign xml:lang="la">quaestio facti</foreign> und vom Instanzrichter<lb/>
in freier Beweiswürdigung festzustellen. <OMED>— — —</OMED> Das Verhältnis<lb/>
 zwischen Producent und von ihm erzeugtem Product wird<lb/>
gar oft jenen Zusammenhang herstellen, welcher in einem Angriffe<lb/>
auf das Product <seg type="spc">den Producenten mittelbar beleidigt erscheinen<lb/>
 lässt</seg>, so <abbr>z. B.</abbr> die Behauptung, ‚die Waaren im Geschäfte<lb/>
 des X seien unecht‘, ‚das Geschäft des Y sei <seg type="insult">der purste<lb/>
Schwindel</seg>‘ <abbr>u. dgl. m.</abbr> Hier ist die Persönlichkeit des Producenten<lb/>
selbst getroffen; unlauteres Gebaren in seinem Berufe wird ihm<lb/>
<foreign xml:lang="la">implicite</foreign> zum Vorwurfe gemacht.</QUOTE>«<FOOTNOTE0_START/>*)<lb/>
</p>
            <p ana="pr23666">
<space/>»<QUOTE part="initial" rn="7" sourceID="FK-04-104_n0005_a">Wesentlich anders liegt es mit der <seg type="spc">Beschimpfung</seg> (§ 496<lb/>
<rs type="title"><abbr>St. G.</abbr></rs>) — einer Beleidigungsform, die <seg type="spc">im englischen Rechte<lb/>
nur unter gewissen Voraussetzungen</seg> (schriftliches Vorbringen<lb/>
 und Vorwurf eines bestimmten Verbrechens, welch letzterer<lb/>
Fall jedoch dem Bereiche des § 487 <rs type="title"><abbr>österr. St.-G.</abbr></rs> anheimfiele),<lb/>
<seg type="spc">strafbar</seg> ist, im <rs type="title">deutschen Reichsstrafgesetz</rs> keine Ausnahmsstellung<lb/>
 einnimmt, im österreichischen Gesetze aber als mildeste<lb/>
Art der Beleidigung gilt. Nicht einmal das Andenken des Verstorbenen<lb/>
 ist hier vor Beschimpfung geschützt (§ 495, 2. <abbr>Abs.</abbr>,<lb/>
<abbr>Cass. Entsch. v.</abbr> <date>30. März 1897</date>, <abbr>Z.</abbr> 3586, <abbr>Slg. Nr.</abbr> 2080). <seg type="spc">Beschimpfung<lb/>
 von Sachen kann unter gar keinen Umständen<lb/>
 der Strafnorm des</seg> § 496 <rs type="title"><abbr>St.-G.</abbr></rs> <seg type="spc">unterstellt werden</seg>;<lb/>
aus §§ 122, <abbr>lit. b.</abbr> und 306 <rs type="title"><abbr>St.-G.</abbr></rs> ist gegen diese Ansicht kein Argument<lb/>
 zu schmieden, dieselben schützen ein von der Ehre ganz verschiedenes<lb/>
 Rechtsgut. <OMED>— —</OMED> Selbst nichts weniger als naive Gemüther<lb/>
schaffen sich gar oft durch Beschimpfung eines ihren Aerger erregenden<lb/>
 Dinges (eines in ihrem Wege liegenden Steines, über<lb/>
den sie stolpern, eines sie behelligenden Thieres <abbr>u. dgl.</abbr>) psychische<lb/>
Erleichterung. Wo ist die Person, die durch diesen Schimpf mitbetroffen<lb/>
 wird? <seg type="spc">Und wenn jemand</seg>, <seg type="spc">seinem Unmuthe über<lb/>
den ihn verletzenden Inhalt eines Zeitungsblattes oder<lb/>
die seinen Anschauungen widerstrebende Richtung desselben</seg></QUOTE><lb/>
</p>
            <p ana="fn153">
<space/>*) Siehe in <rs type="selfRef" ana="werk_7971"><abbr>Nr.</abbr> 99</rs> der ‚<rs type="self" ana="werk_7972">Fackel</rs>‘ die Gegenüberstellung der Beispiele<lb/>
 »Bier als <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Gesöff</foreign></seg>« und »Wein als <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Pantsch</foreign></seg>«.<lb/>
</p>
            <p ana="fn154">
<abbr>Anm. d.</abbr> Herausgebers.<lb/>
</p>
            <p ana="pr23666">
<QUOTE part="final" rn="7" sourceID="FK-04-104_n0005_a"><seg type="spc"> mit einem ausschliesslich gegen die Zeitung<lb/>
als solche gerichteten Schimpfworte</seg> (<seg type="spc">wie</seg> <seg type="insult">‚<seg type="spc">Pressköter<lb/>
</seg>‘</seg>, <seg type="insult">‚<seg type="spc">Aas</seg>‘</seg>, <seg type="insult">‚<seg type="spc">Käsblatt</seg>‘</seg> <abbr>u. dgl.</abbr>) <seg type="spc">Ausdruck verleihend</seg>,<lb/>
sich auf diese, allerdings nicht eben geschmackvolle Art sein Herz<lb/>
erleichtert, so berührt dies den sittlichen Werth und die persönliche<lb/>
 Ehre der bei dem Zeitungsunternehmen beschäftigten <seg type="spc">Personen<lb/>
</seg> gewiss nicht; ihren <seg type="spc">Aerger</seg> vielleicht mag auch dieser auf<lb/>
die Sache beschränkte Schimpf erregen: <seg type="spc">allein Gemüthsruhe<lb/>
und inneres Wohlbehagen stehen nicht unter strafrechtlichem<lb/>
 Schutz</seg>.</QUOTE>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr23670">
<space/>»<QUOTE rn="8" sourceID="FK-04-104_n0005_a">Sogar der <seg type="spc">Vorwurf der <seg type="insult">Rückständigkeit</seg></seg> wurde<lb/>
gegen das fragliche Judicat des <rs type="inst">Cassationshofes</rs> erhoben. <seg type="spc">Nichts<lb/>
ist verkehrter als dies</seg>. <seg type="spc">Besteht die <seg type="insult">Rückständigkeit</seg><lb/>
darin</seg>, <seg type="spc">dass der freien Gedankenäusserung ein weiterer<lb/>
Spielraum gelassen wird</seg>? Sicherlich gereicht es der periodischen<lb/>
 Presse nicht zum Vorwurfe, dass sie nach möglichst freier<lb/>
Bethätigung ihrer Ziele und Bestrebungen ringt. Im harten Kampf<lb/>
der Parteien legt sie nicht jedes Wort auf die Goldwage, und sie<lb/>
hat in der Competenznorm des <abbr>Art.</abbr> VI, <abbr>lit.</abbr> A Einführungsgesetzes<lb/>
zur <rs type="title"><abbr>St.-P.-O.</abbr></rs> gegen Empfindlichkeiten Dritter ausgiebigen Schutz.<lb/>
Da ziemt es ihr wohl, auch ihrerseits in der Empfindlichkeit nicht<lb/>
zu weit zu gehen und nicht bei jedem gegen sie gerichteten<lb/>
freieren Worte sofort nach Richter und Arrest zu rufen. <seg type="spc">Freie<lb/>
Meinungsäusserung gegenüber einer der Freiheit zustrebenden<lb/>
 Presse</seg> — ein Zukunftsbild, das eben <seg type="spc">nicht reactionär<lb/>
 anmuthet</seg>!</QUOTE>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr23672">
<space/>Dass sich die Ausführungen dieses bedeutenden<lb/>
Juristen mit dem in <rs type="selfRef" ana="werk_7973"><abbr>Nr.</abbr> 99</rs> und in den späteren<lb/>
Nummern der ‚<rs type="self" ana="werk_7974">Fackel</rs>‘ Gesagten <seg type="spc">vollinhaltlich<lb/>
decken</seg>, mag den <seg type="insult">»Seelenschmerz« der Journaille</seg>,<lb/>
den sie nach <rs type="pers" ana="n_20499" ref="#fk__p_48491"><abbr>L. v.</abbr> Bar</rs> als »Gesammtpersönlichkeit<lb/>
im juristischen Sinne nicht empfinden kann«, wecken.<lb/>
<seg type="insult">Der ganze Rummel</seg> ist nunmehr endgiltig als eine<lb/>
<seg type="insult">ungeheuere Blamage</seg> gekennzeichnet, die nur deshalb<lb/>
nicht die verdiente europäische Heiterkeit ernten<lb/>
wird, weil <seg type="spc">kein einziges österreichisches<lb/>
Blatt</seg> sich dazu verstehen wird, das Gutachten eines<lb/>
Mannes wie <rs type="pers" ana="n_20500" ref="#fk__p_42982">Lorenz</rs> zu citieren: ihnen allen ist <seg type="insult">die<lb/>
juristische Meinung des <rs type="pers">kleinen Moriz</rs></seg> noch heute massgebend<lb/>
. Aber sie suchen wenigstens auf anderen Wegen<lb/>
die Komik der Sache populär zu machen. Ward doch<lb/>
neulich ganz ernsthaft gemeldet, der <seg type="insult">»<rs type="inst"><seg type="spc">Fachschriftstellerverband<lb/>
</seg></rs>«</seg> habe eine <seg type="insult"><seg type="spc">Resolution gegen den</seg></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr23672">
<seg type="insult"><rs type="inst"><seg type="spc">Obersten Gerichtshof</seg></rs></seg> beschlossen. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_20501" ref="#fk__p_48942">Lichtblau<lb/>
</rs> und die Horde der gewissen Versicherungsrevolverblätter<lb/>
</seg> machen das <seg type="insult">Recht der Zeitung auf »Ehre«</seg><lb/>
geltend. Von einer <seg type="insult">Kundgebung der ‚<rs type="magazine" ana="werk_7975">Pschüttcaricaturen<lb/>
</rs>‘, des ‚<rs type="" ana="werk_7976">Kleinen Witzblatt</rs>‘ und der ‚<rs type="" ana="werk_7977">Wespen</rs>‘</seg> hat<lb/>
auffallender Weise bisher nichts verlautet <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_48942">
               <persName>Lichtblau, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1844-05-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-05-10</date>
                  <place>Abbazia</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48491">
               <persName>Bar, Karl Ludwig von</persName>
               <birth>
                  <date>1836-07-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-08-20</date>
                  <place>Folkestone</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57064">
               <persName>Liszt, Franz von</persName>
               <birth>
                  <date>1851-3-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-6-21</date>
                  <place>Seeheim/Bergstraße</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Strafrechtslehrer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12092</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50100">
               <persName>Merkel, Adolf Joseph Matheus</persName>
               <birth>
                  <date>1836-1-11</date>
                  <place>Mainz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-3-30</date>
                  <place>Straßburg</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <note type="comment">Hinterlassene Fragmente, Straßburg 1898</note>
               <note type="comment">Univ. Prof. Straßburg</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42982">
               <persName>Lorenz-Lauringen, Eugen von</persName>
               <birth>
                  <date>1849-11-29</date>
                  <place>Przestitz/Böhmen</place>
               </birth>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <note type="comment">7., Burggasse 47</note>
               <note type="comment">Generalanwalt d. Gen. Prokuratur</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>