<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09153.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09152.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09154.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Requiem und Derby, in: Fackel Heft 24, Nr. 595, 1922, S. 31-37</title>
            <title type="iso-date">1922-07-01</title>
            <title type="id">tid_09153</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">24</title><title type="heft">595</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-24-595_n0031.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/595,031</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Requiem und Derby</head>
            <p ana="pr122053">
<space/>In der Affäre der <RS pers="Karl I." globID="name_202050">exkaiserlichen</RS> Familie sind allerlei Briefe<lb/>
von monarchistischer Seite veröffentlicht worden, deren Echtheit<lb/>
 noch mehr als durch ihre <seg type="insult">gute Gesinnung</seg> durch ihr <seg type="insult">schlechtes<lb/>
Deutsch</seg> beglaubigt wird. Von <seg type="insult">jenen Persönlichkeiten</seg>, die am<lb/>
lebendigsten in die Aktion traten, verdienen besonders der<lb/>
Regierungsrat <rs type="pers" ana="n_74703" ref="#fk__p_40863"><abbr>Dr.</abbr> <seg type="insult"><seg type="spc">Delug</seg></seg></rs> und der Professor <rs type="pers" ana="n_74704" ref="#fk__p_51323"><seg type="insult"><seg type="spc">Peham</seg></seg></rs> hervorgehoben<lb/>
 zu werden, deren Namen schon einerseits auf die<lb/>
Erzählungen über die Notlage der Familie, andrerseits auf die<lb/>
Erwartungen des freudigen Ereignisses unheimlich reflektierten.<lb/>
Dementsprechend hat auch die <rs type="paper" ana="werk_23289">Neue Freie Presse</rs> mit glücklicher<lb/>
Hand nach dem Bericht <seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_74705" ref="#fk__p_40863"><abbr>Dr.</abbr> Delug</rs></seg> über die »Unterkunft«<lb/>
gleich anschließend über die Niederkunft berichtet, wobei<lb/>
sie »die Reisekosten für Professor <rs type="pers" ana="n_74706" ref="#fk__p_51323">Peham</rs> und Hebamme« mit<lb/>
7 bis 8 Millionen veranschlagte. Und während sie als <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_23290">ungarisches<lb/>
Regierungsblatt</rs></seg> von der Erklärung Notiz nahm, daß die Situation<lb/>
der Königsfamilie »in lügenhafter Weise dargestellt werde«, ließ<lb/>
sie <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_74707" ref="#fk__p_40863"><abbr>Dr.</abbr> Delug</rs></seg> seinen Namen Lügen strafen und <seg type="insult">die authentische<lb/>
 Versicherung</seg> abgeben: »Ich bemerke, daß ich ein Wahrheitsfanatiker<lb/>
 bin.« <seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_74708" ref="#fk__p_40863"><abbr>Dr.</abbr> Delug</rs></seg>, der so etwas gewiß nicht<lb/>
sagen würde, wenn es nicht wahr wäre, und der sich nur wegen der<lb/>
Vorurteile, die sich in Wien an seinen Namen knüpfen könnten,<lb/>
</p>
            <p ana="pr122053">
entschlossen hat, ein Übriges zu tun und <seg type="insult">eine solche<lb/>
immerhin etwas ungewöhnliche Versicherung</seg> abzugeben, scheint<lb/>
jedoch <seg type="insult">nicht nur ein Fanatiker für das Wahre, sondern auch für<lb/>
das Ganze</seg> zu sein, indem nämlich — und in einem <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_23291">Blatte</rs></seg>, bei<lb/>
dessen Lektüre einem ohnedies die Ohren weh tun — hintereinander<lb/>
 die folgenden Sätze von ihm erscheinen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr122055">
<space/>Auch die Kost soll soweit ganz gut gewesen sein <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die<lb/>
Villa macht von außen einen ganz lieben Eindruck, ist aber ganz<lb/>
unglaublich feucht <seg type="symbol" subtype="4dots"/> es gibt nicht eine ganz trockene Wand<lb/>
in ihr <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Der Besitzer, der ein außerordentlich netter Portugiese<lb/>
sein soll, soll jetzt ganz unglücklich sein <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die ganze Zeit lag<lb/>
dichter Nebel um die ganze Villa. Die Ärzte waren ganz verzweifelt<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="4dots"/> sie schliefen, ohne daß die Majestäten davon wußten,<lb/>
ganz in der Villa.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122057">
<space/>Wie man sieht, hat <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_74709" ref="#fk__p_40863"><abbr>Dr.</abbr> Delug</rs></seg> seine Sache ganz<lb/>
gemacht und die <seg type="insult">Eindringlichkeit seiner Schilderung</seg> kann dem<lb/>
<seg type="insult">Mitgefühl</seg>, das sich dem Trauerfall als einer privatmenschlichen<lb/>
Angelegenheit auch von ganzem Herzen zuwendet, gewiß nicht<lb/>
Abbruch tun. Aber dem Nebel, der um eine ganze Villa<lb/>
liegt, sollte es darum nicht gestattet sein, einen historischen<lb/>
Tatbestand zu verdunkeln. Seine Eigenart hängt sicherlich<lb/>
mit dem Klima von Madeira zusammen, dem die ganze<lb/>
Schuld an dem Ableben des Exkaisers zugeschrieben wird, während<lb/>
doch mindestens ein Teil davon auch dem hochfliegenden Plane<lb/>
beizumessen ist, ohne den er ganz bestimmt nicht in Madeira<lb/>
gelandet, sondern in der Schweiz geblieben wäre. Da <seg type="insult">das Gelingen<lb/>
viele tausend andere Todesfälle</seg> und zwar von wahrlich ganz<lb/>
unschuldigen Menschen nach sich gezogen hätte, deren<lb/>
jeder einzelne aus diesem Grund noch viel beweinenswerter<lb/>
gewesen wäre, wo doch schon das Mißlingen <seg type="insult">etliche Heldentode</seg><lb/>
verursacht hat, so besteht außer für <seg type="insult">jene Gehirne</seg>, die jetzt so<lb/>
schwarzgelb angestrichen sind wie ehedem die Postkasten, aber<lb/>
weniger Fassungsraum haben als sie, nicht der geringste Grund,<lb/>
durch die Teilnahme, die dem familiären Geschick niemand<lb/>
versagen wird, von dem geschichtlichen Verdikt abzulenken.<lb/>
Was die Haltung der Wiener Bevölkerung im Allgemeinen<lb/>
betrifft, so wird ihr freilich <seg type="insult">von kompetenter Budapester<lb/>
Seite</seg> der Vorwurf gemacht, daß sie »keinen Herzenston« habe für<lb/>
<seg type="insult">die »herzbrechende <rs type="pers">Atridentragik</rs>« eines Mannes</seg>, der »einen<lb/>
schmerzvolleren Tod erlitten hat als alle Blutzeugen der <rs type="title">Bibel</rs>«,<lb/>
</p>
            <p ana="pr122057">
sowie auch keinen Dank für das »Glück der Größe, der Schönheit<lb/>
 und des Reichtums«, das sie von der Zeit <rs type="pers" ana="n_74710" ref="#fk__p_43514">Franz Josephs</rs><lb/>
empfangen hat. <seg type="insult">Das <rs type="" ana="werk_23292">Neue Pester Journal</rs></seg> läßt es sagen und <seg type="insult">das<lb/>
<seg ana="Neue Wiener"/></seg> richtet es aus:<lb/>
</p>
            <p ana="pr122059">
<space/>Das <rs type="pers" ana="n_74711" ref="#fk__p_45327">Habsburgische Vaterherz</rs> erlebt an <seg type="insult">Wiens schnöder<lb/>
Undankbarkeit</seg> seine <rs type="title"><rs type="pers">Leartragödie</rs></rs>. <seg type="insult">Die reichbeschenkte österreichische<lb/>
Tochter <rs type="pers">Goneril</rs></seg> <seg type="spc">rauscht im <seg type="insult">Prunkgewand des Undanks</seg></seg> an<lb/>
dem zerbrochenen Leib ihres vom Schicksal geschlagenen Erzeugers und<lb/>
Wohltäters vorbei und vor dem niedergeschmetterten Vater kauert<lb/>
mit aufgelöstem Haar und fallenden Tränen die ungarische <rs type="pers">Cordelia</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122061">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">No</foreign> und <seg type="insult">die böhmische <rs type="pers">Regan</rs></seg> ist ein Hund? <rs type="pers"><seg type="insult">Cordelia</seg></rs> kann<lb/>
warten. Sie liebt und kastriert, und hofft damit einmal gut abzuschneiden<lb/>
. Aber die Ähnlichkeit mit der <rs type="title"><rs type="pers">Leartragödie</rs></rs> ist verblüffend.<lb/>
Im vierten Akt wird das <rs type="title">Fiakerlied</rs> gesungen. Und nicht einmal<lb/>
dieser Umstand, gleichfalls vom <rs type="paper" ana="werk_23294">Neuen Wiener Journal</rs> herangezogen<lb/>
 und »eine hübsche Anekdote« genannt, vermag <seg type="insult">das eiserne<lb/>
Wiener Herz</seg> zu rühren. Exkaiser <rs type="pers" ana="n_74712" ref="#fk__p_47385">Karl</rs> — so erzählt <rs type="pers" ana="n_74713" ref="#fk__p_53254">Löwy</rs> —<lb/>
ließ sich in Eckartsau modellieren. Er »erkundigte sich beim<lb/>
Bildhauer nach dem Leben und Treiben in Wien, auch ob sich<lb/>
die Wiener noch einen Fiaker leisten können«. Dieses Interesse<lb/>
<FERR href="FK-24-601_n0097.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28908286" id="fk_04_ferr_28908286" emID="fk_04_em_28908289">betätigte <ERR fcorr="der">den</ERR></FERR> Exkaiser in einer Zeit, in der die Rosse keinen<lb/>
Hafer mehr hatten, die Kutscher gleichfalls schon verhungert<lb/>
waren und »die Wiener« teils aus diesem Grund und teils weil<lb/>
sie ihrerseits kein Geld hatten, sich tatsächlich keinen Fiaker mehr<lb/>
leisten konnten, wenn sie überhaupt je in der Lage gewesen<lb/>
waren. <seg type="insult">Der Exkronprinz <rs type="pers" ana="n_74714" ref="#fk__p_48281">Otto</rs> — unser jetziger Kaiser</seg> — wohnte<lb/>
einer der Sitzungen bei, »sah den Papa erstaunt an«, aber nicht<lb/>
deshalb, sondern weil ihm die einschlägige Materie noch fremder<lb/>
war als dem Papa, und fragte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr122063">
<space/>»<seg type="spc">Papa Kaiser</seg>, was ist denn das, ein Fiaker?« »Das<lb/>
weißt du nicht? Na, paß auf, es gibt auf die Fiaker sogar ein eigenes<lb/>
Lied, ich werd’s dir vorsingen!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr122065">
»Und der Entthronte hub an«, <seg type="insult">jeder Zoll ein König</seg>, »im<lb/>
echtesten Urwienerisch zwei Strophen des Fiakerliedes zu singen«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122067">
<space/>In der dritten Strophe konnte er nicht weiter, da es mit dem<lb/>
Text haperte. Er bat nun den Bildhauer, ihm ein Exemplar des<lb/>
»<rs type="title">Fiakerliedes</rs>« zu verschaffen. Das war jedoch leichter gesagt als getan.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122069">
Denn sogar der Komponist besaß nur sein eigenes Originalexemplar<lb/>
</p>
            <p ana="pr122071">
und mühte sich nun selbst, in Wien ein zweites aufzutreiben, was ihm nur<lb/>
mit Müh und Not gelang. Er mußte sein eigenes Geisteskind um den etwa<lb/>
zehnfachen Betrag erstehen, den das »<rs type="title">Fiakerlied</rs>« früher gekostet hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122073">
Woraus man ersehen mag, mit wie wenig Weisheit dieses<lb/>
Österreich regiert wurde, wenn es keinem der Beteiligten einfiel,<lb/>
das Originalexemplar abzuschreiben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122075">
Inzwischen war ebenso unfreiwillig, wie er nach Eckartsau übergegesiedelt<lb/>
 war, <rs type="pers" ana="n_74715" ref="#fk__p_47385">Karl</rs> ohne Land und Krone nach der Schweiz abgedampft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122077">
Aber dafür wurde ihm das <rs type="title">Fiakerlied</rs> nachgeschickt, mit dem<lb/>
seine Regierungstätigkeit abschloß, wie sie damit begonnen hatte.<lb/>
Denn wer würde sich nicht erinnern, daß <seg type="insult">dieselbe Presse</seg>, die<lb/>
jetzt mit <seg type="insult">einer so hübschen Anekdote</seg> auf die Herzen der Wiener<lb/>
Eindruck zu machen hofft, sie für den damaligen Thronfolger<lb/>
durch die Erzählung gewonnen hatte, daß er nach der Ermordung<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74716" ref="#fk__p_43472">Franz Ferdinands</rs> am Arm <rs type="pers" ana="n_74717" ref="#fk__p_43514">Franz Josephs</rs> lächelnd ausgerufen<lb/>
habe: <foreign xml:lang="de-loc">»Also — fahr’ ma!«</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr122078">
<space/>Aber wenn auch die breite Masse, beweglichen<lb/>
Sinnes wie sie ist, solche Eindrücke vergessen könnte, so wird<lb/>
dieser Mißstand doch einigermaßen wettgemacht durch die<lb/>
Haltung <seg type="insult">jenes Wien</seg>, zu dem man schon <foreign xml:lang="de-loc">tulli</foreign> sagen muß<lb/>
und zu dem auch er es ganz gewiß gesagt hätte, durch <seg type="insult">die<lb/>
ernste und würdige Trauer jener Wiener</seg>, die sich auch damals<lb/>
einen Fiaker leisten konnten und die <seg type="insult">ein so starkes Gefühl für<lb/>
eine herzbrechende <rs type="pers">Atridentragik</rs></seg> haben, daß sie es sich einfach<lb/>
nicht nehmen lassen, in tiefer Trauer zum Derby zu fahren oder<lb/>
kreppverhüllt in Nachtlokalen Shimmy zu tanzen; also <seg type="insult">jenes<lb/>
Abschaums der Menschheit</seg>, der <seg type="insult">die Crème der Gesellschaft</seg> bildet<lb/>
und dessen <seg type="insult">unveränderte, ja immer noch frecher zur Schau getragene<lb/>
Existenz</seg> doch wohl <seg type="insult">der stärkste Beweis gegen die Mächte</seg> ist,<lb/>
die sich eines Umsturzes rühmen — der von <seg type="insult">solchem Alfanz</seg> verhöhnt<lb/>
 werden kann. Es ist <seg type="insult">jenes Gemenge und Geschiebe von<lb/>
Edeljuden und sogenannten Patriziern</seg>, zusammengeschlossen in<lb/>
der <seg type="insult">Spekulation auf das Fallen der Krone</seg>, aber doch auch einig in<lb/>
der Erwartung, daß sie auf ihren Friedenswert emporschnellen werde,<lb/>
wenn nur jene andere wieder stiege und wenn wir erst den <rs type="pers" ana="n_74718" ref="#fk__p_48281">Kaiser<lb/>
Otto</rs> hätten; einig in der Überzeugung, daß sie einst bessere Tage<lb/>
gesehen haben, ehe sie die schlechteren herbeiführen halfen. Es<lb/>
sind <seg type="insult">die</seg>, die sich jetzt nach dem <seg type="insult">Vorbild der Cidevants</seg> als <seg type="insult">die<lb/>
Weilands</seg> gehaben, aber nicht selten <seg type="insult">jenen Kreisen</seg> entstammen,<lb/>
wo man <seg type="insult">die stolzen Zeugen von verschwundner Pracht</seg> eher als<lb/>
die <seg type="insult"><foreign xml:lang="yi">Nebbichs</foreign></seg> bezeichnet. (Wie nach dem Requiem <seg type="insult">ganze Jours</seg><lb/>
auf den Beinen waren, um <rs type="pers" ana="n_74719" ref="#fk__p_48281">Kaiser Otto</rs> hoch leben zu lassen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr122078">
so ist vor dem Derby bestimmt hundertmal der Satz gesprochen<lb/>
worden: »Sie hat gefragt, was man anzieht in die Loosch, hab<lb/>
ich gesagt, selbstredend <seg type="spc">nur</seg> Schwarz!«) Es ist <seg type="insult">jenes Erzgesindel</seg>,<lb/>
das hauptsächlich um den Adel trauert, der abgeschafft wurde,<lb/>
bevor sie ihn erhielten, und das zusammen mit den<lb/>
<seg type="insult">Leuten</seg>, die ihn nie verdient haben, eine <seg type="insult">monarchistische Propaganda<lb/>
</seg> bezahlt, deren hoffnungsloses Trachten sich auf anonyme<lb/>
Drohbriefe beschränken muß, die an Personen geschrieben<lb/>
werden, welche in dem Verdacht stehen, ein Derby als solches<lb/>
für <seg type="insult">eine nie wünschenswerte, derzeit verabscheuenswerte Veranstaltung<lb/>
</seg> zu halten und gewiß nicht für eine solche, die zu<lb/>
Kundgebungen der Trauer um einen toten Kaiser geeignet ist. Für<lb/>
den Fall, daß ich über diesen nicht <foreign xml:lang="la">»nil nisi bene«</foreign> sage,<lb/>
hat mir <rs type="pers"><seg type="insult">Kasmader</seg></rs>, der als <seg type="insult">Exekutor jener Sehnsucht</seg> gedungen<lb/>
ist, einen Überfall in Aussicht gestellt, und er wird ja gelegentlich<lb/>
 der Verwirklichung aus seiner Anonymität hervortreten<lb/>
und so nebst allen sonstigen Unbequemlichkeiten das wegen<lb/>
Erpressung bereits anhängige Polizeiverfahren wesentlich fördern.<lb/>
Es ist ihm natürlich auch anheimgegeben, zu sagen, daß ich<lb/>
meine geistigen Entschließungen seinen Wünschen angepaßt<lb/>
habe, und in seiner Verborgenheit zu bleiben. Für den andern<lb/>
Fall aber — denn auch er hat eine Alternative — ist, da die<lb/>
Polizei ihre Gewißheit nicht ohne Beweis geltend machen kann,<lb/>
alle Vorsorge getroffen, im Täter des Schreibers habhaft zu<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122079">
<space/>Viel bemerkenswerter als die anonymen Drohbriefe, in<lb/>
denen der <seg type="insult">Ernst der Erpressung</seg> noch Raum für einen <seg type="insult">Humor</seg> läßt,<lb/>
an dem ich <rs type="pers"><seg type="insult">Kasmadern</seg></rs> auf jene Distanz wittere, die er zwischen sich<lb/>
und mir zu beheben droht, sind die Klagebriefe, die an die Öffentlichkeit<lb/>
 gelangen und die die Situation der exkaiserlichen Familie<lb/>
auf Madeira in einer Sprache schildern, daß selbst <seg type="insult">jene verhärteten<lb/>
 Wiener</seg>, die in der Kärntnerstraße vor Hunger ohnmächtig<lb/>
zusammensinken, noch einen <seg type="insult">Herzenston</seg> von sich geben müßten.<lb/>
Denn, wie sagt doch <rs type="pers" ana="n_74720" ref="#fk__p_40863"><seg type="insult">Delug</seg></rs>, die Villa<lb/>
</p>
            <p ana="pr122081">
liegt 500 Meter hoch und im <date>Februar</date> mußte sie bei einer Verkühlung<lb/>
zu einer Katastrophe führen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Der Kaiser zog sofort herauf, am<lb/>
<date>18. Februar</date> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Und so nahm das Verhängnis seinen Lauf. Trotzdem<lb/>
 die Ärzte auf der Höhe standen <seg type="symbol" subtype="2dots"/> trat der schreckliche Ausgang<lb/>
ein <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Zu den drei telegraphisch gemeldeten Patienten ist noch<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74721" ref="#fk__p_42928">Erzherzogin Adelheid</rs> dazugekommen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Es wäre ja sehr schön<lb/>
</p>
            <p ana="pr122081">
hier heroben, wenn das Klima anders wäre, so aber ist das Klima hier<lb/>
oben eigentlich nur ein paar Monate im Jahr gesund. Und unten —<lb/>
es sollen so gut wie gar keine Kurgäste mehr nach Madeira kommen<lb/>
— so höre ich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122083">
<space/>In einer Sache, die als traurige Privatangelegenheit jedem,<lb/>
der sie zufällig erfährt, des tiefsten Mitleids würdig erscheinen<lb/>
muß, wäre der Stil, in dem der Arzt den Angehörigen oder<lb/>
selbst <seg type="insult">»einer hiesigen Persönlichkeit«</seg> darüber berichtet, allerdings<lb/>
unerheblich. Er mag es noch in der Publizität sein und beträchtlich<lb/>
 ist dann vor allem eine Verschiebung der Perspektive,<lb/>
durch die wir vergessen sollen, daß die »Unterkunftsverhältnisse der<lb/>
Familie« in vielen tausend Wiener Fällen noch weit dürftigere<lb/>
sind und hierzuland noch viel mehr Kinder erkranken als auf<lb/>
Madeira, wie daß seit etlichen Jahren Millionen Menschen in der<lb/>
Welt eines noch grauenhafteren Märtyrertodes gestorben sind<lb/>
und täglich sterben. Bis auf die <FERR href="FK-24-601_n0097.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28908293" id="fk_04_ferr_28908293" emID="fk_04_em_28908296"><ERR fcorr="Knochen">Knochcn</ERR></FERR>, die der Krieg den<lb/>
Überlebenden gelassen hat, kann man ja, wenn man dazu noch<lb/>
Lust hat, entweder schwarzgelb sein oder sich blamieren, was<lb/>
aber in der Hauptsache ohnehin zusammengeht. Nur verbitten<lb/>
wir Pietätloseren uns die Ablenkung unserer Teilnahme an der<lb/>
<rs type="pers">Atridentragik</rs> der Menschheit auf einen Einzelfall, der sich just<lb/>
in den Regionen begibt, die an ihrer Schuld beteiligt<lb/>
sind. Man darf nicht spezialisieren. Wir wünschen nicht,<lb/>
daß uns jetzt, wo so viel rhachitische Kinder zur Welt<lb/>
kommen, freudestrahlend die Geburt einer kräftigen Erzherzogin<lb/>
 gemeldet wird. Sie möge gedeihen, aber ihre<lb/>
Kraft nicht zur Wiederherstellung der Pragmatischen Sanktion<lb/>
verbrauchen. <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_74722" ref="#fk__p_51323">Pehams</rs> Memoiren</seg> sind noch nicht erschienen.<lb/>
An seinen Namen knüpft sich wie jegliche Hoffnung so<lb/>
auch die auf ein besseres Deutsch als das <rs type="pers" ana="n_74723" ref="#fk__p_40863"><seg type="insult">Delugs</seg></rs>, dessen<lb/>
Name jene bitterste Not verbürgt, welcher allein schon mit den<lb/>
Reisespesen abgeholfen wäre, die zu ihrer Erforschung, ja mit<lb/>
den Telegrammspesen, die zu ihrer Kundmachung nötig sind,<lb/>
und gewiß mit den Propagandaspesen, die man zu ihrer<lb/>
Ausschrotung hinauswirft. Müssen aber Familienangelegenheiten<lb/>
der Welt erzählt werden, so wünschen wir <seg type="insult">diese österreichischen<lb/>
 Satzgebilde</seg>, die uns täglich schon im Hören<lb/>
martern und die <seg type="insult">die wortgewordene Unmöglichkeit eines<lb/>
zerkrachten Staatsgebildes</seg> vorstellen, nicht schwarz auf weiß<lb/>
</p>
            <p ana="pr122083">
zu haben. Wenn so <seg type="insult">die Gelehrten</seg> schreiben, die das<lb/>
Geheimnis des Menschenlebens zwischen Geburt und Tod<lb/>
kennen, was will man dann von den Analphabeten, von<lb/>
denen die Statistik immer so vorwurfsvoll sagte, daß sie die<lb/>
österreichisch-ungarische Monarchie besitze? Sie trauern ihr<lb/>
gewiß nach, wiewohl sie ihr nicht zuletzt die Unmöglichkeit<lb/>
verdanken, es in <seg type="ELIDASH">Klagebriefen</seg> oder Drohbriefen auszudrücken. Ihre<lb/>
Gesinnung verdient keinen Zweifel. Aber sie sind zurückhaltend<lb/>
, sie demonstrieren nicht in Dingen der Pietät und sie<lb/>
benehmen sich überhaupt anständiger als die <seg type="insult">Leute</seg>, die überall<lb/>
dabei sein müssen und heuer sogar <seg type="insult">Derby und Requiem</seg><lb/>
mitgemacht haben.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_48281">
               <persName>Otto, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1912-11-20</date>
                  <place>Reichenau/Rax</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>2011-7-3</date>
                  <place>Pöcking/Starnberger See</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42928">
               <persName>Adelheid Maria, Erzherzogin</persName>
               <birth>
                  <date>1914-01-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1971-10-02</date>
                  <place>Pöcking/Starnberger See</place>
               </death>
               <occupation>Erzherzogin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53254">
               <persName>Loewy, Siegfried</persName>
               <birth>
                  <date>1857-11-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-5-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">ÖBL</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12101</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43472">
               <persName>Franz Ferdinand von Este</persName>
               <birth>
                  <date>1863-12-18</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-6-28</date>
                  <place>Sarajewo</place>
               </death>
               <occupation>Erzherzog</occupation>
               <occupation>Thronfolger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15149</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3287</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43514">
               <persName>Franz Joseph I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1830-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40863">
               <persName>Delug, Hugo Johann</persName>
               <birth>
                  <date>1870-6-15</date>
                  <place>Bozen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-9-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <note type="comment">9., Garnisongasse 4</note>
               <note type="comment">Friedhof Neustift L 5/32 (bis 16.01.2001)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47385">
               <persName>Karl I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1887-08-17</date>
                  <place>Persenbeug/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-04-01</date>
                  <place>Quinta do Monte/Madeira</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 561/21 zu, da ist Franz Joseph I. gemeint</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51323">
               <persName>Peham, Heinrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1871-05-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-07-21</date>
                  <place>Hinterstoder/OÖ</place>
               </death>
               <occupation>Gynäkologe</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>