<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07327.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07326.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07328.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Was „der einfache Mann an der Front“ über das Hinterland denkt), in: Fackel Heft 18, Nr. 431, 1916, S. 67-68</title>
            <title type="iso-date">1916-08-01</title>
            <title type="id">tid_07327</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">431</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-431_n0067.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/431,067</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Was „der einfache Mann an der Front“ über das Hinterland denkt)</head>
            <p ana="pr98903">
<space/>Ein Brief, der zeigt, wie der »einfache Mann an der Front«,<lb/>
den <seg type="insult">das begeisterte Hinterland</seg> beständig im <seg type="insult">Maule</seg> führt, über<lb/>
eben dieses denkt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr98906">
(»Stuttgart, <date>10. Juli</date>, militärischerseits unter Kriegsrecht geöffnet,<lb/>
geprüft und freigegeben.«)<lb/>
</p>
            <p ana="pr98908">
Im Schützengraben, <date>8—7—16.</date><lb/>
an der Westfront<lb/>
</p>
            <p ana="pr98909">
Sehr geehrter Herr <rs type="pers" ana="n_65357" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr98910">
<space/>Durch Zufall gelangte ich in den Besitz Ihrer satyrischen<lb/>
Monatsschrift ‚<rs type="self" ana="werk_20676">Die Fackel</rs>‘ und bereitete es mir und noch manch<lb/>
anderen unter uns eine ganz besondere Freude zu sehen, wie sich<lb/>
darin mancher unserer innersten Gedanken gedruckt findet und daß<lb/>
wenigstens einer den Mut hat, sie an die Öffentlichkeit zu bringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98911">
<space/>Wenn man, wie wir seit 1½ Jahren im Schützengraben<lb/>
liegt und dann in Zeitungen, Zeitschriften, Büchern <seg type="insult">Berichte,<lb/>
Seelenschilderungen, Haßgesänge und dergleichen</seg> liest, da ist es<lb/>
nur schade, daß sich <seg type="insult">sein geistiger Urheber</seg> nicht gerade bei uns<lb/>
befindet, er könnte manches an <seg type="insult">seinen geistreichen Gedankenkasten</seg><lb/>
bekommen, daß ihm die Lust, unser Leben zu schildern bald vergehen<lb/>
würde. Es ist ja fast unglaublich, was da alles beschrieben wird von<lb/>
Leuten, die die Verhältnisse, die sie schildern, meist nur vorübergehend<lb/>
 gesehen, vielleicht aber auch nur »gehört« haben, ohne<lb/>
von dem Seelenleben auch nur eine Ahnung zu haben. Und<lb/>
wie dann <seg type="insult">sogenannte »Feldpostbriefe«</seg> veröffentlicht werden, die<lb/>
voll von <seg type="insult">glühender Begeisterung, Haß und Mordlust</seg> sind, jetzt<lb/>
noch nach 2 Jahren Krieg, und schlimmer steht es wenn solche<lb/>
Gefühle vollends in Reime gebracht werden. Es wird ja bei uns<lb/>
in vorderer Linie auch gedichtet, und oft sogar wenn es nicht<lb/>
einmal besonders ruhig ist oder war, aber da kommen andere<lb/>
Stimmungsbilder zu Stande <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr98912">
<space/>Wir haben den Schützengrabenkrieg fast von Anfang an<lb/>
mitgemacht und gefährliche und ungefährliche Stellungen in Entfernungen<lb/>
 von 70—600 m vom Feind innegehabt; Stellungen in<lb/>
denen man keine Sekunde vor irgend einem verderbenbringenden<lb/>
Explosivkörper sicher war; aber gehässige Stimmungen gegen unsere<lb/>
gegenüber liegenden Kameraden (in unserem Falle die Franzosen,<lb/>
<abbr>z. Zt.</abbr> Truppen, die von Verdun kommen) existieren nicht. Es gibt<lb/>
natürlich immer vereinzelte Temperamente, die hitziger sind und für<lb/>
</p>
            <p ana="pr98912">
alles gleich Vergeltung wollen; dazu hätten sie dann schließlich immer<lb/>
noch ein gewisses Recht, aber gewiß nicht solche, die dies nichts angeht<lb/>
und die von zu Hause schimpfen, womöglich nur weil ihnen eine Bequemlichkeit<lb/>
 von früher abgeht. Es ist gerade genug, wenn es<lb/>
Tote, Verstümmelte und Verwundete im Falle des »Muß« und der<lb/>
bitteren Notwendigkeit gibt und ist es schade für jeden, ob<lb/>
Freund oder Feind, der sein Leben lassen muß, denn zum Vergnügen<lb/>
 ist gewiß keiner im Krieg <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr98913">
<space/>Ihnen zu schreiben, war mir ein Bedürfnis und danke ich<lb/>
Ihnen im Namen vieler, daß Sie so offen gegen diese Schäden in<lb/>
der Presse auftreten, da wir seither nicht geglaubt haben, daß<lb/>
dies überhaupt möglich sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98914">
<space/>Mit Gruß und Handschlag<lb/>
</p>
            <p ana="pr98915">
<rs type="pers" ana="n_65358" key="#fk__p_42400"><AUCTOR>Ein Feldgrauer</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98916">
<space/><abbr>P. S.</abbr> In unserer Kompagnie sind alle Jahresklassen von<lb/>
23—40 vertreten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98918">
(Durch Urlauber befördert.)<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>