<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05741.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05740.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05742.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dame und Maler, in: Fackel Heft 14, Nr. 347, 1912, S. 15-22</title>
            <title type="iso-date">1912-01-01</title>
            <title type="id">tid_05741</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">347</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-347_n0015.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/347,015</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Dame und Maler</head>
            <p ana="pr75870">
<space/>Aus der unbestreitbaren und durchaus löblichen Tatsache, daß<lb/>
<seg type="insult">die Hausfrauen der Bankiers, Engrossisten, kaiserlichen Räte und<lb/>
sonstigen Berufe</seg> eine Abwechslung brauchen, aus der unbestreitbaren,<lb/>
aber traurigen Tatsache, daß es in Europa noch keine Gelegenheit<lb/>
gibt, wo Frauen zwanglos und ohne Gefahr der Erpressung sich das<lb/>
Unentbehrliche verschaffen können, aus solcher Not, die die Natur<lb/>
schafft und die soziale Ordnung nicht befriedigt, und aus der<lb/>
allgemeinen Erkenntnis, daß das Leben kurz sei, ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">Jour</foreign></seg> aber<lb/>
lang und daß man Genüsse und Entschädigungen zusammenraffen<lb/>
 muß, wo immer man ihrer billig und ungestört habhaft wird:<lb/>
sind die Malerateliers entstanden. <seg type="insult">Die Gattinnen der ernsten<lb/>
Berufe</seg> haben gehört, daß die Besitzer solcher Malerateliers<lb/>
Künstler sind, was sie, selbst wenn sie einen Umhängebart tragen,<lb/>
begehrenswerter macht als jene vielen Zahlmarköre, die noch nie ein<lb/>
Bild gemalt haben. Aber was den Künstlern nicht nur die <seg type="insult">Weihe</seg> gibt<lb/>
oder wie man das <seg type="insult">Dingsda</seg> nennt, sondern auch <seg type="insult">ein gewisses<lb/>
Etwas</seg>, man könnte sogar sagen, <seg type="insult">ein gewisses Clair-Obscür</seg>: das<lb/>
ist der Umstand, daß sie Malerateliers besitzen. Denn was ist ein<lb/>
Genie ohne Atelier neben einem <seg type="insult">Atelierbesitzer ohne Genie</seg>, der <seg type="insult">dem<lb/>
Interviewer des <rs type="paper" ana="werk_18819">Neuen Wiener Tagblatts</rs></seg>, welches sonst nur Masseusen<lb/>
empfiehlt, erzählen, andeuten und sogar verschweigen kann, daß<lb/>
er schon viel erlebt hat? Aber er sagts, wie gesagt, nicht. Er<lb/>
schweigt aus der Werkstatt. <seg type="insult">So Allgemein-Philosophisches über<lb/>
die Frauenseele</seg>, nun da gibts keine Zurückhaltung, das kann<lb/>
jeder hören. <seg type="insult">Malermeister</seg>, die das Wort ergreifen, sind nebst<lb/>
des Tigers Zahn und dem Menschen in seinem Wahn bekanntlich<lb/>
das Schrecklichste, was es in <seg type="insult">der bürgerlichen Welt</seg> gibt.<lb/>
Warum sollten wir uns also nicht die Osterfeiertage antrenzen<lb/>
lassen von den Auskünften über das <seg type="insult">Problem »Dame und Maler«</seg>?<lb/>
Es genügt ja nicht, daß die Welt voll des <seg type="insult">Geistes</seg> ist, der auf den<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">Jours</foreign> der Frau <rs type="pers" ana="name_200454" key="#fk__p_57253">Isolde Schweißhand</rs></seg> serviert wird, und daß ein<lb/>
<rs type="inst">Künstlerhaus</rs> voll der <seg type="insult">Kunst</seg> ist, die <seg type="insult">diesem Geist</seg> mit angestrichenen<lb/>
Photographien entgegenkommt. Wir müssen auch darüber aufgeklärt<lb/>
 werden, wie <seg type="insult">diese Schöpfung</seg> zustandekommt. Und braucht<lb/>
der Künstler nicht die Dame so gut, wie die Dame den Künstler?<lb/>
Das tut er, weiß Gott. Denn: den Künstlern gehts zwar<lb/>
besser als früher, hören wir. Sie sind »in die Nähe der Banken<lb/>
</p>
            <p ana="pr75870">
verzogen«. Aber »das Publikum hat kein großes Kunstverständnis«,<lb/>
und würde immer nur alte Bilder kaufen, wenn nicht — nun,<lb/>
wenn nicht eben die Damen wären. Die wissen, was gut ist. »Der<lb/>
moderne Künstler hätte das Nachsehen, wenn nicht die Frauen<lb/>
für ihn sorgten, das schöne Geschlecht, dem er im Frack in den<lb/>
Gesellschaften begegnet und die dem Meister der Schönheit beide<lb/>
Hände entgegenstrecken«. Bei solchen Sätzen frage ich mich, warum<lb/>
die Gesittung sich gegen die Brachialgewalt auflehnt. Warum es<lb/>
nicht erlaubt sein soll, einen <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">Jour</foreign></seg>, wo <seg type="insult">der Meister der Schönheit</seg><lb/>
im Frack erscheint um seinen <seg type="insult"><foreign xml:lang="yi">Rebbach</foreign></seg> zu machen, und <seg type="insult">das schöne<lb/>
Geschlecht</seg> ihm beide Hände entgegenstreckt, so daß der <seg type="insult">Kerl</seg><lb/>
noch ein Vergnügen extra haben wird, während <seg type="insult">dem verdienenden<lb/>
Gatten</seg> das Blut zu Zucker wird, was ihm sonst zu gönnen wäre —<lb/>
warum es also nicht erlaubt sein soll, <seg type="insult">solch eine Gesellschaft</seg>, die<lb/>
auf der Basis von <seg type="insult">Wucher, Snobismus, Geilheit und Talentlosigkeit<lb/>
</seg> zustandegekommen ist, mit ein paar Ohrfeigen auseinanderzujagen<lb/>
? »In einem Aufleuchten ihres Auges empfängt er<lb/>
den heißbegehrten Dank für jahrelanges Ringen«. <seg type="insult">Der Maler<lb/>
nämlich.</seg> Der <seg type="insult">Bankier</seg> muß daneben stehen. Er hat ehrlich gestohlen,<lb/>
bis in die sinkende Nacht hinein, und früh muß er dann<lb/>
lesen, daß sie Recht hat, wenn sie leuchtet <seg type="insult">die nichtsnutzige Person</seg><lb/>
ein Skandal vor den <rs type="pers" ana="n_54321" key="#fk__p_59499">Pollitzers</rs> sie zerreißen sich sowieso schon<lb/>
das Maul wo doch drei Kinder da sind <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der <seg type="insult">Bankier</seg> hat Recht<lb/>
und doch wieder nicht Recht. Was sein muß, das muß sein, nur ist es<lb/>
eine <seg type="insult">Frechheit</seg>, daß man es einen Dank für <seg type="insult">jahrelanges Ringen</seg> nennt.<lb/>
Es wird nicht so heiß gerungen, wie verkauft, und <seg type="insult">Leute</seg>, die<lb/>
Anstreicher hätten werden müssen, wenn nicht im Publikum<lb/>
ein <seg type="insult">unbezähmbarer Drang</seg> lebte, Nixen im Rauchzimmer<lb/>
zu haben oder seine <seg type="insult">Visagen</seg> ausgestellt zu sehen, gehören<lb/>
in die Gesindestube des Hauses. Wenn die Frau zum<lb/>
Domestiken schleicht, so kanns Skandal geben, aber die Malerei<lb/>
wird wenigstens nicht hineingezogen. Die <seg type="insult">Unsittlichkeit</seg> in Ehren,<lb/>
aber die Verquickung mit der Kunst ist eine <seg type="insult">Schweinerei</seg>! Ein<lb/>
Maleratelier mag ein sturmfreier Aufenthalt sein, ich bin dafür, es<lb/>
gibt ohnehin zu wenig Separees in der Welt und zu viel Orte,<lb/>
die einen <seg type="insult">besonderen Anstand</seg> erfordern. Aber wenn sich ein <rs type="paperRef" ana="werk_18820">Blatt</rs><lb/>
erfrecht, ein Maleratelier und seinen Mieter gratis zu empfehlen,<lb/>
während hinten die armen Steiger, Sucher oder Besitzer von<lb/>
</p>
            <p ana="pr75870">
Absteigquartieren nach <seg type="insult">jahrelangem Ringen</seg> schweren Annoncenlohn<lb/>
 zahlen müssen, so ist das eine <seg type="insult">Unsauberkeit sondergleichen</seg>.<lb/>
Der Maler wohnt hoch oben, »in der Nachbarschaft der verliebten<lb/>
Katzen und Spatzen«:<lb/>
</p>
            <p ana="pr75872">
<space/>Mit vielfacher Anziehungskraft zieht er die Frau an sich. Da ist<lb/>
das <SPAN cont="mythisch-einsame"><seg type="spc">mythisch-e</seg>insame</SPAN> Atelier, dieser Poetenwinkel, wie ihn nicht einmal<lb/>
die graziöseste und geschmackvollste Dame hervorzuzaubern vermag.<lb/>
Der Maler, bei dem jedes Auge ein geschulter Kunstkenner ist, bringt<lb/>
von seinen weiten Reisen nach der Schönheit eine Fülle von Objekten<lb/>
mit, die ihm gestatten, auch die Spur von Banalem aus seiner Nähe zu<lb/>
verbannen. Ein Zug an den riesigen Vorhängen und —<lb/>
</p>
            <p ana="pr75874">
<seg type="insult">»Traumdämmerung«</seg> wird im <seg ana="Neuen Wiener Tagblatt"/> — merkts<lb/>
euch, <seg type="insult">freisinnige Wähler</seg> — als besonderer Anziehungspunkt<lb/>
gerühmt, die Landschaften, die herumstehen und »Ewigkeit im<lb/>
Gesichte tragen«, sollen den Weibern einheizen und die Kunst —<lb/>
wenn es auch nur die Kunst von <seg type="insult">Mitgliedern der <rs type="inst">Künstlergenossenschaft<lb/>
</rs></seg> ist, sie heißt dennoch so — die Kunst dient dazu, das<lb/>
Rendezvous behaglich zu machen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr75876">
<space/>Das ist eine Umgebung, in welcher lockend und jauchzend der<lb/>
Frau das Wort ins Ohr und Herz dringt, das sie am liebsten hört und<lb/>
das ihr zu tausendfacher Bedeutung schwillt, wenn ihr’s der Priester<lb/>
der Grazien sagt: »Du bist schön.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr75878">
Hat man schon so etwas erlebt? Ehrliche Pornographen, die<lb/>
die Sache für sich selbst sprechen lassen, werden drangsaliert.<lb/>
Aber die <seg type="insult">Staffelei als spanische Wand</seg> und die <seg type="insult">Kunst als spanische<lb/>
Fliege</seg> — das bleibt ungeschoren. Die Beziehungen einer<lb/>
<seg type="insult">Prostituierten</seg> zu einem <seg type="insult"><rs type="pers">Louis</rs></seg> würden sich der öffentlichen Anpreisung<lb/>
 entziehen, aber der <seg type="insult"><rs type="pers" ana="name_200434" ref="#fk__p_51552">Ploderer</rs></seg> darf in Ekstase geraten,<lb/>
wenn es sich darum handelt, daß ein Maler für das Geld eines<lb/>
Bankdirektors zu einem Auftrag und die Hausfrau zu einem Vergnügen<lb/>
 kommt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75880">
<space/>Daher gehen sie Hand in Hand, unterstützen sie sich gegenseitig<lb/>
, Frau und Maler. Der Künstler, indem er die Schönheit der<lb/>
weiblichen Natur, die Frau, indem sie die Schönheit der Kunst<lb/>
verkündet. Am interessantesten aber ist diese Verbindung, wenn die<lb/>
beiden Faktoren einander unmittelbar gegenübertreten, der Maler seine<lb/>
Kunst der Dame zuwendet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75882">
Gehst denn nicht! Ich frage: Dürfte der Gatte dabei<lb/>
sein, wenn der Maler seine Kunst der Dame zuwendet? Dürfte<lb/>
überhaupt jemand dabei sein? Na also. Und es gibt <seg type="insult">»Ateliers in<lb/>
jeder Aufmachung«</seg>. »Professorale, wo das Bild die Hauptsache ist und<lb/>
</p>
            <p ana="pr75882">
alles ringsum nur schlichte Ordnung.« Wo’s aufs Bild ankommt,<lb/>
das nennt <seg type="insult">der Schmierer der Zeitung</seg> nicht künstlerisch, sondern<lb/>
professoral. Denn aus <seg type="insult">jungen Malermeistern</seg>, die noch fesch<lb/>
beinand sind, werden <seg type="insult">alte Mitglieder der <rs type="inst">Künstlergenossenschaft<lb/>
</rs></seg>, deren ausschließliche Tätigkeit im Malen besteht. Was halt<lb/>
der <seg type="insult">Schmierer</seg> Malen nennt. Die Ateliers aber, wo eingestandenermaßen<lb/>
 nicht das Bild die Hauptsache ist, sondern das <seg type="insult">Erlebnis</seg> —<lb/>
ohne <seg type="insult">Erlebnis</seg> keine Kunst —, wo aber für das Bild gezahlt<lb/>
wird: was sind das für Ateliers? »Heimlich süße, wo vorgesorgt<lb/>
 ist für bizarre Möbel, für Blumen und Bonbons, elegante,<lb/>
wo der Geschmack des letzten Tages erlesene Formen hat.« Die<lb/>
gehören also <seg type="insult">den gschmackigen Malern</seg>, <seg type="insult">jenen</seg>, die mit Bonbons<lb/>
malen. Die Unbeteiligten, denen der Eintritt ins Atelier verboten<lb/>
ist, merken es erst an den Bildern. Und dann, hören wir, gibt es<lb/>
noch andere Ateliers: »grobkräftige, in deren Ausstattung die<lb/>
männliche Vollnatur ihren Ausdruck findet«. Denn gewiß gibt es<lb/>
Damen, die wieder so etwas vorziehen. Aber es ist bislang noch<lb/>
nicht erlebt worden, daß so etwas beschrieben wird. Und noch<lb/>
weniger, daß sich <seg type="insult">Malermeister</seg> finden, die sich in die verschiedenen<lb/>
Kategorien von Ateliers placieren lassen und die Belege ihrer Eigenart<lb/>
dem <seg type="insult">Reporter</seg> vorweisen, <seg type="insult">Bürger</seg>, die gewiß über das aufgebracht<lb/>
wären, was ihnen die Zeitung aufgebracht hat. <seg type="insult">Ein professorales<lb/>
Atelier</seg> hat zum Beispiel <seg type="insult">der Professor <rs type="pers" ana="n_54322" ref="#fk__p_54988">Angeli</rs></seg>, aber auch er wird noch<lb/>
»liebenswürdig« genannt. Der <seg type="insult">Reporter</seg> sah zu, »wie der<lb/>
berühmte Meister sich von seinem getreuen Leibbarbier die<lb/>
Haare mit der Brennschere ein bißchen kräuseln ließ«. Der <seg type="insult">Meister</seg><lb/>
erzählt, daß die Damen die Sitzungen »als eine Unterhaltung<lb/>
erster Klasse betrachten«. Der Maler erteile ihnen gute Ratschläge<lb/>
in der Toilette, sie lernen »charmante und bedeutende Persönlichkeiten<lb/>
 kennen, die das Atelier besuchen« (Namen nennen!), und<lb/>
»der Vormittag werde schön ausgefüllt«. Ob wohl auch <rs type="pers" ana="n_54323" ref="#fk__p_42482">Angelo</rs> seinen<lb/>
Stolz darin erblickte, den Damen den Vormittag schön auszufüllen?<lb/>
Aber ihm hat dafür auch gewiß keine zugemutet, daß er sie »schöner<lb/>
malen« solle, als sie ist. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_54324" ref="#fk__p_54988">Angeli</rs></seg> gibt zu, daß das bei ihm<lb/>
unaufhörlich vorkommt. Es verdrießt ihn, aber er stellt nicht deutlich<lb/>
genug in Abrede, daß er solchen Wünschen der Kundschaft nachgibt.<lb/>
Unangenehm seien halt die Frauen, die sich für schöner halten, als sie<lb/>
sind. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_54325" ref="#fk__p_54988">Angeli</rs></seg> empfindet dieses Geschlechtsübel als eine Berufsstörung<lb/>
</p>
            <p ana="pr75882">
. »Deswegen kam auch eine Dame aus dem exotischen Auslande<lb/>
schön an« — wie, und mußte häßlich abreisen? Nicht doch, sie<lb/>
kam aus dem exotischen Auslande und bei <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_54326" ref="#fk__p_54988">Angeli</rs></seg> schön<lb/>
an, weil sie <seg type="insult">»den Herrn Professor«</seg> — man denke — »durch einen<lb/>
Fremdenführer bitten ließ, sie im Hotel zu besuchen. Der<lb/>
Fremdenführer hatte gleich gemeint, daß der Künstler wohl<lb/>
schwerlich kommen dürfte«. <seg type="insult">Ahnungsvoller Fremdenführer</seg>, der<lb/>
sich im <seg type="insult">Künstlerstolz <rs type="pers" ana="n_54327" ref="#fk__p_54988">Angelis</rs></seg> auskannte! <rs type="pers" ana="n_54328" ref="#fk__p_54988">Angeli</rs> kam <seg type="spc">nicht</seg>.<lb/>
»Natürlich kam <seg type="spc">sie</seg>, die wirklich schöne <seg type="insult">Exotin</seg>.« Nun versteht man<lb/>
zwar nicht, was die Eitelkeit der Frauen mit der Unbescheidenheit<lb/>
der <seg type="insult">Exotinnen</seg> zu tun hat. Und überdies erscheint die Zumutung<lb/>
nicht ungeheuerlicher als jene, welche <seg type="insult">die Fremdenführer anderer<lb/>
Professoren</seg> wieder an die Fremden stellen. Ist es doch bekannt,<lb/>
daß unter den Rufen, die beim Verlassen des Nordbahnhofes<lb/>
<seg type="insult">den distinguierten, aber zuckerkranken Fremden aus Zolkiew</seg><lb/>
umgellen: <rs type="inst">Grand Hotel</rs>, <rs type="inst">Imperial</rs>, <rs type="inst">Metropol</rs>, auch die <seg type="insult">Stimme der<lb/>
Wissenschaft</seg> sich zur Geltung bringt. Warum sollte die Gattin des<lb/>
Patienten bei demselben Fremdenführer nicht sogleich auch das<lb/>
Anliegen vorbringen, daß ein <seg type="insult">Professor</seg>, der kein Internist ist, sondern<lb/>
mehr aufs schöne Äußere geht, ins Hotel kommen möge? Warum<lb/>
denn nicht? Sie will doch zahlen und interessiert sich nicht für Kunst<lb/>
wie <seg type="insult">jener Ästhet aus Breslau</seg>, von dem mir einmal geträumt hat,<lb/>
daß er beim Verlassen des Coupés den Träger fragte: »Ach,<lb/>
wo kann man hier <rs type="pers" ana="n_54329" ref="#fk__p_46167">Hodlers</rs> sehen?«, worauf ihm die Antwort<lb/>
wurde: <foreign xml:lang="de-loc">»Euer Gnaden wern eh wissen«</foreign>. Sie wollte von <rs type="pers" ana="n_54330" ref="#fk__p_54988">Angeli</rs><lb/>
gemalt werden, das hat doch nichts mit Kunst zu tun. Weil sie aber<lb/>
schön gemalt werden wollte, tat es <rs type="pers" ana="n_54331" ref="#fk__p_54988">Angeli</rs> justament nicht. Überhaupt<lb/>
ärgert er sich über die Damen. »Er malt keine Dame mehr im<lb/>
Hut, außer gegen Ehrenwort, daß sie nicht im nächsten Jahre<lb/>
wieder kommen werde, damit ihr der Meister statt des veralteten<lb/>
 Hutes im Bilde einen modernen aufsetzen möchte, wie das<lb/>
schon sehr oft vorgekommen ist.« Hat er schon öfter nachgegeben<lb/>
und ist es ihm endlich zu bunt geworden? Warum denn? Das<lb/>
Publikum schätzt die Kunst ganz richtig ein, und die <seg type="insult"><rs type="inst">Künstlerhausleute<lb/>
</rs></seg> können sich nach Aufträgen umsehen, wenn sie <seg type="insult">Mannderln</seg><lb/>
machen und nicht einsehen wollen, worauf es den <seg type="insult">Weiberln</seg><lb/>
ankommt und daß das Bleibende der Hut ist und der Grundsatz<lb/>
<foreign xml:lang="fr">l’art pour l’art</foreign> beiweitem nicht so haltbar wie die <seg type="insult">Forderung:</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr75882">
<seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">bœuf à la mode</foreign></seg>! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> »Spieglein, Spieglein an der Wand, wer ist die<lb/>
Schönste im ganzen Land?« Und wer ist <seg type="insult">der Meister der Schönheit</seg>,<lb/>
der <seg type="insult">mit klarem Blick aus traumdämmerigem Auge</seg> erkannt hat, daß<lb/>
man mit solcher Frage das <seg type="insult">Rätsel der Frauenseele</seg>, die ins Atelier kommt,<lb/>
beantworten kann? Wer ist der <seg type="insult">Kenner</seg>, wer meint es so? »So<lb/>
meint es <seg type="insult">der energische, aber warmherzige und freundliche<lb/>
Meister <rs type="pers" ana="n_54332" ref="#fk__p_45746">Rauchinger</rs></seg>, bei dem das gewaltige Bärenfell unter<lb/>
dem Tisch eine Falschmeldung ist.« Will er es uns aufbinden?<lb/>
Er ist doch einer von <seg type="insult">jenen</seg>, in deren Atelier <seg type="insult">die männliche<lb/>
Vollnatur</seg> ihren Ausdruck findet? Und gerade darum kennt<lb/>
er die Weiber wie kein anderer. »Er unterscheidet genau zwischen<lb/>
Mädchen und Frauen beim Malen.« Die Frauen sind wohl verheiratet<lb/>
, während die Mädchen zumeist noch unverheiratet sind.<lb/>
Nicht doch. Die Frauen sind die eitleren, den Mädchen dauerts<lb/>
zu lang. Was? Das Sitzen hinter der Staffelei; »sie vertrauen noch<lb/>
ganz ihrer Jugend.« Und warum sind die Frauen die eitleren?<lb/>
»Vielleicht, weil sie die Beteuerung der Männer schon durchblickt<lb/>
haben, daß man vor allem ihre Seele liebt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Sie werden<lb/>
nicht müde, auf ihre Sonderschönheiten zu verweisen, auf die<lb/>
der Maler nicht genug Wert legen kann. Bei den Sitzungen<lb/>
stellt sich rasch zwischen ihnen und dem Künstler eine rege<lb/>
Seelenfreundschaft heraus.« <seg type="insult">Der Schwerenöter!</seg> »Ihr Geschmack<lb/>
führt sie zu raschem Verständnis der Kunst, der gegenüber sie<lb/>
durchaus nicht prüde sind.« Gehns weg, <seg type="insult">Sie Schlimmer</seg>! Aber<lb/>
er tut, was den Damen beliebt. Hüte zu ändern, hat ihn zwar<lb/>
noch keine gebeten. Aber die Falten wollen sie weggewischt haben.<lb/>
Ein Gatte hatte das Bild, das ohne Falten gemalt war,<lb/>
zurückgeschickt. Er wünschte Runzeln. »Die Dame weinte die<lb/>
ganze Nacht hindurch, am andern Morgen aber erschien der gute<lb/>
Künstler mit einem tröstenden Öllappen, um in Abwesenheit des<lb/>
Gatten die häßlichen Spuren des Alters wieder wegzuwischen. Die<lb/>
Dame war glücklich <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Ja, der Öllappen ist brav und gut und <seg type="insult">ein<lb/>
Meister der Schönheit</seg> und versteht von Kunst mehr als der <seg type="insult">Pinsel</seg>.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_54333" ref="#fk__p_45746">Rauchinger</rs></seg> malt mit und ohne Falten, wie die Dame<lb/>
wünscht. Im Gasthaus meint auch der aufmerksame Kellner:<lb/>
»Laßt sich die Dame ein schönes Schnitzerl machen oder <seg type="insult">ein<lb/>
schönes <foreign xml:lang="de-loc">Ramsteckerl</foreign> die Dame</seg>, könnt ich sehr empfehlen, <seg type="insult">mehr unterspickt<lb/>
 die Dame, vielleicht Mixpickeln dazu</seg>?« Und wie verhält sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr75882">
die Kunst zum Problem der Gesichtspickeln? Nach dem Gebrauche<lb/>
verschwunden. So sehe ich in einem meiner <seg type="insult">Korsetts mit rationeller<lb/>
Front</seg> aus, ohne dasselbe zu fühlen, rief die Dame, als sie das<lb/>
<rs type="inst">Atelier <rs type="pers" ana="n2_4772" ref="#fk__p_54988">Angeli</rs></rs> verließ. Ihre Büste war voller, als sie von <rs type="pers" ana="n_54334" ref="#fk__p_45746">Rauchinger</rs><lb/>
kam. Ich war kahl, rief <seg type="insult">der zufriedene Gatte</seg>, als ihm <rs type="pers" ana="n_54335" ref="#fk__p_47008">Adams</rs> sein<lb/>
Porträt übergab. Trotz der scheinbaren Nachgiebigkeit <rs type="pers" ana="n_54336" ref="#fk__p_45746">Rauchingers</rs><lb/>
in Bezug auf den Teint sagt der <seg type="insult">Reporter</seg>: »Ein Kommandant<lb/>
gegenüber den Damen ist der Meister mit dem großen<lb/>
künstlerischen Rufe in dem raffinierten Atelier, dessen Schmalwände<lb/>
 kostbare Seidengobelins schmücken.« <rs type="pers" ana="n_54337" ref="#fk__p_45746">Rauchinger</rs> hat eine<lb/>
Dame »einfach nicht fertiggemalt, weil sie einen Hut und eine<lb/>
Toilette trug, die er sich verbeten hatte«. Nur wegen der Runzeln<lb/>
läßt er mit sich reden. Denn er liebt ja doch die Frauen. Sie sind<lb/>
entzückend, »namentlich in ihrer graziösen Neugierde nach der<lb/>
Einrichtung in dem für sie <seg type="insult"><seg type="spc">mythischen</seg> Atelier</seg>«, dessen Schmalwände<lb/>
, wie wir wissen, kostbare Seidengobelins schmücken<lb/>
und das dem Meister mit dem großen künstlerischen Ruf<lb/>
gehört. Und wie sind die andern Ateliers? »Nach langer<lb/>
Überlegung eine kurzgefaßte Meinung <rs type="pers" ana="n_54338" ref="#fk__p_50671">Schattensteins</rs>, der in den<lb/>
Anfängen seines Ruhmes namentlich durch die feine Behandlung<lb/>
des Aktes aufgefallen ist.« Was sagt <rs type="pers" ana="n_54339" ref="#fk__p_50671">Schattenstein</rs>? »Er könnte die<lb/>
Frage nur von Fall zu Fall entscheiden.« Er wird doch nicht<lb/>
indiskret sein? Beileibe nicht! Aber er ist <seg type="insult">Frauenkenner</seg> und weiß,<lb/>
daß »jede eine Individualität für sich ist und gesondert beurteilt<lb/>
werden muß.« »Eine erschöpfende Antwort auf unsre Frage<lb/>
ist ihm als Maler umso weniger möglich, als selbst die<lb/>
gewandtesten Schriftsteller an diesem Problem oft gescheitert<lb/>
sind.« An welche <seg type="insult">Meister</seg> denkt der <seg type="insult">Meister</seg>? <seg type="insult">An <rs type="pers" ana="n_54340" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54341" ref="#fk__p_51267">Wertheimer</rs>? An <rs type="pers" ana="n_54342" ref="#fk__p_52017">Auernheimer</rs> gar?</seg> Gibt es <seg type="insult">einen <rs type="pers" ana="n_54343" ref="#fk__p_50671">Schattenstein</rs><lb/>
der Feder</seg>, der ihm in der Behandlung des <seg type="insult">Frauenproblems</seg>, das<lb/>
da lautet: »wie sind die Frauen? Die Frauen sind wie«, auch nur<lb/>
die Schuhriemen lösen, oder einen Markör, der ihm in diesem<lb/>
Punkte das Wasser reichen könnte? »Die Frau ist die Unendlichkeit«,<lb/>
sagt er, »wenn man sie beschreiben will«. Wie erst, wenn man sie<lb/>
bemalen will, Kunststück! »Am meisten Philosoph aber war vielleicht<lb/>
der Künstler, der die Frage zuerst besprach«, sagt der <seg type="insult"><rs type="pers" ana="name_200435" ref="#fk__p_51552">Ploderer</rs></seg> über<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54344" ref="#fk__p_50671">Schattenstein</rs>, aber die Bemerkung ist unergründlich tief wie alles,<lb/>
was der <seg type="insult">Meister</seg> selbst sagt. Von Mädchen hält er nicht viel. Er<lb/>
</p>
            <p ana="pr75882">
<choice><sic>lächeIte</sic><corr>lächelte</corr></choice> ein bißchen. »Als aber die Rede auf die Frauen kam, strich<lb/>
er sich den langen Schnurrbart und schwieg wie ein Massengrab.<lb/>
Bloß die Augen leuchteten in sonniger Erinnerung.« Also auch er<lb/>
leuchtet. Und ein <seg type="insult">Annoncenbild von »<rs type="inst">Olla</rs>«</seg> kann nicht verheißender,<lb/>
nicht gesättigter, nicht überlegener, nicht begehrlicher den langen<lb/>
Schnurrbart streichend leuchten als <seg type="insult">dieser Maler</seg>, und zufriedener<lb/>
auf ein Leben blicken, das schon verflossen ist, und auf eines, das<lb/>
erst kommt. Er schweigt. Er sagt nichts. Er könnte sagen, aber<lb/>
er sagt nichts. Nicht um die Burg. Aber der <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_54345" ref="#fk__p_51552">Ploderer</rs></seg> weiß. Denn:<lb/>
</p>
            <p ana="pr75884">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="2dots"/> wer Augen und Ohren hat, wenn er Kunstreisen tut, weiß viel<lb/>
ohne Bestätigung. Sieht <seg type="spc">so manchen Akt</seg>, <seg type="spc">der nicht von Berufsmodellen<lb/>
 stammt</seg>, hört von prahlerischer, siegreicher Schönheit, die<lb/>
sich wirklich einen <rs type="pers">Schneewittchenspiegel</rs> schafft, <seg type="spc">vom Stolz von<lb/>
Müttern</seg>, <seg type="spc">die im <seg type="insult">Weiheraum des Malers</seg> viel gestatten</seg>, <seg type="spc">und<lb/>
herrliche Scenen</seg>, <seg type="spc">wenn Natur und Kunst einander gegenübertreten<lb/>
</seg>, um einander an Schönheit zu überbieten und eins dem<lb/>
andern Echo zu sein <seg type="spc">bei <seg type="insult">einem keuschen Frühlingsfest</seg></seg>,<lb/>
<seg type="spc">während sich vor dem profanen Auge <seg type="insult">hermetische Schleier</seg><lb/>
senken</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr75886">
<space/>So in <seg type="insult">Schmalz und Geilheit</seg> glänzend, hat sich zu Ostern<lb/>
Kunst und Leben zu <seg type="insult">neuer Weltschöpfung</seg> gepaart, vor <seg type="insult">einer<lb/>
bewundernden Leserschaft</seg>, die, wenns so weiter geht, kein Leviathan<lb/>
in den Rachen nimmt, und ein Ozean lebendig ans Land würfe,<lb/>
wenn ein Eisberg das Unglück hätte, daß <seg type="insult">solches Volk</seg> an ihm<lb/>
zugrundegeht.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42482">
               <persName>Eisner-Eisenhof, Angelo Franz Baron von</persName>
               <birth>
                  <date>1857-1-24</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-4-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Großgrundbesitzer</occupation>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Hrsg. der "Information", dilettierte als Bariton</note>
               <note type="comment">ZF 34B/2/G 1 Gruft Winter - Eisner - Martini ohne Daten auf dem Grabstein</note>
               <note type="comment">18.8.1911 Kurgast Angel --- bei den Kaiser-Geburtstagsfeiern 331/31</note>
               <note type="comment">Friedhofsdatei Eisner, Angela!!</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15810</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54988">
               <persName>Angeli, Heinrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1840-07-08</date>
                  <place>Sopron (Ödenburg)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5998</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50671">
               <persName>Schattenstein, Nikol</persName>
               <birth>
                  <date>1877-8-10</date>
                  <place>Ponjemon/Kowno</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1954-9-6</date>
                  <place>Port Chester/New York</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51267">
               <persName>Wertheimer, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-3-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2888</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52017">
               <persName>Auernheimer, Raoul</persName>
               <birth>
                  <date>1876-4-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-1-6</date>
                  <place>Oakland/Kalifornien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">404/13 "vergleichen eine Festung", s. NFP 31.07.1914 (Hinweis Schwarzer)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10788</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45746">
               <persName>Rauchinger, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1858-1-1</date>
                  <place>Krakau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-8-19</date>
                  <place>Konzentrationslager Theresienstadt</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9428</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46167">
               <persName>Hodler, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1853-3-14</date>
                  <place>Bern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-5-19</date>
                  <place>Genf</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7886</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47008">
               <persName>Adams, John Quincy</persName>
               <birth>
                  <date>1874-12-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-3-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13228</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51273">
               <persName>Zifferer, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1879-3-9</date>
                  <place>Bistritz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-2-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5156</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51552">
               <persName>Ploderer, Leopold?</persName>
               <birth>
                  <date>1844?</date>
                  <place>Götzendorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-3-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">evtl. fiktiv für: Plauderer?</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>