<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06581.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06580.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06582.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Budapest, im Royal-Saal, 10. Dezember:, in: Fackel Heft 15, Nr. 391, 1914, S. 28-31</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06581</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">391</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-391_n0028.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/391,028</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Budapest, im Royal-Saal, 10. Dezember:</head>
            <p ana="pr89127">
<space/>Budapest, im <rs type="inst">Royal-Saal</rs>, <date>10. Dezember</date>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr89129">
<space/>I. <rs type="title"><seg type="insult">Die chinesische Mauer</seg></rs> II. <rs type="title">Ostende, erster Morgen</rs> / <rs type="title">Der<lb/>
Traum ein <seg type="insult">Wiener Leben</seg></rs> / <rs type="title"><seg type="insult">Die Welt der Woche</seg></rs>; <rs type="title">Wir haben es besser</rs>;<lb/>
<rs type="title"><seg type="insult">Schlichte Worte</seg></rs>; <rs type="title">Der Deutlichkeit halber</rs>; <rs type="title"><seg type="insult">Ein Satz</seg></rs>; <rs type="title">Pfleget den<lb/>
<seg type="insult">Fremdenverkehr</seg></rs> / <rs type="title"><seg type="insult">Der Neger</seg></rs> III. <rs type="title"><seg type="insult">Das Ehrenkreuz</seg></rs> / <rs type="title"><seg type="insult">Wahrung berechtigter<lb/>
Interessen</seg></rs> / <rs type="title">Die Schuldigkeit</rs> / <rs type="title"><seg type="insult">Mitteilungen aus unterrichteten Kreisen</seg></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89133">
<space/>In Budapest hat <seg type="insult">die Wiener Presse</seg> ihr an mir erlebtes<lb/>
Debacle durch <seg type="insult">die ihr versippte deutschungarische Presse</seg> besiegeln<lb/>
lassen. Es ist der ungeheuerliche Fall eingetreten, daß ein<lb/>
übervoller Saal — <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_60950" ref="#fk__p_53600">Stefan Zweig</rs></seg> möge die Feststellung<lb/>
nicht übelnehmen, aber sie ist in diesem Fall wichtig — nicht<lb/>
allein zu jenem Jubel, den der Vorleser auch dem widerspenstigen<lb/>
Publikum entreißt, sondern zu wilden Demonstrationen für den<lb/>
deutschen Autor bereit war. Mehr: daß dieses Auditorium, dessen<lb/>
stürmische Herzlichkeit wie eine Entscheidung wirkte, besser als<lb/>
jedes andere auch zu verstehen schien, was ihm so gut gefiel.<lb/>
Aber noch etwas anderes hat sich im Saal abgespielt: <seg type="insult">die Katastrophe<lb/>
der deutschen Presse Budapests</seg>, die im Auftrag der <seg type="insult">Wiener<lb/>
Verwandtschaft</seg> erlitten wurde. Hätte sich hiebei nur das eine<lb/>
begeben, daß <seg type="insult">sämtliche deutsch schreibenden Leute</seg> ihre Hände<lb/>
diesmal nur zum Applaudieren gebrauchen durften, so wäre nicht das<lb/>
geringste dagegen einzuwenden. Das <rs type="" ana="werk_19991">Neue Pester Journal</rs> hatte die<lb/>
Anständigkeit, zu schweigen, nachdem es selbst die Annahme<lb/>
bezahlter Voranzeigen verweigert hatte. Der <rs type="paper" ana="werk_19992">Pester Lloyd</rs> setzte<lb/>
mit der <rs type="title"><seg type="insult">Nibelungentreue</seg></rs> erst nach der Vorlesung ein. Er erscheint<lb/>
im Format der <rs type="paper" ana="werk_19993">Neuen Freien Presse</rs> und sichtlich mit dem Wahn,<lb/>
<seg type="insult">die linke Arschbacke der Welt</seg> zu sein. Daß er trotzdem die<lb/>
Voranzeigen meines Leseabends aufgenommen hat, ist <seg type="insult">ein Zeichen<lb/>
von Einsicht</seg>: die Zeitung erkennt ihre Pflicht, das Publikum von<lb/>
einer Tatsache zu unterrichten. Daß er es für Geld getan hat, ist<lb/>
<seg type="insult">ein Zeichen von Bescheidenheit</seg>: die Zeitung erkennt ihre Aufgabe,<lb/>
die Einrichtung der Litfaßsäule nach schwachen Kräften zu ergänzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89133">
Gern sieht man diesen Posten unter den Ausgaben für eine<lb/>
Vorlesung, wiewohl man wünschen würde, mit jenen Plakatierungsinstituten<lb/>
 sein Auslangen zu finden, die sich nicht im Nebenamt<lb/>
einer <seg type="insult">Meinung</seg> erfrechen. Wie komme ich denn dazu, auf demselben<lb/>
Papier, das ich für die Verbreitung einer Nachricht bezahle und<lb/>
gern bezahle, mir hinterdrein erzählen zu lassen, daß die<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Chinesische Mauer</rs>«</seg> nicht laut rezitiert, sondern mehr nonchalant<lb/>
hingehaucht werden soll? Daran ist die Usance der Freikarten<lb/>
schuld. Diese werden als Draufgabe zum Inseratenlohn verabreicht<lb/>
und <seg type="insult">die so Verwöhnten</seg> glauben, daß die kleine Aufmerksamkeit zum<lb/>
Schreiben verpflichte. Ist es aber nicht zu toll, daß ich es am<lb/>
nächsten Tag schwarz auf weiß haben soll, wie ich auf <seg type="insult">einen mißratenen<lb/>
Handelsschüler</seg> gewirkt habe? Es wäre selbst dann absurd, wenn er’s mir<lb/>
in einem Privatbrief mitteilte oder ein anderer, der’s erfahren hat, mir’s<lb/>
hinterbrächte. Selbst dann, wenn es <seg type="insult">ein eindruckswilliger Handelsschüler<lb/>
</seg> wäre und kein gehässiger. Selbst dann, wenn er den Abend<lb/>
absolviert hätte und nicht wie aus der Schule vorzeitig davongelaufen<lb/>
wäre, um in die Redaktion zu kommen. Und wenn das Resultat die<lb/>
schönste Sammlung jener Komplimente wäre, die als die <seg type="insult">Klischees der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_60951" ref="#fk__p_47565">Kraus-Kritik</rs></seg> an dem Betroffenen längst das besorgen, was die<lb/>
Betreffenden, wenn sie sich keinen literarischen Zwang antun,<lb/>
»zum Hals herauswachsen« nennen. Es wäre in jedem Falle eine<lb/>
<seg type="insult">Pein</seg>. Hier aber wurde sie zur <seg type="insult">Pikanterie</seg>. Während sich<lb/>
nämlich die magyarische Presse in seitenlangen Vorartikeln und<lb/>
Besprechungen bemühte, den Autor ihren Lesern verständlich zu<lb/>
machen — <seg type="insult">ein beim Saaleingang respektlos behandelter Vertreter<lb/>
der ersten Großmacht</seg> beeilte sich sogar darzutun, daß die<lb/>
Gedanken der <seg type="insult">»<rs type="title">Chinesischen Mauer</rs>«</seg> in Budapest längst <seg type="insult">Gemeinplätze<lb/>
</seg> seien —, während also die ungarische Journalistik den besten<lb/>
Willen zeigte — einer hob hervor, ich sei erst dreißig Jahre und<lb/>
doch schon <rs type="inst">Universitätsprofessor</rs> —, während ich also auf ungarisch<lb/>
überschätzt wurde — man rühmte mir gar die Autorschaft des<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Duca melbista berso thum</rs>«</seg> nach —, während also die magyarische<lb/>
Presse sich immerhin gastfreundlich zeigte —, wiewohl ich doch<lb/>
höchstens weiß, was <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_60952" ref="#fk__p_49297">Hatvany</rs> auf Deutsch</seg> heißt —: machte <seg type="insult">die<lb/>
maßgebende deutsche Presse</seg> von den Freikarten, die ihr diesmal noch<lb/>
gewährt wurden — es sind »Saisonkarten«, die man nicht gleich<lb/>
entziehen, nur reduzieren konnte —, <seg type="insult">den denkbar zimmerunreinsten<lb/>
 Gebrauch</seg>. Die Hörer, die am nächsten Tag Leser<lb/>
waren, gewahrten zu ihrem Erstaunen, daß eine ihnen vollständig<lb/>
</p>
            <p ana="pr89133">
unbekannte Chiffre sich mit der <seg type="insult">Fälschung ihrer Eindrücke</seg><lb/>
abplagte. Aber das Erstaunen schlug bei jenen in Erbrechen um,<lb/>
welche <seg type="insult">die für Literaturkritik in Betracht kommenden Persönlichkeiten<lb/>
</seg> von Angesicht kennen und sich erinnerten, diese nach<lb/>
elf Uhr als die letzten und begeistertsten Applausspender in dem<lb/>
schon finstern Saal erkannt zu haben. Es war etwas spät<lb/>
geworden und <seg type="insult">die applaudierenden Kritiker</seg> mußten sich eben<lb/>
vertreten lassen. Die Zeugen aber erlebten die <seg type="insult">Verworfenheit eines<lb/>
Betriebs</seg>, der mit Hilfe einer Rotationsmaschine dem Publikum<lb/>
<seg type="insult">Meinungen</seg> aufoktroyiert, die vorher abgemacht werden und zu<lb/>
deren Formulierung ein Außenseiter geholt werden muß, weil alle,<lb/>
die sonst berufen wären, <choice><sic>zulällig</sic><corr>zufällig</corr></choice> leider der entgegengesetzten<lb/>
Meinung sind. Man weiß nun nicht, was grauenvoller ist: <seg type="insult">die<lb/>
geistigen Möglichkeiten dieses Betriebs</seg> oder seine wirtschaftliche<lb/>
Macht über jene, die sich nur für den einen Fall außer Funktion<lb/>
setzen lassen, um am andern Morgen an derselben Stelle, an<lb/>
der sie ihre Begeisterung nicht absetzen durften, <seg type="insult">das schamlose<lb/>
Gegenteil</seg> anzutreffen, und die, wenn der Zwischenfall erledigt<lb/>
ist, wieder zurück zu einer <seg type="insult">Krippe</seg> finden, welche wie ein <seg type="insult">Richterstuhl</seg><lb/>
aussieht, also ganz wie ein <seg type="insult">Ding</seg>, das wie ein Fauteuil aussieht<lb/>
und doch ein <seg type="insult">Zimmerklosett</seg> ist. Das Unbeschreibliche, daß meine<lb/>
enthusiastischesten Hörer, jene, die wie der Neger am Grab<lb/>
seines weißen Herrn exzedierten, eben die <seg type="insult">Literaturkritiker einer<lb/>
Zeitung</seg> waren, die am nächsten Morgen mich um meines<lb/>
<seg type="insult">»ohnmächtigen Hohnes«</seg> willen bemitleidete, war in Budapest<lb/>
getan. Das kommt davon, daß in den <seg type="insult">Wiener Redaktionen</seg><lb/>
<seg type="insult">Leute</seg> sitzen, die bis nach Pest »blosen« können, und in Pest<lb/>
<seg type="insult">Leute</seg>, die es nach Wien können. <seg type="insult"><seg type="spc">Die</seg> Kunst</seg> hat Einfluß auf<lb/>
die Kunst! Aber wenn <seg type="spc">ich</seg> blose, so ist es um die <seg type="insult">Autorität<lb/>
des Ungeziefers</seg> geschehen und <seg type="insult">Blattwanzen</seg>, die sich mir<lb/>
am andern Morgen lästig machen, werden am andern Abend<lb/>
nicht mehr in den Saal gelassen. Das ist: schon am <date>23. Januar</date>.<lb/>
Zu einer so raschen Wiederholung in einer fremdsprachigen Stadt,<lb/>
deren <seg type="insult">Vertreter des Deutschtums</seg> zugleich die <seg type="insult">Wiener Journalistik</seg><lb/>
vertreten, und zu einer so radikalen Umwälzung der Saisonkarten-Usancen<lb/>
 ist <seg type="insult">ohnmächtiger Hohn</seg> eben noch imstande. Sogar: die<lb/>
Wiederholung ins Werk zu setzen, ohne sich <seg type="insult">der bezahlten<lb/>
Mitwirkung des Deutschtums</seg> zu bedienen, und auf jene Plakatierungsinstitute<lb/>
 zu vertrauen, deren Inhaber die <seg type="insult">Meinung</seg>, die sie nicht<lb/>
haben, nicht zu fälschen pflegen!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49297">
               <persName>Hatvany-Deutsch, Ludwig Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1880-10-28</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1961-1-12</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">3 Ehen: </note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15972</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17929</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53600">
               <persName>Zweig, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1881-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-2-22</date>
                  <place>Petropolis, Brasilien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13212</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>