<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05392.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05391.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05393.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">KARL KRAUS: Pro domo et mundo, in: Fackel Heft 13, Nr. 326, 1911, S. 38-47</title>
            <title type="iso-date">1911-01-01</title>
            <title type="id">tid_05392</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">326</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-326_n0038.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/326,038</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>KARL KRAUS: Pro domo et mundo</head>
            <p ana="pr70401">
<space/>Die Zeiten starben am Fett oder an der Auszehrung<lb/>
. Die hier will den Tod durch eine <seg type="insult">überernährte<lb/>
 Armut</seg> foppen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70404">
<space/>Ich und <seg type="insult">die tagläufige Presse</seg>: wir verhalten uns<lb/>
wie der Regen und die <seg type="insult">Wasserspritze</seg>. Sie ist pünktlich<lb/>
 und abwendbar.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70407">
<space/>»Mit deinen Augen wirst du es sehen, aber du<lb/>
wirst nicht davon essen«. <seg type="insult">Den Ungläubigen von heute</seg><lb/>
hat es sich verkehrt erfüllt. Sie essen, was sie nicht<lb/>
zu sehen bekommen. Das ist ein Wunder allerwärts,<lb/>
wo das <seg type="insult">Leben aus zweiter Hand</seg> gelebt wird: an<lb/>
<seg type="insult">Pharisäern und Schriftgelehrten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70410">
<space/>Die <seg type="insult">Nächstenliebe</seg> ist nicht die beste, aber immerhin<lb/>
 die bequemste.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70413">
<space/>Den <seg type="insult">Fortschritt</seg> vom Taygetos zum Brutapparat<lb/>
sieht jedes Kind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70416">
<space/>Das Reich ist im Stil seiner Häuser gebaut: unbewohnbar<lb/>
, aber schön. Man hat für Loggien gesorgt,<lb/>
aber man kann mit Stolz sagen, daß man die Aborte<lb/>
vergessen hat. Wir haben es fein: bei uns stinkts in<lb/>
der Loggia.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70419">
<space/>Als das Pferd auf das Trottoir ging, sagte der<lb/>
Kutscher: <foreign xml:lang="de-loc">»Jung is er halt, er muaß no lernen.«</foreign> Aber<lb/>
nicht an mir, sagte ich! Als das Pferd auf das Trottoir<lb/>
ging, sagte der Kutscher: <foreign xml:lang="de-loc">»Er is halt scho blind.«</foreign><lb/>
Ich möchte nur einmal im Leben an das rechte Pferd<lb/>
geraten!<lb/>
</p>
            <p ana="pr70422">
<space/>Ich bin bescheiden, ich weiß, mein Leben durchzieht<lb/>
 nur die Frage: <foreign xml:lang="de-loc">Fahrn mer Euer Gnaden?</foreign> Aber<lb/>
es kommt auf die Geistesgegenwart an, mit der ich<lb/>
immer eine neue Antwort finde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70425">
<space/>Die halbe Zeit vergeht im Widerstand, die halbe<lb/>
mit dem Ärger.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70428">
<space/>Die Qual läßt mich nicht zur Wahl? Doch,<lb/>
ich wähle die Qual.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70431">
<space/>Ich lasse mich nicht hindern zu gestalten, was<lb/>
mich hindert zu gestalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70434">
<space/>In <seg type="insult">Österreich</seg> lebt sichs wie in der Verwandtschaft<lb/>
. Sie glauben nicht an das Talent, mit dem sie<lb/>
aufgewachsen sind. Im <seg type="insult">Österreicher</seg> ist ein unzerstörbarer<lb/>
 Hang, den für klein zu halten, den man noch<lb/>
gekannt hat, wie er <seg type="spc">so</seg> klein war. Was kann<lb/>
an einem dran sein, den ich persönlich kenne? denkt<lb/>
der <seg type="insult">Österreicher</seg>. Er hätte recht, wenn er nicht eins<lb/>
übersähe, das freilich so gering ist, daß es sich leicht<lb/>
übersehen läßt: den geringen Gebrauch, den der Andere<lb/>
von der Bekanntschaft macht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70437">
<space/>Blind durch den Kosmos verschlagen, wüßte ich<lb/>
doch sogleich, wo ich stehe, wenn man mir die Aufschrift<lb/>
 entgegenhielte: <seg type="insult">Dreißigjähriges Jubiläum des<lb/>
Hühneraugenoperateurs im <rs type="inst"><rs type="pers">Dianabad</rs></rs></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70440">
<space/>Jetzt hab ich den Unterschied: In andern Städten<lb/>
muß man im Wagen sitzen, um ans Ziel zu gelangen.<lb/>
In <seg type="insult">Wien</seg> hat man das Ziel, im Wagen zu sitzen. Es<lb/>
kommt aber auch nicht einmal darauf an, zu fahren,<lb/>
sondern vielmehr zu zeigen, daß man ein <seg type="insult">Herz fürs<lb/>
Lohnfuhrwerk</seg> hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70443">
<space/>Manchmal spüre auch ich etwas wie eine Ahnung<lb/>
von Menschenliebe. Die Sonne lacht, die Welt ist<lb/>
wieder jung, und wenn mich heut einer um Feuer<lb/>
bitten tät, ich bin imstand, ich weiß nicht, ich ließet<lb/>
mich nicht lang bitten, und geberts ihm!<lb/>
</p>
            <p ana="pr70446">
<space/>Dem Bedürfnis nach Einsamkeit genügt es nicht,<lb/>
daß man an einem Tisch allein sitzt. Es müssen auch<lb/>
leere Sessel herumstehen. Wenn mir der Kellner so<lb/>
einen Sessel wegzieht, auf dem kein Mensch sitzt,<lb/>
verspüre ich eine Leere und es erwacht meine gesellige<lb/>
Natur. Ich kann ohne freie Sessel nicht leben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70449">
<space/>Eher gewöhnt sich ein Landpferd an ein Automobil<lb/>
, als ein <seg type="insult">Passant der Ringstraße</seg> an mich. Es<lb/>
sind schon viele Unglücksfälle durch Scheuwerden vorgekommen<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70452">
<space/>Restaurants sind <seg type="insult">Gelegenheiten</seg>, wo Wirte grüßen,<lb/>
Gäste bestellen und Kellner essen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70455">
<space/>Wahrlich, ich sage euch, eher wird sich Berlin<lb/>
an die Tradition gewöhnen als Wien an die Maschine.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70458">
<space/>In einem <seg type="insult">Trödlerladen</seg> kann ich nicht wohnen.<lb/>
Lieber bin ich beim <seg type="insult">Parvenü</seg> zu Gast, der imstande<lb/>
ist, die ganze alte Kultur zu kaufen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70461">
<space/>Die <seg type="insult">Ästheten</seg> hatten es sich eingeteilt. <seg type="insult">Dem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51099" ref="#fk__p_38500">Doktor Arthur</rs></seg> gehörte das Sterben, <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_51100" ref="#fk__p_52172">Richard</rs></seg> das<lb/>
Leben, <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_51101" ref="#fk__p_46353">Hugo</rs></seg> die <seg type="insult">Votivkirche mit dem Abendhimmel<lb/>
</seg>, <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_51102" ref="#fk__p_48849">Poldi</rs></seg> die <rs type="inst">Ambrasersammlung</rs> und <seg type="insult">dem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51103" ref="#fk__p_43175">Felix</rs></seg> <seg type="insult">alles das zusammen und noch viel mehr und<lb/>
auch die Renaissance</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70464">
<space/>Der <seg type="insult">Österreicher</seg> hat wohl deshalb das Gefühl,<lb/>
daß ihm nichts geschehen kann, weil ihn das<lb/>
</p>
            <p ana="pr70464">
Bewußtsein, auf dem <seg type="insult">Aussterbeetat</seg> geboren zu sein,<lb/>
vor Überraschungen behütet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70467">
<space/>Es berührt wehmütig zu sehen, wie die individuelle<lb/>
 Arbeit überall von der maschinellen verdrängt<lb/>
wird. Nur die <seg type="insult">Defloratoren</seg> gehen noch herum, das<lb/>
Haupt erhoben, von ihrer Unersetzlichkeit überzeugt.<lb/>
Genau so haben vor zwanzig Jahren die Fiaker gesprochen<lb/>
!<lb/>
</p>
            <p ana="pr70470">
<space/>Im neuen Leben muß irgendwie ein Mißverhältnis<lb/>
 zwischen Angebot und Nachfrage begründet sein.<lb/>
Es wäre sonst nicht möglich, daß so häufig ein <rs type="pers" ana="n_51104" ref="#fk__p_53426">sokratisches<lb/>
 Gespräch</rs> von der Frage unterbrochen wird, ob<lb/>
man eine Zahnbürste kaufen wolle.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70473">
<space/>Eine Zigarre, sagte der <seg type="insult">Altruist</seg>, eine Zigarre,<lb/>
mein Lieber, kann ich Ihnen nicht geben. Aber wenn<lb/>
<choice><sic>sie</sic><corr>Sie</corr></choice> einmal ein Feuer brauchen, kommen Sie nur zu<lb/>
mir; die meine brennt immer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70476">
<space/>Er hatte eine Art »Zahlen!« zu rufen, daß es der<lb/>
Kellner für eine Forderung hielt und erst recht nicht kam.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70479">
<space/>Das Konversationslexikon hat vor dem <seg type="insult">Vielwisser</seg><lb/>
eines voraus: den Stolz. Es verhält sich reserviert,<lb/>
es wartet ab und es gibt nie mehr als man will.<lb/>
Es begnügt sich mit der Antwort auf die Frage, wann<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51105" ref="#fk__p_38190">Amenhotep</rs> geboren wurde. Der <seg type="insult">Vielwisser</seg> blättert<lb/>
sich selbst um und gibt sofort auch über die Amöben<lb/>
Auskunft, über den Ampèremesser, die Amphyktionen,<lb/>
die Amphoterodiplopie, über die Amrita, den Göttertrank<lb/>
 der indischen Lehre, die Amschaspands, als welche<lb/>
die sieben höchsten Lichtgeister der persischen Religion<lb/>
sind, den Amschir, bekanntlich der sechste Monat des<lb/>
türkischen Kalenders, über das Amulett (vom arabischen<lb/>
<foreign xml:lang="ar">hamala</foreign>), über das Amygdalin, den eigentümlichen<lb/>
</p>
            <p ana="pr70479">
Stoff der bittern Mandeln, welcher, mit Emulsin (<abbr>s. d.</abbr>)<lb/>
in wässeriger Lösung zusammengebracht, Blausäure,<lb/>
Bittermandelöl und Zucker liefert, und über die<lb/>
bekannte Amylacetatlampe, und ist imstande, bei<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51106" ref="#fk__p_38210">Anaxagoras</rs>, gerade wo es am interessantesten wird,<lb/>
abzubrechen. Man ist dann doch unbefriedigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70482">
<space/>Bei einem Ohr herein, beim andern hinaus: da<lb/>
wäre der Kopf noch immer eine Durchgangsstation.<lb/>
Was ich höre, hat bei demselben Ohr hinauszugehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70485">
<space/>Der geistige Mann muß einmal zu dem Punkt<lb/>
kommen, wo er es als den Eingriff einer fremden<lb/>
Person in sein Privatleben empfindet und den Wunsch<lb/>
hat, daß sie ihre Neugierde wo anders befriedigen<lb/>
möge.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70488">
<space/>Wenn Polemik nur ein <seg type="insult">Meinungsstreit</seg> ist, so<lb/>
haben beide Unrecht. Anders, wenn der eine die Macht<lb/>
hat, Recht zu haben. Dann hat der andere nicht das<lb/>
Recht, Recht zu haben. Keine Kunst bedarf so sehr<lb/>
der Natur, die sie ermächtigt, wie die Polemik. Sonst<lb/>
ist sie ein Streit, der, auf die Gasse getragen, gegen<lb/>
die guten Sitten verstößt. Sie ist wahrlich ein <seg type="insult">Exzeß</seg>,<lb/>
den der Rausch nicht entschuldigt, sondern rechtfertigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70491">
<space/>Der Lyriker erstaunt jedesmal von neuem über<lb/>
ein Rosenblatt, wiewohl es dem andern gleicht, wie<lb/>
ein Rosenblatt dem andern. So muß der Satiriker jedesmal<lb/>
 von neuem über eine Ungleichheit staunen, und<lb/>
möge sie der andern gleichen, wie eine Häßlichkeit<lb/>
der andern. Und er kann sogar aus einer und derselben<lb/>
 hundert Gedichte machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70494">
<space/>Dient ein Name der satirischen Wirkung, so wird<lb/>
gern eingewendet, der Mann könne für seinen Namen<lb/>
</p>
            <p ana="pr70494">
nicht. Der Mann kann aber auch für seinen Talentmangel<lb/>
 nicht. Und doch möchte ich glauben, daß er<lb/>
für diesen gezüchtigt werden muß. Nun würde man<lb/>
wieder einwenden, daß auch ein Genie so heißen<lb/>
könnte. Das wäre aber nicht wahr. Oder vielmehr<lb/>
wäre der Name dann nicht lächerlich. Hinwiederum<lb/>
könnte eine satirische Laune selbst an dem Namen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51107" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>, wenn ihn ein <seg type="insult">Tölpel</seg> geführt hätte, ein Haar<lb/>
finden. Wie an den Großen alles groß ist, so ist an<lb/>
den <seg type="insult">Lächerlichen</seg> alles lächerlich, und wenn ein Name<lb/>
eine Humorquelle eröffnet, so trägt der Träger die<lb/>
Schuld. Er heißt mit Recht so, und wenn er aus<lb/>
Verzweiflung in ein Pseudonym flüchtet, so wird ihn<lb/>
der Spott auch dort zu treffen wissen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70497">
<space/>Was man mir als Einwand bringt, ist oft meine<lb/>
Prämisse. Zum Beispiel, daß meine Polemik an die<lb/>
Existenz greift.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70500">
<space/>Ich habe gegen die Romanliteratur aus dem<lb/>
Grunde nichts einzuwenden, weil es mir zweckmäßig<lb/>
erscheint, daß das, was mich nicht interessiert, umständlich<lb/>
 gesagt wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70503">
<space/>Der Leser glaubt, daß ich mich über ihn lustig<lb/>
machen wolle, wenn ich ihm das Gedicht vom Tibetteppich<lb/>
 empfehle. Als ob ich ihm nicht, wenn ich mich<lb/>
schon über ihn lustig machen wollte, lieber das Gedicht<lb/>
vom Fichtenbaum empfohlen hätte. Warum aber sollte<lb/>
ich mich denn über den Leser lustig machen? Ich<lb/>
nehme ihn viel ernster, als er mich. Ich habe nie dem<lb/>
Leben vorzuwerfen gewagt, daß es sich mit <seg type="insult">der<lb/>
deutsch-freisinnigen Politik oder der doppelten Buchhaltung<lb/>
</seg> über mich lustig machen wolle. Wenn der<lb/>
<seg type="insult">Ernst des Lebens</seg> wüßte, wie ernst das Leben ist, er<lb/>
würde sich nicht erfrechen, die Kunst heiter zu finden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70504">
<space/>Immerhin haben wir <seg type="insult">siebzig freisinnige Abgeordnete<lb/>
</seg>. Das ist viel, wenn man bedenkt, daß es nur<lb/>
noch zehn Tagpfauenaugen gibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70507">
<space/>Der <seg type="insult">Bürger</seg> duldet nichts Unverständliches im<lb/>
Haus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70510">
<space/>Man staunt nicht mehr über das Wunder der<lb/>
Schöpfung. Aber noch hat man nicht den Mut es<lb/>
zu erklären, und Gott selbst vermöchte das nicht. Wie<lb/>
Kunst entsteht, wird die Wissenschaft bald heraus<lb/>
haben. Daß die Gedanken aus der Sprache kommen,<lb/>
leugnen vorweg <seg type="insult">die</seg>, welche sprechen können. Denn<lb/>
sie haben an sich ähnliches noch nie beobachtet. Das<lb/>
Kunstwerk entsteht nach ihrer Meinung als Homunculus<lb/>
. Man nimmt einen Stoff und tut ihm die Form<lb/>
um. Aber wie kommt es, daß sich die Seele Haut<lb/>
und Knochen schafft? Sie, die irgendwo auch ohne<lb/>
Haut und Knochen lebt, während diese nirgend ohne<lb/>
Seele leben können und nicht imstande sind, sie sich<lb/>
zu verschaffen, wenn sie wollen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr70513">
<space/>Ein Satz kann nie zur Ruhe kommen. Nun sitzt<lb/>
dies Wort, denke ich, und wird sich nicht mehr rühren.<lb/>
Da hebt das nächste seinen Kopf und lacht mich an.<lb/>
Ein drittes stößt ein viertes. Die ganze Bank schabt<lb/>
mir Rübchen. Ich laufe hinaus; wenn ich wiederkomme,<lb/>
ist alles wieder ruhig; und wenn ich unter sie trete,<lb/>
geht der Lärm los.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70516">
<space/>Je näher man ein Wort ansieht, desto ferner sieht<lb/>
es zurück.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70519">
<space/>Bin ich vor der Vollendung imstande einen<lb/>
<seg type="insult">Stümper</seg> um Rat zu fragen, so würde ich nachher<lb/>
keinen Meister um ein Urteil bitten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70522">
<space/>Meine Sprache ist die <seg type="insult">Allerweltshure</seg>, die ich zur<lb/>
Jungfrau mache.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70525">
<space/>Der Schaffende und die Liebende beweisen sich<lb/>
in der Distanz vom Anlaß zum Erlebnis. Dem Gedanken<lb/>
 und der Lust gemeinsam ist die Beiläufigkeit<lb/>
und die Unaufhörlichkeit. Aus dem Künstler und aus<lb/>
dem Weib kann die Umwelt machen, was sie will.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70528">
<space/>Wenn ein Gedanke in zwei Formen leben kann,<lb/>
so hat er es nicht so gut wie zwei Gedanken, die in<lb/>
einer Form leben.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Klein ist der Mann, den ein Weib ausfüllt, doch er</l>
<l>kann dadurch wachsen.</l>
<l>Größer geworden, hat er keinen Raum mehr für sie.</l>
</lg>
            <p ana="pr70535">
<space/>Mann und Weib können nicht über dasselbe<lb/>
lachen. Denn sie haben eine Verschiedenheit; und<lb/>
davor können sie nur ernst werden. Wenn zwischen<lb/>
den Geschlechtern Humor frei werden soll, so gehören<lb/>
zwei Weiber und ein Mann dazu. Er möchte sich mit<lb/>
ihnen ergötzen, aber sie ergötzen sich über ihn. Sie<lb/>
verständigen sich gegen ihn und er versteht die Diebssprache<lb/>
 dieses Lachens nicht. Er beginnt sich seiner<lb/>
Nacktheit zu schämen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70538">
<space/>Das Geschlecht kann sich mit allem verbinden,<lb/>
was es im Himmel gibt und auch auf Erden. So mit<lb/>
<seg type="insult">Weihrauch und Achselschweiß</seg>, mit der Musik der<lb/>
Sphären und der Werkel, mit einem Verbot und einer<lb/>
Warze, mit der Seele und mit einem Korsett. Diese<lb/>
Verbindungen nennt man <seg type="insult">Perversitäten</seg>. Sie bieten<lb/>
</p>
            <p ana="pr70538">
den Vorteil, daß man nur des Teils bedarf, um zum<lb/>
Ganzen zu gelangen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70541">
<space/>Dem Gesunden genügt das Weib. Dem Erotiker<lb/>
genügt der Strumpf, um zum Weib zu kommen. Dem<lb/>
Kranken genügt der Strumpf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70544">
<space/>Raum ist in der kleinsten Hütte, aber nicht in<lb/>
derselben Stadt für ein glücklich liebend Paar.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70547">
<space/>Ich mische mich nicht gern in meine Privatangelegenheiten<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70550">
<space/>Es gibt mehr Dinge zwischen Quinta und Sexta,<lb/>
als eure Schulweisheit sich träumen läßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70553">
<space/>Eher verzeiht dir einer die <seg type="insult">Gemeinheit</seg>, die er<lb/>
an dir begangen, als die Wohltat, die er von dir<lb/>
empfangen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70556">
<space/>Nach <rs type="pers" ana="n_51108" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>:<lb/>
Wer Kunst und Religion besitzt, der hat auch Wissenschaft<lb/>
.<lb/>
Wer diese beiden nicht besitzt, der habe Wissenschaft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70559">
<space/>Es ist gut, vieles für unbedeutend und alles für<lb/>
bedeutend zu halten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70562">
<space/>Die Woche lang mag man sich vor der Welt<lb/>
verschließen. Aber es gibt <seg type="insult">ein penetrantes Sonntagsgefühl<lb/>
</seg>, dem man sich in einem Kellerloch, auf einer<lb/>
Bergspitze, ja selbst in einem Lift nicht entziehen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70565">
<space/>Das <seg type="insult">Wiener Leben</seg> ist schön. Den ganzen Tag<lb/>
spielt eine Flöte auf mir.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70568">
<space/>Es wäre mehr Unschuld in der Welt, wenn die<lb/>
Menschen für all das verantwortlich wären, wofür sie<lb/>
nicht können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70571">
<space/>Ich arbeite Tage und Nächte. So bleibt mir viel<lb/>
freie Zeit. Um ein Bild im Zimmer zu fragen, wie ihm<lb/>
die Arbeit gefällt, um die Uhr zu fragen, ob sie müde<lb/>
ist, und die Nacht, wie sie geschlafen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70574">
<space/>Menschsein ist irrig.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38210">
               <persName>Anaxagoras</persName>
               <birth>
                  <date>500? BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>428 BC</date>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38190">
               <persName>Amenhotep</persName>
               <occupation>Pharao</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52172">
               <persName>Beer-Hofmann, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1866-7-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-9-26</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10863</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48849">
               <persName>Andrian-Werburg, Leopold Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1875-5-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-11-19</date>
                  <place>Fribourg, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13202</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10765</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53426">
               <persName>Sokrates</persName>
               <birth>
                  <date>470? BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>339 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>