<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06558.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06557.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06559.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Aus dem dunkelsten Österreich, in: Fackel Heft 15, Nr. 391, 1914, S. 10-12</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06558</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">391</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-391_n0010.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/391,010</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Aus dem dunkelsten Österreich</head>
            <p ana="pr88980">
<space/>»Hotelier <rs type="pers" ana="n_60815" ref="#fk__p_53798">Sukfüll</rs> führte aus, <seg type="symbol" subtype="4dots"/> der Gast <seg type="spc">bestehe vor<lb/>
allem darauf</seg>, dem Personal, das ihn bedient, nach seinem Belieben<lb/>
Trinkgeld zu geben. Auch die Angestellten seien mit dem System der<lb/>
Prozente nicht zufrieden. Der Gast, der in Österreich ein Hotel aufsuche<lb/>
, sei gewohnt, <seg type="spc">individuell</seg> bedient zu werden. In vielen<lb/>
Betrieben Österreichs <seg type="spc">suchen die Gäste die Kellner</seg> durch ein<lb/>
Trinkgeld <seg type="spc">im vorhinein für sich zu gewinnen</seg>. Der <rs type="inst">Landesverband<lb/>
für Fremdenverkehr</rs> möge die Frage ruhig den Hoteliers überlassen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr88982">
<space/>Wie wahr, wie wahr! Wenn der <seg type="insult">Österreicher</seg> von der<lb/>
Mutterbrust wegkommt und ins Leben hinaustritt, setzt er seinen<lb/>
eigenen Kopf auf. Er läßt sich seine Freiheit nicht nehmen.<lb/>
Er besteht darauf, dem Personal Trinkgeld zu geben. Wenn ihm<lb/>
wer in den Arm fallen will, wird er <foreign xml:lang="de-loc">schiech</foreign>. Auch will er kein<lb/>
<seg type="insult">Herdentier</seg> nicht sein, sondern im Hotel sofort als <seg type="insult">Individualität</seg>, die<lb/>
er ist, durchschaut, anerkannt und darnach behandelt werden bitte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr88982">
Um vom Kellner richtig bedient zu werden, bedient er zuerst<lb/>
den Kellner. Er lebt, um Kellner für sich zu gewinnen. Er hat<lb/>
überhaupt keinen andern Daseinszweck, wenn es ihm zufällig<lb/>
versagt ist, selber ein <seg type="insult">Kellner</seg> zu werden. Er ist es von Natur, aber<lb/>
er verfehlt zuweilen seinen Beruf und wird <seg type="insult">Gast</seg>. Das erste,<lb/>
was er tut, wenn er ins Hotel kommt, ist: er sucht den Kellner<lb/>
zu beeinflussen. Hat er ihn auf seine Seite gebracht, ist es ihm<lb/>
gelungen, ihn durch ein Trinkgeld zur Annahme eines Trinkgeldes<lb/>
 zu bewegen, das er dann aber auch nach Belieben verabreichen<lb/>
 will, und hat er es sohin erreicht, als <seg type="insult">Individualität</seg><lb/>
gewürdigt zu werden — so hat er ein Recht, an den Kellner, der<lb/>
ihm die Speisekarte hinhält, die Frage zu richten: »Was können<lb/>
Sie mir empfehlen?« Sagt der Kellner: »Was auf der Karte steht«,<lb/>
so wird der <seg type="insult">Gast</seg> lebensüberdrüssig, denn er erkennt, daß der<lb/>
Kellner ihn für einen von den vielen hält, für einen, der bloß<lb/>
essen will und weiter nix. Essen, ohne zu hören, was<lb/>
es Neues gibt. Manchmal kommt es dann vor, daß der <seg type="insult">Gast</seg> den<lb/>
Kellner barsch zur Anerkennung seiner <seg type="insult">Individualität</seg> zwingt,<lb/>
indem er ihn anschreit: »Was stehn S’ denn da und empfehlen<lb/>
S’ nicht?« Empfiehlt der Kellner und hat der <seg type="insult">Gast</seg> eine Dame<lb/>
neben sich, so hat die Empfehlung zu lauten: »Laßt sich die<lb/>
Dame ein schönes Schnitzerl machen oder ein Ramsteckerl oder<lb/>
vielleicht ein Ganserl die Dame!« Der Beisatz »die Dame« ist nichts<lb/>
weiter als eine <seg type="insult">Zuspeis’ der individuellen Behandlung</seg>, die sich<lb/>
auch auf die Dame erstreckt. Die Empfehlung hat vor der<lb/>
toten Karte entschieden das eine voraus, daß dischkuriert wird<lb/>
und zwar sowohl vorher wie nachher. Denn was auf der Karte<lb/>
steht, ist nicht mehr da und wird vor den Augen des <seg type="insult">Gastes</seg><lb/>
einfach gestrichen, während nach der Empfehlung der Kellner<lb/>
in die Küche geht und erst viel später und mit dem ausdrücklichen<lb/>
 Bedauern, nicht mehr dienen zu können, zurückkommt.<lb/>
Hat ein <seg type="insult">Gast</seg> es solcher Art in Wien durchgesetzt, als <seg type="insult">Individualität<lb/>
</seg> anerkannt zu werden, so kann er unter Umständen sogar<lb/>
Hotelier werden. Der Hotelier ist <seg type="insult">der höchste Vorgesetzte des<lb/>
Gastes</seg>. Vom Hotelier gegrüßt zu werden, ist eine Annehmlichkeit,<lb/>
der zuliebe der Österreicher überhaupt ins Gasthaus geht. Vom<lb/>
Hotelier gekannt zu werden, ist eine Ehre, die nicht jedermann<lb/>
zuteil wird. Aber vom Hotelier angesprochen zu werden, ist<lb/>
die höchste Entschädigung, die einem für den Ärger über einen<lb/>
<seg type="insult">Schlangenfraß</seg> zuteil werden kann und dafür, daß man einen<lb/>
</p>
            <p ana="pr88982">
Kellner, der einen weder individuell noch anders bedienen will,<lb/>
durch kein Trinkgeld für sich gewinnen kann. Wer von uns, die<lb/>
wir einen Namen haben und deshalb im Gasthaus nicht unbeachtet<lb/>
 bleiben, hat es nicht schon erlebt: man sitzt da, verlassen<lb/>
und verkauft, verwünscht <seg type="insult">diese niederträchtige österreichische<lb/>
Romantik der Lebensmittel</seg>, sehnt sich zu den Hottentotten<lb/>
oder nach Berlin, also dorthin, wo der <seg type="insult">Wiener</seg> infolge Bequemlichkeit<lb/>
 <seg type="insult">»Abfütterungsanstalten«</seg> vermutet, möchte mit Tellern<lb/>
werfen und mit Messern stechen, kann es aber nicht, weil man<lb/>
gerade im Stadium der Auflösung ist — da beugt sich <seg type="insult">ein<lb/>
käsweißer Mann</seg> über dich, <seg type="insult">ein Todesengel namens <rs type="pers" ana="n_60816" ref="#fk__p_55856">Zeppezauer</rs></seg>,<lb/>
und spricht, mählich lebhafter werdend, die Worte: »Das Wetter<lb/>
scheint sich nach der letzten mineralogischen Diagnose zu klären<lb/>
und dürfte auch wieder der Zuspruch ein regerer werden, waren<lb/>
gewiß verreist, schon recht, ja jeder hat heutzutage zu tun, man<lb/>
merkts überall im Gewerbestand, die Einflüsse von der letzten<lb/>
Entspannung, <seg type="insult">ein Doktor, auch von der Zeitung</seg>, was <seg type="insult">im <rs type="inst">Ministerium<lb/>
</rs> die rechte Hand</seg> is, hat selbst gesagt, <foreign xml:lang="de-loc">mirkwirdig</foreign>, hm,<lb/>
aber mir scheint, heute keinen rechten Appetit, grad heut,<lb/>
schade, das Vordere, <seg type="insult">alle Herren</seg> loben sichs, nun dafür das nächste<lb/>
Mal <seg type="insult">ein <foreign xml:lang="de-loc">Protektionsportionderl</foreign> von der <rs type="pers" ana="n_60817" ref="#fk__p_55856">Zeppezauerschnitte</rs></seg> — <rs type="pers" ana="n_60818" key="#fk__p_51584">Poldl</rs><lb/>
abservieren, schlaft wieder der <seg type="insult">Mistbub</seg>, also <foreign xml:lang="de-loc">djehre djehre</foreign> — —«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53798">
               <persName>Sukfüll, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-16</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-2-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Hotelier</occupation>
               <note type="comment">NFP 5.2.1913 (Abend), S. 1. Vermählung von Hansi Sukfüll, Gratulation des Papstes</note>
               <note type="comment">Baden, Renngasse 2</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55856">
               <persName>Zeppezauer, Albrecht?</persName>
               <birth>
                  <date>1865-8-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-3-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Fabrikant</occupation>
               <note type="comment">Seidenfabrikant, Eig. des Hauses 1., Kärntner Ring 17, in dem das Café Schwarzenberg ist</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>