<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05247.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05246.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05248.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">OTTO STOESSL: Samuel Lublinski, in: Fackel Heft 12, Nr. 315, 1911, S. 14-20</title>
            <title type="iso-date">1911-01-26</title>
            <title type="id">tid_05247</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">315</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-315_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/315,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>OTTO STOESSL: Samuel Lublinski</head>
            <p ana="pr67982">
<space/>Während die Jugend geistige Zugehörigkeiten<lb/>
erneut und ersetzt, wie das Weichtier verlorene<lb/>
Gliedmaßen, büßt das reife Alter, dessen Verhältnis<lb/>
zur Welt bleibend eingestellt ist, mit dem Tode eines<lb/>
gerecht erworbenen Freundes einen Teil seiner<lb/>
selbst ein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67983">
<space/>So habe ich in diesen Tagen den kühlen Schatten<lb/>
der Abendahnung über den Weg hauchen gespürt bei<lb/>
der Nachricht vom plötzlichen Tode meines lieben<lb/>
Freundes <rs type="pers" ana="n_49261" ref="#fk__p_52744">Samuel Lublinski</rs>. Wie unsinnig mußte dieses<lb/>
Sterben zuerst erscheinen, das einen Mann von noch<lb/>
nicht dreiundvierzig Jahren mitten aus der Arbeit wegnahm<lb/>
 nach einem Leben voll Enttäuschung, das wenig<lb/>
äußeres Glück gebracht, jeden geistigen Sieg mit<lb/>
<seg type="insult">tausend Widerwärtigkeiten</seg> verzettelt hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67984">
<space/>Aber indem der Tod zwei Augen schließt, öffnet<lb/>
er zugleich die Blicke vieler andern, und das ist seine<lb/>
versöhnende Gabe, durch strenge Gerechtigkeit das<lb/>
Leben hinterher zu erläutern, die bisher unsicheren,<lb/>
von der Umwelt rings beeinflußten Wertungen mit<lb/>
einem Schlage zu befreien und festzusetzen. Wir<lb/>
erleben dieses Totengericht bei jedem Sterben. Da<lb/>
zerfällt Überschätzung so schnell fast wie der Leib,<lb/>
und echte Würdigung läßt eine verkannte Existenz,<lb/>
die in ihren Erdentagen kümmerlich im steinigen Boden<lb/>
einer dürftigen Gegenwart stand, plötzlich aufblühen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67985">
<space/>Dies scheint mir nun auch die Wirkung zu sein,<lb/>
die mit dem sonst unbegreiflich grausamen, frühen<lb/>
Hingang <rs type="pers" ana="n_49262" ref="#fk__p_52744">Lublinskis</rs> etwa versöhnen kann, ganz abgesehen<lb/>
 davon, daß ein rasches Sterben auch der Lohn<lb/>
eines guten Lebens bleibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67986">
<space/>Die Natur hatte unsern Freund wunderlich geformt<lb/>
, indem sie dem Körper wohlgefällige äußere<lb/>
Bildung, Kraft und Beholfenheit der Glieder versagte,<lb/>
aber dafür alles, was sie an Geistigkeit zu vergeben<lb/>
</p>
            <p ana="pr67986">
hat, dem Gehirn im Übermaß beilegte. Dieses Übermaß<lb/>
erzeugte die Lust zur Widerbelligkeit und selbstgerechten<lb/>
 Denkfreiheit, welche die Jugend gegen den<lb/>
<seg type="insult">jämmerlichen Schuldrill</seg> ausschlagen heißt und dem<lb/>
späteren Alter allen fragwürdigen Genuß von Feindschaft<lb/>
 und Einsamkeit sichert. Indes erschien doch<lb/>
auch in diesem unscheinbaren Äußern der Geist als<lb/>
die einzige wahre Schönheit eines Mannes. Auf<lb/>
gebrechlichem Körper saß ein mächtiger, doch<lb/>
nicht übergroßer Schädel. Das Gesicht, mit<lb/>
hervortretenden, unter der Brille grimmig heiter<lb/>
blickenden Augen, mit seinem kurzen braunen Bart<lb/>
und der hohen, ausgearbeiteten Stirn gewann im Gespräch<lb/>
 oder bei seiner Gedankenarbeit jene liebenswürdige<lb/>
 Anmut geistiger Art, die freilich nur den Geist<lb/>
anzieht. Rede und Gebärde rang sich mit dem harten<lb/>
ostpreußischen Dialekt durch den schwierigsten Gang<lb/>
der Ideen, durch die Hindernisse des Ausdrucks<lb/>
gleichsam mit immer neuer Gefahr. Aber auch hier<lb/>
siegte die innere Macht über das Äußere und zeigte<lb/>
den kleinen Mann unversehens als großen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67987">
<space/>Es war nun auch der zu bewältigende Grundwiderspruch<lb/>
 von <rs type="pers" ana="n_49263" ref="#fk__p_52744">Lublinskis</rs> ganzer schöpferischer<lb/>
Leistung: er mußte alle versagte, selbstverständliche<lb/>
äußere Schönheit auf dem edleren, doch peinvolleren<lb/>
Denkwege innerlich herstellen und mittelbar erwirken.<lb/>
Und dies umso umfassender, je größer der Widerstand<lb/>
seines Materials war: der Gedanken und der Sprache.<lb/>
Beide werden Glückskindern ähnlich wie körperliche<lb/>
Anmut gleichsam fertig und vollkommen eingeboren,<lb/>
er mußte sie sich jedesmal von Grund aus erwerben,<lb/>
um dann erst mit ihnen sein Eigentliches zu leisten.<lb/>
Ein Dasein wie das seinige und nur ein solches kann<lb/>
<seg type="insult">das sonst fragwürdige Idol der »Bildung«</seg> rechtfertigen,<lb/>
als einer bewußten Vorschöpfung, welche dem späteren<lb/>
Werk dient und selbst eines ist, indem sie versagte<lb/>
Gaben sozusagen gegen den übereilten Machtspruch<lb/>
der Natur aus innerer Fähigkeit und auf zarteste<lb/>
seelische Weise ersetzt, umschafft, leben heißt und<lb/>
</p>
            <p ana="pr67987">
unversehens wieder in bessere, wahrere, freiere Natur<lb/>
verwandelt. Solche Bildung weiß die Realität zu vertreten<lb/>
 und in einem eigentümlichen Chemismus neu,<lb/>
das heißt bloß geistig zu erzeugen. <rs type="pers" ana="n_49264" ref="#fk__p_52744">Lublinski</rs> verlegte<lb/>
das ganze Dasein in die innere Welt des Denkens.<lb/>
Er erschloß aus Büchern, aus Werken des Geistes eine<lb/>
höhere, wahrere Wirklichkeit, und die Natur offenbarte<lb/>
sich seiner Bildung in ihrer eigentlichen Wesenheit, die<lb/>
letzten Endes doch geistiger Art und nur dem Geist<lb/>
zugänglich bleibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67988">
<space/>Diese mittelbare Schaffenstätigkeit wird nicht<lb/>
ohne Beiklang einer leisen Geringschätzung Kritik<lb/>
genannt, als handle es sich um eine bloß analytische,<lb/>
vereinzelnde, aus dem Vollen das Singuläre herausbrechende<lb/>
, das Ganze zerstückende Arbeit. In Wahrheit<lb/>
, freilich nur bei den wenigen Meistern dieser<lb/>
umfassenden Anschauung, ist Kritik Schöpfung und<lb/>
Synthese der höchsten Art, indem sie bisher ungekannte<lb/>
Zusammenhänge erblickt und durch ihr Wort erst<lb/>
wirksam macht. So hat <rs type="pers" ana="n_49265" ref="#fk__p_52744">Lublinski</rs> das wildwachsende<lb/>
Wesen der Dichtung mit mitwachsendem Gefühl belauscht<lb/>
 und als eine große Einheit in drei kritischen<lb/>
Gebilden wiedergegeben, welche mit der Geschichte<lb/>
nicht bloß der heutigen Literatur, sondern unserer<lb/>
ganzen Gesellschaft durchaus eins geworden, deren<lb/>
bleibendes Zeugnis, deren Sinn und Charakter selbst,<lb/>
den sozialen und historischen Bau, Form und Seele,<lb/>
die Natur der modernen Dichtung überliefern. Das<lb/>
geheimnisvolle und geniale »Zusammensehen« und<lb/>
Wissen um die letzte Einheit alles scheinbar willkürlichsten<lb/>
 Durcheinanders der künstlerischen Hervorbringungen<lb/>
 einer Zeit eignet diesen Gebilden und<lb/>
macht sie eben zu ganzen Kunstwerken, obgleich sie<lb/>
die spröde und im Sieg des Gedankens das Wort<lb/>
ernüchternde Sprache der Analyse zu reden scheinen.<lb/>
»<rs type="title">Literatur und Gesellschaft im <DATERANGE>19. Jahrhundert</DATERANGE></rs>« (Berlin,<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4299" key="#fk__p_57698"><abbr>S.</abbr> Cronbach</rs></rs>) setzt die historischen und soziologischen<lb/>
Bedingungen unserer literarischen Gegenwart auseinander<lb/>
, die »<rs type="title">Bilanz der Moderne</rs>« (Berlin, ebenda)<lb/>
</p>
            <p ana="pr67988">
schließt ihre Rechnung mit dem Naturalismus ab, noch<lb/>
einmal unterwirft sich ein höchst persönlicher Geist<lb/>
der bestimmenden Macht der Gesamtheit, aber im<lb/>
»<rs type="title">Ausgang der Moderne</rs>« (Leipzig, <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4300" key="#fk__p_58328">Karl Reissner</rs></rs>) wird<lb/>
ihm die ganze, schon in ihrem Heute gestrige Produktion<lb/>
 zum bloßen Mittel für ein Denkmal künftiger<lb/>
dichterischer Leistung, menschlicher Vollendung. Er<lb/>
erkennt die Darstellung des Menschentums zu einer<lb/>
wahren <seg type="ELIDASH">Kultureinheit</seg> und Lebenseinheit, die Erschaffung<lb/>
einer harmonischen und in ihrer Weise vollkommenen<lb/>
geistigen Natur der Gesellschaft als Ziel der Dichtung,<lb/>
oder vielmehr, daß die höchste Kunst Erfüllung und<lb/>
Ausdruck einer höchsten Sozialität sei. Das Ideal der<lb/>
Humanität, im engen Kreise der klassischen Zeit mit<lb/>
ahnungsvoller Herrlichkeit vorgebildet, wird ihm Sinn<lb/>
und Zukunft der größeren Gemeinschaft von morgen.<lb/>
Das Versprechen einer »neuklassischen« Blüte gibt <seg type="insult">der<lb/>
gekränkten Mittelmäßigkeit</seg> billigen Anlaß zum Spott.<lb/>
Trotzdem besteht sein Sinn, denn die vorhandenen<lb/>
Leistungen wollen den Vergleich mit der einstigen<lb/>
Weimarer Epoche keineswegs herausfordern, sondern es<lb/>
soll nur ein eigentlicher Wert und Ausdruck der gesellschaftlichen<lb/>
 Kultur, ein Zenith des dichterischen Lebens,<lb/>
der poetischen Natur, des Menschentums selbst aufgewiesen<lb/>
 werden. Wer zu ahnen unfähig ist, daß solche ungemeine<lb/>
, adelnde Ziele sittliche Leistungen selbst und<lb/>
unerläßlich sind, das Mögliche zu seiner äußersten<lb/>
wünschbaren Vollendung zu zwingen, mag über diesen<lb/>
Traum von kindlichster Reinheit und naiver Einfalt<lb/>
<seg type="insult">eine Lache grinsenden Hohns</seg> aufschlagen. Wir wollen<lb/>
über diesen Traum dankbar lächeln und ihm seine<lb/>
Wahrheit wünschen als dem Glück eines poetischen<lb/>
Gesichts, einer dichterischen Erfüllung, die nichts einbüßt<lb/>
, wenn sie nicht von dieser Welt ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67989">
<space/>Die Schärfe solchen Intellekts, solchem intuitiven<lb/>
Wunschleben gepaart, mußte das schlechthin gestaltende<lb/>
 Werk aus dem betrachtenden folgen lassen;<lb/>
die Kunstform des Dramas, welches alle Antinomieen<lb/>
als Notwendigkeiten hervorruft und zur Harmonie<lb/>
</p>
            <p ana="pr67989">
schließt, entspricht gerade dieser inneren Gegenstimmigkeit<lb/>
. Drei Tragödien <rs type="pers" ana="n_49266" ref="#fk__p_52744">Lublinskis</rs>, sein »<rs type="title"><rs type="pers">Peter</rs><lb/>
von Rußland</rs>« (München, <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4301" ref="#fk__p_44306">Georg Müller</rs></rs>), »<rs type="title"><rs type="pers">Gunther</rs> und<lb/>
<rs type="pers">Brunhild</rs></rs>« (Berlin, <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4302" ref="#fk__p_58290"><abbr>J.</abbr> Bard</rs></rs>) und »<rs type="title">Kaiser und Kanzler</rs>«<lb/>
(<rs type="inst">Xenien-Verlag</rs>, Leipzig) enthalten sowohl das Ergebnis<lb/>
seiner Einsicht in die Bedingungen dieser Form, als<lb/>
die große Verkörperung seines eigensten Lebensproblems<lb/>
: wie innere Macht den Widerspruch der<lb/>
äußeren überwindet, indem sie an ihr zugleich endet.<lb/>
Diese Dramen, aus unbehauenen Blöcken zyklopisch<lb/>
 aufgeschichtet, unerbittlich in ihrer tragischen<lb/>
Vernichtung, quälend in ihren eigenwilligen Voraussetzungen<lb/>
, aber durchaus ganz in ihrer Form und<lb/>
Fülle entbehren zwar jener letzten Verklärung welche<lb/>
bei den höchsten Werken dieser Gattung selbst<lb/>
die wütende Zerstörung der Welt durch die tragische<lb/>
Dialektik, mit einem milden Abendlichte überschimmert<lb/>
und als edles Spiel der Gewalten entlastet, aber<lb/>
sie behalten eine, allem Sinnlichen abgerungene,<lb/>
menschheitliche Größe. Ihr Gewinn an dramatischer<lb/>
Form und tragischem Inhalt, an geistiger Natur mag<lb/>
von glücklicheren Nachfolgern erst recht erkannt und<lb/>
damit erworben werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67990">
<space/>Die bis zur Vision gesteigerte Erkenntnis der<lb/>
Humanität als Grundmysterium und schöpferische<lb/>
Idealität der Gesellschaft, als erhabenstes künstlerisches,<lb/>
sittliches und soziales Weltwirken mußte den Mann<lb/>
notwendig an die Urquelle solcher Empfindung weiterführen<lb/>
, zum Christentum. Und er hat diese Welttatsache<lb/>
 als einen Weltmythos von äußerster Ausdrucksfähigkeit<lb/>
, Anpassungskraft und unwandelbarer<lb/>
Fruchtbarkeit erlebt. Wiederum und auf der höchsten<lb/>
Stufe seiner Begabung erwies er dieses »Zusammensehen<lb/>
« geistiger und sinnlicher Mächte. In dem<lb/>
wahrhaft monumentalen Buche »<rs type="title">Der urchristliche Erdkreis<lb/>
 und sein Mythos</rs>« (Jena, <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4303" ref="#fk__p_57858">Eugen Diederichs</rs></rs>) wird<lb/>
die Entstehung und Ausbildung des Christentums von<lb/>
allen persönlichen und Realitätsinhalten mit einer grausamen<lb/>
, eindringlichen und unerbittlichen Beweisführung<lb/>
</p>
            <p ana="pr67990">
befreit, um die Würde des Mythos, die sittliche Leistung<lb/>
dieses Glaubenskunstwerkes als schöpferische Tat des<lb/>
Menschentums in ihrem ganzen Wert wieder herzustellen<lb/>
. Es ist ein Werk, das die Summe der Existenz<lb/>
seines Urhebers bedeutet, die Ergründung jener letzten<lb/>
Harmonie und Einheit aller individualen und Gesamtproduktion<lb/>
, der Humanität als Mysterium ökumenischer<lb/>
Kraftzusammenfassung und Wunscherfüllung. Es spricht<lb/>
denn auch die Sprache einer überschauenden Ruhe und<lb/>
Beherrschung, die größte Fülle unterwirft es der klarsten<lb/>
Ordnung, die äußerste Tiefe der Gedanken wird bis ins<lb/>
letzte durchsichtig und strahlend. Da solche höchste<lb/>
Leistung ihm gegönnt war, ist <rs type="pers" ana="n_49267" ref="#fk__p_52744">Lublinski</rs> früh, doch<lb/>
nicht vor einer wahren Vollendung seiner selbst gestorben<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67991">
<space/>Während aber die Gesamtheit sein Werk erst<lb/>
nach seinem Tode so recht gewinnt, müssen die<lb/>
Einzelnen, die ihm näherstanden, denen der Lebende<lb/>
die beste, unmittelbare Einwirkung gegönnt hat, sich<lb/>
doppelt beraubt fühlen. Vor allem seine Schwester,<lb/>
der treue, gute Schutzgeist, die seine Gedanken mitgedacht<lb/>
, seine Leiden gesänftigt hat. Und ich selbst<lb/>
darf hier wohl sagen, wie sehr ich ihm verschuldet<lb/>
bleibe, dessen Freundschaft mir zu einer Zeit zuwuchs,<lb/>
wo man sie nicht dem Zufall der entgegenführenden<lb/>
Neigung, sondern der geistigen Nähe, dem eigenen<lb/>
Werte verdankt und zuschreiben darf. Er hat mein<lb/>
Schaffen mit der Strenge des wahrhaftigsten Urteils<lb/>
und doch mit jener Wärme der Anerkennung bedacht,<lb/>
die so wohl tut und der heikeln Einsamkeit so nötig<lb/>
ist, er war immer bereit, aufzunehmen und geringere<lb/>
Gaben gegen seine größeren auszutauschen. In meiner<lb/>
Heimat, deren verwöhnender Freundlichkeit ich mich<lb/>
nicht gerade berühmen kann, hat er, an dieser selben<lb/>
Stelle, noch vor kurzem und mit seiner ganzen Entschiedenheit<lb/>
 für und über mich gesprochen. Ich muß<lb/>
und darf hier wohl nicht bloß sagen, was er allen<lb/>
sein wird, wenn man seine Leistung erst ganz und<lb/>
gerecht überblickt, sondern auch, was er mir gewesen ist<lb/>
</p>
            <p ana="pr67991">
und Gutes erwiesen hat, das ich ihm niemals vergessen<lb/>
werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67992">
<space/>So seien diese Blätter als ein bescheidener<lb/>
Lorbeerzweig auf ein allzufrühes Grab gelegt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_58290">
               <persName>Bard, Julius (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Berlin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44306">
               <persName>Müller, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1877-12-20</date>
                  <place>Mainz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-12-29</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5601</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52744">
               <persName>Lublinski, Samuel</persName>
               <birth>
                  <date>1868-2-18</date>
                  <place>Johannisburg/Ostpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-12-25/26</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8725</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57858">
               <persName>Diederichs, Eugen (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Eugen Diederichs, gest. Jena 10.9.1930, 62jährig (Reichspost 11.9.30)</note>
               <note type="comment">in Jena</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11161</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>