<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09928.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09927.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09929.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mit den Negern kann man machen, was man will, in: Fackel Heft 26, Nr. 668, 1924, S. 14-15</title>
            <title type="iso-date">1924-12-01</title>
            <title type="id">tid_09928</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">668</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-668_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/668,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Mit den Negern kann man machen, was man will</head>
            <p ana="pr134896">
<space/>Aus einer Zuschrift:<lb/>
</p>
            <p ana="pr134898">
<space/>In einem Gespräch mit einem jungen Mann, der seit einiger<lb/>
Zeit im kaufmännischen Beruf tätig ist und demnächst nach Westafrika<lb/>
gehen wird, um dort zu arbeiten, stellte ich die Frage, aus welchem<lb/>
Grunde er die dortigen Lebensbedingungen für besser halte als die<lb/>
hiesigen; ich bekam die folgende Antwort: »<seg type="spc">Hier ist man der<lb/>
Übervorteilung durch andere sehr ausgesetzt</seg>, aber<lb/>
wenn mir dort in Afrika etwas nicht recht ist, dann hau’ ich dem<lb/>
betreffenden <seg type="insult">Neger</seg> <foreign xml:lang="de-loc">eine Watschen</foreign> herunter oder knall ihn nieder;<lb/>
keine Katz schert sich dann um ihn; <seg type="spc">mit den <seg type="insult">Negern</seg> kann<lb/>
man dort machen</seg>, <seg type="spc">was man will</seg>. Wissen Sie übrigens, die<lb/>
bekommen zwei Zigaretten Taglohn und müssen schinden von der Früh<lb/>
bis auf <foreign xml:lang="de-loc">d’ Nacht</foreign>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr134899">
<space/>Die Worte aus Ihrem Aufsatz »<rs type="title">Der Neger</rs>«, angefangen von<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">»Geh hörst’rr schau drr <seg type="insult">den schwoazen Murl</seg> an!«</foreign> bis <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Tepataa —!«</foreign></seg><lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Stinkataa —!«</foreign></seg> haben mir, seit ich sie kenne, die Art der Wiener,<lb/>
alles was ihnen fremd ist, eben nur einzig und allein aus dem<lb/>
Grund, weil es ihnen fremd ist, auf diese Weise zu beurteilen<lb/>
und ihre <seg type="insult">verletzte Gemütlichkeit</seg> so zu bekunden, am treffendsten<lb/>
</p>
            <p ana="pr134899">
charakterisiert; auch hierin ist schon die Grausamkeit, daß man einem<lb/>
<seg type="insult">Schwarzen</seg> alles antun kann, enthalten; weil er als <seg type="insult">Schwarzer</seg> geboren<lb/>
wurde, hat er alle Konsequenzen zu tragen, auch die, von <seg type="insult">jedem<lb/>
Wiener <foreign xml:lang="de-loc">Pülcher</foreign></seg>, falls er erwischt wird, durchgehaut zu werden. Ob<lb/>
so bald jemand, der nicht in Wien bodenständig ist, gefunden werden<lb/>
könnte, der eine Bemerkung, die ähnliche <seg type="insult">Roheit</seg> verrät, machen<lb/>
würde, ist sehr zu bezweifeln.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134901">
Sicherlich ist, wiewohl ja die <seg type="insult">Schwarzen</seg> moralisch turmhoch über<lb/>
ihren <seg type="insult">weißen Peinigern jeder Landsmannschaft</seg> stehen, derlei nur<lb/>
in der Gegend möglich, die von Gott ein <seg type="insult">Patent auf Gemütlichkeit<lb/>
</seg> bekommen hat. Aber er hat es, weiß Gott, doch schlecht<lb/>
eingerichtet, wenn man sich vorstellen soll, daß in Westafrika ein<lb/>
nichtsahnender Neger sich heute noch der Sonne freut, der zu<lb/>
Weihnachten schon erschlagen sein wird, weil er etwas getan<lb/>
hat, was <seg type="insult">dem feschen <rs type="pers" ana="n_82654" key="#fk__p_55677">Wögerer <foreign xml:lang="de-loc">Pepi</foreign></rs></seg>, dem soeben die <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Freunderln</foreign></seg><lb/>
auf dem Bahnhof Abschied zuwinken, »nicht recht ist«.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>