<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05487.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05486.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05488.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Zuckerkandl, in: Fackel Heft 13, Nr. 334, 1911, S. 22-23</title>
            <title type="iso-date">1911-10-31</title>
            <title type="id">tid_05487</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">334</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-334_n0022.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/334,022</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Zuckerkandl</head>
            <p ana="pr71991">
<space/>»‚<seg type="spc">Einem <seg type="insult">Narren</seg> darf man kein unfertiges Haus zeigen</seg>‘<lb/>
sagt ein alter Spruch. Es muß eine kunstdenkende Zeit gewesen sein, die ihn<lb/>
geschmiedet hat, die zu lächeln wußte über <seg type="insult">Laienunverständnis</seg>, weil<lb/>
der Glaube in ihr an den Wissenden seines Werkes, an den zielbewußt<lb/>
Schöpferischen lebendig war. Des Baukünstlers Schaffen liegt auf der<lb/>
Straße. Es besitzt nicht im Entstehen, der Neugierde gegenüber, die<lb/>
Wehr des Werkstattgeheimnisses. Der Maler, der Bildhauer mag einen<lb/>
Vertrauten, einen Verstehenden das Werdende blicken lassen; die große<lb/>
Menge wird nur dem Abgeschlossenen gegenüberstehen dürfen. Aber<lb/>
das Bauwerk wächst gleichsam unter öffentlicher Kontrolle der Passanten.<lb/>
Beim Fundament schon setzt die Kritik ein (sowie es sich nicht um<lb/>
einen Dutzendtypus handelt), und kaum ist die Parterrehöhe erreicht,<lb/>
so bricht der Chor der Erbitterten, der Nörgelnden los <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr71992">
<space/>Daß die breite Schichte des Gesellschaftlichen wieder wie einst<lb/>
zum Bewußtsein und zur Pflege alles Echten erzogen werden muß —<lb/>
</p>
            <p ana="pr71992">
das ist diesmal das Bekenntnis, welches er in Raum, Form und Material<lb/>
niedergelegt hat <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ihm, der alle Dinge des Daseins organisch durchfühlt<lb/>
, der jedes Zeichen nach seinem innersten Sein befragt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> dem<lb/>
<seg type="spc">großen Puristen der Form</seg> ist eine weite Fortentwicklung beschieden<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr71993">
<space/> <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Der archaische Zug seines Anfangs, die strenge Unterdrückung<lb/>
jeder Spiellust, die lapidare Formulierung des Gesetzes im Objekt, die<lb/>
Selbstzucht, welche jedes Opfer der Phantasie bringt, um die Form als<lb/>
Ausdruck der Notwendigkeit zu erringen. Erst, nachdem nun der Besitz<lb/>
aller Materialechtheit, aller immanenten Strukturlogik errungen und im<lb/>
weiten Kreis seiner Schule festgelegt ist, offenbart der Künstler den<lb/>
zurückgedämmten Reichtum an sinnlichem Neuerleben der Natur <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Immer allerdings mit jenem keuschen Maß der Abgrenzung, das wie ein<lb/>
Glanz frühen Griechentums über seine Gestaltungen sich breitet. Gedämpft<lb/>
nur klingt im Innern die angeschlagene Note fort. <seg type="spc">Hier herrscht der<lb/>
Marmor</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Hier durfte er der strengen Vornehmheit, der gehaltenen<lb/>
Anmut, durfte der Lust an Materialkostbarkeit freie Entfaltung geben.<lb/>
So daß er jene vollkommene Harmonie zwischen Idee und Form restlos<lb/>
erreichen konnte, die ihm den großen Zug des Klassikers verleiht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71994">
<space/><seg type="spc">Dieses Haus</seg>, <seg type="spc">welches den meisten noch Zukunftsmusik<lb/>
 bedeuten wird</seg>, <seg type="spc">ist dennoch eine Rückkehr zu<lb/>
edelster Tradition</seg>. Sie schlummert nur vergessen in den<lb/>
Palästen des alten Wien. Vergessen vor allem von den Nachkommen<lb/>
einer Aristokratie, deren Kunstfordern einst auf der Höhe des Kunstkönnens<lb/>
 ihrer Zeit stand. Heute ist in ihr, die ganz von dem Gefühl<lb/>
schöpferischen Mäzenatentums sich losgelöst hat, selbst das Empfinden<lb/>
für den Echtheitswert ihres ererbten Kunstbesitzes verloren gegangen.<lb/>
Sie vermag es, neben Formen, die als lebendige Ausdruckszeichen<lb/>
einer Epoche einzig und unantastbar bleiben müssen, die Imitation zu<lb/>
ertragen <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Nun muß das Beispiel neue Menschen erziehen. Nun spielt<lb/>
an der Grenze zweier Zeiten das ergreifende Drama der vorahnenden,<lb/>
der vorbildenden Schöpferischen sich wieder ab, dieser großen Einsamen<lb/>
, die als Fackelträger die Wege der Kommenden erleuchten. Er<lb/>
ist wie kein zweiter auserlesen, Bildner des neuen Lebensgefühles<lb/>
zu sein <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Er stellt dem Material ideale Grenzen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr71996">
<space/>Ja, wer denn? <rs type="pers" ana="n_52150" ref="#fk__p_37830">Adolf Loos</rs>? Aber nein, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_52151" ref="#fk__p_56320">Josef Hoffmann</rs></seg>!<lb/>
Auf dessen <seg type="insult">sachverständiges Urteil</seg> sich die <seg type="insult">Dame</seg> berufen hat, als<lb/>
sie über das unfertige Haus am Michaelerplatze aburteilte.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_37830">
               <persName>Loos, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1870-12-10</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-8-23</date>
                  <place>Kalksburg, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3612</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56320">
               <persName>Hoffmann, Josef </persName>
               <birth>
                  <date>1870-12-15</date>
                  <place>Pirnitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-5-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Kunstgewerbler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11730</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>