<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00677.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00676.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00678.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Gefühlsjustiz.), in: Fackel Heft 01, Nr. 028, 1900, S. 1-5</title>
            <title type="iso-date">1900-01-01</title>
            <title type="id">tid_00677</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">028</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-028_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/028,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Gefühlsjustiz.)</head>
            <p ana="pr6424">
<space/><inciptit>Jahraus</inciptit>, jahrein sind <seg type="insult">unserer <rs type="pers">Themis</rs></seg> die Augen<lb/>
umhüllt. Wenn aber Uebelstände, die alle längst erkannt<lb/>
haben, endlich <seg type="spc">schreien</seg>, dann reißt sie erschreckt<lb/>
die Binde weg und schlägt die Hände überm Kopf zusammen<lb/>
: »Man sollt’s nicht für möglich halten!« Und<lb/>
dann excediert sie im Strafen. In all den Jahren, da wir<lb/>
<seg type="insult">dieses Walten einer Justiz</seg> verfolgen konnten, die immer<lb/>
wieder Sündenböcke schießt, hat niemand einen Tadel<lb/>
auszusprechen gewagt. Aber <seg type="insult">die jüngste That unserer<lb/>
strafenden Gerechtigkeit</seg> macht den, der länger schweigend<lb/>
zusieht, zum Mitschuldigen. <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_4764" ref="#fk__p_47224">Juliane Hummel</rs></seg> und<lb/>
ihr Gatte hatten ihr schwächliches Kind misshandelt.<lb/>
Nachbarn hatten wiederholt die Anzeige gemacht. Die<lb/>
Behörde blieb unthätig; endlich raffte sie sich auf,<lb/>
und den unmenschlichen Eltern ward ein Verweis<lb/>
ertheilt. Doch das Kind blieb in ihren Händen; und<lb/>
weil sie seinethalben die Schande des Verweises erlitten<lb/>
hatten, begannen sie es zu hassen. Und so wurden<lb/>
die Misshandlungen häufiger und roher. Der schwache<lb/>
Körper und die gebrochene Lebensenergie hielten nicht<lb/>
stand; die Kleine starb.<lb/>
</p>
            <p ana="pr6425">
<space/>Was lag der Justiz vor? Die Schwere der Verletzungen<lb/>
, die das Kind erlitten, ward von den Aerzten<lb/>
festgestellt. Die feindselige Absicht war durch die Aussagen<lb/>
 derer, die Zeugen seiner Leiden gewesen waren,<lb/>
constatiert. Der schweren Körperverletzung, die den<lb/>
Tod zur Folge hatte, oder des <choice><sic>Todschlags</sic><corr>Totschlags</corr></choice> waren also<lb/>
die Eltern schuldig. Aber bei keiner einzelnen der<lb/>
</p>
            <p ana="pr6425">
Misshandlungen, auch nicht bei der letzten, war die<lb/>
Absicht, durch sie den Tod herbeizuführen, bewiesen.<lb/>
Und wie diese Absicht dem Juristen nicht beweisbar<lb/>
war, so war sie dem Psychologen unwahrscheinlich.<lb/>
Und doch hat der Staatsanwalt die Anklage auf <seg type="spc">Mord</seg><lb/>
vor den Geschwornen erhoben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr6426">
<space/><seg type="insult">Unsere Geschwornengerichte!</seg> Urtheile, aus denen<lb/>
der gesunde Menschenverstand und ein immer mehr<lb/>
erstarkendes Rechtsgefühl spräche, sollten sie nach<lb/>
den Hoffnungen derer, die sie schufen, fällen. Was<lb/>
treiben sie heute? <seg type="insult">Theils <seg type="ELIDASH">Classenjustiz</seg>, theils Gefühlsjustiz.</seg><lb/>
Und die zweite ist oft noch schlimmer als die erste.<lb/>
Das Herz dieser Männer, die Väter sind, überquoll von<lb/>
Widerwillen; und wer selbst sein Kind bisweilen hart<lb/>
angefasst hatte, wollte um so schärfer die Liebe, die<lb/>
züchtigt, vom Hass, der peinigt, scheiden. Das Gefühl<lb/>
überwand die Logik. Wie weit die Verwirrung in den<lb/>
Köpfen gieng, hat bald nachher der Process gegen<lb/>
das Ehepaar <rs type="pers" ana="n_4765" ref="#fk__p_60114"><rs type="pers" ana="name_200858" ref="#fk__p_60115">Kutschera</rs></rs> gezeigt, da die Geschwornen<lb/>
die Frage der Absicht, zu tödten, den Arzt entscheiden<lb/>
ließen, der hierüber doch nicht als Sachverständiger<lb/>
aussagte, und da der Geschwornenobmann angstvoll<lb/>
um sechzig Procent Wahrscheinlichkeit bat. — Die Rede<lb/>
des Staatsanwaltes schürte die Erregung; der treffliche<lb/>
Jurist hieß seine haarscharf unterscheidende Logik<lb/>
schweigen, und in machtvollen Worten strömte sein<lb/>
empörtes Gefühl aus und floss mit dem der Richter<lb/>
zusammen. <rs type="pers" ana="n_4766" ref="#fk__p_47224">Juliane Hummel</rs> und ihr Gatte wurden<lb/>
zum Tode verurtheilt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr6427">
<space/>War nun die Begnadigung zu erhoffen? <seg type="spc">Wenn</seg><lb/>
dem Juristen das Urtheil <seg type="spc">gerechtfertigt</seg> dünkte und<lb/>
das Rechtsbewusstsein des Volkes ihm zustimmte, dann<lb/>
war sie ein Fehler. Denn die Todesstrafe ist kein<lb/>
<seg type="insult">leerer Popanz</seg>. Wenn sie <seg type="spc">besteht</seg>, dann muss sie in<lb/>
jenen ernstesten Fällen, wo <seg type="spc">alle</seg> das Schuldig sprechen,<lb/>
vollzogen werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr6428">
<space/>Als das Urtheil gefällt war, war ich der Einzige,<lb/>
der in die Oeffentlichkeit seine Missbilligung hinauszurufen<lb/>
</p>
            <p ana="pr6428">
 wagte. <seg type="insult">Die Organe der öffentlichen Meinung</seg> —<lb/>
ich vertrete nur die meine — stimmten dem Schuldspruch<lb/>
 begeistert zu. Die entsetzlichen Schilderungen<lb/>
der Leiden des Kindes, in denen sie sich ergangen<lb/>
hatten, waren ja nicht zum wenigsten die Ursache<lb/>
gewesen, warum er gefällt wurde. Ich sah auch beim<lb/>
ernstesten Anlass die <seg type="insult">Sensationslust der Reporter</seg> am<lb/>
Werke. Mich ekelte der Anblick der <seg type="insult">Humanitätsberauschten<lb/>
</seg>; aber allzuscharf wollte ich mit ihnen<lb/>
diesmal nicht ins Gericht gehen. Denn heute, wo die<lb/>
Oeffentlichkeit des Processes nicht in der Zulassung<lb/>
von hundert Zuschauern, sondern in der Veröffentlichung<lb/>
 durch die Zeitungen besteht, hat sich das<lb/>
Wesen der Abschreckung, die die Justiz bezweckt,<lb/>
geändert. Nicht so sehr die Strafe, die schließlich verhängt<lb/>
 wird, wirkt abschreckend, als vielmehr das<lb/>
Bekanntwerden des Thatbestandes, wie er im Process<lb/>
sich enthüllt. Und nicht sowohl diejenigen, die des<lb/>
gleichen Verbrechens fähig sind, werden abgeschreckt,<lb/>
als vielmehr jene, die, besser geartet, doch bisweilen<lb/>
in Gefahr sind, die Grenze zu überschreiten, hinter<lb/>
der das Verbrechen beginnt. Mancher Mutter, die von<lb/>
den Leiden der <rs type="pers" ana="n_4767" ref="#fk__p_38281">Anna Hummel</rs> gelesen, mag die Hand,<lb/>
die zum Schlage gegen ein ungerathenes Kind schon<lb/>
ausgeholt hatte, in jenen Tagen zurückgezuckt haben,<lb/>
manche Züchtigung mag milder als sonst ausgefallen sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr6429">
<space/>Die Schuld an dem Urtheil und seinem Vollzug<lb/>
trägt meines Erachtens nicht die Oeffentlichkeit, die<lb/>
ihren erregten Gefühlen nachgab, sie fällt auf die<lb/>
Juristen. Jene kalte Logik, die sie in ihrem Amte stets<lb/>
bewahren müssten, so wie der Chirurg in der schmerzlichsten<lb/>
 Erregung über menschliches Leiden einen<lb/>
klaren Kopf und eine ruhige Hand haben muss, um<lb/>
kunstgerecht seine Messer zu handhaben, hatten sie<lb/>
sich nicht erhalten und die Erregung nicht gedämpft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr6430">
<space/>Was thaten aber <seg type="spc">jetzt</seg> unsere Zeitungen? Dass<lb/>
sie es zuerst an juristischer Einsicht hatten fehlen<lb/>
lassen, mag ihnen hingehen. Die Männer, die unsere<lb/>
</p>
            <p ana="pr6430">
Tagesjournale schreiben, haben nicht die Fähigkeit,<lb/>
die öffentliche Meinung zu leiten; so wurden sie denn<lb/>
von ihr getrieben. Wenn aber die Blätter zuerst das<lb/>
Todesurtheil gefordert hatten, dann mussten sie consequent<lb/>
 bleiben und auch seinen Vollzug billigen.<lb/>
Aber da ward die <seg type="insult">Sensationslust</seg> ihrer neuerlich Herr.<lb/>
<seg type="insult">Welche Gelegenheit</seg>, in Schilderungen der Todesqualen<lb/>
eines Weibes zu schwelgen! Und als sie fast darum<lb/>
gekommen wären, weil das Gericht sie erst in letzter<lb/>
Stunde verständigte, <seg type="insult">welch edle Entrüstung</seg>! Feierlich<lb/>
protestierte die ‚<rs type="paper" ana="werk_1650">Neue Freie Presse</rs>‘ dagegen, dass den<lb/>
<seg type="insult">Reportern</seg> nicht Zeit gelassen ward, <seg type="insult">das große Fest</seg><lb/>
durch <seg type="insult">stimmungsvolle Berichte</seg> vorzubereiten. Zum<lb/>
Glück ward es den Journalen durch <seg type="insult">»private Beziehungen<lb/>
«</seg> — wohl zum Vertheidiger — noch rechtzeitig<lb/>
 ermöglicht, die letzten Stunden der Verurtheilten<lb/>
zu schildern, wenn auch nicht mit der gewünschten<lb/>
Ausführlichkeit. Dafür haben sie sich am nächsten<lb/>
Tage, das ‚<rs type="" ana="werk_1651">Extrablatt</rs>‘ allen voran, durch <seg type="insult">Sensationsberichte<lb/>
</seg> über den Hinrichtungsact entschädigt. Es ist<lb/>
geradezu ungeheuerlich. Man hat längst den Vollzug<lb/>
von Hinrichtungen auf offenem Marktplatz eingestellt,<lb/>
weil er verrohend wirke. Aber während ehedem Hunderte<lb/>
die Procedur mitansahen, wird jetzt durch die Schilderungen<lb/>
 <seg type="insult">publicistischer Nachrichter</seg> die Phantasie von<lb/>
Hunderttausenden krankhaft erregt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr6431">
<space/>Doch diese Darstellungen waren ja von <seg type="insult">Humanitätsergüssen<lb/>
</seg> begleitet, in denen über die Entsetzlichkeit der<lb/>
Todesstrafe gejammert wurde. Da, wo der entschiedenste<lb/>
principielle Anhänger der Todesstrafe ihre Anwendung<lb/>
im concreten Falle kritisieren musste, entrollte man<lb/>
unnütz die Frage ihrer Abschaffung; und die <seg type="insult">Phrase</seg>,<lb/>
die für neu gelten konnte, weil’s jetzt <seg type="insult">die Humanität<lb/>
des <DATERANGE>20. Jahrhunderts</DATERANGE></seg> galt, vertrat wie immer die Stelle<lb/>
der Argumente. Schließlich hat der Obductionsbefund<lb/>
die Beruhigung gebracht. Wir haben in fettem Druck<lb/>
gelesen, dass bei der Hinrichtung der Kehlkopf vollständig<lb/>
 unversehrt blieb, dass kein mechanisches<lb/>
</p>
            <p ana="pr6431">
Athmungshindernis eintrat <abbr>u. s. w.</abbr> Und so werden wir<lb/>
ja wohl schließlich einsehen müssen, dass die Hinrichtung<lb/>
 der <rs type="pers" ana="n_4768" ref="#fk__p_47224">Juliane Hummel</rs> kein Mord war, sondern<lb/>
bloß schwere Körperverletzung, die den Tod zur<lb/>
Folge hatte. Die Strafe hat der Schuld entsprochen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_60115">
               <persName>Kutschera, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-3</date>
                  <place>Blindenmarkt/Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-1-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Postbeamter</occupation>
               <note type="comment">5., Oppelgasse 6; im Mordprozeß 1.12.1899 freigesprochen</note>
               <note type="comment">Wiener Zeitung 5.1.1900, S. 3 meldet die Einleitung der Scheidung</note>
               <note type="comment">2. Ehefrau: Therese, geb. Wrba, geb. 13.10.1874</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38281">
               <persName>Hummel, Anna</persName>
               <birth>
                  <date>1894?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1899-3-9?</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <note type="comment">Opfer von Kindesmißhandlung, ermordet</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47224">
               <persName>Hummel, Juliane</persName>
               <birth>
                  <date>1870?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-1-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Wäscherin</occupation>
               <note type="comment">NFP 3.1.1900, Seite 7: Hinrichtung durch den Scharfrichter Wohlschläger aus Prag</note>
               <note type="comment">Ehemann Joseph Hummel (33),zum Tod verurteilt, zu lebenslangem Kerker begnadigt</note>
               <note type="comment">Prozeß wegen Kindsmords am 14.11.1899</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_60114">
               <persName>Kutschera, Marie</persName>
               <birth>
                  <date>1860?</date>
               </birth>
               <note type="comment">Prozeß gegen das Ehepaar Kutschera Ende 1899 wegen Mordes an der Tochter Anna (10.12.1898)</note>
               <note type="comment">1.12.1899 zum Tod verurteilt</note>
               <note type="comment">Larry Wolff, Child Abuse in Freud's Vienna</note>
               <note type="comment">Umwandlung in 8 Jahre schweren Kerkers, 20.01.1900</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>