<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04516.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04515.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04517.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Persönliches, in: Fackel Heft 09, Nr. 232, 1907, S. 1-3</title>
            <title type="iso-date">1907-10-16</title>
            <title type="id">tid_04516</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">232</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-232_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/232,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Persönliches</head>
            <p ana="pr50266">
<space/>In <seg type="insult">dieser Stadt</seg>, an deren Genußfülle die Sinne<lb/>
darben, an deren <seg type="insult">vermaledeiter Schönheit</seg> die Phantasie<lb/>
 verreckt und deren Grundprinzip, dem <seg type="insult">Individualismus<lb/>
 des Kretinismus</seg> — ich schwöre es — wenn<lb/>
mir nicht Nerv für Nerv bis dahin abgestorben, noch<lb/>
eine Fackel angezündet werden soll, gegen die <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40019" ref="#fk__p_45908">Bahrs</rs> Beleuchtungsversuch</seg> eine <seg type="insult">patriotische Demonstration<lb/>
</seg> war und die <seg type="insult">allen verpötzelten Gemütern</seg><lb/>
die Lebensfreude ausbrennen soll, in <seg type="insult">dieser Stadt</seg> bin<lb/>
ich zum Diener der Aktualität bestellt, zum abhängigsten<lb/>
 Journalistendasein verurteilt. Ich, dem der<lb/>
Wunsch des Lesers stets eher Verbot als Befehl war,<lb/>
könnte doch das wahre Ideal der publizistischen<lb/>
Freiheit, das mir vorschwebt, nur erreichen, wenn<lb/>
ich die Feder niederlege. Wenn ich diese <rs type="selfRef" ana="werk_15643">Zeitschrift</rs><lb/>
eingehen lasse, deren zwangloseste Folge des Erscheinens<lb/>
 mich zur Beschäftigung mit <seg type="insult">einer verhaßten<lb/>
 Tatsachenwelt</seg> zwingt. Mein Fall wäre es,<lb/>
die <seg type="insult">Gemeinheit des Lebens</seg> und die <seg type="insult">Dummheit des<lb/>
Menschen</seg> in großen Bildern abzuziehen, und eben<lb/>
<seg type="insult">jener Geist</seg>, den ich bekämpfe, gönnt mir nur die<lb/>
kleinen Rahmen. Er hat die Waffen geschmiedet, mit<lb/>
denen ich ihn erschlagen will. Wenn er vor meinen Augen<lb/>
krepiert, höhnt er mich ob der <seg type="insult">Winzigkeit meiner<lb/>
Trophäen</seg>. Beim Schießbudenspiel kommt’s auf das<lb/>
Treffen an, bei der Jagd auf die Beute. Wenn sich<lb/>
das Opfer selbst verkleinert, beschämt es den Ringer,<lb/>
nicht den Schützen. Die <seg type="insult">Dummköpfe</seg>, die ich aufgespießt<lb/>
, sind bescheiden und beteuern, daß sie <seg type="insult">kleine<lb/>
Geister</seg> waren. Wie schadenfroh! Aber waren sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr50266">
darum nicht <seg type="insult">große Dummköpfe</seg>? Und sind sie’s nicht<lb/>
für die <seg type="insult">insipide Verkleinerung meines Kampfes</seg>? <seg type="insult">Der<lb/>
fruchtbare Boden dieses Landes</seg> liefert mir <seg type="insult">Beutelschneider<lb/>
 und Tröpfe in unerhörter Fülle</seg>. Kein Tag<lb/>
vergeht, der nicht Gelegenheit böte, zu sagen, daß<lb/>
es <seg type="insult">ein fruchtbares Land</seg> ist. Aber weil draußen<lb/>
im Nachbarreich der <RS pers="Wilhelm II." globID="name_203162">Kaiser</RS> persönlich <seg type="insult">alle Dummheiten<lb/>
</seg> macht, so gilt <seg type="insult">ein temperamentloser Schreiber</seg>,<lb/>
der sie greinend aufzählt und mit <seg type="insult">der lächerlichen<lb/>
Fähigkeit</seg>, die Majestätsbeleidigung in <seg type="insult">byzantinischen<lb/>
Stil</seg> zu kleiden, seit Jahren seine <seg type="insult">Geschäfte</seg> macht,<lb/>
für <seg type="insult">einen großzügigen Publizisten</seg>, und ich, der <seg type="insult">den<lb/>
Geist dieses Landes</seg> durch jene Erscheinungen tottrifft<lb/>
, in denen er sich ausschließlich bekundet: durch<lb/>
die <seg type="insult">Erscheinungen der Erbärmlichkeit, Klebrigkeit<lb/>
und Kleinheit</seg>, bin, was ich scheine, ein <seg type="insult">Kleinheitskrämer<lb/>
</seg>. Ich gehe an den großen Problemen der Politik<lb/>
vorüber. Ich bin Herausgeber einer <rs type="selfRef" ana="werk_15644">Zeitschrift</rs> und<lb/>
kümmere mich den Teufel um Wahlreform und Ausgleich<lb/>
. Neulich hat mich ein <foreign xml:lang="de-loc">Zulukaffer</foreign> gefragt, wer bei<lb/>
uns jetzt Ministerpräsident sei, und ich wußte es nicht.<lb/>
Aber ich habe ein stärkeres Gefühl für die Wichtigkeit<lb/>
 dieser Dinge, da ich sie aus meinem Interessenkreise<lb/>
 stoße, da ich die Zeitungsblätter, auf denen<lb/>
sie behandelt sind, kaum überfliege. Ich bin Satiriker<lb/>
und mein Blick bleibt an Kontrasten hängen. Nicht<lb/>
wie ich über den Ausgleich denke, aber wie ich über<lb/>
die <seg type="insult">Menschensorte</seg> denke, die über den Ausgleich<lb/>
denken sollte, ist erheblich. Und es genügt mir vollständig<lb/>
, daß in <seg type="insult">dem <rs type="perRef" ana="werk_40306">führenden Organ deutscher Intelligenz<lb/>
</rs></seg> <seg type="insult">Stimmungsberichte über die Bedürfnisse der<lb/>
maßgebenden Politiker</seg>, denen vor der Weisheit die<lb/>
Wäsche ausging, zu lesen waren. Was gehen denn<lb/>
mich die Ereignisse an? Mag der Stein, der niederfällt<lb/>
, wie immer geformt sein: wie <seg type="insult">die österreichische<lb/>
Gehirnjauche</seg> aufspritzt, ist noch das einzige Schauspiel<lb/>
, dem zuliebe ich <seg type="insult">diesem Staat</seg> eine Erwerbsteuer<lb/>
bezahle.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>