<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09431.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09430.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09432.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die unser Heiligstes besudeln dürfen, in: Fackel Heft 25, Nr. 622, 1923, S. 29-30</title>
            <title type="iso-date">1923-06-01</title>
            <title type="id">tid_09431</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">622</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-622_n0029.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/622,029</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die unser Heiligstes besudeln dürfen</head>
            <p ana="pr125954">
<space/>Die im redaktionellen Texte enthaltenen entgeltlichen Mitteilungen<lb/>
 sind durch ein vorgesetztes <seg type="symbol" subtype="+"/> kenntlich gemacht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125956">
<space/>— — Nicht länger mehr zu dulden und zu schweigen, wenn<lb/>
die österreichische Ehre von <seg type="insult">Geschichtsfälschern</seg> besudelt und unser<lb/>
Volk in seinen heiligsten Empfindungen freventlich beleidigt wird. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr125957">
<space/>Sich wehren bringt Ehren, <seg type="spc">aber verursacht nicht selten<lb/>
hohe Kosten</seg>. Auch <seg type="spc">der Verteidigungskrieg</seg>, auch <seg type="spc">der<lb/>
aufgezwungene Kampf kostet Geld</seg>, mehr Geld, als <seg type="spc">der<lb/>
Einzelne</seg>, <seg type="spc">und wäre es der Opferwilligste</seg>, aufzubringen<lb/>
im Stande ist. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr125958">
<space/>Machen wir uns unverweilt an die Schaffung eines <rs type="inst"><seg type="spc">Wehrfonds<lb/>
 der österreichischen Katholiken</seg></rs> und nennen wir<lb/>
diesen Fonds »<rs type="pers" ana="n_77600" ref="#fk__p_46389"><seg type="spc">Hussarek-Fonds</seg></rs>«!<lb/>
</p>
            <p ana="pr125959">
<space/>— — Machen wir uns ans Werk! Kein <seg type="insult">Schmutzfink</seg> soll<lb/>
künftig im Vertrauen auf unsere finanzielle Wehrlosigkeit <seg type="spc">unser<lb/>
Heiligstes besudeln dürfen</seg> — — Für heute genüge die Anregung<lb/>
, über die Einzelheiten zu reden, wird es früh genug sein,<lb/>
wenn sie auf fruchtbaren Boden gefallen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125961">
<space/>Da kann man gespannt sein, nicht nur auf das Ergebnis,<lb/>
sondern auch auf die Art und Weise der Verwendung. Schon einmal<lb/>
hat, wenn mein Gedächtnis nicht trügt, ein <seg type="insult">Verteidigungskrieg</seg>,<lb/>
<seg type="insult">ein aufgezwungener Kampf zum Schutz des Heiligsten</seg> Geld<lb/>
gekostet und so sehr zur Verschlechterung der Valuta geführt,<lb/>
daß eine Geldstrafe von einer halben Million heute nicht mehr<lb/>
ist als 35 Kronen in jener Zeit, die vor Ausbruch <seg type="insult">des heiligen<lb/>
Verteidigungskrieges</seg> lag. Schon einmal wurden auch Scherflein<lb/>
beigetragen, allerlei Wehrfonds errichtet, aber es war für die<lb/>
Katz oder vielmehr für jene, die sie machen, und es hat lange<lb/>
gebraucht, bis infolge all dieser Bemühungen wieder so viel<lb/>
Pferdefleisch im Lande war, daß der damals auch errichtete<lb/>
Wehrmann in Eisen einem Würstelmann Platz machen konnte.<lb/>
Wenn es erlaubt wäre, die Sprache des <seg type="insult">Erbfeinds</seg> zu sprechen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr125961">
könnte man in solchen Fällen nur sagen: <foreign xml:lang="it">Vederemo</foreign>, was in<lb/>
der Sprache <seg type="insult">jener</seg>, die an der Spitze des <rs type="perRef" ana="werk_25084">Blattes</rs> das <seg type="insult">Kreuz</seg><lb/>
tragen, so viel bedeutet als: Man wird doch da sehn. Nur<lb/>
eines muß schon heute mit Befremden wahrgenommen werden.<lb/>
Welchen Zwecken der <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_77601" ref="#fk__p_46389">Hussarek-Fonds</rs></seg> immer dienen mag, wie<lb/>
immer er verhindern will, daß künftig ein <seg type="insult">Schmutzfink</seg> <seg type="insult">unser<lb/>
Heiligstes</seg> besudle, und ob er etwa nur die mit dessen Verteidigung<lb/>
verbundenen Geldstrafen aufbringen soll — erstaunlich bleibt, daß<lb/>
die <rs type="paper" ana="werk_25085">Reichspost</rs> nicht einmal durch die räumliche Nachbarschaft<lb/>
der Proklamation gegen die <seg type="insult">Besudelung des Heiligsten</seg> und der<lb/>
Ankündigung, wie entgeltliche Mitteilungen kenntlich gemacht<lb/>
werden, auf die Idee gebracht wird, zunächst doch deren Ertrag<lb/>
dem <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_77602" ref="#fk__p_46389">Hussarek-Fonds</rs></seg> zu widmen und als der opferwilligste<lb/>
Einzelne mit gutem Beispiel voranzugehen. Dies mindestens<lb/>
war doch zu erwarten, wenn ihr nicht schon die Assoziation<lb/>
der Motive zu der Erkenntnis hilft, daß es zur Abwehr der<lb/>
<seg type="insult">Besudelung des Heiligsten</seg> nicht erst eines <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_77603" ref="#fk__p_46389">Hussarek-Fonds</rs></seg><lb/>
bedarf, sondern bloß des Verzichtes, das Zeichen des Glaubens<lb/>
zur Bezeichnung von zweifelhaften Geschäften zu verwenden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46389">
               <persName>Hussarek-Heinlein, Max Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1865-5-3</date>
                  <place>Preßburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-3-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1911-17 Minister f. Kultus u. Unterricht</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16420</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7935</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>