<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08816.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08815.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08817.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Gefährten, in: Fackel Heft 22, Nr. 552, 1920, S. 5-14</title>
            <title type="iso-date">1920-10-01</title>
            <title type="id">tid_08816</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">552</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-552_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/552,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Gefährten</head>
            <p ana="pr116951">
<space/>Da ist mir im <rs type="selfRef" ana="werk_22378">Juli-Heft</rs> der <rs type="self" ana="werk_22379">Fackel</rs> etwas Unangenehmes<lb/>
passiert, indem ich nämlich, dieweil ich einem andern eine<lb/>
Grube grub, selbst hineinfiel. Ja, dieses bekannte Experiment<lb/>
hat sich in einer so beispielmäßigen Weise an mir vollzogen,<lb/>
daß das Sprichwort geradezu von meinem Abenteuer abgeleitet<lb/>
scheint, das denn auch ganz gewiß in einer künftigen <seg type="insult">Fibel für<lb/>
Literaturbuben</seg> die zugehörige Illustration bilden wird. Daß<lb/>
daneben auch noch <seg type="insult">Hochmut</seg> vor dem Falle gekommen ist,<lb/>
versteht sich mehr minder von selbst und man wird schon sehen,<lb/>
wie kleinlaut ich geworden bin, nachdem der Bogen, der allzu<lb/>
straff gespannt war, zersprungen ist. Ich bin noch ganz verwirrt<lb/>
von den Ereignissen, die sich überstürzt haben, von der Enthüllung<lb/>
 meiner Tat wie von jener Spannung, die einer<lb/>
Erleichterung drückenden Schuldbewußtseins weicht und fast<lb/>
einem Dankgefühl an die Nemesis, die mit der Sühne doch<lb/>
zugleich die <seg type="insult">Ordnung einer ethisch gerichteten Natur</seg> herstellt.<lb/>
Was ich getan habe, ist nur aus jener durch den Beifall meiner<lb/>
Anhänger genährten <seg type="insult">Eitelkeit</seg> zu erklären, die die Zügel verloren<lb/>
 und gewähnt hat, sich vor <seg type="insult">einer literarischen Generation</seg>,<lb/>
die noch ein sittliches Gewissen hat, rein schon alles erlauben<lb/>
zu dürfen. Da war ich denn so unvorsichtig, einem <RS pers="Georg Kulka" globID="name_202130">jungen Mann</RS>,<lb/>
der, wie sich jetzt herausstellt, in durchaus selbstloser Weise<lb/>
der Verbreitung <rs type="pers" ana="n_72121" ref="#fk__p_46784">Jean Pauls</rs> dienen wollte, indem er für dessen<lb/>
Namen seinen eigenen über eine Arbeit <rs type="pers" ana="n_72122" ref="#fk__p_46784">Jean Pauls</rs> setzte,<lb/>
einen Vorwurf daraus zu machen, in völliger Unkenntnis seiner<lb/>
lauteren Absichten und auf den bloßen Augenschein hin, weil<lb/>
ich eben ein Werk <rs type="pers" ana="n_72123" ref="#fk__p_46784">Jean Pauls</rs> unter einem anderen Pseudonym<lb/>
gedruckt fand — und in demselben <rs type="selfRef" ana="werk_22380">Heft</rs>, in dem ich den Fall erörterte<lb/>
und mich unterfing, ihn zum Maß <seg type="insult">der moralischen Verwahrlosung<lb/>
unseres Geisteslebens</seg> zu machen, bitte in demselben <rs type="selfRef" ana="werk_22381">Heft</rs> —<lb/>
wenn es nicht wahr wäre, man würde es nicht für möglich<lb/>
halten — passiert es mir, daß ich unter dem Titel »<rs type="title">Apokalypse</rs>«<lb/>
Verse zusammenstelle, von denen kaum mehr als höchstens 14<lb/>
ganz von mir sind, während also die überwiegende Mehrzahl<lb/>
</p>
            <p ana="pr116951">
aus einem Wortmaterial hergestellt ist, das sich in der<lb/>
gleichfalls unter dem Namen <rs type="title">Apokalypse</rs> bekannten <rs type="title">Offenbarung<lb/>
<rs type="pers">Johannis</rs></rs> unschwer nachweisen läßt und denn auch tatsächlich<lb/>
nachgewiesen wurde. Und zwar unwiderlegbar und an der Hand<lb/>
einer tabellarischen Gegenüberstellung, ganz in der Art wie ich<lb/>
es soeben mit dem wohlgemeinten Versuch <seg type="insult">eines <rs type="pers" ana="n_72124"><RS pers="Georg Kulka" globID="name_202131">Jean Paul-Forschers<lb/>
</RS></rs></seg> unternommen hatte, der doch nichts getan hat als mit<lb/>
dem jedem <seg type="insult">Wiener Leser</seg> geläufigen <rs type="pers" ana="n_72125" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> die Unbildung<lb/>
einer <seg type="insult"><rs type="selfRef" ana="werk_22382">Wiener Zeitschrift</rs></seg> auf die Probe zu stellen. Dagegen ist<lb/>
es nunmehr festgestellt, daß ich, der ich doch nicht meine eigene<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_22383">Zeitschrift</rs> zu dupieren vorhatte, mit dem besten Erfolg auf die<lb/>
<rs type="title">Bibelunkenntnis</rs> der <seg type="insult">Wiener Intellektuellen</seg> spekuliert habe, und<lb/>
diese sind nunmehr entschädigt durch <seg type="insult">eine literarische Sensation</seg>,<lb/>
die sich in umso raffinierterer Weise gegen mich kehrt, als sie<lb/>
schon durch die räumliche Nachbarschaft <seg type="insult">meines eigenen verunglückten<lb/>
 Enthüllungsversuchs</seg> es ermöglicht hat, mit jedem<lb/>
Wort, das ich zum Nachweis <seg type="insult">des angeblichen <rs type="pers" ana="n_72126" ref="#fk__p_46784">Jean Paul-Plagiats</rs></seg><lb/>
in die Luft sprach, mich selbst ins Mark zu treffen. Der Nachweis<lb/>
ist so verblüffend, daß <seg type="insult">der aufgeklärte Leser</seg> schon die<lb/>
Unbefangenheit erstaunlich genug finden muß, mit der ich nicht<lb/>
nur den Wortbestand der <rs type="title">Bibel</rs>, sondern auch ohne die geringste<lb/>
Bemühung um einen neuen <rs type="title">Tonfall den biblischen übernommen<lb/>
</rs> habe, in der Hoffnung, man werde es nicht bemerken.<lb/>
War es mir aber schon zuzutrauen, daß ich ohne Quellenangabe<lb/>
 — während ich in der <seg type="insult">»<rs type="title">Chinesischen Mauer</rs>«</seg> mich<lb/>
wenigstens noch der ehrlichen Anführungszeichen zum Zitieren<lb/>
bediente — in einem Gedicht von mir Wort und Ton des <rs type="title"><rs type="title">neuen<lb/>
Testaments</rs> verwenden und damit den Versuch machen werde, <seg type="insult">die<lb/>
Kenner des alten</seg></rs> zu täuschen, so ist es doch schier unbegreiflich,<lb/>
daß ich die Tat nicht wenigstens von dem Unterfangen, einen<lb/>
<RS pers="Albert Ehrenstein" globID="name_201430">andern</RS> des <seg type="insult">Diebstahls</seg> zu beschuldigen, vorsichtig zu separieren<lb/>
bestrebt war, und es gibt eben, wenn ich nicht zugeben will, daß<lb/>
ich vor einem Rätsel stehe, dafür höchstens die eine Erklärung,<lb/>
daß ich gerade durch die an die Leser gerichtete Aufforderung<lb/>
»Haltet den Dieb!« mir eine Deckung für die eigene Tat<lb/>
erhofft hatte. Der <seg type="insult">Mann</seg> nun, der sich unter dem unerträglichen<lb/>
Drucke meiner Wortmacht, gegen die er das beleidigte Recht<lb/>
schützen wollte, nicht nur verpflichtet gefühlt hat, <seg type="insult">einem jungen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr116951">
<seg type="insult">aufstrebenden Literaturdieb</seg> schützend beizustehn, sondern dem<lb/>
auch das Verdienst zuzuschreiben ist, einen <seg type="insult">Pharisäer</seg> entlarvt zu<lb/>
haben, der sich als <choice><sic>Schriftgelehrten</sic><corr>Schriftgelehrter</corr></choice> aufspielen wollte, der <seg type="insult">Mann</seg>,<lb/>
der mir dahinter gekommen ist, heißt <rs type="pers" ana="n_72127" ref="#fk__p_37909">Albert Ehrenstein</rs>, <seg type="insult">ein<lb/>
überaus witziger Kopf</seg>, der, wiewohl er seit Jahren meine Sprachschule<lb/>
 schwänzen mußte, dennoch vom Mysterium <FERR href="FK-22-554_n0025.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28458893" id="fk_04_ferr_28458893" emID="fk_04_em_28458896"><ERR fcorr="des">der</ERR> Wortes</FERR><lb/>
hingerissen ist und nicht umhin kann, sich bei Erwähnung des<lb/>
<rs type="inst">Verlags <rs type="pers" ana="n2_6598" ref="#fk__p_57788">Strache</rs></rs> momentan allerlei einfallen zu lassen, zum<lb/>
Beispiel ein <seg type="insult">»<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6599" ref="#fk__p_57788">Strachom</rs></rs>«</seg>, einen <seg type="insult">»<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6600" ref="#fk__p_57788">Strachinogenuß</rs></rs>«</seg>, einen <seg type="insult">»heiligen<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6601" ref="#fk__p_57788">Strachomius</rs></rs>«</seg>, ein <seg type="insult">»<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6602" ref="#fk__p_57788">herostrachisches Mittel</rs></rs>«</seg>, und der ehrlich<lb/>
bekennt, »die <seg type="insult">Witzgreisler</seg> zu hassen«, aber anderseits doch<lb/>
wieder sich hinreißen läßt und mich — buchstäblich — »<rs type="pers" ana="n_72128" ref="#fk__p_47565"><SPAN norm="Kraus"><SPAN norm="grausam">krausam</SPAN></SPAN></rs>«<lb/>
und einen <seg type="insult">»<SPAN norm="Scharlach"><SPAN norm="Scharlatan">Scharlachtan</SPAN></SPAN>«</seg> nennt, den <seg type="insult">»apostolischen Denunzius«</seg><lb/>
oder einen <seg type="insult">»d’Ennunzio«</seg>, einen <seg type="insult">»Plagiarier«</seg>, einen <seg type="insult">»Hagiografen«</seg><lb/>
(mit f), den <rs type="pers">Johannes</rs> ein <seg type="insult">»<FERR href="FK-22-554_n0025.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28458900" id="fk_04_ferr_28458900" emID="fk_04_em_28458903"><ERR fcorr="Prodromedar"><SPAN norm="Dromedar">Podromedar</SPAN></ERR></FERR>«</seg>, die <rs type="self" ana="werk_22384">Fackel</rs> eine <seg type="insult">»<SPAN norm="Apokalypse"><SPAN norm="Kalypso">Apokalypso<lb/>
</SPAN></SPAN>« der <rs type="paper" ana="werk_22385">Neuen Freien Presse</rs></seg>, einen Berg <seg type="insult">»<SPAN norm="Sinai">Rosinai</SPAN>«</seg>,<lb/>
eine Stadt »<SPAN norm="korrupt"><SPAN norm="zionistisch">korrupzionistisch</SPAN></SPAN>« (mit z) und was <seg type="insult">dergleichen<lb/>
Unappetitlichkeiten</seg> mehr sind, vor denen es <seg type="insult">selbst den Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="name_200726" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs></seg> graust, so daß ihm nichts anderes übrig bleibt als<lb/>
zu behaupten, er hätte sich meiner polemischen Technik als eines<lb/>
abschreckenden Beispiels bedienen wollen. Nun möchte ich ja nicht<lb/>
leugnen, daß mein Stil, der sich selbst nur gefällt, während ich<lb/>
ihn schreibe, in den Händen <seg type="insult">seiner zahllosen Nachahmer</seg> und<lb/>
<seg type="insult">jener Imbezillen</seg>, die mir ihn <seg type="insult">heute in Liebesbriefen und<lb/>
morgen in Haßbroschüren</seg> nachwerfen, <seg type="insult">eines der grauslichsten<lb/>
Instrumente</seg> ist, deren man <seg type="insult">im jetzigen Geistesleben</seg> habhaft<lb/>
werden kann, und niemand beklagt mehr als ich selbst, daß er<lb/>
kein abschreckendes, sondern ein anziehendes Beispiel abgibt.<lb/>
Niemand weiß besser als ich, daß mein Einfluß nur auf jene<lb/>
Art Jugend ein gesunder ist, die schweigen kann, während er<lb/>
unter <seg type="insult">jener</seg>, die schreiben muß, <seg type="insult">die verheerendsten und<lb/>
abscheulichsten Wirkungen</seg> verübt, da diese eben mein Schweigen,<lb/>
in dem sich meine stärkere Autorität ausspricht als in meiner<lb/>
Rede, nicht aushalten kann, sondern rebellisch wird. Aber so oft<lb/>
ich auch das Schauspiel erlebt habe, daß <seg type="insult">Mißgeborne</seg>, denen<lb/>
zur Sprache zu verhelfen ich von einem Fluch bestimmt<lb/>
worden bin und durch deren <seg type="insult">Ekstasen wie Invektiven</seg> hindurchzugehen<lb/>
 mein Los ist, sich mit dem Alphabet, das ich sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr116951">
gelehrt, an mir gerächt haben — das eine muß ich denn doch<lb/>
zur Ehre meines Stils sagen, daß <seg type="insult">die Witze des Herrn <rs type="pers" ana="n_72129" ref="#fk__p_37909">Albert<lb/>
Ehrenstein</rs></seg> nicht von mir gestohlen sind, sondern im Gegensatz<lb/>
zu meiner <rs type="title">Apokalypse</rs>, die tatsächlich von <rs type="pers">Johannes</rs> ist,<lb/>
sein <seg type="insult">Originalwerk</seg>. Da es aber wirklich geschehen kann, daß<lb/>
<seg type="insult">solcher Unflat</seg>, seiner selbst und aller Zeitnot spottend, in<lb/>
Druck und Papier umgesetzt wird; da es ein buchhändlerisches<lb/>
System gibt, das dem Bestreben, aus der <seg type="insult">Minderwertigkeit</seg> ein<lb/>
<seg type="insult">Geschäft</seg> zu machen, Vorschub leistet; da es wirklich <seg type="insult">so ehrvergessene<lb/>
 Leser der <rs type="self" ana="werk_22386">Fackel</rs></seg> gibt, die alles was deren Geist<lb/>
verleugnet, aber sich an den Namen ihres Herausgebers hängt,<lb/>
zusammenkaufen: so ist es leider Gottes auch immer von neuem<lb/>
nötig, eine Distanz wiederherzustellen, über die sich <seg type="insult">hausiererhafte<lb/>
Zudringlichkeit</seg> in der Literatur weit ungenierter als auf andern<lb/>
Gebieten des täglichen Bedarfs hinwegsetzt. Und so muß denn<lb/>
gesagt werden, ein rotes Umschlagblatt und Plakate, die da —<lb/>
namentlich in <seg type="insult">den <rs type="selfRef" ana="werk_40887">fackelfreien Wiener Buchhandlungen</rs></seg>,<lb/>
die es um keinen Preis sein wollen — unter der Aufschrift<lb/>
<seg type="insult">»Die Gefährten«</seg> die Namen <rs type="pers" ana="n_72130" ref="#fk__p_37909">Albert Ehrenstein</rs> und <rs type="pers" ana="n_72131" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
in suggestiver Verbindung anbieten, sind eine Irreführung. Ich<lb/>
bin <seg type="spc">nicht</seg> <seg type="insult">der Gefährte des Herrn <rs type="pers" ana="n_72132" ref="#fk__p_37909">Albert Ehrenstein</rs></seg> und eben<lb/>
weil ich es nicht bin, sind <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">illae lacrimae</foreign></seg>, <seg type="insult">diese Kalauer</seg> entstanden,<lb/>
und die Verteidigung eines <seg type="insult">Diebstahls</seg>, die noch weit mehr für<lb/>
die <seg type="insult">Verlotterung der geistigen Ehre</seg> beweist als die Tat.<lb/>
Fern sei es von mir, eine <seg type="insult">Literatur</seg>, die nicht einmal die Kraft<lb/>
zur direkten <seg type="insult">Lüge</seg> hat, sondern anspielerisch <seg type="insult">jene ekelhafte<lb/>
Eingeweihtheit in die Affären des nächsten Kaffeehaustisches</seg><lb/>
beim Leser voraussetzt, mit dem Axthieb tatsächlicher Feststellungen<lb/>
 erledigen zu wollen und als <seg type="insult">ein geistiges Milieu<lb/>
von tinterlhafter Esoterik</seg> eben den Umgang zu enthüllen, den<lb/>
ich nicht pflege, sondern davon nehme. Aber zu sagen ist, daß<lb/>
ich in einer Zeit, in der ich noch verurteilt war, <seg type="insult">literarische<lb/>
Charaktere</seg> und was immer sich daraus entwickeln möge,<lb/>
auszubrüten, auch <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_72133" ref="#fk__p_37909">Albert Ehrenstein</rs></seg>, der mir<lb/>
dahinter gekommen ist, die denkbar ausgiebigste Förderung<lb/>
habe angedeihen lassen. Selbstlos hatte ich mich durch<lb/>
Jahre hingegeben, Abend für Abend, aller schon mitgebrachten<lb/>
 Ermüdung zum Trotz, stumm gezückte Manuskripte<lb/>
</p>
            <p ana="pr116951">
stumm übernommen und durchfrisiert, wiewohl ich wußte, daß ich<lb/>
dem Autor mit dem <seg type="insult">Dreck</seg> auch einen Teil seiner Eigenart nahm.<lb/>
Freigeworden, mußte sie sich rächen. Man kann mir das Grauen<lb/>
nachfühlen, daß ich mein ganzes Leben hätte gezwungen sein sollen,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72134" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs> zu redigieren. Trotzdem möchte ich noch heute,<lb/>
wiewohl er von meiner Anerkennung in jeder Hinsicht den übelsten<lb/>
Gebrauch gemacht hat, nicht leugnen, daß er <seg type="insult">im finstersten<lb/>
Ghetto des Geisteslebens</seg> eine schärfer umrissene Figur bildet<lb/>
als <seg type="insult">manche <rs type="pers">Sonnenmoritze</rs></seg>, die von der Natur des <seg type="insult">Dranges</seg><lb/>
überhoben sind, ihrem Schicksal Steine nachzuwerfen und<lb/>
infolgedessen als <seg type="insult">Journalisten</seg> eher Verwendung finden können<lb/>
als <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_72135" ref="#fk__p_37909">Albert Ehrenstein</rs></seg>. Dazu verdammt, ein <seg type="insult">Genie</seg> zu<lb/>
bleiben, ohne es zu sein, hatte er seine Berufung mit<lb/>
einer kleinen Prosaarbeit verausgabt, über die hinaus es ihm<lb/>
immer wieder nur gelingen könnte, die von jeder Produzierkraft<lb/>
 entblößte Persönlichkeit des <rs type="pers">Tubutsch</rs> zu produzieren.<lb/>
Was das für Leben und Umgang bedeutet, kann der Kenner<lb/>
<seg type="insult">dieser Gestalt</seg> ermessen, deren Anlagen man doch nur dann<lb/>
dem Schutze des Publikums empfehlen kann, wenn sie künstlerisch<lb/>
bewältigt sind, und an deren <seg type="insult">bis auf Widerruf freiwillig<lb/>
eröffnetem Abgrund</seg> man lieber vorbeigeht. So auch ich. Den<lb/>
<seg type="insult">Typus</seg>, der mit dem Rücken zur Tür das Zimmer verläßt,<lb/>
konnte ich, einmal für allemal gestaltet, wie jeden andern als<lb/>
literaturfähig gelten lassen, aber ihm in seinem persönlichen<lb/>
Gehaben nicht die Fähigkeit zu Literatur und Verkehr zuerkennen<lb/>
, und er rechtfertigt nun das Mißbehagen, indem er es mit<lb/>
<seg type="insult">jener polemischen Haltung</seg> quittiert, die sich bei jedem Schlag<lb/>
gleich die Wange zuhält und <seg type="insult">Witze</seg> austeilt, nach deren<lb/>
Empfang man sich zwar nicht verbinden, wohl aber kratzen<lb/>
muß. Sie entspringen <seg type="insult">einem gordischen Weichselzopfe des<lb/>
Denkens</seg>, den es ein Leichtes wäre mit einem Abfahren! oder<lb/>
Nichts zu handeln! zu durchhauen. Aber der Leser ist leider<lb/>
durch den <seg type="insult">Tonfall eines Geschreis</seg> so leicht verführt und durch<lb/>
eine mitofferierte Beilage so leicht verblendet, daß es schon<lb/>
nötig ist, <seg type="insult">die willige Kundschaft</seg>, die nur mit ihrem Geld und<lb/>
guten Glauben und nicht wie der Betroffene auch mit ihrer<lb/>
Person herhalten muß, auf den <seg type="insult">Schwindel</seg> aufmerksam zu<lb/>
machen. Denn es gibt keinen <seg type="insult">Schwindel</seg>, der heute seine Wirkung<lb/>
</p>
            <p ana="pr116951">
verfehlte, selbst wenn er <seg type="insult">der namenlosen Dummheit</seg> entstammt,<lb/>
eben das zu enthüllen, was zutage liegt, und ein <seg type="insult">Plagiat</seg><lb/>
anzuklagen, dessen Wesen und Wert darin besteht, eines zu sein.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_72136" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs></seg> zerreißt sich in Stücke, weil ich dadurch, daß<lb/>
ich die aus einer politischen Welt geschöpfte Vision vom<lb/>
Untergang an einer neuen Zeitwende erstehen ließ, »das erlauchte<lb/>
Wort der heiligen Schrift geschändet und verstümmelt habe«,<lb/>
und er will »das von einem <seg type="insult">Politikus</seg> eingejochte Flügelpferd<lb/>
des unsterblichen Propheten« um jeden Preis befreien. Aber<lb/>
indem er nebst <rs type="pers" ana="n_72137" ref="#fk__p_44301">Kulka</rs> <rs type="pers" ana="n_72138" ref="#fk__p_59264">Johannes</rs> und <rs type="pers" ana="n_72139" ref="#fk__p_49801">Luther</rs> gegen mich schützt,<lb/>
wobei man schwanken mag, ob ihm der heilige Geist oder die<lb/>
Reliquie stagelgrüner aufliegt, läßt er sich zu Taten hinreißen,<lb/>
die die Überprüfung seiner geistigen, aber auch seiner sittlichen<lb/>
Befugnis bedenklich nahelegen könnten. Denn wenn wir schon<lb/>
darüber rechten wollen, ob ich mit einer Silbe dem Heiligtum<lb/>
nahegetreten bin oder durch das Zitat einer politischen Prophetie,<lb/>
das als Motiv der <rs type="self" ana="werk_22387">Fackel</rs> deren Lesern so bekannt ist wie diese<lb/>
selbst, die von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_72140" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs></seg> behütete »Urmacht des heiligen<lb/>
Hauches utilitaristisch Zeittendenzen nutzbar gemacht habe«,<lb/>
und wenn schon ein »Donnerwort des <rs type="pers" ana="n_72141" ref="#fk__p_59264">Johannes</rs>« mich nicht<lb/>
gehemmt hat, so weiß ich nicht, ob just <seg type="insult">den Blitzen des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72142" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs></seg> überzeugende Kraft beizumessen sein wird. Es wird<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_72143" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs></seg>, der schon das Nachsprechen des heiligen<lb/>
Worts als <seg type="insult">Sakrileg</seg> empfindet und der zu einem Schutz des<lb/>
<rs type="title">Bibelgutes</rs> gegen meinen Zugriff vielleicht gegenüber meinem<lb/>
»<rs type="title">Gebet an die Sonne von Gibeon</rs>« berufen gewesen wäre,<lb/>
schwerlich gelingen, <seg type="insult">seine Mission zugunsten des <rs type="title">neuen<lb/>
Testaments</rs></seg> zu beglaubigen. Zumal wenn er an einen Exegeten<lb/>
geraten sollte, der sich der <rs type="pers" ana="n_72144" ref="#fk__p_37909"><seg type="insult">Ehrenstein-Worte</seg></rs> erinnert, worin<lb/>
<seg type="insult">»eine ungemein starke Abneigung gegen <rs type="pers" ana="n_72145" ref="#fk__p_46843">Jesus Christus</rs>«</seg> einbekannt<lb/>
 wird, für den »<seg type="insult">eine unverdient kräftige Reklame</seg><lb/>
getrieben« werde, was allerdings vom Standpunkt <seg type="insult">eines rezensionsgierigen<lb/>
 Literaten</seg> höchst beklagenswert ist. Aber <seg type="insult">ein Bekenntnis<lb/>
von einer untermenschlichen Ehrfurchtlosigkeit</seg>, wie sie vielleicht<lb/>
noch nie auf Papier exhibitioniert wurde, so daß es vollständig<lb/>
zu zitieren gar nicht möglich ist, wäre ein Einzelfall und noch<lb/>
kein Zeitdokument, wenn der <seg type="insult">Bekenner</seg> nicht identisch mit<lb/>
<seg type="insult">jenem Eiferer</seg> wäre, der sich vor <seg type="insult">meiner frivolen Schändung</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr116951">
<seg type="insult">der heiligen Schrift</seg> bekreuzigt, mit <seg type="insult">jenem Gütigen</seg>, der mir,<lb/>
ausgerechnet, zu Demut und Nächstenliebe zuredet. Aber ist<lb/>
denn nicht auch der <seg type="insult">Scherzbold</seg>, der mich einen <seg type="insult">»alten<lb/>
Klassikaner«</seg> nennt, identisch mit <seg type="insult">jenem Ehrfürchtigen</seg>, der auf<lb/>
einem Widmungsblatt »dem Menschen und Herausgeber der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_22388">Fackel</rs> dankt, <rs type="pers" ana="n_72146" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, den Klassiker, grüßt in tiefster Verehrung<lb/>
 — so gut er konnte <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«? Er konnte gut. Er ist mir jetzt<lb/>
dahinter gekommen, aber er hat es immer gut können. Heute<lb/>
erkennt <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_72147" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs></seg> noch an, daß ich, seitdem er<lb/>
meinem Lebenskreise entrückt ist, als Stilist durch Fleiß<lb/>
Fortschritte gemacht habe, wiewohl ich doch nicht mehr<lb/>
Gelegenheit hatte, meine Stilkunst an seinen Manuskripten zu<lb/>
üben; er möchte aber meinen Charakter vollkommener, reiner.<lb/>
Über Charakterfragen bin ich sehr gerne bereit mich mit ihm<lb/>
auseinanderzusetzen. Für Sprachprobleme lehne ich seine Kompetenz<lb/>
ab. Daß die hundert Verse der »<rs type="title">Apokalypse</rs>«, auch wenn nicht ein<lb/>
Wort darin von mir wäre, dennoch von mir wären, darüber werde<lb/>
ich ihn vergebens belehren, so wenig wie ich ihm begreiflich<lb/>
machen würde, daß ein Gedicht, das ein <seg type="insult">Expressionist</seg> schreibt,<lb/>
auch wenn jedes Wort von ihm ist, doch nicht von ihm ist.<lb/>
Ich behaupte sogar, daß sich zwar der Polemik, die <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72148" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs></seg> gegen mich unternommen hat, <seg type="insult">ein <rs type="pers" ana="n_72149" ref="#fk__p_49444">Saphir</rs></seg> schämen<lb/>
würde, weil sie eben in der Hauptsache von <rs type="pers" ana="n_72150" ref="#fk__p_37909"><seg type="insult">Ehrenstein</seg></rs> ist,<lb/>
daß aber ihre letzten zwei Absätze, in denen doch auch<lb/>
jedes Wort von <rs type="pers" ana="n_72151" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs> ist, von <rs type="pers" ana="n_72152" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> sind, von eben<lb/>
jenem <rs type="pers" ana="n_72153" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs>, den <seg type="insult">sein Gefährte</seg> bestohlen hat, und er täte nun<lb/>
gut, meinen Satz von den »<seg type="insult">Literaten</seg>, denen etwas angeflogen<lb/>
kommt, und von <seg type="insult">dem ehrlichen Plagiator</seg>, der mir lieber ist«,<lb/>
daraufhin noch einmal zu lesen, um zu verstehen, wie er richtig<lb/>
anzuwenden wäre. Er hat sich die Mühe genommen, sämtliche<lb/>
Worte aus der <rs type="pers" ana="n_72154" ref="#fk__p_49801">Luther-Übersetzung</rs> herauszuschreiben, aus denen<lb/>
mein Versstück »<rs type="title">Apokalypse</rs>« besteht, er tadelt jene Wendungen,<lb/>
in denen ich von <rs type="pers" ana="n_72155" ref="#fk__p_49801">Luther</rs> abweiche, denn er hat nicht gewußt,<lb/>
daß sie nicht von mir, sondern — wie jene verhöhnte Stelle<lb/>
von den 200 Millionen, die nüchterner als bei <rs type="pers" ana="n_72156" ref="#fk__p_49801">Luther</rs>, aber<lb/>
wegen der Kongruenz mit einer vorgestellten Chinesenmacht<lb/>
bevorzugt — aus der Übersetzung des <rs type="pers" ana="n_72157" ref="#fk__p_48663">Leander van Eß</rs> sind. Er hat<lb/>
sich <seg type="insult">dieser ganzen kritischen Arbeit</seg> unterzogen und war auch nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr116951">
einen Augenblick von der Ahnung beschlichen, daß es eben jene<lb/>
Arbeit, nein, nur ein Teil jener Arbeit war, auf die ich stolz bin<lb/>
und die ich am liebsten selbst neben dem Gedicht publiziert hätte,<lb/>
um dem Leser zu zeigen, daß zwischen den Worten <rs type="pers" ana="n_72158" ref="#fk__p_59264">Johannis</rs>,<lb/>
deren verkündete Unantastbarkeit <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_72159" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs></seg> als eine<lb/>
künstlerische mißversteht, und meiner Leistung ein Sprachraum<lb/>
durchmessen ist, in dem <seg type="insult">rund hundert Gedichte von <rs type="pers" ana="n_72160" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs></seg><lb/>
Platz haben, und zwischen dem politischen Erlebnis jener<lb/>
Prophetie und dem ihrer Anwendung auf unsern Zeitinhalt<lb/>
<seg type="insult">hundert Einfälle eben dieses Denkers</seg> durchrutschen können.<lb/>
Ich kann sagen, der Wahrheitsbeweis <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_72161" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs></seg> für<lb/>
seine Plagiatsbeschuldigung ist ihm gelungen, und zwar so sehr,<lb/>
daß ich ihn wegen Beleidigung verklagen würde, wenn er mir<lb/>
ihn schuldig geblieben wäre. Hätte freilich ich statt seiner ihn<lb/>
zu erbringen gehabt, so wäre ich noch weiter gegangen und hätte<lb/>
dargetan, daß ich selbst dort, wo ich von <rs type="pers" ana="n_72162" ref="#fk__p_49801">Luther</rs> abwich, nicht<lb/>
aus mir geschöpft habe, sondern aus dem andern Übersetzer,<lb/>
so zum Beispiel auch, wenn ich die Könige mit der Babylonierin<lb/>
»buhlen« statt »huren« lasse, aber nicht wie der <seg type="insult">Schwachkopf</seg> vermutet<lb/>
, aus Bedenken der <seg type="insult">Prüderie</seg>, sondern wieder nur um meiner<lb/>
Deutung zu entsprechen. Ganz gewiß jedoch hätte ich nicht die<lb/>
<seg type="insult">Unsauberkeit</seg> begangen, bloß das verwendete Wortmaterial abzudrucken<lb/>
, statt der vollständigen Absätze, denen ich es entnommen<lb/>
habe. Wie? <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_72163" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs></seg> verhöhnt diese Methode, zu »verkürzen«,<lb/>
zu »konzentrieren«? Aber er muß doch aus der Erfahrung, die er mit<lb/>
meiner Kunst, ein vorhandenes Werk umzugestalten gemacht<lb/>
hat, wissen, was er vor dem Sprachstoff der <rs type="pers" ana="n_72164" ref="#fk__p_49801">Luther-Übersetzung<lb/>
</rs> vergessen haben will: welche <rs type="title">Bibelwunder</rs> entstehen, wenn<lb/>
ein Wort, das erst zwei Zeilen später kommt, hinaufgerückt<lb/>
und was dazwischen liegt gestrichen wird, wobei noch <rs type="pers" ana="n_72165" ref="#fk__p_49801">Luther</rs> vor<lb/>
ihm den Vorteil voraus hat, daß die Heiligkeit seines Textes<lb/>
neben meiner Komposition der Welt erhalten bleibt, während <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72166" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs></seg> die <seg type="insult">Vergewaltigung seiner sämtlichen Manuskripte durch<lb/>
mich</seg> dankbar ertragen hat. Freilich könnte er sagen, daß ich,<lb/>
der ihm die schöpferische Gnade meiner Redaktion selbstlos<lb/>
zuwandte — wie jedem, der sie mir durch ursprüngliche Begabung<lb/>
zu verdienen schien — dennoch seinem Werk nicht meinen, sondern<lb/>
bloß seinen Namen vorgesetzt habe. Aber ich kann ihm versichern,<lb/>
</p>
            <p ana="pr116951">
<rs type="pers" ana="n_72167" ref="#fk__p_49801">Luther</rs> hätte sich’s nicht gefallen lassen, sondern meine Namensfertigung<lb/>
 der Originalität meiner Leistung angemessen befunden,<lb/>
und selbst die <seg type="insult">Aufklärung durch Herrn <rs type="pers" ana="n_72168" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs></seg> hätte ihn nicht<lb/>
vermocht, in meiner <rs type="title">Apokalypse</rs> die seine wiederzuerkennen, die<lb/>
doch auch <seg type="insult">bloß eine Nachschöpfung</seg> ist. Es ist wohl nur im<lb/>
<seg type="insult">Tollhaus des Literatentums</seg> möglich, daß der <rs type="pers" ana="n_72169" ref="#fk__p_46784"><seg type="insult"><RS pers="Georg Kulka" globID="name_202132">Jean Paul-Abschreiber<lb/>
</RS></seg></rs>, der sich damit rechtfertigen will, daß er der<lb/>
Abschreiberin sein Honorar überlassen hat, mich in eben diesem<lb/>
Zusammenhang ein <seg type="insult">Hirn</seg> nennt, »das so tut, als verstände es<lb/>
nicht, daß die dichteste Gestaltung außerhalb ihres Gefüges<lb/>
wieder Rohmaterial wird und, sobald ein anderer Dichter sie<lb/>
empfängt, eine andere«. Das soll die <seg type="insult">Abschrift</seg> eines verschollenen<lb/>
Essays von <rs type="pers" ana="n_72170" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> rechtfertigen, aber keineswegs die Schöpfung<lb/>
eines Gedichts aus dem Vorstellungsbestand der <rs type="title">Bibel</rs>! <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72171" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs></seg> ist mir dahinter gekommen. Er war mir immer<lb/>
dahinter. Er kann mir dahinter bleiben! Nein, ich werde mit<lb/>
<seg type="insult">zwei Gefährten</seg>, einander wert in der Fähigkeit, die dichteste<lb/>
Wahrheit außerhalb ihres Gefüges als <seg type="insult">Lüge</seg> zu empfangen,<lb/>
kein <seg type="insult">liederliches Kleeblatt</seg> bilden. Doch was <rs type="pers" ana="n_72172" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs> angeht<lb/>
und sein <seg type="insult">Haßgetändel</seg>, so ist immerhin zuzugeben, daß er<lb/>
einmal ein Wahrwort gesprochen hat, welches da lautet: »Der<lb/>
Mensch ist <seg type="insult">Schleim</seg>, gespuckt auf eine Schiene«, und ich bin<lb/>
überzeugt, daß <seg type="insult">diese Spur von seinen Erdentagen</seg> nicht in<lb/>
Äonen untergehen wird!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49444">
               <persName>Saphir, Moritz Gottlieb</persName>
               <birth>
                  <date>1795-2-8</date>
                  <place>Lovasbéreny bei Székesfehérvar/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1858-9-5</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64882</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57788">
               <persName>Strache, Ed. (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Wien - Prag - Leipzig</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49801">
               <persName>Luther, Martin</persName>
               <birth>
                  <date>1483-11-10</date>
                  <place>Eisleben</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1546-2-18</date>
                  <place>Eisleben</place>
               </death>
               <occupation>Reformator</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12136</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59264">
               <persName>Johannes </persName>
               <occupation>Evangelist</occupation>
               <note type="comment">Lieblingsjünger</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46784">
               <persName>Paul, Jean</persName>
               <birth>
                  <date>1763-3-21</date>
                  <place>Wunsiedel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1825-11-14</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37909">
               <persName>Ehrenstein, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1886-12-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-4-8</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11230</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48663">
               <persName>Eß, Leander van</persName>
               <birth>
                  <date>1772-02-15</date>
                  <place>Warburg/Westf.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1847-10-13</date>
                  <place>Affolterbach/Odenwald</place>
               </death>
               <occupation>Theologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44301">
               <persName>Kulka, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1897-6-5</date>
                  <place>Weidlingau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-4-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19828</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>