<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04894.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04893.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04895.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Zustände in einem Praterwirtshaus), in: Fackel Heft 11, Nr. 281, 1909, S. 50-51</title>
            <title type="iso-date">1909-06-4</title>
            <title type="id">tid_04894</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">281</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-281_n0050.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/281,050</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Zustände in einem Praterwirtshaus)</head>
            <p ana="pr60821">
<space/>»<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Bei der Revision fand man in einem Vorraume zum Stalle, in<lb/>
dem sich auch eine offene Mistgrube befand, zehn leere Krautfässer.<lb/>
In der Vorratskammer fanden sich drei paar Würstel, ein Knödel und<lb/>
ein Brotlaib von Ratten angenagt. Im Eishause entdeckte man noch<lb/>
zwölf offene Schachteln mit Sardinen, deren oberste Schichte von starkem<lb/>
Schimmel verunreinigt war. Ein Kranz Zervelatwürste zeigte ebenfalls<lb/>
Schimmelbildung und fühlte sich schlüpfrig an. Das Gutachten der<lb/>
<rs type="inst"><choice><sic>Lebensmittetuntersuchungsanstalt</sic><corr>Lebensmitteluntersuchungsanstalt</corr></choice></rs> besagt, daß sämtliche Proben ekelerregend<lb/>
 sind, zum Teile stark beschmutzt, zum Teile von Nagetieren<lb/>
angefressen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der <rs type="inst">Magistratssekretär</rs> <rs type="pers" ana="n_45021" key="#fk__p_59361"><abbr>L.</abbr></rs> hatte ausgesagt, daß sich der<lb/>
Geschäftsführer (des <rs type="inst">Restaurants »Schweizerhaus«</rs>) bei der Revision<lb/>
 gewissermaßen damit entschuldigt hatte, daß die verunreinigten<lb/>
 Waren ‚bloß für das Personal‘ bestimmt seien <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die<lb/>
Köchin Frau <rs type="pers" ana="n_45022" key="#fk__p_59543"><abbr>S.</abbr></rs> gab an, daß in der Vorratskammer riesig viel Ratten<lb/>
und Mäuse vorkamen. Einmal sei ihr eine Ratte sogar auf die Brust<lb/>
gesprungen. Daß öfter Speisen angenagt waren, war allen bekannt, auch,<lb/>
daß solche Speisen öfter verkocht wurden. Von dem durch das Getier<lb/>
angefressenen Brote wurde lediglich der oberste Rand weggeputzt und<lb/>
daraus Brotsuppe gemacht. Verdorbenes Fleisch wurde längere Zeit in<lb/>
hypermangansaurem Kali gebeizt. Der Bezirksarzt <rs type="pers" ana="n_45023" key="#fk__p_59550"><abbr>Dr. S.</abbr></rs> sagte aus,<lb/>
daß die vorgefundenen Würste schlitzig und angefressen waren. Auf den<lb/>
Sardinen lag ein ganzer Rasen von Pilzen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der <rs type="inst">Appellgerichtshof</rs> fand<lb/>
nach durchgeführtem Beweisverfahren sämtliche Angeklagte schuldig und<lb/>
verurteilte <rs type="pers" ana="n_45024" key="#fk__p_46889">Johann <abbr>G.</abbr></rs> zu dreißig Kronen, <rs type="pers" ana="n_45025" key="#fk__p_55375">Wenzel <abbr>B.</abbr></rs> zu fünfzig Kronen<lb/>
und <rs type="pers" ana="n_45026" key="#fk__p_49715">Marie <abbr>Sch.</abbr></rs> zu zehn Kronen Geldstrafe.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60823">
<space/>Das Ganze heißt: <seg type="insult">»Zustände in einem Praterwirtshaus«</seg>.<lb/>
Wenn das am grünen Holze geschieht <seg type="symbol" subtype="3dots"/>, könnte man sagen.<lb/>
Aber es geht doch nichts über <seg type="insult">das weltberühmte Wiener Papperl</seg>.<lb/>
Wenn eine Köchin nicht hin und wieder die Anzeige erstattete,<lb/>
würden wir ewig daran glauben. Und selbst dann stellt noch das<lb/>
<rs type="inst">Bezirksgericht</rs> durch einen Freispruch des Wirtes, des Geschäftsführers<lb/>
 und der Wirtschafterin das Renommee wieder her. Aber<lb/>
das <rs type="inst">Landesgericht</rs> hat ein Einsehen und taxiert den Ruf der<lb/>
Wiener Küche auf 90 Kronen. Wenn ein Gast den Wirt einen<lb/>
<seg type="insult">Schweinkerl</seg> genannt hätte, hätte er Arrest bekommen. Desgleichen<lb/>
der Pikkolo, wenn er der Wirtschafterin eine schimmelige Zervelatwurst<lb/>
 an den Kopf geworfen hätte. Und wenn gar der Köchin<lb/>
statt einer Ratte der Geschäftsführer an den Busen gesprungen<lb/>
wäre, so hätte die <seg type="insult">Moral der Gerechtigkeit</seg> sich gar nicht genug<lb/>
tun können. In Wiener Wirtshäusern gibt es eine Entschädigung<lb/>
für Lebensmittelverfälschung: <seg type="insult">das zuverlässige Gesicht des<lb/>
Gastwirtes</seg>, das sich in einem unvorhergesehenen Momente<lb/>
</p>
            <p ana="pr60823">
über unsern Tisch beugt, oder <seg type="insult">der echte Gemütston des Speisenträgers<lb/>
</seg>. Stünde die Wahrheit auf der Menukarte geschrieben, unverdrossen<lb/>
 würde trotzdem die Frage an uns gerichtet werden:<lb/>
»Schon bestellt, bitte?« »Bedaure, kann nicht mehr dienen!«<lb/>
heißt es, wenn die Ratten nichts übrig gelassen haben, und wenn<lb/>
man sich schließlich für Sardinen entscheiden muß, bringt der<lb/>
Kellner Pilze. Zur Rede gestellt, erklärt der Chef, es sei ein Versehen<lb/>
, das verdorbene Essen sei für das Personal reserviert. Zur<lb/>
<seg type="insult">Nervenfolter</seg> tritt also die Gefahr für den Magen, von dem es<lb/>
bisher für ausgemacht galt, daß ihm <foreign xml:lang="de-loc">nix</foreign> geschehen könne. Ein<lb/>
Einzelfall! sagt der <seg type="insult">Größenwahn des Wiener Wanstes</seg>, der immer<lb/>
stolz darauf ist, zu wissen, wovon er fett wird, und <seg type="insult">jedes Ratzenstadl<lb/>
</seg> als den <seg type="insult">Hort individueller Echtheit</seg> verehrt. Aber es ist<lb/>
interessant, daß der Einzelfall ein beliebtes Praterwirtshaus betrifft,<lb/>
und daß unter den <seg type="insult">Surrogaten der Berliner Küche</seg>, auf die jeder<lb/>
<seg type="insult">Rindfleischpatriot</seg> mit Verachtung herunterblickt, der Mäusedreck unbekannt<lb/>
 ist. Man muß nicht Gourmand sein, um <rs type="pers" ana="n_45027" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> »Laßt den<lb/>
Wienern ihren Prater!« fortan zu seinem Wahlspruch zu machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60824">
<space/>Schon zu trinken befohlen? Nein, nicht hier! <foreign xml:lang="de-loc">Geh’n ma,<lb/>
Freunderl, auf a Weinderl</foreign>, vor die Stadt hinaus:<lb/>
</p>
            <p ana="pr60826">
<space/>»In Mistelbach waren zahlreiche Personen unter den Symptomen<lb/>
schwerer Bleivergiftung erkrankt. Die Erhebungen ergaben, daß alle Erkrankten<lb/>
, von denen elf schwere und dreizehn leichte Vergiftungserscheinungen<lb/>
 zeigten, im Gasthause des <rs type="pers" ana="n_45028" ref="#fk__p_59189"><abbr>M.</abbr></rs> verkehrt und dort Wein<lb/>
getrunken hatten. Der ‚Heurige‘ des Gasthauses wies große Bleimengen<lb/>
auf <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der Tod des <rs type="pers" ana="n_45029" ref="#fk__p_57355"><abbr>F.</abbr></rs> ist zwar nicht mit völliger Gewißheit, aber<lb/>
mit ziemlicher Wahrscheinlichkeit auf diese Bleivergiftung zurückzuführen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Der angeklagte Wirt wurde freigesprochen, weil die Gerichtsärzte erklärten<lb/>
, daß er geistig nicht zurechnungsfähig sei <seg type="symbol" subtype="3dots"/> «<lb/>
</p>
            <p ana="pr60828">
<space/>Wie sagt doch der Dichter? »Es wird ein Wein sein und<lb/>
mir <foreign xml:lang="de-loc">wer’n nimmer</foreign> sein!« Eben wegen des Weines!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57355">
               <persName>F.</persName>
               <note type="comment">starb an Heurigem mit großer Bleimenge, Mistelbach (vor 04.06.1909)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16062</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59189">
               <persName>M.</persName>
               <occupation>Gastwirt</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">in Mistelbach</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20796</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>