<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07108.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07107.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07109.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Rausch der Titel, in: Fackel Heft 18, Nr. 418, 1916, S. 67-69</title>
            <title type="iso-date">1916-04-01</title>
            <title type="id">tid_07108</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">418</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-418_n0067.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/418,067</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Rausch der Titel</head>
            <p ana="pr96187">
<space/>Das Schönste sind doch <seg type="insult">die Titel</seg>. Oder eigentlich <seg type="insult">die Untertitel<lb/>
</seg>. Im <rs type="paperRef" ana="werk_20548">Abendblatt</rs> nämlich, wo er so gern »in sich hineinhört«<lb/>
und aus sich herausredt. Früher war er gar lebhaft: » <seg type="symbol" subtype="2dots"/> und <seg type="symbol" subtype="2dots"/> und Vorstoß<lb/>
 gegen einen russischen Flügel und Hineinwerfen in die<lb/>
masurischen Sümpfe.« Das war keine Meldung, sondern ein <seg type="insult">Kommando<lb/>
</seg> und man sah und hörte förmlich, wie er es diktierte, und<lb/>
schon waren sie drin in den masurischen Sümpfen. Jetzt setzt er<lb/>
ganz ruhig an. Etwa: »<rs type="title">Die Affäre der Lusitania</rs>.« Darunter aber:<lb/>
»<rs type="title"><seg type="spc">Übertreibung der ganzen Angelegenheit</seg></rs>.« Um das auszusprechen<lb/>
 braucht man die Hand und muß den Kopf einige Mal<lb/>
bewegen, etwas gereizt über eine Störung, deren Grund man aber<lb/>
doch nicht ganz übersehen kann; wie: laßt’s mich aus, ich hab<lb/>
andere Sorgen. Das Wort »ganz« ist eigentlich ein Attribut von<lb/>
»Übertreibung«, eine Steigerung dieser, und gehört gar nicht zur<lb/>
»Angelegenheit«, die ja ohnedies als ganze hingenommen werden<lb/>
muß. Aber man kennt den <seg type="insult">Ton</seg>: anstatt, daß ihm der Krieg schon<lb/>
sehr fad sei, sagt er, der ganze Krieg sei ihm schon fad. Aber der<lb/>
ganze Text ist nicht für den Leser, sondern für den Hörer<lb/>
geschrieben; und vor allem <seg type="insult">diese übertriebenen Titel</seg>. Es ist <seg type="insult">der<lb/>
persönlichste Schrei</seg>, der je aus Druckerwerk in die Welt<lb/>
gedrungen ist. Langweilig ist <seg type="insult">diese Lektüre</seg> nicht; um bei ihr einzuschlafen<lb/>
, müßte man sich schon die Ohren zuhalten. Nur ein<lb/>
purer Zufall ist es, daß wir nicht den Titel gehört haben:<lb/>
»<rs type="title">Die Einnahme von Erzerum</rs>«, mit dem Untertitel: »<rs type="title">Nicht der<lb/>
Rede wert.</rs>« Oder es heißt etwa: »<rs type="title">Die Konferenzen in Rom</rs>.«<lb/>
Darunter: »<rs type="title">Kühle Aufnahme in Paris</rs>.« Und gleich wieder:<lb/>
»<rs type="title">Kühle Antwort in der Duma</rs>.« Man glaubt gar nicht, wie<lb/>
schwer dieses »Kühl« auszusprechen ist. Kühl ist <seg type="insult">eine überaus<lb/>
jüdische Kopfbewegung</seg>, womit zugleich <seg type="insult">der Feind</seg> »gedeftet« und<lb/>
<seg type="insult">unsere Leute</seg> beschwichtigt werden. Für Anfänger, die sich im<lb/>
</p>
            <p ana="pr96187">
<seg type="insult">Jüdeln</seg> ausbilden wollen — was sehr bald notwendig sein wird<lb/>
und in den Schulen obligat werden soll —, ist dieser Kurs, zweimal<lb/>
 täglich, eine nicht genug zu empfehlende Gelegenheit. Sowohl<lb/>
in Bezug auf die <seg type="insult">»Stimmungen«</seg> wie in deren korrekter Aussprache<lb/>
bietet diese Methode alles, was heutzutag von einem, der im<lb/>
praktischen Leben eine Rolle spielen will, verlangt wird. Die textlichen<lb/>
 Erläuterungen sind überaus lehrreich, aber <seg type="insult">die Titel</seg> allein<lb/>
sind so einprägsam, daß man mehr profitiert als wenn man ein<lb/>
Semester auf der <rs type="inst">Börse</rs> zugebracht hätte. Ganz persönlich<lb/>
sind aber <seg type="insult">die Titel</seg>, wenn ihnen überhaupt keine Nachricht folgt,<lb/>
sondern nur <seg type="insult">die 5676te Wiederholung der Gewißheit, Überzeugung,<lb/>
Hoffnung, Aussicht, Möglichkeit</seg>, daß <seg type="insult">»sie«, <choice><sic>jenne</sic><corr>jene</corr></choice></seg>, zerschmettert,<lb/>
zerbrochen, zertreten, zermalmt, ausdividiert sind, daß sie mit einem<lb/>
Wort auch schon genug haben und daß »die Sorge nagt« oder<lb/>
es wenigstens im Gemäuer zu rieseln beginnt. Sie waren nämlich<lb/>
zuerst ganz hin, so daß kein Hund mehr einen Bissen von ihnen<lb/>
genommen hat, vor Abscheu über <seg type="insult">»die Verderbtheit«</seg>, dann waren sie<lb/>
so gut wie fertig, dann waren sie alle schon verdrossen, später hat<lb/>
sich der Zweifel ausgebreitet, jetzt sind sie auch nicht mehr das,<lb/>
was sie einmal waren, rosig ist ihre Laune grad auch nicht, eine<lb/>
gewisse Herabstimmung und Nachdenklichkeit ist bereits zu<lb/>
bemerken, man sieht, sie sind schon sehr gedeftet, »und vielleicht«<lb/>
werden sie bald genug haben. Sie. Wir natürlich nicht. Denn so<lb/>
leben wir, so leben wir alle Tage, nun schon seit fast zwei Jahren.<lb/>
Neulich aber kam eine Auffrischung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr96191">
Was folgte, war nicht etwa die Meldung, daß <seg type="insult">die große Zeit</seg> soeben<lb/>
begonnen habe, sondern <seg type="insult">der Monolog eines verstörten Seelenlebens</seg>.<lb/>
Es sind nicht Telegramme, sondern <seg type="insult">Visionen</seg>; <seg type="insult">Umsetzungen eines<lb/>
furchtbaren Dialekts in Gesichte</seg>, die man wieder hören muß, und<lb/>
wieder und noch einmal. Es war kein Bericht. Denn die nüchterne<lb/>
Wirklichkeit gibt doch zu erkennen, daß <seg type="insult">die große Zeit</seg> seit<lb/>
<rs type="event">Kriegsausbruch</rs> da ist und darum nicht erst im neunzehnten<lb/>
Monat beginnen kann, was ja eine Fopperei wäre, und daß es<lb/>
in <seg type="insult">einer großen Zeit</seg> auch nicht <seg type="insult">mehrere große Zeiten</seg> geben kann,<lb/>
sondern zum Glück nur eine.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>