<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10787.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10786.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10788.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ich und wir, in: Fackel Heft 28, Nr. 743, 1926, S. 133-1</title>
            <title type="iso-date">1926-12-01</title>
            <title type="id">tid_10787</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">743</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-743_n0133.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/743,133</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ich und wir</head>
            <p ana="pr150039">
<space/>Da nun auch meine vierhundertste Vorlesung<lb/>
vorüber ist und ich vor dem Einschlafen noch immer<lb/>
die Zeitung lese, kann ich erst erschüttert sagen, zu<lb/>
welchem Traum mir <seg type="insult">dieses Wiener Leben</seg> gedieh,<lb/>
und bekennen, daß die Zeit, wo die Abende lang<lb/>
wurden, mir völlig wie ein Angsttraum vorüberglitt,<lb/>
ihm ähnlich in der Macht, über Visionen zu verfügen<lb/>
, und in der Ohnmacht gegen die Tatsachen.<lb/>
Ausgesetzt von den <seg type="insult">Aussätzigen</seg>, gemieden von der<lb/>
<seg type="insult">Pest</seg>, verflucht von <seg type="insult">denen</seg>, die nicht wert sind, daß<lb/>
ihnen die Sonne scheint, mithin aller Gnade verlustig<lb/>
, die <seg type="insult">die bürgerliche Welt</seg> zu vergeben hat an<lb/>
solche, die zu ihr halten, und getrennt von der<lb/>
andern durch <seg type="insult">ihre politischen Mißbraucher</seg>, die nicht<lb/>
wünschen, daß mein Wort sie von hinnen blase —<lb/>
bleibe ich mit diesem auf das kleine Echo einer<lb/>
Insel angewiesen, das kleinste und reinste aller<lb/>
Echos, die heute öffentliche Wirkung und Geltung<lb/>
bekunden. Und was ringsum wirkt und gilt, lügt<lb/>
und betrügt, stiehlt und erpreßt, also auf <seg type="insult">dem Festland<lb/>
 der Gunst</seg> wohl eingerichtet lebt, ist so durchdrungen<lb/>
 von der Gefahr dieses Wortes, daß kaum<lb/>
noch eine Region zeitlicher Beachtung zu entdecken<lb/>
wäre, wo man nicht Sicherungen angebracht hätte.<lb/>
Mein eigentlicher und einziger Erfolg besteht darin,<lb/>
die Welt, in die einzudringen mir von Natur verwehrt<lb/>
 ist, hinreichend unsicher gemacht zu haben.<lb/>
Ich lebe doch in der Entfernung einer Ozeanweite von<lb/>
der Möglichkeit, daß während dieses Vortrags ein<lb/>
Diener auf dem Podium erscheine, der mir eine eben<lb/>
eingelangte Berufung in die <rs type="inst">deutsche Dichterakademie<lb/>
</rs> überbringt; und womöglich noch weiter<lb/>
von dem Verdacht, daß ich auf der Stelle meinen<lb/>
Entschluß, sie anzunehmen, durch <seg type="insult">einen Redakteur</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr150039">
<seg type="insult">der <rs type="paper" ana="werk_24436">Neuen Freien Presse</rs></seg> proklamieren ließe — wie es<lb/>
sich jüngst in einem benachbarten Gebäude begeben<lb/>
hat, bei der Feier <seg type="insult">eines Parnassiens</seg>, der freilich<lb/>
über den polemischen Niederungen meines Tagwerks<lb/>
wirkt, <seg type="insult">eines Vortragenden</seg>, der keinem weh tut und<lb/>
ja schon aus dem Grunde keine Ehrenbeleidigung<lb/>
begehen könnte, weil eine solche vor mehreren Leuten<lb/>
erfolgen muß. Man weiß, ich nehme nicht teil an den<lb/>
<seg type="insult">Lustbarkeiten</seg>, mit denen sich <seg type="insult">diese Geisteswelt</seg> über<lb/>
ihre <seg type="insult">Unzulänglichkeit</seg> hinwegtäuscht und für die sie<lb/>
sich eine Zugkraft suggeriert, welche ihr der stärkste<lb/>
Vorspann ihrer Presse nicht verschaffen kann;<lb/>
denn diese genügt zwar der Mission, die Welt,<lb/>
doch nicht der, einen Saal zu füllen. Ich ermangle<lb/>
des größeren Scheins, um eine kleine Wirklichkeit,<lb/>
eine selbst eroberte, zu besitzen und zu behaupten.<lb/>
Aber ist es nicht über allen Traum phantastisch,<lb/>
wie <seg type="insult">diese Solidarität</seg>, die mit den handgreiflichsten<lb/>
Mitteln ihre Werte besser erschwindeln als fördern<lb/>
kann, sich gegen den Schatten wehrt, den sie wirft,<lb/>
sobald ich aufscheine? Wie sind sie doch ängstlich<lb/>
bemüht, mir alles vorzuenthalten, was <seg type="insult">ihresgleichen</seg><lb/>
als den Ausdruck irdischer Anerkennung tagtäglich<lb/>
einstreicht! Ich glaube, wenn sie die Wahl hätten,<lb/>
mir <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_90050" ref="#fk__p_42332">Bauernfeldpreis</rs>, das Scherflein der Armen<lb/>
im Geiste</seg>, verliehen zu sehen oder mich unsterblich<lb/>
zu wissen, sie entschlössen sich für das zweite. Was<lb/>
hintennach kommt und wäre es die Sintflut, ist ihnen<lb/>
wurst: nur auf die Mitwelt soll ich nicht gelangen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr150040">
<space/>Um <seg type="insult">den Humor dieser Ausschließung</seg>, die heute<lb/>
bereits <seg type="insult">das einigende Band der Parteien und<lb/>
Konfessionen in einem vielfach zerklüfteten Staatswesen<lb/>
</seg> bildet, durch und durch zu genießen, möchte<lb/>
ich einmal schandenhalber ehrgeizig sein oder um<lb/>
es geradezu zu sagen: eitel! Damit würde ich<lb/>
doch der Vorstellung, die die <seg type="insult">Ortsgenossen</seg> in der<lb/>
weiteren Welt über mich verbreitet haben, am besten<lb/>
entgegenkommen. Denn wenn diese Welt dank der<lb/>
hermetischen Absperrung durch <seg type="insult">den journalistischen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr150040">
<seg type="insult">Apparat</seg> sonst gar nichts von mir vernommen hätte, und<lb/>
wenn nicht etwa Eingeweihte auch darüber informiert<lb/>
wären, daß ich nur niederreißen und nicht aufbauen<lb/>
kann — das eine ist doch heute schon über mich<lb/>
auch ins Ausland gedrungen: daß ich eitel bin. Und<lb/>
<seg type="insult">diese Eitelkeit</seg>, der seit den dreißig Jahren des<lb/>
gedruckten und insbesondere seit den fünfzehn<lb/>
Jahren des gesprochenen Wortes so jede Nahrung<lb/>
vorenthalten wird, ist nicht etwa nach unbedankten<lb/>
achthundert Schriften und vierhundert Reden des<lb/>
grausamen Todes der Auszehrung gestorben, nein,<lb/>
sie lebt und feiert Orgien. Wie kann sie das? Als<lb/>
Selbsterhalterin! Die Verbreitung des Rufs <seg type="insult">meiner<lb/>
Eitelkeit</seg>, die eine der stärksten Sicherungen gegen<lb/>
die Verbreitung meines Werks bildet, ist die Parole,<lb/>
auf die sich <seg type="insult">die Würdenträger der geistigen Zentren<lb/>
des deutschen Sprachgebiets</seg> geeinigt haben, und<lb/>
sie begründen sie damit, daß ich in Ermangelung<lb/>
ihrer guten Nachrede eben selber von mir spreche.<lb/>
Aber wenn sie einen freien Augenblick hätten, um<lb/>
einmal nicht zu lügen, müßten sie zugeben, daß<lb/>
ich schon wegen der größeren Unbeliebtheit<lb/>
ein interessanteres Thema bin als sie; daß der, der<lb/>
nur aus sich selbst besteht, es schwerer hat, bei<lb/>
der Betrachtung der Welt von sich abzusehen, als<lb/>
einer, der aus nichts besteht; und daß, was bei<lb/>
mir herauskommt, allgemeiner ist, als wenn die<lb/>
Journalisten von der Welt sprechen, und persönlicher<lb/>
, als wenn sie von sich selbst zu sprechen<lb/>
anhüben. <seg type="insult">Heilloseste aller Begriffsverwirrungen</seg>, die<lb/>
jemals <seg type="insult">das journalistische Denken</seg> über die bewohnte<lb/>
<seg type="insult">Bürgererde</seg> geheckt hat! Der der Sache mit seiner<lb/>
Person dient und vor sie tritt, um für sie einzutreten,<lb/>
ist selbstgefällig in den Augen solcher, die ihrer<lb/>
Person mit einer Sache dienen, sie um persönlicher<lb/>
Ziele willen verfolgen, mithin allen Grund haben, <seg type="insult">ihr<lb/>
dürftiges Ich</seg> hinter ihr zu verbergen und denen es<lb/>
auch mühelos gelingt. Sie sind so bescheiden, sich<lb/>
in <seg type="insult">ein »Wir«</seg> zu multiplizieren, das Sicherheit, Kredit<lb/>
</p>
            <p ana="pr150040">
und Machtzuwachs gewährt. Sie finden es schicklich,<lb/>
mit ihrer Persönlichkeit hinter den <seg type="insult">Dreck</seg>, den sie<lb/>
schreiben, zurückzutreten — mit Recht, denn wer wollte<lb/>
da auch hineintreten? Außer mir, dem vor nichts<lb/>
graust und der mit seinem Ich noch solche Spur<lb/>
verfolgt! Aber ist dieses Ich nicht gemeinschaftlicher<lb/>
 als <seg type="insult">jenes Wir</seg>? Dieses nicht in Wahrheit<lb/>
selbstischer als jenes? Hier wird etwas vorgespiegelt<lb/>
, was nicht ist. Und wie ist das mit der<lb/>
Selbstbespiegelung? Spiegle ich mich in diesen<lb/>
Erscheinungen oder lasse ich nicht vielmehr sie in mir<lb/>
sich spiegeln? Ist da nicht eine <seg type="insult">Phrase</seg> gegenteiligen<lb/>
Sinnes als Vorwurf gegen mich erstanden, wenn sie<lb/>
sagen, ich spräche von mir selbst, während ich<lb/>
doch eigentlich nichts tue als daß ich von der<lb/>
Welt spreche und dabei allerdings unaufhörlich<lb/>
Gott danke, daß ich nicht bin wie jene — ein<lb/>
Stoßgebet, bei dem ich wohl kaum von meiner<lb/>
Person ganz abstrahieren könnte. <seg type="insult">Meine Eitelkeit</seg>,<lb/>
die ich in gewisser Hinsicht zugebe, ist somit keine<lb/>
solche, die auf irdische Erfolge abzielt, sondern<lb/>
vielmehr eine, die sich in dem Verzicht auf Ehren,<lb/>
welche mir nicht gebühren, genugtut, also die rechte<lb/>
Bescheidenheit, ja wahre Demut, die weiter herauszustreichen<lb/>
 ich unterlassen muß, weil es mir den<lb/>
Vorwurf der <seg type="insult">Eitelkeit</seg> eintragen würde. Man könnte<lb/>
vielleicht finden, daß ich, wenn ich diesem Vorwurf<lb/>
begegne, mich wiederhole und so mittelbar ihn bestätige.<lb/>
Aber ein Schelm, wer mehr gibt als er hat, wenn er<lb/>
nur sich selbst hat, und nichts wird ja auch öfter<lb/>
wiederholt als der Vorwurf der <seg type="insult">Eitelkeit</seg>. Gewiß, er<lb/>
fasziniert nicht so sehr durch die Wahrhaftigkeit,<lb/>
von der jene durchdrungen sind, die ihn erheben,<lb/>
als durch die Beharrlichkeit, mit der sie es tun, durch<lb/>
eine <seg type="insult">Wiederholbarkeit</seg>, die jeder Belehrung trotzt,<lb/>
kurz durch eine <seg type="insult">unentwurzelbare Dogmatik</seg>, von der<lb/>
man glauben müßte, daß jedem <seg type="insult">Bekenner</seg> vor seiner<lb/>
eigenen Dummheit endlich ein Speien angehen müßte,<lb/>
die aber im Gegenteil noch auf den ansteckend wirkt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr150040">
der schon hundertmal erklärt hat, ich sei eitel, so daß<lb/>
ich es am Ende noch werden könnte. Denn man darf<lb/>
getrost vermuten, daß ich in meinem ganzen Leben —<lb/>
diese Rede eingeschlossen — noch immer nicht so viel<lb/>
von mir gesprochen habe, wie <seg type="insult">die bescheidenen Leute</seg><lb/>
von meiner Überhebung. Ein Satz von <rs type="pers" ana="n_90051" ref="#fk__p_50317">Montaigne</rs>,<lb/>
der dem Vorwurf gleichfalls nicht entgangen ist,<lb/>
lautet: »Wenn es die Welt tadelt, daß ich zu viel<lb/>
über mich selbst rede, so tadle ich, daß diese nicht<lb/>
einmal über sich selbst denkt.« Da ich, wenn<lb/>
es nicht allzu eitel wäre, von mir behaupten<lb/>
könnte, daß ich in der Knappheit des Ausdrucks<lb/>
die Aphoristiker übertreffe — selbst die, die Gleiches<lb/>
von sich gesagt haben —, so möchte ich den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_90052" ref="#fk__p_50317">Montaigneschen Gedanken</rs> auf die kürzere Formel<lb/>
bringen: Wenn einer es tadelt, daß ich eitel bin,<lb/>
so tadle ich, daß er ein <seg type="insult">Trottel</seg> ist. Gewiß ist <seg type="insult">das<lb/>
Axiom der Eitelkeit</seg> geradezu ein Maß für die<lb/>
Denkfähigkeit einer <seg type="insult">Sippe</seg>, welche dem, der ihre<lb/>
Kreise meidet, ihre Beweggründe zuschreibt, einem,<lb/>
der sich förmlich organisiert hat, um alles abzustoßen,<lb/>
was ihn mit ihr verbinden könnte, und der wirklich<lb/>
noch nie in die Versuchung kam, dort Ehre zu<lb/>
gewinnen, wo er sie verloren weiß. Es ist wahr, ich<lb/>
drucke manches von dem ab, was über mich erscheint;<lb/>
aber warum spende ich nicht, um es zu vermehren,<lb/>
Rezensionsexemplare und Freikarten? Doch daß <seg type="insult">die<lb/>
Tadler meiner Eitelkeit</seg> »über sich selbst denken«, das<lb/>
habe ich, weiß Gott, noch nie verlangt. Täten sie’s,<lb/>
sie hielten es keinen Tag länger in ihrer Gesellschaft<lb/>
 aus, sie führen aus der Haut und kämen<lb/>
mir abhanden. Und dann gelangte ja eines der<lb/>
hinreißendsten Argumente, die gegen mein Wirken<lb/>
versucht werden, zu seinem Recht: es sei nicht<lb/>
vernünftig, daß ich die Presse bekämpfe, denn was<lb/>
würde ich ohne sie anfangen? Ich führe solche<lb/>
Gedankengänge auf meine zerstörende Wirksamkeit<lb/>
zurück; die Verheerungen, die ich angerichtet habe, sind<lb/>
unabsehbar, wenn man bedenkt, daß zu den manchen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr150040">
denen ich geholfen habe, ihr besseres Selbst zu<lb/>
finden, doch die größere Schar jener hinzugekommen<lb/>
ist, die ich gezwungen habe, Farbe zu bekennen und<lb/>
noch weit schlechter oder dümmer zu sein, als es bisher<lb/>
den Anschein hatte. Es ist gar nicht zu ermessen,<lb/>
welche Verwirrungen allein mein Kampf zur Befreiung<lb/>
der Menschheit von <seg type="insult">den Fesseln der Meinungsmechanik<lb/>
</seg> gestiftet hat, der Kampf gegen die Presse,<lb/>
von dem man wohl glauben sollte, daß hier ein von<lb/>
allem Sprachwerk lösbarer sittlicher Inhalt nichts<lb/>
brauchte, um verstanden zu werden, als ein natürliches<lb/>
 Herz. Nein, hier triumphiert unbesiegbar<lb/>
— als fühlte sich die <seg type="insult">Banalität</seg> am tiefsten getroffen,<lb/>
wenn man ihr <seg type="insult">den journalistischen Faulenzer</seg> nimmt —<lb/>
<seg type="insult">der flachbürgerliche Begriff</seg>, der jede kämpferische<lb/>
Tat nach Nutzbarkeit und Eigennutz wertet;<lb/>
hier glitte noch das Pathos des Weltgerichts<lb/>
an <seg type="insult">dem geistigen Beharrungsvermögen eines<lb/>
Troglodytentums</seg> ab, welches alles angehört hat, um<lb/>
nachher mit besorgtem Blick dem Nachbarn zuzuflüstern<lb/>
: Aber er verdirbt sich’s mit der Presse!<lb/>
Es ist ja wahr, daß, wenn ich die Welt von<lb/>
einem <seg type="insult">Übel</seg> befreit hätte, mir die Möglichkeit<lb/>
benommen wäre, dieses zu bekämpfen. Doch vermutlich<lb/>
 würde ich dann, gemäß meiner Anlage, den<lb/>
menschlichen Verrat am Sinn der Schöpfung in<lb/>
<seg type="insult">anderen Übeln der Welt</seg> und in ihrer Empfänglichkeit<lb/>
 für solche erkennen oder auch reichere<lb/>
Gelegenheit gewinnen, die Erscheinungen zu lobpreisen<lb/>
, ja zu besingen, durch die ich den<lb/>
Sinn der Schöpfung bewahrt fände. Indes, über die<lb/>
Art, wie ich die Welt anzuschauen habe, möchte ich<lb/>
mich doch nicht gern mit ihr in eine Debatte einlassen<lb/>
; das wäre noch gräßlicher als selbst der<lb/>
Zwang, sie anzuschauen. Und die künstlerische<lb/>
Gestaltung, die meiner Anschauung entspricht, weil<lb/>
entspringt, muß mit ihr hingenommen oder abgelehnt<lb/>
 werden und bleibt Ratschlägen wie Anregungen<lb/>
unzugänglich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150041">
<space/>Angesichts der Schwierigkeit, sich in meinem<lb/>
Werk zurechtzufinden, und namentlich gegenüber<lb/>
den bekannten <seg type="insult">Widersprüchen</seg> zwischen konservativen<lb/>
und revolutionären Standpunkten, gibt es nur einen<lb/>
verläßlichen Anhalt: das <seg type="insult">Gerücht</seg> — <seg type="insult">eine der ältesten<lb/>
Sicherungen gegen meine Wirksamkeit</seg> und von<lb/>
je <seg type="insult">eine der besten Vorkehrungen</seg>, um Klarheit<lb/>
in eine Sache zu bringen, die man verdunkeln will.<lb/>
Meine Polemik gegen <seg type="insult">den neuen Journalismus</seg><lb/>
wird nicht anders erklärt als die gegen den alten:<lb/>
aus dem Antrieb <seg type="insult">der verletzten Eitelkeit</seg>, dem das<lb/>
<seg type="insult">Gerücht</seg> nur die plausiblen Anlässe bereitzustellen<lb/>
braucht. Da sich die <seg type="insult">Eitelkeit</seg> auch noch durch die<lb/>
Fälschung körperlicher Sachverhalte getroffen fühlt,<lb/>
so wurde mir das Arbeitspensum der letzten Jahrgänge<lb/>
zugemessen, und was die Vorzeit betrifft, so weiß<lb/>
man längst, wie alles kam, und mit den Jahren<lb/>
immer frischer ward die Erinnerung an den Tag,<lb/>
als ich aus der <rs type="paper" ana="werk_24437">Neuen Freien Presse</rs> hinausgeworfen<lb/>
wurde. So motivieren sie halt in einer <seg type="insult">Gegend</seg>, wo<lb/>
<seg type="insult">dem arisch-jüdischen Doppeladler</seg> der Schnabel für<lb/>
das <seg type="insult">Schandwort</seg> <seg type="insult">»der <rs type="pers" ana="n_90053" ref="#fk__p_47565"><rs type="selfRef" ana="werk_40507">Fackelkraus</rs></rs>«</seg> wachsen mußte.<lb/>
Durch ein Vierteljahrhundert hatte <seg type="insult">dieses Gerücht,<lb/>
schon eine der solidesten Gründungen der<lb/>
Monarchie</seg>, durchgehalten, allen Versuchen, es mit<lb/>
Tatsachen umzustürzen, getrotzt, so daß ich mich<lb/>
schließlich zufrieden gab und es selber glaubte,<lb/>
denn schließlich sagt man sich, etwas muß doch<lb/>
dran sein. Nun ist aber in den letzten Tagen was<lb/>
anderes passiert, das <seg type="insult">den ältesten Leuten</seg>, die noch<lb/>
verleumden können, das Fundament ihres Wissens<lb/>
über mich erschüttert. Es hat eine Gerichtsverhandlung<lb/>
stattgefunden, in einer Sphäre, gegen die ich so rauh<lb/>
bin, statt der polemischen Beachtung die strafrechtliche<lb/>
 anzuwenden, und die Zeitungen, die in meinen<lb/>
Angelegenheiten <seg type="insult">geradezu das Muster einer lebendigen<lb/>
Gerichtssaalberichterstattung</seg> bieten, verzeichneten<lb/>
die Äußerung, die da fiel, ich hätte mich einst<lb/>
bemüht, in die <rs type="paper" ana="werk_24439">Neue Freie Presse</rs> hineinzukommen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr150041">
sei jedoch dort hinausgeworfen worden. Außerdem<lb/>
waren sie so gewissenhaft, zu berichten, daß mein<lb/>
Anwalt die Klage auf diese Behauptung ausgedehnt,<lb/>
sie aber sogleich wieder zurückgezogen habe, offenbar,<lb/>
weil der Wahrheitsbeweis mir schließlich doch fatal<lb/>
gewesen wäre. Das nebensächliche Detail blieb<lb/>
unerwähnt, daß der Verzicht erfolgt ist, weil wider<lb/>
Erwarten die Verhandlung einmal durchgeführt<lb/>
werden konnte und einzig nur noch die neue<lb/>
Anklage eine weitere Verschleppung ermöglicht hätte.<lb/>
So hätte ich also wieder einmal vor der Feststellung<lb/>
des wahren Sachverhalts zwischen mir und der<lb/>
<seg ana="Neuen Freien Presse"/> auskneifen können, wenn nicht<lb/>
diese selbst mir einen Strich durch die Rechnung<lb/>
gemacht und in ihrem Gerichtssaalbericht verraten<lb/>
hätte, was sie seit Jahrzehnten wußte und <seg type="insult">im Banne<lb/>
der Totschweigepflicht</seg> bei sich behielt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150043">
Wir stehen nicht an, loyalerweise zu erklären, daß diese Behauptung<lb/>
absolut unstichhaltig ist, daß Herr <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_90054" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> niemals eine Stellung<lb/>
in unserem <rs type="paperRef" ana="werk_24441">Blatte</rs> angestrebt</seg> hat und daß daher auch von<lb/>
einer Zurückweisung solcher Bestrebungen keine Rede sein konnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150045">
Der <rs type="paper" ana="werk_24442">Neuen Freien Presse</rs> liegt offenbar <seg type="insult">in diesen<lb/>
destruktiven Zeiten</seg> nichts mehr daran, einen Glauben<lb/>
zu zerstören, der geradezu <seg type="insult">die Lebensberuhigung<lb/>
ihrer ältesten Abonnenten</seg> gebildet hat, und da es nun<lb/>
einmal ans <seg type="insult">Niederreißen</seg> geht, so bin ich auch dabei<lb/>
und will <seg type="insult">eine loyale Wahrheit</seg>, die doch nur die<lb/>
Hälfte einer ganzen Wahrheit ist, ergänzen durch<lb/>
die Angabe, daß von Bestrebungen um meinen<lb/>
Eintritt in die <rs type="paper" ana="werk_24443">Neue Freie Presse</rs> insofern doch<lb/>
die Rede sein kann, als ich am <date>19. Januar 1899</date> um<lb/>
vier Uhr nachmittags einen Antrag ihres damaligen<lb/>
Herausgebers abgelehnt habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150046">
<space/>Man sieht also wieder einmal, daß an einem<lb/>
<seg type="insult">Gerücht</seg> immer etwas stimmt, wenn auch nur das<lb/>
Gegenteil. Sich nun vorzustellen, daß ein Lebenswerk<lb/>
auf eine <seg type="insult">Miserabilität</seg> zurückgeführt werden konnte,<lb/>
die mit einem Federstrich berichtigbar war, das allein<lb/>
ergibt schon die ganze Hoffnungslosigkeit eines<lb/>
</p>
            <p ana="pr150046">
Wirkens, und wäre es selbst nur auf soziale Maße<lb/>
gestellt. Wie soll man sich aber erst mit den Leuten<lb/>
verständigen, wo es um die Sprache geht, und wie<lb/>
vermöchte man ihnen beizubringen, daß das Wort<lb/>
wichtiger ist als der <seg type="insult">Wicht</seg>, auf den es sich bezieht?<lb/>
Gleichwohl hat gerade ein Ereignis der letzten<lb/>
Zeit meine Überzeugung befestigt, daß das Verständnis<lb/>
 für Angelegenheiten, die innerhalb der<lb/>
Sprache spielen, erfreulich zunimmt. Ein Bonner<lb/>
Literarhistoriker, in Wien gebürtig, ist sonnverbrannt<lb/>
 heimgekehrt, das <seg type="insult">Mutteraug</seg> hat ihn<lb/>
sogleich erkannt und die Presse hat seine Erkenntnis<lb/>
weitergegeben, daß eine Dichtung nicht ausschließlich<lb/>
 nach ihrem thematischen Gehalt und dergleichen<lb/>
Quantitäten und Umständen zu beurteilen sei,<lb/>
wie man immer geglaubt hat, sondern auch etwas mit<lb/>
der Sprache zu tun habe. Die Sprache dient nämlich<lb/>
nicht, wie man immer geglaubt hat, lediglich dazu,<lb/>
die Genugtuung über <seg type="insult"><rs type="inst">Börsengewinste</rs></seg> zum Ausdruck<lb/>
zu bringen, Morde, die einem stagelgrün aufliegen,<lb/>
zur <seg type="insult">Sensation</seg> auszukrakeelen, Schicksale zu<lb/>
beschmieren oder zu beschmusen, kurz, <seg type="insult">unsere<lb/>
bestialische Überlegenheit über die Tierwelt</seg> hörbar<lb/>
zu machen, nein, sie spielt auch in der Lyrik<lb/>
eine bisher nicht geahnte Rolle. Fragt sich nur,<lb/>
was die <seg type="insult">Leute</seg>, die solche Entdeckung einer<lb/>
Presse verdanken, der die Sprache dazu dient,<lb/>
<seg type="insult">faule Neuigkeiten</seg> an den Mann zu bringen, unter<lb/>
Lyrik verstehen und ob diese bloß dann vorhanden<lb/>
ist, wenn der Mond vorkommt. Von <seg type="insult">Meister <rs type="pers" ana="n_90055" ref="#fk__p_51017">Kernstock<lb/>
</rs></seg> las ich jüngst, er sei ein echter Lyriker, denn<lb/>
er singe von sonnigen, lichtumsponnenen Wiesen,<lb/>
über denen Goldkäferlein summen und kosende Falter<lb/>
gaukeln, wobei er auch noch <seg type="insult">die reinen, holden<lb/>
Mädchen und die edlen deutschen Frauen</seg> preise und<lb/>
ein Übriges tue, indem er froh und stolz das Banner<lb/>
Schwarz-weiß-rot entrolle <seg type="insult">zum Kampfe für Gott und<lb/>
unser deutsches Volk</seg>. Das alles wird man bei mir<lb/>
vermissen, da ich keinem Goldkäferlein oder kosenden<lb/>
</p>
            <p ana="pr150046">
Falter die Sympathien des Publikums verdanken<lb/>
möchte und anderseits es auch nicht übers Herz<lb/>
brächte, die unschuldige Kreatur durch das<lb/>
schwarz-weiß-rote Banner zu verscheuchen. Was in<lb/>
meiner Lyrik summt und gaukelt, sind hauptsächlich<lb/>
 <seg type="insult">Journalisten und Politiker</seg>, und gleichwohl<lb/>
möchte ich behaupten, daß ich von <seg type="insult">solchen<lb/>
Gestalten und Geräuschen</seg> ein Bild der Gottesschöpfung<lb/>
 abgenommen habe, welches der Sehnsucht<lb/>
 nach Goldkäferlein und kosenden Faltern,<lb/>
wenn schon nicht der nach <seg type="insult">edlen deutschen<lb/>
Frauen</seg>, ein stärkeres Unterpfand bietet als <seg type="insult">Meister<lb/>
<rs type="pers" ana="n_90056" ref="#fk__p_51017">Kernstocks</rs> Lyrik</seg>. Aber das wird die Welt, nach<lb/>
welchem Banner sie immer orientiert sei, noch lange<lb/>
nicht zugeben und sie weiß wohl, warum. Eine der<lb/>
wirksamsten Sicherungen, die sie gegen mich angebracht<lb/>
 hat, besteht ja in der Reduzierung meiner<lb/>
Dichtung, in der nur alle heiligen Zeiten einmal<lb/>
der Mond aufgeht, auf das Register der<lb/>
Personen, die darin vorkommen; besteht in der<lb/>
Preisgabe der eigenen <seg type="insult">Erbärmlichkeit</seg> zur Herabsetzung<lb/>
 meines Bestrebens, ihr etwas Bleibendes<lb/>
abzugewinnen und sie in gültigen Sprachgestaltungen<lb/>
einem zeitlich und räumlich distanzierten Bewußtsein<lb/>
 zu überliefern. Mit Fingern zeigt man auf mich,<lb/>
indem man sagt: Das ist der Mensch, der sich mit<lb/>
<seg type="insult">unsereinem</seg> abgibt; der sich keine schöneren Themen<lb/>
weiß als uns, wer sind wir schon! Warum schreibt<lb/>
er nicht über Goldkäferlein? Ja, das möchte den<lb/>
<seg type="insult">Wanzen</seg> so passen, die <seg type="insult">einen verwöhnten Schönheitssinn<lb/>
</seg> haben. Und die <seg type="insult">Hyänen</seg> sind wieder unzufrieden,<lb/>
daß ich mich mit <seg type="insult">Kleinigkeiten</seg> abgebe. Nützt ihnen<lb/>
nichts, sie kommen doch auf die Nachwelt! Oh, ich<lb/>
fühle mit, es ist furchtbar, ich möchte nicht in der<lb/>
Haut der <seg type="insult">Tiere</seg> stecken, die mein Natursinn bevorzugt<lb/>
 hat, von denen nichts bleiben wird als<lb/>
mein Präparat und von denen man doch alles wissen<lb/>
wird bis auf das eine, ob sie passender in einem<lb/>
naturhistorischen oder in einem kunsthistorischen<lb/>
</p>
            <p ana="pr150046">
Museum unterzubringen wären. Bei Lebzeiten mag<lb/>
diese Frage unentschieden bleiben und die Aufhebenswürdigkeit<lb/>
 sich bestreiten lassen. Da genüge es,<lb/>
im Ausland, zu dem ich dereinst als Pionier des<lb/>
Fremdenverkehrs hinüberleiten werde, Warnungen<lb/>
zu verbreiten, die ihren Niederschlag in einer<lb/>
ungefähren Kenntnis finden wie: Die <rs type="self" ana="werk_24444">Fackel</rs>, aha,<lb/>
das ist <seg type="insult">das Blatt mit dem roten Umschlag</seg>, wo<lb/>
<seg type="insult">kleine Glossen über Wiener Lokalangelegenheiten</seg><lb/>
erscheinen. So mag es getrost in Gegenden verlauten<lb/>
, die sich mit Recht für den stofflichen Inhalt<lb/>
<seg type="insult">dieser Lokalangelegenheiten</seg> nicht interessieren und<lb/>
vor der Erfühlung ihres menschlichen Inhalts bewahrt<lb/>
bleiben, solange <seg type="insult">eine öffentlich schweigende und<lb/>
heimlich informierende Presse</seg> zeitliche Wertungen<lb/>
durchsetzen kann, solange ein geistig verantwortliches<lb/>
Ich, durch nichts beglaubigt als durch sein Dasein,<lb/>
<seg type="insult">der technischen Gewalt des unfaßbaren Wir</seg><lb/>
gegenübersteht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150047">
<space/>Bleibt nun innerhalb der gegebenen Möglichkeit<lb/>
des Erfaßtwerdens nichts übrig als jene immer wieder<lb/>
betonte Genugtuung der Erfolglosigkeit, die im<lb/>
glücklichen Erlebnis der Leistung, im genußvollen<lb/>
Abstand von Leistung und Beachtung sich als<lb/>
<seg type="insult">Eitelkeit</seg> manifestiert und in diesem Vorwurf ihre<lb/>
wahre Quittung findet; bleibt im Geistigen nichts als<lb/>
der Triumph der Niederlage — so wächst das Defizit<lb/>
der moralischen Wirkung zum Debakel. Der Ausfall<lb/>
an Anerkennung ist Lohn, der reichlich lohnet, nie<lb/>
hat in der Geistesgeschichte ein Schweigen lauter<lb/>
gesprochen; totgeschwiegen im Text der Zeit, kann<lb/>
ihr Bewußtsein mich nicht verleugnen, und falls sie<lb/>
Träume hat, bin ich ihr noch dort zur Last. Vielfache<lb/>
Bestätigung, die auszusprechen mir selbst vorbehalten<lb/>
bleibt, und wenn’s <seg type="insult">die bescheidenen Lumpe</seg> im<lb/>
Innersten verletzte. Nicht daß ihre <seg type="insult">Bescheidenheit</seg> so weit<lb/>
geht, von meinen Gaben kein Aufhebens zu machen,<lb/>
beklage ich. Daß von den hunderten Darbietungen<lb/>
nicht einmal die dem fremden Wort geweihten,<lb/>
</p>
            <p ana="pr150047">
durch welche doch keinem Mitlebenden ein Haar<lb/>
gekrümmt ward; daß die Gestaltungen <rs type="pers" ana="n_90057" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_90058" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs>, <rs type="pers" ana="n_90059" ref="#fk__p_50661">Gogols</rs>, <rs type="pers" ana="n_90060" ref="#fk__p_44354">Hauptmanns</rs>, <rs type="pers" ana="n_90061" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs>, <rs type="pers" ana="n_90062" ref="#fk__p_46664">Offenbachs</rs>,<lb/>
diese in keiner Epoche rezitatorischen Wirkens<lb/>
erlebte Fülle — mir selbst befeuernder als jeder Ritt<lb/>
über den Bodensee jener »eigenen Schriften« —; daß<lb/>
zwischen <seg type="insult">den Trümmern einer szenischen Welt</seg><lb/>
dieses <rs type="title">Theater der Dichtung</rs> keinen Referententon<lb/>
vernommen hat: solches mag <seg type="insult">die Schande einer<lb/>
Kulturstadt</seg> sein — mir war es eine Wohltat und man<lb/>
kann es mir glauben, daß meine Nerven daheim<lb/>
nicht anders reagieren würden als im Ausland, von<lb/>
dem mich <seg type="insult">die unvermeidliche Plage einer Journalistik</seg>,<lb/>
die dort auch ungeladen ihre Pflicht wahrnimmt,<lb/>
so lange als nur irgend möglich fernhält. Hierin also<lb/>
beklage ich mich über nichts, und wenn ich als<lb/>
Betrachter der Dinge zwischen Kunst und Presse in<lb/>
deren Absenz vom <rs type="title">Theater der Dichtung</rs> den letzten<lb/>
Beweis ihrer <seg type="insult">Infamität</seg> erkenne, so überwiegt doch mein<lb/>
Dankgefühl für ihre Rücksicht auf meine Empfindlichkeit<lb/>
, der zum Trotz sie ihre Pflicht zu erfüllen<lb/>
hätte. Nichts was die Presse dieser schuldig bleibt,<lb/>
wo es meine Sache betrifft, könnte ich jemals auf<lb/>
meine Verlustseite buchen, denn wo sie meine<lb/>
Erkenntnis vermehrt, erspart sie mir doch wieder<lb/>
Arbeit und Verdruß, und ich hoffe, daß auch mein<lb/>
weiteres Wirken lang sich an diesem Entgegenkommen<lb/>
nichts ändern wird. Nein, was mich erschauern macht,<lb/>
ist ein ganz anderes Defizit als das der Beachtung,<lb/>
welche dem künstlerischen Werk vorenthalten blieb<lb/>
und bleibe! Das täglich wachsende Gefühl der<lb/>
Unwirksamkeit einer sittlichen Überredung, der eine<lb/>
akustischere Zeit, ein günstigeres Klima den unmittelbaren<lb/>
 Erfolg nicht versagt hätte; die Erkenntnis,<lb/>
über die treue Vielheit hinaus, die immer wieder<lb/>
hören will, was ich sie fühlen gelehrt habe, nicht<lb/>
im Sturm vordringen zu können und nur Seele für<lb/>
Seele der <seg type="insult">Zeitwüste</seg> zu entreißen — das ist das<lb/>
beklemmende Abenteuer meiner letzten Jahre,<lb/>
</p>
            <p ana="pr150047">
der Jahre nach einem Umsturz, der zwar die Könige<lb/>
abgebaut hat, aber den Kärrnern nichts zu tun gab,<lb/>
was der Freiheit in einem sittlicheren Sinne würdig<lb/>
war. Weiß Gott das Gefühl, innerhalb des <seg type="insult">Grausens<lb/>
der Entehrung</seg>, die <seg type="insult">ein vierjähriges Wüten der Glorie</seg><lb/>
hinterlassen hat, auf <seg type="insult">dem hoffnungslosesten Posten<lb/>
Europas</seg> zu stehn. Und es ist, als ob man nach<lb/>
dem Kampf gegen <seg type="insult">die <seg type="ELIDASH">Kriegsbestie</seg> und die noch<lb/>
scheußlichere Nachkriegsbestie</seg>, nach Vollbringung<lb/>
aller nur möglichen <rs type="pers">Herkulesarbeit</rs> erst verurteilt<lb/>
wäre, qualvoll im <rs type="pers">Nessushemd</rs> zugrundezugehen,<lb/>
das <seg type="insult">diese Dirne öffentliche Meinung</seg> mit dem Blut<lb/>
des getöteten Zentauren bestrichen hat und aus dem<lb/>
es kein Entrinnen gibt als den Flammentod!<lb/>
</p>
            <p ana="pr150048">
<space/>Und hier hat mein Register nicht jenes Loch,<lb/>
das ein <rs type="pers" ana="n_90063" ref="#fk__p_46460">Imre Bekessy</rs> gefunden hat, um ins Freie zu<lb/>
gelangen: der Name bleibt noch wesentlich, um an<lb/>
einem praktischen Erfolg, dem größten, den ich je<lb/>
errungen habe, die ganze Größe meines Mißerfolges<lb/>
darzutun. Höre ich nicht, wenn ich den Genannten<lb/>
nur nenne, zwischen den manchen, die Zeile für<lb/>
Zeile in diesem Kampf die Übereinstimmung<lb/>
mit dem höchsten sittlichen wie geistigen Anspruch<lb/>
gefühlt haben, höre ich nicht die entsetzliche<lb/>
Stimme der <seg type="insult">Banalität</seg>, die den weitaus größeren Teil<lb/>
<seg type="insult">alles Irdischen und Hiesigen</seg> einnimmt und die in<lb/>
<seg type="insult">unerschütterter Fühllosigkeit</seg>, der Leistung nicht<lb/>
einmal im äußerlichsten Begriff eines antikorruptionistischen<lb/>
 Nutzens verbunden, nichts empfindet als die<lb/>
thematische Wiederholung? Ich weiß nicht, ob es<lb/>
sie immer gegeben hat — aber es ist die <seg type="insult">Sorte</seg>, die<lb/>
den <rs type="pers">Herkules</rs> nach vollbrachter Arbeit gefragt hätte:<lb/>
Sagen Sie mir, bitt Sie, was haben Sie eigentlich<lb/>
gegen den <rs type="pers">Augias</rs>? Oder auch: Steht dafür, sich<lb/>
mit einem <rs type="pers">Zentauren</rs> herzustellen! Es ist, in allen<lb/>
Schichten, vom Professor bis zum Kaufmann,<lb/>
der den Göttern gehört, der Einwand <seg type="insult">der<lb/>
denaturierten Intelligenz</seg>, die meine Produktion<lb/>
einteilen zu können glaubt und bemüht ist, mich<lb/>
</p>
            <p ana="pr150048">
von <rs type="pers" ana="n_90064" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> womöglich durch die »<rs type="title">Sprachlehre</rs>«<lb/>
abzulenken, von der sie doch weniger versteht als<lb/>
ein Nashorn vom Flötenspiel, welches aber vermutlich<lb/>
vor dem Orgelspiel die Identität der Schöpfung<lb/>
erkennen würde und nicht die Verwegenheit hätte, da<lb/>
Wünsche zu äußern. Dank meiner perspektivischen<lb/>
Gabe, hinter dem <seg type="insult">Flachkopf</seg>, der es niederschreibt,<lb/>
die zehntausend aufzureihen, die sich’s bloß denken,<lb/>
bin ich über die Hoffnungslosigkeit meines Tuns stets<lb/>
auf dem Laufenden. Wie sehr <seg type="insult">diese Stadt</seg> <seg type="insult">ihren <rs type="pers" ana="n_90065" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg><lb/>
verdient hat, dem ja nicht nur <seg type="insult">die Mitwisser und Mitesser</seg><lb/>
nachtrauern sollen, zeigt mehr noch als der <seg type="insult">Stoizismus</seg>,<lb/>
mit dem sie ihn getragen, als der <seg type="insult">Gleichmut</seg>, mit dem<lb/>
sie mich’s allein verrichten ließ — zeigt <seg type="insult">diese greuliche<lb/>
Nihilisierung des sittlichen Erfolges</seg>, <seg type="insult">die Bereitschaft<lb/>
dieser öffentlichen Meinung</seg>, sich als <seg type="insult">der große<lb/>
Schwamm</seg>, den ihr Charakter vorstellt, über das<lb/>
Gewesene zu breiten. Als ob es in <seg type="insult">dieser Atmosphäre<lb/>
moralischer Indifferenz</seg> ein Gewesenes gäbe, das<lb/>
nicht ein <seg type="insult">Verwesendes</seg> bliebe, und das <seg type="insult">Übel</seg> nicht<lb/>
über das Beispiel hinaus fortlebte. Und als bewiese<lb/>
nicht schon die Verfälschung meiner Tat durch<lb/>
<seg type="insult">die journalistische und parteipolitische Lüge</seg><lb/>
<seg type="insult">die Heillosigkeit eines Milieus</seg>, das <seg type="insult">einen so<lb/>
gigantischen Betrug wie den des Systems <rs type="pers" ana="n_90066" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg><lb/>
ermöglicht hat. Aber <seg type="insult">der tiefen Unwahrhaftigkeit<lb/>
dieses öffentlichen Lebens</seg>, der <seg type="insult">Fäulnis</seg>, die Ruhe<lb/>
haben möchte, und der <seg type="insult">Stoffmüdigkeit</seg>, die nach<lb/>
Abwechslung verlangt, der <seg type="insult">Wurstigkeit</seg>, die nur spürt,<lb/>
was ihr passiert, und der <seg type="insult">Frivolität</seg>, die kein Erlebnis<lb/>
hat und keines achtet, kurz den <seg type="insult">Triebkräften</seg>, die<lb/>
das hiesige Leben und Sterben vor die <seg type="insult">Preßhunde</seg><lb/>
geworfen haben, sei es gesagt: daß ich noch lange<lb/>
nicht daran denke, sie zu bedienen, wie’s ihnen<lb/>
beliebt! Daß nach der Unschädlichmachung <seg type="insult">des<lb/>
Verbreiters</seg> noch die <seg type="insult">Pest</seg> ein Stoff bleibt, nebst der<lb/>
Betrachtung der Verantwortlichen, die sie gewähren<lb/>
ließen. Daß eine große sittliche Angelegenheit, die<lb/>
nicht Leser, sondern Seelen gewinnen wollte,<lb/>
</p>
            <p ana="pr150048">
nicht beendet ist, solange das <seg type="insult">Übel</seg> fortwirkt und die<lb/>
Disposition zu seiner Verbreitung; und daß, wenn<lb/>
mein Leben nicht ausreichen sollte, mein Geheimnis<lb/>
in meinem Papiere liegt, das meine Erben aufbrechen!<lb/>
Ich weiß wohl, daß ein einfaches Ich, zum Selbstgespräch<lb/>
 verurteilt, von <seg type="insult">allem Stichwort des Wir</seg><lb/>
verlassen, zwar Taten vollbringen kann, aber keinen<lb/>
Anspruch auf deren Zugeständnis hat, wenn es<lb/>
schon auf ihre Anerkennung verzichtet, und noch<lb/>
weniger Anspruch hat auf Beachtung solcher Wünsche,<lb/>
die über das Resultat hinaus nach Sicherung und<lb/>
Sühne zielen. Deshalb versteht es sich von selbst,<lb/>
daß Behörden <seg type="insult">jedem publizistischen Sensationsdrang</seg><lb/>
parieren werden, der unter <seg type="insult">dem erstunkenen Vorwand<lb/>
eines Kampfs ums Recht</seg> und in Wahrheit zur<lb/>
Erhöhung der Auflageziffer Familienmorde ausschreit<lb/>
und psychisch begeht. Aber sie werden stumm<lb/>
bleiben, wenn mein doch sittlich beglaubigteres<lb/>
Wort Aufklärung über Vorgänge fordert, die zur<lb/>
Befestigung einer <seg type="insult">Banditenherrschaft</seg> geführt haben.<lb/>
Nun, <seg type="insult">eine mich totschweigende Amtlichkeit</seg> mag<lb/>
zum <seg type="insult">geistigen Weichbild dieser Lokalität</seg> gehören.<lb/>
Nur daß sie sich, wenn sie der Journalistik auch in<lb/>
diesem Punkt entgegenkommt, gleich ihr über<lb/>
die Ausdauer meiner Existenz täuschen wird, die<lb/>
mit Zeitungsherausgebern auch Polizeipräsidenten<lb/>
überleben dürfte. Ich habe in meiner Betrachtung<lb/>
»<rs type="title">Die Stunde des Todes</rs>«, die manchem Zeitlichen<lb/>
den Nachruf hielt und bereithielt, ein Verlangen<lb/>
gestellt, das an Deutlichkeit nichts zu wünschen<lb/>
übrig ließ. Ich hoffe, falls es in der Frist bis zu<lb/>
einem Prozeßtermin nicht erfüllt wäre — wo ein<lb/>
in vieler Richtung bedenklicher Akt eine Rolle<lb/>
spielen soll —, die Aufklärung, die mir geweigert<lb/>
wurde, selbst geben zu können und frei von allen<lb/>
juristischen und sonstigen Hemmnissen auch vor der<lb/>
österreichischen Welt die höchste sittliche Berechtigung<lb/>
 zu diesem Verlangen zu erweisen. Daß die<lb/>
Wahrheit seit <rs type="pers" ana="n_90067" ref="#fk__p_45460">Hans Sachsens</rs> Tagen noch immer<lb/>
</p>
            <p ana="pr150048">
niemand beherbergen will, war nicht die stärkste<lb/>
Erkenntnis, die mir in meinem Abenteuer zugestoßen ist.<lb/>
Aber war es schon eine eigenartige Erfahrung, festzustellen<lb/>
, daß sie infolgedessen auch nicht polizeilich<lb/>
gemeldet ist, so wird es doch auf die Dauer nicht<lb/>
möglich sein, sie hieramts als Vagabundin zu<lb/>
behandeln! Die unerbittliche Konsequenz, mit der<lb/>
ich diesen Kampf geführt, müßte es jedem einleuchten<lb/>
 lassen, daß ich dort, wo ich mich einmal<lb/>
ethisch verpflichtet habe, keine Grenze kenne außer<lb/>
der des Landes, über die man mich nicht weisen,<lb/>
aber die ich freiwillig überschreiten kann, weil es<lb/>
vielleicht doch <seg type="insult">Lokalangelegenheiten</seg> gibt, die auch<lb/>
eine weitere Menschheit berühren. Denn es wäre schon<lb/>
ein Kulturfall von größerem Umfang, wenn ich diese<lb/>
ganze Täuschung und Enttäuschung eines sittlichen<lb/>
Anspruchs durch das <seg type="insult">Österreichertum</seg> darstellen<lb/>
wollte, bis zu dem Zeitpunkt, da einem Künstler<lb/>
etwas gelungen ist, was von naturwegen mehr dem<lb/>
Ehrgeiz einer Sicherheitsbehörde geschmeichelt hätte.<lb/>
Die Stimmung jener Tage drückt sich darin aus,<lb/>
daß <seg type="insult">ein Wiener Journalist, persönlich ein unschuldiger<lb/>
Mann</seg>, sich mir mit dem Glückwunsch zu einem<lb/>
Vollbringen vorstellte, das er als die größte Leistung<lb/>
seit dem Umsturz bezeichnet hat in <seg type="insult">diesem Staate</seg>,<lb/>
den er noch mit einem <foreign xml:lang="la">Epitheton ornans</foreign> versah,<lb/>
dessen Berechtigung ich schon nach den Erlebnissen<lb/>
meines Kampfes nicht in Abrede stellen könnte.<lb/>
Da nun in den Zeitungen auch nicht die Spur von<lb/>
einer solchen Zuerkennung zu finden war, von der<lb/>
der Journalist versicherte, sie sei die übereinstimmende<lb/>
Meinung aller, die die Zeitungen machen, so nahm<lb/>
ich an, daß sie meine Wirksamkeit in dieser Sache<lb/>
nicht so sehr als interessant wie als notorisch auffaßten<lb/>
. Da sie aber sich selbst als die Bezwinger<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_90068" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> aufspielten, ja so weit gingen, einander<lb/>
das Verdienst streitig zu machen, so gewann ich von<lb/>
<seg type="insult">dem Schauspiel vollkommenster Schamlosigkeit</seg> die<lb/>
Erkenntnis, daß ein großer Aufwand unnütz vertan<lb/>
</p>
            <p ana="pr150048">
und angesichts <seg type="insult">der Unausrottbarkeit des <rs type="pers" ana="n_90069" ref="#fk__p_46460">Bekessygeistes<lb/>
</rs></seg> der Verlust <seg type="insult">des Vorkämpfers</seg> eine Niete sei.<lb/>
Freilich soll man nichts, was man in dieser Richtung<lb/>
geleistet hat, bereuen, denn zunächst ist es, was den<lb/>
sozialen Effekt betrifft, gewiß nicht unerheblich, daß<lb/>
Wien um <seg type="insult">einen seiner prominentesten Schufte</seg><lb/>
weniger hat, und in geistigen Dingen, wo die<lb/>
Sommerkur ein Weihnachtsgeschenk bedeutet, kommt<lb/>
es doch noch auf anderes an als auf den unmittelbaren<lb/>
 Ertrag. Gleichwohl habe ich die Pein, <seg type="insult">eine<lb/>
verseuchte Gegenwart</seg> durchstehen zu müssen, nie<lb/>
als so unleidlich empfunden wie in den Monaten nach<lb/>
der Vertreibung des <seg type="insult">Mannes</seg>, dessen Name ihr<lb/>
Symbol geworden ist, und wahre Erbitterung erfaßte<lb/>
mich beim Gedenken <seg type="insult">all der Schlechtigkeit und Halbschlächtigkeit<lb/>
</seg>, die einem guten und ganzen Vollbringen<lb/>
 von Anfang an entgegengetreten war, nieder<lb/>
und bieder, mit <seg type="insult">offener Feigheit</seg> oder treuhänderisch<lb/>
gewandet, um nach dem Ende Gewinn und Ehre<lb/>
einzustecken. Würde es jemals gelingen, diesem<lb/>
grandiosen Ekel, der sich doch vor jede Arbeit<lb/>
lagern müßte, Teilnahme zu sichern? Wie aber<lb/>
stets im Ausgleich einer schöpferischen Gerechtigkeit<lb/>
die <seg type="insult">Zeitungswelt</seg> mir hilft, mein Bild von ihrem<lb/>
Zustand zu vollenden, und wie jener Bericht über<lb/>
das Treiben der Banditen von Palermo am Ausgang<lb/>
der Sache stand, als <seg type="insult">die Wiener Banditen</seg> einsehen<lb/>
mußten, daß ihre Stunde geschlagen hatte — so fiel<lb/>
mir nun ein Bericht aus <seg type="spc">Stockholm</seg> in den Schoß,<lb/>
den ein <rs type="perRef" ana="werk_41445">Blatt</rs> ohne die geringste Ahnung von<lb/>
dem tiefen Zusammenhang der Weltdinge erscheinen<lb/>
ließ. Und hätte ich niemals gewußt, welche Aufgabe<lb/>
ich unerschüttert von <seg type="insult">der Fühllosigkeit meiner Ortsgenossen<lb/>
</seg> in Angriff genommen hatte, in den größten<lb/>
und mühseligsten aller meiner und aller je in der<lb/>
polemischen Literatur vollbrachten Angriffe; und<lb/>
hätte ich nie gewußt, wie kläglich die mit mir<lb/>
und statt meiner Berufenen diese Aufgabe vernachlässigten<lb/>
 und verrieten — nun konnte ich es erfahren,<lb/>
</p>
            <p ana="pr150048">
und mit mir sollen es auch jene erfahren, die als unverpflichtete<lb/>
 Leser und Hörer sich an dem Kampf mit<lb/>
nichts beteiligt haben als mit dessen Verkleinerung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150050">
<space/><seg type="sidehead">(Kampf gegen ein <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_24445">Skandalblatt</rs></seg>.)</seg> Aus <seg type="spc">Stockholm</seg>, <date>23. <abbr>d.</abbr></date>,<lb/>
wird uns geschrieben: Wie schon vor zwei Jahren, so haben die<lb/>
schwedischen <seg type="spc">Arbeiterbildungsvereine</seg> auch in diesem Jahre<lb/>
eine energische Kampagne gegen die <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Schmutzpresse</seg> und Skandalpresse</seg><lb/>
eingeleitet, die ebenso wie die erste von vollem Erfolg begleitet ist.<lb/>
Nachdem bereits vor zwei Jahren vier Zeitungen durch das Vorgehen<lb/>
der <seg type="spc">Arbeiterschaft</seg>, dem sich die <seg type="spc">übrigen Kreise der<lb/>
Bevölkerung</seg> energisch angeschlossen haben, unterdrückt worden sind,<lb/>
ist jetzt das einzige in Schweden noch bestehende <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Schmutzblatt</seg> und Skandalblatt<lb/>
</seg> <foreign xml:lang="sv">‚<rs type="" ana="werk_24446">Fäderneslandet</rs>‘</foreign> (‚Vaterland‘) durch den über alle Zeitungshändler,<lb/>
<seg type="ELIDASH">Papiergeschäfte</seg> und Zigarrengeschäfte, die das Blatt führen, verhängten Boykott<lb/>
in eine Lage gekommen, die sein weiteres Erscheinen unmöglich macht.<lb/>
Die meisten Händler haben nach der Verrufserklärung freiwillig den<lb/>
Verkauf <seg type="insult">des <rs type="perRef" ana="werk_24447">Schmutzblattes</rs></seg> eingestellt, andere erklären, daß sie mit<lb/>
dem Ablauf dieses Monats seinen Vertrieb aufgeben. Die <seg type="spc">bürgerliche<lb/>
 Presse</seg> hat die Aktion der <seg type="spc">Arbeiterschaft</seg> lebhaft<lb/>
unterstützt und fordert ihre Leser täglich auf, <seg type="insult">dem <rs type="perRef" ana="werk_24448">Schmutzblatte</rs></seg> den<lb/>
Garaus zu machen, indem sie alle Geschäfte meiden, in denen dies<lb/>
aufliegt oder zum Verkauf gestellt wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150052">
<space/><seg type="spc">So hat eine Stadt</seg>, <seg type="spc">die wahrlich auch Bäder<lb/>
hat</seg>, <seg type="spc">ihre Ehre gereinigt</seg>! So hat sie sich <seg type="insult">ihrer<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_24449">Stunde</rs>‘</seg> erwehrt! Wien, zwischen Palermo und Stockholm<lb/>
, hat vor seinen <seg type="insult">Briganten</seg> schmählicher kapituliert<lb/>
als Palermo und hat bloß den in Verruf erklärt, der<lb/>
ihm die Stockholmer Methode ans Herz legen wollte.<lb/>
Arbeiterschaft und bürgerliche Presse, sie waren<lb/>
einig darin, nichts von dem zu tun, wozu er <seg type="insult">ihre<lb/>
entehrte Stadt</seg> mit Flammenworten aufrief. Und der<lb/>
Herausgeber von <foreign xml:lang="sv">»<rs type="" ana="werk_24450">Fäderneslandet</rs>«</foreign> war vermutlich<lb/>
 ein geborener Stockholmer, kein <seg type="insult">zugereister<lb/>
Finne</seg>, dem politische Erwägungen die Seßhaftigkeit<lb/>
in der Stadt, anstatt in deren Zuchthaus, verschafft<lb/>
hatten. Der Bürgermeister von Stockholm — hätte er<lb/>
wohl <seg type="insult">einen politischen Märtyrer</seg> gedeckt, über dessen<lb/>
erpresserisches Vorleben ihm rechtzeitig Beweise in<lb/>
Aussicht gestellt wurden? Hätte er, da die <seg type="insult">Schmach</seg><lb/>
solcher Einbürgerung besiegelt war, dem Appell<lb/>
eines Schriftstellers, den er als eine sittliche und<lb/>
geistige Instanz der Stadt angesprochen hatte, mit<lb/>
</p>
            <p ana="pr150052">
Schweigen und erst notgedrungen mit einer kurialen<lb/>
Unaufrichtigkeit geantwortet? Aber vielleicht ist<lb/>
er kein Revolutionär! Die Stockholmer Arbeiterschaft<lb/>
 — deren sittlicher Antrieb mit keiner<lb/>
<seg type="insult">Parteidisziplin</seg> in Widerspruch geraten mußte —,<lb/>
hätte sie <seg type="insult">»andere Sorgen«</seg> gehabt, als sich<lb/>
mit der Abschüttelung <seg type="insult">eines Parasiten</seg> zu befassen,<lb/>
der zugleich <seg type="insult">der Parasit des Reichtums</seg> war, selbst<lb/>
wenn man ihr nicht gesagt hätte, der <seg type="insult">Gesinnungsgenosse<lb/>
</seg> sei <seg type="insult">ein militärgerichtlich abgeurteilter Erpresser<lb/>
an Soldaten</seg>, <seg type="insult">der Märtyrer des weißen Terrors</seg> habe<lb/>
<rs type="inst">Rotgardisten</rs> an diesen ausgeliefert? Die sozialistischen<lb/>
Akademiker Stockholms, hätten sie sich dem Aufruf<lb/>
des Mannes, den sie zu Vorträgen einluden, entzogen<lb/>
und ihren Radikalismus lieber im Protest gegen<lb/>
<seg type="insult">ausländische Schwätzer</seg> als gegen <seg type="insult">einheimische<lb/>
Erpresser</seg> betätigt? Die Stockholmer Arbeiterbildungsvereine<lb/>
, hätten sie der nimmermüden Bereitschaft<lb/>
ihres Freundes mit Unbewegtheit vor dessen<lb/>
leidenschaftlichster Handlung gelohnt? Nein, sie<lb/>
haben aus eigenstem Antrieb sie vollbracht! Hätten<lb/>
sie geduldet, daß das <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_24451">Schandblatt</rs></seg>, dem sie den<lb/>
Garaus machten, meine Beziehungen zu ihnen selbst<lb/>
verdächtige, daß es sich zwischen die Arbeiterschaft<lb/>
und deren Vortragenden stelle, und sich nicht<lb/>
einmal zu einer Berichtigung der Lüge aufgerafft?<lb/>
Nein, sie haben ohne jeden Anreiz <seg type="insult">einschlägiger<lb/>
Frechheit</seg> <seg type="insult">die Insulte des Daseins dieser Schmutzpresse<lb/>
</seg> gefühlt und Schluß gemacht. Und wenn sich<lb/>
ein Konflikt zwischen einem taktischen Interesse und<lb/>
einer Forderung elementarster Moral ergeben hätte,<lb/>
so frage ich: wäre dort je der Zustand ermöglicht<lb/>
worden, daß dem ehrenhaften Publizisten der Partei<lb/>
die Schonung der <seg type="insult">Schande</seg> zum Gebot gemacht<lb/>
wird, der Angriff erst erlaubt, da sie ihn selber trifft<lb/>
und da schon Flucht und gerichtliche Remedur von<lb/>
einem andern bewirkt sind — und daß solcher Ablauf<lb/>
der Dinge zum <seg type="insult">Parteisieg</seg> umgefälscht wird? Aber hier<lb/>
wage es nur einer <seg type="insult">dieser Burschen</seg>, die mit Tinte<lb/>
</p>
            <p ana="pr150052">
an der Arbeitersache kleben und mit Ehrgeiz an der<lb/>
Entscheidung beteiligt sind, ob ich ein <seg type="insult">»Revolutionär«</seg><lb/>
sei — wage es einer nur noch einmal, hinter dem<lb/>
Rücken der Wahrheit und des Mannes, der sie achtet,<lb/>
dieses Kapitel proletarischer Zeitungsgeschichte anzurühren<lb/>
: so will ich <seg type="insult">den glorreichen Endsieg</seg> mit <seg type="insult">den<lb/>
grotesken Unterlassungen</seg> der Jahre konfrontieren,<lb/>
wo dem, der allein gekämpft hat, kein anderer Trost<lb/>
zuteil wurde, als daß die Sozialdemokratie <seg type="insult">andere<lb/>
Sorgen</seg> habe, und wo nichts geschah, als eine<lb/>
Aufgabe zu verkleinern, die gelöst war, bevor<lb/>
sich das Parteiblatt ihrer besann!<lb/>
</p>
            <p ana="pr150053">
<space/>Es ist bei <seg type="insult">zu viel taktischem Hang</seg> jeweils ein<lb/>
Mißerfolg der sozialdemokratischen Politik, daß nicht<lb/>
immer dort, wo sich hart im Raum die Sachen<lb/>
stoßen, leicht bei einander Gedanken gewohnt<lb/>
haben. Das Verhängnis aller Politik ist ja <seg type="insult">der Ausfall<lb/>
 an Phantasie</seg>, der das Menschentum höchstens<lb/>
als <seg type="insult">Programmpunkt</seg> übrig läßt und für den eine<lb/>
<seg type="insult">Zweckmäßigkeit</seg> keinen Ersatz bietet, die <foreign xml:lang="la">sub specie<lb/>
naturae</foreign> nur eine <seg type="insult">Mittelmäßigkeit</seg> ist. Die Umwandlung<lb/>
 der Welt, die wir ersehnen, wird schwerlich<lb/>
ohne die Erkenntnis reifen, daß es auch etwas gibt<lb/>
wie einen Marxismus der moralischen Gegebenheit.<lb/>
Im Außermenschlichen würde sie nicht gelingen<lb/>
oder erst durch eine Revolution gegen die Politik<lb/>
herbeigeführt werden, und vielleicht käme dann gar<lb/>
<rs type="pers" ana="n_90070" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> Forderung zu Ehren: »Es ist unzulässig, daß<lb/>
Leute der Wissenschaft Tiere zu Tode quälen;<lb/>
mögen die Ärzte mit <seg type="insult">Journalisten und Politikern</seg><lb/>
experimentieren«, und <rs type="pers" ana="n_90071" ref="#fk__p_53452">Kierkegaards</rs> Unerbittlichkeit,<lb/>
der im Namen Gottes die Verantwortung auf sich nimmt,<lb/>
Feuer zu kommandieren, wenn er sich »nur zuvor mit<lb/>
der ängstlichsten, gewissenhaftesten Sorgfalt vergewissert<lb/>
 hätte, daß sich vor den Gewehrläufen kein<lb/>
einziger anderer Mensch, ja auch kein einziges anderes<lb/>
lebendes Wesen befände als <seg type="insult">Journalisten</seg>«. Zu viel <seg type="insult">der<lb/>
geräuschvollen Unehre</seg> haben <seg type="insult">diese Berufe</seg> in <seg type="insult">dreister<lb/>
Verkehrung ihrer ursprünglichen Nutzhaftigkeit</seg> dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr150053">
Leben angetan, als daß nicht eines Tages ein parteiloser<lb/>
 Widerwille aufstünde, ihnen das Wort zu entziehen<lb/>
. Dient es noch einem andern Zweck als der<lb/>
<seg type="insult">Machtbehauptung durch Augenauswischerei</seg> an jenen,<lb/>
die nicht sehen sollen, wie ihre <seg type="insult">Machthaber</seg> aussehen<lb/>
? Ist es erträglich, daß konkrete Anschuldigungen<lb/>
, die ein alter Sozialist gegen <seg type="insult">shimmytanzende<lb/>
Tribunen und Tischfreunde von Großschiebern</seg> erhebt,<lb/>
der gerichtlichen Überprüfung durch die Immunität<lb/>
der Betroffenen entzogen werden und daß diese es<lb/>
vorziehen, auf Parteitagen vor dem Ankläger »auszuspucken<lb/>
«? Was gewiß keine zulängliche, aber vielleicht<lb/>
 eine nicht ungefährliche Remedur ist, da sie<lb/>
ihren Bauch treffen könnten!<lb/>
</p>
            <p ana="pr150054">
<space/>Nun, wenn zugunsten der Sozialdemokratie immer<lb/>
noch zu sagen ist, daß sie einen enttäuschen kann<lb/>
— wie stellt sich im Spiegel der Stockholmer Begebenheit<lb/>
 die Haltung <seg type="insult">unserer bürgerlichen Gesellschaft und<lb/>
ihrer Wortführer</seg> dar? Wenn <seg type="insult">Feigheit</seg> eine bis dahin<lb/>
nicht entdeckte menschliche Eigenschaft gewesen<lb/>
wäre, im Falle <rs type="pers" ana="n_90072" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> hätte sie sich die Sporen<lb/>
verdient! Und wenn je ein <seg type="insult">Sensationsgeschäft</seg> sich<lb/>
in <seg type="insult">den Instinkten der Kanaille</seg> nicht getäuscht hat,<lb/>
die um <seg type="insult">des Genusses der Schadenfreude</seg> willen noch<lb/>
den Skandal in Kauf nähme, der sie selbst betrifft,<lb/>
so war es <seg type="insult">das Geschäft der ‚<rs type="paper" ana="werk_24452">Stunde</rs>‘</seg>. Aus Stockholm<lb/>
hört man von dem Boykott, den ganz Südschweden<lb/>
gegen sein <foreign xml:lang="sv">‚<rs type="" ana="werk_24453">Fäderneslandet</rs>‘</foreign> binnen weniger Tage so<lb/>
radikal durchgeführt hat, daß ein Reisender mir in<lb/>
Ergänzung jenes Berichtes mitteilt, er habe kein<lb/>
einziges Exemplar mehr auftreiben können, um es<lb/>
mir zu überliefern. Dafür schickt er mir den Artikel,<lb/>
der an leitender Stelle des <seg ana="‚Svenska Dagbladet‘ vom&#10;25. Oktober"/> den Titel führt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150056">
<foreign xml:lang="sv">Kraftig kampanj mot <seg type="insult">smutsbladet</seg> i södra Sverige.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr150058">
Das braucht man gar nicht zu übersetzen. Untertitel:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150060">
Keine Zeitungen für den, der <foreign xml:lang="sv">‚<rs type="" ana="werk_24456">Fäderneslandet</rs>‘</foreign> verkauft.<lb/>
Der Boykott beginnt.<lb/>
Ein Verdammungsurteil gegen diejenigen, welche die <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_24457">Dreckzeitung</rs></seg> lesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150062">
Der Artikel teilt mit, daß der südliche Kreis der<lb/>
schwedischen Zeitungsherausgeber-Vereinigung beschlossen<lb/>
 habe, ihre Zeitungen durch Zigarrenladen,<lb/>
Kioske und andere Verkaufsgelegenheiten, die gleichzeitig<lb/>
 <seg type="insult">die Stockholmer ‚<rs type="paper" ana="werk_24458">Stunde</rs>‘ und auf demselben<lb/>
Niveau stehende Blätter</seg> führen, nicht mehr verkaufen<lb/>
zu lassen. Der Beschluß soll auf die anderen Kreisversammlungen<lb/>
 ausgedehnt werden. Es sei beabsichtigt<lb/>
,<lb/>
</p>
            <p ana="pr150064">
durch dieses radikale Vorgehen das <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_24459">Schmutzblatt</rs></seg> <seg type="spc">auszurotten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150066">
In Stockholm haben etliche Zigarrenhändler und<lb/>
Kolporteure den Verkauf schon eingestellt, ohne den<lb/>
Beschluß des <rs type="inst">Reichsverbandes</rs> abzuwarten. Der Satz<lb/>
einer <rs type="perRef" ana="werk_24460">Zeitung</rs> wird zitiert:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150068">
Begreiflicherweise ist die Aktion wert, von allen guten Kräften unterstützt<lb/>
 zu werden, die gegen <seg type="insult">diese moralisch niederbrechende Wirksamkeit<lb/>
</seg>, die von der <seg type="insult">Schmutzpresse</seg> ausgeübt wird, kämpfen wollen.<lb/>
<seg type="spc">Es handelt sich um nichts Geringeres als um <seg type="insult">eine<lb/>
wirkliche Gemeingefahr</seg></seg>, <seg type="spc">die es auszurotten gilt</seg>.<lb/>
Eine zielbewußte Arbeit muß zu einem Resultat führen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150070">
Das Publikum, welches die <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_24461">Dreckzeitung</rs></seg> kauft, wird<lb/>
charakterisiert:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150072">
<space/>Es sind nicht gerade viele, die sich trauen, ihr Vergnügen einzugestehen<lb/>
, ihre Seele in der <seg type="insult">Kloake</seg> zu baden, aber viele schauen heimlich<lb/>
hinein. Sie schließen sich in ihrem geheimsten Kämmerlein ein und genießen<lb/>
dort <seg type="insult">diese gefährliche Heuchelei</seg>, die <seg type="spc">unter dem Anschein</seg>,<lb/>
<seg type="spc">sittliche Forderungen zu verfechten</seg>, <seg type="spc">in <seg type="insult">Skandalgeschichten<lb/>
</seg> <seg type="insult">allen Unrat</seg> zusammenträgt</seg>, den sie aus<lb/>
<seg type="insult">dem Hinterhof der Allgemeinheit</seg> erhalten kann, und selbst solchen,<lb/>
den es dort gar nicht gibt <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr150074">
Gegen Leute, die derlei unterstützen, dürfe man<lb/>
nicht nachsichtig sein, Duldsamkeit sei in diesem<lb/>
Falle von Übel.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150076"><foreign xml:lang="sv">
»säg mig med vem du umgås och jag skall säga dig vem du är«<lb/></foreign>
</p>
            <p ana="pr150078">
das alte Sprichwort enthalte noch immer eine<lb/>
lebendige Wahrheit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150080">
Kann eine Person mit der <seg type="insult">Schmutzpresse</seg> Verkehr pflegen, so haben wir<lb/>
es nicht schwer, ihr ein Zeugnis auszustellen. Da wissen wir, wonach wir<lb/>
uns zu richten haben, denn <seg type="insult">jede menschliche Seele</seg>, die im <seg type="insult">Kehrichtgestank</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr150080">
<seg type="insult">des Hinterhofs</seg> gedeiht, ist auf irgendeine Art angefressen. Das sollen wir<lb/>
für klar halten und danach handeln, wenn wir einen Mitmenschen <seg type="spc">mit<lb/>
<seg type="insult">dem heuchlerischen <rs type="perRef" ana="werk_40325">Skandalorgan</rs></seg> in der Hand sehen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150083">
Hier haben sie sich so photographieren lassen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr150085">
Auf diese Weise muß man beitragen können, eine Meinung gegen die<lb/>
<seg type="insult">Unsauberkeit</seg> zu schaffen und denjenigen Organisationen <seg type="spc">zu helfen</seg>,<lb/>
die jetzt daran gehen, den Körper der Gesamtheit von <seg type="insult">dieser Eiterbeule</seg><lb/>
zu befreien <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr150087">
Dann werden Personen an den Pranger gestellt, die<lb/>
das <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_24462">Schmutzblatt</rs></seg> kaufen. Dann wird geklagt, daß<lb/>
die Stellungnahme des »<rs type="inst">Jugendbundes</rs>« nicht ausreichend<lb/>
 sei:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150089">
Unsere leitenden Zeitungen müssen in die Bresche treten und ihre<lb/>
stärksten Waffen anwenden: den Boykott der Wiederverkäufer <abbr>u. a. m.</abbr><lb/>
<seg type="spc">Sie werden das ganze schwedische Volk hinter<lb/>
sich bekommen</seg>. <seg type="spc">Nur wenige Schweden dürften das<lb/>
<seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_24463">Kloakenorgan</rs></seg> verteidigen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150091">
Es wird festgestellt, daß »sich der ‚<rs type="" ana="werk_24464">Social-Demokraten</rs>‘<lb/>
nun auch denen angeschlossen hat, die gegen das<lb/>
<foreign xml:lang="sv">‚<rs type="" ana="werk_24465">Fäderneslandet</rs>‘</foreign> vorgegangen sind.« Die Jugend,<lb/>
die einmal den <seg type="insult">Volksvergifter</seg> <rs type="pers">Nick Carter</rs> unschädlich<lb/>
gemacht habe, sei wieder in Tätigkeit, ein allgemeines<lb/>
 Meeting werde stattfinden, um die jetzt eingeleitete<lb/>
 Kampagne zu unterstützen. Der Fall sei<lb/>
der, daß »<seg type="insult">ein industriöser Herr mit guten Nerven</seg><lb/>
sich zu einem Privatgerichtshof ernannt habe,<lb/>
bei dem <seg type="insult">Verleumdung, Übelwollen und Rachsucht</seg><lb/>
herzlich willkommen sind«; gegen <seg type="insult">diesen permanenten<lb/>
Mißbrauch der Preßfreiheit</seg> rücke nun endlich der<lb/>
große Besen an. In Zuschriften aus dem Publikum<lb/>
wird die Sympathie mit der Aktion ausgedrückt und<lb/>
das Staunen darüber, daß man die Anschlagzettel<lb/>
<seg type="insult">des <rs type="perRef" ana="werk_24466">Schmutzblattes</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr150093">
auf der Rampe des <rs type="inst">Dramatischen Theaters</rs> und an den Fenstergittern<lb/>
der Kontore der Großbanken zu sehen kriegen muß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150095">
Immerhin haben sich die Mitglieder des <rs type="inst">Dramatischen<lb/>
Theaters</rs> und die Direktoren der Großbanken nicht<lb/>
mit dem <foreign xml:lang="sv">‚<rs type="" ana="werk_24467">Fäderneslandet</rs>‘</foreign> in der Hand ausstellen<lb/>
lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150097">
Es wird auch die Frage aufgeworfen, ob nicht <seg type="spc">die Hausmeister</seg><lb/>
eingreifen und die Reklamezettel <seg type="insult">des <rs type="perRef" ana="werk_24468">Schmutzblattes</rs></seg> von den Hauswänden<lb/>
 entfernen könnten. Wir lassen die Frage weitergehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150099">
Wer hätte in Wien die Hausmeister zu beeinflussen<lb/>
gewagt! Der »<rs type="inst">Reichsverband für sittliche Kultur</rs>«<lb/>
schließt sich der Kampagne an, nachdem er schon<lb/>
vor Jahren durchgesetzt hat, daß der Verkauf <seg type="insult">des<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_24469">Schmutzblattes</rs></seg> innerhalb des Bereichs der Staatsbahnen<lb/>
 verboten wurde. <foreign xml:lang="sv">‚<rs type="paper" ana="werk_24470">Svenska Dagbladet</rs>‘</foreign> fordert<lb/>
auch in Annoncen zum Boykott auf und bringt unter dem<lb/>
Titel <seg type="insult">»<rs type="title">Tod dem <foreign xml:lang="sv">‚<rs type="" ana="werk_24471">Fäderneslandet</rs>‘</foreign>!</rs>«</seg> eine erschütternde<lb/>
Zeichnung, die eine <seg type="insult">Riesenwanze</seg> darstellt, wie sie<lb/>
eine Frauengestalt bekriecht, und darunter den Text:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150101">
Es heißt, daß <foreign xml:lang="sv"><rs type="" ana="werk_24472">Fäderneslandet</rs></foreign> die Frau eines armen Teufels zum<lb/>
Selbstmord getrieben hat. <seg type="insult"><seg type="spc">Tod dieser Wanze!</seg></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr150103">
<space/>Wie viel Blut und Geld, wie viel Ehre hat sich<lb/>
<seg type="insult">dieses Wien</seg> abzapfen lassen, ehe mir der große<lb/>
Wurf gelang! Wenn ich nichts weiter verriete als daß<lb/>
humanitäre Vereine, denen ich die Erträgnisse<lb/>
von Vorlesungen gewidmet habe, deren Inhalt doch<lb/>
ein Aufruf gegen die <seg type="insult">Schmach</seg> war, sich geweigert<lb/>
haben, ihren Namen unter einen Protest zu setzen,<lb/>
so hätte ich genug gesagt. Sie haben sich gefürchtet;<lb/>
nicht nur vor <seg type="insult">unserem <rs type="" ana="werk_40508">Fäderneslandet</rs></seg>, sondern,<lb/>
weil’s doch Zustimmung zu meinem Protest war, vor<lb/>
der gesamten bürgerlichen Presse. Diese selbst hielt<lb/>
sich zwei Nichtgenannte, bis der eine dem andern den<lb/>
Laufpaß gab, und nichts dürfte den Unterschied von<lb/>
Stockholm besser bezeichnen als die Tatsache,<lb/>
daß das <rs type="perRef" ana="werk_24473">führende Blatt</rs> zum erstenmal den Namen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_90074" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> genannt hat — den Namen des <seg type="insult">Menschen</seg>,<lb/>
gegen den der Stockholmer Herr <rs type="pers" ana="n_90075" ref="#fk__p_40214">Dahlin</rs> vielleicht<lb/>
 ein Kulturträger ist —, als es ihn mit<lb/>
einem »Exit« versehen und jubelnd melden konnte:<lb/>
»Wien von <seg type="insult">einem der übelsten Gesellen</seg> befreit!«<lb/>
Aber es gibt im weiteren Verlauf etwas, das den<lb/>
Unterschied noch greller beleuchtet und die<lb/>
Vorstellung schwierig macht, daß diese beiden<lb/>
</p>
            <p ana="pr150103">
Städte mit so grundverschiedener Moral sich auf<lb/>
der Karte desselben Erdteiles finden. Man scheint<lb/>
sich noch nicht dessen bewußt geworden zu sein, zu<lb/>
welchem Resultat, über die Vertreibung <seg type="insult">des Geschäftsführers<lb/>
</seg> hinaus, mein undankbares Bemühen eigentlich<lb/>
 geführt hat. Denn in Wien ist nicht wie in<lb/>
Stockholm — wo es sich vielleicht nicht einmal um<lb/>
<seg type="insult">ein System der Erpressung</seg>, nur um <seg type="insult">den Skandal<lb/>
<foreign xml:lang="fr">l’art pour l’art</foreign></seg> gehandelt hat — die Ausrottung<lb/>
erfolgt, sondern bloß eine Reform an Haupt und<lb/>
Gliedern, indem das Haupt abhanden kam und<lb/>
die Glieder lahmgelegt wurden. Die Erpressung ist<lb/>
eingestellt und die <seg type="insult">Frechheit</seg> gebändigt, und dieses<lb/>
beträchtliche Ergebnis verdankt man nicht einem<lb/>
Volksaufstand, sondern dem kriminalistisch-publizistischen<lb/>
 Kampf <seg type="insult">eines »einzelnen Schriftstellers«</seg><lb/>
und seiner wenigen Helfer, unter denen er nicht nur<lb/>
seinen Rechtsanwalt, sondern auch den Staatsanwalt<lb/>
ansprechen muß, den er zwar nicht kennt, aber<lb/>
anerkennt als einen der wenigen Menschen in diesem<lb/>
Staate, die Mut gezeigt haben. Der phantastische<lb/>
Unterschied von Stockholm liegt nun darin, daß <seg type="insult">die<lb/>
ausgeputzte Kloake</seg> fortbesteht, und zwar aus dem<lb/>
Grund, weil sie nach wie vor ein <seg type="insult">Geschäft</seg><lb/>
bedeutet, indem sie <seg type="insult">unter bürgerlicheren Umständen<lb/>
und in sordinärer Tonart</seg> an <seg type="insult">ihrer ehrlosen<lb/>
Vergangenheit</seg> schmarotzt. Hier vollzieht sich<lb/>
ein <seg type="insult">Doppelunikum</seg>, <seg type="insult">selbst in der Geschichte des<lb/>
Journalismus</seg> unerhört und eben nur in Wien<lb/>
möglich. Wenn Zeitungen den Besitzer wechseln, so<lb/>
genießen die Leute, die sie schreiben, gesetzlichen<lb/>
Schutz gegen die Zumutung, unter veränderter<lb/>
Gesinnungsflagge zu dienen, eine Wohltat, von<lb/>
der sie freilich nicht allzu oft Gebrauch machen.<lb/>
Hier wurde der krasseste Gesinnungswechsel vollzogen<lb/>
: <seg type="insult">die Angestellten der ‚<rs type="paper" ana="werk_24474">Stunde</rs>‘</seg> haben eingewilligt<lb/>
, anständige Sachen zu schreiben! Sie<lb/>
halten sich zwar nicht ganz an den Pakt, aber der<lb/>
Eindruck ist doch, daß sie sich prostituiert haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150103">
Vorbei <seg type="insult">die schönen Zeiten der Freiheit</seg>, wo, was<lb/>
immer man schrieb, den <seg type="insult">Erpressungen des Chefs</seg><lb/>
zugute kam, jetzt heißt es, solid sein und <seg type="insult">ein<lb/>
normales Schundblatt</seg> machen. Und hier setzt der<lb/>
<seg type="insult">Betrug</seg> ein, durch den auch die Haltung der Leserschaft<lb/>
 zum Unikum wird. Es stellt sich nämlich heraus,<lb/>
daß sie die wesentliche Veränderung, ohne die<lb/>
die neuen Unternehmer sich doch nicht herangewagt<lb/>
hätten, gar nicht merkt. Beispielhaft weist es sich,<lb/>
daß <seg type="insult">der journalistische Betrug</seg> schon im graphischen<lb/>
Bild vollzogen ist, welches, einmal in <seg type="insult">der niedrigsten<lb/>
aller Vorstellungen</seg> befestigt, auch den ganz<lb/>
andern Inhalt an den Mann bringt. Wenn die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_24475">Neue Freie Presse</rs> in hakenkreuzlerischen Besitz<lb/>
überginge, <seg type="insult">der älteste Abonnent</seg> ließe sich in <seg type="insult">der<lb/>
Morgenandacht des Leitartikels</seg> noch lange nicht<lb/>
stören, und so wenig wie das <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_24476">Leibblatt</rs></seg> kann auch das<lb/>
<seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_24477">Unterleibblatt</rs></seg> sein Publikum enttäuschen. <seg type="insult">Die Identität<lb/>
des anrüchigen Namens</seg>, <seg type="insult">das vertraute Geflirr der Titel<lb/>
und Lettern</seg>, <seg type="insult">die gewohnte <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7963" ref="#fk__p_55594">Willinger-Front</rs></rs></seg>, <seg type="insult">da und<lb/>
dort eine Schmockerei, etwas Privatleben und etwas<lb/>
Unbildung</seg> — das reicht hin, um die alte Lust aufzustacheln<lb/>
. Die Leute kaufen nach wie vor die ‚<rs type="paper" ana="werk_24478">Stunde</rs>‘,<lb/>
in der Hoffnung, <seg type="insult">eine große Gemeinheit</seg> zu erfahren,<lb/>
das Druckbild deckt die Chimäre, und tritt<lb/>
Ernüchterung ein, so lockt es am nächsten Tag von<lb/>
neuem, indem der Mensch noch am Grabe die<lb/>
Hoffnung aufpflanzt, in der ‚<rs type="paper" ana="werk_24479">Stunde</rs>‘ einen Skandal<lb/>
zu finden. Und schließlich erscheinen ja auch<lb/>
gelegentlich die Photographien von goldenen Hochzeitern<lb/>
, die sich scheiden lassen. Aber es ist vielleicht<lb/>
<seg type="insult">die wienerischeste aller Tatsachen</seg>, daß sie an dem<lb/>
Tag erscheinen, an dem als der endlich gefundene<lb/>
<RS pers="Josef Carl Wirth" globID="rs_1110">Chefredakteur</RS> ein Mann seinen Dienst antritt, der<lb/>
bis dahin <seg type="insult">ein kompletter Christ, Hofrat und Direktor<lb/>
der <rs type="inst">Amtlichen Nachrichtenstelle</rs></seg> war. <seg type="insult">Zwanzig Federhelden<lb/>
, Rittersmann oder Knapp</seg>, haben es nicht<lb/>
gewagt, in <seg type="insult">diesen Schlund</seg> zu tauchen; er übernimmt<lb/>
 die Aufgabe, das Publikum auf solider<lb/>
</p>
            <p ana="pr150103">
Basis mit <seg type="insult">dem Schein der <rs type="pers" ana="n_90076" ref="#fk__p_46460">Bekessy-Herrlichkeit</rs></seg><lb/>
hineinzulegen, in der Stunde, wo ihm der<lb/>
<seg type="insult"><RS pers="Ignaz Seipel" globID="name_202816">Mann</RS></seg>, der die Seelen saniert, ein Ehrenzeichen<lb/>
der Republik um den Hals gehängt hat. Ob in<lb/>
Stockholm wohl die Razzia so ausgegangen wäre, daß<lb/>
ein Regierungsbeamter sich entschließt, <rs type="" ana="werk_40509"><foreign xml:lang="sv">Fäderneslandet<lb/>
</foreign></rs> mit leichten Konzessionen an die <seg type="insult">Schweinerei</seg>,<lb/>
gestützt auf die Assoziationen an eine große Vergangenheit<lb/>
, auf die Beine eines reellen Inseratengeschäfts<lb/>
 zu bringen? Nein, unsere Verbindung mit<lb/>
Schweden, wesentlich durch Begriffe wie »<rs type="inst">Nordisch-österreichische<lb/>
 Bank</rs>« hergestellt, drückt sich etwa<lb/>
in der Möglichkeit aus, daß hier anwesende Stockholmer<lb/>
 als Fremde, die sie sind, vor ein<lb/>
kosmetisches Geschäft geführt werden und daselbst<lb/>
»das vierfache schwedische ‚Hurrah‘ auf ‚<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7964" ref="#fk__p_58262">Farina</rs><lb/>
Gegenüber</rs>‘« ausbringen müssen, wofür die Zeitungen<lb/>
die achtfache Zeilentaxe nehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150104">
<space/>Mit <seg type="insult">solchem Kölnischwasser</seg> wird man schon den<lb/>
andern Geruch nicht merken! Aber er ist nun einmal<lb/>
<seg type="insult">die Eigenart Wiens</seg>, die sich in ihrem Lied eitler<lb/>
betont als die meine in dem meinen; und nach<lb/>
allem, was ich nun und schon vorher erlebt habe,<lb/>
weiß ich noch immer nicht, ob sie mehr darin liegt,<lb/>
daß hier alles möglich ist oder daß hier nichts<lb/>
unmöglich macht. Ich weiß aber auch nicht, ob in<lb/>
Stockholm Funktionäre weiter wirken könnten, die<lb/>
durch Duldung oder Förderung geholfen haben, die<lb/>
<seg type="insult">Schmach</seg> des Landes zu verlängern. Ich weiß nicht,<lb/>
ob ich dort in meinem unerläßlichen Kleinkampf<lb/>
gegen die <seg type="insult">Wanzenplage</seg> genötigt gewesen wäre, den<lb/>
Preßrichter wegen Befangenheit zugunsten von<lb/>
<rs type="" ana="werk_40019"><foreign xml:lang="sv">Fäderneslandet</foreign></rs> abzulehnen. Ich weiß nicht, ob der<lb/>
dortige Polizeipräsident noch weiter die Sicherheit<lb/>
der Bevölkerung verbürgen könnte, wenn es ihm<lb/>
nicht nur nicht gelungen wäre, der Wirksamkeit <seg type="insult">des<lb/>
Erpressers</seg> Einhalt zu tun, sondern wenn er auch<lb/>
— im Rücken einer moralischen Zuversicht — dessen<lb/>
Rehabilitierung in die Wege geleitet hätte, zum<lb/>
</p>
            <p ana="pr150104">
Unheil für die Stadt und zur Enttäuschung<lb/>
jener, die für deren Ehre gekämpft haben. Ich<lb/>
glaube, er würde dort auf der Stelle Bundeskanzler<lb/>
werden. Aber hier überdauert <seg type="insult">alle Würde</seg> selbst ihre<lb/>
Verbindung mit <seg type="insult">den markiertesten Vertretern der<lb/>
Nachkriegssünde</seg>, und die Korruption ist so sehr<lb/>
ein geistiges Lebenselement geworden, daß sie sich<lb/>
als wirtschaftlicher Mißstand von selbst versteht. Nur<lb/>
der Protest dagegen ist ein Fall von Inkompatibilität<lb/>
mit den Landessitten, und man vermißt förmlich, als<lb/>
<seg type="insult">eine eingelebte Genrefigur wie den <rs type="pers">alten Drahrer</rs></seg>,<lb/>
den <seg type="insult"><RS pers="Josef Kollmann" globID="name_202110">Finanzminister</RS></seg>, der heimlich Parteibanken subventioniert<lb/>
 hat und öffentlich besoffen war. Sich über<lb/>
nichts zu wundern, ist der tägliche Ertrag aus dem<lb/>
<seg type="insult">Zeitungsgebrüll</seg>, das mit <seg type="insult">Mord und Verleumdung</seg> das<lb/>
Ohr erfüllt und morgen eine <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_90077" ref="#fk__p_49416">Lynchjustiz</rs></seg> über jeden<lb/>
von uns aufrichten wird, wenn es <seg type="insult">Freibeutern</seg> beliebt,<lb/>
sich auf diese Art Beachtung zu sichern. So wollen<lb/>
es die Leser und es bleiben immer genug, die es<lb/>
noch nicht selbst getroffen hat. Sittliche Empörung<lb/>
ist ihnen, wenn’s hoch kommt, <seg type="insult">Sensation</seg> wie<lb/>
die <seg type="insult">Schande</seg> selbst. Ich glaube, daß hier aller<lb/>
doktrinäre Streit über Diktatur oder Demokratie<lb/>
im luftleeren Raum spielt, daß sich in dem der<lb/>
Realität hart die Charaktere stoßen, und daß der<lb/>
ganze Bereich unserer Öffentlichkeit, Handeln<lb/>
und Meinen, seit <seg type="insult">jener abgekrachten Glorie</seg><lb/>
beherrscht wird von <seg type="insult">der Diktatur der Lumperei</seg>! Sie<lb/>
ist keinem Parlament verantwortlich, sie kann Krieg<lb/>
beginnen, wenn’s ihr beliebt, denn sie lenkt alle<lb/>
Vorstellung durch das gedruckte Wort und führt<lb/>
<seg type="insult">das dunkle Wir</seg> im Schilde. Wohl dem, der eitel<lb/>
genug ist, ohne ihre Gunst zu leben, und vor <seg type="insult">dem:<lb/>
Wir sind wir</seg>, nein, <seg type="insult">dem hoffnungsloseren <foreign xml:lang="de-loc">Mir san mir</foreign></seg><lb/>
nichts zu retten hat als sein Ich!<lb/>
</p>
            <p ana="pr150107">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr150110">
<B><rs type="inst"><seg type="spc">VERLAG</seg> ‚<seg type="spc">DIE FACKEL</seg>‘</rs>, <seg type="spc">WIEN</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr150111">
<rs type="title"><B>UNTERGANG DER WELT DURCH SCHWARZE MAGIE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr150112">
Broschiert S 7·50, Leinen S 9·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr150113">
<rs type="title"><B>SITTLICHKEIT UND KRIMINALITÄT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr150114">
Broschiert S 4·40, Leinen S 5·40<lb/>
</p>
            <p ana="pr150115">
<rs type="title"><B>SPRÜCHE UND WIDERSPRÜCHE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr150116">
Broschiert S 3·50, Leinen S 4·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr150117">
<rs type="title"><foreign xml:lang="la"><B>PRO DOMO ET MUNDO</B></foreign></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr150118">
Broschiert S 2·40, Pappband S 3·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr150119">
<rs type="title"><B>NACHTS</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr150120">
Broschiert S 4·—, Leinen S 5·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr150121">
<rs type="title"><B>WORTE IN VERSEN I—VIII</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr150122">
Pappband je S 3·—, Leinen je S 3·60<lb/>
</p>
            <p ana="pr150123">
<rs type="title"><B>AUSGEWÄHLTE GEDICHTE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr150124">
Kartoniert S 1·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr150125">
<rs type="title"><B>WOLKENKUCKUCKSHEIM</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr150126">
Phantastisches Versspiel<lb/>
</p>
            <p ana="pr150127">
Broschiert S 2·—, Leinen S 2·80<lb/>
</p>
            <p ana="pr150129">
<rs type="title"><B>TRAUMSTÜCK</B></rs> /<lb/>
</p>
            <p ana="pr150130">
Pappband S 1·50, Leinen S 2·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr150131">
<rs type="title"><B>TRAUMTHEATER</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr150132">
Pappband S 1·50, Leinen S 2·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr150133">
<rs type="title"><B>LITERATUR,</B> Magische Operette</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr150134">
Pappband S 1·20<lb/>
</p>
            <p ana="pr150135">
<rs type="title"><B>DIE LETZTEN TAGE DER MENSCHHEIT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr150136">
Tragödie in fünf Akten mit Vorspiel und Epilog<lb/>
</p>
            <p ana="pr150137">
Broschiert S 9·—, Leinen S 12·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr150138">
<rs type="title"><B>DIE CHINESISCHE MAUER</B></rs> / <rs type="title"><B>WELTGERICHT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr150139">
sind vergriffen. — Neuauflagen in Vorbereitung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150142">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr150145">
Soeben erschienen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150146">
<rs type="inst"><B><seg type="spc">Verlag <rs type="pers" ana="n2_7965" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_7966" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></seg></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr150147">
Wien—Leipzig<lb/>
</p>
            <p ana="pr150148">
<rs type="pers" ana="n_90078" ref="#fk__p_50021"><B><seg type="spc">Mechtilde Lichnowsky</seg></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr150149">
<rs type="title"><B><seg type="spc">HALB &amp; HALB</seg></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr150150">
Kartoniert S 4·—, Leinen S 6·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr150151">
<seg type="spc">Zu beziehen durch alle Buchhandlungen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr150154">
<rs type="title"><B>Die Vergessenen</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr150155">
Hundert deutsche Gedichte des <DATERANGE>XVII.</DATERANGE> und <DATERANGE>XVIII. Jahrhunderts</DATERANGE><lb/>
</p>
            <p ana="pr150156">
Ausgewählt von <rs type="pers" ana="n_90079" ref="#fk__p_45705"><B>Heinrich Fischer</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr150157">
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7967" ref="#fk__p_39552">Paul Cassirer</rs> Verlag</rs> Berlin<lb/>
</p>
            <p ana="pr150160">
<B><rs type="inst">Kleiner Konzerthaussaal</rs><lb/>
Sonntag, den <date>9. Januar 1927</date>, <choice><sic>pünklich</sic><corr>pünktlich</corr></choice> 7 Uhr</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr150161">
<B>Vortrag <rs type="pers" ana="n_90080" ref="#fk__p_54030">THEODOR HAECKER</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr150162">
über <rs type="pers" ana="n_90081" ref="#fk__p_53452"><B>Sören Kierkegaard</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr150163">
Karten in der <rs type="inst">Buchhandlung <rs type="pers" ana="n2_7968" ref="#fk__p_52185">Richard Lányi</rs></rs>, Wien, I. Kärntnerstraße <abbr>Nr.</abbr> 44<lb/>
</p>
            <p ana="pr150166">
<B>Die Zusendung</B> 
</p>
            <p ana="pr150166">
<B>von Manuskripten, Drucksachen, Ausschnitten<lb/>
Einladungen, <seg type="ELIDASH">Theaterkarten</seg>, <seg type="ELIDASH">Vortragskarten</seg> und Konzertkarten</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr150166">
<B> <abbr>etc.</abbr> ist zwecklos und unerwünscht. Eine Prüfung von<lb/>
Manuskripten erfolgt in keinem Falle. Rezensionsexemplare werden<lb/>
verkauft, der Erlös wie auch die eingesandten Porti einem wohltätigen<lb/>
 Zweck zugeführt. Insbesondere werden die Herausgeber<lb/>
von Zeitschriften ersucht, deren Sendung zu unterlassen. <seg type="ELIDASH">Tauschexemplare</seg>,<lb/>
<seg type="ELIDASH">Probeexemplare</seg> und Rezensionsexemplare der <rs type="self" ana="werk_24481">Fackel</rs> oder der Bücher des<lb/>
Verlages der <rs type="self" ana="werk_24482">Fackel</rs> werden nicht abgegeben. Zuschriften, die<lb/>
das Abonnement oder die Expedition betreffen, sind an den Verlag<lb/>
und nicht an den Herausgeber zu richten.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr150170">
Inhalt der vorigen achtfachen <rs type="selfRef" ana="werk_24483">Nummer 735—742</rs>, <date>Oktober 1926</date>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150171">
<contItem contItemID="ci_5258" href="FK-28-735_n0001.xml" firstParParID="pr146760">Inschriften</contItem> / <contItem contItemID="ci_5259" href="FK-28-735_n0003.xml" firstParParID="pr146811">Kommentar</contItem> / <contItem contItemID="ci_5260" href="FK-28-735_n0005.xml" firstParParID="pr146815">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5261" href="FK-28-735_n0019.xml" firstParParID="pr147005">Sparen!</contItem> / <contItem contItemID="ci_5262" href="FK-28-735_n0023.xml" firstParParID="pr147028"><seg type="insult">Die Gefangenen</seg></contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5263" href="FK-28-735_n0027.xml" firstParParID="pr147040">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5264" href="FK-28-735_n0050.xml" firstParParID="pr147293"><seg type="insult">Aus dem Reich der Vernunft</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5265" href="FK-28-735_n0055.xml" firstParParID="pr147352"><rs type="pers" ana="n_90082" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> hat alles<lb/>
vorausgewußt</contItem> / <contItem contItemID="ci_5266" href="FK-28-735_n0058.xml" firstParParID="pr147436">Notizen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5267" href="FK-28-735_n0070.xml" firstParParID="pr147567"><seg type="insult">Ein Friedmensch</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5268" href="FK-28-735_n0096.xml" firstParParID="pr147835">Der Genannte</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5269" href="FK-28-735_n0103.xml" firstParParID="pr147874">Was <rs type="pers" ana="n_90083" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> dazu sagt</contItem> / <contItem contItemID="ci_5270" href="FK-28-735_n0107.xml" firstParParID="pr147945"><seg type="insult">Korybantisches</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5271" href="FK-28-735_n0111.xml" firstParParID="pr147995">Glossen</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5272" href="FK-28-735_n0133.xml" firstParParID="pr148316"><seg type="insult">Kippchen und Wippchen</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5273" href="FK-28-735_n0138.xml" firstParParID="pr148375"><seg type="insult">Das goldene Zeitalter</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5274" href="FK-28-735_n0143.xml" firstParParID="pr148411">Glossen</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5275" href="FK-28-735_n0157.xml" firstParParID="pr148605">Zeitgemäßes von <rs type="pers" ana="n_90084" ref="#fk__p_44580">Gottfried Keller</rs></contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr150174">
Eigentümer, Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_90085" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>, Wien<lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7969" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_7970" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien III., Hintere Zollamtsstraße 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr150182">
<contItem contItemID="ci_5276" href="FK-28-751_n0001.xml" firstParParID="pr150203"><foreign xml:lang="la">Rara avis</foreign></contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_5277" href="FK-28-751_n0005.xml" firstParParID="pr150226">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5278" href="FK-28-751_n0018.xml" firstParParID="pr150329"><seg type="insult">Aus Neandertälern</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5279" href="FK-28-751_n0022.xml" firstParParID="pr150371">Glossen</contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_5280" href="FK-28-751_n0032.xml" firstParParID="pr150493"><seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_90087" ref="#fk__p_54828">Vaugoins</rs> Traum</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5281" href="FK-28-751_n0036.xml" firstParParID="pr150505"><seg type="insult">Mein Widerspruch</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5282" href="FK-28-751_n0037.xml" firstParParID="pr150510">Zur Sprachlehre</contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_6096" href="FK-28-751_n0058.xml" firstParParID="pr150626">Aus einer Literaturgeschichte, die als Lehrmittel dient</contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_6095" href="FK-28-751_n0063.xml" firstParParID="pr150681">Inschriften</contItem> / <contItem contItemID="ci_5283" href="FK-28-751_n0064.xml" firstParParID="pr150692">Entfernte Betrachtung</contItem> / <contItem contItemID="ci_5284" href="FK-28-751_n0065.xml" firstParParID="pr150698">Frauenlob</contItem> / <contItem contItemID="ci_5285" href="FK-28-751_n0068.xml" firstParParID="pr150719">Inschriften</contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_6097" href="FK-28-751_n0069.xml" firstParParID="pr150730">Vorlesungen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5286" href="FK-28-751_n0082.xml" firstParParID="pr150925">Notizen</contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_5287" href="FK-28-751_n0095.xml" firstParParID="pr151033">Wiedersehen des Tages</contItem> / <contItem contItemID="ci_5288" href="FK-28-751_n0096.xml" firstParParID="pr151037"><seg type="insult">Die Weihnachtsnummern</seg></contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_5289" href="FK-28-751_n0102.xml" firstParParID="pr151097">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5290" href="FK-28-751_n0116.xml" firstParParID="pr151351"><seg type="insult">Prominente <foreign xml:lang="de-loc">Pupperln</foreign></seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5291" href="FK-28-751_n0120.xml" firstParParID="pr151379">Glossen</contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_5292" href="FK-28-751_n0128.xml" firstParParID="pr151532">Gefallen zur <seg type="insult">Hebung des Fremdenverkehrs</seg></contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr150189">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr150192">
<rs type="title"><B>Die letzten Tage<lb/>
der Menschheit</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr150193">
Tragödie in fünf Akten<lb/>
mit Vorspiel und Epilog<lb/>
</p>
            <p ana="pr150194">
Mit neu eingerichtetem Personenverzeichnis<lb/>
</p>
            <p ana="pr150195">
(17. bis 23. Tausend)<lb/>
</p>
            <p ana="pr150196">
<seg type="spc">Broschiert</seg> S 9·—, <seg type="spc">Leinen</seg> S 12·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr150199">
<rs type="self" ana="werk_24486"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr150200">
<B><abbr>Nr.</abbr> 751—756 <date>FEBRUAR 1927</date> XXVIII. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54828">
               <persName>Vaugoin, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1873-7-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-6-10</date>
                  <place>Krems</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 820/29 fälschlich Richard Schmitz zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26416</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40214">
               <persName>Dahlin, Carl Sigfrid</persName>
               <birth>
                  <date>1873-5-12</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-10-22</date>
               </death>
               <occupation>Zeitungsherausgeber</occupation>
               <note type="comment">1914-33 "Fäderneslandet" Stockholm</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51017">
               <persName>Kernstock, Ottokar</persName>
               <birth>
                  <date>1848-7-25</date>
                  <place>Marburg/Drau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-11-4</date>
                  <place>auf der Festenburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8183</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39552">
               <persName>Cassirer, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1871-02-21</date>
                  <place>Görlitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-01-07</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Kunsthändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58262">
               <persName>Farina, Johann Maria (Kölnisch Wasser)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45460">
               <persName>Sachs, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1494-11-5</date>
                  <place>Nürnberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1576-1-19</date>
                  <place>Nürnberg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12605</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42332">
               <persName>Bauernfeld, Eduard von</persName>
               <birth>
                  <date>1802-1-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1890-8-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Versdrama "Der Landfrieden" (1869) 912/24</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10854</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50661">
               <persName>Gogol, Nikolai Wassiljewitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1809-3-31</date>
                  <place>Sorotschinzy/Poltawa</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1852-3-4</date>
                  <place>Moskau</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15510</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17144</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50317">
               <persName>Montaigne, Michel Eyquem Seigneur de</persName>
               <birth>
                  <date>1533-02-28</date>
                  <place>Schloß Montaigne/Bergerac</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1592-09-13</date>
                  <place>Schloß Montaigne/Bergerac</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39174</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52185">
               <persName>Lányi, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1884-12-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-5-28</date>
                  <place>Konzentrationslager Auschwitz</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20707</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45705">
               <persName>Fischer, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1896-8-22</date>
                  <place>Karlsbad</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1974-3-16</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38133</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50021">
               <persName>Lichnowsky, Mechtilde Fürstin, geb. Gräfin von und zu Arco-Zinneberg</persName>
               <birth>
                  <date>1879-3-8</date>
                  <place>Schloß Schönburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-6-4</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49416">
               <persName>Lynch, Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1736</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1796-10-29</date>
               </death>
               <occupation>Farmer</occupation>
               <occupation>Friedensrichter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55594">
               <persName>Willinger, Mor Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1879-4-9</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <occupation>Photograph</occupation>
               <note type="comment">1., Kärntnerstraße 28</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54030">
               <persName>Haecker, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1879-06-04</date>
                  <place>Eberbach/Württ.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-04-09</date>
                  <place>Ustersbach/Augsburg</place>
               </death>
               <occupation>Kulturphilosoph</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38322</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53452">
               <persName>Kierkegaard, Sören</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-5</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1855-11-11</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16839</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44580">
               <persName>Keller, Gottfried</persName>
               <birth>
                  <date>1819-7-19</date>
                  <place>Zürich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1890-7-15</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8165</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>