<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05832.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05831.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05833.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die geborenen Flieger, in: Fackel Heft 14, Nr. 354, 1912, S. 7-8</title>
            <title type="iso-date">1912-01-01</title>
            <title type="id">tid_05832</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">354</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-354_n0007.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/354,007</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die geborenen Flieger</head>
            <p ana="pr78172">
<space/>»<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Schon gegen 2 Uhr, als die Automobile, Fiaker, Einspänner<lb/>
, die <seg type="ELIDASH">Kremserwagen</seg> und Leiterwagen, auf denen oft bis an vierzig<lb/>
Personen saßen oder standen, gegen Aspern fuhren, kam es zu argen<lb/>
Stauungen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Nach halb 3 Uhr begann sich aber der Verkehr in ein Chaos<lb/>
zu verwandeln, es kam zu wüsten Szenen, zu einem hilflosen <seg type="ELIDASH">Hindirigieren</seg> und<lb/>
Herdirigieren der wenigen Polizisten, zu <seg type="ELIDASH">Schimpfszenen</seg> und Wutszenen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Das Gros des fahrenden Publikums, das die Innere Stadt um halb<lb/>
3 Uhr verließ, brauchte im Automobil von der Praterstraße bis zum<lb/>
<seg type="spc">Flugfeld</seg> anderthalb bis zwei Stunden, und Legionen von Wagen<lb/>
</p>
            <p ana="pr78172">
standen in wüstem Gedränge eingekeilt vom Praterstern bis zur Reichsbrücke<lb/>
 gegen drei Viertelstunden, ohne auch nur einen Meter zurücklegen<lb/>
 zu können. Hauptursache an diesen Zuständen war wohl ein<lb/>
Unfall. Ein Sandwagen stürzte auf der Reichsbrücke quer über den<lb/>
Weg, so daß Feuerwehr mühsam bis zu ihm vordringen mußte, um<lb/>
dieses Hindernis aus dem Weg zu räumen<seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr78174">
<space/>Sie können noch nicht gehen, sie können noch nicht fahren,<lb/>
und sie wollen schon fliegen. Eine Flugwoche wird veranstaltet,<lb/>
und die Leute kommen nicht bis zum Flugfeld. Der Titel heißt<lb/>
»Die Flugwoche«, der Untertitel »Ein Verkehrschaos«. In den<lb/>
Wolken ging’s zur Not — aber bis man zum Prater kommt!<lb/>
Die Aeroplane möchten schon, aber der Sandwagen will nicht.<lb/>
Es gibt nur ein Mittel, definitiv den Fremdenverkehr so zu<lb/>
sichern, daß <seg type="insult">die arme Seel’</seg> wirklich <foreign xml:lang="de-loc">a Ruh</foreign> hat: man veranstalte<lb/>
in Wien eine <seg type="insult">Gehwoche</seg>. Da wird das Ausland spitzen, Europa<lb/>
wird dabei sein wollen und Amerika wird sagen: <FERR href="FK-14-357_n0054.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_30105272" id="fk_04_ferr_30105272" emID="fk_04_em_30105275"><foreign xml:lang="en">All <ERR fcorr="right">rigth</ERR></foreign></FERR>,<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">da schau i ja</foreign>!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>