<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06975.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06974.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06976.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Geteilte Ansichten über die Kriegsberichterstattung, in: Fackel Heft 17, Nr. 413, 1915, S. 32-36</title>
            <title type="iso-date">1915-12-01</title>
            <title type="id">tid_06975</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">17</title><title type="heft">413</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-17-413_n0032.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/413,032</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Geteilte Ansichten über die Kriegsberichterstattung</head>
            <p ana="pr94768">
<space/>Im <rs type="inst">kleinen Musikvereinssaale</rs> <seg type="spc">begann</seg> gestern nachmittags <seg type="spc">ein<lb/>
Zyklus überaus anschaulicher Kriegsvorträge</seg>. Sie werden<lb/>
zugunsten des <rs type="inst"><seg type="ELIDASH">Witwenhilfsfonds</seg> und Waisenhilfsfonds</rs> der gesamten bewaffneten<lb/>
Macht veranstaltet <seg type="spc">und sollen Kriegsberichterstattern Gelegenheit<lb/>
 geben</seg>, <seg type="spc">dem Wiener Publikum ihre Eindrücke auch durch<lb/>
das lebendige</seg>, <seg type="spc">gesprochene Wort zu vermitteln</seg>. Gestern fand<lb/>
die erste dieser Veranstaltungen statt; sie gewann dadurch besonderes<lb/>
Interesse, daß der Leiter des <rs type="inst">Kriegspressequartiers</rs> General <rs type="pers" ana="n_63868" ref="#fk__p_49969">von Hoen</rs><lb/>
die einleitenden Worte sprach <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Kriegsberichterstatter</seg> — so<lb/>
führte General <rs type="pers" ana="n_63869" ref="#fk__p_49969"><abbr>v.</abbr> Hoen</rs> in seiner <seg type="spc">echt soldatisch kernigen</seg>, <seg type="spc">prunklosen<lb/>
 und doch überaus herzlichen</seg> Weise aus — hat es seit jeher<lb/>
gegeben. Im Grunde waren die <seg type="spc">germanischen Barden</seg>, welche die<lb/>
denkwürdigen Taten der Helden der Vorzeit besangen, bereits Berichterstatter<lb/>
 der Kämpfe von damals; sie bedienten sich freilich bei ihren<lb/>
<seg type="spc">Schilderungen</seg> des <seg type="spc">dichterisch getragenen Ausdruckes</seg>. Der<lb/>
gegenwärtige <rs type="event">Weltkrieg</rs> erfordert eine völlig <seg type="spc">andere</seg> Art der Berichterstattung<lb/>
, als sie vormals üblich gewesen. In früheren Kriegen war es<lb/>
Pflicht und Ehrgeiz des Kriegsberichterstatters, seiner Zeitung möglichst<lb/>
rasch Nachrichten über wichtige Ereignisse zu übermitteln. Diese Aufgabe<lb/>
leisten jetzt auf das exakteste die Berichte der <rs type="inst">Obersten Heeresleitung</rs>,<lb/>
während sich dem Kriegsberichterstatter ein weites <seg type="spc">Feld</seg> schriftstellerischer<lb/>
Betätigung durch das <seg type="spc">Schildern</seg> der von ihm unmittelbar gewonnenen<lb/>
Eindrücke eröffnet. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr94770">
<space/>Somit bliebe, da ja ausdrücklich zugegeben wird, daß die<lb/>
Sachlichkeit der amtlichen Berichterstattung vorbehalten ist, den<lb/>
<seg type="insult">Kriegsschapseln</seg> nichts anderes übrig als <seg type="insult">germanische Barden</seg> zu<lb/>
sein. Tatsächlich führen sie zumeist auch den Vornamen <rs type="pers"><seg type="insult">Siegfried</seg></rs>.<lb/>
Warum aber erlauben die Heeresleitungen selbst dieses? Man weiß, daß<lb/>
<seg type="insult">die freiwillig untauglichen Angehörigen des journalistischen Gewerbes</seg>,<lb/>
zu denen sich auch <seg type="insult">ein paar mittelmäßige, aber sonst gesunde<lb/>
Malermeister</seg> gesellt haben, bei <rs type="event">Kriegsbeginn</rs> eingefangen und in<lb/>
einen abgesonderten Raum gesperrt wurden, der <rs type="inst"><seg type="insult">Kriegspressequartier</seg></rs><lb/>
heißt, ein Raum, dessen Zugang nur <seg type="insult">den dort Unbeschäftigten</seg><lb/>
gestattet ist, während wieder <seg type="insult">die unentbehrliche »Literatur«</seg> im <rs type="inst"><seg type="insult">Kriegsarchiv<lb/>
</seg></rs> sitzt und einige, wie zum Beispiel <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_63870" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg>, sogar auf freiem<lb/>
Fuß schreiben und Deutschland <seg type="insult">zu Studienzwecken und auf Staatskosten<lb/>
</seg>, das heißt für mein Geld, bereisen dürfen. Aber dafür,<lb/>
daß <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_63871" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg> seine gewonnenen <seg type="insult">Eindrücke</seg> los wird, dafür<lb/>
zahlen wir nicht nur gern Steuer, sondern geben auch etwas<lb/>
<seg type="insult">Gold für Eisen</seg>; denn was dem einen recht ist, davon muß der<lb/>
andere Geld kriegen und es ist nicht mehr als billig, daß <seg type="insult">einem<lb/>
deutschen Mann</seg>, der schreiben kann, eben das, was <seg type="insult">deutschen<lb/>
Männern</seg> ehrenvoll ist, Gewinn bringt. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_63872" ref="#fk__p_43516">Ginzkey</rs></seg>, dem der<lb/>
masurische Tod ein gluck-gluck abringt, das <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_63873" ref="#fk__p_49603">Marcell<lb/>
Salzer</rs></seg> zu drolliger Wirkung bringt, und <seg type="insult">alle die andern Männer</seg>,<lb/>
die blond und ungestüm sind und deren geistiger Inhalt <seg type="insult">der Kampf<lb/>
der andern</seg> ist und <seg type="insult">lachende Lebensbejahung und ein Antrag<lb/>
von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5615" ref="#fk__p_54369">Ullstein</rs></rs></seg>; <seg type="insult">alle die <rs type="pers">Hans Heinze</rs> und <rs type="pers">Greinze</rs> und <rs type="pers">Kienzl</rs> und<lb/>
<rs type="pers">Kunze</rs></seg>; <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_63874" ref="#fk__p_48386">Arams</rs></seg>, die nur vier Monate in Sibirien waren und<lb/>
deshalb ihren Charakterkopf auf ein Titelblatt setzen; <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_63875" ref="#fk__p_47535">Strobl</rs>, die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63876" ref="#fk__p_49293">Ganghofer</rs> und alle andern</seg>, die aussehen wie eine <seg type="insult">Mischung aus<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63877" ref="#fk__p_44191">Gambrinus</rs> und <rs type="pers" ana="n_63878" ref="#fk__p_40792">Frischauer</rs></seg>; <seg type="insult">alle</seg>, so da deutsch fühlen und jüdisch<lb/>
können, sie alle erleben jetzt <seg type="insult">ihre große Zeit</seg>. Sie machen sich, wenn<lb/>
sie auch nicht direkt im Schützengraben sind, sondern nur gelegentlich<lb/>
ihn inspizieren, auf ihre Weise, die zufällig die einträglichste ist, der<lb/>
Allgemeinheit nützlich, und es ist ein Glück, daß noch keiner<lb/>
von <seg type="insult">diesen stillen Helden des Worts</seg>, die bis zur letzten Romanfortsetzung<lb/>
 auf ihrem Posten ausharren, in den Papierkorb gefallen<lb/>
ist. So leben wir. Am gemütlichsten ist es aber freilich halt doch<lb/>
im <rs type="inst"><seg type="insult">Pressequartier</seg></rs>. Es wäre weit gefehlt, sich dieses als ein Ghetto<lb/>
mit Vorschriften, die die <seg type="insult">Individualität</seg> beschränken, vorzustellen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94770">
Wo sind die Zeiten! Heute hat keiner zu klagen, und am allerwenigsten<lb/>
 einer von <seg type="insult">jenen</seg>, die im <rs type="inst">Pressequartier</rs> dienen. Manchmal<lb/>
läßt man sie gar aus, es gibt <seg type="insult">Übungen im Freien</seg>, Ausflüge,<lb/>
auch nach Wien, und sie werden gelegentlich sogar<lb/>
schockweise an die Front geführt — nicht im Viehwagen wie<lb/>
anständige Menschen, sondern erster Klasse —, um sich von<lb/>
der Gefahr locken zu lassen und im Kugelregen die <seg type="insult">Herbstzeitlosen<lb/>
</seg> zu beobachten, oder sie dürfen einen todwunden Russen<lb/>
photographieren und sich dabei photographieren lassen. In der<lb/>
Regel aber sitzen sie, wieder <seg type="insult">in Rudeln oder nur schmockweise</seg>,<lb/>
im Kaffeehaus eines freundlichen Städtchens, kontrollieren von<lb/>
dort die Vorgänge an vier Fronten und werden wöchentlich<lb/>
einmal mit <seg type="insult">Nachrichten</seg> gefüttert, sei es mit einer »Umklammerung«<lb/>
oder gar einem »Sturm«, für den jeder, und selbst einer, der einen<lb/>
Flankenangriff für einen Rippenstoß hält, mit seinem Namen <choice><sic>ververantwortlich<lb/>
</sic><corr>verantwortlich</corr></choice> zeichnen darf. Bei <rs type="event">Kriegsbeginn</rs> war das ohnedies<lb/>
ein wenig verschüchterte Publikum der Meinung, daß <seg type="insult">solch<lb/>
ein »<rs type="pers" ana="n_63879" ref="#fk__p_47947">Kohlfürst</rs>« oder »<rs type="pers" ana="n_63880" ref="#fk__p_44406">Geyer</rs>« oder sonst ein Gewaltiger</seg>, den man<lb/>
sich kaum als <seg type="insult">Strategen im Zwischenakt einer Première</seg> vorstellen<lb/>
könnte und der nun mit denselben balkendicken Lettern dicht unter<lb/>
dem General <rs type="pers" ana="n_63881" ref="#fk__p_55087"><abbr>v.</abbr> Stein</rs> prangte und etwa verkündete, daß<lb/>
alles gut ist, weil die <seg type="insult">Stimmung</seg> gut ist, und daß diese<lb/>
wieder gut ist, weil das Wetter gut ist — daß <seg type="insult">ein so hinausgestelltes<lb/>
 Individuum</seg> <seg type="insult">ein bisher unbekannter Heerführer</seg> sein<lb/>
müsse, der die Welt bald auf den Kopf stellen werde. Nur<lb/>
<seg type="insult">vom <rs type="pers" ana="n_63882" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs></seg>, wiewohl sein Name oft zehnmal auf einer<lb/>
Seite schwertrasselnd und Schrecken verkündend stand, wußte<lb/>
man von vorneherein, daß es sich um <seg type="insult">einen gewesenen Offizier<lb/>
und bekannten Varietékomiker</seg> handle. Ich glaube nun vermuten<lb/>
zu dürfen, daß, ähnlich wie viele andere hohe Militärs auch<lb/>
der <RS pers="Max Ritter von Hoen" globID="name_201942">Leiter</RS> des <rs type="inst">Kriegspressequartiers</rs>, der jetzt zum wohltätigen<lb/>
Zweck die mündliche Tätigkeit <seg type="insult">seiner Leute</seg> einbegleitet hat,<lb/>
ganz und gar meine Meinung über die Existenzberechtigung<lb/>
der seiner Aufsicht anvertrauten <seg type="insult">germanischen Barden</seg> teilt. Wenn<lb/>
mich mein Ahnungsvermögen nicht im Stiche läßt, dürfte er sogar<lb/>
öfter in Rügereden, zu denen ihn die Manieren <seg type="insult">dieser Kriegsgäste</seg><lb/>
zwingen könnten, in echt soldatisch kerniger, prunkloser und doch<lb/>
überaus herzlicher Weise Zitate aus der <rs type="self" ana="werk_26668">Fackel</rs> einstreuen. Er hätte<lb/>
</p>
            <p ana="pr94770">
ganz recht und ich habe gar nichts dagegen, wenn meine Eindrücke<lb/>
von der <seg type="insult">Kriegsberichterstattung</seg> den <seg type="insult">Interessenten</seg> auch durch das<lb/>
lebendige, gesprochene Wort vermittelt werden. Welcher Mann<lb/>
in öffentlicher Stellung hätte denn heute das Recht, die Presse<lb/>
zu verachten, wenn nicht der <RS pers="Max Ritter von Hoen" globID="name_203920">Leiter</RS> eines <rs type="inst">Kriegspressequartiers</rs>?<lb/>
Der Leser, der sogar die Pflicht zu dieser Verachtung hat, versäumt<lb/>
sie, denn er sieht nur das Resultat, das ihm noch immer nicht<lb/>
verächtlich genug erscheint, ja das ihm imponiert, während der Leiter<lb/>
eines <rs type="inst">Kriegspressequartiers</rs> täglich die Distanz zwischen dem<lb/>
Resultat und den Faktoren lachend bemerken kann. Welchen<lb/>
Rang mag er ihnen nun, wenn er öffentlich über sie zu sprechen<lb/>
hat und nicht mehr meiner, sondern seiner Ansicht ist, einräumen?<lb/>
Was hält er dann von der <seg type="insult">Figur des Kriegsberichterstatters</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr94772">
<space/>Er ist der Beobachter der großen Ereignisse an der Front und<lb/>
im <seg type="spc">Etappenraum</seg> und wird auf diese Weise der <seg type="spc">Vermittler zwischen<lb/>
dem Hinterlande und dem Kampfschauplatze</seg>. <seg type="spc">Auch die Kämpfer<lb/>
draußen verstehen die Ereignisse oft erst durch ihre künstlerische<lb/>
 Wiedergabe</seg>. Schon in Friedenszeiten wurde von uns und unserem<lb/>
deutschen Bundesgenossen die Bedeutung der Kriegsberichterstattung<lb/>
erkannt. Man hat daher — <seg type="spc">bereits im Frieden</seg> — das <rs type="inst">Kriegspressequartier<lb/>
</rs> begründet, während unsere Gegner, <seg type="spc">die Bedeutung wahrheitsgetreuer<lb/>
 Berichte verkennend</seg>, zu ihrem eigenen Nachteil<lb/>
zunächst die Kriegsberichterstattung ausgeschlossen haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94774">
<space/>Es mag dahingestellt bleiben, ob ein Schützengrabensturm<lb/>
für die, welche ihn mitgemacht haben, erst durch <seg type="insult">die künstlerische<lb/>
Wiedergabe des <rs type="pers" ana="n_63883" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs></seg> genußvoll wird; es ist ganz Ermessenssache<lb/>
, wie gering man die psychische Eindringlichkeit der heute<lb/>
erlebten Taten selbst bei jenen einschätzen will, die sie begehen,<lb/>
und Fachleuten wird man darüber wohl ein Urteil zutrauen können.<lb/>
Sie mögen meine Ansicht über die <seg type="insult">Kriegsberichterstattung</seg> teilen —<lb/>
ich bin ganz ihrer Ansicht über den Krieg. Was aber den Standpunkt<lb/>
unserer Gegner gegenüber der <seg type="insult">Kriegsberichterstattung</seg> anlangt, so<lb/>
dürfte die Sache so klarzustellen sein: Da die <seg type="insult">Kriegsberichterstatter</seg>,<lb/>
wie vorher zugestanden wurde, nur zu »schildern« haben, während<lb/>
sich die Heeresleitungen das Berichten selbst vorbehalten, so könnte<lb/>
den Gegnern bloß vorgeworfen werden, daß sie die Bedeutung<lb/>
der <seg type="insult">Schmockerei</seg> verkennen, wenn sie die <seg type="insult">Kriegsberichterstattung</seg><lb/>
ausgeschlossen haben, und von den vielen Vorwürfen, die man<lb/>
gegen sie zu erheben pflegt, dürfte dieser sie gewiß mit Recht treffen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94774">
Bei ihnen ist jene Verachtung für <seg type="insult">das widerwärtige Handwerk</seg><lb/>
der <seg type="insult">Vermittler zwischen dem Hinterlande und dem Kampfschauplatze</seg><lb/>
ziemlich allgemein verbreitet, die bei uns nur den Eingeweihten, <choice><sic>cen</sic><corr>den</corr></choice><lb/>
Kennern, wie etwa dem <RS pers="Max Ritter von Hoen" globID="name_203921">Leiter</RS> des <rs type="inst">Kriegspressequartiers</rs>, nachgerühmt<lb/>
 wird.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44191">
               <persName>Gambrinus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47535">
               <persName>Strobl, Karl Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1877-1-18</date>
                  <place>Iglau, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-3-10</date>
                  <place>Perchtoldsdorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Dr. jur., Tätigkeit beim "Tagesboten aus Mähren und Schlesien"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10114</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52385">
               <persName>Roda Roda, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1872-4-13</date>
                  <place>Drnowitz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-20</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9546</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49969">
               <persName>Hoen, Max Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1867-02-17</date>
                  <place>Fulda</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-09-02</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
               <occupation>Historiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55087">
               <persName>Stein, Hermann von</persName>
               <birth>
                  <date>1854-09-13</date>
                  <place>Wedderstedt/Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-05-26</date>
                  <place>Wernigerode</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48386">
               <persName>Aram, Kurt</persName>
               <birth>
                  <date>1869-1-28</date>
                  <place>Lennep</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-10</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Berliner Tageblatt</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3770</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43516">
               <persName>Ginzkey, Franz Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1871-9-8</date>
                  <place>Pola</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1963-4-11</date>
                  <place>Seewalchen am Attersee</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7414</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44406">
               <persName>Geyer, Siegfried</persName>
               <birth>
                  <date>1883-1-23</date>
                  <place>Marchegg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Tätigkeit im Kriegspressequartier 1916 durch mail vom 31.3.09 bestätigt, vgl. AS Tgb 23/2/16</note>
               <note type="comment">Advokaturskandidat Dr. Siegfried Geyerhahn, NFP 21.11.1906, Seite 13</note>
               <note type="comment">Pseud. "Bac." in "Stunde" und "Bühne"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7399</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49603">
               <persName>Salzer, Marzell</persName>
               <birth>
                  <date>1873-3-27</date>
                  <place>St. Johann a. d. March</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-3-17</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Rezitator</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54369">
               <persName>Ullstein (Verlag)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47947">
               <persName>Kohlfürst, Alois? </persName>
               <birth>
                  <date>1875?</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Fabrikant</occupation>
               <note type="comment">Organtinpapier- und Papiersäcke-Erzeugung, 20., Wolfsaugasse 39</note>
               <note type="comment">Papiersäcke-Erzeugung</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40792">
               <persName>Frischauer, Berthold</persName>
               <birth>
                  <date>1851-9-9</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-2-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">6., Linke Wienzeile 36</note>
               <note type="comment">Ögg teilt ihm auch 56/23 zu, nicht erkennbar, weshalb</note>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16710</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52570">
               <persName>Bartsch, Rudolf Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1873-2-11</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-2-7</date>
                  <place>St. Peter bei Graz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10836</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49293">
               <persName>Ganghofer, Ludwig Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1855-7-7</date>
                  <place>Kaufbeuren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-7-24</date>
                  <place>Tegernsee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15336</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11402</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>