<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03617.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03616.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03618.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Zwei Urteile, in: Fackel Heft 06, Nr. 163, 1904, S. 9-13</title>
            <title type="iso-date">1904-05-31</title>
            <title type="id">tid_03617</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">06</title><title type="heft">163</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-06-163_n0009.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/163,009</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Zwei Urteile</head>
            <p ana="pr36033">
<space/><seg type="insult"><inciptit>Das</inciptit> Charakteristische der österreichischen Strafrechtspflege<lb/>
</seg> ist, daß man nicht weiß, ob man sich<lb/>
mehr über die richtige oder über die falsche Anwendung<lb/>
 des Gesetzes entrüsten soll. Zu jenem hat man<lb/>
freilich öfter Anlaß als zu diesem, da unsere Richter<lb/>
gewiß besser sind als unser Gesetz. Aber so lange<lb/>
es besteht — und es wird dank <seg type="insult">der nationalen Verspieltheit<lb/>
 unserer Gesetzgeber</seg> noch lange bestehen —,<lb/>
berührt die falsche Auffassung eines brauchbaren<lb/>
Paragraphen schmerzhafter als die richtige eines unbrauchbaren<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr36034">
<space/>Ein Dienstmädchen fordert seinen Geliebten auf,<lb/>
in die Wohnung der Quartiergeberin zu kommen,<lb/>
weil es mit ihm zu reden habe. Der Mann folgt der<lb/>
Aufforderung und empfängt von der Geliebten heftige<lb/>
Vorwürfe, weil er zur Erhaltung ihres Kindes<lb/>
nichts beitrage. Sie sehe nun wieder der Entbindung<lb/>
entgegen, er solle seiner Verpflichtung als Vater<lb/>
wenigstens so weit nachkommen, daß er Geld auf<lb/>
Wäsche für das zu erwartende Kind hergebe. Es<lb/>
kommt zu einem heftigen Wortwechsel, in dessen<lb/>
Verlauf das verzweifelte Mädchen die Tür absperrt.<lb/>
In dem Raufhandel, der sich hierauf entspinnt und<lb/>
einige Minuten währt, gelingt es dem Kavalier, dem<lb/>
Mädchen den Schlüssel zu entreißen. Er verläßt das<lb/>
Zimmer und erstattet die Anzeige wegen »Einschränkung<lb/>
 der persönlichen Freiheit«. Die Schwangere<lb/>
</p>
            <p ana="pr36034">
wird von einem Erkenntnissenat zu einem Monat<lb/>
Kerker verurteilt. <seg type="insult">Eine wie kleine Erkenntnis</seg> genügt<lb/>
 doch zur Schöpfung <seg type="insult">eines so großen Erkenntnisses</seg>!<lb/>
Aber dem Gesetz wird es gerecht. Das arme Mädchen<lb/>
hat wirklich die Freiheit des <seg type="insult">Ehrenmannes</seg> eingeschränkt<lb/>
, und es mag Richter geben, die die Strafe<lb/>
im Hinblick auf das gesetzliche Maß »von sechs<lb/>
Monaten bis zu einem Jahr« glimpflich nennen.<lb/>
Ich weiß nicht, wie tief bei Berücksichtigung mildernder<lb/>
 Gründe der Strafsatz reduziert werden kann,<lb/>
aber man hat die Empfindung, daß, wenn nun schon<lb/>
einmal die <seg type="insult">»Merkmale« eines törichten Gesetzes</seg> erfüllt<lb/>
waren, die Verurteilung zu ebensovielen Stunden genügt<lb/>
 hätte, als die Festhaltung des <seg type="insult">Alimentenverweigerers<lb/>
</seg> Minuten gedauert hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr36035">
<space/><seg type="insult">Der Vorsitzende jenes Erkenntnissenats, Herr<lb/>
Oberlandesgerichtsrat <rs type="pers" ana="n_30937" ref="#fk__p_41938"><abbr>Dr.</abbr> von Holland</rs></seg>, ist <seg type="insult">ein hervorragendes<lb/>
 Mitglied des <rs type="inst">Tierschutzvereines</rs></seg>. Aber<lb/>
weder aus dieser Eigenschaft noch aus dem Urteil,<lb/>
mit dem er eine Verzweifelte zur <seg type="insult">Verbrecherin</seg><lb/>
stempelte, kann man die Vermutung ableiten,<lb/>
daß er sich auf den Menschenschutz nicht verstehe.<lb/>
Ist er so gewissenhaft, sich nach dem Wortlaut eines<lb/>
Paragraphen zu richten, den ein Gerechter übertreten<lb/>
 hat, so ist er darum nicht weniger imstande,<lb/>
den Sinn eines andern zu verachten, gegen den sich<lb/>
ein Sünder vergangen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr36036">
<space/><seg type="insult">‚<rs type="" ana="werk_13177">Schwarze Zeitung</rs>‘</seg> — diesen ominösen Titel<lb/>
führte ein Blatt, ausschließlich zu <seg type="insult">dem saubern Zweck</seg><lb/>
gegründet, die Forderungen von Gläubigern einzutreiben<lb/>
 und durch Publikationen säumige Schuldner<lb/>
»anzuspornen« oder zu brandmarken. Ein Brief, in<lb/>
welchem der Herausgeber die Bezahlung des einer<lb/>
Firma geschuldeten Betrages »binnen acht Tagen« unter<lb/>
Androhung der Publikation in der ‚<rs type="" ana="werk_13178">Schwarzen Zeitung</rs>‘<lb/>
und anderen Blättern verlangte, bewog die <rs type="inst">Wiener Staatsanwaltschaft<lb/>
</rs>, die Anklage wegen Erpressung zu erheben.<lb/>
Der Angeklagte verteidigte sich, da sich überdies die<lb/>
</p>
            <p ana="pr36036">
Unrechtmäßigkeit der Forderung herausgestellt hatte,<lb/>
mit dem Beteuern, er habe »nur in der Überzeugung<lb/>
von ihrer rechtlichen Begründung den Brief abgehen<lb/>
lassen«. Mit Recht — und offenbar unter dem Eindruck<lb/>
 der kurz vorher in der ‚<rs type="self" ana="werk_13179">Fackel</rs>‘ veröffentlichten<lb/>
Klarlegung des Begriffs »Erpressung« — erklärte der<lb/>
Staatsanwalt, daß, selbst wenn die Verantwortung<lb/>
des Angeklagten glaubhaft wäre, »nicht zugegeben<lb/>
werden könne, daß das Begehren einer rechtlichen<lb/>
Leistung, respektive der subjektive Glaube an diese<lb/>
den Tatbestand der Erpressung ausschließt. Es falle<lb/>
ihm nicht im entferntesten ein, mit dem <rs type="inst">Obersten<lb/>
Gerichtshofe</rs> zu polemisieren, aber er müsse doch<lb/>
hierin eine Anschauung vorbringen, die sich mit<lb/>
mehreren Entscheidungen des <rs type="inst">Kassationshofes</rs> nicht<lb/>
decke. Aus dem Gesetze sei nirgends zu ersehen, daß<lb/>
zur Erpressung die Rechtswidrigkeit der Leistung<lb/>
gehöre. Sollte der Gerichtshof mit Rücksicht auf die<lb/>
Entscheidungen des <rs type="inst">Kassationshofes</rs> doch anderer<lb/>
Meinung sein, so beantrage er, den Angeklagten<lb/>
wenigstens wegen gefährlicher Drohung zu verurteilen,<lb/>
da der Drohbrief geeignet war, den Empfänger in<lb/>
Furcht und Unruhe zu versetzen«. Den Gerichtshof, dem<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_30938" ref="#fk__p_41938"><abbr>Dr. v.</abbr> Holland</rs></seg> vorsaß, rührte die Einwendung<lb/>
des Angeklagten, daß er, wenn die Forderung eingegangen<lb/>
 wäre, bloß eine Provision von 3 Kronen erhalten<lb/>
 hätte; »um diesen Betrag hätte er gewiß<lb/>
nicht seine und seiner Familie Existenz aufs Spiel<lb/>
gesetzt.« Aber seine und seiner Familie Existenz<lb/>
sichern die tausendmal 3 Kronen, die das Handwerk<lb/>
in einem Jahr einbringt, und ich weiß nicht, ob einen<lb/>
<seg type="insult">Bravo</seg> die Beteuerung exkulpieren wird, daß er für<lb/>
die Übernahme eines Totschlags nur ein ganz geringes<lb/>
Trinkgeld erhalten habe. Der Gerichtshof aber begründete<lb/>
 den Freispruch in <seg type="insult">jenem typischen Fall von<lb/>
journalistischer Erpressung</seg> anders: nach den Entscheidungen<lb/>
 des <rs type="inst">Obersten Gerichtshofs</rs> sei Erpressung<lb/>
 nicht vorhanden, wenn ein Recht auf die<lb/>
</p>
            <p ana="pr36036">
Leistung, beziehungsweise der Glaube an die Rechtmäßigkeit<lb/>
 der Forderung vorliege. Aber auch als<lb/>
eine gefährliche Drohung könne die Tat nicht<lb/>
qualifiziert werden, weil es sich um die Erzwingung<lb/>
 einer Leistung gehandelt habe, was bei der<lb/>
gefährlichen Drohung, die eine unbedingte sei,<lb/>
nicht zutreffe <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Schon in <rs type="selfRef" ana="werk_13180"><abbr>Nr.</abbr> 159</rs> schob ich einem<lb/>
Senat, welcher einen Gläubiger, der körperliche Bedrohung<lb/>
 angewendet hatte, mit derselben Begründung<lb/>
freisprach, die heimliche Tendenz zu, die Praxis des<lb/>
<rs type="inst">Obersten Gerichtshofs</rs> <foreign xml:lang="la">ad absurdum</foreign> zu führen. Denn es<lb/>
ist klar, daß die »gefährliche Drohung« eine unbedingte,<lb/>
von der Absicht der Erzwingung einer Leistung durchaus<lb/>
 freie Drohung ist, und daß der <rs type="inst">Oberste Gerichtshof</rs>,<lb/>
wenn er die <seg type="insult">Erpressung eines »Rechtes«</seg> willkürlich in den<lb/>
benachbarten Paragraphen zwängt, <seg type="insult">auf einem juristischen<lb/>
 Holzweg</seg> ist. Aber der <rs type="inst">Oberste Gerichtshof</rs><lb/>
blieb konsequent, verurteilte den damals von der Anklage<lb/>
wegen Erpressung Freigesprochenen »wenigstens«<lb/>
wegen gefährlicher Drohung, und wird dies auch im<lb/>
vorliegenden Falle wieder tun. Viel monströser noch<lb/>
als der Kontrast zwischen der verurteilten Schwangeren<lb/>
und <seg type="insult">dem freigesprochenen Erpresser</seg> wäre sonst die Perspektive<lb/>
, die das zweite Urteil <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_30939" ref="#fk__p_41938"><abbr>Dr. v.</abbr> Holland</rs></seg><lb/>
als solches eröffnet: In Wien kann jeder, der sich mit<lb/>
einem Schuldschein oder einer Vollmacht ausweisen<lb/>
kann, den säumigen Zahler bei der Gurgel packen<lb/>
und ihn mit dem Revolver oder der geschwungenen<lb/>
Hacke zu sofortiger Begleichung verhalten. Da ein<lb/>
»Recht auf die Leistung« vorliegt, ist er kein <seg type="insult">Erpresser</seg>.<lb/>
Da die Absicht der Erzwingung einer Leistung vorliegt,<lb/>
ist er kein Bedroher. Er ist nichts weiter als <seg type="insult">ein etwas<lb/>
ungestümer Gläubiger</seg>, dessen Temperament man die<lb/>
Anwendung von Revolver und Hacke zugute halten<lb/>
muß. Nur hüte er sich, dabei grob zu werden. Sonst<lb/>
könnte es ihm noch passieren, daß er wegen Ehrenbeleidigung<lb/>
 eingeht!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41938">
               <persName>Holland von Gründenfels, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1847-7-1</date>
                  <place>Eilfang/Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-12-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">18., Schulgasse 12</note>
               <note type="comment">Oberlandesgerichtsrat</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>