<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06364.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06363.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06365.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Und Hauptmann dankt, in: Fackel Heft 15, Nr. 378, 1913, S. 29-35</title>
            <title type="iso-date">1913-07-01</title>
            <title type="id">tid_06364</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">378</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-378_n0029.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/378,029</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Und Hauptmann dankt</head>
            <p ana="pr85767">
<space/><seg type="sidehead">Breslau, <date>13. Juni</date>.</seg> Die »<rs type="paper" ana="werk_19563">Schlesische<lb/>
 Zeitung</rs>« bringt die<lb/>
Nachricht, daß der <RS pers="Friedrich Wilhelm Viktor" globID="rs_718">Kronprinz</RS><lb/>
als Protektor der <rs type="event">Breslauer<lb/>
Jahrhundertausstellung</rs> sich nach<lb/>
der Lektüre des <rs type="pers" ana="n_59159" ref="#fk__p_44354">Hauptmannschen<lb/>
 Festspiels</rs> darüber<lb/>
in entschiedener Weise ablehnend<lb/>
 geäußert habe. Die<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_19564">Schlesische Zeitung</rs>‘ hat auch<lb/>
Anlaß anzunehmen, daß der<lb/>
<RS pers="Friedrich Wilhelm Viktor" globID="rs_719">Kronprinz</RS> die zuständige Instanz<lb/>
 von seiner Auffassung<lb/>
in Kenntnis gesetzt habe<lb/>
und daß er bereit sei,<lb/>
die Konsequenzen zu ziehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85770">
<space/><rs type="pers" ana="n_59160" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs> darf sich über diesen<lb/>
Tadel mit dem Bewußtsein trösten,<lb/>
daß er, indem er die Sympathien der<lb/>
<seg type="insult">Reaktionäre</seg> sich verscherzt, diejenigen<lb/>
 aller Unabhängigen und Freigesinnten<lb/>
 im Lande sich erworben<lb/>
hat. <seg type="spc">Wenn er auch durch seine<lb/>
dichterische Leistung</seg> wieder<lb/>
einmal <seg type="spc">enttäuscht</seg> hat, <seg type="spc">so hat er<lb/>
doch durch seine Gesinnung</seg> die<lb/>
<seg type="spc">Erwartungen gerechtfertigt</seg>,<lb/>
die man auf den Dichter der »<rs type="title"><seg type="spc">Weber</seg></rs>«<lb/>
setzen durfte und man muß es ihm<lb/>
danken, daß er <seg type="symbol" subtype="4dots"/> auch als Verfasser<lb/>
eines vaterländischen Festspieles ein<lb/>
aufrechter Mann geblieben ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85772">
<space/>Wenn <rs type="pers" ana="n_59161" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs>, nachdem er alle an ihn<lb/>
gerichteten Telegramme <seg type="insult">sämtlicher <seg type="ELIDASH">Lesehallen</seg> und Redehallen, Monistenbünde<lb/>
, Kultusgemeinden und Gesinnungsgremien</seg> persönlich<lb/>
beantwortet hat, die Situation überblickt und dann <seg type="spc">nicht</seg> zu der<lb/>
Einsicht kommt, daß die Unzufriedenheit des <RS pers="Friedrich Wilhelm Viktor" globID="rs_720">Kronprinzen</RS> seiner<lb/>
Künstlerwürde weniger nahetritt als <seg type="insult">die Zufriedenheit des <rs type="pers" ana="n_59162" ref="#fk__p_51209">Paul<lb/>
Goldmann</rs></seg>, dann müssen wir ihn wohl aufgeben. Dann liegt der<lb/>
Fall vor, daß einem edlen Dichtertum die Kraft gefehlt hat, sich<lb/>
ohne <seg type="insult">die peinlichste Gemeinsamkeit</seg> zu behaupten und<lb/>
jenen erhabenen Mangel an <seg type="insult">Gesinnung</seg> zu bewähren, der jede<lb/>
Verbindung mit <seg type="insult">freisinnigen Abgeordneten</seg> unerträglich macht.<lb/>
Dann ist entweder <seg type="insult">eine von Kunst nicht ganz gedeckte Menschlichkeit<lb/>
</seg> von der <seg type="insult">Phrase</seg> gekapert worden oder <seg type="insult">ein vom Leben<lb/>
verlassenes Artistentum</seg> sucht, wie der Fichtenbaum an die Palme,<lb/>
Anschluß an die Politik. Die zweite Wendung ist die <seg type="insult">Normalkatastrophe<lb/>
 des großstädtischen Literatentums</seg>, <rs type="pers" ana="n_59163" ref="#fk__p_44354">Hauptmanns</rs> Fall<lb/>
dürfte das naivere Schicksal sein. Hier wie dort empfängt die<lb/>
<seg type="insult">Demokratie</seg> einen verlorenen Sohn mit offenen Armen, freut sich,<lb/>
daß er nicht mehr <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">»l’art pour l’art«</foreign></seg> treibe, und hält Gott, der es<lb/>
weiterhin ablehnt, statt Menschen <seg type="insult">Sozialpolitiker</seg> zu erschaffen, für<lb/>
<seg type="insult">einen unverbesserlichen Ästheten</seg>. <rs type="pers" ana="n_59164" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs> war so sehr Dichter,<lb/>
daß selbst ein Gesinnungsstoff wie der der »<rs type="title">Weber</rs>« ihn nicht in<lb/>
</p>
            <p ana="pr85772">
die Gefahr bringen konnte, <seg type="insult">Gesinnung</seg> zu haben. Weil aber <seg type="insult">das<lb/>
kunstfremde Pack</seg> nichts außer dem Stoff schmeckt, so zog sich<lb/>
<rs type="pers" ana="n_59165" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs> durch die »<rs type="title">Weber</rs>« die Sympathie <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_59166" ref="#fk__p_51209">Goldmanns</rs></seg> zu,<lb/>
die er sich später durch stofflich unsoziale Dichtungen bis zum Haß<lb/>
entfremdete. <seg type="insult">Dasselbe Freisinnsgelichter</seg>, das immer bis irgendwohin<lb/>
 noch mitgeht, dessen <seg type="insult">Snobismus</seg> auch manche literarische<lb/>
Extravaganz duldet, jedoch nicht ausreicht, um einem Dichter<lb/>
eine Dichtung nicht übelzunehmen, und das »<rs type="title"><rs type="pers">Pippa</rs></rs>« und die<lb/>
»<rs type="title">Ratten</rs>« mit den <seg type="insult">Eierschalen seines faulen Witzes</seg> bewarf, klopft<lb/>
jetzt dem Dichter für einen Beweis seiner Verständlichkeit auf die<lb/>
Schulter — und <rs type="pers" ana="n_59167" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs> dankt. Der Mensch <rs type="pers" ana="n_59168" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs><lb/>
bringt es über sich, <seg type="insult">den »aufrecht und Geradegesinnten«</seg>,<lb/>
bei denen alles bis auf die Nase aufrecht und gerade ist,<lb/>
die Hand zu drücken, die ihn für die Bekenntnisse heiliger<lb/>
Herzensnot geschlagen hat. Wenn dieser Fall nicht anzeigt, wo<lb/>
wir halten und wohin wir im <seg type="insult">Siegeslauf der Phrase</seg>, die Gott,<lb/>
Kunst und Menschenwert wie <seg type="insult">ihre schäbigen Bollwerke</seg> nimmt,<lb/>
gelangen werden, dann hat die <seg type="insult">Phrase</seg> alle, die’s noch merken<lb/>
konnten, blind und taub gemacht. Könnte man noch lachen, dann<lb/>
müßte man’s vor dem <seg type="insult">Opfermut eines Dichters</seg>, in dessen Werke,<lb/>
dort, wo es ging, das <seg type="insult">Gesindel</seg> <seg type="insult">so viel Gesinnung</seg> gelegt<lb/>
hat, daß er sich endlich entschließt, sie zu haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85773">
<space/>Er hört nur noch auf <seg type="insult">Reden</seg> und spricht nur noch im<lb/>
<seg type="insult">Ton von Dringlichkeitsanträgen des Fortschritts gegen die Reaktion</seg>.<lb/>
Er hofft, daß es »den <seg type="insult">Fängen der Parteipolitik</seg> nicht gelingen wird,<lb/>
das Antlitz der Wahrheit unkenntlich zu machen«: aber es ist nur<lb/>
die andere Partei gemeint und daß die eigene das Antlitz der<lb/>
Kunst unkenntlich mache, ist nunmehr politische Nebensache. Er<lb/>
merkt gar nicht, warum er <seg type="insult">so viel neue Freunde</seg> hat. Sie<lb/>
protestieren mit der einen Hand dagegen, daß sein Festspiel »statt<lb/>
vom künstlerischen vom politischen Standpunkt« kritisiert werde,<lb/>
und preisen mit der andern die Tendenz, die sie für die<lb/>
<seg type="insult">künstlerische Wertlosigkeit</seg> entschädigt. <seg type="insult">Politik</seg> ist <seg type="insult">ihrem Künstlersinn<lb/>
</seg> verhaßt, wenn sie die andern treiben: über die Mängel der<lb/>
Kunst hilft ihnen die <seg type="insult">Gesinnung</seg>, die sie selbst haben. Die<lb/>
Konservativen sagen, das Stück sei schlecht; darauf antworten die<lb/>
Liberalen, das sei <seg type="insult">Politik</seg>, und finden das Stück gut, wenn die<lb/>
andern sagen, es sei nur liberal. In <seg type="insult">solche Diskussion</seg> hat sich ein<lb/>
Dichter begeben. Er stellt seinen Kopf unter, wenn Biergläser<lb/>
</p>
            <p ana="pr85773">
fliegen. Er ist vom Geist zu den <seg type="insult">Intellektuellen</seg> übergetreten<lb/>
 und ehe er ins Volksbewußtsein einging, kam er in die<lb/>
<seg type="insult">Volksversammlung</seg>. Jetzt hat er <seg type="insult">ein paar tausend Freunde</seg>, weil<lb/>
er keinen hatte, der ihn groß ansah, als er den Antrag des<lb/>
<rs type="inst">Breslauer Magistrats</rs> zur Abfassung eines Festspiels annahm. Der<lb/>
ihn fragte, ob er denn die Anreger nicht die Treppe hinuntergeworfen<lb/>
 habe. <rs type="pers" ana="n_59169" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs> hört nicht, daß <seg type="insult">seine Freunde</seg><lb/>
den <rs type="inst">Breslauer Magistrat</rs> an den »Auftrag« erinnern, den er dem<lb/>
Dichter »gegeben« habe, »das Stück zu dichten«, — er hört nur<lb/>
das Lob seiner Gesinnung. Und <rs type="pers" ana="n_59170" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs> dankt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85774">
<space/>Sie berufen sich auf den deutschen Geist und auf das<lb/>
bürgerliche Gesetzbuch. Er hat sich einem <seg type="insult">Zweck</seg> attachiert, und<lb/>
es gibt keinen Respekt vor dem Geist, wenn es die Frage gilt, ob<lb/>
die Leistung dem <seg type="insult">Zweck</seg> entspreche. Ein Dichter dürfte eher<lb/>
Schuhe als Festspiele liefern, aber der Auftraggeber hätte das<lb/>
Recht, ihn einen schlechten Schuster zu nennen. Es hat Zeiten<lb/>
gegeben, in denen die Anregung eines bürgerlichen Bestellers die<lb/>
Inspiration durch den Genius nicht ausschloß. <rs type="pers" ana="n_59171" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs><lb/>
mußte wissen, daß man für <seg type="insult">heutige Breslauer</seg> nicht Verse schreibt<lb/>
und daß das Ergebnis weder den <seg type="insult">Lieferanten</seg>, der aus <seg type="insult">einer toten<lb/>
Region seines Geistes</seg> schöpft, noch den <seg type="insult">Besteller</seg> befriedigen<lb/>
kann. »Nicht weniger als fünfmal«, heißt es, »hatte er die Mitteilung<lb/>
 an den <rs type="inst">Magistrat von Breslau</rs> gelangen lassen, daß er<lb/>
das Festspiel lieber nicht schreiben wolle.« Wie kann ein Dichter<lb/>
etwas »lieber nicht schreiben«, anstatt es lieber nicht zu schreiben?<lb/>
Wenn ein Festspiel gemacht werden soll, so hat der Dichter der <rs type="title">Weber</rs><lb/>
<seg type="insult">den Herren <rs type="pers" ana="n_59172" ref="#fk__p_54624">Lauff</rs> und <rs type="pers" ana="n_59173" ref="#fk__p_51269">Paul Wilhelm</rs></seg> nicht das Brot wegzunehmen,<lb/>
und wenn er fünfmal abgelehnt hat, umso schlimmer für ihn, daß er<lb/>
das sechstemal angenommen hat, anstatt dem <rs type="inst">Magistrat von<lb/>
Breslau</rs> zu sagen, er möge ihn gern haben und zu Ehren<lb/>
Deutschlands die <rs type="title"><rs type="pers">Pippa</rs></rs> aufführen. Es ist traurig, daß er<lb/>
den Hinauswurf für die schwerere Kränkung hält als die Einladung.<lb/>
Wenn er sie angenommen hätte, um ins <seg type="insult">deutsche Heim</seg>, weil wir<lb/>
grad so gemütlich beisammen sind, revolutionäre Gesinnung<lb/>
einzuschmuggeln, wär’s nur eine Taktfrage. Von der <seg type="insult">Familie</seg> Honorar<lb/>
zu nehmen, um gegen sie im Geburtstagsgedicht zu polemisieren, ist<lb/>
<seg type="ELIDASH">Vertrauensbruch</seg> und Vertragsbruch. <rs type="pers" ana="n_59174" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs> hat nicht sich<lb/>
vor dem <rs type="inst">Magistrat</rs> und den <rs type="inst">Magistrat</rs> nicht vor sich gewarnt und<lb/>
ist nun empört darüber, daß der <rs type="inst">Magistrat</rs> hereingefallen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85774">
<seg type="insult">Junker und Pfaffen</seg> sind immerhin <seg type="insult">Junker und Pfaffen</seg>.<lb/>
<seg type="insult">Bürger</seg> sind <seg type="insult">Bürger</seg> und wollen ein Festspiel. Aber ein Dichter ist<lb/>
<seg type="insult">kein Dichter</seg>, wenn er es schreibt, und ein Festspiel, das er<lb/>
schreibt, ist kein Festspiel. Kriegervereine, die schließlich mehr<lb/>
Daseinsberechtigung haben als <seg type="insult">Journalistenvereine</seg>, Veteranen, die<lb/>
schließlich sympathischere Leute sind als <seg type="insult">Rezensenten</seg>, wollen es nicht<lb/>
vertragen, daß ihnen zur Feier der <rs type="event">Freiheitskriege</rs> unter Beweis<lb/>
gestellt wird, daß der Krieg <seg type="insult">Mord</seg> sei, und mit historischen Enthüllungen<lb/>
 über den <rs type="pers" ana="n_59175" ref="#fk__p_43884">König von Preußen</rs> eine Begeisterung ausgeredet<lb/>
wird, die nun einmal da ist und nur etwas <seg type="insult">Reizung durch poetischen<lb/>
Klingklang</seg> gebraucht hat. <seg type="insult">Solch vorhandenes Pathos</seg>, das von <seg type="insult">dem<lb/>
schlechtesten Vershandwerker</seg> am besten bedient wird, steht immer noch<lb/>
über dem <seg type="insult">Kunstgefühl von Tinterln</seg>, die von einem »geschändeten<lb/>
Kunstwerk« sprechen, wenn <seg type="insult">Besteller</seg> sich darüber beschweren, daß<lb/>
ihnen die falsche Tendenz geliefert wurde. <seg type="insult">Dieses intelligente Gezücht</seg>,<lb/>
welches das Staatswohl unter den Schutz seiner Militäruntauglichkeit<lb/>
stellt, macht sich über Kriegerverbände lustig, deren jüngstes<lb/>
Mitglied, das noch keine Schlacht mitgemacht hat, immerhin doch<lb/>
das Verdienst hat, keinen <seg type="insult">Kriegsbericht</seg> geschrieben zu haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85776">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Auch <rs type="pers" ana="n_59176" ref="#fk__p_49966">Max Reinhardt</rs> befindet sich, was selbstverständlich ist,<lb/>
auf Seite der Opposition. Er ist gewillt, des Dichters Widersachern,<lb/>
die zugleich seine eigenen sind, <seg type="spc">ein Scharmützel zu liefern</seg>;<lb/>
er hat <seg type="spc">den gesamten Festspielfundus aufgekauft</seg> und wird<lb/>
das Spiel in Berlin, in seinem Hause zur Aufführung bringen. Man<lb/>
darf gespannt den Hindernissen entgegensehen, die man der Verwirklichung<lb/>
 dieses <seg type="spc">Gedankens</seg> in den Weg rollen wird. Was wird alles<lb/>
mobil gemacht werden, Zensur und Kriegerverbände und Jägerwäsche<lb/>
und Veteranenkapellen; aber hoffentlich ist <rs type="pers" ana="n_59177" ref="#fk__p_49966">Reinhardts</rs> Energie auch<lb/>
diesmal stark genug <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr85778">
<space/>Er wird sich opfern für die <seg type="insult">reine Kunst</seg>. Er wird, wiewohl<lb/>
er im <seg type="insult">Bankfach</seg> aufgewachsen ist, ein <seg type="insult">Scharmützel</seg> liefern, als ob<lb/>
er einer vom Kriegerverband wär. Er hat, weil er im<lb/>
<seg type="insult">Bankfach</seg> aufgewachsen ist, schon jetzt kein Opfer gescheut und<lb/>
den ganzen Fundus aufgekauft. Nichts wird er davon haben<lb/>
außer <seg type="insult">hundert volle Häuser <foreign xml:lang="yi">nebbich</foreign></seg>. Aber er darf sich <seg type="insult">die Generalregie<lb/>
 der Freiheit</seg>, <seg type="insult">diese ganze <rs type="pers" ana="n_59178" ref="#fk__p_50448">Müller-Meiningerei</rs></seg> nicht entgehen<lb/>
lassen. <seg type="insult">Freiheit</seg> zieht, aber <seg type="insult">Freiheit mit Zensur</seg> zieht noch besser.<lb/>
Bis dahin hagelt es Kundgebungen. <seg type="insult">Die Ratten des Freisinns</seg> sind<lb/>
los. <seg type="insult">Alles</seg>, was fortschreitet, freimauert und feuerbestattet, <seg type="insult">alles</seg>, was<lb/>
Fahnen hat und Resolutionen anzettelt, ist zur Stelle. Aus Prag<lb/>
kommt eine sensationelle Meldung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr85780">
<space/>Die <rs type="inst"><seg type="ELIDASH">Lesehalle</seg> und Redehalle</rs> deutscher Studenten hat an <rs type="pers" ana="n_59179" ref="#fk__p_44354">Gerhart<lb/>
Hauptmann</rs> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> eine Zuschrift gerichtet, in welcher es heißt: » <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Und<lb/>
so drückt Zorn und Empörung uns die Feder in die Hand</seg>.<lb/>
<seg type="spc">Wir</seg>, <seg type="spc">auf deren Fahnen die Freiheit des Geistes</seg> und der<lb/>
Wissenschaft geschrieben steht und die wir in einem Lande leben, wo<lb/>
<seg type="insult">Haß und Heuchlertum</seg> <seg type="spc">gar manche</seg> häßliche Erfolge <seg type="spc">zu zeitigen<lb/>
vermochten</seg>, wir fühlen mit Ihnen. Wir wissen, was es bedeutet, wenn<lb/>
<seg type="spc"><seg type="insult">falsche Unterwürfigkeit und launische Willkür ungebärdiger<lb/>
 Höflinge</seg> die Wahrheit in den Staub zu zerren vermag</seg>.<lb/>
<seg type="spc">Doch zu herbstem</seg>, <seg type="spc">bitterstem Ingrimm wächst unser<lb/>
Unmut</seg>, wenn wir <seg type="spc">vernehmen</seg>, daß gerade <rs type="pers" ana="n_59180" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmanns</rs> Kunst,<lb/>
dieses von dem stillsten, <seg type="spc">zurückgezogensten Dichterfürsten</seg><lb/>
dem Vaterlande geweihte Werk <seg type="insult">Niedrigkeit und Unverstand</seg> zu weichen<lb/>
hatte.« Die <rs type="inst"><seg type="ELIDASH">Lesehalle</seg> und Redehalle</rs> richtete an <rs type="pers" ana="n_59181" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs> die<lb/>
Einladung, in Prag einen Vortrag zu halten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85782">
<space/>Und <rs type="pers" ana="n_59182" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs> dankt. »Mögen Sie nie alt werden in dem,<lb/>
worin Sie jetzt so erquickend jung sind.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr85784">
<space/>Der Ausschuß der <rs type="inst">Lesehalle</rs> hat diesen Dank <rs type="pers" ana="n_59183" ref="#fk__p_44354">Hauptmanns</rs> durch<lb/>
Anschlag ans Schwarze Brett zur Kenntnis der Mitgliedschaft gebracht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85786">
<space/>Auch das wird telegraphiert. <rs type="pers" ana="n_59184" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs> wird wohl<lb/>
den Vortrag halten. Auch ich habe dort einmal einen Vortrag<lb/>
gehalten und ich weiß, was es bedeutet, wenn <seg type="insult">Jugend</seg>, die nicht<lb/>
falscher, nur echter Unterwürfigkeit fähig ist, mich in der Pause<lb/>
um hundert Autogramme bittet, meinen Namen in das goldene<lb/>
Buch des Vereins einträgt, mich stürmisch zu einem zweiten Vortrag<lb/>
auffordert, und wenn dann <seg type="insult">die Freiheit des Geistes</seg> zaghaft wird,<lb/>
zurückweicht, sich davon schleicht wie die Bürger in »<RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="title" ana="name_201640" ref="#fk__p_46960"><rs type="pers">Egmont</rs></rs></RS>« und<lb/>
sich nicht traut, den zweiten Vortrag zu veranstalten, weil <seg type="insult">der<lb/>
zweitzurückgezogenste Dichterfürst, der <rs type="pers" ana="n_59185" ref="#fk__p_46342">Hugo Salus</rs></seg>, etwas dagegen<lb/>
hat und weil <seg type="insult">deutsch gesinnte Jünglinge</seg> in einem Lande, wo <seg type="insult">Haß<lb/>
und Heuchlertum</seg> — bei den Tschechen — gar manche Erfolge zu<lb/>
zeitigen vermochten, auf die Gefahr aufmerksam gemacht wurden,<lb/>
daß es ihnen in der Karriere schaden könnte. Es dürfte noch viel<lb/>
<seg type="insult">Schmalz</seg> aus einer <rs type="inst">Redehalle</rs> fließen, ehe <rs type="pers" ana="n_59186" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs> den<lb/>
Braten riecht. Der »<rs type="inst">Akademische Verband für Literatur und Musik</rs>«<lb/>
in Wien, eingedenk der <rs type="pers" ana="n_59187" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr-Feier</rs> und der »akademischen<lb/>
Traditionen von <date>1813</date>«, begrüßt ihn. Und er dankt <seg type="insult">allen Geradegesinnten</seg>,<lb/>
die, wie er sich schon <rs type="inst">parlamentarisch</rs> ausdrückt, »in Breslau noch<lb/>
immer die erdrückende Mehrheit bilden«, »allen aufrecht gesinnten<lb/>
Herren« und besonders <seg type="insult">dem Herrn Ablaß</seg> — <seg type="insult">die Männer der fortschreitenden<lb/>
 Entwicklung</seg> heißen in der Regel <seg type="insult">Zulauf und Ablaß</seg> —,<lb/>
und er versichert ihnen, daß die Ehrenstellung, die ihm<lb/>
</p>
            <p ana="pr85786">
<seg type="insult">der Liberalismus</seg> eingeräumt hat, identisch sei mit einer »Mission,<lb/>
die ihm das Fatum zuteilt«. Sein Wahlspruch sei: »Geh deines<lb/>
Weges gerade, schenken wird sich dir Gnade.« »Womit ich aber«,<lb/>
setzt er hinzu, »nicht die Gnade von irgend jemand außer Gott<lb/>
meine, der allein sie zu vergeben hat.« Und <rs type="pers" ana="n_59188" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs> wähnt,<lb/>
daß er auch mit diesem Bekenntnis <seg type="insult">liberalen Ohren</seg> imponieren werde.<lb/>
Bis zu der Ablehnung kaiserlicher Gnade gehen sie noch<lb/>
mit, aber dann haperts. <rs type="pers" ana="n_59189" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs> will trotz seinem<lb/>
Gottesglauben <seg type="insult">Fortschrittsmann</seg> werden und er merkt nicht, daß<lb/>
sie bedenkliche Gesichter machen und ihn nur in die Fraktion<lb/>
aufnehmen wollen, wenn er den Gottesglauben draußen läßt.<lb/>
Gott? <choice><sic>Nich</sic><corr>Nichts</corr></choice> zu machen. Er telegraphiert etwas von der <seg type="insult">»Nacht des<lb/>
mittelalterlichen Wahnsinns«</seg>: <seg type="insult">Redner</seg> wird beglückwünscht. Aber<lb/>
Gott? Das <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_19565">Wiener sozialdemokratische Blatt</rs></seg>, das Gottes Gnade<lb/>
ebenso scharf ablehnt wie die <rs type="pers" ana="n_59190" ref="#fk__p_55493">Wilhelms II.</rs>, erteilt ihm sogar einen Rüffel:<lb/>
</p>
            <p ana="pr85788">
<space/>Wir wollen hoffen, daß die Protestbewegung, die <rs type="pers" ana="n_59191" ref="#fk__p_44354">Hauptmanns</rs> Maßregelung<lb/>
 hervorgerufen hat, kräftig und weithallend <seg type="spc">die Mission ausübt</seg>,<lb/>
die dem Dichter <seg type="spc">als ein <choice><sic>ungewolItes</sic><corr>ungewolltes</corr></choice> Fatum erscheint</seg>. <seg type="spc">Und an Stelle<lb/>
der mystischen Gnadenerwartung</seg>, <seg type="spc">die ja <rs type="pers" ana="n_59192" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs> im Blute<lb/>
liegt</seg>, wollen wir helllodernden Zorn und kraftvoll zupackende Kampfeslust<lb/>
setzen. Denn gegen <seg type="insult">brutale Junker</seg>, <seg type="insult">skrupellose Pfaffen</seg> und <seg type="insult">bürgerliche<lb/>
Knechtsbrut</seg> kommt man mit <seg type="insult">herrnhutischer Gottergebenheit</seg> nicht weit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85790">
<space/>Und zitiert sogleich — wen? <seg type="insult">Den <rs type="pers" ana="n_59193" ref="#fk__p_50878">Blumenthal</rs></seg>, von dem<lb/>
Gottseidank kein Kompromiß mit Gott zu fürchten ist!<lb/>
</p>
            <p ana="pr85792">
<space/><rs type="pers" ana="n_59194" ref="#fk__p_50878">Oskar Blumenthal</rs> richtet im ‚<rs type="paper" ana="werk_19566">Berliner Tageblatt</rs>‘ folgendes Gedicht<lb/>
an <rs type="pers" ana="n_59195" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs>: Du solltest zur Jahrhundertfeier / Aus Versen<lb/>
winden einen Kranz. / Entklingen sollte deiner Leier / Der <rs type="event">Freiheitskriege</rs><lb/>
Not und Glanz. / Doch mußte dir dein Werk mißlingen, / Weil du<lb/>
verkannt hast deine Pflicht: / Die Kriege durftest du besingen — /<lb/>
Die Freiheit nur, die Freiheit nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85794">
<space/><seg type="insult">Welch ein Kämpe!</seg> <seg type="insult">Dieser ausgewitzte Kulissenonkel</seg> stellt<lb/>
traun noch immer seinen Mann. <rs type="pers" ana="n_59196" ref="#fk__p_42836">Moritz Arndt</rs> ist ein <rs type="inst">Börseaner</rs><lb/>
gegen ihn. Er hat wahrscheinlich noch die Premiere von »<rs type="title">Vor Sonnenaufgang<lb/>
</rs>« mitgemacht und eine Geburtszange geschwungen. Und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_59197" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs> hofft im Stillen, daß er seinen Gott doch durchdrücken<lb/>
werde. Und der Dichter, der »<rs type="title"><rs type="pers">Hannele</rs></rs>« geschrieben hat und die Verse<lb/>
der Engel, dankt. Die <rs type="title"><seg type="insult">Ratten</seg></rs> sind über ihn gekommen. Er dankt<lb/>
den <seg type="insult">Monisten</seg>, die aus einem <rs type="pers" ana="n_59198" ref="#fk__p_42836">Arndt’schen Lied</rs> Gott entfernt und<lb/>
durch <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_59199" ref="#fk__p_45342">Häckel</rs></seg> ersetzt haben. Er weiß nicht, wie es um ihn steht.<lb/>
Wenn die <seg type="insult">Monisten</seg> Gott haben, dann ist die Sonne untergegangen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45342">
               <persName>Haeckel, Ernst Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1834-02-16</date>
                  <place>Potsdam</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-08-09</date>
                  <place>Jena</place>
               </death>
               <occupation>Zoologe</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15834</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7649</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54624">
               <persName>Lauff, Joseph von</persName>
               <birth>
                  <date>1855-11-16</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-8-20</date>
                  <place>Krein</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8507</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42836">
               <persName>Arndt, Ernst Moritz</persName>
               <birth>
                  <date>1769-12-26</date>
                  <place>Schoritz bei Garz auf Rügen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-1-29</date>
                  <place>Bonn</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6027</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50878">
               <persName>Blumenthal, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1852-3-13</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-4-24</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Eigentümer des Lessingtheaters</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14328</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43884">
               <persName>Friedrich Wilhelm III. von Preußen</persName>
               <birth>
                  <date>1770-8-3</date>
                  <place>Potsdam</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1840-6-7</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50448">
               <persName>Müller-Meiningen, Ernst H.</persName>
               <birth>
                  <date>1866-8-11</date>
                  <place>Mühlhof/Bayern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-6-1</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51209">
               <persName>Goldmann, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1865-1-31</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-9-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11485</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46342">
               <persName>Salus, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1866-8-3</date>
                  <place>Böhmisch-Leipa</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-2-4</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12611</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51269">
               <persName>Wilhelm, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1873-4-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/27150</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>