<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06963.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06962.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06964.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Aus der ‚Jugend‘), in: Fackel Heft 17, Nr. 413, 1915, S. 19-20</title>
            <title type="iso-date">1915-12-01</title>
            <title type="id">tid_06963</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">17</title><title type="heft">413</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-17-413_n0019.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/413,019</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Aus der ‚Jugend‘)</head>
            <p ana="pr94679">
<space/>Aus der <seg ana="‚Jugend‘"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr94681">
<space/><OMED>— — — —</OMED> Solange die Meere zum Ufer drängen, / Durchzittert<lb/>
von deutschen Heldengesängen, / Solange von fremdem Hügelrand /<lb/>
Ein Kreuz erhebt die klagende Hand, / <seg type="spc">Solange der Herrgott deutsch<lb/>
zu uns spricht</seg>, / Vergessen die glutenden Tage wir nicht! <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr94682">
<rs type="pers" ana="n_63845" ref="#fk__p_47036"><AUCTOR>Jörg Ritzel</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr94684">
<space/>Traun, das ist nur <seg type="insult">ein frommes Witzel, von einem Helden<lb/>
nur ein Abschnitzel</seg>. Vielleicht aber spricht Gott sogar ein besseres<lb/>
Deutsch als es in Deutschland gesprochen wird, und der wahre<lb/>
Gottesglaube ist die Hoffnung, daß er, anstatt zu <seg type="insult">deutschen Dichtern,<lb/>
Witzblattredakteuren und sonstigen deutschen Sprechern</seg> deutsch zu<lb/>
sprechen, weil sie ihn ja doch nicht verstehen würden, einmal mit<lb/>
ihnen <seg type="spc">deutsch</seg> sprechen wird. Seit <rs type="pers" ana="n_63846" ref="#fk__p_43818">Friedrich dem Großen</rs>, der es anders<lb/>
gemeint hat, geht von Gott als <seg type="insult">dem »großen Alliierten«</seg> die Rede, und<lb/>
heute ist diese Wendung <seg type="insult">das tägliche Brot deutscher Schmierer</seg>,<lb/>
die immer den Mund voll nehmen, wenn <seg type="insult">deutschen Siegern</seg> das<lb/>
Herz übergeht. <seg type="insult">Eine unheilige Wirklichkeit</seg> unter einen Heiligenschein<lb/>
 zu retten, die <seg type="insult">Reklamierung Gottes für Kriegszwecke und<lb/>
für die der eigenen Partei</seg>, ist <seg type="insult">internationaler Brauch einer Meinung</seg>,<lb/>
die im Krieg den ganzen Menschen verloren hat und darum<lb/>
Anschluß an die unversehrte Persönlichkeit Gottes sucht. Der Unterschied<lb/>
 besteht nur darin, daß <seg type="insult">dieser Bündnisgedanke</seg> den einen<lb/>
mehr als die Erfüllung eines Gebetes vorschwebt, den anderen<lb/>
mehr ein <foreign xml:lang="fr">fait accompli</foreign> bedeutet. Die einen erwarten, der<lb/>
internationale Gott werde sich zuletzt auf ihre Seite neigen, die<lb/>
anderen erkennen und sprechen ihn vorweg nur als einen nationalen<lb/>
Gott an. Wenn diesen kürzlich von der Gegenseite »Vergötterung<lb/>
</p>
            <p ana="pr94684">
des Staates« vorgeworfen wurde, so weiß eine vertieftere Erkenntnis,<lb/>
daß das Übel eigentlich in einer <seg type="insult">Verstaatlichung Gottes</seg> beruht.<lb/>
Freilich nicht nur der Umstand, daß jeder kriegführende<lb/>
Staat Gott für seinen Alliierten hält, sondern auch der<lb/>
Glaube aller Menschheit, daß Gott überall sei, widerstrebt der Versuchung<lb/>
, sich ihn als den Alliierten eines bestimmten kriegführenden<lb/>
 Staates zu denken, ganz abgesehen davon, daß alle<lb/>
kriegführenden Staaten offenbar, und wenn die Meinung des Papstes<lb/>
in diesem Punkte maßgebend ist, die Alliierten gegen Gott sind.<lb/>
Der Verdacht aber — der durch eine gewisse Identität der Lebensanschauung<lb/>
 und durch gewisse Erwartungen genährte Verdacht —,<lb/>
daß <seg type="insult">jener große Alliierte</seg> etwa Jehovah sei, dessen <seg type="insult">strategische<lb/>
Theorie »Aug’ um Auge, Zahn um Zahn«</seg> jüngst auch zum erstenmal<lb/>
offiziell akzeptiert wurde, wird hoffentlich von dem anders orientierten<lb/>
Bewußtsein der deutschen Welt mühelos abgewiesen werden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43818">
               <persName>Friedrich II., der Große, König von Preußen</persName>
               <birth>
                  <date>1712-1-24</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1786-8-17</date>
                  <place>Sanssouci bei Potsdam</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15240</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16680</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47036">
               <persName>Ritzel, Jörg</persName>
               <birth>
                  <date>1864-03-31</date>
                  <place>St. Goarshausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-03-26</date>
                  <place>Wiesbaden</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>