<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05079.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05077.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05080.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">HEINRICH MANN: Die Unschuldige, in: Fackel Heft 12, Nr. 301, 1910, S. 1-19</title>
            <title type="iso-date">1910-05-3</title>
            <title type="id">tid_05079</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">301</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-301_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/301,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>HEINRICH MANN: Die Unschuldige</head>
            <p ana="pr64646">
<space/>Im Toilettezimmer. Die alte Frau entkleidet die<lb/>
junge.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64647">
<space/>»Was hast du? Deine Hand blutet?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64648">
<space/>»In deinem Schleier stak eine Nadel.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64649">
<space/>»Gib doch acht! Ich habe genug Blut gesehen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64650">
<space/>»Armes Kind, arme kleine <rs type="pers">Gabi</rs>. Du darfst verlangen<lb/>
, daß dieser dich glücklich macht.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64651">
<space/>»Ich hätte es mir verdient.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64652">
<space/>»Weißt du noch, wie ich traurig war, als ich dich<lb/>
für — jenen schmückte, für deinen ersten Mann? Du<lb/>
warst voll Vertrauen, ein unschuldiges Kind. Mir aber<lb/>
ist’s jetzt, als hätte ich Ahnungen gehabt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64653">
<space/>»Schweig, schweig doch!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64654">
<space/>»Ich will sagen: Dieser wird dich glücklich<lb/>
machen. Und hättest du ihn denn bekommen, wenn<lb/>
der Andere nicht — auf solche Art geendet hätte?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64655">
<space/>Sie zieht der Herrin den Rock herab, sie umarmt<lb/>
ihre Knie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64656">
<space/>»<rs type="pers">Gabi</rs>, kleines Herz, als ich dir in unserem alten<lb/>
Kinderzimmer durch die Scheiben die Leute zeigte,<lb/>
da wußten wir beide noch nicht, wie böse sie gegen<lb/>
dich sein würden. Und doch hatte jener dich so sehr<lb/>
gequält; es war dein Recht, daß er umkam.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64657">
<space/>»Du sprichst, als ob ich’s gewollt hätte.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64658">
<space/>Sie stößt sie fort. Die alte Frau bekreuzigt sich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64659">
<space/>»Gott behüte mich! Ich wäre ja so schlecht, wie<lb/>
alle, die dich verfolgt und verleumdet haben ein Jahr,<lb/>
ein ganzes Jahr lang. Er aber, der Doktor: o! ich<lb/>
habe ihn kennen gelernt in der schlimmen Zeit, und<lb/>
wenn er jetzt kommt — wie er schon ungeduldig sein<lb/>
wird, daß ich ihn rufe! — dann mußt du ihm danken,<lb/>
hörst du? süß und fromm danken, wie wir, als du<lb/>
klein warst, dem lieben Gott zusammen gedankt<lb/>
haben. Denn der Herr ist ein Engel, immer hat er<lb/>
an deine Unschuld geglaubt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64660">
<space/>»Muß man dazu ein Engel sein? Siehst du, wie<lb/>
du schwatzest? Bring mir lieber ein Hauskleid! Nein,<lb/>
ein dunkleres: das silbergraue.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64661">
<space/>»Willst du ihn denn nicht dort drinnen erwarten?«<lb/>
— und die alte Frau zeigt auf den geschlossenen<lb/>
Vorhang.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64662">
<space/>»Ich glaube, daß wir vorher zu reden haben.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64663">
<space/>Die Alte streichelt sie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64664">
<space/>»Heut Nacht, sollt ich meinen, redet sich’s besser<lb/>
auf dem Kopfkissen. Du liebst ihn doch?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64665">
<space/>»Ich möchte ihn sehr lieben.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64666">
<space/>»So oft er aus deiner Zelle zu mir heraus kam<lb/>
— denn ich stand auf der Straße —: o! so bewegt,<lb/>
so stark sah ich nie einen Menschen. Augen hatte er,<lb/>
daß noch ich alte Frau mich verliebt hätte. ‚Ihre<lb/>
Herrin ist unschuldig‘, sagte er. ‚Ich weiß es; und ich<lb/>
werde machen, daß alle es erfahren‘.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64667">
<space/>»Was tat er weiter?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64668">
<space/>»Er nahm mich im Wagen mit, sah mir in die<lb/>
Augen und verlangte, daß ich mich erinnern solle.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64669">
<space/>Die junge Frau wendet sich ihr rasch zu.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64670">
<space/>»Und du?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64671">
<space/>Die Alte bewegt vorsichtig den Kopf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64672">
<space/>»Es versteht sich, daß ich nicht alles sagte.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64673">
<space/>»Ich habe es bemerkt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64674">
<space/>»Kann man denn das? Ich werde mich hüten zu<lb/>
sagen, daß du als kleines Mädchen der Katze einen<lb/>
</p>
            <p ana="pr64674">
Strick um den Hals bandest und sie aus dem Fenster<lb/>
hängtest.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64675">
<space/>»Ja: man würde seine Schlüsse daraus ziehen.<lb/>
Auch er. Vielleicht sogar du.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64676">
<space/>»Gott bewahre! Eine Katze ist kein Mensch. Ein<lb/>
Kind ist keine Frau. Deinen Mann umbringen! Du,<lb/>
die ich habe zur Welt kommen sehen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64677">
<space/>»Was beweist das. Du hast vielleicht eine Mörderin<lb/>
 zur Welt kommen gesehen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64678">
<space/>Die Alte spreizt die Hand. Sie macht sich zu<lb/>
schaffen, sie spricht weiter, ohne die Herrin anzusehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64679">
<space/>»Er sagte: <rs type="pers">Monika</rs>, sobald die gnädige Frau<lb/>
einen Salon betrat, beugte alles sich vor ihr: dafür<lb/>
rächt man sich jetzt. Wenn ich sie in ihrem Gefängnis<lb/>
besuche, schäme ich mich, als hätte ich selbst sie<lb/>
hineingesetzt. Ich muß gut machen, was an ihr verbrochen<lb/>
 wurde, ich muß ihr das Vertrauen zu den<lb/>
Menschen wiedergeben.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64680">
<space/>»Laß! Er sagte weiter: Ich habe zu arbeiten, zu<lb/>
kämpfen. Eines Tages wird sie blendend dastehen.<lb/>
Dann bin ich belohnt, dann bin ich groß. Sie braucht<lb/>
einen Retter.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64681">
<space/>»Woher weißt du —?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64682">
<space/>»Brauchte ich denn nicht einen Retter? Wo wäre<lb/>
ich jetzt ohne ihn? Mein Kopf läge in einer Grube.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64683">
<space/>»Wir alle verdanken ihm unsere Freiheit. Sieh!<lb/>
vorhin, wie er an der Küche vorbeikam, hat sogar der<lb/>
<rs type="pers">Anton</rs> ihm die Hände geküßt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64684">
<space/>»Und du meinst, auch ich müsse sie ihm küssen<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Vielleicht tue ichs; vielleicht geschehen ganz<lb/>
andere Wunder: wüßte ich nur, ob er je gezweifelt<lb/>
hat an meiner — Unschuld. Verbot er dir nicht, dies<lb/>
und jenes dem Richter zu sagen? <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Nun?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64685">
<space/>»Das wohl. Aber sei ihm nicht böse!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64686">
<space/>»Böse? Wenn du ahntest!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64687">
<space/>Sie geht umher.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64688">
<space/>»Er hat also gezweifelt, zweifelt vielleicht noch.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64689">
<space/>»Wer zweifelt heute noch.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64690">
<space/>»Niemand. Aber vielleicht er, der alle bekehrt hat!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64691">
<space/>»Wie du dir heiß machst! Sie haben dir zu übel<lb/>
mitgespielt, dein Kopf hat noch lange damit zu tun;«<lb/>
— und die Alte zieht sie an sich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64692">
<space/>»Denn, <rs type="pers">Monika</rs>, sieh,« — und sie zeigt auf den<lb/>
Boden, »die Spur im Blut meines — des Toten konnte<lb/>
von einem Frauenkleid sein. Er hat in seiner Rede<lb/>
bewiesen, daß es kein Kleid war, und die Geschwornen<lb/>
haben ihm geglaubt. Aber er selbst?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64693">
<space/>»Hör’ mich an, Kind! Ich ging zu ihm, als ichs<lb/>
erfuhr, das mit dem Kleid. Er war noch nicht bei dir<lb/>
gewesen. Er war bleich, ging im Zimmer umher und<lb/>
sagte: die Elenden! Er stützte den Kopf in die Hände<lb/>
und sagte: Ich will nicht. Es soll nicht wahr sein.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64694">
<space/>»Hieß das, daß er für mich gewesen wäre —«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64695">
<space/>Langsam, und sie beugt sich vor:<lb/>
</p>
            <p ana="pr64696">
<space/>»— auch wenn ichs getan hätte?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64697">
<space/>»Nein. Wie sollte er,« und die Alte weicht zurück<lb/>
. Da die Herrin sich abkehrt: »Das heißt —. Aber<lb/>
du hast es ja nicht getan.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64698">
<space/>»Natürlich nicht.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64699">
<space/>»Wenn man wüßte, wer es getan hat! Genug,<lb/>
er hat dich freigebracht. Welche Rede! Die Leute<lb/>
haben geweint, und ich selbst mußte weinen. Und<lb/>
doch konnte ich wissen, daß du nicht so warst, wie<lb/>
er sagte. Denn es ist wahr, daß auch du den Verstorbenen<lb/>
 gequält hast, du Kleine. Gleichviel: ihm ist Recht<lb/>
geschehen, — da er dich nicht glücklich machte.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64700">
<space/>»Du findest?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64701">
<space/>»Der <rs type="pers">Doktor Halland</rs> war nachher erschöpfter als<lb/>
du selbst. Man sah, er hatte sich darangegeben, Blut<lb/>
und Seele. Merk dir’s wohl, Kind: das ist einer, der<lb/>
dich liebt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64702">
<space/>Indeß sie ihr den Arm streichelt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr64703">
<space/>»Ich erkenne die, die dich lieben. Die andern<lb/>
straft Gott, wir haben es gesehen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64704">
<space/>»Ah! du bist noch dieselbe«, — und die junge<lb/>
Frau küßt sie. »Du verstecktest mir das Spielzeug, das<lb/>
</p>
            <p ana="pr64704">
ich meinen Geschwistern gestohlen hatte. Geh’, ich<lb/>
habe dich lieb, alte <rs type="pers">Monika</rs>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64705">
<space/>»Du warst ein hartes Kind, es brauchte viel, bis<lb/>
du liebtest. Hast du nicht den Ersten genommen, weil<lb/>
alle deine Verwandten dagegen waren?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64706">
<space/>»Ich nahm ihn, weil er ein einsamer berühmter<lb/>
Mann war.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64707">
<space/>»Und diesen?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64708">
<space/>»Weil er mich liebt, wie ich bin. Weil er nicht<lb/>
fragt. Weil er alles von mir weiß — und nichts.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64709">
<space/>Sie setzt sich und richtet den Blick auf die Tür.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64710">
<space/>»Ich warte auf ihn, wie auf einen ganz Fremden<lb/>
und wie auf mich selbst. Wir haben so Vieles hinter<lb/>
uns, was keiner versteht. Es war grell und wirr, es<lb/>
macht müde.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64711">
<space/>Sie lehnt den Kopf zurück <choice><sic>nnd</sic><corr>und</corr></choice> schließt die<lb/>
Augen. Leise:<lb/>
</p>
            <p ana="pr64712">
<space/>»Ein Kuß im Dunkeln.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64713">
<space/>Sie schrickt zusammen; es klopft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64715">
<space/>Die alte Frau öffnet; sie flüstert:<lb/>
</p>
            <p ana="pr64716">
<space/>»Die gnädige Frau erwartet den Herrn Doktor.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64717">
<space/>Im Hinausschlüpfen greift sie nach seiner Hand<lb/>
und küßt sie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64718">
<space/>Er nähert sich leise seiner Frau.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64719">
<space/>»<rs type="pers">Gabriele</rs>!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64720">
<space/>Sie hebt, immer die Augen geschlossen, ein wenig<lb/>
den Kopf. Er beugt sich über sie, ihre Lippen treffen<lb/>
sich, sie sinkt zurück.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64721">
<space/>»Sieh mich an, <rs type="pers">Gabriele</rs>!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64722">
<space/>»Schließ lieber auch du die Augen! Wir sind in<lb/>
Sicherheit, solange wir nicht sehen. Du bist jung und<lb/>
du liebst mich. Du hast Mut und Leben auch für mich,<lb/>
die ich schon den Mut verloren hatte und fast auch<lb/>
das Leben.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64723">
<space/>»Ich weiß, wie kühn das ist: dich alles verschmerzen<lb/>
</p>
            <p ana="pr64723">
 machen zu wollen, was du erlitten hast.<lb/>
Aber ich will es.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64724">
<space/>»Du mußt mich mehr lieben, als alle anderen<lb/>
Menschen einander lieben. Wir haben die Liebe, um<lb/>
das Leben zu vergessen. Ich weiß mehr und habe<lb/>
mehr zu vergessen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64725">
<space/>»Ich liebe dich unbedingt und für immer.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64726">
<space/>Sie öffnet die Augen, sie hebt sich an seinen<lb/>
Schultern hinauf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64727">
<space/>»Du sagst es? Wenn es wahr ist, hast du mich<lb/>
zum zweitenmal befreit.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64728">
<space/>»Du hast mir Genie gegeben. Genie ist die<lb/>
höchste Männlichkeit.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64729">
<space/>»Ich bin dir nicht unheimlich?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64730">
<space/>Da er abwehrt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr64731">
<space/>»Denn ich bin es mir selbst. Das Urteil mag<lb/>
gesprochen sein: ich bleibe die Witwe des Ermordeten<lb/>
, — dessen Mörder niemand kennt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64732">
<space/>Über sich gebeugt, dumpf:<lb/>
</p>
            <p ana="pr64733">
<space/>»Wo habe ich das Trauerjahr verbracht?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64734">
<space/>»Ich bitte dich,« — er streckt die Arme nach<lb/>
ihr aus. Sie sieht ihn an und schüttelt den Kopf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64735">
<space/>»Das macht kein Triumph ungeschehen. Meinst<lb/>
du, ich sehe nicht das Erschrecken der Blicke? Sie<lb/>
wollen immer wieder zu mir eindringen, wie durch<lb/>
ein vergittertes Fenster, aus dem eine beklemmende<lb/>
Luft strömt. Heute abend flüsterten unsere Gäste mit<lb/>
einander, als wunderten sie sich, daß sie zu einer<lb/>
Hochzeit geladen seien und nicht zu einer Hinrichtung.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64736">
<space/>»<rs type="pers">Gabriele</rs>! Meine Frau!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64737">
<space/>Aber sie springt auf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64738">
<space/>»Wundere ich mich nicht selbst? Ah! du bist<lb/>
kühn, weil du es unternimmst, mich zu heilen von<lb/>
der Tortur der Untersuchung, der öffentlichen Schande<lb/>
der Verhandlung. Wer aber müßtest du sein, um jene<lb/>
anderen Bilder, jene geheimen, von diesen Augen<lb/>
wegzuwischen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64739">
<space/>Und sie verbirgt sie an seiner Brust. Flüsternd:<lb/>
</p>
            <p ana="pr64740">
<space/>»Noch jede Nacht sehe ich ihn.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64741">
<space/>»Deinen — den Toten?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64742">
<space/>»Nein <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Auch ihn. Er liegt« — sie bewegt die<lb/>
Hand nach der zweiten Tür, im Schatten, »dorthinten.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64743">
<space/>»Dies ist nicht das Haus. Quäle dich nicht. Du<lb/>
bist bei mir.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64744">
<space/>»Er liegt dorthinten, im Zimmer jenseits des<lb/>
Ganges, beim Fenster. Der — Andere beugt sich<lb/>
über ihn.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64745">
<space/>»Auf der Schwelle. Er lag auf der Schwelle.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64746">
<space/>»Erst später. Als er getroffen wurde, fiel er beim<lb/>
Fenster nieder.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64747">
<space/>»Woher weißt du —? Es ist anders festgestellt.<lb/>
Du hast doch geschlafen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64748">
<space/>»Ich schlief nicht. Ich hörte ihn rufen. Ich stand<lb/>
auf —«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64749">
<space/>Vorgebeugt nach der Tür:<lb/>
</p>
            <p ana="pr64750">
<space/>»— ich schlich in den Gang, ich kroch in den<lb/>
Wandschrank. Er schrie und fiel, ich hörte es. Dann<lb/>
kam der Andere vorbei.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64751">
<space/>»Du hast ihn gesehen? <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Ich verliere den Kopf<ADD>.</ADD><lb/>
Du hast geschlafen, du weißt nichts.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64752">
<space/>»Er lief nicht, und er schlich nicht. Er hatte<lb/>
einen festen Schritt, wie ein junger Mann.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64753">
<space/>»Du träumst, wach’ auf!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64754">
<space/>Er rüttelt sie; sie reißt sich los.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64755">
<space/>»Ich glaubte sogar —«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64756">
<space/>»Was man in Träumen glaubt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64757">
<space/>»Er ging in mein Zimmer, hierher. Sollte ich<lb/>
sterben? Oder wollte er —«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64758">
<space/>»Wie du mich ansiehst!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64759">
<space/>»Indeß drinnen mein Mann noch röchelte.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64760">
<space/>Er weicht zurück.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64761">
<space/>»Sieh mich nicht länger so an. Was glaubst du?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64762">
<space/>Pause.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64763">
<space/>»Als er fort war, ging ich — dort hinüber und<lb/>
betrachtete die Leiche. Sie lag jetzt auf der Schwelle,<lb/>
</p>
            <p ana="pr64763">
wo ihr sie gefunden habt. Ich verkroch mich ins Bett.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64764">
<space/>»Und du hast nichts gesagt!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64765">
<space/>»Es würde mich noch verdächtiger gemacht haben.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64766">
<space/>»Mir? Du hast kein Vertrauen gehabt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64767">
<space/>»Du siehst, daß ich es habe, nun wir allein sind.<lb/>
Du liebst mich, du wirst mich schützen,« — die Hände<lb/>
flehentlich erhoben. »Alles das ist nicht vorüber. Du<lb/>
mußt wachen, wenn ich schlafe.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64768">
<space/>Er greift sich an die Stirn.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64769">
<space/>»Wovon sprechen wir, mein Gott. Dein Mann<lb/>
lag am Fenster? Es war kein Blut da.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64770">
<space/>»Es ist erst später geflossen, auf der Schwelle.<lb/>
Er ist nicht auf die Kniee gefallen, ihr habt Alles falsch<lb/>
erdacht. Er ist hingekrochen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64771">
<space/>»Du weißt entsetzlich viel.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64772">
<space/>Er ringt vor ihr die Hände. Sie geht rückwärts<lb/>
bis in den Winkel. Im Bogen um ihn, tastet sie an<lb/>
der Wand hin, zur Tür. Unterdrückt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr64773">
<space/>»Komm! Ich will dir’s zeigen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64774">
<space/>Er stürzt vor. Mit einem Ruck hält er an.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64775">
<space/>»Was ist mit uns? Wir sind in einem neuen<lb/>
Hause, in unserem Hause. Die Dinge von denen du<lb/>
sprichst, sind nicht hier geschehen, sie haben hier keine<lb/>
Spuren hinterlassen und keine Geister.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64776">
<space/>Auf sie zu, eindringlich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr64777">
<space/>»Hast du vergessen, wozu du gekommen bist?<lb/>
Mir zu gehören! Nicht dem Vergangenen: mir!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64778">
<space/>»Vergangen?« — sie entzieht sich ihm. »Du<lb/>
wirst ihn sehen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64779">
<space/>»Wen?« — und er flüstert wie sie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64780">
<space/>»Den Mörder. Du hast ihn noch nicht gesehen?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64781">
<space/>Sie hält seinen Blick fest. Er starrt in ihre Augen.<lb/>
endlich nickt sie stark. Er keucht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64782">
<space/>»Nein!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64783">
<space/>»Ja«, — und sie wendet sich ab. Er taumelt,<lb/>
greift nach einem Stuhl. Er preßt sich die Brust, er<lb/>
ringt nach Stimme.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64784">
<space/>»Du? Du bist es gewesen? <rs type="pers">Gabriele</rs>! Mitleid! <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
Vorhin, einen Augenblick, glaubte ich, Du beschuldigtest<lb/>
mich. Was willst du sagen? Eins ist Wahnsinn wie<lb/>
das Andere. Liebte ich dich nicht, ich würde lachen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64785">
<space/>Nachdem er umsonst gewartet hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr64786">
<space/>»Du treibst Spott, du willst mich verwirren, ich<lb/>
lache.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64787">
<space/>Er setzt sich — und springt wieder auf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64788">
<space/>»Ich glaube dir nicht. Du bist krank. Du lügst,<lb/>
ich weiß nicht warum. Ich will nichts wissen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64789">
<space/>Schreiend:<lb/>
</p>
            <p ana="pr64790">
<space/>»Du bist unschuldig!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64791">
<space/>Sie sieht ihn an.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64792">
<space/>»Leiser! Wir sind verloren, wenn man uns hört.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64793">
<space/>Er erschrickt. Er lehnt drüben, halb abgewendet,<lb/>
die Stirn in die Hand, indes sie vor der Tür im Schatten<lb/>
hin und hergeht und spricht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64794">
<space/>»Wem schulde ich Rechenschaft. Man sei froh,<lb/>
wenn ich keine fordere. Ein Leben wie meins darf<lb/>
nicht geschaffen werden, es ist — ja, es ist die Widerlegung<lb/>
 jedes andern <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Als Mädchen von vierzehn<lb/>
Jahren schon erfuhr ich, was noch Greise nicht zu<lb/>
sehen brauchen: unsere Zwecklosigkeit und unsere<lb/>
Unverbesserlichkeit. <seg type="insult">Jede Lüge, jeder Schmutz des<lb/>
Gefühls</seg> hinterließ mir ein Mal für immer, einen blutunterlaufenen<lb/>
 Eindruck. Ich hatte die Gabe, nackte<lb/>
Seelen zu sehen und manchen Tag saßen mir am<lb/>
Tisch <seg type="insult">Fratzen</seg> gegenüber, vor denen es nur Davonlaufen<lb/>
 gab. Schon damals war ich eine Fremde, und<lb/>
die Andern sahen es, wie heute unsere Gäste. Keine<lb/>
Tat war nötig.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64795">
<space/>Er schluchzt auf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64796">
<space/>»<rs type="pers">Gabriele</rs>! Mein Leben, um deine Tat zurückzukaufen<lb/>
!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64797">
<space/>»Das Schlimmste aber war der Spiegel. Ich war<lb/>
hassenswerter als Alle; denn zu ihren Lastern hatte<lb/>
ich auch noch das, daß ich sie durchschaute <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich<lb/>
</p>
            <p ana="pr64797">
hätte mich getötet, ohne meine Träume: die Träume<lb/>
von gütigeren, geistigeren Menschen, die ich lieben<lb/>
konnte. Es mußte sie geben, in der Ferne oder in der<lb/>
Zukunft. Desto sehnsüchtiger liebte ich die unbekannte<lb/>
Menschheit, je trostloser die Menschen sich mir verrieten<lb/>
. Ich gewann Mitleid mit ihnen: so mächtig<lb/>
machten mich meine Träume. Ich war erwachsen und<lb/>
schön geworden. Damals fand ich ihn.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64798">
<space/>Sie lehnt sich, einen Augenblick, weich gegen<lb/>
die Tür, die Hand am Griff, als wollte sie eintreten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64799">
<space/>»Er war ein großer Arzt, er rettete Hunderte, und<lb/>
doch kannte er ihre Krankheiten, ihre Häßlichkeiten.<lb/>
Er konnte, was ich gewollt hätte: er rettete sie.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64800">
<space/>Sie kehrt sich von der Tür ab.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64801">
<space/>»Mußte er nicht fühlen wie ich? Er war einsam<lb/>
durch sein Wissen, er war gezeichnet vom Ruhm.<lb/>
Mußten wir beiden Fremden uns nicht vertrauen?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64802">
<space/>Sie stürzt in die Mitte des Zimmers. sie schüttelt<lb/>
die gespreizte Hand.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64803">
<space/>»Statt dessen: bewundere die sinnlose Grausamkeit<lb/>
 der Dinge. Er wollte nicht verstehen, sich nicht<lb/>
und mich nicht. Ich weiß heute, daß er Furcht hatte;<lb/>
er trumpfte auf das unbewußte und schlechte Leben,<lb/>
er wälzte sich darin, wie ein entflohener Sträfling. Für<lb/>
mich, die ich ihn an die Wahrheit erinnerte, faßte er<lb/>
Haß. Er verleugnete mich. Aus der Gefährtin, die zu ihm<lb/>
kam, machte er ein <seg type="insult">Geschlechtstier</seg>. Hörst du?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64804">
<space/>Er senkt den Kopf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64805">
<space/>»Ich erkenne den Weg, den wir gegangen sind.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64806">
<space/>Aber er schüttelt sich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64807">
<space/>»Nein! Nicht diesen!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64808">
<space/>Sie tut einen Schritt auf ihn zu.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64809">
<space/>»Doch! Als du mich kennen lerntest, war ich<lb/>
unterwühlt von Begierden. Ekel und Unersättlichkeit<lb/>
warfen mich umher. Den, der mich geliebt hätte, ich<lb/>
hätte ihn in einer Umarmung still machen wollen, um<lb/>
mein Herz und diese Welt still zu machen. Wenn ihr<lb/>
</p>
            <p ana="pr64809">
mich in Gesellschaft im Glanz meiner Verzweiflung<lb/>
saht, konnte keiner von der Verbrecherin wissen, die<lb/>
hinter dem Sprechzimmer ihres Mannes, bewacht<lb/>
von seiner Eifersucht wie ein gefährliches Tier, die<lb/>
Qual ihrer Bosheit erlitt. Keiner: nur du.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64810">
<space/>Er streckt ihr die Hände hin.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64811">
<space/>»Ich liebte dich, um dich zu retten.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64812">
<space/>»Du wußtest, daß ich ihn haßte, und wie ich dich<lb/>
begehrte. Ich konnte ihn nicht betrügen, ich konnte<lb/>
dich nicht haben. Wir sind Mitschuldige, denn wir<lb/>
liebten uns.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64813">
<space/>Er wirft sich zurück.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64814">
<space/>»Nicht so. Ich bin kein Verbrecher.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64815">
<space/>»Wenn du mich retten, mein menschlich Teil<lb/>
retten wolltest, dann hattest du meine Gedanken.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64816">
<space/>Er hebt die Arme, er wirft sich umher.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64817">
<space/>»Ich habe nichts gemein mit deiner Tat!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64818">
<space/>»Du hast seinen Tod nicht gewünscht?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64819">
<space/>»Was beweist das!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64820">
<space/>Sie spricht leise und herrisch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64821">
<space/>»Warum hast du bis nach meiner Freisprechung<lb/>
verschwiegen, daß wir uns liebten?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64822">
<space/>»Das war —«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64823">
<space/>Sie nickt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64824">
<space/>»Das war nötig, um Justiz und Öffentlichkeit zu<lb/>
betrügen. Du hast sie noch anders betrogen. Du hast<lb/>
Umstände unterschlagen oder gefälscht. Das Kleid, das<lb/>
durch sein Blut geschleift ist, war beim Färber, und du<lb/>
hast glauben gemacht, ich hätte schon vor seinem Tode<lb/>
der alten <rs type="pers">Monika</rs> den Auftrag erteilt, es hinzutragen.<lb/>
Du hast dich mit ihr verabredet. Wie mühselig du<lb/>
deinen eigenen Verdacht unterdrückt hast! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ah! da<lb/>
erschrickst du. Die Dinge kehren dir zurück, die du<lb/>
in der hohen Rolle eines Retters gern vergessen hättest.<lb/>
Geh! keinen Selbstbetrug! Wir haben Vieles hinter uns,<lb/>
was uns immer zusammenhalten wird. Verleugne nicht<lb/>
auch du mich, wie Jener tat.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64825">
<space/>Er stöhnt. Sie tritt nahe an ihn hin, sie spricht<lb/>
ihm ins Gesicht, weicher und süßer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64826">
<space/>»Wovor hast du Furcht. Niemand weiß, daß wir uns<lb/>
bis zum Verbrechen geliebt haben. Vielleicht weiß der<lb/>
Tote es; das würde unsere Lust würzen. Ich wünschte,<lb/>
daß es ein Fortleben gibt, damit er um uns weiß.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64827">
<space/>»Du bist fürchterlich. Du vernichtest mich.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64828">
<space/>»Ich mache dich leben.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64829">
<space/>Sie halten sich bei den Armen gepackt, als<lb/>
wollten sie ringen. Fast berühren sich ihre Gesichter. Er<lb/>
sagt, die Zähne geschlossen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr64830">
<space/>»Die glühende Blässe deiner Haut spiegelt entsetzliche<lb/>
 Dinge.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64831">
<space/>»Nur deine Begierde.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64832">
<space/>»Deine tiefen Augen locken und verschlingen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64833">
<space/>»Nur dein Laster.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64834">
<space/>»Dein Mund —«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64835">
<space/><choice><sic>„</sic><corr>»</corr></choice>Küsse ihn doch! Für deinen Kuß habe ich es<lb/>
getan!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64836">
<space/>Ihre Lippen stoßen hart zusammen und wühlen<lb/>
sich ineinander.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64837">
<space/>Er reißt sich los.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64838">
<space/>»So küssen Mörder! Ich bin wahnsinnig!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64839">
<space/>»Schmecke ich nach Blut?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64840">
<space/>Da er sie nach dem Vorhang drängt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr64841">
<space/>»Wir haben uns wohl nichts mehr zu sagen?<lb/>
Jetzt heißt es also genießen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64842">
<space/>Sie schlägt vor ihm zu. Den Kopf im Vorhang:<lb/>
</p>
            <p ana="pr64843">
<space/>»Denke an mich, bis ich dich rufe. Du hast doch<lb/>
den Mut, an mich zu denken?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64844">
<space/>Und sie verschwindet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64846">
<space/>Er steht reglos, das Gesicht nach dem Vorhang.<lb/>
Allmählich weicht er zur Seite; die Hände vor die<lb/>
Augen geschlagen, taumelt er, neben dem Vorhang,<lb/>
gegen die Wand.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64847">
<space/>Ihre Stimme:<lb/>
</p>
            <p ana="pr64848">
<space/>»Du bist so still. Aber ich weiß, was du tust:<lb/>
Du weinst.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64849">
<space/>Er zuckt auf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64850">
<space/>»Du hältst mich für schwach? Ich bin es nicht:<lb/>
ich trage deine Tat. Ich bin imstande, dich zu wollen<lb/>
mitsamt deiner Tat.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64851">
<space/>Er schlägt sich auf die Brust.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64852">
<space/>»Da sieh! ich liebe dich noch jetzt. Umso mehr<lb/>
liebe ich dich, umso mehr!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64853">
<space/>Da erstarrt er: hinter dem Vorhang lacht sie<lb/>
gellend.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64854">
<space/>»Held, der du bist!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64855">
<space/>Sie tritt hervor.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64856">
<space/>»Liebtest du mich nicht für meine Unschuld?<lb/>
Aber auch die Schuld hat ihren Reiz.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64857">
<space/>Bei seiner Berührung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr64858">
<space/>»Ach, fort! Du ekelst mich, mit deiner heroischen<lb/>
Sinnlichkeit.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64859">
<space/>»Ich? Du wagst? Du, die mich zu Grunde gerichtet<lb/>
 hat?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64860">
<space/>Sie sieht ihn an.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64861">
<space/>»Nicht ich dich <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Dein Opfer ist unnütz, mein<lb/>
Held; denn Alles war nur Scherz.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64862">
<space/>»Das ist nicht wahr!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64863">
<space/><choice><sic>«</sic><corr>»</corr></choice>Kein freundlicher Scherz; aber du mußt ihn mir<lb/>
nachsehen: man hat mich, seit einem Jahr, an das<lb/>
Leben im Grausen gewöhnt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Nun? Ich bin noch<lb/>
deine unschuldige Frau, du bist noch mein Retter.<lb/>
Alles ist, wie du es dir gewünscht hast.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64864">
<space/>»Du machst dich lustig?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64865">
<space/>»So den Kopf zu verlieren! Und du hast in der<lb/>
Verhandlung jeden Widerspruch vernichtet. Du weißt,<lb/>
daß nicht mein Kleid durch sein Blut geschleift ist,<lb/>
sondern der Vorhang, den er im Todeskampf ergriffen<lb/>
hat. Würdest du vor Gericht die Aussage hingenommen<lb/>
haben, daß er am Fenster unter den Messerstichen<lb/>
</p>
            <p ana="pr64865">
zusammengebrochen sei, aber erst auf der Schwelle<lb/>
geblutet habe?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64866">
<space/>Er breitet die Hände aus, er schüttelt den Kopf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64867">
<space/>»Wer beweist jetzt noch deine Unschuld.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64868">
<space/>»Du selbst hast die Spuren von der Hand eines<lb/>
Unbekannten an den Möbeln nachgewiesen. Du hast<lb/>
bewiesen, daß ich in meinem Zimmer von draußen<lb/>
eingeschlossen war, wie jede Nacht. Hat ein Mitschuldiger<lb/>
 mich eingeschlossen? Aber das wüßtest du, denn<lb/>
du wärst es selbst.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64869">
<space/>»Ich habe dich vorhin gesehen. Ich habe dich —<lb/>
geküßt. Du wirst mir nicht einreden, daß du gespielt<lb/>
hast.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64870">
<space/>»Ich habe gespielt. Ich habe dein Heldentum<lb/>
erprobt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64871">
<space/>»Dann sage ich: ein unwürdiges Spiel!« — und<lb/>
er stößt einen Stuhl auf den Boden. »Ich durfte besseren<lb/>
Dank erwarten.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64872">
<space/>»Vielleicht fühlte ich das — zu sehr.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64873">
<space/>»Du hast mich in deinem Leben als Meister<lb/>
gesehen: das verzeiht ihr nicht. Ah! es ist die Rache<lb/>
des Weibes. Wir dürfen nicht so klar, nicht so hoch<lb/>
sein; man benützt den elenden Kniff des Geschlechts,<lb/>
uns herabzuziehen und zu trüben.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64874">
<space/>Er geht umher, die Hand am Halse und gefolgt<lb/>
von ihren Augen. Mit gewaltsamer Ruhe:<lb/>
</p>
            <p ana="pr64875">
<space/>»Was geschehen ist, tut mir leid für dich. Du,<lb/>
die ich über alle stellte, — und auch du bist wieder<lb/>
nur das <seg type="insult">Weibchen</seg>, das die Widerstandskraft des Mannes<lb/>
auf die Probe stellt: bist die Schauspielerin. Wie verrucht<lb/>
 du gespielt hast!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64876">
<space/>»Ich habe wohl gespielt. <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Aber bin ich so<lb/>
sicher, daß die Dinge, die du wirklich nennest, kein<lb/>
Spiel waren? Der Mord, und was dann mit mir geschehen<lb/>
 ist? Wozu das alles? Warum sollte es ernst<lb/>
sein? Ich war immer so sehr allein und anders, daß<lb/>
ich meine Schicksale und Handlungen, meine Gefühle<lb/>
selbst, alles im Grunde für ein folgenloses Spiel hielt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64876">
Ich weiß nicht, wie ihr lebt. Ich, ich sehe keinen Plan<lb/>
im Leben, noch im Tod. Ich fürchte beide, und spiele<lb/>
sie beide.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64877">
<space/>Er hält an.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64878">
<space/>»Es ist wahr, du hast zu viel gelitten. Meine<lb/>
Eigenliebe muß schweigen. Ich muß Mitleid haben mit<lb/>
dir. Du verdienst Nachsicht.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64879">
<space/>»Nicht wahr? Du findest die Überlegenheit des<lb/>
Retters wieder. Ich bin dein weißes kleines Mädchen.<lb/>
<rs type="pers">Perseus</rs> und <rs type="pers">Andromeda</rs>. O reines Glück! Aber ich<lb/>
muß dir sagen, daß ich eure Unschuld nicht mehr<lb/>
begreife. Ich habe ein Jahr lang im Gefängnis gelebt,<lb/>
eingeschlossen mit den Bildern des Mordes.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64880">
<space/>»Ich weiß es; und ich trage vor dir die Schuld<lb/>
aller.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64881">
<space/>»Ich war die Mörderin. Ein Jahr lang hat jeder<lb/>
menschliche Blick mir’s gesagt, jedes Wort des Richters,<lb/>
deine eigenen Kunstgriffe zu meiner Rettung. Tag und<lb/>
Nacht habe ich die Dinge gesehen, die geschehen waren;<lb/>
und wie ihr es wolltet, ging meine eigene Gestalt darin<lb/>
umher, mein eigener Arm hob sich. Da —«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64882">
<space/>Sie beugt sich vor, sie zeigt auf den Boden. Sie<lb/>
rafft das Kleid zusammen und weicht zurück. Umherblickend<lb/>
:<lb/>
</p>
            <p ana="pr64883">
<space/>»Ich — sage nicht, daß ich’s nicht getan habe.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64884">
<space/>Er eilt hin, er nimmt ihre Hand zwischen seine.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64885">
<space/>»<rs type="pers">Gabriele</rs>! Besinne dich! Wie du krank bist!<lb/>
Wie ich dich lieben muß!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64886">
<space/>»Sage das nicht«, und ihr Blick streift ihn scheu,<lb/>
sie zieht sich frostig zusammen. Es ist nicht sicher,<lb/>
wann ich dir die Wahrheit gesagt habe.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64887">
<space/>»Nicht sicher?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64888">
<space/>Er lacht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64889">
<space/><choice><sic>Wenn</sic><corr>»Wenn</corr></choice> du’s nicht weißt, laß dir’s von mir sagen:<lb/>
Du bist unschuldig.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64890">
<space/>»Du liebst mich. Auch meine alte <rs type="pers">Monika</rs> liebt<lb/>
mich, und sie ist überzeugt, daß ich es getan habe.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64891">
<space/>Sein Lachen bricht ab. Er läßt sie los.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64892">
<space/>»Sollen wir denn wieder das Ufer verlieren? Laß<lb/>
mich denken. Du hast es nicht getan <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Hast du es<lb/>
getan?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64893">
<space/>»Ich weiß es nicht«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64894">
<space/>Er umfaßt seine Schläfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64895">
<space/>»Du weißt es nicht. Du entrinnst mir wie Sand.<lb/>
Du warst meine feste Erde, mein Selbstvertrauen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64896">
<space/>»Ich hatte dir Genie gegeben, die höchste<lb/>
Männlichkeit.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64897">
<space/>»Ach! das Wesen, in das wir unsere Seele senken.<lb/>
Die Frau! Die Frau! Wir rechnen mit ihr, wir bauen<lb/>
auf sie, fürs Leben, über das Leben hinaus: — und<lb/>
wir kennen sie nicht!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64898">
<space/>Er läßt die Arme sinken. Müde:<lb/>
</p>
            <p ana="pr64899">
<space/>»Du hast erreicht in dieser Stunde, daß ich mich<lb/>
selbst nicht mehr kenne. Du hast mich mehr erleben<lb/>
lassen, als ich auf Erden für möglich hielt. In einer<lb/>
Stunde hast du mich alt gemacht.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64900">
<space/>»So weißt du nun, wie denen zu Mut ist, die mit<lb/>
der Seele leben. Ich, siehst du, habe an Menschen <choice><sic>AIles</sic><corr>Alles</corr></choice><lb/>
erfahren, was sie zu geben haben, und vom Erkennen<lb/>
und Fühlen bin ich so abgenützt« — sie betastet sich<lb/>
— »als sei die ganze Haut mir wund gerieben <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Dennoch aber bleibt diese qualenreiche Kraft, die Seele<lb/>
auf Berge zu treiben und in Abgründe <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Man ist<lb/>
über Mondgebirge gewandert und durch Sterne, die<lb/>
noch brennen. Was soll ich dir sagen! Man hat so<lb/>
Ungeheures vor Augen, daß es Nacht scheint und daß<lb/>
die Wirklichkeit nicht den Wert hat von Träumen. Und<lb/>
ihr fragt nach meiner Unschuld.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64901">
<space/>»Ich weiß, daß du keine Frau bist wie andere.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64902">
<space/>»Ich bin eine Frau wie andere.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64903">
<space/>Sie schlägt sich auf die Brust.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64904">
<space/>»Seid doch Menschen!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64905">
<space/>Sie mißt ihn lange.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64906">
<space/>»Du wolltest mich lieben, weil meine Unschuld<lb/>
dein Werk war.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64907">
<space/>»Ich gebe zu, daß ich selbstsüchtig war. Aber<lb/>
wer die Selbstsucht einer Liebe nicht erträgt, ist ihre<lb/>
Aufopferung nicht wert.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64908">
<space/>»Möglich. Möglich;« — und sie zieht sich bis<lb/>
drüben in den Winkel zurück.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64909">
<space/>»Und ihr meint mit der Unschuld, für die ihr mich<lb/>
liebt, eine Tat, die nicht getan ward: Jener dort —«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64910">
<space/>Sie wendet sich halb nach der Tür im Schatten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64911">
<space/>»— eine Untreue, du einen Mord. Ich aber war<lb/>
unschuldig, weil ich dich liebte: und du hättest ein<lb/>
Mörder sein können, oder ein Heiland <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ach! bleibe<lb/>
dort, laß mich allein. Du hast mich schon allein gelassen<lb/>
.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64912">
<space/>Sie hüllt sich in die Falten des Vorhanges, ihre<lb/>
Hand tastet rückwärts nach der Wand. Mit verlorenem<lb/>
Blick:<lb/>
</p>
            <p ana="pr64913">
<space/>»Ich hätte dich so sehr geliebt. Meine Liebe<lb/>
wäre einfach gewesen, von der Einfachheit der Vielerfahrenen<lb/>
, die das Leben hinter sich lassen, um im<lb/>
Dunkeln zu lieben, ohne Fragen, mit geschlossenen<lb/>
Augen, weder mit ihrer Tugend noch mit ihrem Laster,<lb/>
jenseits der Qual der Seelen, die werben, kämpfen,<lb/>
einander enthüllen: ganz offen und schlicht mitten im<lb/>
Geheimnis, wie Tiere oder wie Engel.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64914">
<space/>»<rs type="pers">Gabriele</rs>!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64915">
<space/>Er stürzt vor sie hin. Sie fährt mit der Hand in<lb/>
sein Haar. Heißer:<lb/>
</p>
            <p ana="pr64916">
<space/>»Und ohne Grenzen! Wie die Umarmungen dieser<lb/>
 Männer, dieser Frauen matt und unvollkommen<lb/>
sind! Wie weit bleibt zurück hinter mir, was sie Leben<lb/>
nennen! Man muß so viel von den Menschen erlitten<lb/>
haben wie ich, um ihrer Einen so lieben zu können,<lb/>
wie ich.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64917">
<space/>»<rs type="pers">Gabriele</rs>! Warum habe ich dich verloren?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64918">
<space/>»Du: du weißt nicht, was ich von dir erträumt<lb/>
habe, wen ich in dir sah. Du beherrschtest den Prozeß<lb/>
, und du schienst ihn zu verachten. Du sahst aus,<lb/>
als sagtest du mir: Geduld! Bald lassen wir <seg type="insult">dieses</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr64918">
<seg type="insult">kriechende Durcheinander</seg> hinter uns. <choice><sic>unter</sic><corr>Unter</corr></choice> uns. Was<lb/>
ist uns Schuld und Unschuld. Über der Welt, allein<lb/>
und stumm, befreit von irdischen Zufällen und ganz<lb/>
einander sicher, werden wir uns lieben. Sagtest du<lb/>
das nicht?« — und sie nimmt seinen Kopf zwischen<lb/>
ihre Hände, um ihm in die Augen zu blicken. — Sie<lb/>
läßt ihn los und wendet sich halb weg.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64919">
<space/>»Ich glaubte wohl nicht sehr fest, daß du mir<lb/>
folgen würdest; ich war schon einmal enttäuscht. Aber<lb/>
ich erlaubte mir Hoffnung, berauschende Hoffnung.<lb/>
Noch einmal öffnete ich mein Fenster, das vergittert<lb/>
war, den Sternen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64920">
<space/>Er verläßt sie und setzt sich abgewendet. Sie<lb/>
sagt, die Augen geschlossen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr64921">
<space/>»Ein Unbekannter, und ganz ich selbst. Das<lb/>
Wesen, das alles von mir weiß und nichts.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64922">
<space/>Er faßt sich an die Stirn.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64923">
<space/>»Bin ich denn schuldig? Ich habe dich geliebt,<lb/>
wie ein Mann eine Frau liebt. Ich habe in dir alle<lb/>
meine Instinkte befriedigt gefunden. Was bleibt mir<lb/>
nun.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64924">
<space/>Sie geht rasch zu ihm. Über seine Schulter:<lb/>
</p>
            <p ana="pr64925">
<space/>»Dir bleibt alles, was du zu nehmen geschaffen<lb/>
bist. Auch ich bin für nichts anderes geschaffen. Das<lb/>
Gefängnis hat mir ungesunde Träumereien gemacht.<lb/>
Ich habe dich gequält und ermüdet. Verzeih’ mir.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64926">
<space/>Er greift nach ihr.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64927">
<space/>»Nicht wahr, wir können uns lieben?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64928">
<space/>»Gewiß: wie Menschen einander lieben. Man<lb/>
gewährt sich Vertrauen, bis zu einem gewissen Grade;<lb/>
man versteht sich, vermittelst Nachsicht; man ist eins,<lb/>
unter Vorbehalt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64929">
<space/>»Liebst du mich?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64930">
<space/>Sie kniet vor ihn hin. Er umklammert sie fester.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64931">
<space/>»Liebst du mich?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr64932">
<space/>Sie beugt die Stirn unter seine Lippen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>