<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09292.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09291.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09293.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">In eigenster Sache, in: Fackel Heft 24, Nr. 608, 1922, S. 1-11</title>
            <title type="iso-date">1922-12-01</title>
            <title type="id">tid_09292</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">24</title><title type="heft">608</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-24-608_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/608,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>In eigenster Sache</head>
            <p ana="pr123693">
<space/>Um als Sprecher des eigenen Wortes (das mit<lb/>
meinem Mund der nie beruhigten, nie vollendeten<lb/>
Gestalt nachzusprechen mir von jeher mehr Qual als<lb/>
Pflicht war) auch nur den heutigen Vortrag durchstehen<lb/>
zu können; um als vortretender Bürger dieses Staats<lb/>
nicht von der <seg type="insult">Atmosphäre der allgemeinen Ehrlosigkeit<lb/>
</seg> anzuziehen, bin ich zu der folgenden Erklärung<lb/>
genötigt: <seg type="insult">Diesem Staat</seg> dringt die <seg type="insult">Ehrlosigkeit</seg> aus<lb/>
allen Poren. Er hat aus der Verlassenschaft der<lb/>
Monarchie nichts übernommen als die <seg type="insult">Schande</seg>,<lb/>
unter der sie zusammengebrochen ist, und er lebt<lb/>
von dem Vergnügen, <seg type="insult">diesen psychologischen<lb/>
Zusammenhang</seg>, <seg type="insult">diese Identität des der Welt unverlorenen<lb/>
 österreichischen Antlitzes</seg> in jedem Zug<lb/>
nachweisen zu können, sich dauernd in <seg type="insult">den letzten<lb/>
Zügen jenes Monstrums</seg> wiederzuerkennen, dessen<lb/>
Hingang doch die einzige Errungenschaft bedeutet,<lb/>
die das Leben in dieser Zeit lebenswert macht. Aber<lb/>
es stellt sich mit jedem Tage deutlicher heraus, daß<lb/>
<seg type="insult">der österreichische Rest</seg> seine ganze Existenz, die<lb/>
ihm von einer über alles Schuldmaß grausamen<lb/>
Vergeltung — das eben ist der Fluch der bösen<lb/>
Tat — so dürftig zubemessen ist, mit derselben<lb/>
<seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Gehirnerweichung</seg> und Charaktererweichung</seg> behaupten will,<lb/>
die <seg type="insult">dieses Chaos</seg> herbeigeführt hat. <seg type="insult">Diese Spielart<lb/>
von Mensch</seg>, die, nichts verstehend, was die Welt<lb/>
</p>
            <p ana="pr123693">
gelitten, aber alles verzeihend, was sie selbst getan<lb/>
hat, als ganze nichts als der <seg type="insult">Schwamm</seg> ist, den ihre<lb/>
<seg type="insult">grauenerregende Gemütlichkeit</seg> drüber tun möchte,<lb/>
immer bereit, ihre eigene Schuld zu vergessen und<lb/>
für die <seg type="insult">Abschlachtung der Menschheit</seg> auf die<lb/>
<seg type="insult">mildernden Umstände einer landgebornen Kultur</seg><lb/>
zu verweisen, mit der sie weniger Zusammenhang<lb/>
hat als die Zulukaffern, denen sie sie als <seg type="insult">Spezialität</seg><lb/>
anbietet — <seg type="insult">diese Menschenart</seg> läßt sich von einer<lb/>
<seg type="insult">Presse</seg> repräsentieren, die als ein <seg type="insult">Katalog ihrer<lb/>
Verbrechen</seg> ihr sie nicht zum Bewußtsein bringt,<lb/>
sondern vielmehr sie um das Bewußtsein bringt,<lb/>
daß es eine Welt höherer sittlicherer Ordnung, ein<lb/>
reineres Dasein als das ihre geben könne. Sie hat<lb/>
also eine <seg type="insult">Presse</seg>, die der Ausdruck alles dessen ist,<lb/>
was im Bereich menschlichen Sinnens und Trachtens<lb/>
an <seg type="insult">Infamie und Häßlichkeit</seg> nur gedacht werden<lb/>
kann, und sie ist wie kein sonstiger Teil der<lb/>
Menschheit in ihrem Vorstellungsleben an ein<lb/>
gedrucktes Wort gebunden, das in <seg type="insult">Schmutz und<lb/>
Mißton</seg> alle Zeiterfordernisse überbietet und doch<lb/>
in einem ungleich echteren Sinne kulturbildend<lb/>
gewirkt hat als die Schöpfungen einer dichterischen<lb/>
Epoche, zu denen nur die <seg type="insult">Lüge der literarischen<lb/>
Bildung</seg> einen rein äußeren Zugang behauptet. Nun<lb/>
aber hat sich, zu <seg type="insult">aller Preisgegebenheit vor der<lb/>
Suggestion des gedruckten Worts</seg>, die <seg type="insult">Unterwerfung<lb/>
unter den schuftigen Willen dieser Presse</seg>, die <seg type="insult">aus<lb/>
dem kommerziellen Hinterhalt</seg> <seg type="insult">die völlige Beschlagnahme<lb/>
 des Denkens und Fühlens der hiesigen<lb/>
Menschheit</seg> vermocht hat, soeben mit der Feierlichkeit<lb/>
 eines Gerichtsverfahrens vollzogen, und nichts<lb/>
bleibt übrig, als zähneknirschend — denn das Kulturgewissen<lb/>
 hat nicht Macht über eine <seg type="insult">Staatslüge</seg>, die<lb/>
vor der <seg type="insult">Preßlüge</seg> kapituliert — <seg type="insult">diesen Tiefpunkt der<lb/>
Entartung</seg> zu verzeichnen und sich mit allem, was<lb/>
man gewollt, gehofft und zur Hebung eines sozialen<lb/>
Ehrgefühls je versucht hat, besiegt zu erklären. Denn<lb/>
</p>
            <p ana="pr123693">
der Blitz, der einen trifft, erhellt es klar, daß sich hier<lb/>
nichts verändern kann, es wäre denn zum Gemeineren,<lb/>
und daß <seg type="insult">dieser Staat</seg>, wie eh und je vor der<lb/>
Alternative, bis auf die Knochen schwarzgelb zu<lb/>
sein oder sich zu blamieren, und darum mit großer<lb/>
Tatkraft zu beidem erbötig, auch in republikanischer<lb/>
Verkleidung der <rs type="pers"><seg type="insult">Hanswurst</seg></rs> geblieben ist, dessen<lb/>
Vertreibung von der Weltbühne keiner Dramaturgie<lb/>
der Welt gelingen könnte, und wenn auch die<lb/>
Tragödie vorangegangen wäre. Er hat sich mit der<lb/>
Stimmeneinheit seiner Volksvertreter zu einem Gesetz<lb/>
aufgerafft, um <seg type="insult">des gröbsten Schmutzes</seg>, den seine<lb/>
Presse täglich vor die Tür der geistigen Empfänglichkeit<lb/>
 häuft, Herr zu werden: und die pünktliche<lb/>
Konsequenz ist, daß er es von ihr am hellichten<lb/>
Tage, vom ersten Tag seiner Wirksamkeit an, verhöhnen<lb/>
 läßt. Aber nicht genug: da er gemerkt, aus<lb/>
den unverhüllten Drohungen der Betroffenen erfahren<lb/>
hat, daß sein schüchterner Versuch, <seg type="insult">der Korruption<lb/>
und der Frechheit ihrer Selbstbehauptung</seg> beizukommen<lb/>
, auf die <seg type="insult">Ungunst jener Faktoren</seg> stoße, die<lb/>
mächtiger sind als <seg type="insult">alle seine unseligen Funktionäre</seg><lb/>
zusammengenommen, so hat er sich resolut entschlossen<lb/>
, seinen Mut zu bereuen, den Zustand, an<lb/>
den er strafend rühren wollte und nicht ungestraft<lb/>
gerührt hat, durch den Rechtsspruch <seg type="insult">einer vorläufig<lb/>
maßgebenden Instanz</seg> anzuerkennen und lieber etlicher<lb/>
Milliarden verlustig zu gehen als sie <seg type="insult">jenen Konsortien</seg><lb/>
abzunehmen, auf deren Gunst er durch <seg type="insult">angeborene<lb/>
Feigheit</seg> angewiesen ist wie nur ein <seg type="insult">wehrloser<lb/>
Komödiant</seg> auf den <seg type="insult">Notizenbringer</seg>. <seg type="insult">Dieser Staat</seg>, in<lb/>
dem sich zwar mit allem eine Regierung, aber mit<lb/>
nichts Staat machen läßt, ist ausgezeichnet durch<lb/>
eine <seg type="insult">Justiz</seg>, vor der ich immer schon die größte<lb/>
Hochachtung gehabt habe und die sich nun förmlich<lb/>
anstrengt, den flagranten Bruch eines Gesetzes nicht<lb/>
nur ungestraft zu lassen, sondern gutzuheißen, zur<lb/>
Nachahmung zu empfehlen, jeden Skrupel, den sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr123693">
die hart bedrängten Zeitungen sukzessive gemacht<lb/>
haben, für übertrieben, das Gesetz selbst für überflüssig<lb/>
, dessen Willen schon durch Nichtbeachtung<lb/>
für erfüllt zu erklären, geschweige denn durch die<lb/>
Mühe <seg type="insult">eines Kreuzchens</seg>, und im übrigen aus dem<lb/>
vollendeten <seg type="insult">Betrug</seg> nicht dem <seg type="insult">Betrüger</seg>, sondern<lb/>
dem Betrogenen einen Vorwurf zu machen, der, um<lb/>
vor Schaden bewahrt zu bleiben, verpflichtet sei,<lb/>
das Gesetz besser zu kennen als jene, gegen die es<lb/>
geschaffen ist. Der Umstand, daß <seg type="insult">Verbrecher</seg> eine<lb/>
<seg type="insult">Bande</seg> bilden, deren <FERR id="ferr_63" fcorrID="fcorr_63" href="FK-25-613_n0151.xml" emID="em_63"><ERR fcorr="einheitlicher">einheitlichen</ERR></FERR> Weisung, das<lb/>
Gesetz zu umgehen, sie gefolgt sind, erscheint <seg type="insult">dieser<lb/>
Justiz</seg> nicht als ein erschwerender Umstand, sondern<lb/>
wirklich als Strafausschließungsgrund, und sie hat<lb/>
<seg type="insult">jenes Erkenntnis</seg>, das wahrhaftig nur das Neutrum<lb/>
ist von dem Vermögen, zu erkennen, mit einer<lb/>
unbefangenen Ahnungslosigkeit von sich gegeben,<lb/>
die zwar die dringendsten Notwendigkeiten <seg type="insult">eines<lb/>
korrupten Staatslebens</seg> begreift, aber nicht ahnt, daß<lb/>
sie damit nicht nur dieses, sondern jedes Gesetz<lb/>
zum Gespött gemacht, <seg type="insult">Dieben und Betrügern</seg> ihre<lb/>
Tätigkeit legitimiert und insbesondere es dem Staatsbürger<lb/>
 ermöglicht hat, auch die Schranke zu übertreten<lb/>
, die ihm verwehrt, eine Behörde jenem Haß<lb/>
und jener Verachtung zu überantworten, deren sie<lb/>
sonst vielleicht nicht ganz sicher wäre, und eine<lb/>
richterliche Entscheidung für die <seg type="insult">Ausgeburt des<lb/>
Wahnwitzes</seg> zu halten. Nein, schwieriger wurde einem<lb/>
der Respekt vor dem ganzen Inhalt des <rs type="title">Strafgesetzbuches<lb/>
</rs> nie gemacht, seit dem Tag nicht, da der<lb/>
<RS pers="Anton Kraft" globID="name_202118">Räuber</RS> eines Handtäschchens lebenslangen Kerker<lb/>
bekam, als durch diesen Freispruch der <seg type="insult">Millionenräuber<lb/>
</seg>, als durch eine <rs type="inst">landesgerichtliche Entscheidung</rs>,<lb/>
durch welche die Korruption nicht allein pardonniert,<lb/>
sondern geradezu für die ihr durch einen Paragraphen<lb/>
zugefügte Beleidigung entschädigt wird. Und<lb/>
<seg type="insult">Schmählicheres</seg> hat es nie gegeben als <seg type="insult">diese Indolenz<lb/>
einer Öffentlichkeit</seg>, die den Bruch eines von der<lb/>
</p>
            <p ana="pr123693">
Republik geschaffenen Gesetzes für geringfügig hält,<lb/>
in vollstem Mitgefühl mit einer <seg type="insult">Justiz</seg>, die — ich<lb/>
habe mich als Ohrenzeuge wiederholt davon überzeugt<lb/>
 — bei Verkündung des Urteils zwischen den<lb/>
Zähnen bloß den Groll hörbar macht, daß sie es<lb/>
nicht mehr im Namen Seiner Majestät des Kaisers<lb/>
verkünden kann. Und auch <seg type="insult">nichts Dümmeres</seg> wäre<lb/>
denkbar als <seg type="insult">diese Wurstigkeit</seg>, die nicht begreift,<lb/>
wie man sich über eine so kleine Affaire wie die<lb/>
der <seg type="insult">Inseratenkreuzel</seg> aufregen kann, und die nicht<lb/>
versteht, daß, wäre die Materie als solche nicht von<lb/>
höchster kultureller Lebenswichtigkeit, <seg type="insult">diese geradezu<lb/>
lustgepeitschte Unterwerfung der Staatshoheit unter<lb/>
das Diktat einer Revolverpresse</seg> <seg type="insult">den grausigsten<lb/>
Untergang aller Hoffnung</seg> bedeuten würde, hier<lb/>
noch etwas wirken zu können, hier mit Ehre leben<lb/>
zu können und dereinst nicht eine Last von <seg type="insult">Unehre</seg><lb/>
tragen zu müssen, wenn man in österreichischer<lb/>
Erde begraben liegt. Denn auf das, was <seg type="insult">dieser Staat</seg><lb/>
einem bei Lebzeiten von <seg type="insult">jener Ehre</seg>, die er meint,<lb/>
zumuten könnte, verzichte ich annähernd mit der<lb/>
Wollust, die ihn bei <seg type="insult">seinen Erniedrigungen</seg> beleben<lb/>
mag! Ich würde <seg type="insult">einem Bundespräsidenten oder<lb/>
einem Bundeskanzler wie sämtlichen Bundesbehörden,<lb/>
Funktionären oder Spitzen dieses Sonntagsstaates</seg>,<lb/>
ihnen allen auf ewig unverbunden, die Aufmerksamkeit<lb/>
 vor die Füße werfen, die sie für mein Wirken<lb/>
zu empfinden vorgeben wollten und durch das ihre<lb/>
so grimmig verleugnen, und mit der sie mich auch<lb/>
gottseidank bisher verschont haben und so Gott will<lb/>
auch fernerhin und über meine Tage hinaus verschonen<lb/>
 werden. Aber innerhalb dieser Frist möchte<lb/>
ich ihnen den Glauben, daß ich mich unter ihrer<lb/>
Ägide wohl fühle, tunlichst benehmen, so oft und<lb/>
so gründlich als möglich ihnen die Illusion ausreden,<lb/>
daß es mir vielleicht eine Ehre sei, in ihrem Umkreise<lb/>
zu wirken und daß ich nicht unter dem Zwiespalt<lb/>
leide, dort, wo <seg type="insult">Würden</seg> sind, keine zu bemerken und<lb/>
</p>
            <p ana="pr123693">
mich von <seg type="insult">Individualitäten</seg> regieren zu lassen, mit<lb/>
denen ich nicht an einem Tische sitzen würde und<lb/>
zwar noch <seg type="insult">mehr aus Gründen ihrer geistigen als<lb/>
ihrer moralischen Unzulänglichkeit</seg>. Denn von einem<lb/>
<seg type="insult">Herrn</seg> regiert zu werden, der eine Soutane anhat,<lb/>
wiewohl sein <seg type="insult">seelischer Zuspruch</seg> ausschließlich für<lb/>
das Problem der Kronenstabilisierung gebraucht<lb/>
wird, mag ästhetisch verlockend sein und einem<lb/>
<seg type="insult">Lande</seg>, das in der Schaustellung seiner Sehenswürdigkeiten<lb/>
 die letzte Rettung sieht, einige Attraktion<lb/>
bei <seg type="insult">den in Genf versammelten Feinschmeckern</seg> gesichert<lb/>
 haben — mich stört es, ich halte es geradezu<lb/>
für obszön und ich erkläre mir auch aus diesem höchst<lb/>
perversen Umstand die aufregende Tatsache, daß in<lb/>
<seg type="insult">diesem Staatshaushalt</seg> die Presse die Hosen anhat.<lb/>
Nichts ist mir von monarchischen Zeiten her odiöser<lb/>
als <seg type="insult">diese Verbindung der gottverlassenen Christen<lb/>
mit den auskennerischen Juden</seg> und ich bin überzeugt<lb/>
, daß in <seg type="insult">dieser Atmosphäre</seg> <seg type="insult">der beim geistlichen<lb/>
Herrn <seg type="ELIDASH"/> und ausgehenden intellektuellen Herren</seg>,<lb/>
<seg type="insult">des Schulter an Schulter der <rs type="pers" ana="n_75954" ref="#fk__p_41233">Seipel</rs> und <rs type="pers" ana="n_75955" ref="#fk__p_42795">Benedikt</rs></seg>,<lb/>
auch die Unbeeinflußbarkeit der Justiz schon nicht<lb/>
zu jenem Schaden kommen wird, den auch sie<lb/>
wie jede irdische Einrichtung zu fürchten hat.<lb/>
Ich habe <seg type="insult">diese Justiz</seg>, die keineswegs blind ist für<lb/>
die Bedürfnisse und Bedrängnisse des Staatslebens,<lb/>
sondern nur die Dehors wahrt, wenn sie <seg type="insult">das<lb/>
schielende österreichische Antlitz</seg> mit der Binde<lb/>
bedeckt, seit jeher für <seg type="insult">eine feinfühlige Erkennerin</seg><lb/>
gehalten. Hat sie durch das Menschenalter hindurch,<lb/>
<FERR id="ferr_64" fcorrID="fcorr_64" href="FK-25-613_n0151.xml" emID="em_64"><ERR fcorr="das">daß</ERR></FERR> ich sie beobachtet habe, mit der <seg type="insult">Fiktion ihrer<lb/>
Sittlichkeit</seg> gegen das lebendige Leben gewütet, so<lb/>
hält sie es nun umsomehr mit der <seg type="insult">geistigen Prostitution</seg>,<lb/>
und da der Staat heute mehr als je, in <seg type="insult">dem elenden<lb/>
<rs type="pers">Prokrustesbett</rs></seg>, das ihm das Weltgericht zugerichtet<lb/>
hat, das Bedürfnis fühlt, sich nach der <seg type="insult">Presse</seg> zu<lb/>
strecken, die doch die <seg type="insult">Urheberin aller Tortur</seg> ist,<lb/>
und da <seg type="insult">dieses ganze Bürgerpack</seg>, das gegen die<lb/>
</p>
            <p ana="pr123693">
unerbittliche Entwicklung <seg type="insult">mit Hauern und Pranken</seg><lb/>
die <seg type="insult">Prärogative seiner Habgier</seg>, die es für die Kultur<lb/>
hält, zu wahren sucht, da <seg type="insult">dieser ganze Unrat von<lb/>
Staatsweisheit</seg>, <seg type="insult">dieser ganze Haufe von Funktionären<lb/>
der Wesenlosigkeit</seg> nur mit Hilfe der Presse seinen<lb/>
Selbsterhaltungstrieb betätigen kann, so bleibt der<lb/>
Bureaukratie nichts übrig, als die <seg type="insult">Ehrlosigkeit</seg> der<lb/>
Presse durch deren Sanktion zu überbieten. Es wird<lb/>
ihr ja auf die Dauer nicht glücken und nicht helfen.<lb/>
Aber es ist die historische Schuld der <rs type="inst">sozialistischen<lb/>
Partei</rs>, daß sie durch <seg type="insult">jenes Paktieren und Koalieren</seg><lb/>
in den Umsturztagen, durch die Rettung der <seg type="insult">Staatsscheißer<lb/>
 und Staatsdiebe</seg> vor der Rache einer gewendeten<lb/>
 Front sich ihren Undank verdient hat;<lb/>
nicht daß sie <seg type="insult">den gottverlorensten Krieg</seg> nicht zu<lb/>
verhindern vermocht, aber daß sie den Gewinn des<lb/>
verlorenen Krieges vertan, seiner Fortsetzung in den<lb/>
heiligsten Krieg gewehrt hat; daß sie einen wahrhaft<lb/>
revolutionären Umschwung in den Tagen, da er<lb/>
möglich war, auf das Maß <seg type="insult">eines täglich neu bedrohten,<lb/>
von hämischen Herzen nie anerkannten Firmawechsels</seg><lb/>
reduziert und zugelassen hat, daß <seg type="insult">diese tief korrupte,<lb/>
durch und durch ausgehöhlte, auf ewig unfruchtbare<lb/>
Gesellschaft</seg> wieder üppig und rüstig werde, die<lb/>
nichts bewährt als ihre <seg type="insult">Gewinnsucht</seg>, ihre <seg type="insult">Frechheit</seg>,<lb/>
ihre Angst und ihren <seg type="insult">selbstvergessenen Mut</seg>, einer Welt<lb/>
unverbrauchter Kräfte den Kulturanspruch zu bestreiten,<lb/>
den sie selbst millionenfach verleugnet und verwirkt<lb/>
hat. Ich, der <seg type="insult">allem Mißverstand</seg> zum Trotz weit von<lb/>
jeder Möglichkeit steht, es mit einer Partei zu halten,<lb/>
aber nie vor der Gefahr, um nicht für einen<lb/>
<seg type="insult">Politiker</seg> zu gelten, die Partei der Menschlichkeit<lb/>
zu verlassen, behaupte in diesen Dingen doch den<lb/>
einen unverrückbaren Standpunkt, <seg type="insult">das Bürgertum<lb/>
in allen Gestalten und in seinem ganzen Ausdruck<lb/>
in Presse und Staatsleben</seg> mit einem Hasse zu hassen,<lb/>
der ihm durch Generationen anhaften wird. Es ist<lb/>
unvermeidlich, daß die Rotationsmaschinen, die im<lb/>
</p>
            <p ana="pr123693">
<DATERANGE>Herbst 1918</DATERANGE> unversehrt geblieben sind, nachdem sie<lb/>
im <DATERANGE>Sommer 1914</DATERANGE> ihr Werk vollbracht hatten, jetzt<lb/>
aller Papiernot zum Hohn allein von der <seg type="insult">Frechheit<lb/>
des Berufs</seg> in Vollbetrieb gehalten werden und daß<lb/>
ihnen ein Staat, der auf Teilung spielt und vor den<lb/>
<seg type="insult">Journalisten</seg> mehr zittert als <seg type="insult">der letzte Schmierenkomödiant<lb/>
</seg>, dazu Vorschub leistet. Und da das reine<lb/>
Wort nichts dawider vermag, da es den Stoff der<lb/>
Zeit nicht verbrennt, nur selbst abbrennt wie ein<lb/>
Kunstfeuer, so wäre es Selbstverlust, es im Angesicht<lb/>
der <seg type="insult">fanatischen Verluderung</seg> noch leiblich darzubieten.<lb/>
Ich werde damit zurückhalten, solange die <seg type="insult">unbedeckte<lb/>
Schande</seg> dieses Gerichtsurteils mich zu deutlich daran<lb/>
erinnert, in <seg type="insult">welchem Staat</seg> ich spreche, und werde,<lb/>
wenn nicht <seg type="insult">neue flagrante Schmach</seg> mich vor der<lb/>
Drucklegung eines Protests auf den Platz rufen<lb/>
sollte — denn eben das, was mich verstummen<lb/>
macht, zwingt mich auch zur Sprache — mir<lb/>
damit genügen, der Vermittler jener überlieferten<lb/>
geistigen Güter zu sein, die ich besser betreue und<lb/>
wirksamer vertrete als <seg type="insult">die gesamten Kräfte und<lb/>
Kulturansprüche dieses Bürgertums</seg> es vermöchten.<lb/>
Es kommt zu Zeiten der Augenblick, wo das<lb/>
Bewußtsein, in ihnen zu leben, so drückend wird,<lb/>
daß man die Heiterkeit unverzeihlich findet, die<lb/>
damit versöhnen könnte, und es hält schwer, Dinge,<lb/>
die in der Zeit spielen, so darzustellen, als ob man<lb/>
die Gleichzeitigkeit mit Dingen vergessen könnte, die<lb/>
nur den Schrei zulassen und nicht die Sprache.<lb/>
Nicht alle, vor denen ich spreche, verstehen, daß<lb/>
der Spaß, den es ihnen macht, immer eben der ist,<lb/>
den ich nicht verstehe, und welch vermehrte Qual<lb/>
es bedeutet, nicht immer und überall des Ernstes<lb/>
versichert zu sein, den man im Schilde der Satire<lb/>
führt. Aber es sei ihnen gesagt, daß sie in Tagen<lb/>
leben, wo <seg type="insult">der ehrlose Staat</seg>, dessen Bürger zu sein<lb/>
ihnen die Ruhe nicht stört, sich anschickt, das Werk<lb/>
seines Abbaus, der so harmonisch geartet sein<lb/>
</p>
            <p ana="pr123693">
wird wie das Wort, das ihn deckt, statt an seinen<lb/>
Regierenden an jenen zu beginnen, die auf dem<lb/>
<seg type="insult">Altar des weiteren Vaterlandes</seg> etliche Gliedmaßen<lb/>
zurückgelassen haben, also nicht an seinen Ministern,<lb/>
sondern an seinen Invaliden, und daß er es vorzieht,<lb/>
die Milliarden, die er seinen <seg type="insult">Erpressern</seg> schenkt,<lb/>
an seinen knochentuberkulösen Kindern zu ersparen.<lb/>
Und vor allem sei ihnen bedeutet, wie mir zumute<lb/>
ist, wenn ich lese, daß <seg type="insult">dieser durch und durch<lb/>
ehrlose Staat</seg> täglich von neuem Handlungen setzt,<lb/>
durch die er den Anschein zu erwecken sucht, als<lb/>
könnte er noch etwas an Ehre verlieren. Wie er,<lb/>
gegen den Schutz der Republik zu jeder <seg type="insult">Durchstecherei<lb/>
</seg> erbötig, Bitte sehr bitte gleich sagt, um<lb/>
<seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_75956" ref="#fk__p_45327">Habsburgerin</rs></seg> den ordnungsgemäß ausgestellten<lb/>
Paß zur verbotenen Rückkehr zu erteilen, aber<lb/>
<seg type="insult">seine ganze Hausmeisternatur</seg> hervorkehrt, um ihn<lb/>
Künstlern zu verweigern, die <seg type="insult">den zuständigen Mist</seg><lb/>
durch den Begriff einer edlern Theaterfreude revoltieren<lb/>
 könnten. Wie er zu <seg type="insult">seinen bedeutendsten Steuerhinterziehern<lb/>
</seg> Küß die Hand Euer Gnaden sagt, für <seg type="insult">den<lb/>
Bettel von 200 Millionen Kronen</seg>, mit dem <seg type="insult">jener<lb/>
<rs type="pers" ana="n_75957" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> sich bei der <seg type="insult">Kultur</seg> vom <rs type="inst">Strafgericht</rs><lb/>
loskauft; wie <seg type="insult">dieser Trinkgeldnehmer von einem Staat</seg><lb/>
für das, was ihm über die Grenzen tour und retour<lb/>
geschmuggelt wurde, den <seg type="insult">Zoll der Hochachtung</seg> entrichtet<lb/>
 und wie er durch seine <seg type="insult">Funktionäre</seg>, die es noch<lb/>
immer nicht satt haben, in <seg type="insult">solchem Milieu</seg> verbindlich<lb/>
zu sein, <seg type="insult">seine Journalisten</seg> zusammenrufen läßt, um<lb/>
ihnen über die Verwendung des <seg type="insult">Schandlohns</seg><lb/>
Informationen zu erteilen, weil sich ja die Kunst<lb/>
schon diebisch freut, unter <seg type="insult">solchem Mäzenatentum</seg> aufzublühen<lb/>
: über die Verwendung von 14.000 Friedenskronen<lb/>
, die als eine <seg type="insult">pietätvolle Ablösungsspende<lb/>
für Steuern und Gefällsstrafen</seg> <seg type="insult">die ältesten Sektionschefs<lb/>
, Wagentürlaufmacher und Kulturbewahrer</seg> in<lb/>
Rührung versetzen, von einer Summe, für deren<lb/>
Erwerb sich <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_75958" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> weiß Gott weniger<lb/>
</p>
            <p ana="pr123693">
angestrengt hat als ich für den zehnten Teil, welchen<lb/>
ich den durch <seg type="insult">diesen Mißstaat</seg> Verkürzten gespendet<lb/>
habe, ohne dessen Dank anders als in <seg type="insult">tagtäglicher<lb/>
Verhöhnung meines Wirkens und Wollens</seg> zu ernten.<lb/>
Aber die Geister werden wieder wach, wenn die<lb/>
<seg type="insult">Haifische</seg> Zeitungen gründen dürfen, und es ist<lb/>
eine Lust zu leben, da <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_75959" ref="#fk__p_39716">Castiglionis</rs></seg>, vor denen,<lb/>
wenn sie ein Schlachtfeld betreten wollten, <seg type="insult">Hyänen</seg><lb/>
sich in <seg type="insult">Leidtragende</seg> verwandeln würden, <seg type="insult">ein<lb/>
<rs type="pers" ana="n_75960" ref="#fk__p_38600">augustisch Zeitalter</rs></seg> etablieren. Und wenn sich im<lb/>
<seg type="insult">Triumphzug des Raubes auf der Stätte des Menschenmords<lb/>
</seg>, wie es <seg type="insult">das Zeremoniell der bürgerlichen<lb/>
Welt in jeder Verfassung und Verkleidung</seg> verlangt,<lb/>
<seg type="insult">die Spitzen der Behörden</seg> einfinden und <seg type="insult">diese ganze<lb/>
Lüge von einer Staatshoheit</seg> aufmarschiert, so<lb/>
könnte die Pietät des Hasses, die ich <seg type="insult">diesen<lb/>
Gespenstern</seg> bewahre, zwar imstande sein, mich auf<lb/>
die Rede verzichten zu lassen, aber nicht auf das<lb/>
Gelächter!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39716">
               <persName>Castiglioni, Camillo</persName>
               <birth>
                  <date>1879-10-22</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-12-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Finanzmann</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6599</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42795">
               <persName>Benedikt, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1882-05-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1973-12-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10872</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41233">
               <persName>Seipel, Ignaz</persName>
               <birth>
                  <date>1876-7-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-2</date>
                  <place>Pernitz, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Prälat</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1922-24, 1926-29 Bundeskanzler</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12762</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38600">
               <persName>Augustus</persName>
               <birth>
                  <date>63-9-23 BC</date>
                  <place>Velitrae</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>14-8-19</date>
                  <place>Nola</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>