<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05452.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05451.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05453.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Künstler, in: Fackel Heft 13, Nr. 331, 1911, S. 43-44</title>
            <title type="iso-date">1911-11-30</title>
            <title type="id">tid_05452</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">331</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-331_n0043.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/331,043</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Künstler</head>
            <p ana="pr71352">
<space/>Wissen Sie, daß er an den Tagen, an denen er auftritt, von<lb/>
3 Uhr ab ungenießbar ist? Die Aufregung packt ihn dermaßen, daß er<lb/>
zittert, er, der große, starke Mensch. Man muß dann mit ihm umgehen,<lb/>
wie mit einem kleinen Kinde. Ich bringe ihm die illustrierten Zeitungen<lb/>
zum Anschauen. Ich suche ihm, was er nur irgend wünschen mag, von<lb/>
den Augen abzulesen. Er will Klavier spielen. Gut, spielen wir Klavier.<lb/>
Nach drei Takten springt er auf und rennt in sein Schlafzimmer, spritzt<lb/>
sich den Hals ein, läuft hin und her, spritzt sich wieder mit seinem<lb/>
Mittel ein — es sieht so ähnlich aus wie Cocaïn — setzt sich, steht<lb/>
auf, legt sich nieder — und zum Schluß wird ihm übel.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71354">
<space/>Indem wir eben daran sind, ihm das nachzuempfinden,<lb/>
hören wir des weitern:<lb/>
</p>
            <p ana="pr71356">
<space/>Weinkrämpfe sind gar nichts Seltenes bei ihm <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Aber so ist<lb/>
er, wenn er den <rs type="pers">Rhadames</rs> im dritten Akt nicht so herausschmettern<lb/>
kann, daß den Zuhörern auf der vierten Galerie die Trommelfelle wehtun,<lb/>
dann ist er nicht zufrieden. Der Mann ist eben Künstler, nur Künstler <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr71358">
<space/>Es ist ein Glück, daß die Impresarios nicht auch ihre<lb/>
Stimme schonen müssen. Sonst würde die Menschheit überhaupt<lb/>
nie erfahren, was ein <seg type="insult">Künstler</seg> ist und was in einem <seg type="insult">Künstler</seg><lb/>
vorgeht.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>