<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07665.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07664.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07666.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Zu den Betrachtungen und Bemerkungen über Herrn Sieghart), in: Fackel Heft 18, Nr. 445, 1234, S. 112-113</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_07665</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">445</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-445_n0112.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/445,112</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Zu den Betrachtungen und Bemerkungen über Herrn Sieghart)</head>
            <p ana="pr103031">
<space/>Die durch <seg type="insult">die große Zeit</seg> verursachte lange Dauer der<lb/>
Herstellung der <rs type="self" ana="werk_20977">Fackel</rs> braucht das scheinbare Veralten stofflicher<lb/>
Anlässe, deren Gestaltung in keinem Fall von der »Aktualität«<lb/>
abhängt, durchaus nicht zu entschuldigen. Nur zu jenen Betrachtungen<lb/>
 und Bemerkungen, die von <seg type="insult">der Figur des Herrn <rs type="pers" ana="n_66462" ref="#fk__p_52612">Sieghart</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr103031">
ausgehen, muß zur Beschwichtigung <seg type="insult">allfälliger kretinhafter Einwände</seg><lb/>
gesagt werden, daß sie samt und sonders <DATERANGE>Anfang Dezember</DATERANGE>, also<lb/>
weder nach dem Sturz <seg type="insult">eines Gewaltigen</seg>, noch aus einem<lb/>
unmöglichen und mir nie zustehenden Wissen einer bevorstehenden<lb/>
Wendung, sondern im Angesicht <seg type="insult">voller Machtentfaltung</seg> verfaßt<lb/>
worden sind. Daß hier ein Wunsch gefühlt wird, wenn die Erfüllung<lb/>
schon reift, gehört zu den glücklicheren Wirkungen der <rs type="self" ana="werk_20978">Fackel</rs>, die<lb/>
noch nie einer Information bedurft, aber leider so selten ihr<lb/>
Gefühl durchgesetzt hat. Möge ihre langsame Drucklegung — mit<lb/>
Hilfe so weniger noch vorhandener Kräfte, die <seg type="insult">dem üppigen Bestand<lb/>
der täglichen Schande</seg> nachkommen sollen — noch oft bewirken,<lb/>
daß ihre Wünsche oder Hoffnungen erst nach der Erfüllung<lb/>
hörbar werden. Möge das Wort von <seg type="insult">der »neuen freien Zeit«</seg> Lügen<lb/>
gestraft sein, bevor es erschienen ist! Aber ich fürchte, es wird<lb/>
bis dahin über und über erfüllt sein und nichts unerfüllt als der<lb/>
Wunsch, daß es einmal anders wäre, und an jedem Tage bis<lb/>
dahin und weiterhin <seg type="insult">das Unerhörte</seg> die Norm sein. Wie gerne ließe ich<lb/>
mich in jedem Fall von der Wirklichkeit berichtigen oder beschämen<lb/>
und mir von ihr nachsagen, daß mein Text unwahr sei oder veraltet<lb/>
! Dies zu bekennen mag im gegebenen Fall umso wichtiger sein,<lb/>
als ich es peinlich empfinde, daß ein Wort von mir gegen <seg type="insult">einen<lb/>
Schlechten</seg>, das oft genug <seg type="insult">den Schlechteren</seg> Freude gemacht hat,<lb/>
der Freude erst nachfolgen soll. Sie mögen versichert sein, daß ich<lb/>
über die Luft, die sie rein finden, anderer Ansicht bin, solange<lb/>
sie in ihr atmen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52612">
               <persName>Sieghart, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1866-3-18</date>
                  <place>Troppau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-8-4</date>
                  <place>Luzern</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">urspr. Singer? </note>
               <note type="comment">Präs. d. Allg. oesterr. Bodencreditanstalt</note>
               <note type="comment">Herrenhausmitglied 1912-18</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12775</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>