<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04307.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04306.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04308.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Weib und Kultur. Von Karl Hauer, in: Fackel Heft 08, Nr. 213, 1906, S. 5-11</title>
            <title type="iso-date">1906-12-11</title>
            <title type="id">tid_04307</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">213</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-213_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/213,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Weib und Kultur. Von Karl Hauer</head>
            <p ana="pr46924">
<space/>Die misogynen Theorien — die christliche Sündenlehre,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_37798" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs>, <rs type="pers" ana="n_37799" ref="#fk__p_38582">Strindberg</rs>, <rs type="pers" ana="n_37800" ref="#fk__p_51009">Weininger</rs> — und die moderne Frauenrechtsbewegung<lb/>
 entspringen demselben Irrtum: daß nämlich Mann<lb/>
und Weib die gleichen kulturellen Aufgaben zu erfüllen hätten.<lb/>
Die Weibsverachtung stellt die Frau als zurückgeblieben und minderwertig<lb/>
 dar. Sie sei unfähig, an der Kulturarbeit fördernd teilzunehmen<lb/>
, sie sei außerdem bösartig und suche dem männlichen<lb/>
Kulturwerke bei jeder Gelegenheit hemmend oder zerstörend in den<lb/>
Rücken zu fallen. Die Frauenrechtsbewegung dagegen proklamiert die<lb/>
Gleichartigkeit der weiblichen und männlichen Psyche, rühmt die<lb/>
fortschrittliche Gesinnung der Frau und fordert, daß man sie am<lb/>
Aufbau der Kultur als gleichberechtigten Genossen mitwirken<lb/>
lasse. Aber sowohl die Verachtung des Weibes als auch die Duldung<lb/>
 und Unterstützung der Frauenrechtsbewegung sind nur<lb/>
<seg type="insult">Symptome der männlichen Naivität</seg>. Der Mann ist im allgemeinen<lb/>
über das Weib noch nicht wissend geworden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46925">
<space/>Was wir Kultur und Zivilisation nennen — Religion, Sitte, Kunst,<lb/>
Wissenschaft, Agrikultur, Technik, soziale Gestaltung — ist eine Erfindung<lb/>
 des männlichen Geistes. Das Weib hat direkt und aktiv<lb/>
nichts (oder fast nichts) dazu beigetragen. Es kommt als Kulturfaktor<lb/>
 nur durch indirekten und passiven Einfluß in Betracht;<lb/>
dieser Einfluß jedoch — dessen Regulierung durch den männlichen<lb/>
 Geist und Willen die Krönung jedes Kulturgebäudes<lb/>
bedeutet — war und ist ein ungeheurer, in gutem und schlechtem<lb/>
Sinne, fördernd und hemmend. In primitiven Gemeinwesen hat<lb/>
das Weib für die Kulturgestaltung kaum mehr Bedeutung als die<lb/>
eines Lasttieres; je komplizierter aber ein soziales Gebilde wird,<lb/>
desto mehr verschiebt sich die kulturelle Bedeutung des Weibes<lb/>
zu Gunsten seiner erogenen und ästhetischen Wertigkeit. In einer<lb/>
vornehmen Kultur ist das Weib das kostbarste Luxusobjekt. Es<lb/>
ist das Ziel übermenschlicher Anstrengung, die Belohnung höchster<lb/>
Tüchtigkeit, der befruchtende Quell aller Kunst, es ist die stärkste<lb/>
Verführung zum Leben überhaupt, ein Gegengift gegen jenen<lb/>
unheilvollen Pessimismus, der reichen und reifen Kulturen gerne<lb/>
den Stempel einer schlimmen, lebensfeindlichen Müdigkeit aufdrückt<lb/>
. Das Weib in einer vornehmen Kultur ist zugleich das<lb/>
wertvollste Kunstwerk, das diese Kultur geschaffen; in ihm erschuf<lb/>
der Mann sich das fleischgewordene Spiegelbild seines tiefsten<lb/>
Wünschens, seiner kühnsten Träume, seines heißesten Strebens,<lb/>
das lebende Ebenbild seiner gestaltenden Phantasie, das Endergebnis<lb/>
seiner körperlichen Tüchtigkeit und seiner <seg type="ELIDASH">Züchtungskunst</seg>, <seg type="ELIDASH">Veredlungskunst</seg><lb/>
und Erziehungskunst. In Kulturen auf despotischer Grundlage<lb/>
wird dieses köstliche Besitztum verschlossen und bewacht (orientalisches<lb/>
 Haremssystem), in aristokratischen Kulturen wird es zum<lb/>
Gemeinbesitz der Edlen (griechisches Hetärentum); die kulturelle<lb/>
Funktion des Weibes ist in beiden Fällen, dem Manne zur Erholung<lb/>
 und Erquickung zu dienen, seinen Sinn zu beleben, ihn zur<lb/>
Strebsamkeit, zum Wettstreit des Lebens aufzustacheln, ihn kampffreudig<lb/>
 und wohlgelaunt zu erhalten. Viel reiner als im Haremssystem<lb/>
 würde sich diese Mission im Rahmen jener sexuellen<lb/>
Freiheit erfüllen, die dem Weibe selbst ein liberales Genußrecht<lb/>
gewährt. Jeder direkte kulturelle Einfluß aber muß ihm unbedingt<lb/>
entwunden werden. Kulturfördernd ist das Weib nur als Material<lb/>
männlicher Schöpfungslust, als lebendiges Kunstwerk, oder als<lb/>
</p>
            <p ana="pr46925">
wirksamstes Tonikum, als Multiplikator männlicher Energien. Die<lb/>
Voraussetzung hiezu ist die unbedingte geistige und wirtschaftliche<lb/>
 Suprematie des Mannes und die konsequente Auslese und<lb/>
Sonderrechtsstellung der vollwertigen Frauen. Kulturhemmend<lb/>
wirkt das Weib, sobald ihm ein geistiger und sozialer<lb/>
Einfluß eingeräumt wird, und sobald es der Mehrzahl der körperlich<lb/>
 minderwertigen Frauen gelingt, ihre <seg type="insult">Tschandalainstinkte</seg> auf<lb/>
die seltenen wohlgelungenen Exemplare zu verpflanzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46926">
<space/>Die Psyche des Weibes — auch wenn es selbst die höchste<lb/>
Blüte einer langen Kulturbewegung darstellt — ist an und für<lb/>
sich kulturlos. Der geistige Wert der Frauen für den Mann besteht<lb/>
darin, daß er sich bei ihnen an seinem Geiste erholen kann. Sie<lb/>
sind intellektuell zeit ihres Lebens <seg type="insult">Kinder und Wilde</seg>. Sie vermögen<lb/>
 die Realität nicht zu erkennen, sie machen keinen Unterschied<lb/>
zwischen subjektiv und objektiv, sie sind im höchsten Grade<lb/>
leichtgläubig und kritiklos und haben einen unausrottbaren Hang<lb/>
zur Romantik. Sie lieben, wie <seg type="insult">Kinder und Wilde</seg>, alles Unsinnige,<lb/>
Mystische und Abenteuerliche. Neugierde und Sinnlichkeit sind<lb/>
bei ihnen unzertrennlich verbunden. Mißtrauisch gegen alles Klare,<lb/>
Natürliche und Einfache, geben sie sich allem Absurden, Pittoresken<lb/>
und Pathetischen willig hin. Sie sind der <seg type="insult">Hort alles Aberglaubens</seg><lb/>
und <seg type="insult">die ewig sichere Beute aller Arten von Priestern, Sektierern<lb/>
und Wunderschwindlern</seg>. Sie füllen die Kirchen und ermöglichen<lb/>
das <seg type="insult">Unwesen der Tischrücker, Geisterklopfer, Wahrsager und<lb/>
Theosophen</seg>. <seg type="insult">Ihre Tendenz zur Unlogik, Imagination und Lüge</seg> ist<lb/>
eine Naturgewalt, und wenn das Weib in geistigen Dingen einen<lb/>
Einfluß ausübt, geschieht es immer in der Richtung <seg type="insult">des Rückschrittlichen<lb/>
, Kulturwidrigen und Rudimentären</seg>. Der Geist des<lb/>
Weibes ist obskurantistisch, er äußert sich in einer <seg type="insult">Gegenströmung<lb/>
zu aller Entwicklung</seg> und in einer <seg type="insult">Befürwortung alles Idiotentums</seg>.<lb/>
Und dieser Geist bestimmt auch die Stellung der Frau zum Manne.<lb/>
So wie sie nur in zwei Eigenschaften ganz sie selbst ist, als<lb/>
Sklavin und als Mutter, so kann ihr auch der Mann auf die Dauer<lb/>
nur zweierlei sein: Herr oder Kind. Und wenn die Rolle der<lb/>
Sklavin ihrer masochistischen Sexualität nicht entgegenkommt,<lb/>
wenn sie ihr unangenehm ist, so sucht sie eben den Mann, den<lb/>
Herrn, zum Kinde, zum <seg type="insult">Idioten</seg> zu machen! Sie will entweder<lb/>
einen Eroberer oder einen geistigen Krüppel, den sie bemuttern<lb/>
und gängeln kann. Der einzelne Mann wird durch die <seg type="insult">»Liebe«</seg> —<lb/>
</p>
            <p ana="pr46926">
wenigstens zeitweilig — zu einem solchen Krüppel. Den Versuch<lb/>
aber, den Mann in seiner Gesamtheit zu idiotisieren, unternimmt<lb/>
die moderne Frauenrechtsbewegung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46927">
<space/>Daß die romantische Liebe nicht <seg type="insult">eine schwere<lb/>
physische Erkrankung</seg>, sondern <seg type="insult">ein veredelndes »höheres« Gefühl</seg><lb/>
sei, ist <seg type="insult">einer der folgenschwersten Aberglauben unserer Zeit</seg>.<lb/>
Aber <seg type="insult">»Liebe«</seg> bedeutet beim Manne nichts anderes, als den<lb/>
Zustand, in den er verfällt, wenn er der sexuellen Anziehungskraft<lb/>
 einer Frau unterlegen ist und sein psychischer Organismus<lb/>
dabei einen Choc erlitten hat. Ein Mann von geistiger Zucht<lb/>
wird unter allen Umständen der Herr seiner selbst bleiben, wird<lb/>
seines wertvollsten Gutes, der geistigen Unabhängigkeit, niemals<lb/>
verlustig gehen. Ein freier Geist ist nicht auf Frauen eifersüchtig<lb/>
, sondern auf seine Freiheit. Er kann sich allen genußvollen<lb/>
Illusionen hingeben, aber er wird sich nie an Illusionen verlieren.<lb/>
Er wird den schönen Schein mit jener genießenden Vorsicht<lb/>
schlürfen, die es niemals bis zur Enttäuschung kommen läßt. Und<lb/>
er wird sich insbesondere vor der Liebe in acht nehmen, die seine<lb/>
geistige, persönliche und soziale Freiheit aufs äußerste gefährdet.<lb/>
Aus dem freien Wanderer im Reich der Schönheit und des Genusses<lb/>
 macht Liebe einen <seg type="insult">besessenen Besitzer</seg>, der an der Scholle<lb/>
klebt und um das Seine zittert, aus <rs type="pers" ana="n_37801" ref="#fk__p_39804">Casanova</rs> einen <seg type="insult">Ehemann</seg>!<lb/>
Die Seßhaftigkeit des Gefühles macht naturnotwendig zum <seg type="insult">Idioten</seg>,<lb/>
der Intellekt des Liebenden ist gestrandet, er sitzt fest. Für ihn<lb/>
dreht sich die Welt um eine fixe Idee <seg type="symbol" subtype="4dots"/> (Man wende hier<lb/>
nicht die Liebe der Künstler und Dichter ein; diesen gelingt<lb/>
es vermöge ihrer größeren psychischen Elastizität von der Liebe<lb/>
— durch deren künstlerische Objektivierung — jedesmal wieder<lb/>
loszukommen, für sie ist die Liebe ein Narkotikum, — das übrigens<lb/>
 auch ihnen oft genug verhängnisvoll wird.) Die Liebe ist<lb/>
eine <seg type="insult">Energievergeudung</seg>, die nicht nur meist in einem absurden<lb/>
Verhältnis zum erzielten Genuß oder Effekt steht, sondern auch<lb/>
eine stete Katastrophengefahr in sich birgt. Sie führt zu unmöglichen<lb/>
 Ehen, die — wenn sie nicht gelöst werden — gewöhnlich<lb/>
mit <seg type="insult">der schmählichsten Kondeszendenz</seg> des Mannes zum Weibe<lb/>
enden, denn die Natur des Weibes ist primitiver und zäher und<lb/>
setzt sich in dem zermürbenden Kleinkrieg einer solchen Ehe<lb/>
leichter durch als die zur großmütigen <choice><sic>Nachgibigkeit</sic><corr>Nachgiebigkeit</corr></choice> neigende<lb/>
Natur des Mannes. Die Liebe verleitet, wie jeder Gefühlsexzeß,<lb/>
</p>
            <p ana="pr46927">
einerseits zu unsinnigen, folgenschweren Handlungen und bringt<lb/>
andererseits die quälendsten Depressionszustände mit sich, sie<lb/>
macht aus dem Manne <seg type="insult">einen Pathetiker und Apathiker zugleich</seg>.<lb/>
Der Liebende kämpft um Kaiserkronen und ist zugleich ein <seg type="insult">Selbstmordkandidat<lb/>
</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr46928">
<space/>Das Interesse der Kultur gebietet eine radikale Scheidung<lb/>
von Erotik und Gefühl. Das Interesse der Kultur gebietet ferner<lb/>
eine radikale Isolierung der sexuell wertvollen Frauen von den<lb/>
wertlosen. In <seg type="insult">unserer Zeit der <seg type="ELIDASH">Parvenuherrschaft</seg> und Gesindelherrschaft</seg>,<lb/>
wo die soziale Stellung der Frau von ihren <seg type="ELIDASH">Geburtsverhältnissen</seg>, <seg type="ELIDASH">Rangsverhältnissen</seg> und<lb/>
Vermögensverhältnissen oder ihrer hauswirtschaftlichen Tüchtigkeit<lb/>
abhängig ist, muß diese Forderung — die in ganz Asien als das<lb/>
selbstverständliche, erste Gebot männlicher Klugheit gilt — freilich<lb/>
paradox anmuten. Bei uns dürfen die seltenen, unschätzbaren<lb/>
Exemplare, mit denen die Natur in ihrer besten Geberlaune eine<lb/>
ringende Kultur aneifernd belohnt, von <seg type="insult">dem verbitterten, rachsüchtigen<lb/>
 Sklavengeist der nutzlosen Frauenmasse</seg> verdorben und<lb/>
vergiftet werden! Sie müssen täglich und stündlich <seg type="insult">die depravierende<lb/>
, gemeinmachende Moral und Lebensanschauung</seg> einatmen,<lb/>
die auf <seg type="insult">den wertlosen Haufen christlich-europäischer Eheweiber<lb/>
und Hausfrauen</seg> zugeschnitten ist. Und sie werden damit so lange<lb/>
präpariert, bis sie es endlich für das höchste Glück halten, an der<lb/>
Seite <seg type="insult">eines hinaufgedienten, syphilitischen Staatskommis</seg>, dem man<lb/>
sie verschachert, die <seg type="insult">Würde der züchtigen Hausfrau</seg> zu mimen<lb/>
und anstatt in sexueller Hingabe in <seg type="insult">tugendhafter Arroganz</seg> zu<lb/>
schwelgen. Der <seg type="insult">Geschlechtsneid der Frauenmasse</seg> feiert hiebei einen<lb/>
doppelten Triumph: er hat den Männern ein Weib, dem Weib<lb/>
die Männer entzogen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46929">
<space/>Man glaube nun ja nicht, daß <seg type="insult">die sogenannte Frauenrechtsbewegung<lb/>
</seg>, weil sie vom Selbstbestimmungsrecht der Frau redet,<lb/>
etwas anderes ist, als <seg type="insult">organisierter Geschlechtsneid</seg>. Da die Geschlechtsbefriedigung<lb/>
 der Frau in demokratisch-kapitalistischen Kulturen<lb/>
einmal mit einem <seg type="insult">widerlichen Schacher</seg> um soziale und finanzielle<lb/>
Vorteile verknüpft ist, sucht die Frauenrechtsbewegung diese<lb/>
Vorteile für den <seg type="insult">minderwertigen Typus</seg> möglichst günstig zu<lb/>
gestalten. Während der Mann das Weib nach seinen physischen<lb/>
und lusterregenden Eigenschaften wertet, sucht der <seg type="insult">Korpsgeist der<lb/>
weiblichen Masse</seg> die seelischen, ethischen und sozialen Qualitäten<lb/>
des Weibes in den Vordergrund zu rücken. Der Mann will Schönheit<lb/>
</p>
            <p ana="pr46929">
 und sinnliche Hingabe, die Weiber pochen auf ihre <seg type="insult">menschliche<lb/>
 Würde</seg>, auf <seg type="insult">jungfräuliche Reinheit</seg> und <seg type="insult">häusliche Tugend</seg>.<lb/>
Der Mann will einen Körper und ein Temperament und man<lb/>
schreit ihm in die Ohren, es komme auf den <seg type="insult">sittlichen Ernst</seg> und<lb/>
die <seg type="insult">Harmonie der Seelen</seg> an. Und wenn es der Mann nicht glaubt<lb/>
und sie auf <seg type="insult">diese mageren Kautelen</seg> hin nicht heiratet, so wollen<lb/>
sie ihm wenigstens auf allen sozialen Gebieten Konkurrenz machen<lb/>
dürfen, bis ihr Einfluß so weit gestiegen ist, daß er schließlich<lb/>
glauben <seg type="spc">muß</seg>. Inzwischen aber verderben sie mit ihren <seg type="insult">unleidlichen<lb/>
 Phrasen</seg> auch die schönen und begehrenswerten Frauen.<lb/>
Denn dem <seg type="insult">Größenwahn einer ethisch verbrämten Aufstandsphraseologie<lb/>
</seg> ist leider jedes Weib zugänglich. Man sage einer<lb/>
Frau bei jeder Gelegenheit, sie sei geistig so hochstehend wie der<lb/>
Mann und ihre <seg type="insult">Würde</seg> vertrage keine Unterwerfung unter den<lb/>
männlichen Willen, sie sei bisher unterdrückt worden und müsse<lb/>
sich nun sittlich erheben, — je dümmer die <seg type="insult">Gans</seg> ist, desto eher<lb/>
wird sie es glauben, desto eingebildeter wird sie auf <seg type="insult">ihre neue<lb/>
Würde</seg> sein. <seg type="insult">Diese Verführer zur Würde</seg> aber sehen nicht, daß<lb/>
sie dem Weibe selbst den schlechtesten Dienst erweisen, wenn sie<lb/>
es mit ethischer und sozialer Verantwortlichkeit belasten, wenn sie<lb/>
es psychisch überspannen, wenn sie es statt mit einem sexuellen<lb/>
mit einem politischen Wahlrecht beglücken wollen. <seg type="insult">Rechte<lb/>
Misogyne</seg> sind <seg type="insult">jene romantisch-verzückten Troubadoure</seg>, die<lb/>
dem Weibe das <seg type="insult">Danaer-Geschenk einer »Seele«</seg> aufdrängen wollen.<lb/>
Was soll man aber erst zu den Männern sagen, die <seg type="insult">den kulturwidrigen<lb/>
, für die Gesamtheit der Männer schmachvollen Unfug<lb/>
der Frauenbewegung</seg>, <seg type="insult">diesen frech-absurden Versuch ihrer Allgemeinvertrottelung<lb/>
</seg>, nicht nur dulden, sondern noch fördern und<lb/>
begeistert propagieren? Für <seg type="insult">solche Männer</seg> gibt es nur eine Erklärung<lb/>
, nur eine Entschuldigung: es sind <seg type="insult">Ehemänner</seg> — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr46930">
<space/>Die Weiber selbst kommen bei all dem <seg type="insult">Humbug</seg> am<lb/>
schlechtesten weg, denn sie sinken allmählich wieder zu <seg type="insult">Lasttieren</seg><lb/>
herab. Und der Geist verhüllt sein Haupt, denn die <seg type="insult">Bonzen und<lb/>
Geisterbeschwörer</seg> gelangen wieder zur Macht. Die Frauen nicht<lb/>
ästhetisch und erotisch, sondern ethisch und wirtschaftlich zu werten<lb/>
, ist das Symptom <seg type="insult">eines erschreckenden kulturellen Verfalls</seg>.<lb/>
Eine Kultur, die diese Wertung konsequent durchführte, würde zu<lb/>
einem <seg type="insult">Gemisch von Theokratie und Troglodytentum</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46931">
<rs type="pers" ana="n_37802" ref="#fk__p_47538"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Hauer</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47538">
               <persName>Hauer, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-29</date>
                  <place>Gmunden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-17</date>
                  <place>Hall/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <note type="comment">Augustenstr. 60</note>
               <note type="comment">K. Tscheschlog's Nachf.</note>
               <note type="comment">beigesetzt 25.08.1919 Kommunalfriedhof Gruppe 3, 1939 aufgelassen.</note>
               <note type="comment">München</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52647</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51009">
               <persName>Weininger, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1880-4-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-10-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">ev. Friedhof Matzleinsdorf</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2630</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38582">
               <persName>Strindberg, August</persName>
               <birth>
                  <date>1849-1-22</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-5-14</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12877</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39804">
               <persName>Casanova, Giacomo Girolamo</persName>
               <birth>
                  <date>1725-4-2</date>
                  <place>Venedig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1798-6-4</date>
                  <place>Dux, Böhmen</place>
               </death>
               <occupation/>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3145</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>