<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05401.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05400.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05402.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dagegen die Präsidentin des Frauenkomitees des österreichischen  Bühnenvereins,, in: Fackel Heft 13, Nr. 326, 1911, S. 66-69</title>
            <title type="iso-date">1911-01-01</title>
            <title type="id">tid_05401</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">326</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-326_n0066.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/326,066</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Dagegen die Präsidentin des Frauenkomitees des österreichischen  Bühnenvereins,</head>
            <p ana="pr70646">
die geht ihren Kolleginnen mit gutem Beispiel voran. Jetzt, wo<lb/>
sich alle Frauen <seg type="insult">wie ein Mann</seg> erheben, um Protest einzulegen<lb/>
gegen die <seg type="insult">Schmach</seg>, die ihrem Geschlechte angetan wird dadurch,<lb/>
daß die Männer dafür sind — jetzt hat die Präsidentin einen <seg type="insult">Beweis<lb/>
der Unnahbarkeit</seg> geliefert, der in den Annalen einzig dasteht und<lb/>
deshalb verdient hat, im <seg ana="Neuen Wiener Journal"/> verzeichnet zu<lb/>
werden. Unter <seg type="insult">dem aufsehenerregenden Titel »<rs type="title">Schneidige Abfertigung<lb/>
 eines Liebhabers durch <rs type="pers" ana="n2_4505" ref="#fk__p_49249">Lucie König</rs></rs>«</seg> ist dort wörtlich der<lb/>
folgende <seg type="insult">Originalbericht</seg> erschienen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr70648">
<space/>Von der Präsidentin des <rs type="inst">Frauenkomitees des Österreichischen<lb/>
Bühnenvereins</rs> erhalten wir folgenden Brief aus Budapest: »Hochverehrte<lb/>
 Redaktion des ‚<rs type="paper" ana="werk_18289">Neuen Wiener Journals</rs>‘, Wien. Als Abonnentin<lb/>
Ihres <rs type="paperRef" ana="werk_18290">geschätzten Blattes</rs> will ich folgende Episode, die mir hier passierte,<lb/>
in Ihren Spalten veröffentlichen. Ich trete zur Zeit im Jardin de Paris in<lb/>
Budapest auf. Am Montag dieser Woche erhielt ich nun von einem mir unbekannten<lb/>
 Herrn, welcher mich tags zuvor bewunderte, einen glühenden Liebesbrief<lb/>
, welcher <seg type="spc">zu</seg> deutliche Liebesbezeugungen enthält, <seg type="spc">um ihn der<lb/>
Öffentlichkeit preisgeben zu können</seg>. Außer der Schilderung<lb/>
<seg type="insult">seiner perversen Liebesneigungen</seg> bietet das in Rede stehende Schreiben<lb/>
eine ansehnliche <seg type="spc">Summe</seg>, die der betreffende Herr jedesmal bereit war, für<lb/>
sein Vergnügen zu entrichten. Ich nahm mir nun vor, diesen Brief<lb/>
nicht stillschweigend <seg type="spc">wie schon so manchen andern</seg> hinzunehmen,<lb/>
sondern an dem Absender ein Exempel zu statuieren. Es gelang mir<lb/>
dies auf folgende Weise: Ich wohne hier bei einer mir gut befreundeten<lb/>
Familie und bat den Herrn, mich bei dieser um ½5 Uhr nachmittags<lb/>
aufzusuchen. Nichts Böses ahnend, stieg er, schwer keuchend, die<lb/>
vier Stöcke zum Rendezvous hinauf. Als er oben angekommen, bat ich<lb/>
ihn, Platz zu nehmen, um sich von den Strapazen des Stiegensteigens<lb/>
zu erholen. Dann erklärte ich ihm mit der freundlichsten Miene, daß<lb/>
ich ihn nur deshalb über die vier Stockwerke ohne Lift bemüht habe, um<lb/>
ihm persönlich meine Antwort auf seinen frechen, impertinenten Brief<lb/>
geben zu können. Was ich ihn nun alles schmeichelhaftes nannte,<lb/>
entzieht sich der vielen Beleidigungen und Kosenamen halber der<lb/>
Öffentlichkeit. Das eine aber kann ich Ihnen versichern, daß es zu<lb/>
keiner der in letzter Zeit so usuellen Ohrfeigenaffären kam, <seg type="spc">da ich in<lb/>
der Lage bin</seg>, <seg type="spc">meine Angelegenheiten auch ohne beschützenden</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr70648">
<seg type="spc"> <seg type="insult">Freund</seg> auszutragen</seg>. Der Knalleffekt meiner Rache war<lb/>
bloß die Aufforderung an den Verblüfften, mir auf das <rs type="inst">Polizeikommissariat<lb/>
</rs> folgen zu wollen, damit ich seinen wahren Namen und Stand<lb/>
erfahre, um sein Vorgehen der Öffentlichkeit preisgeben zu können.<lb/>
Die Wirkung war überraschend. Händeringend bat mich der verunglückte<lb/>
 Liebhaber auf dem Wege zur Behörde, von meinem Vorgehen<lb/>
abzulassen, da ich ihn sonst für sein Leben ruinieren würde. Die<lb/>
Zerknirschung des Mannes und seine aufrichtige Reue flößten mir<lb/>
derartiges Mitleid ein, daß ich von meinem Vorhaben abließ. Da wir<lb/>
aber gerade ein <rs type="inst">Postamt</rs> passierten, trat ich mit ihm ein und fragte<lb/>
ihn, ob er zu einer pekuniären Strafe bereit sei. Freudestrahlend<lb/>
erklärte er sich mit jeder Sühne einverstanden, worauf ich ihn zur<lb/>
Zahlung von fünfzig Kronen an das <rs type="inst">Frauenkomitee des Österreichischen<lb/>
Bühnenvereines</rs>, dessen Präsidentin ich bin, verurteilte. <seg type="spc">Unzählige<lb/>
Dankesworte flossen über seine bleichen Lippen</seg> und er<lb/>
versicherte mir, nie mehr einer Künstlerin auf die geschilderte Art<lb/>
einen Antrag stellen zu wollen, da ich ihm nun die Überzeugung beigebracht<lb/>
 hatte, daß es auch beim Kabarett <seg type="insult"><seg type="spc">Damen</seg></seg> gebe. Ich hoffe,<lb/>
daß mein Beispiel bei meinen lieben Kolleginnen Nachahmung findet,<lb/>
damit die Herren ein wenig vorsichtiger werden mit ihren Liebesbezeigungen<lb/>
 gegenüber Künstlerinnen, die, obwohl sie auf der Bühne<lb/>
<seg type="insult">sehr <seg type="spc">pikannte</seg> Sachen</seg> vortragen, im Leben trotzdem so seriös veranlagt<lb/>
 sein können wie jede andere Dame der Gesellschaft. — Hochachtend<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_51207" ref="#fk__p_49249">Lucie König</rs>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr70650">
<space/>Fraglos, daß der <seg type="insult">Zenith der Versauung des öffentlichen<lb/>
Geschmacks</seg> mit der Publikation <seg type="insult">dieses Originalberichts</seg> — wenngleich<lb/>
 sich sicher kein anderes <rs type="paperRef" ana="werk_18291">Blatt</rs> außer <seg type="insult">dem des <rs type="pers" ana="n_51208" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg><lb/>
dazu hergegeben hätte — erreicht ist. Abgesehen von der Bemerkung<lb/>
über <seg type="insult">den beschützenden Freund</seg>, die sich offenbar gegen eine<lb/>
talentiertere Kollegin richtet, und mit Ausnahme <seg type="insult">der »pikannten«<lb/>
Sachen</seg> ist kein weiblicher Buchstabe darin enthalten. Man müßte denn<lb/>
die <seg type="insult">Ahnungslosigkeit</seg> sympathisch finden, mit der hier nicht nur<lb/>
das Unglaubliche selbst, sondern die Nötigung zu einer Geldbuße<lb/>
bei sonstiger polizeilicher Anzeige — nach österreichischem Strafgesetz<lb/>
 eine <seg type="insult">Erpressung</seg> — eingestanden wird. Daß die Wonnen,<lb/>
die <seg type="insult">die Dame der Gesellschaft</seg> <seg type="insult">dem zerknirschten Masochisten</seg><lb/>
bereitet hat, vielleicht mit fünfzig Kronen nicht überzahlt sind,<lb/>
ahnt sie nicht. Denn sie ist <seg type="insult">Frauenrechtlerin</seg>. <seg type="insult">Solche Dinge</seg> geschehen<lb/>
 in Budapest und sind in Wien druckfähig. So vollziehen<lb/>
<seg type="insult">Kabarettdamen</seg>, die nur im <seg type="insult">Amt</seg> die Dessous zeigen, ihren <seg type="insult">Einzug<lb/>
 in die Gesellschaft</seg>. <seg type="insult">Eine</seg>, die singend »Ich bin <seg type="insult">eine anständige<lb/>
 Frau</seg>« beteuert, hat auch den Ehrgeiz, es »im Leben« zu<lb/>
sein und setzt es in die Zeitung. <seg type="insult">Eine</seg>, die auf der Bühne sich<lb/>
selbst »Kind, du riechst so gut« bestätigt, wendet sich an das<lb/>
</p>
            <p ana="pr70650">
<rs type="paper" ana="werk_18292">Neue Wiener Journal</rs>, wenn sie einen Herrn im Parkett aufgeregt<lb/>
hat. Und nur aus <seg type="insult">Sittlichkeitsrücksichten</seg> nimmt sie davon Abstand<lb/>
, seinen Brief zu veröffentlichen. Wie ein Abgeordneter nicht<lb/>
Verwaltungsrat sein darf, so verfechten jetzt Schauspielerinnen die<lb/>
Inkompatibilität zwischen <seg type="insult">Bühnengeilheit und Lebensgeilheit</seg>. Das<lb/>
wird nur den <seg type="insult">Talentlosen</seg> gelingen, und wenn sie durch <seg type="insult">ihre von<lb/>
politischen Masochisten oder sonstigen Trotteln unterstützte Agitation<lb/>
</seg> es zuwegebringen, die Temperamente einzuschüchtern, so<lb/>
werden die Theater gesperrt werden und die <seg type="insult">Damen</seg> werden die<lb/>
Genugtuung erleben, daß <seg type="insult">ihre seriöse Veranlagung</seg> auch zwischen<lb/>
sieben und zehn nicht mehr bezweifelt wird. Man wird es sich<lb/>
überlegen, <seg type="insult">Damen</seg> nachzugehen, die mit <seg type="insult">gutem Beispiel</seg> vorangehen.<lb/>
Wenn es allgemein Nachahmung finden sollte, so würde sich zunächst<lb/>
ein Übergangsstadium herausbilden. Es besteht nicht die Gefahr, daß<lb/>
die Herren sogleich mit der strengsten Maßregel vorgehen würden,<lb/>
nämlich die Anträge überhaupt nicht zu stellen. Aber da sie nicht<lb/>
Gefahr laufen wollen, mit der Polizei oder mit dem <rs type="paper" ana="werk_40686">Neuen Wiener<lb/>
Journal</rs> in Konflikt zu kommen, so würden die Kupplerinnen zu tun<lb/>
kriegen. Was auch das Vernünftigste und für beide Teile Unverbindlichste<lb/>
 ist. Eine wohlmeinende Sozialpolitik war es, die den<lb/>
Zwischenhandel ausschalten wollte, um den vollen Ertrag denen<lb/>
zukommen zu lassen, die ihn verdient haben. Gewiß, die <seg type="insult">Beschwerdeführerin<lb/>
</seg> wird immer zu jenen gehören, die auch einen<lb/>
indirekten Antrag perhorreszieren. Sie hat es bewiesen, daß sie<lb/>
nichts dagegen hat, wenn man ihr das ausdrücklich bestätigt. Ob<lb/>
es ein Vorzug ist, das zu entscheiden ist Sache der Weltanschauung<lb/>
. Aber wenn sie selbst recht täte, die Kolleginnen zur Flucht<lb/>
aus dem Separée zu ermuntern, so hat sie doch übersehen, welche<lb/>
Gefahr darin liegt, daß die Kolleginnen auch dem Beispiel einer<lb/>
<seg type="insult">Flucht in die Öffentlichkeit</seg> folgen könnten. Die gute Sache könnte<lb/>
zu einer <seg type="insult">Reklame</seg> mißbraucht werden. Dem <rs type="paper" ana="werk_18293">Neuen Wiener Journal</rs><lb/>
ist es schon zuzutrauen, daß es die <seg type="insult">Beschwerde einer Unzugänglichen<lb/>
</seg> mit vollem Namen und Adresse bringt oder etwa, um die<lb/>
<seg type="insult">Dame</seg> nicht zu kompromittieren, schreibt: »<seg type="insult">Eine alte Abonnentin</seg> teilt<lb/>
uns mit, daß sich gestern nachmittags um 5 Uhr auf der Ringstraße<lb/>
 eine aufsehenerregende Szene abgespielt hat. Ein Herr,<lb/>
der sie schon die längste Zeit verfolgte, näherte sich ihr endlich mit der<lb/>
Frage ‚Woher kennen wir uns, Fräulein?‘ Sie aber antwortete schlagfertig<lb/>
: ‚<foreign xml:lang="de-loc">Patton</foreign> mein Herr, das muß ein Irrtum sein!‘ Dem <seg type="insult">Wüstling</seg>, der<lb/>
</p>
            <p ana="pr70650">
mit seinen <seg type="insult">perversen Anträgen</seg> an die unrichtige Adresse gelangt<lb/>
war, blieb nichts übrig, als sich nach dieser schneidigen Abfertigung<lb/>
 sofort zu entfernen. Name und Adresse der Absenderin<lb/>
sind der Redaktion bekannt.« <seg type="insult">Spitzmarke: »Auf offener Straße<lb/>
angesprochen«.</seg> Wenn aber die Neuerung einmal durchdringt, wird<lb/>
es im Interesse der Gleichberechtigung nicht mehr hintanzuhalten<lb/>
sein, daß auch <seg type="insult">die männlichen Abonnenten</seg> ein <seg type="insult">Beispiel</seg> geben und<lb/>
<seg type="insult">ihre seriöse Veranlagung</seg> in Beschwerden geltend machen. Etwa<lb/>
so: »Als ich eben in die Kärntnerstraße einbiegen wollte, näherte<lb/>
sich mir eine <seg type="insult">Frauensperson</seg> mit der Aufforderung, mitzukommen,<lb/>
weil sie mir etwas zu sagen habe. Ich weigerte mich entschieden.« —<lb/>
Aber das sind Scherze, und das Leben, das Leben ist doch so<lb/>
seriös veranlagt!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49249">
               <persName>König, Lucie</persName>
               <birth>
                  <date>1881-7-14</date>
                  <place>Ungarn</place>
               </birth>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">4., Wienstraße 27</note>
               <note type="comment">Ronacher</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>