<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11214.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11213.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11215.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Gute Verse), in: Fackel Heft 31, Nr. 820, 1929, S. 77-79</title>
            <title type="iso-date">1929-10-01</title>
            <title type="id">tid_11214</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">31</title><title type="heft">820</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-31-820_n0077.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/820,077</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Gute Verse)</head>
            <p ana="pr162528">
<space/>Jeden Sonntag schaue ich flüchtig die <seg type="insult"><seg ana="»Dötz«"/></seg> auf Schweißfüße<lb/>
 hin an, im Briefkasten. Aber sie ist davon abgekommen,<lb/>
jeder Leser weiß offenbar bereits, was zu tun ist. Da fällt mein<lb/>
Blick auf Versfüße, und ich kann nicht umhin, zuzugeben, daß<lb/>
sie zwar die eines <seg type="insult">nationalen Mannes</seg> mit einem <seg type="insult">kleingeistigen<lb/>
Horizont</seg> sind, aber daß es doch Verse sind und von einer Sauberkeit,<lb/>
die kein Lyriker dieser Generation aufwiese, dessen man in <seg type="insult">der<lb/>
liberalen oder linken, bürgerlichen oder sozialistischen Presse</seg> am<lb/>
Sonntag so zwischen den <seg type="insult">Flammenzeichen des Handelsgenius</seg><lb/>
ansichtig wird. Jener heißt <rs type="pers" ana="n_97442" ref="#fk__p_46337">Hugo Paul Schreiber-Uhlenbusch</rs>.<lb/>
Er besingt den Zeppelin und symbolisiert ihn als die unbeugsame<lb/>
Kraft des deutschen Wesens zum Höhenflug. Das ist als Gedanke<lb/>
unerheblich, weil, wenn selbst technische Errungenschaften diesen<lb/>
und nicht vielmehr den entgegengesetzten Ausblick zuließen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr162528">
noch innerhalb solcher Möglichkeit Quantität und Rekord <seg type="insult">geistiger<lb/>
Mumpitz</seg> wären. Aber die dichterische Anschauung, die sich auch<lb/>
jedem kleineren Flugschiff jeder andern Nation abgewinnen<lb/>
ließe, — und wie erst dem Wunder eines Schmetterlings —<lb/>
ist so sehr Sprache geworden, daß dieser Umstand allein<lb/>
hoffnungsvoller stimmen könnte als der Zeppelin. Nach belanglosen<lb/>
 Kurzversen, in denen die Klage über das deutsche Schicksal<lb/>
ihren Leerlauf nimmt, schwingt sich das Gedicht in beträchtliche<lb/>
 Höhe:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Aber aus Wolkendunst surren Motore,</l>
<l>Sprengen der Erde beengende Tore,</l>
<l><seg type="spc">Stoßen in Äther vor</seg>, <seg type="spc">zwingen sich Bahn</seg>;</l>
<l>Stürmen entfesselt Länder und Meere,</l>
<l>Heimat und Volk zu ewiger Ehre —</l>
<l>— Tat des Gedankens, sieghaft getan —</l>
</lg>
            <lg>
<l>Silberner Vogel, verbrüdert den Sternen,</l>
<l>Weißt nichts von Ketten, von Hemmnis und Fernen:</l>
<l>Freiheit dein Atem, Sieg deine Welt!</l>
<l>Hast von geknechteter Erde gelassen,</l>
<l><seg type="spc">Hobst dich</seg>, <seg type="spc">gigantisches Ganzes zu fassen</seg>;</l>
<l><seg type="spc">Zwangst das bewundernde Auge der Welt</seg>.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Erdeverkettetes Volk meiner Liebe,</l>
<l>Schmachvoll erwürgt, wenn die Tat dir nicht bliebe,</l>
<l>Tat, die zum Bunde die Hände dir hält!</l>
<l>Volk meiner Liebe, du kannst nicht verderben,</l>
<l>Kannst an dem Neid der Nationen nicht <seg type="spc">sterben</seg>,</l>
<l><seg type="spc">Stürmt deine Tat die Bereiche der Welt</seg>!</l>
</lg>
            <p ana="pr162534">
Man muß sich ganz auf den Boden <seg type="insult">dieser dürftigen Prämisse<lb/>
vom Neid der Nationen</seg> stellen, um selbst diesen dichterisch<lb/>
hinaufgenommen zu sehen. (Der eine <seg type="insult">Phrase</seg> ist, ein <seg type="insult">Totschlagwort</seg>;<lb/>
den es als Massenerscheinung nicht gibt; und zu dem auch<lb/>
nicht der geringste Grund vorhanden wäre.) Doch man folgt hier<lb/>
nicht der intellektuellen, sondern der sinnlichen Anschauung. Die<lb/>
in Sperrdruck zitierten Verse zeigen eine schöne Fähigkeit,<lb/>
Geschautes und Gehörtes zu einer Sprache zu binden, in der<lb/>
sich das Bild rein aus Laut und Rhythmus herausarbeitet.<lb/>
Das Gedicht, in dem <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_29679">üblen Blatt</rs></seg> abgedruckt, ist einer Sammlung<lb/>
»<rs type="title">Volk in Ketten</rs>« entnommen, in die ich lieber nicht hineinsehen<lb/>
will, weil ich dem <seg type="insult">deutschnationalen Erlebnis</seg>, dem sie offenbar als<lb/>
ganze entstammt ist, die durchwaltende Zeugungskraft der zitierten<lb/>
Verse nicht zutraue und von den anderen nicht enttäuscht sein<lb/>
möchte. Jene kunstrichterlich zu würdigen, konnte der Anlaß<lb/>
nicht hindern, der sie in mein Blickfeld treten ließ. Sie sind<lb/>
besser als die <seg type="insult">Wohnbaukantate</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46337">
               <persName>Schreiber-Uhlenbusch, Hugo Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1905-08-27</date>
                  <place>Gelsenkirchen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1978-9-22</date>
                  <place>Herrsching/Ammersee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>