<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08648.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08647.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08649.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Alice Schalek), in: Fackel Heft 21, Nr. 521, 1920, S. 9-24</title>
            <title type="iso-date">1920-02-01</title>
            <title type="id">tid_08648</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">21</title><title type="heft">521</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-21-521_n0009.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/521,009</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Alice Schalek)</head>
            <p ana="pr113833">
<FRAC><abbr>Pr.</abbr> XXIII. 43/16. <seg type="symbol" subtype="hr"/> 5</FRAC><lb/>
</p>
            <p ana="pr113835">
<space/><rs type="pers" ana="n_70352" ref="#fk__p_38111"><seg type="spc">Alice Schalek</seg></rs>, Schriftstellerin in Wien, erhebt vor dem<lb/>
nach § 51 <rs type="title"><abbr>St. P. O.</abbr></rs>, <abbr>Art.</abbr> VI a und VII des <abbr>E. G.</abbr> zur <rs type="title"><abbr>St. P. O.</abbr></rs>,<lb/>
§ 3 des Gesetzes vom <date>23. Mai 1875</date>, <rs type="" ana="werk_40977"><abbr>R. G. Bl.</abbr></rs> 120 und den <abbr>kaiserl.</abbr><lb/>
Verordnungen vom <date>7. Juli 1915</date>, <abbr>Nr.</abbr> 189 <rs type="" ana="werk_40978"><abbr>R. G. Bl.</abbr></rs> und vom<lb/>
<date>2. Jänner 1916</date>, <abbr>Nr.</abbr> 6 <rs type="" ana="werk_40979"><abbr>R. G. Bl.</abbr></rs> zuständigen <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Landesgerichte in<lb/>
Strafsachen Wien</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr113836">
<seg type="spc">gegen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr113837">
<rs type="pers" ana="n_70353" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>, Herausgeber und verantwortlicher Redakteur der<lb/>
periodischen Druckschrift »<rs type="self" ana="werk_21756">Die Fackel</rs>« in Wien, wohnhaft in Wien, IV.,<lb/>
Lothringerstraße 6, vorbestraft,<lb/>
</p>
            <p ana="pr113838">
<seg type="spc">die Anklage</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr113839">
<rs type="pers" ana="n_70354" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> habe den in der <rs type="selfRef" ana="werk_21757"><abbr>Nr.</abbr> 423—425</rs> des XVIII. Jahrganges der<lb/>
periodischen in Wien erscheinenden Druckschrift »<rs type="self" ana="werk_21758">Die Fackel</rs>« vom<lb/>
<date>Mai 1916</date>, auf den Seiten 18 und 19 erschienenen Artikel verfaßt<lb/>
und in Kenntnis seines Inhaltes zum Drucke befördert, somit bei<lb/>
dessen Drucklegung und Verbreitung mitgewirkt — <rs type="pers" ana="n_70355" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> habe<lb/>
durch den inkriminierten Artikel und speziell durch nachfolgende Stellen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr113840">
a) »<seg type="insult">Novum einer Jourjüdin</seg>, die sich untersteht, ihre Neugierde in<lb/>
Unterständen zu befriedigen«;<lb/>
</p>
            <p ana="pr113841">
b) <seg type="insult">»Monstrum eines <rs type="pers">Bramarbas</rs> mit Lorgnon«</seg>, welches er (<rs type="pers" ana="n_70356" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>)<lb/>
»dem Gelächter einer Hörerschaft« nicht preisgeben will;<lb/>
</p>
            <p ana="pr113842">
c) »<seg type="insult">eines der ärgsten Kriegsgreuel</seg>, die der Menschenwürde in diesem<lb/>
Kriege angetan wurden«;<lb/>
</p>
            <p ana="pr113843">d) daß ich <seg type="insult">»das Schauspiel einer Entartung«</seg> biete, »das <seg type="insult">unsere<lb/>
besondere kulturelle Situation</seg> als eine vor dem übrigen Europa<lb/>
weit avancierte zeigt«. Der Öffentlichkeit sind »<seg type="insult">die obszönen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr113843">
<seg type="insult">Tagebuchblätter</seg> vorgesetzt« worden, »die ein <seg type="insult">Frauenzimmer</seg> verfaßt<lb/>
hat, das sich für seine Weiblichkeit kein anderes Feld der Anregung<lb/>
zu verschaffen wußte, als <seg type="insult">das Feld der Ehre</seg>«;<lb/>
</p>
            <p ana="pr113844">
e) den sich an die sub d) bezeichnete Stelle anschließenden Ausruf<lb/>
»Pfui Teufel!«;<lb/>
</p>
            <p ana="pr113845">
f) »daß tapfere Soldaten noch immer die Todesverachtung der <rs type="pers" ana="n_70357" ref="#fk__p_38111">Schalekverachtung<lb/>
</rs> vorziehen«,<lb/>
</p>
            <p ana="pr113846">
die Privatanklägerin <rs type="pers" ana="n_70358" ref="#fk__p_38111">Alice Schalek</rs> namentlich durch Mitteilung von<lb/>
erdichteten und entstellten Tatsachen fälschlich einer bestimmten<lb/>
unehrenhaften und solchen unsittlichen Handlung beschuldigt, welche<lb/>
diese in der öffentlichen Meinung verächtlich zu machen und herabzusetzen<lb/>
 geeignet ist, sowie ohne Anführung bestimmter Tatsachen<lb/>
verächtlicher Eigenschaften oder Gesinnungen geziehen und dem<lb/>
öffentlichen Spotte ausgesetzt — <rs type="pers" ana="n_70359" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> habe hiedurch das Vergehen<lb/>
gegen die Sicherheit der Ehre im Sinne der §§ 488 und 491 <rs type="title"><abbr>St. G.</abbr></rs>,<lb/>
strafbar nach § 493 <rs type="title"><abbr>St. G.</abbr></rs> höheren Strafsatz, begangen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113848">
1. Anordnung der Hauptverhandlung vor dem <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Landesgerichte<lb/>
in Strafsachen Wien</rs>;<lb/>
</p>
            <p ana="pr113849">
2. Vorladung des auf freiem Fuße zu belassenden Angeklagten und<lb/>
der Privatanklägerin, der letzteren zu Handen ihres Anwaltes, zur<lb/>
Hauptverhandlung;<lb/>
</p>
            <p ana="pr113850">
3. Verlesung des inkriminierten Artikels, der Strafanzeige und des<lb/>
Protokolles über die Vernehmung des Beschuldigten vom <date>3. Juli 1916</date><FOOTNOTE0_START/>*);<lb/>
</p>
            <p ana="pr113851">
4. Verlesung der einzuholenden Strafkarte und Leumundsnote des<lb/>
Angeklagten, sowie Konstatierung der Vorstrafen aus den zur<lb/>
Herbeischaffung beantragten Akten über früher gegen den Angeklagten<lb/>
 bereits durchgeführte, aus der Strafkarte ersichtliche Strafsachen<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113853">
<space/>Die Privatanklägerin <rs type="pers" ana="n_70360" ref="#fk__p_38111">Alice Schalek</rs> ist seit längerer Zeit als<lb/>
Berichterstatterin der »<rs type="paper" ana="werk_21759">Neuen Freien Presse</rs>« auf den verschiedenen<lb/>
Kriegsschauplätzen tätig und veröffentlicht ihre Berichte in dem<lb/>
genannten <rs type="paperRef" ana="werk_21760">Blatte</rs>. Ihre Tätigkeit als Kriegsberichterstatterin hat der<lb/>
Beschuldigte bereits wiederholt zum Gegenstande abfälliger, vermeintlich<lb/>
kritischer Bemerkungen und verletzender Äußerungen gemacht, auf<lb/>
welche die Privatanklägerin deshalb nicht reagierte, weil sie einerseits<lb/>
dem Angeklagten, wie jedem anderen, das Recht zugesteht, an ihren<lb/>
Artikeln oder ihrer Tätigkeit als Kriegsberichterstatterin Kritik zu üben,<lb/>
und weil sie andererseits der Meinung war und ist, daß Angriffe der<lb/>
erwähnten Art sie nicht treffen und in den Augen der Öffentlichkeit<lb/>
— etwa mit Ausnahme <seg type="insult">eines kleinen Kreises</seg>, der Geschmack an den<lb/>
Darstellungen des Angeklagten findet — nicht herabsetzen können.<lb/>
</p>
            <p ana="fn449">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Verweigerung der Aussage und Vorbehalt der Verantwortung<lb/>
für die Hauptverhandlung.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr113854">
<space/>In der inkriminierten <rs type="selfRef" ana="werk_21761">Nummer 423—425</rs> des XVIII. Jahrganges<lb/>
der von ihm herausgegebenen periodischen Druckschrift »<rs type="self" ana="werk_21762">Die Fackel</rs>«<lb/>
vom <date>Mai 1916</date> veröffentlichte aber der Angeklagte auf den Seiten 18<lb/>
und 19 einen gegen die Privatanklägerin gerichteten Artikel, der<lb/>
eine Reihe sie persönlich schwer beleidigender Stellen enthält. In<lb/>
diesem Artikel, welcher anscheinend die Wiedergabe eines Vortrages<lb/>
enthält, den der Angeklagte gehalten haben will, spricht er von der<lb/>
Privatanklägerin als dem <seg type="insult">Novum einer Jourjüdin</seg> und als <seg type="insult">Monstrum<lb/>
eines »<rs type="pers">Bramarbas</rs> mit Lorgnon«</seg>, welches er dem Gelächter einer<lb/>
Hörerschaft nicht preisgeben wolle. Er bezeichnet sie als <seg type="insult">eines der<lb/>
ärgsten Kriegsgreuel</seg>, die der Menschenwürde in diesem Kriege<lb/>
angetan wurden, und schreibt weiters, daß tapfere Soldaten noch<lb/>
immer die Todesverachtung der <rs type="pers" ana="n_70361" ref="#fk__p_38111">Schalekverachtung</rs> vorziehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113855">
<space/>Durch die eben angeführten Stellen und den im Anschlusse an<lb/>
die <foreign xml:lang="la">sub</foreign> d) des Anklagetenors bezeichneten Stellen vorgebrachten<lb/>
Ausruf »Pfui Teufel« wird die Privatanklägerin ohne Anführung<lb/>
bestimmter Tatsachen verächtlicher Eigenschaften und Gesinnungen<lb/>
geziehen und dem öffentlichen Spotte ausgesetzt. Weiters wird die<lb/>
Privatanklägerin durch den inkriminierten Artikel in seinem Zusammenhange<lb/>
 und speziell durch die Behauptung, sie unterstehe sich, ihre<lb/>
Neugierde in den Unterständen zu befriedigen, sie biete das <seg type="insult">Schauspiel<lb/>
einer Entartung</seg>, das <seg type="insult">unsere besondere kulturelle Situation</seg> als eine<lb/>
vor dem übrigen Europa weit avancierte zeigt, der Öffentlichkeit<lb/>
seien <seg type="insult">die obszönen Tagebuchblätter</seg> vorgesetzt worden, die ein<lb/>
<seg type="insult">Frauenzimmer</seg> verfaßt habe, das sich für seine Weiblichkeit kein<lb/>
anderes Feld der Anregung zu verschaffen wußte, als <seg type="insult">das Feld der<lb/>
Ehre</seg>, namentlich fälschlich durch Mitteilung von erdichteten und<lb/>
entstellten Tatsachen einer bestimmten, unehrenhaften und solchen<lb/>
unsittlichen Handlungsweise geziehen, die sie in der Öffentlichkeit<lb/>
verächtlich zu machen und herabzusetzen geeignet ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113856">
<space/>In diesen Stellen einzeln und in ihrem Zusammenhange wird<lb/>
nämlich die Tätigkeit der Privatanklägerin als Berichterstatterin auf<lb/>
erotische und sinnliche Motive zurückgeführt und sie aus diesem<lb/>
Grunde als <seg type="insult">Schauspiel einer Entartung</seg>, als der Verachtung tapferer<lb/>
Soldaten würdig, als die <seg type="insult">Verfasserin obszöner Tagebuchblätter</seg> <abbr>u. dgl. m.</abbr><lb/>
hingestellt, sie wird also in ihrer Eigenschaft als Weib angegriffen<lb/>
und in dieser Eigenschaft einer unsittlichen und unehrenhaften<lb/>
Handlungsweise geziehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113857">
<space/>Nach dem Gesagten kann es somit keinem Zweifel unterliegen,<lb/>
daß der inkriminierte Artikel und speziell die im Anklagetenor<lb/>
bezeichneten Stellen desselben objektiv den Tatbestand des Vergehens<lb/>
der Ehrenbeleidigung in Gemäßheit der §§ 488 und 491 <rs type="title"><abbr>St. G.</abbr></rs> bilden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113858">
<space/>In subjektiver Beziehung hat der Angeklagte bei seiner Einvernehmung<lb/>
 als Beschuldigter jede Auskunft verweigert. Da er jedoch<lb/>
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur der periodischen Druckschrift<lb/>
 »<rs type="self" ana="werk_21763">Die Fackel</rs>« ist, da weiters, wie aus dem ganzen Inhalte der<lb/>
inkriminierten <rs type="selfRef" ana="werk_40980">Nummer</rs> und des inkriminierten Artikels hervorgeht,<lb/>
</p>
            <p ana="pr113858">
der gegen die Privatanklägerin gerichtete Artikel offenbar von ihm<lb/>
verfaßt und zum Drucke befördert ist, was schon daraus hervorgeht,<lb/>
daß der ganze Artikel in der Ichform verfaßt ist, kann es wohl<lb/>
keinem Zweifel unterliegen, daß der Angeklagte selbst den Artikel<lb/>
verfaßt und in Kenntnis seines Inhaltes zum Drucke befördert hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113859">
<space/>Die erhobene Anklage erscheint daher gerechtfertigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113860">
<space/>Wien, <date>20. Juli 1916</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113861">
<rs type="pers" ana="n_70362" ref="#fk__p_38111"><AUCTOR>Alice <seg type="spc">Schalek</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113862">
<date>Juli 1916</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr113865">
<FRAC><abbr>Pr.</abbr> XXIII. 43/16 <seg type="symbol" subtype="hr"/> 6</FRAC><lb/>
</p>
            <p ana="pr113866">
An das<lb/>
</p>
            <p ana="pr113867">
<rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Landesgericht</rs><lb/>
<abbr>Abtl.</abbr> XXIII.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113868">
<seg type="spc">Wien</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113869">
<space/>Ich erhebe gegen die mit Anklageschrift <FRAC><abbr>Pr.</abbr> XXIII. 43/16 <seg type="symbol" subtype="hr"/> 5</FRAC><lb/>
</p>
            <p ana="pr113870">
vom <date>19. Juli</date> (zugestellt am <date>23. Juli</date>) erhobene Anklage Einspruch<lb/>
und begründe diesen mit Berufung auf § 213 <rs type="title"><abbr>St. P. O.</abbr></rs> <abbr>Abs.</abbr> 1<lb/>
und 3, wie folgt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr113871">
<space/>Absatz 1 ermöglicht es dem <rs type="inst">hohen Gerichtshof</rs> zweiter<lb/>
Instanz, der Anklage keine Folge zu geben, wenn »die dem<lb/>
Beschuldigten zur Last gelegte Tat keine zur Zuständigkeit der<lb/>
Gerichte gehörige strafbare Handlung begründet«. Meines<lb/>
Erachtens ist diese Bedingung in hinreichendem Maße durch<lb/>
Tendenz und Perspektive des inkriminierten Aufsatzes erfüllt.<lb/>
Kein Leser dieser oder der anderen Betrachtungen, die ich <seg type="insult">dem<lb/>
vielbeklagten Übel der Kriegsberichterstattung</seg> im allgemeinen<lb/>
und dem Auftreten der Klägerin im besonderen gewidmet habe,<lb/>
konnte den Eindruck gewinnen, daß es mir um eine Bekämpfung<lb/>
von einzelnen Personen zu tun sei und nicht vielmehr um die<lb/>
Erörterung eines der vielen kulturellen Mißstände, die als<lb/>
<seg type="insult">peinliche Begleiterscheinungen eines traurigen Ereignisses</seg> sich<lb/>
der schwer geprüften Gegenwart förmlich aufgedrängt haben.<lb/>
Tatsächlich geht auch aus den eindringlichen und herzlich<lb/>
zustimmenden Kundgebungen, die meiner Darstellung dieser<lb/>
Mißlichkeit aus allen Teilen Österreichs, aus Deutschland und<lb/>
insbesondere von den Fronten geantwortet haben, klar hervor,<lb/>
</p>
            <p ana="pr113871">
daß die Öffentlichkeit und zumal die in erster Linie<lb/>
Beteiligten in jenen Angriffen nicht das persönliche, sondern<lb/>
das sachliche, also das kulturkritische Moment, gewürdigt<lb/>
hatten. Offiziere aller Grade, die die Tätigkeit der Klägerin aus<lb/>
unmittelbarer Nähe zu beobachten Gelegenheit hatten, haben<lb/>
mir ihr dankbares, ja begeistertes Verständnis für eine Reinigungsarbeit<lb/>
 bekundet, deren Zweck es ist, das Schlachtfeld vor den<lb/>
<seg type="insult">sensationslüsternen Annäherungen des publizistischen Hinterlandes<lb/>
</seg> zu schützen. Um Zustimmung zu einer »Ehrenbeleidigung«,<lb/>
die als der Inhalt meines polemischen Vorgehens von der<lb/>
Anklageschrift dargestellt wird, kann es meiner Öffentlichkeit<lb/>
und zumal jenen Kämpfenden, die meinem Vorgehen lauten<lb/>
Beifall gespendet haben, kaum zu tun gewesen sein; ihnen das<lb/>
zuzumuten, wäre jedenfalls eine schwerere Ehrenbeleidigung,<lb/>
als ich sie durch den Angriff auf eine Kriegsberichterstatterin<lb/>
begangen hätte. Vielmehr haben sie in richtiger Würdigung der<lb/>
Perspektive, in der diese Polemik gehalten ist, klar erkannt, daß<lb/>
dort, wo ich mich genötigt sah, die zum Überdruß bekannten<lb/>
Namen zu zitieren, diese nichts weiter als Symbole vorstellen,<lb/>
Aufschriften <seg type="insult">uns leider geläufiger Typen</seg>, deren Bezeichnung<lb/>
schon <seg type="insult">das so allgemein fühlbare Übel</seg> in Erinnerung bringt.<lb/>
Es kann wohl keinem Zweifel unterliegen, daß eine solche<lb/>
Diskussion, und wäre sie noch so heftig, gerade jetzt wichtig,<lb/>
heilsam und über dem Motiv persönlicher Ehrenbeleidigung<lb/>
erhaben ist. Die Anklageschrift muß denn auch, um dieses<lb/>
Motiv herzustellen, eine merkliche Verschiebung vornehmen.<lb/>
Die Klägerin, die persönlich zu beleidigen keineswegs die<lb/>
Absicht meiner Darstellung war, muß behaupten, sie sei »in<lb/>
ihrer Eigenschaft als Weib« angegriffen worden. Schon die<lb/>
seltsame Auffassung, daß das Weibsein nur eine <seg type="spc">Eigenschaft</seg><lb/>
des Weibes sei, rehabilitiert die Absicht meiner Darstellung<lb/>
und rechtfertigt meinen Angriff. Die Klägerin ist nicht<lb/>
in ihrer Eigenschaft als Weib, sondern <seg type="insult">in ihrer Eigenschaft<lb/>
als Mann, nämlich als Kriegsberichterstatter</seg>, angegriffen<lb/>
worden. Sie hätte ganz recht, sich in ihrer weiblichen<lb/>
Ehre beleidigt zu fühlen, wenn alles das, was sie als <seg type="insult">Kriegskorrespondent<lb/>
</seg> öffentlich produziert hat, das Tagebuch einer<lb/>
Privaten geblieben wäre und ich mich nach zufälliger Entdeckung<lb/>
</p>
            <p ana="pr113871">
dieser Dokumente unterfangen hätte, psychologische Beweise<lb/>
führen zu wollen und die Anschauungen der Verfasserin »auf<lb/>
erotische und sinnliche Motive zurückzuführen«. Es ist sogar<lb/>
einleuchtend, daß ich in einem solchen Falle nicht einmal das<lb/>
Recht eines Wahrheitsbeweises gehabt hätte. Was ich getan habe,<lb/>
war aber gerade das Gegenteil. Meine publizistische Vergangenheit<lb/>
schützt mich vor dem Verdacht, daß es mir je darum zu tun<lb/>
sein könnte, einer Frau aus irgend welchen Handlungen oder<lb/>
Regungen, die in der Sphäre der Weiblichkeit nur irgend<lb/>
möglich sind, einen sittlichen Vorwurf zu machen, vielmehr ist<lb/>
gerade meine Auffassung in diesen Dingen wegen einer Toleranz<lb/>
angefeindet worden, welche Natur wie Unnatur auf diesem<lb/>
Gebiete als Erscheinungen einer und derselben Natur wertet und<lb/>
achtet. Noch dort, wo eine Frau wie die Redensart lautet, »aus<lb/>
ihrem Geschlecht heraustritt«, was zweifellos auch einer<lb/>
Beschäftigung nachgesagt würde, die eine Frau in Schützengräben,<lb/>
Unterstände, zu Schwarmlinien und vor Drahtverhaue führt,<lb/>
noch dort suche ich den Beweis zu erbringen, daß sie eigentlich,<lb/>
wenn auch auf eine abwegige Art, im Rahmen ihres Geschlechtes<lb/>
bleibt. Eben diese Verquickung aber von elementaren Regungen,<lb/>
aus denen irgend einer Frau den Strick zu drehen mir zu allerletzt<lb/>
 einfällt, mit dem <seg type="insult"><rs type="pers">Heroldsberuf</rs> des Berichterstatters heroischer<lb/>
Taten</seg>, eben diese Unvereinbarkeit einer unter allen Umständen<lb/>
befangenen Weiblichkeit mit der Pflicht des Gewährsmannes ist<lb/>
der Angriffspunkt meiner Kritik und aus ihr kann man mit dem<lb/>
besten Willen, soweit die Person der Klägerin überhaupt in<lb/>
Betracht kommt, nur zweierlei herauslesen: die scharfe Zurückweisung<lb/>
 <seg type="insult">des absonderlichen Kriegsberichterstatters</seg> und den<lb/>
Schutz des Weibes gegen die ihr nicht zukommende Tätigkeit und<lb/>
gegen ihre unwillkürliche Bloßstellung durch eine solche. Solange<lb/>
die Klägerin als <seg type="insult">feuilletonistische Weltreisende</seg> <seg type="insult">die krassesten<lb/>
Beweise ihrer Emanzipiertheit</seg>, also der <seg type="insult">Mitwirkung weiblicher<lb/>
Instinkte an einer unweiblichen Mission</seg> geliefert hat, ist es mir,<lb/>
wiewohl auch hier die Publizität genug des Ärgernisses bot,<lb/>
nicht in den Sinn gekommen, ihre Weiblichkeit mit dem ihr<lb/>
unorganischen Beruf zu konfrontieren und Feststellungen vorzunehmen<lb/>
, die jedem Psychologen freudig erkanntes Material<lb/>
geboten hätten. Wäre die Klägerin durch irgend eine Möglichkeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr113871">
unter irgend einem privaten Vorwand an die Front gelangt, um<lb/>
dort ihre Erkenntnisse zu bereichern, so hätte das, so entsetzlich<lb/>
die Möglichkeit wäre, daß das blutige Ereignis <seg type="insult">privatem Wissensdurst<lb/>
</seg> dienen solle, noch immer nicht meine Kritik herausgefordert.<lb/>
Selbst dann nicht, wenn sie etwa als Krankenpflegerin Sensationen<lb/>
gesucht hätte, weil ein solcher Fall zwar als Erscheinung auf<lb/>
einen beklagenswerten Übelstand hinwiese, aber vermöge der<lb/>
Anonymität der Verkleidung die Kritik des individuellen Moments<lb/>
ausschlösse. Das öffentliche Hervortreten als Berichterstatter <seg type="insult">der<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_21764">gelesensten Tageszeitung</rs></seg>, die Verwendung der Feder für eine<lb/>
Sache, die nur scheinbar mit der großen Sache identisch ist,<lb/>
ergibt <seg type="insult">eine öffentliche Kalamität</seg> und mußte von einem gerügt<lb/>
werden, der wie kein anderer den Privatcharakter solcher<lb/>
Bestrebungen grundsätzlich gehütet hat, wie kein anderer aber<lb/>
auch jede Verquickung derselben mit öffentlichen und nun gar<lb/>
blutigen Dingen perhorresziert. Die Klägerin spricht davon,<lb/>
daß an meinen Darstellungen nur ein <seg type="insult">»kleiner Kreis«</seg><lb/>
Geschmack finde. Diese an und für sich keineswegs<lb/>
kränkende Feststellung sollte sie aber nicht vergessen lassen,<lb/>
daß der viel größere Kreis, der ihre eigenen Aufsätze liest, sich<lb/>
über eben diese kein anderes Urteil gebildet hat, wie aus<lb/>
der hier sub A beigeschlossenen Ausführung eines <rs type="magazineRef" ana="werk_21765">Wiener Blattes</rs><FOOTNOTE0_START/>*)<lb/>
hervorgeht, das ich nicht deshalb zitiere, weil ich dessen Bundesgenossenschaft<lb/>
 erfreulich finde, sondern damit der Beweis erbracht<lb/>
sei, wie allgemein die Ansicht verbreitet ist, die die Klägerin<lb/>
gerade mir zum Vorwurf macht. Sie ist durchaus im Irrtum,<lb/>
wenn sie die inkriminierten Sätze für Angriffe auf ihre weibliche<lb/>
Ehre hält, die im Gegenteil gegen ihre Verwendung in einem<lb/>
höchst unpassenden Beruf zu schützen mir genau so sehr im Sinn<lb/>
lag, wie die Separierung <seg type="insult">der doch offenbar männlichsten<lb/>
Tätigkeit</seg> von <seg type="insult">weiblicher Neugierde</seg>. Bezeichnend für das Mißverständnis<lb/>
 ist hier insbesondere die Inkriminierung des Ausrufes<lb/>
»Pfui Teufel!« <seg type="insult">Welcher wütigste Sittenrichter und fanatischeste<lb/>
Mucker</seg> würde vor irgend etwas, was eine Frau als Frau tut<lb/>
oder was ihr als Frau in den Sinn kommt, »Pfui Teufel!« ausrufen<lb/>
? Mir liegt solche Entrüstung gewiß fern. Wohl aber gilt<lb/>
</p>
            <p ana="fn450">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) ‚<rs type="magazine" ana="werk_21766"><seg type="ELIDASH">Sonntagszeitung</seg> und Montagszeitung</rs>‘, <date>10. Juli 1916</date>.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr113871">
mein »Pfui Teufel!« der <seg type="insult">Attachierung weiblicher Dinge an die<lb/>
Sphäre</seg>, in der Männer handeln, leiden oder sterben müssen,<lb/>
zwecks <seg type="insult">feuilletonistischer Ausschlachtung</seg>: der furchtbaren<lb/>
Möglichkeit, daß das Ziel der <seg type="insult">Sensationslust und Vordrängerei</seg>,<lb/>
die ja im Frieden oder im Hinterland ein hinreichendes<lb/>
Betätigungsfeld findet, das Plateau von Doberdo sein soll. Der<lb/>
Mißgriff, der ungeachtet der Tatsache, daß wir schon genug unter<lb/>
<seg type="insult">den sogenannten Männern der Feder und eben jetzt der Kriegsberichterstattung<lb/>
</seg> zu leiden haben, es auch noch einer Frau<lb/>
ermöglicht hat, Soldaten in der Erfüllung ihrer unerbittlichen<lb/>
Pflicht zu stören und selbst die Gefahr als <seg type="insult">Kitzel</seg> zu genießen<lb/>
— da ja doch Heroismus und Todesverachtung wohl nicht als<lb/>
wesentliche Eigenschaften des <seg type="insult">Weibes</seg> angesehen werden<lb/>
dürften —, dieser von zuständiger Seite anerkannte und beklagte<lb/>
Irrtum hat Protest erfordert und der Beifall, den dieser Protest<lb/>
gefunden hat, ist wohl geeignet, das Fundament einer Ehrenbeleidigungsklage<lb/>
 zu erschüttern. Dies dürfte schon aus dem<lb/>
<foreign xml:lang="la">sub</foreign> B beigeschlossenen später erschienenen, aber nicht inkriminierten<lb/>
 Aufsatz der <rs type="self" ana="werk_21767">Fackel</rs><FOOTNOTE0_START/>*) zu schließen sein, der ja deutlich<lb/>
zeigt, wie maßgebende Personen an der Front sowohl über <seg type="insult">die<lb/>
publizistische Annäherung des Hinterlands</seg> wie über meinen<lb/>
Schutz der Front gegen solches Treiben urteilen. Persönlichkeiten<lb/>
, deren Urteil mindestens so schwer ins Gewicht fällt wie<lb/>
die Höflichkeit anderer Beteiligter, die <seg type="insult">die Sendboten einer<lb/>
sonst richtig eingeschätzten Presse</seg> empfangen und bewirten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113872">
<space/>Mit eben der Tatsache aber, daß eine als im höchsten<lb/>
Sinne konservativ, nützlich und patriotisch anerkannte Handlung<lb/>
unmöglich zugleich ein Moment der Kriminalität enthalten kann<lb/>
und daß eben die besondere Begebenheit, in der sie wurzelt,<lb/>
auch eine besondere Beurteilung des Falles nötig macht, eben<lb/>
damit hängt es zusammen, daß der Einspruch sich auch auf<lb/>
den Absatz 3 des § 213 berufen darf. Es liegen, wie oben ausgeführt<lb/>
, genügend »Umstände vor, vermöge welcher die Strafbarkeit<lb/>
 der Tat aufgehoben oder die Verfolgung wegen derselben<lb/>
ausgeschlossen ist.« Dies ist aber noch aus einem einfachen<lb/>
äußeren Grunde der Fall, der sich auch wieder aus der<lb/>
</p>
            <p ana="fn451">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) <seg type="insult">»<rs type="title">Der tragische Karneval</rs>«</seg>, <rs type="selfRef" ana="werk_21768"><abbr>Nr.</abbr> 426—430</rs>.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr113872">
Besonderheit der Situation ergibt, in der die angebliche<lb/>
Beleidigung spielt. Diese Situation ist der Kriegszustand. Er<lb/>
macht es dem Beschuldigten unmöglich, die Beweise, zu deren<lb/>
Beibringung ihn die Anklageschrift förmlich auffordert, gerichtssaalreif<lb/>
 zu machen. Wohl wäre es möglich, aus den vorliegenden<lb/>
Dokumenten allein, die die Klägerin verfaßt hat, einen vollgiltigen<lb/>
 Beweis für die Auffassung herzustellen, die der<lb/>
Klägerin unbequem ist. Es bedürfte dazu kaum der<lb/>
Zuziehung eines psychologischen Sachverständigen, weil sich<lb/>
der <rs type="inst">hohe Gerichtshof</rs> wohl kein anderes Urteil bilden würde,<lb/>
als jenes, das sich schon jeder Leser und Laie gebildet hat,<lb/>
und das namentlich in den an den Beschuldigten gelangenden<lb/>
Feldpostbriefen — denn an der Front wird ja das, was über<lb/>
sie geschrieben wird, leider auch gelesen — zu oft vehementem<lb/>
Ausdruck kommt. Da aber die Klägerin dieser Auffassung<lb/>
widerspricht, wäre es doch wohl auch nötig, die zunächst<lb/>
beteiligten und maßgebenden Kreise über den Eindruck zu<lb/>
vernehmen, den ihnen die Persönlichkeit der Klägerin selbst<lb/>
und nicht erst ihre literarische Tätigkeit hinterlassen hat. Wie<lb/>
solches nun trotz der Bereitwilligkeit zahlreicher Zeugen aus<lb/>
militärischen Kreisen im gegebenen Zeitpunkt möglich sein<lb/>
sollte, ist unerfindlich. Es ist einer <seg type="insult">Kriegsberichterstatterin</seg> noch<lb/>
immer leichter möglich in einen Schützengraben zu gelangen,<lb/>
als jenen, die dort zu tun haben, in einen Wiener Gerichtssaal,<lb/>
und ohne persönliche Befragung solcher einwandfreien Zeugen<lb/>
scheint dem Beschuldigten eine Durchführung des Prozesses<lb/>
untunlich. Der Antrag, daß hohe militärische Würdenträger,<lb/>
die doch im Augenblick mit Wichtigerem beschäftigt sind als<lb/>
zur Austragung eines Ehrenbeleidigungsprozesses zu helfen,<lb/>
einvernommen werden, hat umso weniger Aussicht auf Erfolg,<lb/>
als deren gerichtlicher Aussage, so erwünscht sie ihnen selbst<lb/>
wäre, zweifellos ein auch vom <rs type="inst">hohen Gerichtshof</rs> selbst anerkanntes<lb/>
 Interesse im Wege steht. Technische und in einem<lb/>
höheren Begriffe moralische Rücksichten scheinen, mindestens<lb/>
solange der Krieg dauert, eine Durchführung dieser Angelegenheit<lb/>
unmöglich zu machen, wenn die Klägerin schon selbst kein<lb/>
Bedenken hat, einen Wahrheitsbeweis über sich ergehen zu<lb/>
lassen. Diese Bereitschaft dürfte nicht in letzter Linie zum<lb/>
</p>
            <p ana="pr113872">
Wahrheitsbeweis selbst gehören. Denn wenn die Klägerin sich<lb/>
durch die Behauptung, daß ihre Tätigkeit <seg type="insult">»ein Schauspiel der<lb/>
Entartung«</seg> biete, getroffen fühlt, so wird ein solcher Eindruck<lb/>
durch die Geneigtheit, im <rs type="event">Weltkrieg</rs> ihre Person zum Gegenstand<lb/>
einer gerichtlichen Sensation zu machen, gewiß nicht abgeschwächt.<lb/>
Sie müßte sichs an der Erklärung, daß ihre Ansicht, sie sei<lb/>
in ihrer Ehre beleidigt worden, ein Irrtum sei, genau so wie<lb/>
ihre öffentliche Betätigung eine Verirrung ist, genügen lassen.<lb/>
Auch kann es ihr an der Einsicht nicht fehlen, daß die<lb/>
Erfüllung ihres Klagebegehrens in diesem Zeitpunkt unmöglich<lb/>
ist, wäre sie sonst auch möglich, und daß nebst schwerwiegenden<lb/>
technischen Hindernissen sowohl das Gefühl der jetzt tieferen<lb/>
Interessen zugewendeten Öffentlichkeit wie eben diese Interessen<lb/>
selbst der Durchführung eines solchen Prozesses widerstreben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113873">
<space/>Der Einspruch gegen die Anklageschrift stützt sich auf<lb/>
die Überzeugung, daß der <rs type="inst">hohe Gerichtshof</rs> zweiter Instanz<lb/>
die vorgebrachten Bedenken würdigen und vor allem dem<lb/>
Beschuldigten als Verfasser des inkriminierten Aufsatzes dieselben,<lb/>
jeder Kriminalität entrückten Motive zubilligen wird, zu denen<lb/>
das Empfinden der hier im eigentlichen und höchsten Sinne<lb/>
stofflich interessierten Kreise seine unzweideutige Zustimmung<lb/>
erteilt hat. Denn <seg type="insult">die hervorragend »berechtigten Interessen«</seg>, die<lb/>
eine Austragung der Sache mindestens heute zu <seg type="insult">einem vaterländischen<lb/>
 Ärgernis</seg> machen würden, sind keine anderen als<lb/>
jene, in deren Wahrung er gehandelt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113874">
<rs type="pers" ana="n_70363" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR>Karl Kraus</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113876">
<space/>Der Einspruch blieb, wie jeder Einspruch ans <rs type="inst">Oberlandesgericht<lb/>
</rs>, ohne Erfolg. Die Strafanzeige hatte ein Vorspiel<lb/>
gehabt, das zur Zeichnung der Zeit, die wir überstanden<lb/>
haben, nicht unergiebig ist. <seg type="insult">Der <RS pers="Norbert Schalek" globID="rs_831">Inhaber eines Annoncenbureaus</RS></seg>,<lb/>
der im <rs type="event">Weltkrieg</rs> einen militärischen Rang bekleidete, hatte an<lb/>
mich eine uneinbringliche Forderung — zum Duell — gestellt.<lb/>
Er war dazu, als Bruder der <RS pers="Alice Schalek" globID="name_204072">Klägerin</RS>, von seinem<lb/>
militärischen Vorgesetzten gezwungen worden, auf Grund <seg type="insult">jener<lb/>
Spezialehre</seg>, deren Verpflichtungen und Erlebnisse <seg type="insult">die schwerste<lb/>
Bedrohung unserer Friedensjahre</seg> ausgemacht hatten und die<lb/>
dann im Krieg <seg type="insult">die umfassendste Generalisierung</seg> erfahren sollte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113876">
Das einzig wertvolle Ergebnis <seg type="insult">des tragischen Karnevals</seg>, der<lb/>
Katzenjammer, läßt uns als ein wahres Hochgefühl das Bewußtsein<lb/>
 erleben, daß mit der <seg type="insult">Todesspielerei</seg> auch <seg type="insult">jener Mummenschanz<lb/>
 einer allgemeinen Ehrpflicht</seg> vorüber ist. Da der Versuch<lb/>
einer blutigen Austragung der Angelegenheit, die ich lediglich<lb/>
für eine kulturelle ansah, selbst dann, wenn sie als eine Ehrensache<lb/>
 gelten konnte, an meiner grundsätzlichen Abneigung<lb/>
gegen diese Methode (oder wenn <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_70364" ref="#fk__p_54669">Nowaks</rs> und <rs type="pers" ana="n_70365" ref="#fk__p_50725">Nowotnys</rs></seg> es<lb/>
so wollen, an meiner <seg type="insult">Feigheit</seg>) gescheitert wäre, so wurde als<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="la">ultima ratio</foreign> des militärischen Ehrbedürfnisses</seg>, mithin unter<lb/>
Verzicht auf jenen Mehrwert, dessen Anspruch auf meine Person<lb/>
nicht zu erfüllen war, die gemeine Strafanzeige anbefohlen.<lb/>
Nun ist es wohl für die <seg type="insult">Dummheit einer militärischen Instanz</seg><lb/>
charakteristisch, daß sie ursprünglich der Meinung war, ein<lb/>
<RS pers="Norbert Schalek" globID="name_204073">Offizier</RS>, dessen <RS pers="Alice Schalek" globID="name_204074">Schwester</RS> an der Front ist, sei, wenn diese<lb/>
beleidigt wird, nicht nur zum Duell verpflichtet, sondern auch<lb/>
zur Klage berechtigt. Aber es ist vor allem charakteristisch für<lb/>
die Sicherheit, in der sich die Justiz in jenen Zeitläuften befand,<lb/>
daß sie nicht nur eine Anzeige wegen Beleidigung hinnahm,<lb/>
deren Antrieb ihr durch die Dokumente über die <seg type="insult">ehrenrätliche<lb/>
Weisung</seg> an eine vom Kläger verschiedene Person enthüllt<lb/>
wurde, sondern daß sie sich auch mit ausdrücklicher Berufung<lb/>
darauf, daß <seg type="insult">das Verbrechen der Herausforderung</seg> mißglückt sei,<lb/>
als Notbehelf anrufen und sich gar <seg type="insult">die säbelhumorige<lb/>
Andeutung</seg> gefallen ließ, daß einer, der sich auf seine Verantwortlichkeit<lb/>
 vor dem Gesetz bezogen hatte, »ausgekniffen« sei.<lb/>
Salutierend ließ sie den Auftrag <seg type="insult">eines <rs type="pers" ana="n_70366" ref="#fk__p_54669">Nowak</rs> oder <rs type="pers" ana="n_70367" ref="#fk__p_50725">Nowotny</rs></seg> —<lb/>
und ich habe nie gehört, daß <seg type="insult">diese Machthaber über Leben,<lb/>
Freiheit, Ehre oder Vermögen</seg> anders geheißen hätten — über<lb/>
sich ergehen, anstatt die ihr mit so viel Unbefangenheit verratene<lb/>
Konstruktion der Klage zu benützen, um einen unmöglichen Prozeß<lb/>
unmöglich zu machen. Aber solches von ihr zu verlangen, die doch<lb/>
eben dem <seg type="insult">Vaterland</seg> ihre Geschworenen geopfert hatte, wäre aussichtslos<lb/>
 gewesen und mein Einspruch unterließ sowohl den<lb/>
Protest gegen die Herkunft der Klage wie den gegen die<lb/>
Unzuständigkeit des Gerichts. Da nun für den Zufall der<lb/>
Laienjudikatur, der gerade dieser Sache günstig schien und dem<lb/>
sich der Gegner nie ausgesetzt hätte, die Gewähr einer Verurteilung<lb/>
</p>
            <p ana="pr113876">
durch das Erkenntnisgericht stand, so schien es der Verteidigung<lb/>
rätlich, den Prozeß durch das langwierige Beweisverfahren bis<lb/>
zur Wiedereinsetzung der Geschworenen hinauszuschieben, bis<lb/>
zum Kriegsende oder, wie ich kühner hoffte, bis zum Zusammenbruch<lb/>
<seg type="insult">alles dessen</seg>, was ewig stehn wird, also auch des <rs type="inst"><seg type="insult">Kriegspressequartiers<lb/>
</seg></rs> und zuvor der Geduld dieser gefolterten Völker,<lb/>
zugunsten eines gigantisch hervorbrechenden Ekels und jener<lb/>
unaufhaltbaren Empörung, die <seg type="insult">alle offizielle Nichtswürdigkeit</seg><lb/>
und <seg type="insult">alle ärarische Qual</seg> dahinraffen und in deren Flammenschein<lb/>
es ersichtlich würde, daß ich von Anfang an solcher Empfindung<lb/>
habhaft und daß mein Herz keine <seg type="insult"><abbr>k. k.</abbr> Mördergrube</seg> und<lb/>
daß ich nicht imstande war, eine <seg type="insult">Frau</seg>, die am Ausputzen<lb/>
von Schützengräben Gefallen fand, in ihrer Eigenschaft als<lb/>
Weib herabzuwürdigen, weil dies schon <seg type="insult">die unsägliche Entartung<lb/>
dieser Zeit und dieses Landes</seg> getan hatte. Sollte sich aber die<lb/>
Durchführung des Prozesses, dessen <seg type="insult">Tortur und Sensation</seg> ich<lb/>
so gerne mir und der Klägerin eben in jener Eigenschaft, die<lb/>
ich geschützt wissen will wie kein anderer, und am liebsten<lb/>
<seg type="insult">einem ehrlosen Hinterland</seg>, das ich bereits mit Opernguckern<lb/>
bewaffnet sah, erspart hätte — wenns ohne Zurückziehung<lb/>
eines Buchstaben möglich gewesen wäre —, vor den<lb/>
<seg type="insult">unzuständigen Richtern</seg> nicht vermeiden lassen, so war ich<lb/>
gewillt, die Herabsetzung meines Kampfes auf das <seg type="insult">Niveau einer<lb/>
Ehrenbeleidigung</seg> rechtzeitig durch das <seg type="insult">Verbrechen gegen die<lb/>
Kriegsgewalt</seg> wettzumachen und das Grauen dieser Tage so<lb/>
hinter <seg type="insult">dem Symbol dieser Kriegsberichterstatterin</seg> an die Wand<lb/>
des Gerichtssaals zu malen, daß mir zwar die Freiheit der Rede<lb/>
und der Bewegung, den Anwesenden aber Hören und Sehen<lb/>
vergangen wäre. Eine Verhandlung hatte stattgefunden, die<lb/>
indes, wie im Vorhinein klar war, zu Beweiserhebungen vertagt<lb/>
werden mußte. Es vergingen Monate und Jahre, Tag um Tag<lb/>
<seg type="insult">heilloser Glorie</seg> trächtig, beschwert vom <seg type="insult">Alpdruck »beider<lb/>
Berichte«</seg>, wo die Auditoriate zwischen <seg type="insult">ihrer ergiebigeren<lb/>
Tätigkeit</seg> damit befaßt waren, Zeugen an der Front zu vernehmen<lb/>
, auch <seg type="insult">solche Träger einer Spezialehre</seg>, die Bedenken<lb/>
trugen, sie der Wahrheit zu geben, und imstande waren,<lb/>
<seg type="insult">die Tapferkeit vor dem Feind mit der Vorsicht vor der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_21769">Neuen Freien Presse</rs></seg> zu vereinigen. Und manche von jenen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr113876">
die aus ihrer Zustimmung zu meinem Tun kein Hehl<lb/>
gemacht haben, waren gefallen. <seg type="insult">Welche fürchterliche Untersuchung<lb/>
 in einem Berufskreis</seg>, zu dessen Erlebnissen der Tod<lb/>
dessen gehörte, der über sie auszusagen hatte! Einstweilen ging<lb/>
die Beschreibung von ausgeputzten Schützengräben weiter,<lb/>
wurden im <rs type="inst">Wiener Konzertsaal</rs> die <seg type="insult">Leichenphotographien<lb/>
der kühnen Kriegsreporterin</seg> <seg type="insult">einer entzückten Generaille</seg> vorgeführt<lb/>
, konfiszierte mir der Staatsanwalt die Zitierung der<lb/>
Anwesendenliste aus der Tagespresse und trieben <seg type="insult">Tollhäusler</seg><lb/>
die Schuljugend zum <seg type="insult">Anschauungsunterricht in Patriotismus</seg>.<lb/>
Einstweilen häuften sich die Zuschriften von den Fronten, in<lb/>
denen mir die dort Beschäftigten für das Echo ihrer Stummheit<lb/>
dankten und dafür daß ich sie vor <seg type="insult">den dort nicht Beschäftigten</seg>,<lb/>
denen der Eintritt dennoch nicht verboten war, behüten wollte<lb/>
und gar vor der Pein, daß sich ihr Leiden und Sterben unter<lb/>
den Augen einer Frau begeben sollte. Was <seg type="insult">dieser Krieg und<lb/>
dieses Hinterland</seg>, <seg type="insult">dieser <rs type="inst">Generalstab</rs> und diese Presse</seg> war, wenn<lb/>
man’s nicht selbst und nicht von mir erfahren hätte, man erführe<lb/>
es aus den Feldpostbriefen, die mir zugegangen sind, und wohl<lb/>
auch was die <rs type="self" ana="werk_21770">Fackel</rs> ihnen war, die <seg type="insult">jene Mißmächte</seg> lebendig in<lb/>
die Hölle gesandt hatten. Ein Schreiben, in dem die Distanz<lb/>
zwischen einer juridischen Geringfügigkeit und dem Kulturproblem<lb/>
 erfaßt war, lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr113878">
Wien; <date>5. November 16</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr113879">
Geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr113880">
<space/>Ein Teil der Wiener Presse brachte die Nachricht, daß die<lb/>
Schriftstellerin <rs type="pers" ana="n_70368" ref="#fk__p_38111">Alice Schalek</rs> gegen Sie die Ehrenbeleidigungsklage<lb/>
erhoben habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113881">
<space/>Zwei Karten, welche von einem an der Isonzofront Kämpfenden<lb/>
an mich gelangten, sende ich an Sie. Diese Karten wurden in<lb/>
Unkenntnis der Tatsache geschrieben, daß <rs type="pers" ana="n_70369" ref="#fk__p_38111">Alice Schalek</rs> Vorträge<lb/>
mit Lichtbilderaufnahmen vom Kriegsschauplatz hält, und geben in<lb/>
einfachen Worten dem sittlichen Zorne Ausdruck, welchen <seg type="insult">die<lb/>
entfaltete Tätigkeit dieser Kriegsberichterstatterin</seg> Männern erweckte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113882">
<space/>Ich habe selbst Rechtswissenschaft studiert und übe den Beruf<lb/>
aus, der sich als traurige Konsequenz dieses Studiums darstellt,<lb/>
trotzdem ist mir der Gedanke von der Heiligkeit des Rechts als<lb/>
Objektivität wahrer Sittlichkeit aus frühesten Jugendjahren geblieben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113883">
<space/>Umso furchtbarer berührt es, daß Sie, der in dieser Zeit mit<lb/>
einer Kraft — wie nie zuvor — tiefster und reinster Sittlichkeit Form<lb/>
verleiht, von einem Gerichte wegen einer Rechtsverletzung zur Verantwortung<lb/>
 gezogen werden sollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113884">
<space/>Der Inhalt der Ihnen heute von mir übersandten Feldpostkarten<lb/>
sowie der Inhalt der anderen Schreiben aus dem Felde und aus dem<lb/>
Hinterlande, die Ihnen zukommen müssen, weil die Seele der<lb/>
Menschheit auch in <seg type="insult">der Gegenwart des Mordens und Verdienens</seg><lb/>
nicht getötet werden kann, sollte dem Richter, welchen die Amtspflicht<lb/>
 zu dem Wagnis zwingt, über Sie zu richten, den Weg weisen<lb/>
und ihm zur Erinnerung bringen, daß das Recht, das im einzelnen<lb/>
Fall von ihm deklariert wird, nicht im Gegensatz zu dem steht was<lb/>
diejenigen denken und fühlen, welche die Möglichkeit der Rechtsprechung<lb/>
 durch Einsatz ihres Lebens gewähren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113885">
<space/>Ich bin mir dessen wohl bewußt, daß Schreiben von der Art<lb/>
des vorliegenden gegen Ihren oft erklärten Willen sind; gleichwohl<lb/>
unternahm ich es, als einer, der seit Kriegsbeginn als Unbeteiligter<lb/>
im Hinterlande lebt, die ihm Nahestehenden durchwegs im Felde<lb/>
weiß und sah, wie Menschen in Ausübung einer harten Pflicht von<lb/>
denen um das Leben betrogen werden, die in Nichtausübung derselben<lb/>
Pflicht das Leben betrügen, daran noch groß werden und gedeihen,<lb/>
Ihnen mit diesem Schreiben ein Zeichen aufrichtiger Dankbarkeit für<lb/>
Ihr Sein und Wirken zu übermitteln.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113886">
<space/>Genehmigen Sie den Ausdruck meiner besonderen Hochachtung<lb/>
und Verehrung<lb/>
</p>
            <p ana="pr113887">
<rs type="pers" ana="n2_6392" ref="#fk__p_57419"><AUCTOR notation="symbol">— —</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr113889">
<space/>Es kam der Tag des Gerichts. Für Österreich. Ich ward<lb/>
nur zu einer vom Gericht angeordneten Vergleichstagung — am<lb/>
<date>10. April 1918</date> — berufen, verweigerte jede Erklärung und verwies<lb/>
auf den Einspruch, der bei den Akten lag und in dem meine<lb/>
ganze Verantwortung — keine andere als ich sie in der Verhandlung<lb/>
 abzugeben vermöchte — enthalten war; bloß daß man<lb/>
wußte, sie würde mit noch anderer Vehemenz die Zufallsgegnerschaft<lb/>
 zum Widerstand gegen den wahren Feind steigern.<lb/>
Die damals angesetzte Hauptverhandlung wurde wegen Erkrankung<lb/>
 der Klägerin auf unbestimmte Zeit vertagt. Zu einem<lb/>
abermals angesetzten Vergleichsversuch erschien nur der Verteidiger<lb/>
, der im Sinne der folgenden Mitteilung vorging:<lb/>
</p>
            <p ana="pr113891">
<date>16. Oktober 1918</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113892">
<space/>Ich erhielt vom <rs type="inst">Landesgericht</rs> die Verständigung, daß die Tagsatzung<lb/>
 wegen eines Vergleichsversuches auf den <date>23. X. 18.</date> ½10 Uhr<lb/>
Zimmer 166 angeordnet wird. Ich nehme an, daß es bei der für den<lb/>
</p>
            <p ana="pr113892">
früheren Ausgleichsversuch verabredeten Sache verbleibt, und werde<lb/>
deshalb vorbringen, daß Sie nur bei einer gerichtlichen Vorladung Ihre<lb/>
Verantwortung abgeben werden, im übrigen aber auf dem Standpunkt<lb/>
stehen, daß in dem Einspruche alles niedergelegt ist, was Sie<lb/>
sagen können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113894">
Trotz der inzwischen erfolgten Wiederkehr der Geschworenen,<lb/>
die gerade für solche Erweiterung des Prozeßthemas<lb/>
Verständnis, mindestens Gefühl haben mußten, hätte ich jede<lb/>
nur irgend mit der Treue zur Sache vereinbare Möglichkeit gern<lb/>
ergriffen, den Prozeß, dessen Gewinn keine geringere Qual als<lb/>
dessen Verlust war, abzutun. Denn war auch der Ausgang nicht<lb/>
zu scheuen und der Verlauf als die Gelegenheit, das Notwendige<lb/>
mit der größten Resonanz vorzubringen, wünschenswert, so war<lb/>
doch der materielle Anlaß, auf den die größere Sache von<lb/>
der Justiz sowohl wie von <seg type="insult">der nachhelfenden Sensation</seg>, die<lb/>
nicht einmal eine Binde vor den Augen hat, herabgesetzt würde,<lb/>
von jener besonderen Bedenklichkeit, welche alle Erwägungen, die<lb/>
<seg type="insult">eine resolute Klägerin</seg> verabsäumt hatte, dem Geklagten auftrug<lb/>
und ihm gebot, die Eigenschaft, die er beleidigt haben sollte,<lb/>
noch in dem <seg type="insult">Zerrbild</seg>, das die Zeit aus ihr gemacht hat, zu hüten.<lb/>
So war es denn eine Erkenntnis, in der das Gericht zugleich<lb/>
eine prozessuale Möglichkeit und die tiefgefühlte Unmöglichkeit<lb/>
des Prozesses begriff, als es sich entschloß, mich zu einer Verantwortung<lb/>
 im Vorverfahren <choice><sic>aufzuforden</sic><corr>aufzufordern</corr></choice> und eben jene Darlegung,<lb/>
die im Einspruch enthalten war, nunmehr in meiner Vernehmung<lb/>
aussprechen zu lassen. Nachdem ich dem Schriftführer noch<lb/>
einmal diktiert hatte, was bei den Akten gelegen war, schien<lb/>
eben das, was vor drei Jahren nicht genügt hatte, hinreichend,<lb/>
um den Prozeß zu erledigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113896">
<rs type="inst">Landesgericht für Strafsachen Wien</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr113897">
<FRAC><abbr>Pr.</abbr> II 43/16/44 <seg type="symbol" subtype="hr"/> 44</FRAC><lb/>
</p>
            <p ana="pr113899">
<space/>Die Ratskammer am <rs type="inst">Landesgerichte zu Wien</rs> hat in der heutigen<lb/>
nicht öffentlichen Sitzung nach Anhörung der <rs type="inst">Staatsanwaltschaft</rs> den<lb/>
Beschluß gefaßt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr113900">
<space/>Das über Antrag der Frau <rs type="pers" ana="n_70370" ref="#fk__p_38111">Alice <seg type="spc">Schalek</seg></rs> gegen Herrn <rs type="pers" ana="n_70371" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
<seg type="spc">Kraus</seg></rs> wegen Vergehens der Ehrenbeleidigung eingeleitete Strafverfahren<lb/>
 wird zufolge Rückziehung der Anklage gemäß § 227 <rs type="title"><abbr>STPO.</abbr></rs><lb/>
eingestellt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113901">
<space/>Die Privatanklägerin hat gemäß § 390 <rs type="title"><abbr>STPO.</abbr></rs> die Kosten des<lb/>
Strafverfahrens zu tragen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113902">
<space/>Wien, am <date>25. Jänner 1919</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113903">
<rs type="pers" ana="n_70372" ref="#fk__p_45781"><AUCTOR><seg type="spc">Heidt</seg></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr113905">
<space/>Dieser Schritt hat die Eigenschaft des Weibes besser<lb/>
rehabilitiert, als jedes Urteil vermocht hätte, und besser bewährt<lb/>
als die Klage, ja selbst als der Entschluß, in das <rs type="inst"><seg type="insult">Kriegspressequartier<lb/>
</seg></rs> einzutreten. Die <seg type="insult">Gestalt</seg>, die daraus hervorging, um in<lb/>
die Zeitgeschichte einzugehen, und die ich nur widerrufen könnte,<lb/>
wenn ich den Inhalt dieser Jahre ungeschehen machen könnte,<lb/>
kann nicht verziehen und vergessen werden. Nun aber ist<lb/>
die Privatperson aus der Handlung geschieden und hat freiwillig<lb/>
jene Schranke errichtet, die zu übertreten keinem Schreibenden<lb/>
dieser Erde weniger als mir gefallen hätte. Es war besser, über sich<lb/>
selbst als selbst über mich zu triumphieren. O daß sich doch<lb/>
wie ein Prozeß ein Krieg mit unblutiger Würde beenden und<lb/>
wie eine Klage ein Ultimatum zurückziehen ließe, das eine<lb/>
Frau auf den Kriegspfad geführt hat, von dem so viele Männer<lb/>
nicht mehr zurückkehren!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38111">
               <persName>Schalek, Alice</persName>
               <birth>
                  <date>1874-8-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-11-6</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Journalistin</occupation>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9664</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57419">
               <persName>— — </persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45781">
               <persName>Heidt, Carl von</persName>
               <birth>
                  <date>1858-1-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">1., Freyung 6</note>
               <note type="comment">Ögg teilt ihm 778/23 zu, zu diesem Zeitpunkt war er aber nicht mehr in Wien</note>
               <note type="comment">Presserichter, Vizepräs. des Straflandesgerichts</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50725">
               <persName>Nowotny, Adam?</persName>
               <birth>
                  <date>1865-12-24</date>
                  <place>Krynice/Galizien</place>
               </birth>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">Vorstand der 3. Abt. des Kriegsministeriums</note>
               <note type="comment">3., Rechte Bahngase 18</note>
               <note type="comment">im ZMA nicht eruiert</note>
               <note type="comment">Oberst des Generalstabs</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54669">
               <persName>Novak-Arienti, Guido Giacomo Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-21</date>
                  <place>Mailand</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-8-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>