<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07932.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07931.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07933.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sie wollen von uns nichts wissen, in: Fackel Heft 19, Nr. 462, 1917, S. 47-48</title>
            <title type="iso-date">1917-10-01</title>
            <title type="id">tid_07932</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">462</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-462_n0047.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/462,047</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Sie wollen von uns nichts wissen</head>
            <p ana="pr105949">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Viele Engländer hatten keine Ahnung, daß eine Bukowina<lb/>
vorhanden sei. Sie wußten von Czernowitz weniger als von Australien<lb/>
und dennoch war der Name dieser Stadt plötzlich volkstümlich in<lb/>
England <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr105951">
<space/>Keine Ahnung haben, daß <seg type="insult">eine Bukowina</seg> vorhanden sei,<lb/>
wäre eigentlich der erstrebenswerte Zustand. Immer habe ich die<lb/>
Glockenblumen darum beneidet. Daß die Engländer von Czernowitz<lb/>
weniger gewußt haben als von Australien, stellt ihrem Patriotismus<lb/>
auch nicht gerade das schlechteste Zeugnis aus. Die Amerikaner<lb/>
sind noch ungebildeter, denn sie wissen nicht nur nicht, wo<lb/>
Czernowitz liegt, sondern glauben bekanntlich sogar, daß Wien<lb/>
die Hauptstadt von Australien ist. Es ist eine unleugbare Tatsache,<lb/>
daß <seg type="insult">manche dieser wilden <rs type="inst">Ententevölker</rs></seg> erst durch <seg type="insult">unsere Siege</seg><lb/>
über sie von unserer Existenz Kenntnis bekommen haben. Denn<lb/>
während wir mit der <seg type="insult">Hebung des Fremdenverkehrs</seg> beschäftigt<lb/>
waren, waren die Fremden damit beschäftigt, von uns nichts<lb/>
zu wissen oder uns zu verkennen, und <seg type="insult">Wien, die Weltstadt<lb/>
des Vormärz</seg>, übt <seg type="insult">seit der Erfindung der Eisenbahnverspätungen<lb/>
</seg> keine Anziehungskraft auf reisende Engländer aus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105951">
Da überdies das <rs type="inst">Café Westminster</rs> nicht mehr so, sondern<lb/>
geradezu <rs type="inst"><seg type="insult">Café Westmünster</seg></rs> heißt und der <seg type="insult">Kragenlieferant</seg>,<lb/>
der sich einst stolz »zur englischen Flotte« bekannt hat, jetzt<lb/>
nur noch »zur Flotte« im Allgemeinen hinneigt und in die<lb/>
tödlichste Verlegenheit käme, wenn man ihn fragte,<lb/>
zu welcher Flotte eigentlich sein Geschäft gehört, so sind das<lb/>
Zustände, die den Lords jeden Gusto auf Wien benehmen müssen.<lb/>
So wird denn die Kluft eine noch tiefere werden als vor dem<lb/>
Krieg. Kurz vor dessen Ausbruch wurde in Paris eine Revue<lb/>
aufgeführt, in der ein Ungar vorkam. Ja, was wissen die Franzosen<lb/>
von Budapest? Weniger als von Algier. Der Ungar trug einen<lb/>
roten Frack, der vorn mit einem <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_5987" ref="#fk__p_58761">Rakoczy-Marsch</rs></rs> verschnürt war,<lb/>
denn Ungar sein, das bedeutet für das Ausland <seg type="insult">Mitglied einer<lb/>
Zigeunerkapelle oder sagen wir einer »Salonkapelle«</seg> sein. Da aber<lb/>
auch ein Österreicher in der Revue vorkommen sollte, so half sich<lb/>
die Regie mit einer Nuance. Was wissen die Franzosen von<lb/>
Wien? Weniger als von Madagaskar. Von dem Österreicher, der<lb/>
in Deutschland immerhin als <seg type="insult">Zahlkellner oder Librettist</seg> geschätzt ist,<lb/>
weiß man in Frankreich überhaupt nichts, außer daß er dem Ungarn<lb/>
verwandt ist, zu ihm gehört und einen Zylinder trägt. So trat denn<lb/>
auch der Österreicher in rotem Frack mit Schnüren à la <rs type="pers" ana="n_67672" ref="#fk__p_58761">Rakoczy</rs><lb/>
auf, trug aber zur Betonung des Unterschieds noch einen Zylinder.<lb/>
Womit eigentlich <seg type="insult">das Wesen des Österreichers in seiner bunten<lb/>
Vielgestalt</seg> intuitiv erfaßt war. Aus <seg type="insult">solchem Gesamtstaat</seg> nun <seg type="insult">den<lb/>
Einzelfall des Czernowitzers</seg> herauszuholen und sinnfällig darzustellen<lb/>
, das wären die Franzosen sicher nicht imstande. Was<lb/>
wissen die Franzosen von Czernowitz? Weniger als von Elsaß-Lothringen<lb/>
!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_58761">
               <persName>Rákóczy, Ferenc II.</persName>
               <birth>
                  <date>1676-3-27</date>
                  <place>Borsi</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1735-4-8</date>
                  <place>Rodosto</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>