<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12303.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12302.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12304.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Stimmen der Presse, in: Fackel Heft 37, Nr. 909, 1935, S. 19-23</title>
            <title type="iso-date">1935-05-01</title>
            <title type="id">tid_12303</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">37</title><title type="heft">909</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-37-909_n0019.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/909,019</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Stimmen der Presse</head>
            <p ana="pr181942">
<space/><seg ana="Die Stunde"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181944">
<space/>Diese <rs type="pers" ana="n_107555" ref="#fk__p_55589">Shakespeare-Feiern</rs>, wie sie <rs type="pers" ana="n_107556" ref="#fk__p_42845">Ernst Reinhold</rs> von Zeit<lb/>
zu Zeit veranstaltet, sind ungewöhnliche Leistungen eines Mannes,<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_107557" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> mit der Leidenschaft eines Künstlers dient, <rs type="pers" ana="n_107558" ref="#fk__p_55589">Shakespeare<lb/>
</rs> zur Aufgabe seines Lebens gemacht hat. Er ist <rs type="pers" ana="n_107559" ref="#fk__p_55589">Shakespeare-Forscher<lb/>
</rs> und <rs type="pers" ana="n_107560" ref="#fk__p_55589">Shakespeare-Interpret</rs> zugleich, kein Rezitator im alltäglichen<lb/>
 Sinn, sondern ein Schauspieler-Fanatiker, der <rs type="pers" ana="n_107561" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181944">
in allen seinen Gestalten darstellt, ein einziger als Schauspieler<lb/>
aller <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> der schon als Gestalter <rs type="pers">Richard III.</rs> und des <rs type="pers">Othello</rs> ein<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107562" ref="#fk__p_55589">Shakespeare-Theater</rs> einziger Art sehen ließ. Diesmal spielte er<lb/>
„<rs type="title"><rs type="pers">Macbeth</rs></rs>“, spielte dieses große, komplizierte, in seinen Formen und<lb/>
Figuren gewaltige Stück allein, spielte <rs type="pers">Macbeth</rs> und <rs type="pers">Lady Macbeth</rs><lb/>
nebeneinander, ließ die Worte lebendig werden, das Drama bekam<lb/>
Schicksalskraft, man spürte tragische Gewalten, es war zugleich<lb/>
Darstellung und Interpretation. Sicherlich das Resultat einiger Jahre<lb/>
Arbeit, das <rs type="pers" ana="n_107563" ref="#fk__p_42845">Ernst Reinhold</rs> hier an einem Nachmittag seinem Publikum<lb/>
 schenkte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181946">
<space/><seg ana="Neue Freie Presse"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181948">
<space/>Seinem <rs type="title"><rs type="pers">Othello</rs></rs> und <rs type="title"><rs type="pers">Richard III.</rs></rs> ließ <rs type="pers" ana="n_107564" ref="#fk__p_42845">Ernst Reinhold</rs> in einer<lb/>
Nachmittagsveranstaltung des <rs type="inst">Theaters in der Josefstadt</rs> den ganzen,<lb/>
von ihm allein <seg type="symbol" subtype="2dotsEditor"/> dargestellten „<rs type="title"><rs type="pers">Macbeth</rs></rs>“ folgen. Er stand, als sich der<lb/>
Vorhang hob, an einem Tisch im Alltagsgewand, mit nervösen, vom<lb/>
Denken durchfurchten Zügen<seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Er läßt alle Menschen des gewaltigen<lb/>
 Werkes vor uns erstehen <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Ein Zucken dieser beseelten<lb/>
Hand, ein Blitzen dieses in das Innere gerichteten Blickes, ein Vibrieren<lb/>
 dieser sonst so gelassenen Stimme, ein plötzliches Sichsteigern<lb/>
 und wieder müdes Hinabsinken — und wir schauen in eine<lb/>
Hölle glühender Leidenschaft. Angst, Überraschung, Grauen, Entsetzen<lb/>
, teuflische Träume gigantischer Ichsucht und Macht, von<lb/>
Furien aufgejagten Ehrgeizes, der wie infernalische Wollust wirkt,<lb/>
wachsen vor uns in das Riesenhafte, geistern dämonisch an dem<lb/>
entrückten Zuhörer vorbei, fast möchte man sagen, an dem Betrachter<lb/>
<seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Mächtige Eindrücke, denen man sich künstlerisch überwältigt<lb/>
 und mit ethischer Anerkennung des Ernstes hingab, der<lb/>
diesen außerordentlichen Kenner und Könner in Zeiten wie diesen,<lb/>
die wahrlich dem Geiste abgeneigt sind, zu einer solchen selbstlosen<lb/>
Leistung des Geistes sich sammeln ließ. <rs type="pers" ana="n_107565" ref="#fk__p_51267"><AUCTOR><abbr>P. W.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181950">
<space/><seg ana="Neues Wiener Tagblatt"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181952">
<space/>Nun haben wir auch <rs type="pers" ana="n_107566" ref="#fk__p_42845">Ernst Reinholds</rs>, des genialen Rezitators,<lb/>
gewaltigen „<rs type="title"><rs type="pers">Macbeth</rs></rs>“ gehört<seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Ein Fanatiker des Dichterwortes,<lb/>
seines Sinnes wie seiner Musik, gab sich hinreißend kund, ein schauspielerischer<lb/>
 Alleskönner von unwiderstehlicher Ausdrucksgewalt. In<lb/>
den vorüberhuschenden unheimlichen Hexenszenen erwies er sich<lb/>
auch mimisch als Hexenmeister. Er entrollte die Tragödie des maßlosen<lb/>
 entfesselten Ehrgeizes mit durchhaltender, mäßig sich steigernder<lb/>
, letzter Meisterschaft. Gleich blitzenden Dolchen kreuzten<lb/>
sich die knappen, scharf zugeschliffenen <rs type="pers">Macbeth-Verse</rs>, die noch<lb/>
keinen kongenialen deutschen Übersetzer gefunden haben. <rs type="pers" ana="n_107567" ref="#fk__p_42845">Reinhold</rs><lb/>
hat sich einen interessanten, leicht stilisierten, gedämpften Gesprächston<lb/>
 zurechtgelegt, der rasch nach vorwärts drängt zu den<lb/>
tragischen Höhepunkten. Die Bankettszene war von gespenstiger<lb/>
Wirkung. <rs type="pers">Banquos</rs> Tod: mit den einfachsten Mitteln zu wundervoller<lb/>
</p>
            <p ana="pr181952">
Wirkung gebracht. Der trunkene Pförtner, der „alte Mann“ —<lb/>
feine kleine Genrebildchen. <rs type="pers">Lady Macbeth</rs> trat etwas hinter ihren<lb/>
Gatten zurück. Sie ist nach <rs type="pers" ana="n_107568" ref="#fk__p_42845">Reinholds</rs> Auffassung mehr intrigante,<lb/>
scharfe, altschottische Salondame als Tragödin großen Stils und<lb/>
dämonische Heroine. So sehr man auch <rs type="pers" ana="n_107569" ref="#fk__p_42845">Reinholds</rs> geistreiche Ausarbeitung<lb/>
 der funkelnden Details bewundere, so verdient doch noch<lb/>
größere Anerkennung seine Gesamterfassung des Dichterwerkes als<lb/>
architektonisch gegliederte Einheit. Er verteilt schwere breite Schatten<lb/>
 und grell einfallende Lichter mit tiefster Einsicht in das<lb/>
Wesentliche und Entscheidende. Nie und nirgends flunkert er mit <seg type="insult">eitlen<lb/>
Virtuositäten</seg>. Sein großer heiliger Ernst — „die Sache will’s, die<lb/>
Sache will’s!“ — teilt sich bald der Hörerschaft mit<seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> <rs type="pers" ana="n2_9657" ref="#fk__p_38435"><AUCTOR>F.</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181954">
<space/>Der Wiener <seg ana="Tag"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181956">
<space/>Zweimal hat man schon <rs type="pers" ana="n_107570" ref="#fk__p_42845">Ernst Reinhold</rs> gehört: das erste<lb/>
Mal, als er im <rs type="inst">Burgtheater</rs> <rs type="pers">Richard III.</rs>, das andere Mal, als er in<lb/>
der <rs type="inst">Josefstadt</rs> den <rs type="pers">Othello</rs> darstellte. Wirklich darstellte, nicht<lb/>
sprach. Denn das war und ist das Verblüffende an <rs type="pers" ana="n_107571" ref="#fk__p_42845">Reinhold</rs>, daß er<lb/>
sich vor uns in die dargestellte Person verwandelt, daß er, obgleich<lb/>
er Körperbewegungen nur andeutet, uns glauben macht, die Gestalt<lb/>
lebe sichtbar vor uns, <choice><sic>geh</sic><corr>geht</corr></choice>, magisch angezogen, in ihr Schicksal<lb/>
hinein. Die menschenhafte Polyphonie der <rs type="pers" ana="n_107572" ref="#fk__p_55589">Shakespeareschen Dramatik<lb/>
</rs> zusamt ihrem geistigen Inhalt lebendig zu machen — das ist<lb/>
die eigentliche Tat <rs type="pers" ana="n_107573" ref="#fk__p_42845">Reinholds</rs> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Nun läßt <rs type="pers" ana="n_107574" ref="#fk__p_42845">Reinhold</rs> in der <rs type="inst">Josefstadt<lb/>
</rs> den <rs type="pers">Macbeth</rs> vor uns erstehen <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> <rs type="pers" ana="n_107575" ref="#fk__p_42845">Reinholds</rs> <rs type="pers">Macbeth</rs> läßt das<lb/>
übrige Theater vergessen. Was sich vor uns begibt, ist ein Spuk,<lb/>
ein Traum, ein Märchen voll des tragischen Schauers der Unerbittlichkeit<lb/>
. So peitscht <rs type="pers" ana="n_107576" ref="#fk__p_42845">Reinhold</rs> die Szenen dahin aus Wahn der <rs type="pers">Hexen</rs><lb/>
durch Wahn des Mordes in Wahn der Macht <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> großartig, wie er<lb/>
<rs type="pers">Macbeth</rs> im Kampf, in der Vergeblichkeit, in der Einsamkeit immer<lb/>
stärker anwachsen läßt zur Tragik eines Mannes, der seinem Schicksal<lb/>
 Trotz bietet. <rs type="pers" ana="n_107577" ref="#fk__p_42845">Reinholds</rs> <rs type="pers">Macbeth</rs> gibt die steile ragende Architektur<lb/>
 des Dramas und belebt sie zugleich wie einen gotischen Bau<lb/>
durch eine Unzahl von Dämonen und Fratzen. Er löst die Frage des<lb/>
<seg type="ELIDASH">Startheaters</seg> und Ensembletheaters auf seine Weise. Er ist sein eigener Star<lb/>
und sein eigenes Ensemble. Und jeder seiner Schauspieler fügt sich<lb/>
ins Ganze des Theaters und der Dichtung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181957">
<space/>Ein erstaunlicher <seg type="ELIDASH">Einzelfall</seg> und Sonderfall. Dreimal englischer<lb/>
<rs type="pers" ana="n_107578" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>, alle Gestalten dargestellt von einem einzigen. Dreimal<lb/>
rares Außenseitertheater. Wann und wo findet <rs type="pers" ana="n_107579" ref="#fk__p_42845">Reinhold</rs> den Weg<lb/>
und den Durchbruch zum Theater der Lebendigen? <rs type="pers" ana="n_107580" ref="#fk__p_50897"><AUCTOR notation="abbr"><abbr>o. m. f.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181959">
<space/><seg ana="Österreichische Abendzeitung"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181961">
<space/><rs type="pers" ana="n_107581" ref="#fk__p_42845">Ernst Reinhold</rs> — <rs type="title"><rs type="pers"><SPAN cont="Macbeth-Rezitation">„Macbeth“-Rezitation</SPAN></rs></rs> in englischer Sprache<lb/>
! Ein Wagnis und eine Leistung! Wagnis, über 2000 Verse <rs type="pers" ana="n_107582" ref="#fk__p_55589">Shakespeares<lb/>
</rs> frei aus dem Gedächtnis vorzutragen und jede der Personen<lb/>
 mit unerhörter tragischer Deutlichkeit vor den Augen des<lb/>
</p>
            <p ana="pr181961">
Zuhörers erstehen zu lassen. Man erlebt <rs type="pers" ana="n_107583" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> durch <rs type="pers" ana="n_107584" ref="#fk__p_42845">Reinhold</rs>.<lb/>
Es entrollt sich das ganze Drama entfesselten Ehrgeizes, dargestellt<lb/>
von einem <rs type="pers" ana="n_107585" ref="#fk__p_55589">Shakespeare-Fanatiker</rs>. <rs type="pers" ana="n_107586" ref="#fk__p_42845">Reinholds</rs> Mimik ist ausdrucksvoll<lb/>
, sein schauspielerisches Können und seine Charakterisierungsgabe<lb/>
 ungewöhnlich und in ihrer Art einmalig. Er setzt Lichter und<lb/>
Schatten sparsam auf, wo sie hingehören, und verschwendet keinerlei<lb/>
Nachdruck auf artistische Einzelheiten. Die Bankettszene ist von<lb/>
größter, erschütternd tragischer Wirkung, ebenso <rs type="pers">Banquos</rs> Tod.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181962">
<space/><rs type="pers" ana="n_107587" ref="#fk__p_42845">Reinhold</rs> wird vielleicht stellenweise etwas zu leise, das Tempo<lb/>
 ist manchmal etwas zu beschleunigt, die Aussprache des Englischen<lb/>
 läßt hie und da einen fremden Akzent hören, aber es ist<lb/>
trotz allem ein einzigartiges, genußreiches Erlebnis. <rs type="pers" ana="n_107588" key="#fk__p_40637"><AUCTOR notation="abbr"><abbr>Dorit.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr181964">
<space/>Ebenda:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181966">
<space/><rs type="pers" ana="n_107589" ref="#fk__p_56533">Forster</rs> sinnt vor sich hin. Dann sagt er nachdenklich „<OMED>— —</OMED><lb/>
Wo sind diese Zauberer, diese großen Magier? In der Theaterwelt<lb/>
sieht man sie immer seltener — sie sterben weg oder sie<lb/>
gehen übers große Wasser, oder sie gehen dorthin, wo die Zauberei<lb/>
noch mehr zu Hause ist als beim Theater: zum Film<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Da ist mit<lb/>
künstlichen Maßnahmen nichts auszurichten, das Publikum fühlt,<lb/>
wie es in dieser einstens so glühenden Welt kalt und arm geworden<lb/>
ist <seg type="symbol" subtype="3dots"/>“<lb/>
</p>
            <p ana="pr181967">
<space/>„Und glauben Sie doch nicht, Herr <rs type="pers" ana="n_107590" ref="#fk__p_56533">Forster</rs>, daß es einen<lb/>
Weg gibt, das Theater wieder emporzuführen, das Publikum zurückzugewinnen<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="3dots"/>?“<lb/>
</p>
            <p ana="pr181968">
<space/>„Nur dann, wenn sich Männer an die Spitze stellen, die ich<lb/>
mit dem etwas phantastischen Ausdruck Zauberer nannte <seg type="symbol" subtype="3dots"/>“<lb/>
</p>
            <p ana="pr181969">
<space/>„Gibt es denn keine solchen mehr <seg type="symbol" subtype="3dots"/>?“<lb/>
</p>
            <p ana="pr181970">
<space/>„Schon, doch viele wollen nicht das bereits aufgegebene Schiff<lb/>
übernehmen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> oder man läßt sie wohl auch nicht, weil man sie<lb/>
nicht erkennt <seg type="symbol" subtype="3dots"/>“<lb/>
</p>
            <p ana="pr181971">
<space/>„Meinen Sie jemand bestimmten?“<lb/>
</p>
            <p ana="pr181972">
<space/>„Ja und nein. Namen zu nennen ist nicht immer opportun.<lb/>
Einen kann ich Ihnen doch gern anführen, weil er gerade jetzt in<lb/>
Wien aktuell ist. Ich meine <rs type="pers" ana="n_107591" ref="#fk__p_42845">Ernst Reinhold</rs>, der in Wien <rs type="pers" ana="n_107592" ref="#fk__p_55589">Shakespeare-Vorlesungen<lb/>
</rs> hält. Für uns Eingeweihte ist es seit zwanzig<lb/>
Jahren kein Geheimnis mehr, wer der Mann ist. Sehen Sie, hier<lb/>
wäre wohl genug Persönlichkeit, Begeisterung und Können vorhanden<lb/>
, um das Wiener Theater von Grund aus zu reformieren. Vielleicht<lb/>
 verstehen Sie mich jetzt, was ich unter dem Worte Zauberer<lb/>
verstehe <seg type="symbol" subtype="3dots"/>“<lb/>
</p>
            <p ana="pr181974">
<space/><seg ana="Reichspost"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr181976">
<space/><rs type="pers" ana="n_107593" ref="#fk__p_42845">Ernst Reinhold</rs> ist eine einmalige und völlig einsame Erscheinung<lb/>
 in unserem Kunstleben. Er unternimmt und vollbringt, was<lb/>
niemand vor ihm vollbrachte: Er „spielt“ als einzelner Mensch auf<lb/>
einer mit Tüchern verspannten, also auf jeglichen <seg type="insult">Kulissenzauber</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr181976">
verzichtenden Bühne die gewaltigsten Dramen <rs type="pers" ana="n_107594" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs>. So<lb/>
sahen und hörten wir von ihm schon dargestellt: „<rs type="title"><rs type="pers">König Lear</rs></rs>“,<lb/>
„<rs type="title"><rs type="pers">Richard III.</rs></rs>“, „<rs type="title"><rs type="pers">Othello</rs></rs>“ und nun (im <rs type="inst">Josefstädter Theater</rs>) auch<lb/>
noch „<rs type="title"><rs type="pers">Macbeth</rs></rs>“. Er spielt ihn in englischer Sprache, er benötigt<lb/>
kein Buch und keinen Souffleur. So stellen sich diese Veranstaltungen<lb/>
 zunächst als ungeheure, kaum faßliche und begreifliche Gedächtnisleistungen<lb/>
 dar.<lb/>
</p>
            <p ana="pr181977">
<space/>Darüber hinaus: <rs type="pers" ana="n_107595" ref="#fk__p_42845">Reinhold</rs> rezitiert nicht etwa, er spielt<lb/>
wahrhaftig. Sein „<rs type="title"><rs type="pers">Macbeth</rs></rs>“ vermittelte wiederum einen vollkommen<lb/>
gerundeten und restlos hochwertigen Bühneneindruck. Meisterhaft<lb/>
seine Sprache, seine Mimik, sein Auseinanderhalten der Rollen. Die<lb/>
Wirkung ist gigantisch und der ganze Aufwand, dessen das Theater<lb/>
bedarf, um sein Publikum in auch nur ähnlichem Maße zu fesseln<lb/>
und zu erschüttern, wirkt, gemessen an der herrlichen Einsamkeit<lb/>
dieses einzigen Menschen, schier lächerlich. <rs type="pers" ana="n_107596" ref="#fk__p_42845">Reinhold</rs> schöpft den<lb/>
gesamten <seg type="ELIDASH">Ideengehalt</seg> und Stimmungsgehalt der Dichtung bis auf den<lb/>
Grund aus. Es gehört zu den österreichischen Unbegreiflichkeiten,<lb/>
daß <rs type="pers" ana="n_107597" ref="#fk__p_42845">Reinhold</rs> nicht schon längst seinen Wirkungsraum auf unserem<lb/>
Theater gefunden hat, dem er Dienste leisten könnte, wie kaum<lb/>
irgend ein zweiter Regisseur und Berater der Schauspieler. Wer<lb/>
Zeuge des ungeheuren Triumphes war, den <rs type="pers" ana="n_107598" ref="#fk__p_42845">Reinhold</rs> auch mit seinem<lb/>
„<rs type="title"><rs type="pers">Macbeth</rs></rs>“ wieder feierte, kann die Kurzsichtigkeit unserer Theaterdirektoren<lb/>
 nur auf das tiefste bedauern. <rs type="pers" ana="n_107599" ref="#fk__p_39489"><AUCTOR><abbr>B.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50897">
               <persName>Fontana, Oskar Maurus</persName>
               <birth>
                  <date>1889-04-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1969-05-04</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7193</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39489">
               <persName>Brečka, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1885-1-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1954-10-7</date>
                  <place>Zelking/Melk</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Reichspost</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38435">
               <persName>Friedmann, Armin</persName>
               <birth>
                  <date>1863-12-31</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-5-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Feuilleton im NWT</note>
               <note type="comment">Red. des Österr. Volkskalenders</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42845">
               <persName>Reinhold, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1886-9-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Rezitator</occupation>
               <note type="comment">17.1.31 Nachm. im Burgth. "King Lear", 20.6.31 ebd. "King Richard II."</note>
               <note type="comment">19., Zehenthofgasse 11</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51267">
               <persName>Wertheimer, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-3-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2888</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56533">
               <persName>Forster, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1884-10-30</date>
                  <place>Gröbming/Steiermark</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1968-10-25</date>
                  <place>Bad Aussee</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7196</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>