<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01761.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01760.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01762.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Liberaler Parlamentarier. (Einem Clericalen, einem Liberalen und einem Wilden), in: Fackel Heft 03, Nr. 074, 1901, S. 23-24</title>
            <title type="iso-date">1901-04-01</title>
            <title type="id">tid_01761</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">03</title><title type="heft">074</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-03-074_n0023.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/074,023</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Liberaler Parlamentarier. (Einem Clericalen, einem Liberalen und einem Wilden)</head>
            <p ana="pr17480">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_14704" key="#fk__p_48939">Liberaler Parlamentarier</rs>.</seg></seg></seg> Ob der <rs type="inst">Katholische Schulverein</rs>,<lb/>
wie Sie behaupten, ein <seg type="insult">clericaler Kampfverein</seg> ist oder nicht, darauf<lb/>
kommt es jetzt ja gar nicht an. Sicher und entscheidend ist, dass er<lb/>
dafür <seg type="spc">gilt</seg>. Wenn der <RS pers="Franz Ferdinand" globID="rs_213">Erzherzog-Thronfolger</RS> gut unterrichtet war,<lb/>
so musste er wissen, dass man in der Uebernahme des Protectorats<lb/>
über den Verein ebenso gewiss eine <seg type="insult">Parteinahme für den Clericalismus</seg><lb/>
erblicken werde, als man ihm <seg type="insult">germanisatorische, tschechenfeindliche<lb/>
Tendenzen</seg> unterschieben würde, wenn er sich an die Spitze des<lb/>
<rs type="inst">Deutschen Schulvereins</rs> stellte. Und deshalb konnte die Angelegenheit<lb/>
von Ihrer Partei immerhin als eine politische behandelt werden. Aber<lb/>
<seg type="insult">Ihr liberalen Helden</seg> musstet natürlich wieder einmal zeigen, dass Ihr<lb/>
von keinem Hauch constitutionellen Geistes berührt seid. Ich spreche<lb/>
hier nicht von den <seg type="insult">feigen Ungezogenheiten</seg> <seg type="insult">immuner Redner und<lb/>
Zwischenrufer</seg>. Die ganze Interpellation der <rs type="inst">Deutschen Volkspartei</rs><lb/>
war inconstitutionell. Man fragte den Ministerpräsidenten, ob er von<lb/>
einer Handlung des <rs type="pers" ana="n_14705" ref="#fk__p_43472">Erzherzogs Franz Ferdinand</rs> Kenntnis habe und<lb/>
wie er sie beurtheile. Aber keinerlei Vorschrift verpflichtet einen Erzherzog<lb/>
, die Regierung über sein Thun zu unterrichten, keine erlaubt<lb/>
dem <rs type="inst">Ministerium</rs>, von einem Erzherzog Mittheilungen über sein Thun<lb/>
zu fordern. Und es ist einfach taktlos, dem Ministerpräsidenten zuzumuthen<lb/>
, dass er öffentlich über die Handlungsweise eines Mitglieds<lb/>
des kaiserlichen Hauses urtheile. Dieselben Abgeordneten, die durchaus<lb/>
 erfahren wollten, ob Herr <rs type="pers" ana="n_14706" ref="#fk__p_40952"><abbr>v.</abbr> Koerber</rs> um die Uebernahme des<lb/>
Protectorats des <rs type="inst">Katholischen Schulvereins</rs> durch den <rs type="pers" ana="n_14707" ref="#fk__p_43472">Erzherzog Franz<lb/>
Ferdinand</rs> wisse, vergaßen <choice><sic>jedoch-</sic><corr>jedoch</corr></choice> die Frage aufzuwerfen, ob der<lb/>
<RS pers="Franz Joseph" globID="rs_214">Kaiser</RS> davon in Kenntnis gesetzt worden sei. Es ist doch klar, dass<lb/>
ein Erzherzog keinen irgendwie politisch bedeutsamen Schritt ohne<lb/>
die Einwilligung des <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_215">Kaisers</RS> thun darf, und auch zur Uebernahme<lb/>
</p>
            <p ana="pr17480">
des Protectorats über eine Ausstellung muss er ja die Erlaubnis erbitten<lb/>
. Nur diese kaiserliche Erlaubnis kann im <rs type="inst">Parlament</rs> erörtert<lb/>
werden, weil das <rs type="inst">Ministerium</rs> bloß die Handlungen der Krone, aber<lb/>
nicht jene der einzelnen Erzherzoge mit seiner Verantwortlichkeit<lb/>
deckt. Ich halte es für überflüssig, dass die <rs type="inst">Deutsche Volkspartei</rs><lb/>
überhaupt interpelliert hat. Aber wenn sie es schon thun wollte,<lb/>
dann hätte sie die constitutionellen Formen wahren und der Interpellation<lb/>
 den folgenden Inhalt geben müssen: 1. Ist es dem<lb/>
Ministerpräsidenten bekannt, ob Herr <rs type="pers" ana="n_14708" ref="#fk__p_43472">Erzherzog Franz Ferdinand</rs><lb/>
die Einwilligung des <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_216">Kaisers</RS> zur Uebernahme des Protectorats<lb/>
über den <rs type="inst">Katholischen Schulverein</rs> eingeholt hat, und fühlt sich die<lb/>
Regierung, falls diese Einwilligung ertheilt wurde, auch hierin, wie<lb/>
sie es bisher war, als den Exponenten des kaiserlichen Willens?<lb/>
2. Will der Ministerpräsident, falls der <RS pers="Franz Ferdinand" globID="rs_217">Erzherzog-Thronfolger</RS> das<lb/>
Protectorat über den <rs type="inst">Katholischen Schulverein</rs> ohne die Zustimmung<lb/>
des <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_218">Kaisers</RS> übernommen haben sollte, mit Rücksicht auf die politischen<lb/>
Folgen eines solchen Schrittes <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_219"><abbr>Sr.</abbr> Majestät</RS> die allerunterthänigste<lb/>
Bitte unterbreiten, dem <RS pers="Franz Ferdinand" globID="rs_220">Erzherzog</RS> die Genehmigung zu verweigern?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43472">
               <persName>Franz Ferdinand von Este</persName>
               <birth>
                  <date>1863-12-18</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-6-28</date>
                  <place>Sarajewo</place>
               </death>
               <occupation>Erzherzog</occupation>
               <occupation>Thronfolger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15149</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3287</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40952">
               <persName>Koerber, Ernest von</persName>
               <birth>
                  <date>1850-11-6</date>
                  <place>Trient</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-3-4</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Handels-, Innen-, Justizminister, 1900-04, Okt. bis Dez. 1916 Ministerpräsident</note>
               <note type="comment">Handels-, Innen-, Justizminister, 1900-04, Okt. bis Dez. 1916 Ministerpräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11955</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>