<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05637.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05636.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05638.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Und vielleicht erlebe ich noch, in: Fackel Heft 13, Nr. 341, 1912, S. 21-21</title>
            <title type="iso-date">1912-01-27</title>
            <title type="id">tid_05637</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">341</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-341_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/341,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Und vielleicht erlebe ich noch</head>
            <p ana="pr74150">
ein neues Jahr, bei dessen Anbruch <seg type="insult">die folgenden Dinge</seg> sich nicht<lb/>
zugetragen haben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr74152">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> und es kostete alle Mühe, ein Zusammenfluten der beiden<lb/>
geteilten Lager zu verhindern, dies umso mehr, als sich in diesen<lb/>
Andrang nur <seg type="insult">zweifelhafte Elemente</seg>, die leicht zu Exzessen neigten,<lb/>
hineingewagt hatten. Während beim Einzuge in die Stadt der Bummel<lb/>
in den Straßen sich fast ruhig und geräuschlos vollzog, begann es um<lb/>
¾ 12 Uhr in weitem Umkreis um den Stephansplatz laut und lärmend<lb/>
zu werden. Meist waren es halbwüchsige Burschen und <seg type="insult">fragwürdige<lb/>
Gestalten von der Peripherie der Stadt</seg>, die jetzt den Ton angaben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74154">
<space/>Bitte, nichts mehr davon!<lb/>
</p>
            <p ana="pr74156">
<space/>Mit anerkennenswerter Ruhe und einer nachsichtigen Milde hatte<lb/>
die Polizei ihre Pflicht getan, und die Sylvesterlaune, soweit diese die<lb/>
Grenzen des Zulässigen nicht überschritten hatte, austoben lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74158">
<space/>Bitte, nicht!<lb/>
</p>
            <p ana="pr74160">
<space/>Wenn man davon absah, daß Gruppen von Burschen der Vorstadt<lb/>
einen Indianerkopfputz angelegt hatten und sich als »Indianer« wild<lb/>
gebärdeten, sah man fast gar keinen Mummenschanz auf der Straße.<lb/>
Einige Leute trugen trotz des schönen Wetters einen verbogenen Regenschirm<lb/>
, junge Paare zeigten ihre übermütige Stimmung, indem sie Tänze<lb/>
aufführten, dann sah man einen Schornsteinfeger, der Rosen feilbot, die<lb/>
ihm im dichtesten Gedränge aus den Händen gerissen wurden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74162">
<space/>Bitte, nicht mehr sagen, daß es geschehen sei, aber auch<lb/>
nicht mehr sagen, daß es nicht geschehen sei! Sonst spring ich<lb/>
aus und ihr könnt dann sehen, wie ihr mit dem neuen Jahr ohne<lb/>
mich fertig werdet. Daß es die <seg type="insult">Nacht</seg> ist, in der der Hilfsarbeiter<lb/>
seine <seg type="insult">Saturnalien</seg> feiert, der <seg type="insult"><rs type="inst">Magistratsdiener</rs></seg> dem <rs type="pers">Dionysos</rs> opfert<lb/>
und der <seg type="insult">Diurnist</seg> in der Kärntnerstraße Äonen abknutscht, weiß<lb/>
ich. Aber sprecht mir nicht mehr davon.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>