<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10617.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10616.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10618.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Journalist, in: Fackel Heft 28, Nr. 735, 1926, S. 111-112</title>
            <title type="iso-date">1926-10-01</title>
            <title type="id">tid_10617</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">735</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-735_n0111.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/735,111</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Journalist</head>
            <p ana="pr147998">
<space/><seg type="insult">So durchlässige Gehirne</seg> können in keiner Kaffeegesellschaft<lb/>
versammelt sein, daß sie den Teilnehmer, der ihnen erzählte,<lb/>
es sei finster gewesen, als der Mond helle schien, nicht für einen<lb/>
gewissen Widerspruch verantwortlich machten. Wenn sie es aber<lb/>
schwarz auf weiß lesen, fällt ihnen gar nichts auf. Das ist das<lb/>
Geheimnis der Presse und der Vorteil sozialen Kredits, den sie<lb/>
gegenüber der Frau <rs type="pers">Blaschke</rs> hat. Das <rs type="paper" ana="werk_24186">Neue Wiener Journal</rs> dürfte,<lb/>
die Kaffeehausbesucher eingeschlossen, rund hunderttausend Leser<lb/>
haben. Es wäre ein Experiment, weit spannender als die Lektüre,<lb/>
festzustellen, ob unter den hunderttausend Lesern mehr als fünf<lb/>
das Folgende als <seg type="insult">die zufällig in Druck übertragene Privatäußerung<lb/>
 eines Imbezillen</seg> erkannt und ob weniger als alle<lb/>
übrigen darin ein Stück öffentlicher Meinung, das Hand und<lb/>
Fuß hat, respektiert haben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr148000">
<space/><rs type="pers" ana="n_89093" ref="#fk__p_42800">Ernst Deutsch</rs>, der in Berlin seit einigen Jahren der prominenteste<lb/>
Fachmann für etwas morbide, komplexbehaftete und düster flackernde<lb/>
Jünglinge ist, <seg type="spc">hat nie in Wien gespielt</seg>, obwohl seine Wiener<lb/>
Zuständigkeit außer Zweifel steht. Er ist nämlich Prager. Ein magerer,<lb/>
dunkelhaariger und elegisch blasser junger Mensch, äußerlich sehr<lb/>
verschieden vom Typ des zum Siegen gebornen Schauspielers, der er<lb/>
in Berlin allerdings geworden ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148001">
<space/><seg type="spc">In Wien vor zehn Jahren fand man ihn zu<lb/>
spirituell</seg>, zu viel Intellekt in zu wenig Körper — man hatte also<lb/>
gegen ihn ungefähr dieselben Einwände wie einst gegen den jungen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_89094" ref="#fk__p_47103">Kainz</rs>. <rs type="pers" ana="n_89095" ref="#fk__p_42800">Ernst Deutsch</rs> <seg type="spc">spielte damals an der eben gegründeten<lb/>
<rs type="inst">Volksbühne</rs></seg> <rs type="pers" ana="n_89096" ref="#fk__p_53581">Stephan Großmanns</rs> — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr148003">
Wenn unter den fünf sich keiner befand, der zufällig wußte, daß<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_89097" ref="#fk__p_42800">Deutsch</rs> in Wien engagiert war und seit damals auch in<lb/>
Wien gastiert hat, so mußte jeder der fünf zunächst glauben, daß<lb/>
er in Wien nie gespielt habe und zwar offenbar aus dem Grunde,<lb/>
weil man auf der Ringstraße fand, daß er zu spirituell war. Jeder<lb/>
der fünf vernahm dann überrascht, daß dieser Eindruck vom<lb/>
Spiel an der <rs type="inst">Wiener Volksbühne</rs> ausging, und ersah daraus,<lb/>
</p>
            <p ana="pr148003">
daß jener doch einmal in Wien gespielt hat. Sämtlichen andern<lb/>
unter den hunderttausend aber fiel da gar nichts auf, denn es war ja<lb/>
gedruckt. Hätte der Autor es ihnen zugeflüstert, so hätten sie<lb/>
ihn an die Frau <rs type="pers">Blaschke</rs> gewiesen. Die wenigen aber, denen auch<lb/>
im Druck die logische Kette in ihre Glieder zerfällt, sind vor dem<lb/>
<seg type="insult">Schmuser</seg> so wehrlos wie etwa vor dem <seg type="insult">Radioten</seg>, dem man ja<lb/>
auch nichts zurufen kann. Die einzige technische Errungenschaft,<lb/>
die der Menschennatur kein Opfer zumutet, dürfte also doch das<lb/>
Telephon sein, das wenigstens hin und wieder die Antwort<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">»Schmecks!«</foreign> erlaubt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53581">
               <persName>Großmann, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1875-05-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-01-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11527</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47103">
               <persName>Kainz, Josef Gottfried Ignaz</persName>
               <birth>
                  <date>1858-1-2</date>
                  <place>Wieselburg, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-9-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Handbuch österr. Autorinnen und Autoren jüd. Herkunft gibt an: urspr.. Kohn ???</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16646</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11851</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42800">
               <persName>Deutsch, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1890-9-16</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1969-3-22</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>