<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03407.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03406.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03408.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Vom »Verbrechen wider das keimende Leben«, in: Fackel Heft 05, Nr. 151, 1904, S. 9-11</title>
            <title type="iso-date">1904-01-4</title>
            <title type="id">tid_03407</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">151</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-151_n0009.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/151,009</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Vom »Verbrechen wider das keimende Leben«</head>
            <p ana="pr33850">
<space/><inciptit>Ich</inciptit> erhalte die folgende Zuschrift:<lb/>
</p>
            <p ana="pr33852">
<space/>»Die <seg type="insult">Moral</seg>«, so stand neulich in der ‚<rs type="self" ana="werk_12560">Fackel</rs>‘,<lb/>
»ist offenbar aufs beste gewahrt, wenn die Furcht<lb/>
der Gatten, Kinder zu zeugen, und die Furcht der<lb/>
Gattinnen, Kinder zu gebären, nicht zur Abtreibung<lb/>
der Leibesfrucht, sondern bloß zu einer unnatürlichen<lb/>
Enthaltsamkeit führt, welche die Ehen zerrüttet, und<lb/>
zu <seg type="insult">höchst legitimen ehelichen Schweinereien</seg>«. Das<lb/>
scheint ohne alle Ironie die Meinung des geltenden<lb/>
Strafrechts zu sein. Und <seg type="insult">ein guter Moralist</seg> braucht<lb/>
bloß <seg type="insult">ein schlechter Kriminalist</seg> zu sein, um auf den<lb/>
Gedanken zu kommen, man müsse nicht sowohl die<lb/>
<seg type="insult">Unmoral</seg> der Fruchtabtreibung von dem Deliktscharakter<lb/>
 befreien, als vielmehr der andern <seg type="insult">Unmoral</seg>,<lb/>
welche die Empfängnis verhütet, den Deliktscharakter<lb/>
aufprägen. <seg type="insult">Solch ein guter Moralist und schlechter<lb/>
Kriminalist</seg> ist beispielsweise der Verfasser des<lb/>
Schweizer Strafgesetzentwurfs; es ist bekannt, daß<lb/>
er den Hütern der Gesetze <seg type="insult">Spionierdienste an den<lb/>
Türen ehelicher Schlafzimmer</seg> zugemutet hat und der<lb/>
Meinung ist, der Staat müsse den Leuten, die ihn<lb/>
um den von der Ehe zu erwartenden Bevölkerungszuwachs<lb/>
 prellen, wenigstens das Vergnügen stören.<lb/>
Aber gegen die Unterlassung des ehelichen Verkehrs<lb/>
 kann auch <seg type="insult">Herr Professor <rs type="pers" ana="n_29161" ref="#fk__p_53704">Stooß</rs></seg> kein strafrechtliches<lb/>
 Mittel ausfindig machen. Und weil<lb/>
infolge dessen die Verhütung der Empfängnis auch<lb/>
in dem von <seg type="insult">den sorgsamsten Kriminalisten</seg> beschützten<lb/>
 Staate immer möglich sein wird, scheint<lb/>
die Frage von unwiderstehlicher Logik: Wenn es<lb/>
keine Pflicht des Zeugens und Gebärens gibt und<lb/>
wenn man nicht etwa, sobald eine Empfängnis erfolgt<lb/>
ist, statt körperlicher und sozialer Hygiene Theologie<lb/>
treiben und sich in einen Streit darüber einlassen<lb/>
will, ob durch die Vernichtung des Keims nicht eine<lb/>
Seele zerstört werde, — was anderes hat dann das<lb/>
Verbot der Fruchtabtreibung zum Zweck, als die<lb/>
Gesundheit der Mutter zu schützen? Strafbar müßte<lb/>
</p>
            <p ana="pr33852">
die Vernichtung des keimenden Lebens immer bleiben,<lb/>
wo die Gesundheit der Mutter bedroht wird. Doch<lb/>
ist es unsinnig, solches für ein Delikt eigener Art<lb/>
zu halten und nicht für einen Fall von <seg type="insult">Kurpfuscherei</seg>,<lb/>
von unbefugtem ärztlichem Eingriff, der gleich anderen<lb/>
 zu verfolgen ist. Dem Arzte aber müßte, wenn<lb/>
die Mutter sie wünscht, die Abtreibung der Leibesfrucht<lb/>
 so gut wie irgendwelcher Eingriff gestattet<lb/>
sein, natürlich unter der Verantwortlichkeit für Folgen,<lb/>
die auf einen begangenen Kunstfehler schließen lassen.<lb/>
Vor jeder Operation wird eine Indikation gestellt;<lb/>
bei der Fruchtabtreibung wäre sie besonders verantwortungsvoll<lb/>
, aber keineswegs schwieriger als sonst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33853">
<space/>So steht es indes mit der Frage der Fruchtabtreibung<lb/>
 gegenwärtig nicht, daß Moral oder gar<lb/>
Logik den Standpunkt des Staates bestimmten. Der<lb/>
Staat will ganz einfach Nachwuchs haben. Und wenn<lb/>
er schon bei uns die unehelichen Geburten, so sehr<lb/>
er sich ihrer freuen mag, nicht zu vermehren bemüht<lb/>
ist — wie’s Frankreich einst durch das Verbot, der<lb/>
Vaterschaft nachzuforschen, tat —, will er sich doch<lb/>
wenigstens die ehelichen Geburten nicht vermindern<lb/>
lassen. Ohnmächtig ist er freilich gegenüber einem<lb/>
Einverständnis der Ehegatten, welche einem <seg type="ELIDASH">Einkind-System</seg><lb/>
oder höchstens Zweikinder-System anhangen. Wie<lb/>
aber Ohnmacht zumeist zur <seg type="insult">Schadenfreude</seg> zu führen<lb/>
pflegt, so ist es für den Staat allemal ein <seg type="insult">rechtes<lb/>
Gaudium</seg>, wenn den einverständlichen Gatten ein<lb/>
Malheur passiert. Jahre lang hat’s keine Kinder mehr<lb/>
gegeben, die Leutchen haben sich in Sicherheit gewiegt<lb/>
, aber eines Tages — nach einer Nacht, in der<lb/>
nichts anderes als sonst geschah — muß die Frau dem<lb/>
Mann jenes Geständnis machen, welches herkömmlicherweise<lb/>
 süß genannt wird. In diesem Augenblick<lb/>
glaubt man, der Staat sei eine Person und man höre<lb/>
ihn vor der Türe kichern: Hab’ ich euch endlich?<lb/>
Diese Augenblicke sind es, für die der Staat das<lb/>
Verbot, das keimende Leben zu zerstören, aufgerichtet<lb/>
</p>
            <p ana="pr33853">
 hält. Denn in unserer Zeit, der die alte Ordnung<lb/>
 zerfallen ist und die sich eine neue, soziale<lb/>
nicht zu zimmern vermag, müßte die Unerträglichkeit<lb/>
 des Lebens — die psychische gleich der physischen<lb/>
 und materiellen — immer neue Tausende zu<lb/>
dem Entschluß führen, was ungerufen und unerwünscht<lb/>
ins Leben hereinschlüpfen will, um jeden Preis fernzuhalten<lb/>
, ihm die Tür zuzuschlagen, ehe es noch<lb/>
auf der Schwelle Fuß fassen kann. Aber diesen Entschluß<lb/>
 entmutigt das <rs type="title">Strafgesetz</rs>. Seinen Sinn könnte<lb/>
der Proletarier, dem die Ehefrau das sechste Kind<lb/>
ankündigt, etwa in den Worten fassen: Die Ungelegenheiten<lb/>
 der Armen bedeuten für den Staat <seg type="insult">die<lb/>
guten Gelegenheiten der Armee</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53704">
               <persName>Stooß, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1849-10-13</date>
                  <place>Bern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-02-24</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <note type="comment">Strafrechtler Univ. Wien 1896-1919</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>