<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04381.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04380.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04382.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mieter. (Ein Vorschlag), in: Fackel Heft 08, Nr. 218, 1907, S. 21-22</title>
            <title type="iso-date">1907-02-5</title>
            <title type="id">tid_04381</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">218</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-218_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/218,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Mieter. (Ein Vorschlag)</head>
            <p ana="pr47811">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203580" ref="#fk__p_60527">Mieter</rs>.</seg></seg> Fraglich bleibt, ob <seg type="insult">der vorzeitige Aprilscherz</seg>, den sich<lb/>
eine Behörde mit dem Publikum erlaubt, so weit gehen darf, daß er <seg type="insult">den<lb/>
liberalen Ernst</seg> zu erregten Diskussionen aufreizt, deren <seg type="insult">Schmockerei</seg><lb/>
sich jetzt täglich in der ‚<rs type="paper" ana="werk_15200">Neuen Freien Presse</rs>‘ breitmacht. Und wie<lb/>
wenig ernst die Drohung mit dem neuen Meldzettel gemeint ist,<lb/>
geht schon daraus hervor, daß ein <seg type="insult">Magistratsoberkommissär</seg> dem <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_15201">Blatte</rs></seg>,<lb/>
das ein merkwürdiges Talent zum Aufsitzen bewährt, mit vollem Namen<lb/>
 in dessen Kampfe beispringt und <seg type="insult">den folgenden »Vorschlag«</seg><lb/>
zur Verfügung stellt: »Die unangenehmen Folgen der neu verordneten<lb/>
Meldezettelausfüllung, die in Ihrem <rs type="paperRef" ana="werk_15202">Sonntagsblatte</rs> so trefflich geschildert<lb/>
wurden, ließen sich nach Ansicht des Gefertigten am besten dadurch<lb/>
vermeiden, daß nur drei Exemplare für die Polizeibehörde mit den<lb/>
neuen ausführlichen Rubriken seitens der sich meldenden Wohnparteien<lb/>
genau auszufüllen wären, während der für den Hausbesorger bestimmte<lb/>
Meldezettel alle überflüssigen Daten, die der Wohnpartei Nachteile<lb/>
bringen könnten, nicht zu enthalten braucht. Hiebei könnten die drei<lb/>
für die Polizei bestimmten Meldezettel in einer anderen Farbe als der<lb/>
für den Hausbesorger bestimmte gehalten und alle vier Meldezettel geheftet<lb/>
 zum Verkaufe gelangen. <seg type="spc">Eine kleine Belehrung</seg> auf der<lb/>
Rückseite der Meldezettel würde dann die Parteien zur richtigen<lb/>
Ausfüllung <seg type="spc">anleiten</seg> können. Braucht eine Behörde alle Daten des<lb/>
Meldezettels, so wäre die Partei leicht zu <seg type="spc">verhalten</seg>, eine Abschrift<lb/>
</p>
            <p ana="pr47811">
des für die Polizei bestimmten Meldezettels vom Kommissariate gegen<lb/>
eine <seg type="spc">kleine Entlohnung</seg> zu requirieren. Um auch das Nachschlagen<lb/>
 den Kommissariaten für solche Requisitionen zu erleichtern,<lb/>
könnten die neuen Meldezettel anläßlich ihrer Überreichung fortlaufend<lb/>
 numeriert werden, da jeder Meldezettel ein wichtiger Akt<lb/>
ist und also wie jeder Akt eine Präsentationsnummer bekommen soll.« Es<lb/>
wirbelt einem der Schädel. <seg type="insult">Der Herr</seg> nennt den Artikel der ‚<rs type="paper" ana="werk_15203">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs>‘ gegen den Meldzettel trefflich und diesen selbst <seg type="insult">einen »wichtigen<lb/>
Akt«</seg>. <seg type="insult">Ein Vorschlag zur Güte</seg>: Die Partei ist zu »verhalten«, eine<lb/>
Abschrift des für die Polizei bestimmten Meldzettels vom Kommissariate<lb/>
 gegen eine kleine Entlohnung zu requirieren. Wenn nämlich <seg type="spc">eine<lb/>
andere Behörde</seg> »alle Daten des Meldzettels braucht«. Das vereinfacht<lb/>
 die Sache wesentlich! Wenn der Staatsbürger nur noch etwas<lb/>
draufzahlt und noch ein paar Schreibereien und Laufereien übernimmt,<lb/>
kann er <seg type="spc">allen</seg> Behörden das Leben bequem machen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Nach und nach<lb/>
kommt man darauf, daß <seg type="insult">der Herr Magistratsoberkommissär</seg> sich über<lb/>
die <seg type="insult">Erregung der ‚<rs type="paper" ana="werk_15204">Neuen Freien Presse</rs>‘</seg> wegen der neuen Unbequemlichkeit<lb/>
 lustig macht und <seg type="insult">der Erregten</seg> ein <seg type="insult">Mittel zur Bequemlichkeit der<lb/>
Behörden</seg> in die Hand drückt. Und sie nimmt’s! »Um auch das Nachschlagen<lb/>
 den Kommissariaten für solche Requisitionen zu erleichtern <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
Da tobt die ‚<rs type="paper" ana="werk_15205">Neue Freie Presse</rs>‘ gegen die Auffassung, daß das Publikum<lb/>
 für die Behörden da sei, empört sich gegen eine <seg type="insult">neue Methode<lb/>
der Strangulierung</seg> — und von einem Beamten, der ihr ein ironisches<lb/>
Kompliment versetzt, empfängt sie willig den Rat, wie man noch fester<lb/>
zuziehen könnte. Ja, <seg type="insult">die <rs type="paper" ana="werk_15206">Neue Freie</rs></seg> ist ein <seg type="insult">Blatt</seg>, das nicht nur für<lb/>
Geld, sondern auch für gute Worte Alles bringt!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_60527">
               <persName>Mieter</persName>
               <note type="comment"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>