<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05550.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05549.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05551.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">KARL KRAUS: Pro domo et mundo, in: Fackel Heft 13, Nr. 336, 1234, S. 40-42</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_05550</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">336</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-336_n0040.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/336,040</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>KARL KRAUS: Pro domo et mundo</head>
            <p ana="pr72796">
<space/>Warum hat sich die Ewigkeit <seg type="insult">diese Mißgeburt<lb/>
von Zeit</seg> nicht abtreiben lassen! Ihr Muttermal ist<lb/>
ein <seg type="insult">Zeitungsstempel</seg>, ihr Kindspech <seg type="insult">Druckerschwärze</seg><lb/>
und in ihren Adern fließt <seg type="insult">Tinte</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72799">
<space/>Die jungen Leute sprechen so viel vom Leben,<lb/>
weil sie es nicht kennen. Es würde ihnen die Rede<lb/>
verschlagen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72802">
<space/>Der <seg type="insult">Dilettantismus</seg> ist ebenso untüchtig wie die<lb/>
Kunst. Wenn er sich mit der <seg type="insult">Geldgier</seg> nicht verbündet<lb/>
hätte, würde das Publikum auch von ihm nichts wissen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72805">
<space/>Die Nachwelt wird ihnen vorenthalten, was die<lb/>
Mitwelt an ihnen gut gemacht hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72808">
<space/><seg type="insult">Viele</seg>, die in meiner Entwicklung zurückgeblieben<lb/>
sind, können verständlicher aussprechen, was ich mir<lb/>
denke.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72811">
<space/>Ich habe keine Mitarbeiter mehr. Ich war ihnen<lb/>
neidisch. Sie stoßen mir die Leser ab, die ich selbst<lb/>
verlieren will.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72814">
<space/>Zu meinen Glossen ist ein Kommentar notwendig.<lb/>
Sonst sind sie zu leicht verständlich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72817">
<space/>Ich hätte Lampenfieber, wenn ich mit jedem<lb/>
einzelnen von den Leuten sprechen müßte, vor denen<lb/>
ich spreche.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72820">
<space/>Wenn ich vortrage, so ist es nicht gespielte<lb/>
Literatur. Aber was ich schreibe, ist geschriebene<lb/>
Schauspielkunst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72823">
<space/>Ich kann nicht mehr unter dem Publikum sitzen.<lb/>
Diese Gemeinschaft des Genießens und Intimität des<lb/>
Begreifens, dieses Erraten der Gaben und Verlangen<lb/>
der Zugaben, dieses Wissen um den Witz und dieses<lb/>
Nichtwissen, daß sie damit noch nicht den Autor haben,<lb/>
dieses Verständnis und Einverständnis — nein, ich<lb/>
könnte es bei meinen Vorlesungen nicht aushalten,<lb/>
wenn ich nicht oben säße.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72826">
<space/>Wenn die Sprache zu einem Vergleich die Volkswirtschaft<lb/>
 braucht und es stimmt in etwas nicht, so<lb/>
kann die Sprache nichts dafür. Der Volkswirt soll<lb/>
nachgeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72829">
<space/>Es sollte nur Frauen geben, die den Mann nicht<lb/>
zum Werk lassen, oder solche, denen er das Werk<lb/>
verdankt. Jene, die ihn zum Werk lassen, habe ich<lb/>
im Verdacht, daß sie selbst an einem Werk arbeiten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72832">
<space/>Daß sie gesündigt hat, war christlich gehandelt.<lb/>
Aber daß sie mich um die Beichte gebracht hat —!<lb/>
</p>
            <p ana="pr72835">
<space/>Manche haben den <seg type="insult">Größenwahn</seg> verrückt zu sein<lb/>
und sind nur untergeschnappt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72838">
<space/><seg type="insult">Eine der verbreitetsten Krankheiten</seg> ist die Diagnose.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72841">
<space/>Wenn ihn der Wiener Kutscher nur ansieht,<lb/>
springt der Taxameter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72844">
<space/>Die Furcht vor der Presse ist bei Schauspielern<lb/>
kein <seg type="insult">Laster</seg>, sondern eine Eigenschaft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72847">
<space/>Der <seg type="insult">Journalist</seg> ist vom Termin angeregt. Er<lb/>
schreibt schlechter, wenn er Zeit hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72850">
<space/>Heutzutag ist der Dieb vom Bestohlenen nicht<lb/>
zu unterscheiden: beide haben keine Wertsachen<lb/>
bei sich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72853">
<space/>Die beste Methode für den Künstler, gegen das<lb/>
Publikum Recht zu behalten, ist: da zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72856">
<space/>Die Welt will, daß man ihr verantwortlich sei,<lb/>
nicht sich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72859">
<space/>Aussprechen, was ist: ein <seg type="insult">niedriger Heroismus</seg>.<lb/>
Nicht daß es ist, sondern daß es möglich ist: darauf<lb/>
kommt es an. Aussprechen, was möglich ist!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>