<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07839.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07838.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07840.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Einem On dit zufolge, in: Fackel Heft 19, Nr. 457, 1234, S. 36-38</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_07839</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">457</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-457_n0036.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/457,036</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Einem On dit zufolge</head>
            <p ana="pr104920">
<space/>Zu <foreign xml:lang="yi">Pessach</foreign> wird <seg type="insult">den Lesern des <seg ana="‚Prager Tagblatt‘"/></seg> —<lb/>
natürlich aus einer <rs type="inst">Entente-Quelle</rs> — unter dem Titel<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Die <RS pers="Alexandra Feodorowna" globID="rs_793">Zarin</RS> und <rs type="pers" ana="n2_5954" ref="#fk__p_52028">Rasputin</rs> in der Badewanne</rs>«</seg> <seg type="insult">die folgende<lb/>
Delikatesse</seg> geboten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr104922">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Sein Einfluß basierte auf einer gewissen hypnotischen<lb/>
Kraft, die ihm eigen war, einer Kraft, <seg type="spc">die ihn Frauen ganz<lb/>
besonders gefährlich machte</seg>. Er hatte eine neue Art<lb/>
von Religion erfunden. Ein Artikel darin besagte, daß Männer und<lb/>
Frauen gemeinsam baden sollten, »um das Fleisch zu prüfen«. Er<lb/>
behauptete eine wunderbare Heilkraft zu besitzen und, <seg type="spc">wie erzählt<lb/>
wird</seg>, <seg type="spc">hat er selbst die <RS pers="Alexandra Feodorowna" globID="rs_794">Kaiserin</RS> dahin gebracht</seg>,<lb/>
sich dieser Prüfung zu unterwerfen. Die <RS pers="Alexandra Feodorowna" globID="rs_795">Zarin</RS> saß eines Tages <seg type="spc">in ihren<lb/>
Gemächern</seg>, zu einer stillen Arbeit zurückgezogen, als <rs type="pers" ana="n_67157" ref="#fk__p_52028">Rasputin</rs>,<lb/>
der es soweit gebracht hatte, überall unangemeldet eintreten zu dürfen,<lb/>
plötzlich ins Zimmer kam, vor der <RS pers="Alexandra Feodorowna" globID="rs_796">Zarin</RS> in die Knie sank und<lb/>
<seg type="spc">begann</seg>, sich bis auf die Erde zu verneigen. Es ist bekannt, daß sein<lb/>
Einfluß auf <seg type="insult">die nervenleidende und <seg type="spc">leicht erregbare Frau</seg></seg><lb/>
sehr stark war, und als <seg type="insult">der routinierte Komödiant</seg> mit beschwörender<lb/>
Geste die Aufforderung an sie richtete, »die Kraft ihres guten<lb/>
</p>
            <p ana="pr104922">
Menschen in jener Prüfung zu messen,« war sie, trotz des Einspruches<lb/>
 und der Warnung der <rs type="pers" ana="n_67158" key="#fk__p_44095">Fürstin <abbr>D.</abbr></rs>, <seg type="spc">die vielleicht aus<lb/>
Erfahrung sprach</seg>, dazu bereit. <seg type="spc">Lakaienaugen und<lb/>
-ohren wollen denn auch die Tatsache verbürgen</seg>,<lb/>
daß die <seg type="spc">Prüfung in der Badewanne stattgefunden</seg> habe.<lb/>
Man erzählt, daß die <RS pers="Alexandra Feodorowna" globID="rs_797">Zarin</RS> bald ganz der Suggestion des <seg type="insult">Wüstlings</seg> unterlag,<lb/>
der auch den <RS pers="Nikolaus II." globID="rs_798">Zaren</RS> völlig in seiner Gewalt hatte. Wenige Tage vor der<lb/>
Ermordung <rs type="pers" ana="n_67159" ref="#fk__p_52028">Rasputins</rs> soll sich <seg type="spc">in den intimsten Gemächern</seg><lb/>
der <RS pers="Alexandra Feodorowna" globID="rs_799">Zarin</RS> eine Szene zugetragen haben, die <seg type="spc">nicht unbemerkt</seg> blieb.<lb/>
<seg type="spc">Eine Hofdame</seg>, die <seg type="spc">trotz des strengen Verbotes</seg><lb/>
das Boudoir betrat, <seg type="spc">soll</seg> die unfreiwillige Zeugin <seg type="spc">eines Vorganges<lb/>
</seg> gewesen sein, <seg type="spc">der es sehr bezweifeln läßt</seg>, <seg type="spc">ob<lb/>
die Zarin noch von der Frömmigkeit des Mönches<lb/>
überzeugt war</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr104924">
<space/>Also doch wohl <seg type="insult">weniger einem <foreign xml:lang="fr">On dit</foreign>, als einem <foreign xml:lang="de-loc">Me sogt</foreign><lb/>
zufolge</seg>. Wie weit doch die <seg type="insult">Rache für jene andern Ostermärchen</seg><lb/>
gehen kann! <seg type="insult">Aug’ um Auge, Bad für Blut</seg> — im <seg type="insult">Blutbad</seg> ist<lb/>
auch das noch möglich. Ein <seg type="insult">Dreckbube</seg> hat es erreicht. Der<lb/>
Glaube, daß das Unglück eine entthronte Kaiserin preßreif<lb/>
macht und dem ‚<rs type="paper" ana="werk_21139">Prager Tagblatt</rs>‘ näherbringt, verdient wohl<lb/>
bei den kommenden Friedensbedingungen berücksichtigt zu<lb/>
werden. Welcher Staat immer unterliegen mag, die Mundtotmachung<lb/>
 und Auslieferung <seg type="insult">solcher Kanaillen</seg> an den <seg type="insult">Feind</seg><lb/>
sollte durchsetzbar sein, damit nie wieder die <seg type="insult">Feindinnen</seg> Gefahr<lb/>
laufen, durch <seg type="insult">ein solches Bad</seg> beschmutzt zu werden, und den<lb/>
<seg type="insult">Notizlern</seg> die Lust vergehe, sich an der Wehrlosigkeit von russischen<lb/>
oder rumänischen Herrscherinnen zu vergreifen. Auf der Rückseite<lb/>
des Ausschnitts ist ein weißer Fleck. Hätten wir eine Zensur, die<lb/>
statt von einer <seg type="ELIDASH">Staatsanwaltschaft</seg>, von einer Kulturanwaltschaft besorgt wird, so<lb/>
wäre vorn ein gelber angebracht worden. So aber kann es als <seg type="insult">eine der<lb/>
Höchstleistungen des Jahres <date>1917</date></seg> einer Nachwelt überliefert<lb/>
werden, die dieses als das <seg type="insult">Sittenpestjahr</seg> anstaunen wird, um<lb/>
der Fülle <seg type="insult">jener Nachrichten</seg> willen, die <seg type="insult">seine ärgeren Taten</seg><lb/>
waren. Rußland ist — trotz <rs type="event">Revolution in Rußland</rs> — groß,<lb/>
der Zar ist weit und Hundspeitschen pflegen, wenn der Angriff<lb/>
auf die Familienehre in solche Regionen langt, nicht mobilisiert<lb/>
 zu werden. Könnte dies aber einmal gründlich, von unten<lb/>
und oben und überall gleichzeitig geschehen, so würde sich die<lb/>
Menschheit wohl alle andern Mobilisierungen für alle Zeiten<lb/>
ersparen!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52028">
               <persName>Rasputin, Grigorij Jefimowitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1869-1-10</date>
                  <place>Pokrowskoje, Oblast Tjumen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-12-30</date>
                  <place>Sankt Petersburg</place>
               </death>
               <occupation>Prediger</occupation>
               <occupation>Wunderheiler</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>