<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04898.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04897.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04899.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Adolf Loos. Von Robert Scheu, in: Fackel Heft 11, Nr. 283, 1909, S. 25-37</title>
            <title type="iso-date">1909-06-26</title>
            <title type="id">tid_04898</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">283</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-283_n0025.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/283,025</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Adolf Loos. Von Robert Scheu</head>
            <lg>
<l>»Was kümmert uns Vergangenes!</l>
<l>Unsre Welt ist neuer, größer, wechselvoller</l>
<l>unsre Welt,</l>
<l>Frisch und stark ergreifen wir sie, Welt</l>
<l>der Arbeit und des Marsches,</l>
<l>Pioniere — Pioniere! —</l>
</lg>
            <p ana="pr60959">
<rs type="pers" ana="n_45068" ref="#fk__p_55211"><AUCTOR>Walt Whitman</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr60961">
<space/>In einem Märchen von <rs type="pers" ana="n_45069" ref="#fk__p_39888">Dickens</rs> begibt es sich,<lb/>
daß ein Passagier, der in einer fremden Wohnung<lb/>
übernachtet, im Halbtraum von einem alten Lehnstuhl<lb/>
angesprochen wird, der ihm eröffnet: in seinem<lb/>
Polsterzeug sei ein Schatz verborgen. — In Wien<lb/>
trat eines Tages — es war <DATERANGE>Ende der Neunzigerjahre</DATERANGE> —<lb/>
ein Mann auf, der Stühle, Kasten, Gläser, tönerne<lb/>
Töpfe, Häuser, Karossen, Türklinken dazu brachte,<lb/>
ihr Grabesschweigen zu brechen und mit silberner<lb/>
Zunge zu sagen, was sie sind und was sie sollen.<lb/>
Das kam dazumal so überraschend, überzeugend und<lb/>
gleichzeitig so lieblich, daß sich die Leute die Augen<lb/>
rieben, und ausriefen: »Das hab’ ich mir noch nie<lb/>
</p>
            <p ana="fn315">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Nicht von Professor <rs type="pers" ana="n_45070" ref="#fk__p_54918">Viktor Loos</rs>, dem bekannten technischen<lb/>
Fachmann, der öfter für die ‚<rs type="self" ana="werk_16765">Fackel</rs>‘ geschrieben hat, handelt dieser<lb/>
Aufsatz, sondern im Gegenteil von <seg type="insult">einem Mitarbeiter der ‚<rs type="paper" ana="werk_16766">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs>‘</seg>. <abbr>Anm. d. Herausgeb.</abbr></FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr60961">
gedacht! Aber warum eigentlich nicht? Es ist doch<lb/>
nur die nackte Logik, die Natur der Dinge!« —<lb/>
</p>
            <p ana="pr60962">
<space/>Wer war dieser dinghafte Mann, der solchen<lb/>
Zauber aus den gewöhnlichsten Gegenständen herausholte<lb/>
 und soviel Glänzend-Selbstverständliches, Kindhaft-Einfaches<lb/>
, Uralt-Neues in so bestrickender Form<lb/>
zu sagen wußte? Ein blutjunger Architekt mit<lb/>
schmalem Windhundkopf englischer Prägung und<lb/>
unschuldsvollen Augen, die alles zum erstenmal<lb/>
zu sehen schienen; der ganze Mann vibrierend wie<lb/>
eine Stahlklinge; ein Österreicher, nein, ein Europäer,<lb/>
nein, ein Amerikaner, nein, ein ganz neuer Typus,<lb/>
ein Kosmopolit und just in <seg type="spc">Wien</seg>, der Gesandte<lb/>
einer neuen klirrenden Zeit: <rs type="pers" ana="n_45071" ref="#fk__p_37830">Adolf Loos</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60963">
<space/>Ihn begrüßte — bei Neutönern ein seltener<lb/>
Fall — allseitig frohes Willkommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60964">
<space/>Was ist seither aus dem Manne geworden?<lb/>
Wurde er der Lichtwark von Österreich? Entwickelte<lb/>
er sich zum Lehrer, Zivilisator im großen Stil? Hat<lb/>
er Städte gebaut? Oder ist er gestorben, verdorben,<lb/>
ins Dunkel zurückgesunken? Hat er sich an großen<lb/>
Aufgaben verblutet oder ist er gar verflacht?<lb/>
</p>
            <p ana="pr60965">
<space/>Weder das Eine noch das Andere. Er lebt im<lb/>
<seg type="spc">Halbdunkel</seg>, im Schatten seiner Gedanken, die zu<lb/>
größeren Ehren gekommen sind als er selbst. Dann<lb/>
ist er also seinen eigenen Gedanken nicht gewachsen —<lb/>
müßte man sagen, wenn nicht doch von Zeit zu Zeit,<lb/>
in langen Zwischenräumen ein Bau-Entwurf, ein<lb/>
Interieur, drei, vier gedruckte Seiten aus seiner<lb/>
Feder auftauchten, gerade soviel um zu zeigen, daß<lb/>
er noch besteht in seiner ungebrochenen und unverbrüchlichen<lb/>
 kompromißlosen Wesensart. Dann sieht<lb/>
man erstaunt auf und fragt: warum begnügt er sich<lb/>
mit dieser Rolle? Und die Hoffnung flackert auf, daß<lb/>
er doch noch hervorkommen wird aus seinem Versteck<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60966">
<space/>Dort sitzt er, heiter und gelassen, und causiert.<lb/>
Ihm zuzuhören ist ein behexendes Vergnügen. Es<lb/>
</p>
            <p ana="pr60966">
fällt niemandem ein, zu reden, wenn er spricht. Sobald<lb/>
er das Wort ergreift, ist unwillkürlich Alles stumm,<lb/>
aber man fühlt sich nicht unterdrückt, sondern<lb/>
behaglich gewiegt, angenehm gesteigert. Was er<lb/>
redet, sind Explosionen des Lichts; man hat die<lb/>
Einbildung, eigentlich selbst zu denken und rätselhaft<lb/>
gescheit zu sein. In seinem unnachahmlichen Ton<lb/>
graziöser Selbstverständlichkeit — worin es kein Pathos,<lb/>
keine Ranküne, keine Bitterkeit gibt — findet er<lb/>
Antwort auf jede Frage, handle es sich nun um<lb/>
englische Weltpolitik, ein Bauwerk, einen Greislerladen<lb/>
oder <rs type="pers" ana="n_45072" ref="#fk__p_52173">Richard Dehmel</rs>. So tut er schon zehn Jahre<lb/>
lang. Ein öffentlicher Brunnen. Und manche Leute<lb/>
wissen das nur zu gut; sie gehen hin und werden<lb/>
vom Lauschen reich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60967">
<space/>Um dem Rätsel dieser freigebigen und noblen<lb/>
Seele auf den Grund zu kommen, griff ich dieser<lb/>
Tage auf die ersten Äußerungen von <rs type="pers" ana="n_45073" ref="#fk__p_37830">Adolf Loos</rs><lb/>
zurück, auf jene blendende Serie von ungefähr<lb/>
dreißig Artikeln, welche er anläßlich der Jubiläums-Ausstellung<lb/>
 von <date>1898</date> in der ‚<rs type="paper" ana="werk_16767">Neuen Freien Presse</rs>‘<lb/>
geschrieben hat. Wohl der einzige nachweisbare Fall,<lb/>
daß <seg type="insult">dieses <rs type="paperRef" ana="werk_16768">Blatt</rs></seg> einem jungen Echtbegabten, der<lb/>
sich noch nicht anderweitig durchgesetzt, seine Spalten<lb/>
 bereitwillig öffnete. Ein schier unbegreiflicher<lb/>
Zufall.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60968">
<space/>Ich hatte sie als einen nachhaltigen Eindruck in<lb/>
der Erinnerung und dachte: wie wird das sein, wenn<lb/>
du sie wieder aufschlägst? Inzwischen ist das alles<lb/>
Gemeingut geworden und wird die Mumie einer<lb/>
Großtat sein. Das <seg type="spc">Papier</seg>, auf dem es gedruckt<lb/>
steht, ist auch wirklich vergilbt. Aber die Gedanken<lb/>
und ihr Ausdruck sind herrlich wie am ersten Tag.<lb/>
Und sie sind notwendiger als je, weil ein Gestrüpp<lb/>
von Mißverständnissen ihr edles Antlitz entstellt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60969">
<space/>Die simpelsten Themen, die man sich denken<lb/>
kann: Ledergalanteriewaren, Gebrauchsgeschirr,<lb/>
Röcke, Überzieher. Oder es ist die Rede vom Fuhrwerk<lb/>
</p>
            <p ana="pr60969">
. Kurz von gewerblichen Erzeugnissen, die er<lb/>
an der Hand der Ausstellungsgruppen, von Pavillon<lb/>
zu Pavillon bespricht. Und doch, was für eine<lb/>
spannende Lektüre! Aber nicht Beiwerk und Zierrat<lb/>
machen das. Es wird nicht etwa <seg type="spc">anläßlich</seg> dieser<lb/>
Dinge gegeistreichelt, sondern diese Gegenstände<lb/>
bilden den wahren und eigentlichen Inhalt seiner<lb/>
Betrachtungen. Er spricht wirklich von Hosen und<lb/>
Stiefeln. Ja, sein ganzer Enthusiasmus will nichts<lb/>
anderes, als diesen irdischen und irdenen Dingen, den<lb/>
Krügen, Tischen, Wasserleitungen zu ihrem Rechte<lb/>
verhelfen, für welches er mit derselben Wucht und<lb/>
Beredsamkeit eintritt, wie ein anderer für die<lb/>
Menschenrechte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60970">
<space/><rs type="pers" ana="n_45074" ref="#fk__p_37830">Adolf Loos</rs> setzt eine Lebensarbeit dafür ein,<lb/>
daß ein Sessel ein Sessel, eine Gabel eine Gabel, ein<lb/>
Haus ein Haus sein soll. Ein Ding soll ein Ding sein.<lb/>
Aus dieser verblüffenden Trivialität, in der nicht<lb/>
eine Spur von Geist ist, baut er monumentale Gedanken<lb/>
. Mit dieser kindhaften Forderung macht er<lb/>
eine Revolution. Der Satz <rs type="pers" ana="n_45075" ref="#fk__p_50524">Napoleons</rs> bestätigt sich:<lb/>
Alles Geniale ist einfach, das Einfache ist aber schwer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60971">
<space/>Man heißt gemeiniglich einen Gedanken tief,<lb/>
wenn er in mystische Regionen, in jenseitige Welten<lb/>
verweist und mit einem Hauch von Transzendenz<lb/>
umweht ist. Nach richtiger Auffassung ist ein Gedanke<lb/>
 in dem Maße tief, als er in seiner Anwendung<lb/>
weitere Fruchtbarkeit erweist und <seg type="spc">fortzeugend</seg><lb/>
neue Reihen von Gedanken und Ergebnissen zutage<lb/>
fördert. Es wird sich zeigen, daß der <rs type="pers" ana="n_45076" ref="#fk__p_37830">Loosische Gedanke<lb/>
</rs> ein Maximum solcher fortzeugenden Kraft besitzt<lb/>
 und ein Kompendium von Ideen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60972">
<space/>Was <rs type="pers" ana="n_45077" ref="#fk__p_37830">Adolf Loos</rs> befähigt, im Namen der<lb/>
Industrie-Erzeugnisse das Wort zu ergreifen, das<lb/>
ist: er hat die Seele aller Handwerke im Leibe.<lb/>
Spricht er von Stühlen und Bänken, dann redet<lb/>
er wie ein leibhaftiger Tischler, nein, wie die<lb/>
Seele des Holzes selbst. Die alten Römer hatten für<lb/>
</p>
            <p ana="pr60972">
jedes Gewerbe einen eigenen Gott. Mit all diesen<lb/>
Göttern hat <rs type="pers" ana="n_45078" ref="#fk__p_37830">Loos</rs> Zwiesprache gehalten. Er ist mit<lb/>
Glas, Stein, Kupfer, Leder innerlich so intim, wie<lb/>
manche kosmische Naturen mit Ebbe und Flut und<lb/>
dem Lauf der Gestirne. In ihm ist der Gewerbegeist<lb/>
wie eine Naturgewalt. Von <rs type="pers" ana="n_45079" ref="#fk__p_37830">Loos</rs> erfahren wir, daß<lb/>
diese Geräte eben nichts Willkürliches sind, sondern<lb/>
uralter Weisheit geronnene Substanz. Ihm sind die<lb/>
Ansprüche der Materie innerlich so evident, wie dem<lb/>
Dichter seine Gestalten, und ihr Eingehen in die<lb/>
gewerbliche Verarbeitung erscheint ihm als Naturprozeß<lb/>
. Gleichzeitig ist ihm die Geschichte aller Geräte<lb/>
 und ihre Rolle in der Kultur so gegenwärtig, daß<lb/>
er beispielsweise in der Lage ist, ein ganzes Zeitalter<lb/>
aus der Beschuhung zu deuten und überraschende Aufschlüsse<lb/>
 über die Menschen vergangener Jahrhunderte<lb/>
 zu geben. Aber nicht wie ein Gelehrter,<lb/>
sondern wie ein Hellseher.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60973">
<space/>Handwerk für Handwerk legt er dar, daß<lb/>
ihm unnatürliche Gewalt geschehen ist. Von wem?<lb/>
Von den Fachschulen, von der schönen Linie,<lb/>
von der <seg type="insult">»Kunst«</seg>. Im Namen der Schönheit und<lb/>
der Kunst ist er dagegen, daß das Handwerk<lb/>
von wesensfremden Zwecken verballhornt werde.<lb/>
Er ist gegen das <seg type="insult">»Kunsthandwerk«</seg>. Fall für Fall<lb/>
weist er nach, wie das Handwerk aus seinem eigenen<lb/>
Fachverstand heraus viel Richtigeres und darum<lb/>
Schöneres schafft als das ganze <seg type="insult">Kunstgetue</seg>. Die<lb/>
Kunst will er isolieren, in ihrem Tempel. Die Andern,<lb/>
<seg type="insult">die »Modernen«</seg> wollen: »das ganze Tagesleben mit<lb/>
Kunst durchdringen«. Nein, sagt <rs type="pers" ana="n_45080" ref="#fk__p_37830">Loos</rs>, der Handwerker<lb/>
 trifft das von sich selbst viel besser! Er wird<lb/>
durch <seg type="insult">»Kunst«</seg> und <seg type="insult">»Schönheit«</seg> nur beirrt. <rs type="pers" ana="n_45081" ref="#fk__p_37830">Loos</rs> will<lb/>
<seg type="spc">Ernüchterung</seg> des Handwerks. (Ähnlich wie <rs type="pers" ana="n_45082" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> die »Entliterarisierung der Presse«, mit dem<lb/>
Unterschied allerdings, daß für diesen nur die Literatur<lb/>
, aber nicht die Presse eine Sache ist, während<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45083" ref="#fk__p_37830">Loos</rs> zwei Werte verteidigt, indem er sie voneinander<lb/>
</p>
            <p ana="pr60973">
löst.) Freilich geschieht ihm dabei ein Wunder: ihm<lb/>
wächst eine neue Schönheit in der flachen Hand — die<lb/>
Schönheit des modernen Lebens. Dieser Antipode<lb/>
der <seg type="insult">Kunstgewerbler</seg> berauscht sich an der Nüchternheit<lb/>
. Klassisch führt er den Nachweis, daß jenes ungeheure<lb/>
 Mißverständnis — und ein solches liegt<lb/>
vor — jedes einzelne Gewerbe desorientiert und auch<lb/>
materiell geschädigt hat. Der Tischler, sagt er, verträgt<lb/>
keinen Vormund und es wäre die höchste Zeit, wenn<lb/>
man die ungerechtfertigte Kuratel wieder aufhöbe.<lb/>
In humorvoller Weise hat <rs type="pers" ana="n_45084" ref="#fk__p_37830">Loos</rs> in einem seiner<lb/>
Tischgespräche das Unsinnige <seg type="insult">der sogenannten Alltagsverschönerung<lb/>
</seg> veranschaulicht. Das ist gerade<lb/>
so, sagte er, wie wenn plötzlich einem Musiker einfiele<lb/>
, die Tramwaykondukteure sollen nicht mehr unartikulierte<lb/>
 Laute pfeifen, sondern Motive aus <rs type="title"><rs type="pers">Lohengrin<lb/>
</rs></rs> und <rs type="title">Rheingold</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60974">
<space/><rs type="pers" ana="n_45085" ref="#fk__p_37830">Loos</rs> will die Emanzipation des Handwerks, um<lb/>
es seinen natürlichen Instinkten zu überlassen, welche<lb/>
sich in Jahrhunderten bewährt haben, indem jeweils<lb/>
die richtigen urtümlichen Geräte geschaffen wurden,<lb/>
worin die Erfahrung von Generationen verdichtet ist,<lb/>
so gut wie in den Sprichwörtern. An Messer, Gabel,<lb/>
Teller gibt es nichts zu verbessern und zu künsteln.<lb/>
Soll es Kunst sein, dann seien es Bilder oder Statuen,<lb/>
aber der Urväter Hausrat bleibe unberührt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr60975">
<space/>Er ist darum nicht etwa konservativ. Sein Widerspruch<lb/>
 bezieht sich nur auf die Behelligung der Elementardinge<lb/>
. Aber nichts erscheint ihm abgeschmackter als<lb/>
das Kopieren historischer Formen und Kostüme für<lb/>
solche Bedürfnisse, welchen die Gegenwart ihrerseits die<lb/>
klassische Form vorgeschrieben hat. Denn — so ruft<lb/>
er aus — »unsere Zeit ist schön, so schön, daß ich<lb/>
in keiner anderen leben möchte. Unsere Zeit kleidet<lb/>
sich schön, so schön, daß, wenn ich die Wahl hätte,<lb/>
mir das Gewand irgendeiner Zeit auszuwählen, ich<lb/>
freudig nach meinem eigenen Gewand greifen würde.«<lb/>
Er preist den Fortschritt, der sich in der Abschaffung<lb/>
</p>
            <p ana="pr60975">
der Kleiderordnung ausdrückt und erklärt, als<lb/>
Gradmesser für die Kultur eines Staates könne es<lb/>
gelten: »wieviele seiner Einwohner von dieser freiheitlichen<lb/>
 Errungenschaft Gebrauch machen«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60976">
<space/>Die Kunst ehrt er als ein Heiligtum, welches er<lb/>
nicht in den Alltag zerren läßt, und wenn es sich<lb/>
wirklich um Kunst handelt, dann gibt es keinen<lb/>
enthusiastischeren Genießer. Scheidung von Kunst<lb/>
und Handwerk, endgiltige Differenzierung im Interesse<lb/>
beider: — das ist seine Lehre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60977">
<space/>Urgeschichtlich ist die Kunst aufs Innigste mit<lb/>
praktischen oder religiösen Zwecken — aber allemal<lb/>
mit Zwecken verwachsen. Erst durch einen jahrhundertlangen<lb/>
 Prozeß werden die Künste von der<lb/>
Zweckveranstaltung gelöst. So die Tragödie von der<lb/>
religiösen Feier, das Tafelbild von der Architektur.<lb/>
Die Schmiede sind am längsten Kunsthandwerker.<lb/>
Wenn sie Schmuck machen, dürfen sie es auch heute<lb/>
noch sein. Man kann die Frage aufwerfen, ob die<lb/>
Lösung der Kunst aus ihrer ursprünglichen Hülle<lb/>
ein gesunder Prozeß ist, ob die Zweiteilung des<lb/>
Tages in Nüchternheit und Andacht, die Weihung<lb/>
und Beschützung bestimmter Stätten, welche der<lb/>
Kunst vorbehalten sind, nicht eine Zerrissenheit in<lb/>
das Leben bringt und die Gebrochenheit der modernen<lb/>
Persönlichkeit verschuldet. Aber sie ist eine unabwendbare<lb/>
 Tendenz der Dinge. Als solche erkennt sie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45086" ref="#fk__p_37830">Adolf Loos</rs> an, und er zieht seine Konsequenzen mit<lb/>
der ihm eigenen Entschlossenheit und Seelenstärke.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60978">
<space/>Die Erleuchtung kam ihm in Amerika. Er <choice><sic>beberichtet<lb/>
</sic><corr>berichtet</corr></choice>, wie er noch voll von den <seg type="insult">Schönheitsmißverständnissen<lb/>
</seg>, die er in den Kunstschulen eingesogen<lb/>
hat, drüben in den gewerblichen Ausstellungen herumspaziert<lb/>
 und die gewissen Verzierungen sucht.<lb/>
Das ist aber ein ganz junges Land, welches eine<lb/>
eiserne Technik resolut und unbekümmert anwendet;<lb/>
das Land, wo man die Bäume im Urwald fällt und<lb/>
quer darüber die Eisenbahnschienen legt. Die menschliche<lb/>
</p>
            <p ana="pr60978">
 Arbeit spannt ihre Stahlreifen über Abgrund und<lb/>
Wasserfall, zieht Telegraphendrähte durch Prärien.<lb/>
Und es ist schön. Eine blitzende Schönheit, ein<lb/>
eigenartiges Zusammenprallen höchster technischer<lb/>
Ökonomie mit der grünen, wilden Erde, mit einem<lb/>
Wort — Stil. Den herauszuholen wie ein Gesetz —<lb/>
das ist die ganze Aufgabe. Vorhanden ist dieser Stil<lb/>
aber freilich nur in seinen Elementen; deren Vergeistigung<lb/>
 und Einschmelzung in den Globus eines<lb/>
menschlichen Kopfs muß erst geleistet werden. Weil<lb/>
wir ahnen, daß sich in <rs type="pers" ana="n_45087" ref="#fk__p_37830">Adolf Loos</rs> ein solcher Prozeß<lb/>
 vollzogen hat, darum stellen wir ihn so hoch,<lb/>
wie es seinen sichtbaren Leistungen kaum entspricht.<lb/>
Er hat drüben einen Stil erraten, den das Land selbst<lb/>
noch lange nicht besitzt. Amerika ist hinter Amerika<lb/>
zurück wie unsere Zeit hinter unserer Zeit. In New-York<lb/>
wars, wo in einem Laden ein Koffer seine Aufmerksamkeit<lb/>
 fasziniert. Ein lederner Kasten, mit kupfernen Reifen<lb/>
 beschlagen. Am nächsten Morgen überläuft ihn die<lb/>
Erinnerung: der Koffer gestern — das ist der moderne<lb/>
Stil! Von Stund an splitterts von ihm ab, <seg type="insult">all das<lb/>
Falsche, Verkehrte, Verlehrte</seg> — er hat sich entdeckt.<lb/>
Sein Wahlspruch wird: Das Praktische ist schön! Dieser<lb/>
Elementarsatz sprengt ihm die Brautkammer, öffnet<lb/>
ihm die Augen ins Geheimnisland Britannien und<lb/>
Hellas. »Die Griechen arbeiteten nur praktisch, ohne<lb/>
auch nur im Geringsten an die Schönheit zu denken <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Gibt es heute noch Leute, die so wie die Griechen<lb/>
arbeiten? O ja, es sind die Engländer als Volk, die<lb/>
Ingenieure als Stand.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60979">
<space/>Die blankeiserne Schönheit der angelsächsischen<lb/>
Industrie, die glatte Fläche wird sein Idol und das<lb/>
Ornament sinkt ihm hinab zur <seg type="insult">»Tätowierung«</seg>. Sein<lb/>
Lebensgedanke steigt herauf: Überwindung des <seg type="insult">Ornaments<lb/>
</seg>! Je weiter wir in der Kultur vorwärts<lb/>
schreiten, desto mehr befreien wir uns vom <seg type="insult">Ornament</seg>.<lb/>
Goldene Tressen sind heute noch ein Attribut der<lb/>
Hörigkeit. Das Bedürfnis zu ornamentieren durchschaut<lb/>
</p>
            <p ana="pr60979">
 er als <seg type="insult">Indianerstandpunkt</seg>. Und was er alles<lb/>
als <seg type="insult">Ornament</seg> entlarvt! Ein fieberhafter Drang kommt<lb/>
über ihn, die Fläche zu säubern, auf daß in ihrer urtümlichen<lb/>
 Reinheit erstrahle die Majestät des Materials.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60980">
<space/>Es wäre unfaßbar, wie aus dieser einfachen<lb/>
Negation eine solche Fülle von Schönheit fließen<lb/>
könnte, wie es bei <rs type="pers" ana="n_45088" ref="#fk__p_37830">Loos</rs> der Fall ist, wenn nicht<lb/>
große Positivitäten dahinterstünden. Hört man ihn<lb/>
selbst, so hat er in seinem Leben nicht mehr behauptet<lb/>
 und nicht mehr geleistet, als die Ausschaltung<lb/>
des <seg type="insult">Ornaments</seg>. Dabei legt er Gewicht auf die nationalökonomische<lb/>
 Bedeutung seines Aperçus. Wieviel<lb/>
überflüssige Arbeit erspart wird. »Je mehr ein Volk<lb/>
von seinen Arbeitsstunden auf Schnörkel und Verzierungen<lb/>
 verwendet, desto länger müssen die Arbeitstage<lb/>
 sein, desto ärmer ist das Volk als Ganzes.«<lb/>
Wer widerspricht?<lb/>
</p>
            <p ana="pr60981">
<space/>Die positiven Mächte, die <rs type="pers" ana="n_45089" ref="#fk__p_37830">Adolf Loos</rs> inspirieren,<lb/>
sind damit gekennzeichnet: Logik—Ökonomie—Zweckgedanke<lb/>
—Material.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60982">
<space/>Was für eine geistige Rente ihm die Logik abwirft<lb/>
! Wenn andere Menschen der Welt mit Logik<lb/>
beizukommen suchen, so ist das Resultat Kahlheit<lb/>
und Armut. Bei <rs type="pers" ana="n_45090" ref="#fk__p_37830">Loos</rs> ist sie der Schlüssel zu einem<lb/>
Wundergarten. Seine Logik ist schöpferisch und voll<lb/>
Überraschungen. Und <seg type="insult">Ökonomie, sonst die Schutzherrin<lb/>
 der Dürftigkeit</seg>, erwählt er sich zur <rs type="pers">Charitin</rs>.<lb/>
In ihm zittert das Gewissen der Materie, als deren<lb/>
Hüter und Wächter er sich fühlt. Er gehört zu den<lb/>
Naturen, die sich für Kohle und Marmor der<lb/>
ganzen Erde verantwortlich fühlen. Die Weltordnung<lb/>
will es, daß höchste Ökonomie mitunter auch höchste<lb/>
Schönheit ist — in der Kunst allemal. Solche Menschen,<lb/>
welche für ihre Person oft nichts verlangen und wie<lb/>
die Kinder in den Tag hineinleben, gehen bis zur<lb/>
Grausamkeit, wenn sie gegenständlich arbeiten und<lb/>
einem konkreten Zweck sein gebührendes Material<lb/>
zumessen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60983">
<space/>Bleibt freilich noch immer ein irrationaler Rest<lb/>
in <rs type="pers" ana="n_45091" ref="#fk__p_37830">Adolf Loos</rs> jenseits von Logik und Ökonomie,<lb/>
der uns sein Schöpferisches erklären soll. Der Beweis,<lb/>
daß es vorhanden ist, liegt in seinem zweifachen<lb/>
Können, welches erst seine Theorien bestätigt. Er<lb/>
baut und schreibt — beides schön. Sein Stil gehört<lb/>
zum Erfreulichsten, was ich kenne. Alle Prinzipien, die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45092" ref="#fk__p_37830">Loos</rs> vertritt: Materialechtheit, Ökonomie, Verschmähen<lb/>
 jedweden <seg type="insult">Ornaments</seg> — ist darin in angenehmster<lb/>
Vereinigung verwirklicht. Man zeige mir frischere Farbe,<lb/>
holdere Fröhlichkeit, gediegenere Rasse. Eines Tages<lb/>
überraschte er uns durch die Herausgabe einer <rs type="magazineRef" ana="werk_16769">Zeitschrift<lb/>
</rs> mit dem kecken Untertitel: »Ein Blatt zur<lb/>
Einführung abendländischer Kultur in Österreich,<lb/>
geschrieben von <rs type="pers" ana="n_45093" ref="#fk__p_37830">Adolf Loos</rs>«. Es erschienen nur zwei<lb/>
Nummern. Aber was gab es da für Einfälle! Wie<lb/>
war das Alles neu! Er führte das <rs type="magazineRef" ana="werk_16770">Blatt</rs> nicht fort <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60984">
<space/>Einige charakteristische Aussprüche aus seinen<lb/>
Artikeln: »Neben Akademien baue man auch Badeanstalten<lb/>
 und nebst Professoren stelle man auch<lb/>
Bademeister an«. — »Die Ehrfurcht vor der Quantität<lb/>
der Arbeit ist der fürchterlichste Feind, den der<lb/>
Gewerbestand besitzt«. — »Der Künstler, der große<lb/>
Architekt fühlt zuerst die <seg type="spc">Wirkung</seg>, die er hervorzubringen<lb/>
 gedenkt, und sieht dann mit seinem geistigen<lb/>
Auge die Räume, die er schaffen will«. — »Holz darf<lb/>
mit jeder Farbe angestrichen werden, nur mit einer<lb/>
nicht: der Holzfarbe«. — »Das Prinzip der Bekleidung<lb/>
verbietet, durch einen Farbstoff das darunter befindliche<lb/>
 Material nachzuahmen«. — »Die Nationaltracht<lb/>
ist die Verkörperung der Resignation«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60985">
<space/>Und genau so, was er baut. Sein <rs type="inst">Café Museum</rs><lb/>
war eine Tat. Glühlampen: wie bringt er sie an?<lb/>
Auf den Leitungsdrähten. Fertig. Und die <rs type="inst"><foreign xml:lang="en">American<lb/>
Bar</foreign></rs>, wie glatt und doch voll rätselhafter Pracht.<lb/>
Seltsam; er predigt Nacktheit, Einfachheit und wenn<lb/>
er es durchführt, entsteht eine feierliche Sinfonie.<lb/>
Den Andern geht es umgekehrt. Die predigen Farbe<lb/>
</p>
            <p ana="pr60985">
und Prunk, und wenn sie etwas machen, ist es<lb/>
<seg type="insult">Gschnas</seg>. Wie neu seine Interieurs waren, dafür zeugten<lb/>
die Kunstzeitschriften: sie wiesen die photographischen<lb/>
Reproduktionen einmütig zurück. »Die wirklich revolutionären<lb/>
 Sachen« — erklärt der mündliche<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45094" ref="#fk__p_37830">Loos</rs> — »schauen eben nach nichts aus. Als <rs type="pers" ana="n_45095" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs><lb/>
schrieb: <RS persTitle="Goethe" title="Gefunden">Ich ging im Walde so für mich hin, und<lb/>
nichts zu suchen, das war mein Sinn</RS>, — da hat<lb/>
niemand etwas Auffallendes daran gefunden und doch<lb/>
war es eine Revolution«. Der Erfolg bekundet sich<lb/>
in der Nachahmung, gelegentlich im kompromittierenden<lb/>
 Mißverständnis.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60986">
<space/><rs type="pers" ana="n_45096" ref="#fk__p_37830">Loos</rs> hat nämlich ein Geheimnis, das er in<lb/>
seinen Theorien nicht ausspricht, weil es sich nicht<lb/>
aussprechen läßt. Vielleicht ist es — die Komposition<lb/>
. Beim Zusammenstoß der Materialien, die<lb/>
sich einem Zweckgedanken unterordnen müssen, sind<lb/>
Logik und Ökonomie doch nur dienende Kräfte, aber<lb/>
die Bewältigung des Problems erfordert eine neue,<lb/>
höhere Souveränität, mit einem Wort: Künstlerschaft.<lb/>
Und <rs type="pers" ana="n_45097" ref="#fk__p_37830">Loos</rs> ist ein produktiver Künstler. Es gibt noch<lb/>
viele Paläste, die <rs type="pers" ana="n_45098" ref="#fk__p_37830">Loos</rs> nicht gebaut hat <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60987">
<space/>Es versteht sich von selbst, daß ein solcher<lb/>
Kopf in Österreich noch in der Anerkennung beleidigt<lb/>
wird, die man ihm zollt. Seine <seg type="insult">Mißversteher</seg> sind<lb/>
allesamt <seg type="insult">Professoren und wohlbestallte Bürger</seg>. Er aber<lb/>
gehört zu der Zahl jener, »um die es schade ist.«<lb/>
Diese Menschenklasse gibt es eigentlich nur in <seg type="insult">Österreich<lb/>
</seg>; hierzulande ist jeder überragende Mensch eine<lb/>
Verlegenheit. Warum gibt es in Österreich so viele<lb/>
»steckengebliebene Talente«? Weil die Gesellschaft<lb/>
selbst noch nicht die primitivsten Funktionen erfüllt.<lb/>
Es gibt hierzulande eigentlich überhaupt noch keine<lb/>
Gesellschaft; nämlich keinen sozialen Organismus,<lb/>
in welchem jede Art von Begabung und Energie<lb/>
die ihr entsprechenden, sich selbst anbietenden<lb/>
 Aufgaben vorfindet. An den schöpferischen<lb/>
Menschen tritt kein Entdecker, kein Auftraggeber,<lb/>
</p>
            <p ana="pr60987">
ja nicht einmal ein Milieu heran. Nie fühlst du die<lb/>
Gewalt einer lebendigen Welle unter deinem Boot.<lb/>
Alles ist Ruderarbeit. Das Talent findet keine <seg type="spc">Voraussetzungen<lb/>
</seg>, es ist allemal so, als müßte die<lb/>
Menschheit erst frisch erfunden werden. Die einzige<lb/>
Begabung, welche die Gesellschaft noch halbwegs zu<lb/>
würdigen und zu beschäftigen weiß, ist die der starken<lb/>
Apperzeptionisten, der <seg type="insult">quantitativen Wisser</seg>. <seg type="spc">Konzeptive<lb/>
</seg> Menschen fallen ins Bodenlose.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60988">
<space/>Man vergleiche damit etwa England, wo jede<lb/>
noch so feine Abstufung des Talents ihre korrespondierende<lb/>
 Staffel im gesellschaftlichen und ökonomischen<lb/>
 Aufbau der Nation vorfindet; wo das Individuum<lb/>
 seiner natürlichen Plazierung automatisch zugetrieben<lb/>
 wird; wo es wirklich etwas zu tun gibt,<lb/>
und jeder Einzelne in die adäquate Nachfrage sozusagen<lb/>
 hineingeboren wird <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60989">
<space/>Was geschieht aber bei uns mit jenen, deren<lb/>
großzügige Veranlagung sich nicht in kleiner Betriebsamkeit<lb/>
 zu rühren vermag und nur um bedeutender<lb/>
 Dinge langsam und zögernd sich regt?<lb/>
Was macht man mit einem, der eine ganze Farbe<lb/>
im europäischen Spektrum repräsentiert? Der die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45099" ref="#fk__p_52643">Ruskin</rs>, <rs type="pers" ana="n_45100" ref="#fk__p_55587">Morris</rs>, <rs type="pers" ana="n_45101" ref="#fk__p_54791">Vandevelde</rs> desavouiert, einen <rs type="pers" ana="name_200414" ref="#fk__p_48948">Lichtwark<lb/>
</rs> durch elementares Denken überragt; in dessen<lb/>
Kopf sich die moderne — die noch nicht moderne<lb/>
Welt rundet; der seine Rechte nicht geltend macht<lb/>
und sich niemals angetragen hat; der seine Gedanken<lb/>
wie Gemeingut auf die Straße wirft! Es ist für einen<lb/>
Europäer eben ein verdammt teurer Sport, in <seg type="insult">Österreich<lb/>
</seg> zu leben<seg type="symbol" subtype="5dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60990">
<space/>Mir ist <rs type="pers" ana="n_45102" ref="#fk__p_37830">Adolf Loos</rs> aber noch mehr. Was er<lb/>
schreibt und redet und baut, erscheint mir nur wie<lb/>
eine vorläufige Äußerung, wie die Botschaft eines<lb/>
schlummernden Frühlings. Woher nähme er sonst<lb/>
diese schmetternde Bejahung des modernen Lebens?<lb/>
diesen Lerchenklang eines <rs type="pers" ana="n_45103" ref="#fk__p_55211">Walt Whitman</rs>? — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr60991">
<space/>Als der Herr die Welt erschaffen, da folgten<lb/>
</p>
            <p ana="pr60991">
ihm, wie ein anderer Dichter singt, in gedrängtem<lb/>
Ringe die Geister. Auf das Gebot des Allgewaltigen:<lb/>
»<RS persTitle="Conrad Ferdinand Meyer" title="Ja">schwöret, meinen Willen nur zu tuen</RS>«, jubelten die<lb/>
Lichten: »<RS persTitle="Conrad Ferdinand Meyer" title="Ja">dir zu dienen sind wir da!</RS>« Die Dämonen<lb/>
der Finsternis knirschten: »ja.« — Und wiederum,<lb/>
wie schon so manchesmal, soll die Welt aus dem<lb/>
Chaos geschaffen werden, die moderne. Und wiederum<lb/>
scheiden sich die Geister in solche, die sich freudig<lb/>
hingeben und in die andern, die nur murrend der<lb/>
höheren Macht gehorchen. Zur Schar der Willigen<lb/>
und Sanften gehört <rs type="pers" ana="n_45104" ref="#fk__p_37830">Adolf Loos</rs>. Über den <rs type="pers" ana="n_45105" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs>, dem freudig Verneinenden, in einem Gespräch<lb/>
das Wort von den Lippen sprang, er sei einer, »der<lb/>
diese Welt bekämpft, um sie zu dieser Welt zu<lb/>
machen«.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55587">
               <persName>Morris, William</persName>
               <birth>
                  <date>1834-03-24</date>
                  <place>Walthamstow/London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-10-03</date>
                  <place>Hammersmith/London</place>
               </death>
               <occupation>Kunsthandwerker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65043</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54791">
               <persName>Velde, Henry van de</persName>
               <birth>
                  <date>1863-4-3</date>
                  <place>Antwerpen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-10-25</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39888">
               <persName>Dickens, Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1812-2-7</date>
                  <place>Landport bei Portsea</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1870-6-9</date>
                  <place>Gadskill</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11153</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52643">
               <persName>Ruskin, John</persName>
               <birth>
                  <date>1819-2-8</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-1-20</date>
                  <place>Brantwood</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Sozialphilosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39087</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55211">
               <persName>Whitman, Walt</persName>
               <birth>
                  <date>1819-5-31</date>
                  <place>Westhills, Long Island, N. Y.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1892-3-26</date>
                  <place>Camden, N. J.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13102</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50524">
               <persName>Napoleon I.</persName>
               <birth>
                  <date>1769-8-15</date>
                  <place>Ajaccio, Korsika</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1821-5-5</date>
                  <place>Sankt Helena</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37830">
               <persName>Loos, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1870-12-10</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-8-23</date>
                  <place>Kalksburg, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3612</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52173">
               <persName>Dehmel, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-18</date>
                  <place>Wendisch-Hermsdorf, Brandenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-2-8</date>
                  <place>Blankenese bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11148</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48948">
               <persName>Lichtwark, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1852-11-14</date>
                  <place>Reitbrook</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-1-13</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kunsthistoriker</occupation>
               <occupation>Kunstpädagoge</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3403</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54918">
               <persName>Loos, Viktor</persName>
               <birth>
                  <date>1857-3-6</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-3-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
               <occupation>Pädagoge</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>