<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04885.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04884.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04886.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eine gelungene Satire. Von Otto Soyka, in: Fackel Heft 11, Nr. 281, 1909, S. 36-41</title>
            <title type="iso-date">1909-06-4</title>
            <title type="id">tid_04885</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">281</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-281_n0036.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/281,036</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Eine gelungene Satire. Von Otto Soyka</head>
            <p ana="pr60736">
<space/>Das Geschöpf einer tollen Laune war er und ein richtiges<lb/>
Kind des Zufalls.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60737">
<space/>Drei junge Menschen saßen beim Weine, einer von ihnen<lb/>
sprach den Namen aus, und es war, als ob jemand sich unter sie<lb/>
gedrängt hätte. Einer mit anmaßender Art, den man nicht mehr<lb/>
wegschaffen konnte, der das Gespräch in seinem Banne hielt. Zugreifend<lb/>
 und rücksichtslos war <rs type="pers">Peter Pitarski</rs> vom ersten Moment an.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60738">
<space/><rs type="pers">Erich Evra</rs>, der Dichter, hat ihn erfunden. Er ist ganz<lb/>
stolz auf seinen Einfall, die helle Lust sprüht aus den jungen<lb/>
Augen. Nur seine Kleidung spricht von Armseligkeit, aber der<lb/>
wohlwollende Betrachter wird nicht unterlassen, darin etwas Gesuchtes<lb/>
 zu erkennen. Und er verkündete mit dem Pathos des<lb/>
schweren Weines:<lb/>
</p>
            <p ana="pr60739">
<space/>»<rs type="pers">Peter Pitarski</rs>, ich rufe ihn aus dem Nichts, mein Werk<lb/>
sei er! — Ich denke mir ihn als eine Art Kriegsmaschine im<lb/>
Konkurrenzkampf moderner Literatur; ein Mauerbrecher mit<lb/>
stählerner Brust und Panzergliedern, in dessen Innern, geschützt<lb/>
und unsichtbar, der Lenker steht. <rs type="pers">Peter Pitarski</rs> sei der Name,<lb/>
unter welchem ich einen literarischen Beutezug antreten werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60740">
<space/>Ist die Talentlosigkeit ein Gnadengeschenk? Muß Unfähigkeit<lb/>
angeboren sein? Lassen sich <seg type="insult">diese wunderbaren erfolgversprechenden<lb/>
Mängel des Geistes</seg> nicht imitieren? Ich glaube es zu können! Und<lb/>
so werde <rs type="pers">Peter Pitarski</rs>. Frei ist er von allem, was mich fesselt;<lb/>
ihn kränkt kein Spott, kein künstlerischer Anstand hält ihn gebunden<lb/>
, keinen Namen hat er zu verlieren. Ich schaffe ihn, ich<lb/>
nenne ihn, ich mache ihn zum <seg type="insult">Literaten</seg> und gebe der <seg type="insult">Maschine</seg><lb/>
die Richtung auf den Erfolg.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60741">
<space/><rs type="pers">Peter Pitarski</rs> möge an Geld und Ruhm erwerben, was der<lb/>
<seg type="insult">lesende Mob</seg> dem <rs type="pers">Erich Evra</rs> schuldig blieb! Er sei so plump wie<lb/>
ich fein, so laut wie ich diskret bin; er spreche aus, was ich<lb/>
erraten ließ, schreie, was ich ausgesprochen. Er habe Meinungen<lb/>
statt der Ideen, Überzeugungen statt der Urteile, Pinselstriche<lb/>
statt Linien, Darstellungsgabe statt Stils; er sei <seg type="insult">das miserabelste,<lb/>
erfolgreichste Individuum</seg>, das eine Feder führen kann. Eine ins<lb/>
Leben geschriebene Satire, eine gelebte Satire soll er sein.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60742">
<space/>Trank <rs type="pers">Heinz Hanner</rs>, der Maler, den Rest im Glase, verwandelte<lb/>
 sich in eine <rs type="pers">Fee</rs>, trat an <rs type="pers">Pitarskis</rs> Wiege und brachte<lb/>
ihm sein Geschenk.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60743">
<space/>»Ich gebe ihm die Gabe der Symbolik. Was immer er<lb/>
schreibt, es sei so leer, daß man es siebenfach deuten kann.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60744">
<space/>Nahm <rs type="pers">Leon Bender</rs>, der Sänger, bereitwillig die Rolle der<lb/>
<rs type="pers">zweiten Fee</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60745">
<space/>»Ich gebe ihm die Unempfindlichkeit gegen die eigenen<lb/>
falschen Töne.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60746">
<space/>Zufrieden sah <rs type="pers">Erich Evra</rs> ins Leere auf sein Geschöpf.<lb/>
Und sie tranken bis zum Morgen auf das Wohl des kommenden<lb/>
Mannes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60747">
<space/>Er kam wie eine Überschwemmung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60748">
<space/>Erst fielen einzelne große Tropfen als Feuilletons in<lb/>
</p>
            <p ana="pr60748">
Zeitungen, dann prasselte ein <seg type="insult">Hagel von Essays</seg> nieder in den<lb/>
Revuen, und dann brach die <seg type="insult">Flut von Romanen und Erzählungen</seg><lb/>
herein. Da war es erreicht. Keine Feinheit unterlief mehr der Feder,<lb/>
die diese Werke schrieb. Die Kunst war mühsam genug überwunden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60749">
<space/><rs type="pers">Erich Evra</rs>, der drei Tage für die kleinste eigene Arbeit<lb/>
gebraucht hatte, diktierte von nun an <rs type="pers">Peter Pitarskis</rs> Werke zwei<lb/>
Stenographen, die einander ablösten. Und er diktierte mit einer<lb/>
stundenplanmäßigen Geschwindigkeit von fünfzig Seiten im Tage.<lb/>
Das hielt er ordnungshalber ein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60750">
<space/>Nach einem halben Jahre stand man einem Naturereignis<lb/>
gegenüber.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60751">
<space/>Da war keine psychologische Tiefe, in die <rs type="pers">Peter Pitarski</rs><lb/>
nicht gekrochen wäre, keine Höhe reiner Kunst, in die er mit dem<lb/>
<seg type="insult">Eispickel seiner Dialektik</seg> nicht Stufen für jedermann geschlagen<lb/>
hätte. Erschreckend war sein <seg type="insult">Verbrauch an Problemen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60752">
<space/>Aus <rs type="pers">Erich Evras</rs> Feder erschien auch eine Biographie des<lb/>
neuen Mannes; geradlinig und klobig, wie dessen Schriften. Jedermann<lb/>
 mundgerecht, kam sie auch in jedermanns Mund, die Lebensgeschichte<lb/>
 <rs type="pers">Peter Pitarskis</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60753">
<space/>Die Kritik beschimpfte ihn anfangs mit soviel Ernst, daß<lb/>
später ihr ebenso ernstes Lob nicht weiter überraschte. Er hatte<lb/>
den längsten Atem und die <seg type="insult">nicht zu übertreffende Schamlosigkeit</seg><lb/>
für sich. Das war seine besondere Rolle in der Literatur.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60754">
<space/>»Er wächst«, schrieb <rs type="pers">Evra</rs> damals an die Freunde. Und sie<lb/>
gratulierten pflichteifrig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60755">
<space/>Täglich und stündlich wuchs er.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60756">
<space/>Man sprach von ihm, stritt um ihn, man fühlte sich verpflichtet<lb/>
, Stellung zu nehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60757">
<space/>Einer war im Gedränge um <rs type="pers">Peter Pitarski</rs> unsichtbar geworden<lb/>
. <rs type="pers">Erich Evra</rs>, der Autor der Komödie, war für die Öffentlichkeit<lb/>
 verstummt. Fast hätten selbst die Mitwisser den Menschen<lb/>
vergessen neben dem <seg type="insult">papierenen Ungetüm</seg>, das er ins Leben gerufen<lb/>
 hatte. Schweigsam war er jetzt geworden und er mied jeden<lb/>
Umgang, wie <rs type="pers">Pitarski</rs> immer lauter brüllte und an jeden herankam.<lb/>
<rs type="pers">Evra</rs> paßte nicht mehr in den Kreis der Freunde, das fühlte man<lb/>
auf beiden Seiten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60758">
<space/>Als er wieder den Weg zu ihnen fand, war der andere<lb/>
groß geworden und aus <rs type="pers">Erich Evras</rs> Wesen war das Knabenhafte<lb/>
 geschwunden. Die Kleidung war von schreiender Eleganz und<lb/>
nur mit Mühe hätte der wohlwollende Betrachter etwas Gesuchtes<lb/>
darin gefunden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60759">
<space/>Die Freunde waren unverändert. Er hörte Glückwünsche zu<lb/>
<rs type="pers">Peter Pitarskis</rs> Siegeslauf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60760">
<space/>Er lachte dazu. Dann fragte er plötzlich sehr ernst: »Glaubt<lb/>
ihr, daß ihn jemand noch aufhalten könnte? Glaubt ihr, daß ich<lb/>
es heute noch könnte?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60761">
<space/>Sie verstanden nicht einmal recht. Aufhalten?! Sein eigenes<lb/>
Werk, seinen Triumph?! Die <seg type="insult">Kriegsmaschine</seg>, die ihm Beute machte?<lb/>
</p>
            <p ana="pr60762">
<space/>Da verzerrten sich seine Züge und er sprach zum erstenmale<lb/>
 wieder ohne Rückhalt wie einst, sprach gedämpft und leidenschaftlich<lb/>
 und wie einer, der eine Schuld auf sich lädt. »Mein<lb/>
Triumph? Er ist hundertmal stärker als ich! Er triumphierte über<lb/>
mich, seitdem ich ihn geschaffen habe! Er hat den Namen, den<lb/>
Erfolg, den Glanz für sich, ich bin sein Sklave, gerade gut genug,<lb/>
ihm die Feder zu führen! Von seinem Gelde lebe ich, für seine<lb/>
armseligen Gedanken arbeite ich, seine Pläne führe ich aus! Ich<lb/>
habe es noch niemals ausgesprochen, wie ich ihn hasse, aber<lb/>
hier mag es geschehen, denn ich glaube (und er lächelte unsicher),<lb/>
daß er diesen Raum fürchtet, der ihn vor seiner Herrlichkeit<lb/>
gesehen hat.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60763">
<space/>Er fand in ihren Gesichtern Staunen und Mitleid und<lb/>
wehrte lachend ab. »Das nicht! Wahnsinnig bin ich nicht. Ich<lb/>
kenne das Einmaleins, ich weiß, daß ‚Er‘ nicht ist, in Wirklichkeit<lb/>
nicht existiert. Ich erzähle mir es oft genug. Ich weiß alles gegen<lb/>
ihn, was nur der nüchternste Kopf davon wissen kann. Aber was<lb/>
für ihn ist, weiß ich besser als ihr! Ist er denn nicht so wirklich,<lb/>
als ich es selber bin; ist er nicht die Wirklichkeit von allem, was<lb/>
gemein und schamlos, was geldgierig und ohne Skrupel in mir<lb/>
ist? Ich habe es gewagt, dieses mein zweites Selbst, das ich kaum<lb/>
kannte, das mit einem Firnis von Kultur bedeckt war, hervorzuzerren<lb/>
, ins Leben hinaus zu stellen. Ich habe ihm dann gedient<lb/>
und es mit allem genährt, was ich an Kraft und Können besaß.<lb/>
Wer heute der stärkere ist von uns beiden, das weiß ich nicht!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60764">
<space/>Sie rieten ihm, wohlmeinend und unsicher. Er möge den<lb/>
Zwiespalt beenden, die Verwandlung vollkommen machen, <rs type="pers">Peter<lb/>
Pitarski</rs> sein und niemand sonst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60765">
<space/>»Mich opfern? Kennt ihr ihn denn! Er würde mich verschlingen<lb/>
, wie er alles verschlungen hat, was ich in seiner Nähe<lb/>
ließ. Meine Gedanken, meine Erlebnisse, was immer ich hochhielt,<lb/>
hat er an sich gerissen, in seinem Schmutz ertränkt. Täglich,<lb/>
stündlich hat er an mir gezehrt. Begreift ihr denn nicht, daß er<lb/>
mein Feind ist, der Schlimmste, den ich mir erwerben konnte!<lb/>
Tag und Nacht an ihn gefesselt bin ich, in jeder Furche meines<lb/>
Gehirnes nistet er. Es ist das Ungeheuer Erfolg selbst, mit seinen<lb/>
Riesenkräften, das mich in seinen Klauen hält! Das ist er!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60766">
<space/>Sie nannten ihn exaltiert. Sie scherzten über seine Furcht.<lb/>
Er fügte leise noch hinzu: »Oft zweifle ich, wer von uns beiden<lb/>
der Künstler ist, er oder ich.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60767">
<space/>Sie scherzten daraufhin nicht mehr. Denn damit war ihr<lb/>
Geschäftsinteresse berührt worden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60768">
<space/><seg type="insult">Beim Literarhistoriker</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr60769">
<space/>»Sie, Herr Professor, sind der Verfasser des Werkes ‚<rs type="title"><rs type="pers">Peter<lb/>
Pitarski</rs> oder die Wiederherstellung der deutschen Kunst</rs>‘?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60770">
<space/>»?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60771">
<space/>»Mein Name ist <rs type="pers">Erich Evra</rs>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60772">
<space/>»??«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60773">
<space/>»Da Sie meinen Namen nicht kennen, möchte ich Sie erinnern<lb/>
, daß ich eine Biographie <rs type="pers">Peter Pitarskis</rs> geschrieben habe.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60774">
<space/>»Ich entsinne mich — es sind seitdem soviel ausführlichere<lb/>
Arbeiten erschienen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60775">
<space/>»Ich komme, Ihnen die echte Geschichte <rs type="pers">Peter Pitarskis</rs> zu<lb/>
erzählen<seg type="symbol" subtype="4dots"/> So entstand er.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60776">
<space/>»Ihre Mitteilungen sind recht interessant. Mein Urteil über<lb/>
die Leistungen einer literarischen Persönlichkeit kann aber durch<lb/>
Details aus ihrem Privatleben nicht beeinflußt werden. Wie merkwürdig<lb/>
 auch die Umstände waren, die Ihrer eminenten Begabung<lb/>
zum Durchbruch verhalfen, die Sache wird dadurch nicht tangiert.<lb/>
Sie sind in der Tat ein glänzendes Beispiel dafür, daß ein Genie<lb/>
sich auf den seltsamsten Wegen Bahn zu brechen vermag.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60777">
<space/>»— Es ist mir eine Beruhigung, daß Ihr Urteil so fest steht.<lb/>
Ich bitte Sie noch, meine Mitteilungen geheim zu halten.<choice><sic>»</sic><corr>«</corr></choice><lb/>
</p>
            <p ana="pr60778">
<space/>»Ich wollte Ihnen eben dasselbe raten.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60779">
<space/>Notiz der Presse: Von dem rühmlichst bekannten Schriftsteller<lb/>
 <rs type="pers">Peter Pitarski</rs> geht uns folgende Erklärung zu: »Es sind in<lb/>
letzter Zeit Gerüchte aufgetaucht, daß einige vor längerer Zeit erschienenen<lb/>
, mit ‚<rs type="pers">Erich Evra</rs>‘ gezeichnete Arbeiten aus meiner —<lb/>
ich wage zu vermuten: nicht unbeliebten — Feder stammen. Ich<lb/>
lehne jede Beziehung zu <seg type="insult">diesen literarisch minderwertigen Anfängerarbeiten<lb/>
</seg> ab. Ich wähle den Weg einer Öffentlichkeit, die mir<lb/>
oft Beweise ihres Wohlwollens gegeben hat, um diese Versuche,<lb/>
meinen Namen zu mißbrauchen, energisch zurückzuweisen. Wenn<lb/>
es mir auch nicht gelingen sollte, die mit offenkundig gewinnsüchtiger<lb/>
 Absicht ausgestreuten Gerüchte in gewissen Kreisen<lb/>
zum Schweigen zu bringen, so hoffe ich doch, das große<lb/>
Publikum, das mir stets allein maßgebend war und ist, vor der<lb/>
Irreführung zu bewahren.« (<seg type="insult">Ein junger, wenigbedeutender Literat</seg><lb/>
namens <rs type="pers">Erich Evra</rs> hat tatsächlich existiert, ist aber seit Jahren<lb/>
verschollen. <abbr>Anm. d. Red.</abbr>)<lb/>
</p>
            <p ana="pr60780">
<rs type="pers" ana="n_44958" ref="#fk__p_50998"><AUCTOR><seg type="spc">Otto Soyka</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50998">
               <persName>Soyka, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1881-5-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-12-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5659</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>