<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04780.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04779.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04781.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Wichtige Aufklärungen durch einen Gerichtspsychiater), in: Fackel Heft 10, Nr. 270, 1909, S. 36-37</title>
            <title type="iso-date">1909-01-19</title>
            <title type="id">tid_04780</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">270</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-270_n0036.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/270,036</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Wichtige Aufklärungen durch einen Gerichtspsychiater)</head>
            <p ana="pr58586">
<space/>In einem Sexualprozeß hat das <seg type="insult"><rs type="inst">Wiener Landesgericht</rs> (Vorsitzender<lb/>
 Herr <rs type="pers" ana="n_44014" ref="#fk__p_40932">Engelbrecht</rs>)</seg> wichtige Aufklärungen empfangen.<lb/>
Ein <seg type="insult">Gerichtspsychiater</seg> trat vor und sagte, daß »im menschlichen<lb/>
Leben zwei Triebe eine hervorragende Rolle spielen: der <seg type="ELIDASH">Erhaltungstrieb</seg> und der Geschlechtstrieb. Letzterer, dessen Grenze sehr<lb/>
schwer zu bestimmen ist, kann eine solche Stärke erreichen, daß<lb/>
das Individuum ihm gegenüber nicht Widerstand zu leisten vermag<lb/>
, mit Ausnahme weniger Menschen von besonders hervorragender<lb/>
 Willensstärke <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Der Senat, der aus eben <seg type="insult">diesen paar</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr58586">
<seg type="insult">Menschen</seg> bestand, zog sich unter dem Eindrucke des Gutachtens<lb/>
 zur Beratung zurück, und wiewohl er Grund hatte, sich<lb/>
geschmeichelt zu fühlen, konnte er doch nicht umhin, den <seg type="insult">homosexuellen<lb/>
 Angeklagten</seg> dafür verantwortlich zu machen, daß es im<lb/>
Leben so häßlich eingerichtet ist. Die Sexualität dieses Angeklagten<lb/>
 war an den Tag gekommen, als er dem Gerichte den Dienst<lb/>
erwies, ihm einen Menschen, der ihn hatte ermorden wollen,<lb/>
auszuliefern. Die <seg type="insult">Gerichtspsychiater</seg> hatten, belehrt von den<lb/>
politischen Ereignissen der letzten Zeit, ausdrücklich die Meinung<lb/>
bekundet, daß selbst die Strafdrohung nicht imstande sei, so<lb/>
veranlagte Menschen in eine andere Geschlechtsrichtung zu führen,<lb/>
und es kam zur Sprache, daß nicht einmal die Untersuchungshaft<lb/>
 den Angeklagten auf andere Gedanken gebracht habe. Zum<lb/>
ersten Mal hatten <seg type="insult">Gerichtspsychiater</seg> die Unwiderstehlichkeit des<lb/>
sexuellen Zwanges behauptet. Nützte nichts. Es gibt bloß <seg type="insult">einen<lb/>
unwiderstehlichen Zwang</seg>: dem Gesetze zu gehorchen, und die<lb/>
Natur wird mit ihren Ansprüchen auf den Zivilrechtsweg verwiesen<lb/>
. Als strafmildernd komme wohl die Veranlagung des<lb/>
Angeklagten in Betracht, dagegen wieder als straferschwerend<lb/>
die Wiederholung der Tat. Er konnte nichts dafür, daß er es<lb/>
einmal tat, aber da er es öfter tat, hat er das Delikt der Willensschwäche<lb/>
 begangen. Immerhin haben auch <seg type="insult">die ältesten Richter<lb/>
des <rs type="inst">Wiener Landesgerichtes</rs></seg> bei dieser Gelegenheit erfahren, daß<lb/>
im menschlichen Leben zwei Triebe eine hervorragende Rolle<lb/>
spielen, der Erhaltungstrieb und der Geschlechtstrieb <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der erste<lb/>
war ihnen bereits bekannt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40932">
               <persName>Engelbrecht, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1856-5-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-6-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">1., Kärntnerring 3</note>
               <note type="comment">Landesgerichtsrat</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>