<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05648.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05647.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05649.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Gesellschaft, in: Fackel Heft 13, Nr. 341, 1912, S. 51-52</title>
            <title type="iso-date">1912-01-27</title>
            <title type="id">tid_05648</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">341</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-341_n0051.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/341,051</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Gesellschaft</head>
            <p ana="pr74353">
<space/>»Ein Straffall, der das <rs type="inst">Landesgericht</rs> seit Monaten beschäftigt hat,<lb/>
wurde gestern vor einem Erkenntnissenate zu Ende geführt<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der<lb/>
Pelz verschwand am <date>15. Dezember 1910</date> gegen Mitternacht aus der<lb/>
Garderobe des Festsaales im <rs type="inst">Kriegsministerium</rs>, in welchem damals ein<lb/>
Rout des Kriegsministers stattfand<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Am nächsten Morgen fand man<lb/>
in der Garderobe einen Überzieher, dessen Eigentümer offenbar den<lb/>
Pelz des Kommerzialrates mitgenommen hatte. In einer Tasche des<lb/>
Überziehers stak ein Brief an eine Dame, unterschrieben von einem<lb/>
Herrn mit französischem Adelstitel. Es war dies der einzige Anhaltspunkt<lb/>
zur Eruierung des Täters, und es gelang auch wirklich der Polizei,<lb/>
einige Wochen später den verschwundenen Pelz in der Wohnung des<lb/>
Friseurgehilfen <rs type="pers" ana="n_53335" ref="#fk__p_39359">Josef Bohacs</rs> zu finden<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Als Angeklagter hatte <rs type="pers" ana="n_53336" ref="#fk__p_39359">Bohacs</rs><lb/>
zugegeben, daß er Friseurgehilfe sei, aber einen inneren Drang zum<lb/>
Dichten fühle. Und da ihn sein Beruf als Damenfriseur in die<lb/>
feinsten aristokratischen Kreise führte, habe er Gelegenheit gehabt,<lb/>
sein Talent zu offenbaren. Er sei zu Jours und Damenzirkeln bei<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_53337" ref="#fk__p_44953">Gräfin <abbr>M.</abbr></rs>, der <rs type="pers" ana="n_53338" ref="#fk__p_44967">Gräfin <abbr>Sch.</abbr></rs> und anderen Aristokratinnen geladen<lb/>
gewesen, wo er Theaterstücke aus seiner Feder vorlas. — <abbr>Präs.</abbr>: Aber wie<lb/>
kamen Sie zu dem Pelz des Kommerzialrates <rs type="pers" ana="n_53339" key="#fk__p_59580"><abbr>Sch.</abbr></rs>? — <abbr>Angekl.</abbr>: Durch<lb/>
meinen Verkehr in diesen Kreisen lernte ich auch vornehme Herren<lb/>
kennen, und ein Offizier lud mich ein, den Rout beim Kriegsminister<lb/>
zu besuchen. Ich wartete vor dem Tor, als der Offizier aber nicht kam,<lb/>
ging ich hinauf. — <abbr>Präs.</abbr>: Ließ man Sie denn ohneweiters ein? — <abbr>Angekl.</abbr>:<lb/>
Es wurden keine Eintrittskarten verlangt, es waren ja nur geladene<lb/>
Gäste. — Der Angeklagte erzählte nun, daß er sich auf dem Rout sehr<lb/>
gut unterhielt, und namentlich dem Champagnerbufett, in welchem<lb/>
liebenswürdige junge Damen die Honneurs machten, eifrig zusprach, so<lb/>
daß er auch von Leidenschaft für eine der anwesenden jungen Damen<lb/>
erfüllt wurde. Als er nun, vom Rausche des Weins und der Liebe erfaßt,<lb/>
einer jungen Dame, die das Fest verließ, nacheilte, habe ihm nächst der<lb/>
Garderobe ein Feuerwehrmann in einen Überrock geholfen. Erst am<lb/>
Morgen entdeckte er, daß dies ein Pelz war, der nicht ihm gehörte. Er<lb/>
sei noch im Laufe des Tages zum Portier des <rs type="inst">Kriegsministeriums</rs><lb/>
gegangen und habe sich erkundigt, wem der Pelz gehöre, doch<lb/>
erhielt er keine Auskunft <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <abbr>Präs.</abbr>: Wie kommen Sie zu Visitkarten<lb/>
mit dem französischen Adelstitel? — <abbr>Angekl.</abbr>: Meine Gönnerinnen<lb/>
hatten mir geraten, ein Pseudonym zu wählen, um leichter Zutritt in<lb/>
ihre Zirkel zu erhalten, ohne beim Portier aufzufallen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> In<lb/>
der gestrigen Fortsetzung des Prozesses berief <rs type="pers" ana="n_53340" ref="#fk__p_39359">Bohacs</rs> sich erregt<lb/>
darauf, daß sein Vater ein gutsituierter Mann sei und daß ihm,<lb/>
der im Hause von angesehenen Gräfinnen verkehrte, eine so niedrige<lb/>
</p>
            <p ana="pr74353">
Handlung nicht zuzumuten sei. Ein Antrag des Verteidigers, jede<lb/>
einzelne der aristokratischen Damen, bei denen <rs type="pers" ana="n_53341" ref="#fk__p_39359">Bohacs</rs> verkehrte,<lb/>
als Zeuginnen über seinen Charakter vorzuladen, wurde von dem<lb/>
<rs type="inst">Gerichtshofe</rs> als irrelevant abgelehnt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Feuerwehrmänner, die den<lb/>
Dienst in der Garderobe versahen, erklärten, es könne niemand dem<lb/>
Angeklagten den Pelz gereicht haben und er müsse ihn selbst genommen<lb/>
haben. Der <rs type="inst">Gerichtshof</rs> sprach <rs type="pers" ana="n_53342" ref="#fk__p_39359">Bohacs</rs> in Betreff des Diebstahls frei,<lb/>
verurteilte ihn jedoch wegen Betruges zu einem Monat strengen Arrests.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44967">
               <persName>Schlik zu Bassano und Weißkirchen, Maria Therese Gräfin, geb. Prinzessin Hohenlohe-Waldenburg-Schillingsfürst</persName>
               <birth>
                  <date>1860-10-18</date>
                  <place>Venedig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-1-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Palastdame</occupation>
               <note type="comment">NFP spricht von Gräfin Schlick</note>
               <note type="comment">heiratet Duino 28.10.1891 Erwein Graf Schlik von Bassano und Weißkirchen</note>
               <note type="comment">3., Metternichgasse 4</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44953">
               <persName>Myslach, Gräfin</persName>
               <note type="comment">NFP spricht von Gräfin Myslach und Gräfin Schlick (recte Schlik zu Bassano und Weisskirchen)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39359">
               <persName>Bohacs, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1888?</date>
               </birth>
               <occupation>Friseurgehilfe</occupation>
               <note type="comment">Pelzdieb bei einer Soiree im Kriegsminist. 15.12.1910</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">NFP löst Initialen auf: Gräfin Myslach und Gräfin Schlick, OLGR Feßler</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>