<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01287.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01286.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01288.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">UNIVERSITÄTSBUMMEL., in: Fackel Heft 02, Nr. 055, 1900, S. 13-18</title>
            <title type="iso-date">1900-10-01</title>
            <title type="id">tid_01287</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">055</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-055_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/055,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>UNIVERSITÄTSBUMMEL.</head>
            <p ana="pr12403">
<space/>In der Aula der <rs type="inst">Wiener Universität</rs> wurde<lb/>
anlässlich der Inscriptionen ein Aufruf an alle<lb/>
Studierenden vertheilt, der, von zahlreichen <rs type="inst">Universitätsprofessoren<lb/>
</rs> und auch von einem Mitgliede der<lb/>
Wiener medicinischen Facultät unterfertigt, in beweglicher<lb/>
 Rede die Jugend vor den Gefahren des Lebens<lb/>
</p>
            <p ana="pr12403">
und Liebens warnt und eindringlich das Wesen der<lb/>
unterschiedlichen Geschlechtskrankheiten auseinandersetzt<lb/>
. Bald darauf ward mir — mit der Bitte um Abdruck<lb/>
 — ein <seg type="spc">Aufruf der Studierenden an die<lb/>
Professoren</seg> der medicinischen Facultät zugesendet,<lb/>
den ich schon um des merkwürdigen stilistischen<lb/>
Parallelismus beider Kundgebungen willen der<lb/>
Oeffentlichkeit nicht vorenthalten möchte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr12405">
<space/>Zahlreiche nicht unterfertigte Commilitonen der <rs type="inst">Wiener<lb/>
Universität</rs> übergeben hiermit den Professoren der <rs type="inst">Wiener Universität</rs><lb/>
folgenden Aufruf:<lb/>
</p>
            <p ana="pr12407">
<space/>Mit jedem Jahre wächst die Erkenntnis, dass die zunehmende<lb/>
Verbreitung der <seg type="insult"><B>Protectionswirtschaft</B></seg> und des <seg type="insult"><B>Nepotismus</B></seg> für<lb/>
unser gesammtes geistiges Leben eine überaus ernste und dringende<lb/>
Gefahr bedeutet. Nicht nur die <B>Zahl</B> der durch Freunde und Verwandte<lb/>
 emporgekommenen Assistenten, Docenten und Professoren<lb/>
zeigt eine erschreckende Steigerung; die genauere und bessere<lb/>
Erforschung <seg type="insult">der nichtswürdigen Zustände</seg> hat auch die traurige<lb/>
Wahrheit enthüllt, dass die meisten dieser <seg type="insult">Protectionskinder</seg> viel<lb/>
<B>untüchtiger</B> sind, für das Gedeihen und den Aufschwung der von<lb/>
ihnen befallenen <rs type="inst">Universitäten</rs> weit verhängnisvoller, dass ihr Wirken<lb/>
eine schwerere Schädigung aller Begabten, Freundlos-Strebenden bedeutet<lb/>
, als man gemeinhin vermuthet hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr12408">
<space/>Als nüchterne Beobachter dieser betrübenden Zustände, als<lb/>
Studierende, die in erster Reihe durch die schweren Folgen <seg type="insult">der<lb/>
großgezogenen Talentlosigkeit</seg> zu leiden haben, endlich als Freunde<lb/>
der <rs type="inst">Wiener Universität</rs>, dieser wissenschaftlichen Leuchte langvergangener<lb/>
 Tage, halten wir es daher für unsere Pflicht, das Uebel<lb/>
beim richtigen Namen zu nennen, und unsere warnende Stimme<lb/>
zuerst an diejenigen Kreise zu richten, die am innigsten mit dem<lb/>
Wohl und Weh unserer Hochschule verknüpft sind — an das<lb/>
<B>Professorencollegium der <rs type="inst">Wiener Universität</rs>.</B> Zwar hoffen wir<lb/>
nicht, dass ein offenes Wort und eine freie Aussprache über die<lb/>
drohende Gefahr eine gute Stätte findet; aber der Beginn des<lb/>
neuen Studienjahres, der bevorstehende Kampf bei der Besetzung<lb/>
einer erledigten Lehrkanzel macht es uns zur Pflicht, unsere ernste<lb/>
Mahnung an Euch zu richten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr12409">
<space/>Zuvörderst müssen wir bemerken, dass die Verbreitung der<lb/>
<seg type="insult">Protectionswirtschaft</seg> und des <seg type="insult">Nepotismus</seg> unter dem Professorencollegium<lb/>
 <B>unserer großen <rs type="inst">Universität</rs> eine weit größere</B> ist,<lb/>
als man dies nach dem wissenschaftlichen Ernste und der verantwortungsreichen<lb/>
 Gewissenhaftigkeit der Professoren erwarten sollte.<lb/>
Sicherlich ist dies mit die Folge <seg type="insult">einer traurigen, unser gesammtes<lb/>
öffentliches Leben durchsetzenden Krankheit</seg>, die zu bekämpfen es<lb/>
mehr feuriger Schwerter denn Engelszungen bedarf <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber es<lb/>
sollte Euer schönes Vorrecht sein, Euch <seg type="insult">dieser Seuche</seg> gegenüber als<lb/>
immun zu erweisen, Ihr vor allen solltet von der heiligen Ueberzeugung<lb/>
 durchdrungen sein, dass man eventuell <B>Söhne und Neffen</B><lb/>
wird opfern müssen, um tüchtige <B>Gelehrte</B> zu gewinnen. Und da<lb/>
Ihr ebenso die Macht in Händen habt, die Wissenschaft schwer zu<lb/>
schädigen wie zum erneuten Glanze unserer alma mater beizutragen,<lb/>
so soll der Ruf nach strafferer Selbstzucht erhoben und der großen<lb/>
Versuchung gegenüber darauf verwiesen werden, dass nach vielfältiger<lb/>
 Erfahrung die von Euch geübte <seg type="insult">Misswirtschaft</seg> mit dem<lb/>
<B>größten Schaden für den Bestand unseres alten wissenschaftlichen<lb/>
 Ruhmes</B> verbunden ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr12410">
<space/>Dreifach ist die Art der Schädigung, die unter Eurer Duldung<lb/>
unser wissenschaftliches Leben erfährt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr12411">
<space/>Die aus collegialen, verwandtschaftlichen und anderen Rücksichten<lb/>
erfolgenden <B>Assistenten</B>-Ernennungen sind verhältnismäßig am<lb/>
ungefährlichsten. Es kommt hiebei zu örtlichen Misständen, <abbr>d. h.</abbr><lb/>
zur ungenügenden Vertretung des vielbeschäftigten klinischen Chefs.<lb/>
Freilich bedingt auch der letztere Fall oft eine schwere Benachtheilung<lb/>
 des Studierenden, der die praktischen Handgriffe am<lb/>
Krankenbette vom minderwertigen Assistenten erlernen soll, die er<lb/>
in den Vorlesungen des Klinikers nicht lernen darf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr12412">
<space/>Am bekanntesten und gefürchtetsten ist die Ernennung der<lb/>
diversen <seg type="insult">Protectionskinder</seg> zu <B>außerordentlichen Professoren.</B> In<lb/>
der That verdienen diese Fälle die nachdrücklichste Beachtung, da<lb/>
der Protegierte sich gewöhnlich für Jahre und Jahrzehnte im Organismus<lb/>
 unserer <rs type="inst">Universität</rs> fest nistet und endlich, falls er mit nichts<lb/>
anderem als guter Gesundheit begabt ist, meist als ordentlicher<lb/>
Professor und Inhaber einer Lehrkanzel zu enden pflegt — eine<lb/>
Eigenschaft, die viele Generationen studierender Jugend, die sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr12412">
vertrauensvoll der berühmten <rs type="inst">Wiener Universität</rs> zuwendet, in ihrer<lb/>
geistigen Entwicklung benachtheiligt, eine doppelt gefährliche Eigenschaft<lb/>
, weil sie sich namentlich auf die Nachkommenschaft zu vererben<lb/>
 pflegt <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr12413">
<space/>Aber nicht weniger unheilvoll ist die durch <seg type="insult">blutsverwandtschaftliche<lb/>
, väterliche oder onkelhafte, oder anderweitige Unterstützung</seg><lb/>
erlangte <B>Docentur.</B> Noch ist in weiten Kreisen der verhängnisvolle<lb/>
Irrthum verbreitet, dass »eine kleine Docentur« eine ziemlich nebensächliche<lb/>
 Stellung sei. Doch hat die genauere Forschung der letzten<lb/>
Jahre gelehrt, dass auch eine einfache Docentur in einigem Zusammenhang<lb/>
 mit der Wissenschaft steht und dass durch die Preisgebung<lb/>
 des Docententitels für die <seg type="insult">Reclamezwecke wissenschaftlicher<lb/>
Gewerbetreibender</seg> geradezu ein Preis für <seg type="insult">den sträflichen Wettbewerb<lb/>
jener Begünstigten</seg> ausgesetzt wurde, die <seg type="ELIDASH">geldbegabt</seg> und gönnerbegabt<lb/>
den schwierigen Kampf um das Dasein aufgenommen haben. Diese<lb/>
Docentur, ein willkommener Deckmantel für die <seg type="insult">verhüllten <B>geschäftlichen<lb/>
 Usancen,</B></seg> ist aber besonders für die wissenschaftliche<lb/>
Bethätigung der mit ihr Behafteten von übler Vorbedeutung. Einmal<lb/>
vernichtet schon die mit der Erlangung des Titels sich unfehlbar<lb/>
einstellende Privatpraxis die Fähigkeit, neue Werke zu schaffen<lb/>
und sich der Forschung mit der gleichen Frische zu ergeben.<lb/>
Ist es doch <seg type="insult">eine der hervorstechendsten Eigenthümlichkeiten der<lb/>
Docentur</seg>, dass sie mit tödlicher Sicherheit zu einer hohen<lb/>
<B>Mitgift</B> und damit zur vollständigen Erschlaffung aller wissenschaftlichen<lb/>
 Aspirationen führt. Nur eine sehr sorgfältige Untersuchung<lb/>
 vermag dann die Berechtigung zu finden, mit der seinerzeit<lb/>
 der ehrende Titel eines Docenten verliehen wurde <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Alle<lb/>
Bestrebungen scheinen gekrönt, wenn die Docentur erreicht ist, und<lb/>
zahlreiche junge Männer sind von dem <seg type="insult">Wahne</seg> befangen, dass sie<lb/>
der Titel von der Verpflichtung, ihn zu verdienen, enthebt. Die unheilvollen<lb/>
 Folgen machen sich dann alsbald bemerkbar. Die ahnungslosen<lb/>
 und schuldlosen Aerzte, denen keine kräftige Hand, kein <seg type="insult">väterlicher<lb/>
 Geldsack</seg> rathend zur Seite gestanden ist, und die nach jahrelangen<lb/>
 Mühen endlich die ersehnte goldene Praxis als sehr wenig<lb/>
nahrhaft kennen lernen, sie haben dann die <seg type="insult"><B>schmutzige Concurrenz</B><lb/>
der Specialisten</seg> zu verspüren, deren einzige <seg type="insult">Specialität</seg> im <seg type="insult">Besitze<lb/>
eines besonders geschmeidigen Rückgrates</seg> zu bestehen scheint.<lb/>
Das vielgestaltige Heer der <B>einkommenslosen, hungernden Aerzte</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr12413">
aller großen Städte ist nach dem Zeugnis der ersten Fachvertreter<lb/>
zum großen Theil <B>auf diese Ursachen zurückzuführen</B>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr12414">
<space/>Wir haben uns in diesem Aufruf von jeder Uebertreibung<lb/>
ferngehalten und nicht etwa aus <seg type="insult">Corruptionsriecherei</seg> diese Mahnung<lb/>
ausgestoßen, sondern nur die Dinge in ihrer wahren Gestalt gezeigt,<lb/>
die freilich nicht mit den Augen des Leichtsinns und der Gleichgiltigkeit<lb/>
 angesehen werden dürfen. Aber wir hoffen, dass unsere<lb/>
Worte doch dazu beitragen werden, wenigstens die Anständigeren<lb/>
unter Euch vor Schuld und Gefahr zu behüten. <B>Verzichtet</B><lb/>
also <B>vor allen Dingen möglichst auf die <seg type="insult">Unterstützung<lb/>
verwandter oder collegialer Unfähigkeiten</seg>.</B> Unter allen Personen,<lb/>
die <seg type="insult">Protection</seg> irgendwelchen Grades aufsuchen, ist thatsächlich<lb/>
die <B>große Mehrzahl</B> unfähig. Mögen sie noch so <foreign xml:lang="la">rite</foreign>, nach<lb/>
Ablegung sämmtlicher Rigorosen, zu Doctoren der gesammten<lb/>
Heilkunde promoviert worden sein: unsere Prüfungen sind Formalitäten<lb/>
, die in der heute meist geübten Form <B>nicht die geringste<lb/>
Gewähr</B> für die Tüchtigkeit des Geprüften geben. Und da die Unfähigkeit<lb/>
 unter so mannigfachen Vorwänden sich hinaufzuheben<lb/>
imstande ist, so muss jeder ehrliche Mann, der nicht von der<lb/>
wissenschaftlichen Tüchtigkeit des zu Protegierenden überzeugt ist,<lb/>
mit der Möglichkeit, ja mit der Wahrscheinlichkeit rechnen, einem<lb/>
Unwürdigen auf Kosten vieler Würdigerer zu Amt und Ehren verholfen<lb/>
 zu haben. Wer aber bereits von der <seg type="insult">Protectionsseuche</seg> angesteckt<lb/>
ist, mache es sich wenigstens zur heiligen <B>Pflicht,</B> fürderhin <B>nie<lb/>
mehr seine Hand zu bieten,</B> wenn es gilt, über den Rücken eines<lb/>
sippelosen Vordermannes <seg type="insult">einem wohlgeborenen Hintermann</seg> hinaufzuhelfen<lb/>
. Wer gegen diese Pflicht verstößt, macht sich sogar vor dem<lb/>
Gesetz, aber sicherlich vor seinem Gewissen einer im hohen Maße<lb/>
<seg type="insult"><B>ehrlosen</B> Handlung</seg> schuldig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr12415">
<space/>Wir haben als Jünger der Wissenschaft, denen das Wohl<lb/>
der <rs type="inst">Universität</rs> am Herzen liegt, zu Euch gesprochen und die<lb/>
Gebote der Moral, so berechtigt sie uns auch scheinen, völlig beiseite<lb/>
gelassen. Aber es sei doch bemerkt, dass an keinem andern Punkt<lb/>
sich zu den wissenschaftlichen Nachtheilen so oft und so leicht<lb/>
auch materielle Vortheile gesellen wie gerade hier <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <B>Darum hütet<lb/>
Euch und widersteht der Versuchung,</B> indem Ihr zuletzt, aber<lb/>
nicht am wenigsten, auch der Forderungen eingedenk seid, die Euer<lb/>
<B>Vaterland</B> an Euch richtet. Einst waren die Professoren der <rs type="inst">Wiener</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr12415">
<rs type="inst">Universität</rs> die edelste und kostbarste Frucht der Nation, des<lb/>
Staates — und auch auf Euch beruhte einmal die Hoffnung der<lb/>
Zukunft. <foreign xml:lang="la">Discite moniti!</foreign><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>