<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04932.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04931.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04933.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Eine Erinnerung aus dem Jahre 1897), in: Fackel Heft 11, Nr. 285, 1909, S. 51-55</title>
            <title type="iso-date">1909-07-27</title>
            <title type="id">tid_04932</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">285</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-285_n0051.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/285,051</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Eine Erinnerung aus dem Jahre 1897)</head>
            <p ana="pr61331">
<space/>An dem Tage, da <rs type="pers" ana="n_45403" ref="#fk__p_38666">Graf Badeni</rs> stirbt, stoße ich in dem brieflichen<lb/>
 und dokumentarischen Schutt von siebzehn publizistischen<lb/>
Jahren, den aufzuräumen mich eine Übersiedlung zwingt, auf die<lb/>
Erinnerungen meiner politischen Zeugenschaft des Jahres <date>1897</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61331">
Wie viel habe ich nicht zu verleugnen! Aber ich bekenne mich<lb/>
zu allem, was ich zu gestehen habe. Ich glaube ja nicht, daß ich<lb/>
damals den Inhalt der Sprachenverordnungen verstand, aber ich<lb/>
glaube, daß ich in diesem Punkt hinter den deutschen Abgeordneten<lb/>
 nicht zurückstand. Ich machte die Geste der Empörung mit,<lb/>
und war vielleicht empörter als die Empörten. Wenn man damals<lb/>
das Wort <seg type="insult">»Vergewaltigung«</seg> aussprach, glaubte man, sie sei einem<lb/>
angetan. Die Politik hatte einen reichen Gefühlsinhalt, und wer auch<lb/>
vom Schachspiel nichts verstand, mußte doch Partei nehmen,<lb/>
wenn die Spieler einander die Figuren auf den Kopf warfen<lb/>
. Ich finde das stenographische Protokoll der letzten drei<lb/>
Sitzungen der <rs type="inst">XIII. Session</rs>, denen ich beigewohnt hatte. Am <date>25. November<lb/>
</date> <rs type="title"><foreign xml:lang="la">lex</foreign> <rs type="pers" ana="n_45404" ref="#fk__p_54514">Falkenhayn</rs></rs>, am <date>26.</date> Einmarsch der Polizei, am <date>27.</date><lb/>
Schließung. Erinnere ich mich recht oder ist es eine nachträgliche<lb/>
 Konstruktion: der Rummel hatte ein Ende, weil der<lb/>
tschechische Vizepräsident den polnischen Präsidenten mißverstand<lb/>
. Der hatte auf die verzweifelte Frage, was geschehen<lb/>
solle, geantwortet: »Ausschließen!« Und jener verstand: »Haus<lb/>
schließen!« Das Protokoll ist ziemlich blutarm. Als ob die Revolution<lb/>
 zur Geschäftsordnung gehörte, verzeichnet es die Tatsache,<lb/>
daß ein Abgeordneter »in Begleitung einiger Sicherheitswachmänner<lb/>
 den Saal verläßt«. So glatt verlief die Sache nicht. Die<lb/>
Wache stieg in die Bänke und zog die Männer wie Strudelteig<lb/>
 heraus. Der atemlose Augenblick des Einzugs der Wache ist<lb/>
in dem Satze festgehalten: »Inzwischen ist nach einem anhaltenden<lb/>
Tumulte, den die auf der Estrade angesammelten sozialdemokratischen<lb/>
 Abgeordneten veranstalteten, welche auch die auf den<lb/>
Tischen des <rs type="inst">Präsidiums</rs> liegenden Mappen und Schriftstücke ergriffen<lb/>
 und in den Saal schleuderten, die Tribüne <seg type="spc">durch das<lb/>
über Verfügung des <rs type="inst">Präsidiums</rs> erfolgte</seg> Einschreiten der<lb/>
Sicherheitswache geräumt worden«. Der große Moment hatte<lb/>
also <seg type="insult">ein kleines Geschlecht von amtlichen Stenographen</seg> gefunden<lb/>
. Ich schrieb damals <rs type="title">Wiener Briefe</rs> für die <seg ana="‚Breslauer&#10;Zeitung‘"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr61333">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Am Mittwoch, den <date>24. November</date>, wurde im <rs type="inst">österreichischen<lb/>
Reichsrat</rs> zum erstenmale gerauft. Die polnisch-tschechisch-klerikale<lb/>
Majorität, welche sich bis dahin mit einer Verletzung der <rs type="title">Verfassung</rs>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr61333">
ja oft sogar blos der Geschäftsordnung begnügt hatte, trat endlich aus<lb/>
dieser <seg type="insult">Reserve der Gewalttätigkeit</seg> heraus, um nunmehr auch an die<lb/>
Verletzung der Abgeordneten zu schreiten. Es wurde nachträglich festgestellt<lb/>
, daß die Prügelei nicht der unvermeidliche Ausdruck momentaner<lb/>
 Erregung, sondern planmäßig vorbereitet war, und daß sich die<lb/>
Regierung für die Durchsetzung des Ausgleichs-Provisoriums <seg type="insult">der handfesteren<lb/>
 Mitglieder des <rs type="inst">Polen-Klubs</rs></seg> versichert hatte <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> <seg type="insult">Die vom<lb/>
Präsidenten <rs type="pers" ana="n_45405" ref="#fk__p_37746">Abrahamowicz</rs> angeordnete Balgerei</seg> hatte beinahe eine<lb/>
volle Stunde gedauert, aber der Regierung doch den erhofften Erfolg<lb/>
nicht gebracht. Eine Stunde plagten sich <seg type="insult">etwa fünfzig polnische und<lb/>
tschechische Lümmel</seg>, den Daumen des deutsch-nationalen Abgeordneten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45406" ref="#fk__p_47331">Wolf</rs> zu brechen <seg type="symbol" subtype="2dotsEditor"/> Eine kleine Quetschwunde zeugt deutlich von den<lb/>
<seg type="insult">Bemühungen des <rs type="inst">Polen-Klubs</rs></seg>, mit einem deutsch-nationalen Abgeordneten<lb/>
wegen des Ausgleichs-Provisoriums zu verhandeln. Es war also wieder<lb/>
nichts gewesen. So versuchte man es jetzt, die Gewalttätigkeit in gesetzliche<lb/>
 Bahnen zu lenken. Der Donnerstag brachte die berühmte <rs type="title"><foreign xml:lang="la">lex</foreign><lb/>
<rs type="pers" ana="n_45407" ref="#fk__p_54514">Falkenhayn</rs></rs>, die es den Abgeordneten der Majorität ermöglichen sollte,<lb/>
wo ihre eigenen physischen Kräfte nicht ausreichten, die Hilfe der<lb/>
Polizei in Anspruch zu nehmen <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Wer Freitag, den <date>26. November</date>,<lb/>
auf der Galerie des <rs type="inst">Abgeordnetenhauses</rs> saß, schauerte. Der Atem der<lb/>
Geschichte ging durch das Haus. Die Pulse stockten und Todesschweigen<lb/>
 verkündete den Einzug der Polizeiwache in das<lb/>
<rs type="inst">Parlament</rs>. Aber nur eine kurze Minute währte das Entsetzen,<lb/>
mit dem uns das Wittern des Historischen umfing. Es löste sich in<lb/>
ein tosendes, schmerzvolles, erschüttertes und erschütterndes »Pfui!«,<lb/>
in das die zu Stillschweigen verurteilte Galerie der Zuschauer ausbrach.<lb/>
Erst ein Schauer, dann die Empfindung und endlich mit dem Sichhineinfinden<lb/>
 in das Gegenwärtige, mit dem Begreifen der Tatsachen<lb/>
die Entrüstung, die hellodernde Entrüstung, die sich mit so unheimlicher<lb/>
 Rapidität von den Galerien des <rs type="inst">Abgeordnetenhauses</rs> auf die<lb/>
Straße verpflanzen sollte. Eine endlose Schlangenlinie von hundert<lb/>
schwarzen Mänteln und ebensovielen blinkenden Pickelhauben zog sich<lb/>
um die Tribüne. Eine Mauer war um die Minister und um das Präsidium<lb/>
 gestellt. Später entfernte sie sich, und eine kleinere Abteilung<lb/>
von Polizisten ward nur mehr dann in den Sitzungssaal gerufen, wenn<lb/>
es galt, an einen Volksvertreter Hand anzulegen. Von Fall zu Fall<lb/>
sah man durch die Türscheiben etwa zwanzig Polizisten den Saal umzingeln<lb/>
 und sich durch die Couloirs jener Reihe nähern, in welcher<lb/>
der bezeichnete Abgeordnete stand. Ich glaube, daß an diesem Tage<lb/>
im ganzen vierzehn Abgeordnete an Kopf und Füßen aus dem Saale<lb/>
geschleift oder getragen wurden <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Der Tag, der mit der sieghaften<lb/>
und blitzartigen Attacke der Sozialdemokraten auf das Präsidium begonnen<lb/>
hatte, brachte grauenhafte Einzelheiten, die von dem Gehirn des Augenzeugen<lb/>
 für alle Zeit Besitz ergriffen haben <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Von Freitag Vormittag<lb/>
bis Sonntag Abend gährt es in Wien, <seg type="insult">die teilnahmsloseste Bevölkerung<lb/>
der Welt</seg> ist auf den Beinen und bereit, die Mißhandlung ihrer Repräsentanten<lb/>
</p>
            <p ana="pr61333">
 zu rächen. Nach der Obstruktion der Radikalen beginnen<lb/>
am Samstag <seg type="insult">die Staatsmänner der <rs type="inst">deutsch-fortschrittlichen Partei</rs></seg> zu<lb/>
toben, Gelehrte hämmern mit Briefbeschwerern auf die Tische der Minister,<lb/>
werfen Papierkugeln, Broschüren und Tintenfässer auf den Präsidenten und<lb/>
verjagen ihn mit Pfeifen und Trompeten. <rs type="pers" ana="n_45408" ref="#fk__p_47331">Wolf</rs>, der die gestern über ihn<lb/>
verhängte Ausschließung ignoriert hat und auf unerklärliche Weise in den<lb/>
Saal gelangt ist, wird gewaltsam entfernt, wobei es die aufgebotene<lb/>
Wache, welche diesmal über die Bänke steigt und den Abgeordneten<lb/>
aus seinem Sitze förmlich heraushebt, besonders auf seinen verbundenen<lb/>
Daumen abgesehen hat. Der Abgeordnete wird auf den Schultern der<lb/>
Wachleute hinausgetragen und in das <rs type="inst">Landesgericht</rs> eskortiert.<lb/>
Stürmische Demonstrationen sind die Folge und der bang erwartete<lb/>
Sonntag bringt blutige Attacken der berittenen Polizeiwache und der<lb/>
Husaren gegen Arbeiter und Studenten. Sonntag 6 Uhr abends werden<lb/>
die Wachleute höflicher und verkünden auf den Straßen und in den<lb/>
öffentlichen Lokalen: Wir haben den Auftrag, mitzuteilen, daß der<lb/>
Ministerpräsident <rs type="pers" ana="n_45409" ref="#fk__p_38666">Graf Badeni</rs> aus seinem Amt und der Abgeordnete<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45410" ref="#fk__p_47331">Wolf</rs> aus der Haft entlassen ist. Auf allerhöchsten Befehl wird sogar<lb/>
eine Bestimmung des <rs type="title">Preßgesetzes</rs> übertreten, es ist Sonntag und Extra-Ausgaben<lb/>
 des <rs type="perRef" ana="werk_16941">Amtsblattes</rs> verlautbaren die kaiserliche Entschließung.<lb/>
Man schwelgt in Befriedigung über die mit einem Mal geänderte<lb/>
Situation und empfindet die Genugtuung, daß der Weg von den Ereignissen<lb/>
 der Straße nach oben und wieder zurück von oben auf die Straße<lb/>
diesmal in zwei Stunden zurückgelegt war. Eine dumpfe Woche ist<lb/>
zu Ende, man illuminiert und bevor man sich den Befürchtungen betreffs<lb/>
der neuen Regierung hingibt, will alles noch einmal aufatmen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr61335">
<space/>Diesem <rs type="title">Wiener Brief</rs> war eine »<rs type="title">Nachschrift vom Nordbahnhof<lb/>
, <date>3. Dezember</date>, ¾ 10 Uhr abends</rs>« angeschlossen, in<lb/>
der mitgeteilt war, daß das Manuskript mit demselben Zuge nach<lb/>
Breslau gehe, der den <rs type="pers" ana="n_45411" ref="#fk__p_38666">Grafen Badeni</rs> auf sein Gut Busk in<lb/>
Galizien befördere <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Das beste Wort hat damals ein Sicherheitswachmann<lb/>
 gesprochen. Ich hatte mich nach dem Schluß der<lb/>
letzten Sitzung in den leeren Korridoren des Hauses verirrt und<lb/>
fand irgendwo eine vergessene Abteilung von Polizisten, die auf<lb/>
eine Order zu warten schien. Auf die Frage nach dem Ausgang<lb/>
erwiderte einer der Leute: »Pardon, das wissen wir nicht, wir<lb/>
sind hier nicht zu Hause!« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> In späteren Jahren, da mir die <seg type="insult">österreichische<lb/>
 Politik</seg> von allen Gefühlen nur mehr das des Ekels ließ,<lb/>
verfing sich mir die Erinnerung an jene Zeit in der Vorstellung,<lb/>
daß die Polizei entweiht wurde, weil sie den Boden des <rs type="inst">Parlaments</rs><lb/>
betreten hat.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_37746">
               <persName>Abrahamowicz, David</persName>
               <birth>
                  <date>1839-06-30</date>
                  <place>Targowica/Polen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-12-24</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38666">
               <persName>Badeni, Kasimir Felix Graf von</persName>
               <birth>
                  <date>1846-10-14</date>
                  <place>Surochów/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-07-09</date>
                  <place>Krasne/Gal.</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54514">
               <persName>Falkenhayn, Julius Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1829-02-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1899-01-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47331">
               <persName>Wolf, Karl Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1862-1-27</date>
                  <place>Eger</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Trafikant</occupation>
               <note type="comment">Dr. Stepischnegg sein Schwiegervater F 17/2</note>
               <note type="comment">ZF 32C/19, Elfriede Wolf, 23.6.1972, 87 J. alt, *1885? (2. Ehefrau)</note>
               <note type="comment">7., Bandgasse 32</note>
               <note type="comment">1. Ehe: Ilda Wolf, geb. Stepischnegg, geschieden 1903; 2. Elfriede Frenzel, *Hohenelbe 05.01.1885</note>
               <note type="comment">Ostdeutsche Rundschau</note>
               <note type="comment">Reichsratsabg. 1897-1918</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>