<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10018.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10017.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10019.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Fast erraten, in: Fackel Heft 26, Nr. 668, 1924, S. 144-145</title>
            <title type="iso-date">1924-12-01</title>
            <title type="id">tid_10018</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">668</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-668_n0144.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/668,144</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Fast erraten</head>
            <p ana="pr136078">
<space/>Unmöglich kann man von <seg type="insult">deutschen Männern</seg> und<lb/>
insbesondere von dem <seg type="insult">Publikum</seg>, das bei der <rs type="inst"><seg type="insult">Resitant</seg></rs> verkehrt,<lb/>
verlangen, daß sie wissen, wie der Konjunktiv imperfecti von<lb/>
»erfahren« heißt. Wollte man sie befragen, man erführe es nie,<lb/>
denn es entstünde entweder verlegenes Schweigen oder eine<lb/>
Panik, zunächst weil sie nicht wissen, was man von ihnen haben<lb/>
will und was das eigentlich ist, ein Konjunktiv imperfecti, dann<lb/>
aber würde sich vielleicht doch einer finden, der das weiß, und<lb/>
man erföhre es. Also da ist nichts zu wollen. Wenn man aber<lb/>
<seg type="insult">einen <RS pers="Karl Schiffleitner" globID="rs_1078">Schriftleiter</RS> der <seg ana="‚Wiener Stimmen‘"/></seg> — und die Schrift muß<lb/>
sich von ihm leiten lassen, wiewohl sie doch lieber ungeleitet<lb/>
nachhause ginge —, wenn man ihn also nicht fragt, nicht verschüchtert<lb/>
, sondern ihn die Schrift leiten läßt, wie er will, so<lb/>
kommt das Folgende heraus:<lb/>
</p>
            <p ana="pr136080">
Man könnte am Wesen des Geldes irre werden, <seg type="spc">erfähre</seg> man nicht,<lb/>
daß <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr136082">
Man sieht, wie gefährlich diese Dinge sind, und man könnte<lb/>
am Wesen der geleiteten Schrift irre werden, erführe man<lb/>
erst, wie’s da zugegangen ist. Da hat wohl einer, der wußte,<lb/>
daß man nicht »erfahrte« sagen kann, aus »erfährt« einen<lb/>
Konjunktiv gemacht, sich aber nicht getraut, ein herzhaftes<lb/>
»erfährte« anzulegen. <seg type="insult">So ein armer <foreign xml:lang="">Zeitungsgoi</foreign></seg> schlägt sich<lb/>
schlecht und recht durch die Fährlichkeiten der deutschen<lb/>
Grammatik, mit denen jüdischer Wagemut es leichter aufnimmt.<lb/>
Fast erraten hat ers ja. Und hälte er sich an der Stange, läße er<lb/>
sich von der Schrift leiten, so erräte ers ganz und gar. Freilich,<lb/>
fräge er, schläge es noch glücklicher aus. Das kommt aber davon,<lb/>
daß <seg type="insult">diese Leute</seg>, gepültet wie sie sind, nicht schreiben können, wie<lb/>
ihnen der Schnabel wächst, sondern, im Sinne <rs type="pers" ana="n_83484" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs>, nur,<lb/>
<RS persTitle="Nestroy" title="Die beiden Nachtwandler">wie er ihnen wuchs</RS>. Wüchse er aber so, wie sie schreiben, so<lb/>
wächse er und wäre noch lieblicher anzuschauen. Die Wendung<lb/>
»wenn man erfahren würde« ist nicht schön, aber den <seg type="insult">Bedürfnissen<lb/>
 der Strozzigasse</seg> schließlich angepaßt. Nein, sie müssen<lb/>
sich in ein Gedränge einlassen, und ich habe das Nachsehn.<lb/>
Fürwahr, wenn ich mich an solchen Dingen nicht stöße, sie<lb/>
leichter erträge oder sie mir gar nicht auffällen, ich häbe bei den<lb/>
Deutschen, unter denen ich lebe, mehr Ansehen als deutscher<lb/>
</p>
            <p ana="pr136082">
Schriftsteller, dem heute bloß die Aufgabe zugewiesen ist, die<lb/>
Schrift, die andere geleitet haben und zwar irre, zu stellen<lb/>
und zwar richtig.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>