<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04069.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04068.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04070.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Kind und Kirche. Von einem ehemaligen Lehrer des Katholischen Schulvereines, in: Fackel Heft 07, Nr. 195, 1906, S. 7-11</title>
            <title type="iso-date">1906-02-10</title>
            <title type="id">tid_04069</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">195</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-195_n0007.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/195,007</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Kind und Kirche. Von einem ehemaligen Lehrer des Katholischen Schulvereines</head>
            <p ana="pr42481">
<space/>Wem für das Unglück in der Altlerchenfelder Kirche die<lb/>
»Schuld« aufgebürdet werden soll, ist ein müßiges Problem. In<lb/>
jeder Versammlung kann durch irgendeinen Zwischenfall eine<lb/>
katastrophal endende Panik entstehen, und allen denkbaren Vorsichtsmaßregeln<lb/>
 zum Trotz werden sich solche Unglücksfälle immer<lb/>
wieder ereignen. Soviel allerdings ist gewiß, daß die Entstehung einer<lb/>
Panik bei Ansammlungen in Kirchen durch die verwirrende und<lb/>
erregende Athmosphäre von <seg type="insult">hieratischem Prunk, Weihrauch und<lb/>
Verzückung</seg> besonders begünstigt wird, daß dies in noch weit<lb/>
höherem Maße von Kinderversammlungen in Kirchen gilt und<lb/>
daß speziell eine Predigt, die immer — auch wenn sie keine <seg type="insult">»Hetzpredigt<lb/>
«</seg> ist — auf eine möglichst tiefgehende Erschütterung der<lb/>
Gemüter abzielt und daher notwendigerweise mit den stärksten<lb/>
 Effekten arbeitet, die schon vorhandene Spannung in<lb/>
Kindergemütern bis zu Psychosen steigern kann, die nur des geringsten<lb/>
 Anlasses bedürfen, um sich in einer Panik auszulösen.<lb/>
Man mag sich ferner wundern, daß <seg type="ELIDASH">zweijährige</seg> und dreijährige Kinder,<lb/>
daß epileptische Mädchen zu einer Predigt geführt, daß<lb/>
<seg type="ELIDASH">siebenjährige</seg> und achtjährige Kinder ohne Aufsichtsperson in die Kirche<lb/>
eingelassen werden. Man darf auch füglich zweifeln, ob der, welcher<lb/>
einst sagte: »Lasset die Kindlein zu mir kommen«, es so gemeint<lb/>
habe. Man muß sich aber vor Augen halten, daß diese Erscheinungen<lb/>
, denen manche die Schuld an dem Unglück beimessen<lb/>
wollen, in einem unser ganzes Leben in seinen Bannkreis<lb/>
ziehenden <seg type="spc">System</seg> wurzeln, für das die gesammte Öffentlichkeit<lb/>
mitverantwortlich ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42482">
<space/>Die Kirche hat sich bekanntlich aller liberalen Gesetzgebung<lb/>
zum Hohn beinahe denselben unumschränkten Einfluß auf den<lb/>
Geist der Masse bewahrt, den sie während des langen Mittelalters<lb/>
ausübte. Sie duldet die Einmischung des Staates nur, soweit diese<lb/>
ihrem ungestörten Wirken zugute kommt und soweit sie des<lb/>
Staates als ihres <seg type="insult">Büttels</seg> bedarf. Sie zeigt aber ihre wahre, unbotmäßige<lb/>
 Natur sofort, wenn sie ihren Einfluß auf die Massen, vor<lb/>
allem auf die Schule, bedroht sieht. Es ist ihr gar nicht recht,<lb/>
wenn man ihr die Gewalt über das bildsame Gemüt des Kindes<lb/>
</p>
            <p ana="pr42482">
entreißen will. Und die Vorherrschaft in der Schule, die<lb/>
ihr in einem vorgeschrittenen Lande jetzt bestritten wird, die<lb/>
Gewalt über die kommende Generation wird ihr bei uns noch recht<lb/>
lange ungeschmälert erhalten bleiben. Sie kann sich leicht darüber<lb/>
trösten, daß unsere liberalen Schulgesetze nur mehr von einer<lb/>
»sittlich-religiösen« und nicht mehr von einer »religiös-sittlichen«<lb/>
Erziehung sprechen, solange der Katechet alle Bemühungen des<lb/>
Lehrers, die Kinder zu vernunftgemäßem Denken zu erziehen,<lb/>
durch seine <seg type="insult">geheiligte Metaphysik</seg>, durch den ihm zur Verfügung<lb/>
 stehenden <seg type="insult">kirchlichen Apparat</seg> paralysieren kann. Ein viel<lb/>
größeres Unglück als in der Altlerchenfelder Kirche geschah, geschieht<lb/>
 täglich in allen Schulen, in denen in der Entwicklung begriffene<lb/>
, für alle Art Romantik empfängliche Gehirne gewaltsam<lb/>
deformiert und zu ihrer natürlichen Funktion, Ursache und Wirkung<lb/>
, Grund und Folge zu erkennen, für immer oder für längere<lb/>
Zeit untauglich gemacht werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42483">
<space/>Ich behaupte dies in vollstem Ernste. Während ein wahrer<lb/>
Lehrer bestrebt ist, den Schülern die Erscheinungen des Lebens<lb/>
und der Natur in ihrem organischen Zusammenhange verständlich<lb/>
zu machen, sie sehen und beobachten, folgern und denken zu<lb/>
lehren, sie geistig soweit auszurüsten, daß sie — wie die profane<lb/>
Pädagogik das Ziel der Erziehung definiert — beim Austritt aus<lb/>
der Schule imstande sind, ihre eigenen Erzieher zu sein, pflanzt<lb/>
der Priester, dem es nicht behagt, daß der Mensch mündig werde,<lb/>
eine ganz andere, völlig abstrakte und imaginäre Welt in ihre<lb/>
Gehirne und lehrt sie, daß die wirkliche Welt nur Produkt jener<lb/>
imaginären Welt, der Mensch ein Spielball der höheren Mächte<lb/>
und das Leben nur die Vorbereitung für das Jenseits sei. Die<lb/>
durch <seg type="insult">solche Dämonologie</seg> verdorbenen Gehirne halten dann ihre<lb/>
natürlichsten Wünsche für eine <seg type="insult">Versuchung des Bösen</seg>, einen<lb/>
Glücksfall für das Walten des Schutzengels, Epilepsie für ein<lb/>
<seg type="insult">Besessensein vom Teufel</seg>, ein Elementarereignis für die <seg type="insult">Strafe<lb/>
Gottes</seg>, einen Zufall für ein Wunder, Lourdeswasser für ein Heilmittel<lb/>
 gegen Lues, und Leintücher für Gespenster. In <seg type="insult">armseligem<lb/>
Größenwahn</seg> empfinden <seg type="insult">diese Ewig-Unmündigen</seg> sich selbst als<lb/>
Zankapfel von Himmel und Hölle; ihr Leben ist <seg type="insult">ein ständiges<lb/>
Duell zwischen dem Teufel und dem Schutzengel</seg> und die Kirche<lb/>
ihr natürliches Refugium. Daß auch <seg type="insult">im »Hause Gottes«</seg> eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr42483">
Katastrophe den Gesetzen der Natur gemäß sich abspielen kann,<lb/>
daß auch ein Kirchturm einen Blitzableiter braucht und daß im<lb/>
Weihwasser Diphtheriebazillen ihr Fortkommen finden können,<lb/>
dürfte ihnen verwunderlich erscheinen. Priester sind die Vermittler<lb/>
zwischen den Menschen und den höheren Mächten. Gewiß, sie<lb/>
dienen dem transzendentalen Bedürfnis der Kreatur. Sie geben dem<lb/>
armseligsten Dasein die romantische Würze. Und <choice><sic>Ihre</sic><corr>ihre</corr></choice> Verheißung ist<lb/>
künstlerischer und dekorativer als der Himmel des <rs type="pers" ana="n_35042" ref="#fk__p_47587">Marxisten</rs>.<lb/>
Aber sie möchten, daß ein <seg type="insult">Opiat</seg> die ausschließliche Volksnahrung<lb/>
sei. Sie wollen der Seele auch dort habhaft werden, wo sie auf<lb/>
irdischen Pfaden sich ergeht. Der Priester tauft die Menschen,<lb/>
wenn sie geboren werden, lehrt sie in der Schule den wahren<lb/>
Glauben, vernimmt ihre <seg type="insult">Sünden</seg>, reicht ihnen den Leib des Herrn,<lb/>
fleht die Gnade des heiligen Geistes auf sie herab, verheiratet sie,<lb/>
tauft und erzieht ihre Kinder, steht an ihrem Totenbette und geht<lb/>
hinter ihrem Sarge. Die Kirche darf sich über den Mangel an<lb/>
Einfluß auf das menschliche Leben nicht beklagen, er reicht in<lb/>
geschlossener Kette von der Wiege bis zur Bahre, und selbst der<lb/>
fanatischeste Atheist empfängt seine Frau aus den Händen der<lb/>
Kirche, überläßt seine Kinder dem Katecheten und seinen Leichnam<lb/>
oder wenigstens dessen Asche dem konfessionellen Friedhof.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42484">
<space/>Es scheint, daß die <seg type="insult">Ränke des Teufels</seg> ungeheuerlich sind, da sie<lb/>
einen <seg type="insult">so ungeheuren Apparat</seg>, wie ihn die kirchliche Seelsorge darstellt<lb/>
, zu ihrer Bekämpfung notwendig machen. Es lohnt sich also<lb/>
gewiß, sich über den Teufel gehörig zu informieren. Erst kürzlich<lb/>
wurde ein Salzburger Bauer angeklagt, weil er in <seg type="insult">sträflicher Furchtlosigkeit<lb/>
</seg> die Existenz des Teufels bezweifelte. Der »<rs type="title">Kleine Katechismus<lb/>
</rs>«, der in den untersten Volksschulklassen die Grundlage<lb/>
der Glaubenslehre bildet, hätte das Bäuerlein leicht eines besseren<lb/>
belehrt. »Nicht alle Engel«, heißt es im Katechismus, den ich<lb/>
zitiere, weil er den Extrakt <seg type="insult">der erwähnten Dämonologie</seg> wiedergibt<lb/>
und weil die Schüler diese Formeln auswendig lernen müssen,<lb/>
»haben die Gnade Gottes bewahrt; viele haben sie durch die <seg type="insult">Sünde<lb/>
der Hoffart</seg> verloren. — Gott hat die hoffärtigen Engel bestraft,<lb/>
indem er sie auf ewig verworfen und in die Hölle verstoßen hat. —<lb/>
Die verworfenen Engel nennt man böse Geister oder Teufel. — Gott hat<lb/>
die gut gebliebenen Engel mit der ewigen Seligkeit im Himmel<lb/>
belohnt. — Die Engel, welche Gott besonders zu unserem Schutze<lb/>
</p>
            <p ana="pr42484">
bestimmt hat, nennen wir Schutzengel. — Wir haben die <seg type="spc">Pflicht</seg>,<lb/>
unsere Schutzengel zu verehren und anzurufen, ihren Einsprechungen<lb/>
 zu folgen und ihnen dankbar zu sein.« Wer nun etwa<lb/>
die <seg type="insult">»Einsprechungen« seiner Schutzengel</seg> nicht hören sollte, ist<lb/>
freilich übel daran, aber selbst wenn er der <seg type="insult">Verführung der bösen<lb/>
Geister</seg> erlegen ist, kann er durch das Sakrament der Buße wieder<lb/>
in den Stand <seg type="insult">der heiligmachenden Gnade</seg> gelangen. Noch ist der<lb/>
Himmel nicht verloren. <seg type="insult">Der sündige Mensch</seg> muß zunächst — man<lb/>
lernt es in der vierten Volksschulklasse — sein »Gewissen erforschen«.<lb/>
Das ist nun freilich komplizierter, als man glaubt und als es für<lb/>
Kindergemüter faßbar scheint. »Bei Erforschung des Gewissens«, heißt<lb/>
es im »<rs type="title">Kleinen Katechismus</rs>«, »kann man sich der Zahl der <seg type="insult">Sünden</seg><lb/>
erinnern, wenn man nachdenkt, ob die <seg type="insult">Sünde</seg> alle Tage, alle Wochen<lb/>
oder Monate und wie oft im Tage, in der Woche, im Monate geschehen<lb/>
sei. — Das notwendigste Stück beim Sakramente der Buße ist die<lb/>
Reue, weil ohne Reue keine <seg type="insult">Sünde</seg> vergeben wird. — Die Reue<lb/>
muß innerlich, über alles groß, allgemein, übernatürlich sein. —<lb/>
Die Reue ist über alles groß, wenn wir die <seg type="insult">Sünde</seg> für das größte<lb/>
aller Übel halten und sie mehr verabscheuen als jedes andere<lb/>
Übel. — Die Reue ist <seg type="spc">übernatürlich</seg>, wenn der <seg type="insult">Sünder</seg> mit<lb/>
Hilfe der göttlichen Gnade und <seg type="spc">aus übernatürlichen Beweggründen<lb/>
</seg> die <seg type="insult">Sünde</seg> bereut. — Die <seg type="spc">bloß natürliche</seg> Reue ist<lb/>
zur Vergebung der <seg type="insult">Sünden</seg> nicht hinreichend. — Die übernatürliche<lb/>
Reue ist zweifach: sie ist entweder <seg type="spc">vollkommen</seg> oder <seg type="spc">unvollkommen<lb/>
</seg>. — Die Reue ist vollkommen, wenn wir die <seg type="insult">Sünde</seg> aus<lb/>
<seg type="spc">vollkommener Liebe zu Gott</seg> bereuen, weil wir nämlich<lb/>
Gott, das vollkommenste und liebenswürdigste Gut, beleidigt<lb/>
haben. — Durch die vollkommene Reue erlangt man sogleich,<lb/>
auch schon vor der Beichte, Vergebung der <seg type="insult">Sünden</seg>; jedoch ist<lb/>
man schuldig, sich über dieselben in der nächsten Beichte<lb/>
anzuklagen. — Die Reue ist unvollkommen, wenn wir die <seg type="insult">Sünde</seg><lb/>
aus <seg type="spc">unvollkommener Liebe zu Gott</seg> bereuen, weil wir nämlich<lb/>
 durch die <seg type="insult">Sünde</seg> den Himmel verloren und die Hölle sowie<lb/>
andere Strafen verdient haben, oder weil die <seg type="insult">Sünde</seg> im Lichte des<lb/>
Glaubens überaus häßlich erscheint. — Durch die unvollkommene<lb/>
Reue erlangt man Vergebung der <seg type="insult">Sünden</seg>, wenn man zugleich<lb/>
das Sakrament der Buße empfängt« <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr42485">
<space/>Die großen Reformatoren des Unterrichts, <rs type="pers" ana="n_35043" ref="#fk__p_40054">Comenius</rs> und<lb/>
</p>
            <p ana="pr42485">
<rs type="pers" ana="n_35044" ref="#fk__p_51374">Pestalozzi</rs>, haben vom Unterricht in erster Linie die Anschaulichkeit<lb/>
 gefordert. Nur durch die Anschauung, meinten sie, könne<lb/>
wirkliche Belehrung vermittelt werden. <rs type="pers" ana="n_35045" ref="#fk__p_40054">Comenius</rs> zeichnete seinen<lb/>
Schülern einen primitiven <foreign xml:lang="la">orbis pictus</foreign>, unsere fortschrittliche Zeit<lb/>
aber hat den Anschauungsunterricht durch sinnreiche Rechenmaschinen<lb/>
 und illustrierte Lehrbücher, durch künstlerische Wandbilder<lb/>
 und Modelle, Naturaliensammlungen und Experimentierapparate<lb/>
, durch die Führung der Schüler in die Natur, in Museen<lb/>
und Ausstellungen beträchtlich vervollkommnet. Die Kirche, die sich<lb/>
rühmt, jedem »wirklichen« Fortschritt zu huldigen und die bildungsfreundlichste<lb/>
 Einrichtung der Welt zu sein, sollte hinter dem<lb/>
»Profan-Unterricht« nicht zurückbleiben und dem Anschauungsprinzip<lb/>
 in noch ausgiebigerer Weise als dies durch die <rs type="title">Bibelillustrationen<lb/>
</rs> und die Abbildung der Engel, die »keinen Leib«, wohl<lb/>
aber ein Gewand und Flügel haben, geschieht, zum Siege verhelfen<lb/>
: vor allem durch ein gelungenes Modell <seg type="insult">der »übernatürlichen<lb/>
 unvollkommenen Reue«</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42486">
<seg type="spc">Ein ehemaliger Lehrer des</seg><lb/>
<rs type="inst"><seg type="spc">Katholischen Schulvereines</seg></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51374">
               <persName>Pestalozzi, Johann Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1746-1-12</date>
                  <place>Zürich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-2-17</date>
                  <place>Brugg</place>
               </death>
               <occupation>Pädagoge</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40054">
               <persName>Comenius, Johann Amos</persName>
               <birth>
                  <date>1592-03-28</date>
                  <place>Ung.-Brod oder Nivnitz/Mähr.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1670-11-15</date>
                  <place>Amsterdam</place>
               </death>
               <occupation>Pädagoge</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47587">
               <persName>Marx, Karl Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1818-5-5</date>
                  <place>Trier</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-3-14</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17957</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12195</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>