<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05176.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05175.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05177.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Johann Hansen und Ingeborg Coldstrup, in: Fackel Heft 12, Nr. 309, 1910, S. 5-6</title>
            <title type="iso-date">1910-10-31</title>
            <title type="id">tid_05176</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">309</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-309_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/309,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Johann Hansen und Ingeborg Coldstrup</head>
            <p ana="pr66788">
<space/><rs type="pers" ana="n_48450" key="#fk__p_46470">Ingeborg</rs>, seine kleine Königin ist tot — <rs type="pers" ana="n_48451" key="#fk__p_46898">Johann Hansen</rs><lb/>
lebt noch; an seinem Bettchen sitzt eine barmherzige Schwester<lb/>
und betet, daß der arme verirrte Knabe bald genesen möge. Der<lb/>
Stationsarzt hat ihm das Tor des Todes verriegelt, sein Herz, das<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48452" key="#fk__p_46470">Ingeborgs</rs> Namen trägt, kann nicht zu ihr ins Himmelreich. Nun<lb/>
wird das Kinderspiel erst eine Kindertragödie. Die Beiden wollten<lb/>
ja nur zum Tod, weil der einen Himmel besitzt, in dem sie sich<lb/>
vor allen Engeln ohne Furcht vor Strafe herzen könnten.<lb/>
Nicht diese Heimlichkeiten der Freude, ihre Gesichter schienen<lb/>
durch die Spalte der Türen, durch das Eisen der Tore. Immer<lb/>
bauten sie auf ihren Händen gläserne Schlösser, darin sie sich<lb/>
tausendbunt spiegelten bis ans Ende der Welt, wo der Himmel<lb/>
anfängt. Dort wohnt der Tod. <rs type="pers" ana="n_48453" key="#fk__p_46898">Johann Hansen</rs> hob <rs type="pers" ana="n_48454" key="#fk__p_46470">Ingeborg</rs> mit<lb/>
seinen Knabenarmen die Treppe zum Einlaß des Todes empor.<lb/>
Der öffnete und ließ die kleine Königin ein, <rs type="pers" ana="n_48455" key="#fk__p_46898">Johann</rs> stolperte<lb/>
rücklings ins Leben zurück. Diese beiden feinen Kinder ergreifen<lb/>
meine Seele. Das Leben ließ sie aus der Haft, der Tod schmückte<lb/>
ihnen rosig sein Tor. Ich möchte, der Engel aus <rs type="pers" ana="n_48456" ref="#fk__p_38217">Andersens</rs> Märchen<lb/>
käme und trüge den verwundeten Knaben zu <rs type="pers" ana="n_48457" key="#fk__p_46470">Ingeborg</rs> ins Himmelreich<lb/>
. Wie bösmütig sind die Menschen, die immer helfen wollen,<lb/>
ins Leben zu befördern. Es ist Nacht, überall blüht ein Stern. An<lb/>
der Decke im Krankensaal stehen viele Sterne, rotgoldene, süßgelbe<lb/>
, wie Honig, und auch mattfunkelnde Immortellen. Alle<lb/>
pflückt der kleine, heldenmütige Bräutigam für seine Braut, wenn<lb/>
er im Himmel mit ihr Hochzeit feiert. Auf einmal schlägt er<lb/>
die Augen auf: »<rs type="pers" ana="n_48458" key="#fk__p_46470">Ingeborg</rs>, ich halte mein Wort!« Hast du es<lb/>
gehört, großer Engel aus <rs type="pers" ana="n_48459" ref="#fk__p_38217">Andersens</rs> Märchen? Oder soll er aufwachen<lb/>
 aus seinem Traum des Himmels — und die Erde ist wieder<lb/>
da, das Himmelreich verschwunden, wie fortgezaubert, und <rs type="pers" ana="n_48460" key="#fk__p_46470">Ingeborg</rs><lb/>
liegt im Grabe. Ein Keller wird dann die Welt sein, kahl, viel<lb/>
kahler als seines Hauses Keller. Alt ist er, wenn er aufwacht,<lb/>
jung, wenn seine Augen sich schließen. Was bietet das Leben?<lb/>
Nicht das Kind braucht den Eltern dankbar zu sein; wie können<lb/>
die Eltern aber das Nichtgeborensein dem Kinde ersetzen!? <seg type="spc">Solch</seg><lb/>
zwei Kindern vor allen Dingen, zwei Engel, die nicht auf die<lb/>
wankelmütige Erde gehören. Flügel wuchsen ihnen; die Pistole,<lb/>
</p>
            <p ana="pr66788">
die sich der Knabe vom Erlös seiner Geige kaufte, war Vortäuschung<lb/>
. Denn es geschah hier ein Todeswunder. Nicht mehr<lb/>
wäre ich überrascht gewesen, wenn dieselben Kinder anstatt für<lb/>
ewig zu schlummern, auferstanden wären aus einem Grabe. Wie<lb/>
will der <rs type="pers">Lazarus</rs>, der den Knaben auferweckt, ihm ein Himmelreich<lb/>
ersetzen? Es werden keine Landeserholungsheime die »festgestellte«<lb/>
Neurose (Edelneurose) fortkurieren. Aber ich denke an <rs type="pers" ana="n_48461" ref="#fk__p_53183">Selma<lb/>
Lagerlöf</rs> die herrliche Menschin, an <rs type="pers" ana="n_48462" ref="#fk__p_47475">Karin Michaelis</rs> das liebe<lb/>
große Kind, sie könnten dem Knaben den himmelblauen Verlust<lb/>
ersetzen. Sie tragen die Bilder des Himmels in ihren Dichterinnenherzen<lb/>
 — halten sie zwischen ihren Händen. Ich bin nicht sentimental<lb/>
, ich bin traurig. Man vergleiche nur nicht die unaufgeblühte<lb/>
Liebe dieser Engel mit den Tändeleien <seg type="insult">koketter Schulmädchen und<lb/>
greisenhafter Zwerge</seg> auf den Spazierwegen am Sonntagmittage.<lb/>
Diese beiden Kinder ergreifen meine Seele, ihre Lippen sind<lb/>
Himmelsschlüsselchen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38217">
               <persName>Andersen, Hans Christian</persName>
               <birth>
                  <date>1805-04-02</date>
                  <place>Odense</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1875-08-04</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Dichter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5981</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47475">
               <persName>Michaelis, Karin, geb. Bech-Bröndum</persName>
               <birth>
                  <date>1872-3-20</date>
                  <place>Randers</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-1-11</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">"Elsie Lindtner", 1911</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53183">
               <persName>Lagerlöf, Selma</persName>
               <birth>
                  <date>1858-11-20</date>
                  <place>Gut Marbacha (Värmland)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-3-16</date>
                  <place>Gut Marbacha (Värmland)</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8422</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>