<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01523.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01522.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01524.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Neugieriger Leser. (Zur Affaire Thavonat und über das Duell), in: Fackel Heft 02, Nr. 064, 1901, S. 29-31</title>
            <title type="iso-date">1901-01-01</title>
            <title type="id">tid_01523</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">064</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-064_n0029.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/064,029</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Neugieriger Leser. (Zur Affaire Thavonat und über das Duell)</head>
            <p ana="pr14989">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_12355" ref="#fk__p_50610">Neugieriger Leser</rs>.</seg></seg> Den Fall <rs type="pers" ana="n_12356" ref="#fk__p_53974"><seg type="spc">Thavonat</seg></rs> habe ich nicht besprochen<lb/>
, weil er mir kein öffentliches Interesse zu berühren schien.<lb/>
Immerhin hätte anlässlich der Raufscene im Restaurant ein vernünftiger<lb/>
Localredacteur die Unsitte rügen mögen, dass man selbst in besseren<lb/>
Wirtsgeschäften die Gäste überreden will, verdorbene oder doch nicht<lb/>
tadellose Speisen zu genießen, jedenfalls aber Bezahlung von ihnen<lb/>
fordert oder, wie’s in unserem Fall geschah, zuerst die Zahlungsweigerung<lb/>
 zur Kenntnis nimmt, dann aber, nachdem der »Thatbestand«<lb/>
mit dem Kellner aufgenommen ist, mit Zahlungsansprüchen herausrückt<lb/>
. Ob der Fisch genießbar ist, hat nicht der zu entscheiden,<lb/>
der ihn verkauft, sondern der, der ihn essen soll. In ähnlicher Weise<lb/>
kann auch nur der Restaurateur darüber Auskunft geben, ob er durch<lb/>
den Revolver des Gastes »in Furcht und Unruhe« versetzt war, und<lb/>
nicht der Untersuchungsrichter, und in ähnlicher Weise nur der wehrhafte<lb/>
</p>
            <p ana="pr14989">
 Gast es beurtheilen, ob er als Reserveofficier unter einem<lb/>
»unwiderstehlichen Zwange« gehandelt hat. Aber das nicht ganz<lb/>
einwandfreie Benehmen des <rs type="pers" ana="n_12357" ref="#fk__p_53974">Barons Thavonat</rs> konnte nur <seg type="insult">jener gewissen<lb/>
Demokratie</seg>, für die der Mensch beim Baron aufhört, die bürgerliche<lb/>
Freiheit zu gefährden scheinen. Und für sie stritten diesmal Seite an<lb/>
Seite die ‚<rs type="paper" ana="werk_4747">Arbeiter-Zeitung</rs>‘ und <seg type="insult">Herr Regierungsrath <rs type="pers" ana="n_12358" ref="#fk__p_38658">Bachrach</rs></seg>, der als<lb/>
Anwalt des Restaurateurs <seg type="insult">»gleiches Recht für alle«</seg> forderte, nachdem<lb/>
er einige Zeit vorher als <seg type="insult">Beauftragter einer hohen Familienjustiz</seg><lb/>
beim Transport der <rs type="pers" ana="n_12359" ref="#fk__p_51794">Prinzessin Coburg</rs> aus ihrem Schlafzimmer ins<lb/>
Irrenhaus assistiert hatte. Die Affaire <rs type="pers" ana="n_12360" ref="#fk__p_53974">Thavonat</rs> war ein <seg type="insult">Wirtshauskrakehl<lb/>
</seg>, der weniger zur <seg type="insult">Entfaltung liberalen Mannesmuthes</seg> als zur<lb/>
Erörterung von Wiener Restaurantsitten Gelegenheit bot. Wenn man<lb/>
selbst zugibt, dass der Wirt sich mit mehr Recht bedroht fühlen<lb/>
konnte als der Gast, und das Auftreten des Barons missbilligt, so wird<lb/>
man diesen — wiewohl er nur Reserveofficier ist — in gewisser Richtung<lb/>
einen Vorkämpfer nennen müssen. Einen Vorkämpfer für die Rechte<lb/>
und die Freiheit des Gasthausbesuchers, die heute noch viel zu sehr<lb/>
eingeschränkt ist und die mir die einzige wirklich bedrohte Freiheit<lb/>
in diesem Falle zu sein scheint. Ich fürchte, dass einseitige Parteinahme<lb/>
 gegen den Mann, der diese Rechte ungebürlicherweise mit<lb/>
dem Revolver in der Hand erkämpfen wollte, <seg type="insult">alle Zumuthungen</seg> legitimieren<lb/>
 wird, die jetzt mit <seg type="insult">verdoppelter Zuversicht</seg> in manchen Gasthäusern<lb/>
 an die Geduld und an den Magen des Besuchers gestellt<lb/>
werden könnten <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Was das Ganze mit militärischen Ehrbegriffen<lb/>
und mit der Duellfrage zu thun haben soll, ist unerfindlich. Die Duellfrage<lb/>
 zu erörtern, wenigstens soweit sie den Reserveofficier angeht,<lb/>
gab’s ja in letzter Zeit genug passende Gelegenheiten. Freilich werden<lb/>
solche Erörterungen so lang nichts fruchten, als man nicht von<lb/>
<seg type="spc">militärischer</seg> Seite sich entschließt, die peinliche und ungewisse<lb/>
Stellung des Reserveofficiers zu klären. Man müsste es zum offenen<lb/>
Conflict mit entgegenstehenden bürgerlichen Anschauungen treiben, auch<lb/>
auf die Gefahr hin, eine unerwünschte Entscheidung zu erzwingen. Wenn’s<lb/>
nur eine <seg type="spc">Entscheidung</seg> ist! Aber das <seg type="insult">Chaos von Auffassungen</seg> ist<lb/>
auf die Dauer unhaltbar. Das <rs type="inst">Wiener Landesgericht</rs> hat neulich einen<lb/>
Reserveofficier, der den unwiderstehlichen Zwang zum Duell für sich<lb/>
geltend machte, verurtheilt; der Staatsanwalt, selbst Reserveofficier,<lb/>
bestritt entschieden die Verpflichtung des Angeklagten, sich zu<lb/>
schlagen. Wäre man in Armeekreisen — wenigstens nach der Affaire<lb/>
<SPAN cont="Tacoli-Ledochowski"><rs type="pers" ana="n_12361" ref="#fk__p_53901">Tacoli</rs>-<rs type="pers" ana="n_12362" ref="#fk__p_47079">Ledochowski</rs></SPAN> — consequent, so müsste diesem Staatsanwalt wegen<lb/>
der von ihm geäußerten, mit dem Officierscharakter unvereinbaren<lb/>
Anschauungen die Charge entzogen werden — so gut wie sie jedem entzogen<lb/>
 wird, der sich <abbr>z. B.</abbr> zur Socialdemokratie bekennt. Dann hätte<lb/>
<seg type="insult">das bürgerliche Standesbewusstsein</seg> das Wort. Man sollte unbedingt<lb/>
ein solches <foreign xml:lang="la">experimentum crucis</foreign> auf die Vereinbarkeit unserer gesellschaftlichen<lb/>
 Anschauungen mit unseren Gesetzen vornehmen. Die einen<lb/>
oder die anderen <seg type="spc">müssen</seg> dann verändert werden. Dass ich persönlich<lb/>
in dieser Frage ein Gegner der militärischen Forderungen bin, will<lb/>
ich, um Ihre Neugierde voll zu befriedigen, nicht verhehlen. Die<lb/>
</p>
            <p ana="pr14989">
Verpflichtung der activen Officiere zum Duell bedarf meiner Meinung<lb/>
nach einer besonderen Regelung; auch hier scheint mir der bestehende<lb/>
Zustand schwere Mängel zu bedingen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53974">
               <persName>Thavonat-Thavon, Gustav Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1869-7-20</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-9-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Gutsbesitzer</occupation>
               <note type="comment">evtl. 1., Dorotheergasse 5</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50610">
               <persName>Neugieriger Leser</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53901">
               <persName>Tacoli, Achilles Marchese</persName>
               <birth>
                  <date>1827-12-28</date>
                  <place>Modena</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-12-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Hofbeamter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51794">
               <persName>Coburg, Prinzessin Louise Maria Amalie von, geb. Prinzessin von Belgien</persName>
               <birth>
                  <date>1858-02-18</date>
                  <place>Laeken</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-03-01</date>
                  <place>Wiesbaden</place>
               </death>
               <note type="comment">NFP 5.11.1927, Seite 10: Film über ihr Leben, Erna Morena in der Hauptrolle</note>
               <note type="comment">134/9 von Ögg Luise von Sachsen zugeteilt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38658">
               <persName>Bachrach, Adolf Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1853-12-27</date>
                  <place>Sternberg/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-4-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">1., Rosenbursenstr. 8</note>
               <note type="comment">Stockhammer, mailing list 19. 1. 2008</note>
               <note type="comment">ZF 1. Tor, 20/16/57</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3618</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47079">
               <persName>Ledóchowski, Josef Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1867-4-2</date>
                  <place>Ung.-Hradisch/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-9-22</date>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">Sekretär des Herzogs von Parma</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>