<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09927.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09926.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09928.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Todesurteil und Prügelstrafe, in: Fackel Heft 26, Nr. 668, 1924, S. 13-14</title>
            <title type="iso-date">1924-12-01</title>
            <title type="id">tid_09927</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">668</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-668_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/668,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Todesurteil und Prügelstrafe</head>
            <p ana="pr134882">
<space/>Keine Geschworenenbank hat noch bisher ihr <seg type="spc">Todesurteil</seg> in<lb/>
einer Beratung von zehn Minuten »erledigt«. Was den zwölf Männern aus<lb/>
dem Volk ihr Gewissen verleidete, <seg type="insult">diese siebzehn Herren von hohen<lb/>
akademischen Graden</seg> haben keine zarten Bedenken dagegen gehabt.<lb/>
Aber was sage ich »Beratung«? Die Frühstückspause hat ihnen genügt!<lb/>
Seht ihr sie, Mitmenschen, behaglich das belegte Brot kauend, im<lb/>
Konferenzzimmer umhergehen, <seg type="spc">während über Leben oder<lb/>
Nichtleben</seg> des »<rs type="pers" ana="n_82651" ref="#fk__p_53098">Schwarz Thomas</rs>, Schüler der Oktava« <seg type="spc">entschieden<lb/>
 wurde</seg>? <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr134884">
Müßte man nicht, wenn man diese Artikel der <seg type="insult">Skandaille</seg> liest,<lb/>
wirklich glauben, daß die Professoren ein »Todesurteil« über den<lb/>
armen Gymnasiasten, der den Scherz auf die Tafel geschrieben<lb/>
hatte, gefällt haben? Was immer man gegen sie einwenden mag,<lb/>
und mögen sie alle zusammen nicht so viel wert sein, wie das Leben<lb/>
dieses einen Knaben (dessen krankhaftes Minus doch wohl<lb/>
der Widerspruch bildet zwischen der demonstrierten Geringschätzung<lb/>
 des Schulmilieus und der tragischen Überschätzung<lb/>
ihrer Folgen) — erfreulicher ist selbst <seg type="insult">der ärgste Lebensbedrücker</seg><lb/>
unter ihnen als <seg type="insult">dieses greuliche Libertinertum</seg>, das den <seg type="insult">Autoritätshohn<lb/>
 der Schultafel</seg> in die <rs type="paperRef" ana="werk_26228">Zeitung</rs> fortsetzt. Ganz ebenso schlimm<lb/>
aber <seg type="insult">der andere Typus, der des alten Geistreichtums</seg>, welcher der<lb/>
<seg type="insult">Schultyrannei</seg> Mut gegen die Jugend machen möchte und sich<lb/>
mit der <seg type="insult">Humorigkeit</seg>, die schon auf hundert Meter als die des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_82652" ref="#fk__p_47222">Julian Sternberg</rs> riechbar wird, in einem Nachruf unter dem Titel<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Der Lustigmacher</rs>«</seg> (denn so nannte der <RS pers="Gustav Wilhelm" globID="name_203738">Direktor</RS> den Knaben)<lb/>
zu der folgenden <seg type="insult">Impertinenz</seg> versteigt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr134886">
<OMED>— —</OMED> Man müßte doch annehmen, daß die Möglichkeit vorhanden gewesen<lb/>
 wäre, dem <seg type="insult">Lustigmacher</seg> anders beizukommen als dadurch, daß man<lb/>
ihn zum bürgerlichen Gymnasiastentod verurteilte, worauf er ein<lb/>
weiteres Todesurteil über sich aussprach. Wenn der beleidigte Lehrer<lb/>
die Inschrift auf der Schultafel: »Die Professoren können Alles <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
ganz anders gedeutet hätte, nämlich dahin, daß die Professoren unter<lb/>
Umständen <seg type="spc"><seg type="insult">einem dummen Jungen</seg> auch Eine hinter die<lb/>
Ohren versetzen können</seg>, dann würden heute nicht verzweifelte<lb/>
Eltern im tränenlosen Schmerz auf einen frischen Grabhügel starren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134888">
Was müßte man nicht erst alles <seg type="insult">einem liberalen Schreiber</seg> versetzen<lb/>
können, der ein System befürwortet, das in den Schulzeiten <seg type="insult">der<lb/>
finstersten Monarchie</seg> nicht möglich gewesen wäre, um einen<lb/>
toten Knaben zu schmähen, der doch jedenfalls mehr Talent und<lb/>
mehr Ehrgefühl besessen hat als <seg type="insult">die ganze Redaktion der <seg ana="Neuen"/></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr134888">
<seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_26230">Freien Presse</rs></seg>! Der arme Gymnasiast hat sich zu seiner Tat bekannt<lb/>
und aus der Strafe eine unverhältnismäßige Konsequenz gezogen.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_82653" ref="#fk__p_47222">Sternberg</rs> (Bürgerlicher)</seg>, der seinerzeit — für Breslau — mir<lb/>
ohne Nennung meines Namens, aber mit unverkennbarer Beziehung<lb/>
 die Titulatur eines <seg type="insult">»Lümpchens«</seg> gegeben hatte, leugnete<lb/>
(ehe er verurteilt wurde), daß er mich »gemeint« habe, und blieb<lb/>
<seg type="insult">der Lustigmacher der journalistischen Klasse</seg>, mit dessen <seg type="insult">Ödigkeit</seg> es<lb/>
keine Konkurrenz aufnehmen konnte. Aber daß auf einer Schultafel,<lb/>
zu was immer für <seg type="insult">Unfug</seg> sie Gelegenheit bieten möge, mehr Grütze<lb/>
sichtbar wird, als in einer <seg type="insult">Schmocknotiz</seg>, brauchte nicht erst bewiesen<lb/>
zu werden. <seg type="insult">Welche ausgewachsene Dummheit</seg>, zu vermuten, daß der<lb/>
Oktavaner, von dem das <rs type="paperRef" ana="werk_26231">Blatt</rs> im unmittelbaren Anschluß an<lb/>
die <seg type="insult">Schäbigkeit</seg> berichtet, daß er den Selbstmord verübt habe<lb/>
</p>
            <p ana="pr134890">
weil er sich durch den Antrag des Professorenkollegiums auf Ausschluß<lb/>
von der Anstalt <seg type="spc">in seinem Ehrgefühl tief gekränkt fühlte</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr134892">
die Prügelstrafe überlebt hätte! Nein, sie im Gymnasium einzuführen,<lb/>
wäre unpädagogisch; die jungen Leute sind noch nicht reif.<lb/>
Erst wenn sie ins Leben hinaus und in die Redaktion eintreten,<lb/>
<seg type="spc">da</seg> ist sie am Platz!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47222">
               <persName>Sternberg, Julian</persName>
               <birth>
                  <date>1868-11-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-6-28</date>
                  <place>Havanna/Kuba</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20423</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3021</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53098">
               <persName>Schwarz, Karl Thomas</persName>
               <birth>
                  <date>1906-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-11-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schüler</occupation>
               <note type="comment">Vater: Dr. Rudolf Schwarz (Auscha 28.06.1878-Prag 26.11.1925), Fabr., 4., Wiedner Hptstr. 15</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>