<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06056.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06055.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06057.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Weiser, in: Fackel Heft 14, Nr. 366, 1913, S. 21-22</title>
            <title type="iso-date">1913-01-01</title>
            <title type="id">tid_06056</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">366</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-366_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/366,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Weiser</head>
            <p ana="pr81773">
<space/><seg type="sidehead">(<seg type="spc">Falsche Neujahrsgratulanten</seg>.)</seg> Vor dem Margaretner Strafrichter<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_57203" ref="#fk__p_55686"><abbr>Dr.</abbr> Wokurka</rs> waren gestern sechs Burschen, <rs type="pers" ana="n_57204" key="#fk__p_43448">Franz Abster</rs>, <rs type="pers" ana="n_57205" key="#fk__p_45698">Heinrich<lb/>
Czerni</rs>, <rs type="pers" ana="n_57206" key="#fk__p_54056">Theodor Zeratni</rs>, <rs type="pers" ana="n_57207" key="#fk__p_43501">Franz Hotko</rs>, <rs type="pers" ana="n_57208" key="#fk__p_46915">Johann Mörser</rs> und <rs type="pers" ana="n_57209" key="#fk__p_55384">Wenzel Stipalik</rs>,<lb/>
angeklagt, weil sie paarweise, von Haus zu Haus gehend, sich bei den<lb/>
einzelnen Parteien als Rauchfangkehrer ausgaben und auf diese Weise<lb/>
für ihre Neujahrsgratulationen Geldgeschenke erhielten. Schon seit dem<lb/>
Christtag hatten <seg type="insult">diese Burschen</seg> in den Bezirken Wieden, Margareten<lb/>
und Meidling ihr Unwesen getrieben und den Wohnparteien namhafte<lb/>
Summen entlockt. Sämtliche Angeklagten waren geständig, nur <rs type="pers" ana="n_57210" key="#fk__p_46915">Mörser</rs><lb/>
erklärte, <seg type="spc">er sehe nicht ein</seg>, <seg type="spc">daß das ein Betrug sei</seg>, wenn er sich<lb/>
als Rauchfangkehrer ausgebe. <seg type="spc">Seine Glückwünsche seien ebensoviel<lb/>
 wert wie die eines echten Rauchfangkehrers</seg>. Der Richter<lb/>
verurteilte die Angeklagten zu je zwei Wochen Arrest.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81775">
<space/>Ein Sachverständigenbeweis über den Wert der Glückwünsche<lb/>
 eines echten Rauchfangkehrers wurde nicht zugelassen.<lb/>
Dieser Prozeß führt zurück in ein Wien, das noch besser war, als<lb/>
jenes, dessen <foreign xml:lang="de-loc">Postbüchel</foreign> bereits <rs type="pers" ana="n_57211" ref="#fk__p_47973">Kolo Moserschen Einfluß</rs> aufweisen.<lb/>
Nur das Urteil, das zwischen echten und falschen <seg type="insult">Neujahrsgratulanten</seg><lb/>
unterscheidet, ist neuwienerisch. Früher hat man gesagt: Wenn<lb/>
einer so freundlich ist, uns am <date>1. November</date> ein <foreign xml:lang="de-loc">glückseligs neux<lb/>
Jahr</foreign> zu wünschen, so wird er es selbst wohl nötig haben. Wenn<lb/>
heute in Wien ein falscher Rauchfangkehrer gratulieren geht, so<lb/>
empfindet man das so, wie wenn in Deutschland ein falscher<lb/>
<rs type="pers">Hauptmann von Köpenick</rs> eine Gemeindekasse plündert. Aber dieser<lb/>
<rs type="pers" ana="n_57212" key="#fk__p_46915">Mörser</rs> ist ein guter <rs type="pers" ana="n_57213" key="#fk__p_46915">Mörser</rs>. Er hat eine Bombe geworfen. Dafür<lb/>
muß der <rs type="pers" ana="n_57214" key="#fk__p_46915">Mörser</rs> in den Block. Er hat sein Unwesen getrieben,<lb/>
denn er hat das <seg type="insult">Unwesen</seg> ohne Lizenz betrieben. Eine<lb/>
aristokratische Kultur erkennt das Betteln als Fähigkeit an,<lb/>
</p>
            <p ana="pr81775">
die demokratische als Beruf. Ein <seg type="insult">Neujahrsgratulant</seg> ist nicht mehr<lb/>
<seg type="insult">jene Erscheinung</seg>, die das <seg type="insult">Gemüt</seg> anspricht oder die Nerven<lb/>
belästigt, sondern eine, die das Rechtsbewußtsein interessiert. Eine<lb/>
legitime Beziehung zwischen ihm und uns muß vorhanden sein.<lb/>
Den <seg type="insult">Wagentürlaufmacher</seg> kennt man so, der Mistbauer muß<lb/>
beglaubigt sein, sonst hat er kein Recht, an <seg type="insult">unser Gemüt</seg> zu<lb/>
appellieren. Wenn dir einer entgegentritt und dir Glück wünscht,<lb/>
so sei vorsichtig und frage zuerst: Ja, wer sind Sie denn? Nimm<lb/>
nicht aus Nächstenliebe jeden Kanalräumer an, wirf nicht der<lb/>
Einfachheit halber jeden hinaus, der unter dem Vorwand einer<lb/>
Sympathie Geld von dir will, sondern prüfe und lehne nur den<lb/>
falschen Kanalräumer ab, der unter dem Vorwand, ein echter zu<lb/>
sein, dir Sympathie entgegenbringt. Das erfordert mehr Zeit. Aber<lb/>
wozu lebt man denn?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47973">
               <persName>Moser, Kolo(man)</persName>
               <birth>
                  <date>1868-3-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-10-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Graphiker</occupation>
               <occupation>Kunstgewerbler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3280</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55686">
               <persName>Wokurka, Gregor</persName>
               <birth>
                  <date>1872-10-7</date>
                  <place>St. Pölten</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-4-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">15., Rosinagasse 8</note>
               <note type="comment">Ögg: Georg</note>
               <note type="comment">Hofrat, Senatsvorsitzender</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>