<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04928.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04927.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04929.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Was ich mit Gleichmut ertrage), in: Fackel Heft 11, Nr. 285, 1909, S. 45-48</title>
            <title type="iso-date">1909-07-27</title>
            <title type="id">tid_04928</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">285</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-285_n0045.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/285,045</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Was ich mit Gleichmut ertrage)</head>
            <p ana="pr61312">
<space/>Zwei Dinge sind, die ich mit Gleichmut ertrage: totgeschwiegen<lb/>
 werden und bestohlen werden. Es sind die beiden<lb/>
Formen, in denen <seg type="insult">die schlechte Presse</seg> ihre Beachtung des Guten<lb/>
dartut. Das ist nun einmal so und es wäre sinnlos, ein Ausnahmsschicksal<lb/>
 für sich zu verlangen. Wenn ich das Schicksal<lb/>
trotzdem immer wieder bespreche, so geschieht es nicht, um mich<lb/>
über die <seg type="insult">Art der Presse</seg> zu beklagen, sondern um an mir — als<lb/>
einem reifen Beispiel — die <seg type="insult">Art der Presse</seg> nachzuweisen.<lb/>
Das Verhältnis ist einfach dieses: ich würde eine Notiz gegen ein<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_16916">großes deutsches Tagesblatt</rs>, die zu schreiben mir eine sachliche<lb/>
oder künstlerische Notwendigkeit ist, nicht unterdrücken, wenn<lb/>
ich sicher wüßte, daß das Erscheinen der Notiz einen<lb/>
Essay des <rs type="paperRef" ana="werk_16917">Blattes</rs> über mein Buch verhindert. Im Gegenteil würde<lb/>
mir schon durch eine solche Erwägung das Erscheinen der<lb/>
Notiz zur inneren Notwendigkeit. <seg type="insult">Dem <rs type="paperRef" ana="werk_16918">großen deutschen<lb/>
Tagesblatt</rs></seg> aber bestimmen andere Motive sein Tun. Es nimmt<lb/>
Rücksicht auf meine Notiz und unterdrückt den Essay. Meine<lb/>
Angelegenheiten sind einmal ein Beweis dafür, daß das<lb/>
Tun und Lassen der Presse nicht Ausdruck ihrer Meinung,<lb/>
</p>
            <p ana="pr61312">
sondern ein Mittel ihrer <seg type="insult">Meinungspolitik</seg> sind. Den <seg type="insult">Offenbarungsglauben<lb/>
 des Lesers</seg> zu zerstören, darin und nur darin besteht<lb/>
meine Arbeit. Denn die Autorität der Presse kann den unaufhaltsamen<lb/>
 Prozeß der Anerkennung echter Geisteswerte nicht hindern,<lb/>
aber ungebührlich verzögern. Mein Fall ist bloß das beste Beispiel,<lb/>
an dem sich die <seg type="insult">Geistfeindlichkeit des Journalismus</seg> darstellen läßt. Und<lb/>
die Beweiskraft dieses Falles wächst mit der Energie meiner Darstellung<lb/>
, denn es ist sicher, daß sich die <seg type="insult">Wesenslumperei der<lb/>
Zeitung</seg> um so deutlicher zeigt, je deutlicher ich auf sie zeige.<lb/>
Das geht nun freilich oft über ein erträglich Maß. Daß <seg type="insult">die große<lb/>
Tagespresse — auch die reichsdeutsche</seg>, die ja ihre Direktive<lb/>
von Wien bekommt — mein Aphorismenbuch totschweigt, ist ganz<lb/>
in Ordnung und nicht minder, daß sie <seg type="insult">das Geschmeiß von<lb/>
Essayisten, Feuilletonisten und selbst Aphoristen</seg>, die von einer Seite<lb/>
dieses Buches sich mästen werden, tüchtig auflobt. Die <seg type="insult">Infamie</seg><lb/>
besteht nur darin, daß sie das Erscheinen meines Buches benützt,<lb/>
um alles das, was sie über mich sagen könnte, wenn sie wollte,<lb/>
oder sagen möchte, wenn sie dürfte, über <seg type="insult">einen beliebigen Gedankensplittererzeuger<lb/>
</seg> zu sagen, wie sie deren schockweise in<lb/>
Deutschland herumlaufen; daß sie also mir das Maß nimmt, um<lb/>
einen <seg type="insult">Haubenstock</seg> zu bekleiden. Daß meine Aphorismen, wenn<lb/>
sie unter anderm Namen erscheinen — was hin und wieder vorkommt<lb/>
 — ihre <seg type="insult">Feinschmecker</seg> in der Presse finden, ist wirklich<lb/>
noch das erfreulichere Erlebnis. Wo gestohlen wird, ist eine Berufung<lb/>
 auf den Bestohlenen nicht zu verlangen. Aber es gibt eine<lb/>
<seg type="insult">Verknüpfung von Stehlen und Schweigen</seg>, die unerlaubt ist. Sie<lb/>
tritt dort ein, wo ein <rs type="paperRef" ana="werk_16919">Blatt</rs> gewissenhaft genug ist, meine Sätze<lb/>
in Anführungszeichen zu zitieren, und zugleich geschickt genug,<lb/>
jeder Verlockung, mich zu nennen, auszuweichen. Da wird<lb/>
etwa im Wiener ‚<rs type="paper" ana="werk_16920">Fremdenblatt</rs>‘ ein Artikel über das Ende des<lb/>
alten <rs type="inst">Café <rs type="pers" ana="n2_3861" ref="#fk__p_58036">Griensteidl</rs></rs> geschrieben. Dieses alte Café ist längst<lb/>
gestorben, aber wenn es genannt wird, so erinnert sich der<lb/>
Wiener Zeitungsleser an meine Satire »<rs type="title">Die demolierte<lb/>
Literatur</rs>«. Ich lege jetzt keinen Wert mehr auf diese Schrift,<lb/>
aber sie hat vor zwölf Jahren das stärkste Aufsehen gemacht, hat<lb/>
es zu fünf Auflagen gebracht und ist von der gesamten Zeitungskritik<lb/>
 fast so laut besprochen worden, wie jetzt über die ‚<rs type="self" ana="werk_16921">Fackel</rs>‘<lb/>
</p>
            <p ana="pr61312">
geschwiegen wird, wiewohl ihr letztes Wörtchen jene ganze Schrift<lb/>
künstlerisch aufwiegt. Nun soll auch das Kaffeehaus gesperrt werden,<lb/>
das an der Stelle des alten Literaturcafés gestanden ist, und diese<lb/>
gleichgiltige Tatsache setzt die <seg type="insult">feuilletonistischen Federn</seg> in Bewegung<lb/>
. Ich halte die Betrachtung der Literatur aus der <seg type="insult">Kaffeehausperspektive<lb/>
</seg> heute für wertlos, über alle Maßen lästig und nur<lb/>
entschuldbar, wenn sie dem Geist und Witz des Betrachters Gelegenheit<lb/>
 macht. Das alte <rs type="inst">Café <rs type="pers" ana="n2_3862" ref="#fk__p_58036">Griensteidl</rs></rs> mag es verdient haben,<lb/>
daß man ihm die <seg type="insult">Lyriker</seg> nachsagte, die aus ihm »hervorgegangen«<lb/>
sind; heute ist die <seg type="insult">Figur des Literaturkenners</seg> <seg type="insult">ein peinlicher Feuilletonbehelf<lb/>
</seg>. Was tut <seg type="insult">der geistige Pikkolo</seg>, der sich im ‚<rs type="paper" ana="werk_16922">Fremdenblatt<lb/>
</rs>‘ über das Ereignis hermacht? Er <foreign xml:lang="de-loc">krapst</foreign> nicht nur die satirische<lb/>
 Auffassung der <seg type="insult">Kaffeehausliteratur</seg>, wie sie durch die<lb/>
»<rs type="title">Demolierte Literatur</rs>« geht, er nimmt ganze Sätze aus jener<lb/>
Schrift, setzt sie in Anführungszeichen, um nur ja zu bezeugen,<lb/>
daß er sie vor sich liegen hatte, nimmt Worte, die ich in Umlauf<lb/>
gebracht, beruft sich noch darauf, daß »die Literatur« schon früher<lb/>
»demoliert« worden sei, zählt alle möglichen Leute auf, deren Namen<lb/>
mit der Erinnerung an <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3863" ref="#fk__p_58036">Griensteidl</rs></rs> verknüpft sei, und bringt<lb/>
es fertig, mich, der Autor und Inhalt seines Feuilletons ist, nicht<lb/>
zu nennen. <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_45390" key="#fk__p_59465"><abbr>M. P.</abbr></rs></seg> ist der Artikel gezeichnet, der schon zwei Tage<lb/>
später in reichsdeutschen Blättern mit Lob bedacht wird. <foreign xml:lang="la">»Manu<lb/>
propria«</foreign> kann die Chiffre nicht bedeuten. Aber wen oder was sie<lb/>
bedeutet, ist schließlich gleichgültig, denn <seg type="insult">solche Jungen</seg> sind<lb/>
jetzt in jeder Redaktion tätig. Das <rs type="title">Autorgesetz</rs> schützt vielleicht<lb/>
einen Lokalbericht; Auffassungen, Gedanken, Worte dürfen gestohlen<lb/>
 werden. Ich würde nun mein Eigentum gewiß nicht reklamieren<lb/>
, wenn die <seg type="insult">Diebe</seg> bloß an die Schweigepflicht des <seg type="insult">Diebes</seg><lb/>
und nicht auch an die des <seg type="insult">Journalisten</seg> gebunden wären; wenn sie<lb/>
nicht so dumm wären, immer gerade dort zu plündern, wo die Wertsache<lb/>
 selbst für den Besitzer zeugt, wo jeder Leser in jeder Zeile die Nennung<lb/>
 meines Namens erwartet. <seg type="insult">Mein Protektor beim ‚<rs type="paper" ana="werk_16923">Fremdenblatt</rs><choice><sic>,</sic><corr>‘</corr></choice></seg><lb/>
meint, daß nun in den Räumen, in denen einst Dichter saßen, »<seg type="insult">zungengeläufige<lb/>
 Kommis</seg> <seg type="insult">Schnittmuster</seg> vorlegen« werden, und wo einst<lb/>
»<seg type="insult">blasse Jünglinge</seg> <rs type="pers" ana="n_45391" ref="#fk__p_51991">Rainer Maria Rilke</rs> kopierten, werde man vielleicht<lb/>
 Kalodont und Zahnbürsten bekommen«. Das wäre so übel<lb/>
nicht; und schade, daß diese Einrichtung nicht schon bei Lebzeiten<lb/>
</p>
            <p ana="pr61312">
 der <seg type="insult">Literatur</seg> getroffen wurde. Und was die <seg type="insult">zungengeläufigen<lb/>
Kommis</seg> betrifft, so waren sie ja schon längst da, nur unerkannt und<lb/>
unentdeckt, und hielten sich für <seg type="insult">Literaten</seg>, weil sie <seg type="insult">Schnittmuster</seg><lb/>
aus meinen Schriften vorlegten.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_58036">
               <persName>Griensteidl (Café)</persName>
               <note type="comment">Wien</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51991">
               <persName>Rilke, Rainer Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1875-12-4</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-12-29</date>
                  <place>Valmont bei Montreux</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9531</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>