<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03371.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03370.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03372.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Kellnerjungen, in: Fackel Heft 05, Nr. 149, 1903, S. 10-13</title>
            <title type="iso-date">1903-12-12</title>
            <title type="id">tid_03371</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">149</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-149_n0010.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/149,010</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Kellnerjungen</head>
            <p ana="pr33368">
<space/>Die <seg type="insult">Wiener Gemütlichkeit</seg> läßt sich durch den<lb/>
täglichen Anblick der <seg type="insult">Ausbeutung</seg> und Mißhandlung<lb/>
von zweitausend halbwüchsigen Jungen nicht stören.<lb/>
Wen würde, wenn nur das Bier frisch ist, der Bierjunge<lb/>
 kümmern, der es aufträgt? Genug, wenn man<lb/>
dem »Piccolo«, dem Kellnerbuben, einmal eine Ungeschicklichkeit<lb/>
 oder Vergeßlichkeit nachsieht, und<lb/>
für ein paar ungeduldige oder grobe Worte bietet das<lb/>
Trinkgeld eine gern genommene Entschädigung. Aber<lb/>
jeder Wiener, der sich im Gasthaus behaglich fühlt,<lb/>
sollte zur Strafe verdammt werden, sich etwas über<lb/>
die Lage der Kellnerlehrlinge erzählen zu lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33368">
Dann würde, auch wer nie in die Ecke geblinzelt<lb/>
hat, in der just ein Zahlkellner oder Speisenträger<lb/>
den Piccolo mit Ohrfeigen und Püffen regalierte, auch<lb/>
wer überzeugt ist, daß Vorkommnisse, wie sie in dem<lb/>
Prozeß gegen den Oberkellner eines großen Mariahilfer<lb/>
 Restaurants geschildert wurden, in seinem<lb/>
Stammgasthaus unmöglich wären, auch wer sich nie<lb/>
den Kopf darüber zerbrochen hat, ob es sich wirklich<lb/>
 um Lehre oder bloß um <seg type="insult">Ausbeutung</seg> in Restaurants<lb/>
handelt, in denen nicht die Anstellung der »ausgelernten<lb/>
« Kellnerlehrlinge, sondern ihre Entlassung die<lb/>
Regel ist, — auch ein so Gedankenloser würde dann<lb/>
wohl entsetzt sein, wenn er erführe, daß man Knaben<lb/>
im Alter von 14 bis 17 Jahren eine mindestens vierzehnstündige<lb/>
 — und nicht selten eine <seg type="spc">siebzehnstündige<lb/>
</seg> — Arbeitszeit zumutet. Wenn nach einer<lb/>
Aufführung der »<RS pers="Richard Wagner"><rs type="title" ana="name_203107" ref="#fk__p_52212">Meistersinger</rs></RS>« etwa gegen Mitternacht<lb/>
die Säle eleganter Stadtrestaurants in der Nähe der<lb/>
Oper sich wieder für zwei Stunden füllen und schlaftrunkene<lb/>
 Jungen kaum mehr den Wünschen der Gäste<lb/>
zu horchen vermögen: fragt da jemand, wie lang<lb/>
diese schlafbedürftigen Burschen noch nach dem<lb/>
Scheiden des letzten Gastes mit Abtragen und Aufräumen<lb/>
 beschäftigt sind und wann sie am nächsten<lb/>
Morgen wieder zur Stelle sein müssen? Solche Neugierde<lb/>
 wäre leicht zu befriedigen, und man brauchte<lb/>
von dem Menschenfreund nicht noch zu verlangen,<lb/>
daß er sich außer um die Schlafenszeit auch um die<lb/>
Schlafstätten der Kellnerlehrlinge erkundige: Das<lb/>
Gefühl des Mitleids muß nicht noch mit dem Ekel<lb/>
über die üble Luft und die Unreinlichkeit in Räumen<lb/>
kumuliert werden, in denen ein halbes Dutzend<lb/>
Schlafender Leib an Leib zusammengepfercht ist. Wenn<lb/>
man aber von allen diesen Dingen weiß — und man kann<lb/>
von ihnen nur durch die Befragung jedes einzelnen<lb/>
Kellnerlehrlings wissen —, so wird man es kaum<lb/>
glauben wollen, daß nicht nur die Gesetzgebung, mag<lb/>
sie schon die Arbeitszeit erwachsener Kellner ungeregelt<lb/>
</p>
            <p ana="pr33368">
 lassen, sich bisher über die Pflicht hinweggesetzt<lb/>
 hat, die Arbeitszeit von Halberwachsenen zu<lb/>
beschränken, sondern daß nicht einmal die zur Kritik<lb/>
der Übelstände in den Arbeitsverhältnissen Berufenen je<lb/>
ihre Stimme zu Gunsten der Kellnerlehrlinge erhoben.<lb/>
Man muß um fünf Jahre zurückgehen, um in den<lb/>
Berichten des Wiener Gewerbeinspektors einen Tadel<lb/>
der Zustände in den Wiener Gasthäusern zu finden.<lb/>
Damals (<date>1898</date>) beanständete Herr <rs type="pers" ana="n_28790" ref="#fk__p_56134">Kulka</rs> die Schlafräume<lb/>
, in denen Kellner und Kellnerlehrlinge meistens<lb/>
 untergebracht sind: »Entsprechende Waschvorrichtungen<lb/>
 sind selten vorhanden«, berichtete er,<lb/>
»der Luftraum ist meist ungenügend, und auch die<lb/>
Reinhaltung läßt Vieles zu wünschen übrig. In dem<lb/>
Schlafraum einer großen Gastwirtschaft wurden drei<lb/>
große Käfige mit Tauben vorgefunden, welche einen<lb/>
abscheulichen Geruch verbreiteten. Die Schlafstellen<lb/>
selbst sind oft nicht entsprechend. In einem größeren<lb/>
Restaurant waren keine Betten vorhanden; diesem<lb/>
Zwecke dienten die Sitzbänke (Flöhtruhen); ein Gehilfe<lb/>
 bereitete sich täglich sein Lager auf einem Tische.«<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_28791" ref="#fk__p_56134">Kulka</rs> erstattete in demselben Jahre Anzeigen<lb/>
gegen 44 Gastwirte, weil sie ihrem Personal die an<lb/>
Stelle der Sonntagsruhe vorgeschriebene Ersatzruhe<lb/>
nicht gewährten, und Jahr für Jahr hat er seither<lb/>
wiederholt, daß bei den »kleinen« Gastwirten die<lb/>
Ersatzruhe ungenügend geregelt sei. Die großen Restaurants<lb/>
 aber hat er offenbar nicht mehr inspiziert.<lb/>
Es ist wahr, die Befugnisse des Gewerbeinspektors<lb/>
gegenüber den Wirten sind gering, und sich um<lb/>
Arbeitszeiten zu kümmern, ist für ihn nur dort Pflicht,<lb/>
wo sie gesetzlich geregelt sind. Wäre es aber nicht<lb/>
seine moralische Aufgabe, die gesetzliche Regelung,<lb/>
wo er sich leicht von ihrer Unumgänglichkeit überzeugen<lb/>
 kann, in seinen Berichten zu verlangen und<lb/>
immer wieder zu verlangen? Im Jahre <date>1898</date> sah der<lb/>
Wiener Gewerbeinspektor schwere Übelstände im<lb/>
<seg type="ELIDASH">Gastgewerbe</seg> und Schankgewerbe. Man wird fragen, ob er<lb/>
</p>
            <p ana="pr33368">
sich später die Gewißheit verschaffte, daß sie gemildert<lb/>
seien. Einige Zahlen geben die Antwort. Die Zahl<lb/>
der vom Wiener Gewerbeinspektor besuchten Etablissements<lb/>
 des <seg type="ELIDASH">Schankgewerbes</seg> und Gastgewerbes betrug im<lb/>
Jahre <date>1898</date>: 170, im Jahre <date>1899</date>: 14, im Jahre <date>1900</date>:<lb/>
7, im Jahre <date>1901</date>: 27, und im Jahre <date>1902</date>: 14. Das<lb/>
bedeutet, daß der Gewerbeinspektor es seit fünf Jahren<lb/>
aufgegeben hat, sich mit den Arbeitsverhältnissen der<lb/>
Gasthäuser ernstlich zu befassen. Umso mehr ist es nötig,<lb/>
daß die Öffentlichkeit ihnen endlich ihre Teilnahme<lb/>
zuwende. Ungerecht wäre es, einzelne Gastwirte, bei<lb/>
denen nicht ärgere als die üblichen Mißstände herrschen,<lb/>
anzuklagen. Aber Forderungen wie die, daß kein<lb/>
Knabe unter sechzehn Jahren nach 10 Uhr abends<lb/>
zur Arbeit verwendet werden dürfe, daß kein Kellnerlehrling<lb/>
 das Geschäft abends später verlassen dürfe<lb/>
als zwölf Stunden, nachdem er es am Morgen betreten<lb/>
hat, solche Forderungen und andere, die sich auf<lb/>
die Gewährung von Essenspausen und Ruhezeiten<lb/>
sowie auf die Festsetzung einer Höchstzahl von Lehrlingen<lb/>
 beziehen, dürfen nicht länger unerfüllt bleiben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33369">
<rs type="pers" ana="n_28792" ref="#fk__p_57363"><AUCTOR><abbr>J. F.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_57363">
               <persName>Fränkel, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1871-2-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8?</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Theaterkritiker</occupation>
               <note type="comment">Berliner Montagspost, Anf. Februar 1930</note>
               <note type="comment">Vater: Julius Israel Fränkel Kaufmann 2., Praterstraße 58, Bruder Armand 9.4.1869, gest. 13.4.1873</note>
               <note type="comment">Vater evtl. aus Breslau, Mutter Betty Spitzer</note>
               <note type="comment">Schwester Zerline Wien 25.06.1868 - ebd. 14./16.10.1941, verh. 1904 Moriz Kohn</note>
               <note type="comment">1., Graben 26</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28485</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56134">
               <persName>Kulka, Michael</persName>
               <birth>
                  <date>1848</date>
                  <place>Leipnitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-11-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <note type="comment">Gewerbe-Oberinspektor, 2., Obere Donaustr. 47</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>