<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05180.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05179.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05181.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">BERTHOLD VIERTEL: Rilkes Buch, in: Fackel Heft 12, Nr. 309, 1910, S. 20-25</title>
            <title type="iso-date">1910-10-31</title>
            <title type="id">tid_05180</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">309</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-309_n0020.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/309,020</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>BERTHOLD VIERTEL: Rilkes Buch</head>
            <p ana="pr66841">
<space/>Jedes Werk von makellosem Stile stellt die Reinheit<lb/>
der Begriffe wieder her. Die »<rs type="title">Aufzeichnungen</rs>« lassen<lb/>
ein Wunder, welches von <seg type="insult">falschen Propheten</seg> oft mit<lb/>
täuschender Unechtheit nachgeahmt wird, klar werden:<FOOTNOTE0_START/><lb/>
</p>
            <p ana="fn368">
<FN0_TEXT0>
<space/><rs type="pers" ana="n_48515" ref="#fk__p_51991">Rainer Maria Rilke</rs>, <rs type="title">Die Aufzeichnungen des <rs type="pers">Malte Laurids<lb/>
Brigge</rs></rs>. Leipzig. Im <rs type="inst">Insel-Verlag</rs> <date>1910</date>.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr66841">
Sprache. Daß Sprache die letzte Reife, die überzeugende<lb/>
Fruchtbarkeit einer erwählten Seele ist. <seg type="insult">Das millionenstimmige<lb/>
 Gerede der Zivilisation</seg> allerdings hat, abgesehen<lb/>
 von seinen <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Berichterstatterdiensten</seg> und Handlangerdiensten<lb/>
 in der Welt der Tatsachen</seg>, den <seg type="insult">satanischen<lb/>
Zweck</seg>, die Seele mundtot zu machen, die schüchternen<lb/>
Stimmen der inneren Wahrhaftigkeit zu überschreien.<lb/>
Der <seg type="insult">Flugsand der toten Worte und der gestorbenen<lb/>
Sätze</seg> verschüttet die lebendigen Regungen des Gefühls,<lb/>
erstickt die Versuche persönlichen Denkens und trocknet<lb/>
die zarten Quellen der Einbildungskraft aus. Die Angst<lb/>
vor dem Leben hat <seg type="insult">diese genial mörderische Methode</seg><lb/>
ersonnen, die Angst vor dem seelischen Leben, welche<lb/>
<seg type="insult">das teuflische Stigma der Menschheit</seg> ist. Das Werden<lb/>
der Seele tut weh, es ist voll Bangnis und Gefahr.<lb/>
Wie unerträglich schon die Einsamkeit, welche geboten<lb/>
ist, damit ein Inneres sich rühre! Wie gemieden und<lb/>
verleumdet die Stille, in deren Hut die Melodie des<lb/>
Menschen sich auf sich selbst zu besinnen beginnt!<lb/>
Und der Mensch, in seiner <seg type="insult">schlotternden Ohnmacht</seg>,<lb/>
in seiner <seg type="insult">kranken Feigheit</seg>, bemächtigt sich der Dichterstimmen<lb/>
, um sie zum <seg type="insult">Lärm</seg> zu mißbrauchen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66842">
<space/>Nein, die trunkenen Hymnen, die leidenschaftlichen<lb/>
 Gesänge haben wenig Hoffnung, gehört zu<lb/>
werden. <choice><sic>Villeicht</sic><corr>vielleicht</corr></choice> zwingt eher manchmal ein unerbittlich<lb/>
Leiser zum Aufhorchen und Lauschen. Um dem Wort<lb/>
<rs type="pers">Brigges</rs> zu huldigen, will ich vorerst die Stille rühmen,<lb/>
die seine Atmosphäre, sein Klima ist. Nichts rührender<lb/>
als diese sanft inbrünstige Beschattung einer Beredsamkeit<lb/>
, die aus dem Geheimnis einer Seele sich loslöst<lb/>
, nichts, was inniger überwältigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66843">
<space/><rs type="pers">Brigge</rs> klingt nur von Einsamkeit zur Einsamkeit<lb/>
. Wer ihn hören will, muß erst verstummt sein.<lb/>
Er lege ein sehnsüchtiges Ohr an die vibrierende<lb/>
Rhythmik dieser Prosa. Er belausche diesen Funken,<lb/>
der einen unsäglich zarten Stoff durcheilt. Er behorche<lb/>
 diese Sprache, wie man die verschwiegenen<lb/>
Atemzüge eines geliebten Wesens behorcht. Vielleicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr66843">
geht dann dieses rührend Einfache in ihn über. Wie<lb/>
ist es einfach! Wie leicht macht es einem diese<lb/>
Sprache, welche fertig geworden ist. Es ist ja nichts,<lb/>
als die betörende Selbstverständlichkeit einer keuschen<lb/>
Stimme, die für sich selbst spricht und daher aus<lb/>
jedem heraus, der ein verwandtes Selbst hat. Man<lb/>
merkt es fast nicht, wie sie führt. Sie ist sanft und<lb/>
leicht wie ein Luftgeist, man spürt kaum, daß sie in<lb/>
eine Richtung zwingt, aber sie führt mit großer<lb/>
Sicherheit. Und plötzlich ist man mitten in einer<lb/>
unselig seligen Betörung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66844">
<space/>Eine fertig gewordene Sprache, eine fertig gewordene<lb/>
 Seele. Jetzt zwingt sie dir durch die Gliederung<lb/>
ihrer Sätze ihre persönliche Logik auf. Unmerklich<lb/>
geschieht ein Zauber: indem eine herrlich konsequente<lb/>
Rhythmik ihren Akzent auf beseligend genaue Worte<lb/>
wirft. Und die Art einer Seele wirbt durch die magische<lb/>
Verteilung des Tones. Mit geradezu grammatikalischer<lb/>
Notwendigkeit öffnen sich die Bilder, um zu überzeugen<lb/>
. Und die Begriffe erfolgen wie logische Erlösungen<lb/>
. — Es gilt, dir das schwere Geheimnis einer<lb/>
geprüften Seele aufzuladen, noch ehe du es merkst,<lb/>
was man mit dir vor hat. Es soll dir eine furchtbare<lb/>
Bangnis ins Blut geflüstert werden, vor der du bisher<lb/>
flohest. Und ohne, daß du es verdienst, bist du reif<lb/>
für die Gnade, bist du bereit zu einer Seligkeit, die<lb/>
weit aus einer dir sonst versagten Höhe herabkommt.<lb/>
Mit einer einfachst-sicheren Methode, wie sich etwa<lb/>
eine schwierige Spitze knüpft, haben sich die letzten<lb/>
Fragen des Menschentums in ein feinstes <choice><sic>Gespinnst</sic><corr>Gespinst</corr></choice><lb/>
der Beziehungen verfangen. Die große Dämonie geriet<lb/>
in ein Kleinleben überzeugender Details. Und du,<lb/>
armer, beneidenswerter Leser, bist einem Künstler ins<lb/>
Garn gelaufen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66845">
<space/>Dieses Buch ist erfüllt von einem Glück des Bemerkens<lb/>
, der Apperzeption, dem nichts versagt scheint.<lb/>
Jeder, der manchmal aufwacht, kennt diese mystische<lb/>
</p>
            <p ana="pr66845">
Belebung: wenn die Seele plötzlich ihr Licht auf irgend<lb/>
eine Heimlichkeit wirft. In manchen sehr empfänglichen,<lb/>
inspirierten Stunden nehmen wir so jeden intimen<lb/>
Ausdruck auf, nähren uns von dem ganz Individuellen<lb/>
der Dinge und Begebenheiten. Das ist das würdige<lb/>
Material der Erinnerung. Das ist die wundervolle<lb/>
Deutlichkeit der Träume, die als undeutlich verleumdet<lb/>
werden. Das ist die manchmal erlösende Nähe der Natur,<lb/>
das plötzliche Verwandtwerden fremder Menschen. Nicht<lb/>
das Glück: solches Ersehen, solches Erleben macht reich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66846">
<space/>Dieses ganze Buch ist aus solch überzeugendem<lb/>
Ausdruck gemacht. Gesten und Menschenzüge, die<lb/>
sich in uns selbst leise aufzutun scheinen, die aus<lb/>
unserem Blut zu mahnen scheinen. Erinnerung voll<lb/>
süßer, reifer Menschlichkeit, für die man sofort alles<lb/>
hingeben möchte, was man an teuersten Erinnerungen<lb/>
selbst besitzt und heilig hält. Ahnungen, die man nicht<lb/>
mehr abschütteln kann. Ein Hinfluten von Träumen,<lb/>
darunter solche, die für ein Leben Ersatz leisten, und<lb/>
Alpdruck, dem man nicht entweicht. Legenden, die<lb/>
man halluziniert hat, wie man schwören wollte, und<lb/>
eine grausame, schrecklich echte Gegenwart, wie<lb/>
Suggestion; man hat eine Krankheit geerbt. Aber<lb/>
dieser da gibt Gesundheit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66847">
<space/>Welch ein Strömen und Überströmen innerer und<lb/>
innerster Erfahrung. Und man weiß: es ist das viele<lb/>
Erfahren-Haben eines reichen Lebens, nein, einer kulturlangen<lb/>
 Geschlechterkette von Einzelleben. Und nun, in<lb/>
einem großen Augenblick bricht es herein, Qual und<lb/>
Erlösung eines letzten Adels, Reife über Reife.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66848">
<space/>Alles ist hier Perspektive, Spiegelung, Analogie,<lb/>
Metapher, Beziehung. Alles löst sich in einem Fluidum<lb/>
der Ahnung. Und doch hat diese Welt Einheit. Doch<lb/>
sammelt sich jedes Detail zu einer Dialektik, die mit<lb/>
überzeugender Genauigkeit sich entwickelt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66849">
<space/>Der Stoff aber, aus dem alles besteht, ist die<lb/>
<rs type="pers">Briggesche Inbrunst</rs>, die hier zwischen ihren beiden<lb/>
Polen: Angst und Zuversicht, ihre ganze Skala durchläuft<lb/>
</p>
            <p ana="pr66849">
. Mit ihrer ekstatischen Milde, ihrer Demut, ihrer<lb/>
Lebensfrömmigkeit, mit allen Kulten ihrer Liebe, ihrer<lb/>
sich verzehrenden Zärtlichkeit und ihrer männlichen,<lb/>
geistigen Urkraft. Sie ist in jeder Geste, in jedem Bild,<lb/>
im Formendrang und Linienlauf dieser oft bis zur<lb/>
Gewalttat intensiven Phantasie. Und sie ist in der Beredsamkeit<lb/>
 <rs type="pers">Brigges</rs> ganz Stimme geworden, Musik,<lb/>
unendliche Melodie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66850">
<space/>Die »<rs type="title">Aufzeichnungen</rs>« sind Lyrik, wie die Dramen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48516" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> und die Romane <rs type="pers" ana="n_48517" ref="#fk__p_43055">Dostojewskis</rs> ungeteilt<lb/>
dahinfließender lyrischer Strom sind, wie jede Dichtung<lb/>
Lyrik ist. Die Tagebuchblätter, die Reflexionen und Visionen<lb/>
, die Predigten, Erinnerungen und Legenden — alles<lb/>
lyrische Unmittelbarkeit, Strophen einer großen Hymne.<lb/>
</p>
            <p ana="pr66851">
<space/>Und Szenen eines großen Dramas. Denn es geschieht<lb/>
 eine Handlung und Verwandlung. Eine Tragik,<lb/>
die durch ein Wunder überwunden wird: wie dieser<lb/>
Letzte sich und die Kultur seines Geschlechtes vollendet<lb/>
; durch welche kontrapunktische Not er zu seiner<lb/>
wahrsten Sicherheit sich durchsiegt: welch ein Künstlertum<lb/>
 sein Kranken, welch ein Sehertum sein Ahnen,<lb/>
welch ein Reifen sein Sterben und welch eine betörende<lb/>
Dichtung seine Armut, sein Verlorengehen ist! Wie er<lb/>
sich aus dem »Capillaren« überwältigend aufbaut:<lb/>
einer jener Menschen, deren die Historie bedarf, um<lb/>
sich durch die Meisterschaft der Wenigen für den<lb/>
<seg type="insult">Dilettantismus</seg> aller zu rechtfertigen. Man spreche nur<lb/>
nicht geradezu von Christentum, so verwandt auch<lb/>
der Geist <rs type="pers">Brigges</rs> <seg type="insult">den meist verführerischen Geistern<lb/>
des Christentums</seg> sein mag. Denn man erleichtert<lb/>
dadurch <seg type="insult">das billige Mißverständnis</seg>, das so gern der<lb/>
unerbittlichen Wahrheit des im großen Sinne Persönlichen<lb/>
 sich entzieht. Man sage auch nicht <seg type="insult">»Mystik«</seg>,<lb/>
um so ein Kunstwerk verdächtig zu machen. Denn<lb/>
dieser beispiellose Impressionismus der Mystik, in der<lb/>
wundergenauen Unmittelbarkeit seines Ausdrucks ist<lb/>
Kunst, um es noch einmal zu sagen: Lyrik. Die reifste<lb/>
und reinste Lyrik <rs type="pers" ana="n_48518" ref="#fk__p_51991">Rainer Maria Rilkes</rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43055">
               <persName>Dostojewski, Fjodor Michailowitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1821-11-11</date>
                  <place>Moskau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1881-2-9</date>
                  <place>Petersburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14500</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51991">
               <persName>Rilke, Rainer Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1875-12-4</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-12-29</date>
                  <place>Valmont bei Montreux</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9531</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>