<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08706.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08705.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08707.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Welt ohne Blatt, in: Fackel Heft 22, Nr. 544, 1920, S. 1-8</title>
            <title type="iso-date">1920-06-01</title>
            <title type="id">tid_08706</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">544</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-544_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/544,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Welt ohne Blatt</head>
            <p ana="pr115733">
<space/>Es hat sich so getroffen, daß zur Feier meiner<lb/>
hundertsten Wiener Vorlesung die <seg type="insult">Wiener Zeitungen</seg><lb/>
durch ihr Eingehen an der Berichterstattung verhindert<lb/>
 sind. Dieser Umstand soll uns aber nicht<lb/>
traurig stimmen, da er im Gegenteil in viel höherem<lb/>
Maß als meine hundertste Wiener Vorlesung würdig ist<lb/>
gefeiert zu werden. Und wenn ich schon tausend<lb/>
Wiener Vorlesungen gehalten hätte, so wäre ich nicht<lb/>
so hochgestimmt, wie wenn ich dazu von dem Eingehen<lb/>
der <seg type="insult">Wiener Presse</seg> höre. Wiewohl es wahrlich spät<lb/>
genug wäre, wenn es sich erst dann vollziehen sollte.<lb/>
Ob uns die Not beten lehren wird, ist noch zweifelhaft<lb/>
. Aber wenn sie nichts bewirkt hätte als uns das<lb/>
Zeitunglesen abzugewöhnen, so hätte sie jene<lb/>
kulturelle Wirksamkeit bewährt, zu der keine Regierung<lb/>
je die Initiative gefunden hätte. Denn keine, die<lb/>
konservativste nicht und nicht die revolutionärste,<lb/>
würde sich aus dem Mut der Erkenntnis und nicht<lb/>
bloß aus dem der Not von dem Vorurteil freimachen,<lb/>
welches den heute lebenden Menschen gebietet, den<lb/>
Fortschritt in eben den <seg type="insult">Errungenschaften</seg> zu erblicken,<lb/>
welche geradenwegs zum Ende führen. Keine würde<lb/>
sich je bedenken, um <seg type="insult">jenes falschen Begriffes von<lb/>
Freiheit</seg> willen auf die wahre zu verzichten, die nicht<lb/>
in der Freiheit der <seg type="insult">Presse</seg>, sondern erst in der<lb/>
Freiheit von der <seg type="insult">Presse</seg> begründet ist. Vermöchte<lb/>
die Staatsweisheit an die Leiden der Menschheit<lb/>
heranzureichen, die ihr Mangel herbeigeführt hat,<lb/>
</p>
            <p ana="pr115733">
wahrlich, sie hätte sich nach diesem blutigen Exempel<lb/>
dazu aufgerafft, <seg type="insult">die selbstmörderische Rüstung der<lb/>
journalistischen Betriebe</seg> zu zerschlagen, die <seg type="insult">Maschinbereitschaft<lb/>
 des Worts</seg>, das noch, ehe es lügt, schon<lb/>
die Phantasie vergiftet hat, und hätte durch eine Tat,<lb/>
die den wahren Friedensschluß bedeutet, jenes große<lb/>
Symbol einer Selbstbesinnung aufgerichtet, ohne die<lb/>
weiterzuleben schmählicher ist als der vollbrachte<lb/>
Mord. Aber wo mit der Erkenntnis auch alles andere<lb/>
fehlt, bleibt es der Not überlassen, das Nötige zu tun.<lb/>
Ich weiß nicht, ob wir für das <seg type="insult">Rotationspapier</seg>, das<lb/>
zum Unterzünden des Weltbrands gelangt hat, heute<lb/>
genug Kohle bekämen, uns zu wärmen. Aber wenn<lb/>
mir auch unbekannt ist, für welche nützlichen Dinge<lb/>
wir es jetzt unbedruckt dahingeben, das eine<lb/>
weiß ich doch: daß, wenn wir es selbst ohne jeden<lb/>
Gegenwert dahingäben, wir noch immer ein vortreffliches<lb/>
 Geschäft machten, und ferner weiß ich,<lb/>
daß wir, wenn <seg type="insult">dieses Papier</seg> schon früher unbedruckt<lb/>
gewesen wäre, uns alles das erspart hätten, was wir<lb/>
erlebt haben bis zu dem Notstand, der uns jetzt<lb/>
zwingt, es unbedruckt dahinzugeben. Doch der Angsttraum<lb/>
, in dem wir weiter befangen sind und in dem<lb/>
wir weiter genarrt und betrogen werden, da sich <seg type="insult">unsere<lb/>
Räuber und Mörder</seg> weiter als <seg type="insult">unsere Kulturhüter</seg><lb/>
empfehlen, hält uns so an der Kehle, daß wir nicht<lb/>
lachen und nicht weinen können, daß wir uns aber<lb/>
wie einst im Krieg für die <seg type="insult">Ideale jener</seg> aufrufen lassen,<lb/>
deren <seg type="insult">Geschäft</seg> <seg type="insult">unser Ruin</seg> ist. Haben nicht <seg type="insult">diese<lb/>
Entwerter aller Werte</seg>, <seg type="insult">diese Schänder aller Wirklichkeit<lb/>
 und aller Vorstellung</seg>, die mit der <seg type="insult">Kuppelung<lb/>
von Text und Annonce, von Lüge und Betrug</seg>, jedes<lb/>
Spiel ohne Einsatz gewinnen, haben sie nicht<lb/>
alle heiligen Vorwände zur Hand, um den Bestand<lb/>
ihres Unternehmens als eine Lebensnotwendigkeit des<lb/>
Menschengeschlechts glaubhaft zu machen? Haben<lb/>
wir nicht von <seg type="insult">jenem <RS pers="Ernst Benedikt" globID="name_201320">jungen Monstrum</RS></seg>, das <seg type="insult">die<lb/>
ungeschmälerte Erbschaft eines weltzerreißenden Tons</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr115733">
übernommen hat — als versagte der Tod vor <seg type="insult">dieser<lb/>
<foreign xml:lang="yi">Gewure</foreign></seg>; als wäre die Menschheit verurteilt, noch <seg type="insult">dies<lb/>
Naturspiel einer sie erschreckenden Familienähnlichkeit</seg><lb/>
zu genießen —, haben wir nicht von <seg type="insult">diesem <RS pers="Ernst Benedikt" globID="name_201321">Stürmer</RS><lb/>
und Dränger</seg> den <seg type="insult">Herzensschrei</seg> vernommen, daß »die<lb/>
wichtigsten Interessen der Kunst nicht befriedigt werden<lb/>
können«, wenn man <seg type="insult">solcher Unzucht</seg> nicht mehr Papier<lb/>
zur Verfügung stelle? Worauf wir freilich, mit <seg type="insult">jener<lb/>
Springlebendigkeit</seg>, die <seg type="insult">das kostbarste Erbstück dieses<lb/>
Hauses</seg> ist, <seg type="insult">»die Kunst«</seg> sogleich als das Bedürfnis der<lb/>
Zeitgenossen definiert bekamen, »der Öffentlichkeit<lb/>
zu sagen, was sie liefern können und was sie<lb/>
benötigen«. Nun und ist das vielleicht keine Kunst?<lb/>
Sollte aber wirklich doch auch jene andere gemeint<lb/>
sein, so könnte ich natürlich nicht sagen, ob zu<lb/>
ihren wichtigsten Interessen auch die Angelegenheiten<lb/>
meines Wortes und meiner Wirkung gehören. Aber<lb/>
das eine weiß ich ganz gewiß, daß diese Interessen<lb/>
bisher ohne die Mitwirkung der <seg type="insult">Wiener Presse</seg><lb/>
befriedigt werden konnten und daß sie in aller Zukunft<lb/>
ohne jede Rücksicht darauf, ob die <rs type="paper" ana="werk_40876">Neue Freie<lb/>
Presse</rs> vier Seiten mehr bekommt oder nicht, zu<lb/>
befriedigen sein werden. Ja, ich möchte so unbescheiden<lb/>
 sein zu sagen, daß gerade diese Interessen,<lb/>
und ihre Befriedigung vor der breitesten Öffentlichkeit,<lb/>
ein Beispiel für die vollkommene Überflüssigkeit der<lb/>
Presse, selbst in ihrem reduziertesten Umfang darstellen<lb/>
. Nicht daß ich von der Entbehrlichkeit der<lb/>
Tageskritik in meinem Falle Aufhebens machen<lb/>
wollte — schon die bloße Vorstellung, daß ich mich<lb/>
von <seg type="insult">so etwas</seg> »rezensieren« lassen müßte, ist ja ein<lb/>
<seg type="insult">Operettenschlager</seg> —; aber sollte denn nicht allein die<lb/>
Tatsache von kulturgeschichtlicher Bedeutung sein,<lb/>
daß ich in Wien, in der <seg type="insult">Stadt der Presse</seg>, die zur<lb/>
Befriedigung <seg type="insult">der wichtigsten Kunstinteressen</seg> Papier<lb/>
braucht, hundert Säle füllen konnte, ohne je einen<lb/>
Ton von <seg type="insult">dieser Presse</seg> strapaziert zu haben? Sollte<lb/>
nicht, für je unwichtiger meine Kunstinteressen<lb/>
</p>
            <p ana="pr115733">
von ihr gehalten werden, die völlige Ausschaltung der<lb/>
Presse als eines vermittelnden Faktors, als des Trägers<lb/>
der letzten Funktion, die man ihr zugestehen wollte,<lb/>
der des bezahlten Ausrufers, eine ungewöhnliche Tatsache<lb/>
 sein, eine sogar publizistisch beträchtliche, und<lb/>
eine Tatsache, die jede kulturell bestrebte Verwaltung<lb/>
vor die Frage stellen muß, ob denn jene künstlerischen<lb/>
 Interessen, die auf die Unterstützung der<lb/>
Presse angewiesen sind, die nur von ihr befriedigt<lb/>
werden können, nicht selbst dieser Unterstützung<lb/>
unwert seien und der Hilfe von staatswegen so<lb/>
unwürdig wie die <seg type="insult">Presse</seg> selbst, als deren Geschöpf<lb/>
sie die <seg type="insult">Herkunft aus Dreck und Schmach</seg> nicht verleugnen<lb/>
 und in ihrem Schutz erst verraten! Wenn<lb/>
aber die <rs type="paper" ana="werk_22172">Neue Freie Presse</rs>, die sich füglich die Welt<lb/>
ohne <seg type="insult">»das Blatt«</seg> nicht vorstellen kann, das Herz hat,<lb/>
vor der Welt sich zu beklagen, daß sie zu wenig<lb/>
Papier zur Förderung der Kunst bekomme, so steht<lb/>
es dem <rs type="paper" ana="werk_22173">Neuen Wiener Tagblatt</rs> wohl an, seine<lb/>
Inserate als ein »aus wirtschaftlichen Notwendigkeiten<lb/>
erwachsendes <seg type="spc">Naturprodukt</seg>« zu bezeichnen, ganz<lb/>
abgesehen davon, daß es befürchtet, durch die Verminderung<lb/>
 seines Umfangs werde »eine unerträgliche<lb/>
Verengung des geistigen Horizonts der Bevölkerung<lb/>
herbeigeführt werden, die unaufhaltsam zu einer<lb/>
intellektuellen Verarmung führen muß«. Ich glaube,<lb/>
das <rs type="paper" ana="werk_22174">Neue Wiener Tagblatt</rs> sieht da zu schwarz.<lb/>
Während die <rs type="paper" ana="werk_22175">Neue Freie Presse</rs> die <seg type="insult">Kunst</seg> schlicht<lb/>
als das Bedürfnis erklärt, der Öffentlichkeit zu<lb/>
sagen, was sie liefern und was sie benötigen, hat<lb/>
das <rs type="paper" ana="werk_22176">Neue Wiener Tagblatt</rs> gewiß recht, zwischen<lb/>
<seg type="insult">jener <foreign xml:lang="de-loc">feschen</foreign> Blondine</seg>, die gestern im <rs type="inst">Café <rs type="pers" ana="n2_6509" ref="#fk__p_58960">Siller</rs></rs><lb/>
von <seg type="insult">brünettem Herrn</seg> auf <seg type="insult">das Blatt</seg> aufmerksam<lb/>
gemacht wurde, und eben diesem die Gemeinsamkeit<lb/>
 eines Naturprodukts zu vermuten. Aber<lb/>
ich bin überzeugt, daß weder durch eine Einschränkung<lb/>
 des Textteils des <rs type="paper" ana="werk_22177">Neuen Wiener Tagblatts</rs><lb/>
noch auch durch eine Vernachlässigung des<lb/>
</p>
            <p ana="pr115733">
<rs type="paperRef" ana="werk_22178">Kleinen Anzeigers</rs> eine Verengung <seg type="insult">des geistigen<lb/>
Horizonts der Wiener Bevölkerung</seg> herbeigeführt<lb/>
werden wird, erstens weil dies nicht so sehr durch<lb/>
den Raum, um den das <rs type="paper" ana="werk_22179">Neue Wiener Tagblatt</rs><lb/>
verkürzt wird, als durch den Raum, der dem <rs type="paper" ana="werk_22180">Neuen<lb/>
Wiener Tagblatt</rs> noch bleibt, bewirkt würde und zweitens:<lb/>
weil es überhaupt nicht mehr möglich ist. Wenn<lb/>
man bei Ausübung <seg type="insult">eines verlogenen Handwerks</seg> noch<lb/>
ehrlich sein könnte, würde man’s ja ohne kulturelle<lb/>
Umschweife heraussagen, daß es einem nicht so sehr<lb/>
um das Wohl und Wehe der Menschheit oder der<lb/>
Bevölkerung zu tun ist als um das eigene. Über<lb/>
Existenzfragen ließe sich ja sachlich reden, wenn<lb/>
Reue über ein falsches Leben sichtbar wäre und das<lb/>
Streben, den Beruf, den man verfehlt hat, wieder<lb/>
zu suchen. Solange dies nicht der Fall ist und jene,<lb/>
die nun auch selbst für ihr Wirken büßen sollen, sich<lb/>
darauf versteifen, <seg type="insult">Führer des Volkes</seg> zu sein und die<lb/>
Tätigkeit, durch welche sie es, Gott seis geklagt, sind,<lb/>
fortzusetzen, bekenne ich kalten Herzens, daß ich<lb/>
am Grabe der europäischen Menschheit die Subsistenzlosigkeit<lb/>
 <seg type="insult">solcher</seg>, die sie dahin geführt haben, für kein<lb/>
Problem halte. Denn wenn zu Gottes Ehre die Armeen<lb/>
verkracht sind, so hat man andere Wünsche, als sie<lb/>
wieder zu errichten, damit die <seg type="insult">Gagisten</seg>, denen ein<lb/>
Berufswechsel schwer fällt, nach Auskommen und<lb/>
Ansehn versorgt sind, und wieder Kriege zu führen,<lb/>
damit <seg type="insult">die</seg>, die nichts anderes gelernt haben, nicht<lb/>
aus der Übung kommen. Leider kann ihnen die<lb/>
Vorzugsstellung nur in dem Sinne eingeräumt<lb/>
werden, daß eben <seg type="insult">die Träger eines Berufs</seg>, durch<lb/>
dessen Wirken auch alle andern zu Schaden gekommen<lb/>
 sind, vor diesen sich damit abzufinden<lb/>
haben, Opfer ihres Berufs zu sein, so schmerzlich das<lb/>
in jedem einzelnen Fall zu erleben wäre. Und<lb/>
was von der <seg type="insult">Generalität</seg> gilt, die mit dem Ruhm<lb/>
auch das Risiko übernommen hat, daß durch ihre<lb/>
Tätigkeit der Staat zugrundegeht, und die<lb/>
</p>
            <p ana="pr115733">
vom Vaterland doch nicht verlangen kann, es als <foreign xml:lang="la">dulce et<lb/>
decorum</foreign> zu empfinden, für die <seg type="insult">Generale</seg> zu sterben —<lb/>
gilt ganz ebenso von <seg type="insult">jenem Beruf</seg>, dessen Inhaber<lb/>
einander noch heute als <seg type="insult">Fahnenträger oder Generalstabschefs<lb/>
 des Geistes</seg> ansprechen und deren Werk es<lb/>
vorzüglich war, die Menschheit die <seg type="insult">Segnungen der<lb/>
militärischen Sphäre</seg> erleben zu lassen und sich selbst<lb/>
mit ihren Metaphern zu schmücken. Und leider muß<lb/>
es auch von <seg type="insult">den geistigen Munitionsarbeitern</seg> gelten.<lb/>
Was die graphischen Helfer des <seg type="insult">Journalismus</seg> anlangt,<lb/>
so möchte ich mit jener freien Stirne, die den <seg type="insult">Zierat<lb/>
der Lüge</seg> so schlecht verträgt, bekennen, daß ich<lb/>
mir die sozialistische Umwälzung niemals als den<lb/>
Fortbestand der ihr feindlichen Einrichtungen zugunsten<lb/>
 der an ihnen interessierten Lohnarbeiter<lb/>
vorgestellt habe. Und weiters, daß mir schon lange<lb/>
vor dieser sogenannten Krise, die ich in Wahrheit<lb/>
als eine Katharsis empfinde, die Mitwirkung von<lb/>
Proletariern an <seg type="insult">dem ihrer Idee gefährlichsten Werk</seg> als<lb/>
tief unsittlich erschienen ist, so wahr selbst das härteste<lb/>
Kriegsdienstleistungsgesetz keinen Arbeiter je in<lb/>
die Munitionsfabrik <seg type="spc">des Feindes</seg> gezwungen hat!<lb/>
Aber wenn in Zeiten der wirtschaftlichen Wohlfahrt<lb/>
das gemeinsame kapitalistische Interesse über die tiefere<lb/>
Feindschaft betrügen konnte — den Arbeiter, nicht<lb/>
<seg type="insult">den bürgerlichen Journalisten</seg>, der sich seiner als<lb/>
Instruments im Kampf gegen den Arbeiter wissend<lb/>
bedient —, so sollte diesen doch die Not <seg type="insult">die<lb/>
seltsame Bettgenossenschaft</seg> schaudernd erkennen<lb/>
lassen. Ob Menschen brotlos werden müssen, weil die<lb/>
Menschheit endlich um ihr <seg type="insult">Gift</seg> kommt, und ob man,<lb/>
weil wir einmal das Glück haben, Rotationspapier<lb/>
unbedruckt an den Mann zu bringen, die Setzer nicht<lb/>
zu nützlicherer Tätigkeit als der bisher verübten<lb/>
anstellen könnte, und ob es vielleicht doch noch<lb/>
saubere Bücher zu drucken gibt, wenn’s keine<lb/>
<seg type="insult">schmutzige Zeitung</seg> mehr zu drucken gibt: dies<lb/>
alles dürfte eine weit ernstere Debatte ergeben als<lb/>
</p>
            <p ana="pr115733">
jene, welche <seg type="insult">eine aufgestörte Interessengemeinschaft</seg><lb/>
abführt, die <seg type="insult">nach altem Bürgerbrauch</seg> <seg type="insult">Vorteil und<lb/>
Phrase</seg> über die Gelegenheit zu allgemeinem und<lb/>
höherem Nutzen stellt. Mir aber konnte zu dem<lb/>
Datum der heutigen Vorlesung keine bessere Ehre<lb/>
widerfahren als die durch eines jener Gerüchte,<lb/>
welche in der <seg type="insult">Stadt</seg>, die immer noch von <seg type="insult">Gerüchten</seg><lb/>
leben wird, wenn sie schon keine Journale mehr<lb/>
hat, meine so schwer kontrollierbare Privatperson<lb/>
umschwirren. Ich soll, nicht durch meine seit so<lb/>
vielen Jahren sichtbare Beharrlichkeit — was ja<lb/>
natürlich wäre —, nein durch heimliche Umtriebe<lb/>
bewirkt haben, daß den Zeitungen endlich das<lb/>
widerfahren ist, was ihr <seg type="insult">Rädelsführer</seg> so anschaulich<lb/>
das »Einwürgen des Raumes« nennt. Ich wollte, wir<lb/>
hielten, durch die Entschließungen einer höheren<lb/>
Regierung, schon beim Einwürgen der Zeit! Denn<lb/>
auch sie war ja, dank <seg type="insult">dem maßgebenden Journalismus</seg>,<lb/>
allzu groß. Aber was mir das Gerücht nachsagt, bringt<lb/>
mich wieder einmal in eine jener fatalen Parallelen mit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71602" ref="#fk__p_55493">Wilhelm II.</rs>, die mir seit meinem Zusammenbruch in<lb/>
Innsbruck anhängen. Und doch ist es ein Unterschied,<lb/>
auf den ich stolz sein werde, wenn ich mit <seg type="insult">dem<lb/>
verantwortlichsten Redakteur einer maßlosen Epoche</seg><lb/>
vor das Weltgericht trete. Denn er war, <seg type="insult">Schulter an<lb/>
Schulter mit dieser Presse</seg>, wohl schuld an zu viel<lb/>
Blut. Aber ich bin nicht schuld an zu wenig Papier.<lb/>
Er hat es getan, aber nicht gewollt. Ich habe es<lb/>
nicht getan, aber: ich habe es gewollt!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58960">
               <persName>Siller (Café)</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>