<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10009.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10008.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10010.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Thespis, in: Fackel Heft 26, Nr. 668, 1924, S. 121-124</title>
            <title type="iso-date">1924-12-01</title>
            <title type="id">tid_10009</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">668</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-668_n0121.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/668,121</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Thespis</head>
            <p ana="pr135879">
<space/><seg type="sidehead">(Der 16jährige Theaterdirektor.)</seg> Bevor er wegen Betruges in<lb/>
den Kerker flog, hat der junge <rs type="pers" ana="n_83250" ref="#fk__p_46946">Johann Stöger</rs> einen Rekord aufgestellt:<lb/>
der eine ist der erfolgreichste Schieber, der andere der gerissenste,<lb/>
aber der Angeklagte von gestern war das <seg type="insult">Wunderkind dieser prächtigen<lb/>
Gilde</seg>. <OMED>— —</OMED> Daß dieser <rs type="pers" ana="n_83251" ref="#fk__p_46946">Stöger</rs> schon mit 15 Jahren ein anerkannt<lb/>
guter Viehhändler war, ist noch nicht seine Meisterleistung, wenn man<lb/>
auch darüber staunen muß, daß <seg type="insult">ein so grüner Knabe</seg> Geschäftsfreunde<lb/>
fand. Daß er aber als Sechzehnjähriger das <rs type="inst">Stadttheater in Baden</rs><lb/>
pachten und betreiben konnte, ist ein Stück, das zwischen tiefer Tragik<lb/>
und lustiger Operette schwankt. Ein bartloser Junge konnte Verträge<lb/>
abschließen, konnte Existenzen aufbauen oder vernichten, konnte mit<lb/>
den Gemeindevertretungen mehrerer Orte Verhandlungen führen. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr135881">
Soweit so gut, und man muß nur staunen, daß der <rs type="inst">Bühnenverein<lb/>
</rs> es unterlassen hat, Herrn <rs type="pers" ana="n_83252" ref="#fk__p_46946">Stöger</rs> die moralische Zuverlässigkeit<lb/>
 zu bestätigen. Das <seg ana="Neue Wiener Tagblatt"/> aber weiß fortzusetzen<lb/>
:<lb/>
</p>
            <p ana="pr135883">
<rs type="pers" ana="n_83253" ref="#fk__p_46946">Stöger</rs> war kühner und großzügiger als sie alle. Kaum der Schulpflicht<lb/>
entwachsen, erwarb er schon Geld und damit auch schon die moderne<lb/>
Visitkarte, die alle Türen öffnete, auch die des Theaters. <seg type="spc">Warum<lb/>
soll man nicht die <rs type="pers" ana="n_83254" ref="#fk__p_54092">Thespis</rs> zur Geliebten haben<lb/>
können</seg>, wenn man sie bezahlen kann? <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr135885">
Während es bis heute unaufgeklärt ist, mit wem <seg type="insult">die <rs type="paper" ana="werk_26388">Neue Freie Presse</rs>,<lb/>
nämlich Herr <rs type="pers" ana="n_83255" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg>, <seg type="insult">den »mythischen Hirten« <rs type="pers">Proteus</rs></seg> verwechselt<lb/>
hat, läßt das <rs type="paper" ana="werk_26389">Neue Wiener Tagblatt</rs> jeden profanen Leser hinter<lb/>
die <seg type="insult">Kulissen seiner klassischen Bildung</seg> gucken, da sofort klar<lb/>
wird, daß hier <seg type="insult">eine unerlaubte Verbindung zwischen der <rs type="pers">Thalia</rs> und<lb/>
der <rs type="pers">Themis</rs></seg> vor sich gegangen ist. Der <rs type="pers" ana="n_83256" ref="#fk__p_54092">Thespis</rs> war aber bekanntlich<lb/>
der Erfinder der griechischen Raumbühne, die die Form eines<lb/>
Karrens hatte und von der Gemeinde Athen mit Recht subventioniert<lb/>
wurde. Daß er eine Direktrice war, ist nicht überliefert, und daß<lb/>
</p>
            <p ana="pr135885">
er kein Transvestit und überhaupt kein <seg type="insult">Homosexueller</seg> war, geht<lb/>
schon daraus hervor, daß er die griechische und nicht <seg type="insult">die preußische<lb/>
Tragödie</seg> begründet hat. In Berlin mögen immerhin Fälle vorgekommen<lb/>
 sein, daß einer <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_83257" ref="#fk__p_54092">Thespis</rs></seg> soutenierte, während <seg type="insult">der<lb/>
Herr <rs type="pers">Thalia</rs></seg>, der abends als Muse verkleidet ausging, nicht <seg type="insult">Brot<lb/>
auf Hosen</seg> hatte. Wie immer dem sei, so könnte man fragen,<lb/>
warum eigentlich — in Berlin wie in Wien — gerade die <seg type="insult">Leute</seg>,<lb/>
die nichts gelernt und selbst das nicht behalten haben, berufen<lb/>
sind, es einer breiten Öffentlichkeit von Lesern mitzuteilen.<lb/>
Vermutlich mit Recht, da keiner von den Hunderttausenden es<lb/>
bemerkt und in einer <seg type="insult">Zeit</seg>, da <seg type="insult">Photo, Kino, Radio, Auto und Aëro</seg><lb/>
über die Gehirne flitzen, es wirklich gehupft wie gesprungen ist, ob<lb/>
der oder die <rs type="pers" ana="n_83258" ref="#fk__p_54092">Thespis</rs> noch mit ihrem Karren daherkommt. Hier<lb/>
eingreifen zu wollen, hieße dem <rs type="pers">Sisyphus</rs> die Arbeit abnehmen,<lb/>
den sie regelmäßig mit dem <rs type="pers">Tantalus</rs> verwechseln, doch auch mit<lb/>
dem <rs type="pers">Augias</rs>, den sie zumeist für den <rs type="pers">Herkules</rs> halten, oder es käme<lb/>
der Füllung des <rs type="pers">Danaidenfasses</rs> gleich, das sie bekanntlich für ein<lb/>
<rs type="pers">Danaergeschenk</rs> ansehen, nämlich für jenes, mit dem der <rs type="pers">Jupiter</rs> die<lb/>
<rs type="pers">Danae</rs> überrascht hat. Da läßt sich gar nichts machen. Man müßte<lb/>
sich denn unterfangen, den Pelion auf den Ossa stülpen zu<lb/>
wollen oder wie <seg type="insult">einer unserer <rs type="inst">Burgtheaterkritiker</rs></seg> gesagt hat:<lb/>
»den Ida auf die Ossa wälzen« (wobei er ganz gut wußte,<lb/>
daß der Ida keine Kellnerin im <foreign xml:lang="de-loc">Trojanerbeisl</foreign> ist, sondern der Berg,<lb/>
der in der »<RS pers="Jacques Offenbach"><rs type="title" ana="name_202398" ref="#fk__p_46664">Schönen <rs type="pers">Helena</rs></rs></RS>« vorkommt, immerhin jedoch die<lb/>
Ossa für ein mährisches Gewässer zu halten schien). Daß die<lb/>
<rs type="pers">Penelope</rs> so häufig auch für die <rs type="pers">Niobe</rs> durchhalten muß, die <rs type="pers">Circe</rs><lb/>
Rätsel aufgibt, während die <rs type="pers">Sphinx</rs> die leichtere Aufgabe hat,<lb/>
Männer in Schweine zu verwandeln, und daß dementsprechend der<lb/>
<rs type="pers">Odysseus</rs> und der <rs type="pers">Oedipus</rs> <seg type="insult">Austauschfürsten</seg> sind, versteht sich<lb/>
von selbst. Es ist aber auch schon vorgekommen, daß die<lb/>
<rs type="pers">Xanthippe</rs> für das Weib des <rs type="pers" ana="n_83259" ref="#fk__p_53424">Sophokles</rs> gehalten wurde, und was<lb/>
es zwischen <rs type="pers" ana="n_83260" ref="#fk__p_38428">Aristoteles</rs>, <rs type="pers" ana="n_83261" ref="#fk__p_38427">Aristophanes</rs> und <rs type="pers" ana="n_83262" ref="#fk__p_38423">Aristides</rs> für Möglichkeiten<lb/>
 gibt, das ist mehr, als sich die Schulweisheit träumt.<lb/>
Meines Wissens hat es in den Jahren, da ich die <seg type="insult">Wiener Presse</seg><lb/>
sämtliche griechischen und mythologischen Dinge und Namen verwechseln<lb/>
 sehe, nur einen Fall gegeben, wo einer die humanistischen<lb/>
Kenntnisse, die ihm in der überraschend kurzen Zeit von zwei<lb/>
Gymnasialjahren zu erwerben gelang, durchaus bewährt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135885">
Das war, als im <rs type="" ana="werk_26390">Extrablatt</rs> gemeldet wurde, in Fünfhaus sei<lb/>
der achtundachtzigjährige <rs type="pers" ana="n_83263" ref="#fk__p_42587">Emanuel Kohn</rs> gestorben, <seg type="insult">»der <rs type="pers">Nestor</rs><lb/>
unter den Pferdefleischhauern«</seg>. Hier lag ganz bestimmt keine<lb/>
Verwechslung mit dem <rs type="pers">Ulysses</rs> vor. Sonst aber bewundere ich<lb/>
die Treffsicherheit, mit der die <seg type="insult">Wiener Journalisten</seg> in ihrer<lb/>
klassischen Bildung, die ohne Zweifel vorhanden ist, immer<lb/>
danebengreifen, und die Unerschrockenheit, mit der sie sich in den<lb/>
Strudel-Strudel hineinstürzen, ohne zu bedenken, daß zwischen<lb/>
Scylla und Charybdis unter anderen Gefahren doch auch die besteht,<lb/>
sie zu verwechseln. Welches Bild der Behutsamkeit, im Vergleich<lb/>
mit <seg type="insult">diesem ungestümen Walten</seg>, offenbarte sich mir einst in einem<lb/>
Gespräch zweier alter Chemnitzer Juden! Ich will nicht mit<lb/>
meiner Ausdauer renommieren, aber ich habe wirklich einige Tage<lb/>
meines Lebens in Chemnitz verbracht. Dort ward mir indes auch<lb/>
die Entschädigung des Augenblicks, den ich gern ums Verweilen<lb/>
gebeten hätte, als ich nämlich im Kaffeehause in einer Debatte, in der<lb/>
die Devisen und Prozente nur so durch die Luft schwirrten, die wohl<lb/>
noch nie gestellte, wichtige Frage hören konnte: »Bitt Sie, sagen Sie<lb/>
mir, was is eigentlich der Unterschied zwischen einer <rs type="pers">Hiobspost</rs><lb/>
und einem <rs type="pers">Uriasbrief</rs>?« Der andere, überrascht und bestürzt, den<lb/>
Unterschied als erheblich fühlend und die Frage als berechtigt,<lb/>
sagte nach einigem Nachdenken: »Weiß ich?« Es war klar, daß<lb/>
keiner der beiden den Mut hätte, für eine Wiener Zeitung zu<lb/>
schreiben. Aber <seg type="insult">die jüngere Generation</seg> ahnt nicht einmal,<lb/>
daß der Unterschied der zwischen einer Botschaft ist, die dem<lb/>
Empfänger, und einer solchen, die dem Überbringer Unheil bringt,<lb/>
geschweige denn, daß sie wüßte, wer hier der Überbringer und wer<lb/>
dort der Empfänger ist. Zum Glück reduziert sich bei uns das Problem<lb/>
auf die Möglichkeiten, die die Wiener Postverhältnisse bieten. <rs type="pers">Uriasbriefe<lb/>
</rs> werden nicht zugestellt, weil diese Art der Beförderung<lb/>
ein Eingriff in das Regal wäre, und <rs type="pers">Hiobsposten</rs> gelangen<lb/>
nicht an den Adressaten, weil die Post sie befördert. Hin und<lb/>
wieder erhalte ich Briefe einer dritten Sorte, für die aber das<lb/>
<rs type="title">alte Testament</rs> keine Bezeichnung vorgesehen hat, nämlich solche,<lb/>
die dem Absender Unheil bringen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46946">
               <persName>Stöger, Johann</persName>
               <birth>
                  <date>1908?</date>
               </birth>
               <occupation>Viehhändler</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Stadttheater Baden</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53424">
               <persName>Sophokles</persName>
               <birth>
                  <date>497/96</date>
                  <place>Demos Kolonnos</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>407/06</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2693</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38428">
               <persName>Aristoteles</persName>
               <birth>
                  <date>384 BC</date>
                  <place>Stageira/Makedonien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>322 BC</date>
                  <place>Chalkis/Euböa</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38423">
               <persName>Aristides</persName>
               <birth>
                  <date>530 BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>468 BC</date>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54092">
               <persName>Thespis</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38427">
               <persName>Aristophanes</persName>
               <birth>
                  <date>445? BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>385? BC</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13473</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42587">
               <persName>Kohn, Emanuel</persName>
               <birth>
                  <date>leer</date>
               </birth>
               <occupation>Pferdefleischhauer</occupation>
               <note type="comment">Extrablatt, meldet, in Fünfhaus sei der 88jährige Emanuel Kohn, der Nestor unter den Pferdefleischhauern, gestorben</note>
               <note type="comment">im Branchenlehmann nicht eruierbar; vgl. Schlesinger 557/13</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>