<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01050.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01049.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01051.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Burgtheaterpolitik., in: Fackel Heft 02, Nr. 044, 1900, S. 19-23</title>
            <title type="iso-date">1900-06-01</title>
            <title type="id">tid_01050</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">044</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-044_n0019.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/044,019</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Burgtheaterpolitik.</head>
            <p ana="pr10042">
<space/>Es ist wahrhaftig nicht möglich, zu einem rechten Angriff auf<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_8172" ref="#fk__p_51242">Schlenther</rs></seg> zu kommen. Auf allen Seiten wird der Mann ins<lb/>
Recht gesetzt. Die Motive der ihm feindlichen <rs type="inst">Burgtheaterkritiker</rs><lb/>
liegen so klar zu Tage, dass <seg type="insult">selbst ein so kurzsichtiger Herr wie dieser</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr10042">
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_8173" ref="#fk__p_51242">Schlenther</rs></seg> die Situation erkennen und sich’s wohlig in seiner gefestigten<lb/>
 Stellung einrichten kann. Denn es ist ein alter Erfahrungssatz<lb/>
: Wird ein <rs type="inst">Burgtheaterdirector</rs> von der <seg type="insult">Pressclique</seg> befehdet, so<lb/>
mehrt sich das Vertrauen <seg type="insult">der »Maßgebenden«</seg> und jeder Angriff rückt<lb/>
die stets dräuende Entlassung in weitere Ferne. Als die <seg type="insult">Bande</seg> <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_8174" ref="#fk__p_49912">Burckhard</rs></seg> zu loben begann, war er geliefert. Aehnlich wird’s <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_8175" ref="#fk__p_51242">Schlenther</rs></seg> ergehen. Heute aber darf er sich noch der Ungunst seiner<lb/>
kritischen Gegner erfreuen, und nach jedem herben Zeitungsurtheil,<lb/>
das ihm nach einer Première oder Neuscenierung ins »<rs type="inst">Löwenbräu</rs>«<lb/>
flattert, schmunzelnd sich sagen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr10044">
<space/>»Ich bin ja untüchtig. Es ist wahr. Ich mache ja den<lb/>
schmalen Rest von <rs type="inst">Burgtheaterherrlichkeit</rs>, den mir mein Vorgänger<lb/>
nach <seg type="insult">achtjähriger Zerstörungsarbeit</seg> hinterlassen hat, auch noch<lb/>
caput. Ich habe vom praktischen Theater keine Ahnung. Ich gehorche,<lb/>
wie’s einer <seg type="insult">Schranze</seg> ziemt, <seg type="insult">jedem Wink aus dem <rs type="inst">Obersthofmeisteramt</rs></seg>.<lb/>
Ich habe, um nur den Sitz eines <rs type="inst">Hoftheaterleiters</rs> drücken zu können,<lb/>
bewusst jenes literarische Ansehen geopfert, mit dem <seg type="insult">Ueberschätzer<lb/>
meiner Fähigkeiten</seg> einst meinen Namen umgaben. Ich weiß das alles<lb/>
und ich verrathe noch mehr: Ich habe <seg type="insult">einen kleinen Provinzschauspieler<lb/>
</seg>, der in Franzensbad wegen <seg type="insult">seiner die Curwirkung störenden<lb/>
Unfähigkeit</seg> in den ersten vierzehn Tagen des Engagements entlassen<lb/>
wurde, vom <DATERANGE>Herbste</DATERANGE> an engagiert, weil er <seg type="insult">der Schwiegersohn des<lb/>
Kammerdieners eines Erzherzogs</seg> ist. Dennoch lasse ich mir’s wohl<lb/>
ergehen; denn ich weiß, ich habe eine <seg type="insult">Kritik</seg> über mir, die selbst<lb/>
die Wahrheit aus <seg type="insult">Verlogenheit</seg> sagt und die sich durch ihre <seg type="insult">Bestechlichkeit<lb/>
</seg> und ihren <seg type="insult">Eigennutz</seg> längst bei jenen Mächten discreditiert<lb/>
hat, die ich einzig zu fürchten habe. Ich weiß, dass <seg type="insult">jeder der Herren</seg>,<lb/>
die mir mit der Fürsorge für das verfallende <rs type="inst">Burgtheater</rs> zusetzen,<lb/>
<seg type="insult">seine eigene Hausmachtspolitik</seg> hat. Weiter aber, als dass ich mich<lb/>
entschlossen habe, <seg type="insult"><SPAN cont="Concordia-Mitglied">»<rs type="inst">Concordia</rs>«-Mitglied</SPAN></seg> zu werden, kann ich <seg type="insult">den<lb/>
Herren</seg> nicht entgegenkommen. So sehr liegt schließlich selbst mir<lb/>
das <rs type="inst">Burgtheater</rs>, um das sie klagen, am Herzen, dass ich nicht von<lb/>
ihnen <seg type="spc">allen</seg> Stücke annehmen kann. Ich würdige den <seg type="insult">Ehrgeiz<lb/>
eines Kritikers</seg>, auch von der Cassa eines Hoftheaters Tantièmen<lb/>
zu beziehen. Aber diese Cassa ist in meiner Directionsära so heruntergebracht<lb/>
, dass ich ihr mehr als <seg type="insult">jährlich <seg type="spc">einen</seg> <rs type="pers" ana="n_8176" ref="#fk__p_41891">Herzl</rs></seg> nicht zumuthen<lb/>
kann. Angriffe von <seg type="insult">solchen Dramatikern</seg>, die es mir nicht verzeihen<lb/>
können, dass ich sie einmal in der ‚<rs type="paper" ana="werk_2880">Vossischen</rs>‘ getadelt habe, sind nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr10044">
imstande, meinen Gleichmuth und meine Stellung zu erschüttern. Ich<lb/>
weiß, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_8177" ref="#fk__p_52589">Lothar</rs></seg> hätte nicht dem <rs type="inst">Burgtheater</rs> in Büchern und Journalen<lb/>
den Untergang geschworen, wenn ich ihn einstens glimpflicher behandelt<lb/>
 hätte. Jeder unbefangen Denkende wird, selbst wenn er<lb/>
meine Führung des Theaters aufs schärfste missbilligt, mich gegen <seg type="insult">das<lb/>
Treiben der Clique</seg> und gegen <seg type="insult">das Ressentiment eines <rs type="pers" ana="n_8178" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs></seg><lb/>
in Schutz nehmen, mancher sich vielleicht sogar sagen, ich müsse<lb/>
nicht der Schlechteste sein, wenn ich von <seg type="insult">einer solchen Horde</seg> täglich<lb/>
überfallen werde. Da las ich neulich die Recension in der ‚<rs type="paper" ana="werk_2881">Wiener<lb/>
Allgemeinen</rs>‘ über die Aufführung der »<rs type="title"><rs type="pers">Iphigenie</rs></rs>«. <seg type="insult">Der Herr</seg>, der<lb/>
sie schrieb, hat mich, da mein Name in der Liste der Directions-Candidaten<lb/>
 genannt wurde und alle Einsichtigen meiner Berufung<lb/>
entgegenzitterten, mit einem <seg type="insult">Hymnus</seg> begrüßt. Ich wusste damals nicht,<lb/>
was er eigentlich von mir erwarte. Aber heute weiß ich, worin ich<lb/>
ihn enttäuscht habe. Ich kann nicht alle Schauspielerinnen engagieren<lb/>
, muss wohl, wenn Platz für <seg type="insult">neue Unfähigkeiten</seg> geschafft<lb/>
werden soll, auch manche hin und wieder entlassen. <seg type="insult">Protection</seg> drängt<lb/>
sich von allen Seiten an mich heran, der Gagenetat darf nicht aus<lb/>
dem Gleichgewicht gebracht werden, und wo <seg type="spc">ein</seg> Erzherzog winkt,<lb/>
kann ich dem andern nicht zugleich gehorchen. Wenn <seg type="insult">ein Kammerdiener<lb/>
 und ein Kritiker</seg> zu gleicher Zeit auf mich einstürmen, so<lb/>
geht der Kammerdiener, bei dem sich’s um ein Neuengagement handelt<lb/>
und der bisher noch nichts von meiner Directionsführung gehabt<lb/>
hat, vor. Ich kann mich nicht zerreißen. Was schert mich <seg type="insult">die<lb/>
nachträgliche Wuth des Kritikers</seg>? Die Vorstellung der »<rs type="title"><rs type="pers">Iphigenie</rs></rs>«<lb/>
preist er in <seg type="insult">entzückten Tönen</seg>, betheuert aber zugleich, dass sie <seg type="spc">ohne<lb/>
mein Verschulden</seg>, bloß »durch die Kunst zweier aufeinander eingestimmter<lb/>
 Schauspieler zustande kam«. Ist das nicht zu läppisch?<lb/>
Soll ich mich selbst auf die Bühne stellen? »Von der <seg type="spc">Verantwortung<lb/>
</seg> dafür« — schreibt er — »dass Frau <rs type="pers" ana="n_8179" ref="#fk__p_53643">Hohenfels</rs> die <rs type="pers">Iphigenie</rs> vortrefflich<lb/>
 gespielt hat, ist der Director vollständig freizusprechen. Er<lb/>
wird wohl auch selbst nicht ein Lob einstreichen wollen, das einem<lb/>
<seg type="spc">anderen Berather und Führer</seg> der Künstlerin gebührt. Er wird eine<lb/>
neue, den classischen mit dem modernen Stil vermählende Auffassung<lb/>
nicht für die seinige ausgeben, wenn sie von dem künftigen Director<lb/>
des <rs type="inst">Schauspielhauses</rs> in — Hamburg herrührt. Das Theater kann<lb/>
jedes Gute adoptieren, doch einer <seg type="spc">Aneignung</seg> zum <seg type="spc">persönlichen<lb/>
Vortheil</seg> macht sich der Director des <rs type="inst">Burgtheaters</rs>, wie ich weiß,<lb/>
</p>
            <p ana="pr10044">
nicht schuldig.« Ja, was soll man da noch sagen? Hätte Frau<lb/>
<rs type="pers" ana="n_8180" ref="#fk__p_53643">Hohenfels</rs> <seg type="insult">nach Ansicht — oder nach der Absicht — des Herrn</seg> die<lb/>
Rolle schlecht gespielt, wäre ich doch sicherlich der einzige, der<lb/>
von der »Verantwortung<choice><sic>»</sic><corr>«</corr></choice> dafür nicht freizusprechen wäre; den<lb/>
<seg type="spc">Tadel</seg> hätte ich eingestrichen und ich hätte mich der »Aneignung«<lb/>
zu meinem <seg type="spc">persönlichen Nachtheil</seg> schuldig gemacht. Was<lb/>
kann ich dafür, dass der künftige Director des <rs type="inst">Schauspielhauses</rs><lb/>
in Hamburg der Frau <rs type="pers" ana="n_8181" ref="#fk__p_53643">Hohenfels</rs> näher steht als ich, der ich nun<lb/>
einmal nicht ihr Gatte bin? Dass <rs type="pers" ana="n_8182" ref="#fk__p_38058">Baron Berger</rs> längst auf meinem<lb/>
Platze sitzen sollte und dass sein Abgang aus Wien von allen<lb/>
Freunden des <rs type="inst">Burgtheaters</rs> bedauert wird, weiß ich. Aber der <seg type="insult">Theaterkritiker<lb/>
</seg>, der auf mich so wüthend ist, weil ich Frau <rs type="pers" ana="n_8183" ref="#fk__p_53643">Hohenfels</rs> nicht<lb/>
geheiratet habe, vergisst, dass, wenn <rs type="pers" ana="n_8184" ref="#fk__p_38058">Baron Berger</rs> an meiner Stelle<lb/>
wäre, Frau <rs type="pers" ana="n_8185" ref="#fk__p_53643">Hohenfels</rs> wiederum — einem Hausgesetze zufolge — nicht<lb/>
am <rs type="inst">Burgtheater</rs> engagiert sein könnte. So ist es doch besser, Frau<lb/>
<rs type="pers" ana="n_8186" ref="#fk__p_53643">Hohenfels</rs> kann die <rs type="pers">Iphigenie</rs> am <rs type="inst">Burgtheater</rs> spielen und die Auffassung<lb/>
 ist von <rs type="pers" ana="n_8187" ref="#fk__p_38058">Berger</rs> in Hamburg, als dass sie sie am Ende in Hamburg<lb/>
 mit Wiener Auffassung spielen müsste. Was geht denn überhaupt<lb/>
den Director die Bezugsquelle einer <seg type="insult">»Auffassung«</seg>, an? Von wem<lb/>
meine Damen ihre Auffassungen haben, ob von <seg type="insult">einem guten Gemahl<lb/>
oder einem schlechten Theaterkritiker</seg>, muss mir gleichgiltig sein.<lb/>
<seg type="insult">Der Herr</seg> wird übrigens schon wissen, warum er anlässlich der Neuinscenierung<lb/>
 der ‚<rs type="title"><rs type="pers">Iphigenie</rs></rs>‘ so deutlich auf den »anderen Berather<lb/>
und Führer der Künstlerin« zeigt. Aber ich kann ihm verrathen,<lb/>
dass das Personale des neuen Hamburger Theaters bereits complet<lb/>
ist, und wenn in der Seele der neuen <rs type="pers">Iphigenie</rs> auch »der erste<lb/>
Accord von Güte tönt, der die Götter mit dem Geschlecht der<lb/>
Tantaliden versöhnt«, so reicht doch diese Güte nicht hin, um zwei<lb/>
Monate vor Eröffnung eines Theaters in Hamburg <seg type="insult">die privaten<lb/>
Wünsche eines Wiener Recensenten</seg> zu erfüllen. So viel ich weiß,<lb/>
ist nichts mehr zu machen; nicht einmal, wenn <seg type="insult">der Herr</seg> sich hinsetzt<lb/>
 und das neue Buch von <rs type="pers" ana="n_8188" ref="#fk__p_38058">Baron Berger</rs> lobend bespricht. Aber<lb/>
vielleicht wird an <seg type="spc">meinem</seg> Theater in der nächsten Saison wieder<lb/>
ein Plätzchen frei. Ich habe ja den besten Willen, allen Intentionen<lb/>
der Kritik gerecht zu werden. Wollen mal sehen, was sich thun<lb/>
lässt. Bis dahin lasse ich sie schimpfen. Wenn mich etwas im<lb/>
Amte halten kann, so ist’s <seg type="insult">ihr Treiben</seg>. Und dem Publikum kann ich<lb/>
sagen: Seht, so sehen meine Widersacher aus. — Kellner, eine Halbe!«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53643">
               <persName>Hohenfels, Stella</persName>
               <birth>
                  <date>1858-4-16</date>
                  <place>Florenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-2-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">Burgtheater, Hofschauspielerin</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2850</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41891">
               <persName>Herzl, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1860-5-2</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-7-3</date>
                  <place>Edlach, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11673</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38058">
               <persName>Berger, Alfred Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1853-4-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-8-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13624</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51242">
               <persName>Schlenther, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1854-8-20</date>
                  <place>Insterburg, Ostpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-4-30</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">26. 1. 1898 - 28. 2. 1910 Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12671</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52589">
               <persName>Lothar, Rudolph</persName>
               <birth>
                  <date>1865-2-23</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-2</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">743/107 Hans Müller ist offenbar für Thomas reserviert</note>
               <note type="comment">Die Metternich-Pastete. Ein appetitliches Lustspiel in 3 Gängen. Leipzig, 1917. 96 S</note>
               <note type="comment">fordert einen Offenbach-Querschnitt (F 845/14, 857/114)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49912">
               <persName>Burckhard, Max Eugen</persName>
               <birth>
                  <date>1854-7-14</date>
                  <place>Korneuburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-3-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">12. 5. 1890 bis 25. 1. 1898 Burgth.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11036</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>