<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07908.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07907.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07909.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ich warne das neue Österreich, in: Fackel Heft 19, Nr. 462, 1917, S. 25-30</title>
            <title type="iso-date">1917-10-01</title>
            <title type="id">tid_07908</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">462</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-462_n0025.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/462,025</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ich warne das neue Österreich</head>
            <p ana="pr105733">
vor <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_67548" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs></seg>. Er ist doppelzüngig und hofft damit<lb/>
dem Doppeladler ein Kompliment zu machen. Er hat <seg type="insult">mehr<lb/>
Gesinnungen als bunte Bademäntel</seg> und da er diese nicht mehr am<lb/>
Lido spazieren führen kann, so macht er von jenen in <seg type="insult">dem<lb/>
Hinterland eines erstarkten Österreich</seg> Gebrauch, wobei ihn<lb/>
<seg type="insult">seine ausschweifende Phantasie</seg>, die einmal <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_67549" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal<lb/>
</rs></seg> vor Warschau gesehen hat, wohl auch nach einem österreichischen<lb/>
 Venedig entführen mag. Wenn ich Minister des<lb/>
Äußern wäre, ich würde <seg type="insult">einem solchen Menschen</seg> nicht über<lb/>
die <foreign xml:lang="es">Calle</foreign> trauen. Er ist <seg type="insult">ein treuer Sohn der Kirche und des<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_21197">Neuen Wiener Journals</rs></seg>. Er ist <seg type="insult">die Zugbrücke zwischen Schlössern<lb/>
und Redaktionen</seg>; aber wenn ich Portier bei <rs type="pers" ana="n_67550" ref="#fk__p_44678">Harrach</rs> wäre, würde<lb/>
ich <seg type="insult">einem</seg>, der vom <rs type="pers" ana="n_67551" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs> kommt, sagen: Hier wird nicht<lb/>
geteilt! Ich warne <seg type="insult">das neue Österreich</seg>. Es hat im feindlichen wie<lb/>
im neutralen Ausland den Rückhalt etlicher anationaler Herzen,<lb/>
die darüber wohl unterrichtet sind, daß es von <rs type="event">Kriegsbeginn</rs><lb/>
an solche auch in Österreich gegeben hat, vor allem den<lb/>
ehrenwerten <rs type="pers" ana="n_67552" ref="#fk__p_45733">Lammasch</rs>, der uns der Welt schon in den <rs type="event">Haager<lb/>
Konferenzen</rs> von unserer menschlichen Seite gezeigt und seit<lb/>
den Tagen, da sich <seg type="insult">sämtliche deutsche Dichter und 93 deutsche<lb/>
Intellektuelle</seg> — mehr gibt es hoffentlich nicht — mit <seg type="insult">Schmach</seg><lb/>
beluden, die Sache einer nicht von Fliegerbomben gewährleisteten<lb/>
 Kultur nie preisgegeben hat. Dieser Mann hat nun das<lb/>
Unglück, in Salzburg zu leben und, wie dies die Verhältnisse<lb/>
einer Kleinstadt eben mit sich bringen, mit <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_67553" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg>, der<lb/>
gleichfalls in Salzburg lebt, in Berührung zu kommen. Darüber<lb/>
weiß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_67554" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> etwas im <seg ana="Neuen Wiener Journal"/> zu plaudern:<lb/>
</p>
            <p ana="pr105735">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Und hier bewährt sichs, daß <seg type="spc">der Stil der Mensch<lb/>
ist</seg>: die innere Reinheit des Sprechers, die wir diesen Sätzen<lb/>
anhören, bezwingt uns <rs type="pers" ana="n_67555" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> <seg type="symbol" subtype="2dotsEditor"/> <rs type="pers" ana="n_67556" ref="#fk__p_55851">Zelter</rs> <seg type="symbol" subtype="2dotsEditor"/> <rs type="pers" ana="n_67557" ref="#fk__p_46900">Johann Heinrich Meyer</rs> <seg type="symbol" subtype="2dotsEditor"/><lb/>
Diese Kraft ungetrübter, wasserheller, durchsichtiger, nichts entstellender<lb/>
, aber auch <seg type="spc">nichts einmengender</seg>, Darstellung,<lb/>
deren wir längst entwöhnt sind, hat <rs type="pers" ana="n_67558" ref="#fk__p_45733">Lammasch</rs>, sein Buch vom<lb/>
Frieden erinnert im Ton an <rs type="pers" ana="n_67559" ref="#fk__p_40014">Clausewitzens</rs> Buch <rs type="title">vom Kriege</rs>;<lb/>
und auch <rs type="pers" ana="n_67560" ref="#fk__p_56213">Moltke</rs> hatte, gar in Briefen, diesen unerlernbaren<lb/>
Ton einer vollkommenen Sachlichkeit, die darauf verzichten kann,<lb/>
irgendeine Person, sei es die des Sprechers, sei es die des Angesprochenen<lb/>
, zu Hilfe zu rufen, die niemals haranguiert, die der<lb/>
sanften Macht der Wahrheit still vertraut.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105737">
Zum Unterschied also von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_67561" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg>, der nicht nur<lb/>
</p>
            <p ana="pr105737">
<rs type="pers" ana="n_67562" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>, <rs type="pers" ana="n_67563" ref="#fk__p_55851">Zelter</rs>, <rs type="pers" ana="n_67564" ref="#fk__p_46900">Meyer</rs>, <rs type="pers" ana="n_67565" ref="#fk__p_40014">Clausewitz</rs> und <rs type="pers" ana="n_67566" ref="#fk__p_56213">Moltke</rs> einmengt, wenn er<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_67567" ref="#fk__p_45733">Lammasch</rs> spricht, sondern in derselben Spalte mit diesem auch<lb/>
<seg type="insult">einen kleinen Berliner Literarhysteriker</seg> würdigt, und der zum Beweise<lb/>
der Wahrheit, daß der Stil der <seg type="insult">Mensch</seg> ist, nicht nur selbst schreibt,<lb/>
sondern auch die autobiographische Bemerkung beisteuert:<lb/>
</p>
            <p ana="pr105739">
<space/>Eben das ließ mich jeden Satz zerhacken, in Adjektiven<lb/>
schwelgen und am liebsten mit Punkten, Ausrufungszeichen und<lb/>
Gedankenstrichen hantieren. Syntax war uns unerträglich, wir hatten<lb/>
unser Chaos zu lieb. Und doch waren keine fünf Jahre vergangen,<lb/>
als aus den Naturalisten Artisten wurden, wir schwuren auf <rs type="pers" ana="n_67568" ref="#fk__p_45220">Flaubert</rs> —<lb/>
</p>
            <p ana="pr105741">
Womit <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_67569" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> wohl behaupten will, daß er <seg type="insult">ein anderer<lb/>
Mensch</seg> geworden ist, aber unrecht täte zu meinen, er sei ein<lb/>
besserer Mensch geworden. Denn er hat nicht nur seinen Stil<lb/>
verändert, was ein wahrer Mensch ja nicht kann, nicht nur<lb/>
seine Urteile, was ein wahrer Mensch nicht darf, sondern<lb/>
<seg type="insult">seine früheren Urteile</seg> mit Hilfe <seg type="insult">seines späteren Stils</seg>, was ein<lb/>
wahrer Mensch nicht darf, aber auch nicht kann. Aber der<lb/>
sanften Macht der Wahrheit hat <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_67570" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> stets weniger<lb/>
vertraut als <seg type="insult">dem schlechten Gedächtnis der Leser</seg>, die schon nicht<lb/>
merken würden, daß er eine heftige Antipathie gegen die Direktion<lb/>
des <rs type="inst">Deutschen Volkstheaters</rs> in Begeisterung verwandelt und<lb/>
alte Zeitungskritiken für die Buchausgabe umredigiert hat. Er hat<lb/>
<seg type="insult">diesem schlechten Gedächtnis seiner Leser</seg> so sehr vertraut, wie<lb/>
<seg type="insult">sein Gerichtszeuge <rs type="pers" ana="n_67571" ref="#fk__p_52576">Holzer</rs> — gleich ihm ein Partisan des neuen<lb/>
Österreich und Ritter des <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5978" ref="#fk__p_43514">Franz Josefsordens</rs></rs></seg> — <seg type="insult">seinem<lb/>
eigenen schlechten Gedächtnis</seg>. Der Stil ist der <seg type="insult">Mensch</seg> besonders<lb/>
dann, wenn er umstilisiert. Was nun <rs type="pers" ana="n_67572" ref="#fk__p_45733">Lammasch</rs> anlangt, den<lb/>
<seg type="insult">der schmerzliche Zufall der Salzburgerschaft</seg> in solchen Zusammenhang<lb/>
 bringt, so rühmt ihm <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_67573" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> jene Sachlichkeit nach,<lb/>
die es vermeidet, irgendeine Person, sei es die des Sprechers,<lb/>
sei es die des Angesprochenen, zu Hilfe zu rufen. Wieder im<lb/>
Gegensatz zu <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_67574" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg>, der ihn wie folgt anspricht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr105743">
<space/>Daß <seg type="spc">ich</seg> diesen edlen, <seg type="spc">glaubensstarken —</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr105745">
Hier schon müßte <rs type="pers" ana="n_67575" ref="#fk__p_45733">Lammasch</rs>, der ja in das neue Strafgesetz<lb/>
 den Begriff der »berechtigten Aufwallung« einführen<lb/>
wollte, unterbrechen: Ihr Glaube, <seg type="insult">Sire</seg>, ist nicht der meinige! —<lb/>
</p>
            <p ana="pr105747">
groß und frei gesinnten Mann <seg type="spc">hier in Salzburg habe</seg>, zuweilen<lb/>
in sein leuchtendes Auge blicken, seinen unverzagten Worten lauschen und<lb/>
mir an ihm doch wieder etwas Appetit zur Menschheit holen darf —<lb/>
</p>
            <p ana="pr105749">
Was schwer sein dürfte, wenn er, wie zu hoffen, dem<lb/>
Professor <rs type="pers" ana="n_67576" ref="#fk__p_45733">Lammasch</rs> im Umgang mit <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_67577" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> vergeht —<lb/>
</p>
            <p ana="pr105751">
das ist ein großes Glück für <seg type="spc">mich</seg>. Daß man ihn <seg type="spc">mir</seg> aber in Salzburg<lb/>
<seg type="spc">läßt</seg>, während bald schon jeder Ministerialvizesekretär einmal einen<lb/>
Tag Minister gewesen sein wird, das ist <seg type="insult">eine Schande für Österreich</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105753">
<space/><seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_67578" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> ist zu bescheiden, um den wahren Sachverhalt<lb/>
zuzugeben: <rs type="pers" ana="n_67579" ref="#fk__p_45733">Lammasch</rs>, der natürlich längst Minister sein könnte,<lb/>
geht nicht nach Wien, weil er sich eben <seg type="insult">vom <rs type="pers" ana="n_67580" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs></seg><lb/>
nicht trennen kann. Was ihn <seg type="insult">am <rs type="pers" ana="n_67581" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs></seg> fesselt, dürfte<lb/>
jedenfalls die <seg type="insult">Glaubensstärke</seg> sein. Was diesen zu <rs type="pers" ana="n_67582" ref="#fk__p_45733">Lammasch</rs><lb/>
zieht, ist offenbar die örtliche Nähe. Daß ihm <rs type="pers" ana="n_67583" ref="#fk__p_45733">Lammasch’s</rs> geistige<lb/>
Entfernung vom <seg type="insult">Menschheitsdebakle</seg> imponiert, das zu glauben,<lb/>
würde eine Glaubensstärke voraussetzen, die ich vor <seg type="insult">den Worten<lb/>
des Herrn <rs type="pers" ana="n_67584" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> nie gehabt habe. <rs type="pers" ana="n_67585" ref="#fk__p_45733">Lammasch</rs> bekennt sich<lb/>
gegenüber <seg type="insult">der deutschen Siegesideologie</seg> zu einem Frieden ohne<lb/>
Sieger und Besiegte, erblickt nur in einem solchen »die moralischen<lb/>
Garantien gegen die Wiederkehr einer ähnlichen Katastrophe«,<lb/>
hat aus seinem Abscheu vor <seg type="insult">der großen Zeit</seg> nie ein Hehl<lb/>
gemacht, und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_67586" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> möchte nun behaupten, daß dies wie<lb/>
aller vernünftigen Menschen auch sein Gefühl sei: »Unter vier<lb/>
Augen gesteht man das ja längst überall ein«. Doch wenn unter vier<lb/>
Augen zwei leuchten und zwei zwinkern, so ergibt sich leicht<lb/>
<seg type="insult">ein zwar nicht strafgesetzlich, aber ethisch »unerlaubtes Verständnis<lb/>
«</seg>, das dem ehrlichen Mann wohl nicht schaden, aber<lb/>
dem unehrlichen nützen könnte, weil nun die Glaubensstarken<lb/>
 überzeugt sein müssen, daß hier einer der wenigen guten<lb/>
Europäer, die von allem Anfang es mit der Menschheitswürde<lb/>
gehalten haben, das Wort führe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105754">
<space/>Da ist es denn geboten, wieder einmal auf ein Büchlein hinzuweisen<lb/>
, das den Titel <seg type="insult">»<rs type="title"><seg type="spc">Kriegssegen</seg></rs>«</seg> führt, und insbesondere<lb/>
auf <seg type="insult">jenen darin enthaltenen denkwürdigen »<rs type="title">Gruß an <rs type="pers" ana="n2_5979" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></rs>«</seg>,<lb/>
über den seinerzeit die Hühner in Salzburg Tränen gelacht, die<lb/>
Menschen aber mit ihrer Humorlosigkeit und mit ihrem schlechten<lb/>
Gedächtnis, auf das <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_67587" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> allerwege still vertraut, zur<lb/>
<seg type="insult">Tagesordnung der <rs type="inst">Generalstabsberichte</rs></seg> übergegangen sind. Ich<lb/>
kann mir im Ernst nicht denken, daß ein Mensch, dem dieses<lb/>
Schriftstück gegenwärtig ist, nicht in eine schallende Heiterkeit<lb/>
ausbricht, wenn er <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_67588" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> in Salzburg, im Himmel oder wo immer<lb/>
</p>
            <p ana="pr105754">
begegnet. Der Vorlesungssaal erdröhnt von Lachsalven,<lb/>
wenn ich zu der Stelle komme: »Nun müßt ihr aber<lb/>
doch bald in Warschau sein!«, und der folgende Satz:<lb/>
»Da gehen Sie nur gleich auf unser Konsulat und fragen<lb/>
nach, ob der <rs type="inst">österreichisch-ungarische Generalkonsul</rs> noch dort<lb/>
ist: <rs type="pers" ana="n_67589" ref="#fk__p_48849">Leopold Andrian</rs>« wird nicht mehr zu Ende gehört. Wenn<lb/>
aber dann gar die Stelle kommt, wo »ihr so vergnügt beisammen<lb/>
seid, und während draußen die Trommeln schlagen, <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_67590" ref="#fk__p_48849">Poldi</rs></seg><lb/>
durchs Zimmer stapft und mit seiner heißen dunklen Stimme<lb/>
<rs type="pers" ana="n_67591" ref="#fk__p_39885">Baudelaire</rs> deklamiert«, und die Bitte: »vergeßt mich nicht, ich<lb/>
denk an euch!« — da gehts vollends drunter und drüber, etwa so<lb/>
wie die Leute einst elektrisiert waren, wenn der <rs type="pers" ana="n_67592" ref="#fk__p_45169">Guschelbauer</rs> den<lb/>
Stößer schwenkte, ehe er die Worte <foreign xml:lang="de-loc">»weil iii <seg type="insult">an olter Drahrer</seg> bin«</foreign><lb/>
hervorbrachte. Ich liebe so populäre Wirkungen nicht; aber die<lb/>
Sache will’s. Ich lege auch den größten Wert darauf, daß die<lb/>
Wirkung sich fortsetzt, so daß alle, denen der <seg type="insult">»<rs type="title">Gruß an <rs type="pers" ana="n2_5980" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal<lb/>
</rs></rs>«</seg> unbekannt oder doch entrückt ist, wenigstens jetzt,<lb/>
nachdem sie das hier gelesen haben, zu lachen anfangen, wenn<lb/>
sie <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_67593" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> in Salzburg oder wo immer begegnen, und gar<lb/>
jene, an denen er wieder den Versuch machen sollte, in ihr<lb/>
leuchtendes Auge zu blicken. Es bleibt dem Professor <rs type="pers" ana="n_67594" ref="#fk__p_45733">Lammasch</rs><lb/>
überlassen, ob er bei solcher Gelegenheit den <seg type="insult">Schwärmer</seg> auf<lb/>
die Völkerrechtswidrigkeit der Tatsache aufmerksam machen will,<lb/>
daß während des <rs type="event">russischen Kriegs</rs> und bis zum <seg type="insult">Einmarsch <rs type="pers" ana="n_67595" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthals<lb/>
</rs> in Warschau</seg> das <rs type="inst">österreichische Konsulat</rs> amtiert und<lb/>
<seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_67596" ref="#fk__p_48849">Poldi</rs></seg> daselbst <rs type="pers" ana="n_67597" ref="#fk__p_39885">Baudelaire</rs> deklamierend herumstapft. Aber<lb/>
ernstlich wird sich die Glaubensstärke des Heimgesuchten fragen, ob<lb/>
es denn schon so weit gekommen sei, daß man mit <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_67598" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> einen<lb/>
gemeinsamen Gott haben müsse. Denn es dürfte ihn ganz besonders<lb/>
interessieren, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_67599" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg>, dem ich gern den Vortritt lassen würde,<lb/>
wenn ich bei jenem Schlager hervorgerufen werde, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_67600" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg><lb/>
also in eben jenem Schriftstück in eben <seg type="insult">jenem »<rs type="title">Kriegssegen</rs>«<lb/>
betitelten Büchlein</seg> den <rs type="event">Kriegsbeginn</rs>, den er von der <seg type="insult">Einrückung<lb/>
des Herrn <rs type="pers" ana="n_67601" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs> ins <rs type="inst">Kriegsfürsorgeamt</rs></seg> datierte, <seg type="insult">einen<lb/>
»heiligen Augenblick«</seg> genannt und von der Tatsache, daß<lb/>
»jeder Deutsche, <seg type="spc">daheim</seg> oder im Feld, jetzt die Uniform<lb/>
trägt«, wörtlich gesagt hat: »Das ist das ungeheure Glück dieses<lb/>
Augenblicks. Mög es uns Gott erhalten!« Und ausgerufen hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr105754">
»Nun sind wir alle wieder auf der einen großen deutschen<lb/>
Straße. Es ist der alte Weg, den schon das <rs type="title">Nibelungenlied</rs><lb/>
ging <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Glückauf, lieber Leutnant. Ich weiß, Sie sind froh,<lb/>
Sie fühlen <seg type="spc">das Glück</seg>, <seg type="spc">dabei zu sein</seg>. <seg type="spc">Es gibt kein<lb/>
größeres</seg>«. (Was <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_67602" ref="#fk__p_46353"><abbr>v.</abbr> Hofmannsthal</rs></seg> damals stillschweigend<lb/>
zugegeben hat.) »Und das wollen wir uns jetzt merken für alle<lb/>
Zeit: es gilt, dabei zu sein <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="spc">Und das hat unserem<lb/>
armen Geschlecht der große Gott beschert</seg>! <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Auf Wiedersehen!« <seg type="insult">Das letzte Wort dieses schon historischen Manifestes<lb/>
 an Herrn <rs type="pers" ana="n_67603" ref="#fk__p_46353"><abbr>v.</abbr> Hofmannsthal</rs></seg> ist wohl das einzige, das in<lb/>
Erfüllung gegangen ist in <seg type="insult">all der großen Zeit</seg>, in der sich der<lb/>
Glaubensstarke nur noch durch den Glauben zurechtfindet, daß<lb/>
<seg type="insult">unser großes Geschlecht</seg> sie dem armen Gott beschert hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105755">
<space/>Man hätte nun aber doch wohl annehmen müssen,<lb/>
daß ein Mensch, dem das passiert ist, auf Kriegsdauer,<lb/>
wenn nicht lebenslänglich sich versteckt halten würde. Statt<lb/>
dessen riskiert er auf die Straße zu gehen, in Zeitungen und<lb/>
Zirkeln für das junge Österreich zu werben, <seg type="insult">zwischen <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5981" ref="#fk__p_51122">Piusverein</rs></rs><lb/>
und <rs type="paper" ana="werk_21199">Neuem Wiener Journal</rs></seg> zu vermitteln, und es gelingt ihm,<lb/>
wie nur <seg type="insult">irgendeinem <rs type="pers" ana="n_67604" ref="#fk__p_51003">Treßler</rs></seg>, der Fürstinnen zu Tische führt, die<lb/>
österreichische Adelsgesellschaft auf die letzte Probe <seg type="insult">ihrer Distanzlosigkeit<lb/>
 und geistigen Indifferenz</seg> zu stellen. Das wäre freilich<lb/>
das schlimmste nicht, da ja <seg type="insult">die Theatersensationen des noch zu<lb/>
jungen Österreich</seg> keine andern sein können als die seit siebzig Jahren<lb/>
gewöhnten. Da er aber Miene macht, auch die wenigen Persönlichkeiten<lb/>
, die in der Welt den Glauben befestigen könnten, daß<lb/>
sich das <seg type="insult">Österreichertum</seg> mit dem Menschentum verbinden<lb/>
lasse, also die Vertreter des alten Österreich, durch seine<lb/>
Annäherung zu kompromittieren, so sehe ich mich zu der<lb/>
Drohung gezwungen, daß ich bei Wiederholung des Versuches —<lb/>
ich warne <seg type="insult">das neue Österreich</seg>, ich warne aber auch <seg type="insult">den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_67605" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs></seg> — zum Äußersten entschlossen bin: nämlich<lb/>
den <seg type="insult">»<rs type="title">Gruß an <rs type="pers" ana="n2_5982" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></rs>«</seg> im Wortlaut wiederabzudrucken!<lb/>
Damit ihm ein für allemal der <seg type="insult">Gusto</seg> vergehe, <seg type="insult">zugleich auf die<lb/>
Glaubensstärke des alten und auf die Gedächtnisschwäche des<lb/>
neuen Österreich</seg> zu spekulieren.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51122">
               <persName>Pius X., Papst</persName>
               <birth>
                  <date>1835-6-2</date>
                  <place>Riese</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-8-20</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Papst</occupation>
               <note type="comment">Piusverein in Österreich benannt nach Pius X., gegründet 1905</note>
               <note type="comment">4.8.1903-20.8.1914</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45733">
               <persName>Lammasch, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1853-5-21</date>
                  <place>Seitenstetten, Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-1-6</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">letzter Ministerpräsident der Monarchie</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28855</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56213">
               <persName>Moltke, Helmuth Karl Bernhard Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1800-10-26</date>
                  <place>Parchim/Meckl.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1891-04-24</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Generalfeldmarschall</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18228</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40014">
               <persName>Clausewitz, Carl von</persName>
               <birth>
                  <date>1780-06-01</date>
                  <place>Burg/Magdeburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1831-11-16</date>
                  <place>Breslau</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
               <occupation>Militärschriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52576">
               <persName>Holzer, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1875-7-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1965-7-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11771</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55851">
               <persName>Zelter, Carl Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1758-12-11</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-5-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13177</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46900">
               <persName>Meyer, Johann Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1760-3-16</date>
                  <place>Zürich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-10-11</date>
                  <place>Jena</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg: Germanist *Heissen, Mühlheim 15. 11. 1876</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21383</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43514">
               <persName>Franz Joseph I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1830-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44678">
               <persName>Harrach, Johannes Nepomuk Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1828-11-02</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-12-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48849">
               <persName>Andrian-Werburg, Leopold Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1875-5-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-11-19</date>
                  <place>Fribourg, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13202</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10765</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45220">
               <persName>Flaubert, Gustave</persName>
               <birth>
                  <date>1821-12-12</date>
                  <place>Rouen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-5-8</date>
                  <place>Croisset bei Rouen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11330</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39885">
               <persName>Baudelaire, Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1821-04-09</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1867-08-31</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4950</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45169">
               <persName>Guschelbauer, Edmund</persName>
               <birth>
                  <date>1839-10-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-2-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Volkssänger</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51003">
               <persName>Tressler, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1871-4-13</date>
                  <place>Stuttgart</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1965-4-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12971</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>