<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07072.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07071.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07073.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Sonderling, in: Fackel Heft 18, Nr. 418, 1916, S. 37-38</title>
            <title type="iso-date">1916-04-01</title>
            <title type="id">tid_07072</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">418</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-418_n0037.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/418,037</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Sonderling</head>
            <p ana="pr95874">
<space/>»In der gestrigen Sitzung des Magnatenhauses, in der der Regierungsbericht<lb/>
 über die Ausnahmsverfügungen während des Krieges verhandelt<lb/>
wurde, machte <rs type="pers" ana="n_64312" ref="#fk__p_44627">Graf Anton Sigray</rs>, nach dem Bericht des Korrespondenzbüros<lb/>
, folgende Bemerkungen: Er müsse die Aufmerksamkeit auf einen<lb/>
unlängst vorgekommenen Fall lenken, umsomehr, da er <seg type="spc">eventuell<lb/>
geeignet wäre</seg>, ein falsches Licht sowohl auf die ungarische Nation als auch<lb/>
auf das <rs type="inst">österreichisch-ungarische Heer</rs> und dessen Leitung zu werfen.<lb/>
Anläßlich des letzten <seg type="spc">Luftangriffes auf Mailand</seg> erschienen in mehreren<lb/>
Blättern Berichte, die danach angetan waren, als ob die Heeresleitung mit<lb/>
diesem Luftangriff auch politische Ziele verfolgt hätte. Auch der Erfolg<lb/>
dieses Luftangriffes, bei dem zahlreiche bürgerliche Personen verletzt<lb/>
wurden, wurde in einer Weise besprochen, welche <seg type="spc">dem Verdacht<lb/>
Nahrung geben könnte</seg>, <seg type="spc">daß man sich bei uns darüber freue</seg>,<lb/>
<seg type="spc">daß Nichtkombattanten dem Luftangriff zum Opfer fielen</seg>.<lb/>
Er halte es für notwendig, vor der großen Öffentlichkeit darauf hinzuweisen<lb/>
, daß er, obwohl er nichts Näheres über die Aufgaben und<lb/>
näheren Ziele dieser Aktion wisse, sicher sei, daß unsere Heeresleitung<lb/>
damit bloß militärische Ziele verfolgte und daß die Angriffe einzig und<lb/>
allein gegen militärische Objekte gerichtet waren. Was die ungarische<lb/>
</p>
            <p ana="pr95874">
Nation anlangt, ist diese derart großherzig, daß sie <seg type="spc">einen Haß gegen<lb/>
unsere Feinde nicht kennt</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr95876">
<space/>Die <seg ana="Arbeiter-Zeitung"/> bemerkt bei Besprechung <seg type="insult">dieser<lb/>
Anomalie</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr95878">
<space/>In Wiener Zeitungen tritt bei solchen <seg type="spc">traurigen Notwendigkeiten</seg><lb/>
— denn anderes hat man in dem Bombenwerfen auf <seg type="spc">unbefestigte<lb/>
Städte</seg> wohl nicht zu sehen — schlechthin <seg type="insult">eine bestialische Freude</seg> hervor.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95880">
<space/>Dazu wäre nur noch zu sagen, daß man eher das Bombenwerfen<lb/>
auf befestigte Städte eine traurige Notwendigkeit nennen könnte.<lb/>
Das Bombenwerfen auf unbefestigte Städte ist <seg type="insult">eine so traurige<lb/>
Überflüssigkeit</seg>, daß sie — nicht vorkommt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44627">
               <persName>Sigray, Antal Graf </persName>
               <birth>
                  <date>1879-5-12</date>
                  <place>Ivánc/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-12-26</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Pferdezüchter</occupation>
               <note type="comment">verh. mit Harriot Daly</note>
               <note type="comment">Abg. im ungar. Magnatenhaus</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>