<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06610.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06609.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06611.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Auf den ersten Blick als Held der Eisregion zu erkennen, in: Fackel Heft 15, Nr. 393, 1914, S. 33-34</title>
            <title type="iso-date">1914-03-01</title>
            <title type="id">tid_06610</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">393</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-393_n0033.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/393,033</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Auf den ersten Blick als Held der Eisregion zu erkennen</head>
            <p ana="pr89527">
<space/>Commander <rs type="pers" ana="n_61231" ref="#fk__p_42340">Edward Evans</rs>, der Gefährte des unglücklichen<lb/>
Kapitän <rs type="pers" ana="n_61232" ref="#fk__p_56951">Scott</rs> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> betritt sein Hotelzimmer. <seg type="spc">Er schüttelt sich</seg>, reibt<lb/>
sich die Hände aneinander und konstatiert in seinem klangvollen,<lb/>
hellen Englisch: »Donnerwetter, kalt ist es in eurem Wien!« Einiges<lb/>
Erstaunen. Kalt?<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr89529">
<space/>Der Reporter hatte also schon vor ihm das Zimmer bezogen<lb/>
und <rs type="pers" ana="n_61233" ref="#fk__p_42340">Evans</rs> durfte sich zwar die Hände reiben, aber nicht waschen.<lb/>
Er sieht den Reporter, schüttelt sich und gebraucht die Ausrede,<lb/>
es sei kalt. Er, der Südpolforscher. Er mußte erzählen, wie es war<lb/>
und was sie ausgestanden haben, er und <rs type="pers" ana="n_61234" ref="#fk__p_56951">Scott</rs>. Er mußte dumpf<lb/>
vor sich hinstarren und dann wieder lachen, so daß man ihm<lb/>
nichts ansehen würde, wenn man nicht eben den Blick hätte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr89531">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> <rs type="pers" ana="n_61235" ref="#fk__p_42340">Evans</rs> lacht gern und aus vollem Herzen. Er zeigt dabei<lb/>
eine Reihe von starken schneeweißen Zähnen, <seg type="spc">die allein schon</seg> Kraft<lb/>
und Energie verraten. Und wenn man sich nun mit dem jungen Seeoffizier<lb/>
in ein Gespräch vertieft, so ahnt man plötzlich, welche Zähigkeit, welche<lb/>
ungebundene Kraft sich hinter diesem glattrasierten Gesicht, diesem<lb/>
gescheitelten Haar verbergen. Und wenn <rs type="pers" ana="n_61236" ref="#fk__p_42340">Evans</rs> in seiner Erzählung<lb/>
zu einer furchtbaren Erinnerung gelangt, wenn Düsteres in seinem<lb/>
Hirn aufsteigt, dann wird er ein ganz anderer. Kein Salonmensch ist er<lb/>
mehr, seine Brauen ziehen sich zusammen, der breite, prachtvoll<lb/>
</p>
            <p ana="pr89531">
geschwungene Mund wird zu zwei dünnen Strichen, die Augen brennen und<lb/>
er ballt die Hände, diese weißen, gepflegten und manikürten Hände zu<lb/>
Fäusten. Und nun kann man begreifen, daß dieser Mann sich durch<lb/>
ein dreijähriges Martyrium durchkämpfen, daß er sich gegen den weißen<lb/>
starren Tod dort unten wehren konnte, bis er Sieger blieb.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89533">
<space/>Aber der <seg type="insult">Kenner</seg> täuscht sich. Nicht jeder, der rabiat wird,<lb/>
wenn ein <seg type="insult">Reporter</seg> im Hotelzimmer auf ihn wartet, muß darum<lb/>
schon ein <seg type="insult">Held der Eisregion</seg> sein. Im Gegenteil kann man getrost<lb/>
annehmen, daß <rs type="pers" ana="n_61237" ref="#fk__p_42340">Evans</rs> angesichts des weißen starren Todes nie<lb/>
die Fäuste geballt hat, weil ihm das nichts genützt hätte, und daß<lb/>
er es nur vor <seg type="insult">den Bestien der Wiener Eisregion</seg> tat, wiewohl es<lb/>
ihm auch nichts nützte. Schwarz wurde ihm vor den Augen, er<lb/>
sah <seg type="insult">dem Wiener Reporter</seg> ins Angesicht und wurde besiegt. <rs type="pers" ana="n_61238" ref="#fk__p_56951">Scott</rs><lb/>
ist davongekommen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42340">
               <persName>Evans, Edward Ratcliffe</persName>
               <birth>
                  <date>1880-10-28</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-8-20</date>
                  <place>Golas/Norwegen</place>
               </death>
               <occupation>Admiral</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56951">
               <persName>Scott, Robert Falcon</persName>
               <birth>
                  <date>1868-6-6</date>
                  <place>Stoke Damerel/England</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-3-29</date>
                  <place>Ross Ice Shelf/Antarktik</place>
               </death>
               <occupation>Marineoffizier</occupation>
               <occupation>Polarforscher</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>