<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08625.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08624.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08626.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das ist mein Wien, die Stadt der Lieder, in: Fackel Heft 21, Nr. 508, 1919, S. 61-62</title>
            <title type="iso-date">1919-04-01</title>
            <title type="id">tid_08625</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">21</title><title type="heft">508</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-21-508_n0061.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/508,061</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das ist mein Wien, die Stadt der Lieder</head>
            <p ana="pr113138">
<space/>Das <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_21593">Witzblatt</rs></seg>, dessen <seg type="insult">fachlicher Humor</seg> <seg type="insult">die so zeitgemäße<lb/>
Verbindung von Dreck und Feuer</seg> ist, bringt von <seg type="insult">einem seiner<lb/>
Handwerker</seg> eine Karikatur der <rs type="pers" ana="n_69931" ref="#fk__p_48082">Königin von Rumänien</rs> und<lb/>
von <seg type="insult">einem seiner Mundwerker</seg> den Text dazu:<lb/>
</p>
            <p ana="pr113140">
<space/>»Ich lasse mich grundsätzlich mit Lilien photographieren. Die<lb/>
geben einen prachtvollen Kontrast zu meinem politischen und <seg type="spc">sexualen<lb/>
Leben</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr113142">
<space/>Keine Hundspeitsche würde sich auf <seg type="insult">solches Niveau</seg> herablassen<lb/>
 wollen. Das muß auch der einfachste Mann an der Front<lb/>
zugeben, dem bis dahin die Unterscheidung von Humor und<lb/>
<seg type="insult">Niedrigkeit</seg> noch nicht in allen Fällen geglückt wäre. Denn die<lb/>
<seg type="insult">Gemeinheit</seg> besteht nicht in ihr selbst, sondern in der Bereitschaft,<lb/>
sie auszusprechen, wenn es infolge einer politischen Wendung<lb/>
erlaubt ist und die Neutralität eines Staates die Beschmutzung<lb/>
seiner Königin nicht mehr verbietet. Man kann getrost, ohne die<lb/>
Gefahr ihn bezahlen zu müssen, einen Preis auf die Zustandebringung<lb/>
 eines ähnlichen Motivs aus einem <rs type="perRef" ana="werk_21594">feindlichen Witzblatt</rs><lb/>
setzen, und hätte es kein Hindernis des Geschmacks und der<lb/>
Scham je geachtet, um seinen Haß zu illustrieren. Auf uns bleibt<lb/>
sitzen, was wir uns angetan haben. Mit <seg type="insult">diesem Odium</seg> beladen,<lb/>
werden wir dereinst wieder vor die Welt treten, und die<lb/>
Unschuldigen unter uns sollen büßen, daß sie es ertragen haben.<lb/>
Daß sie <seg type="insult">die wehrlosen Ortsgenossen dieser Schande</seg> gewesen sind<lb/>
</p>
            <p ana="pr113142">
<seg type="insult">Diese ehrvergessene Stadt</seg>, die die <seg type="insult">Auswucherung ihres heiligen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_69932" ref="#fk__p_43574">Schubert</rs> durch Operettenkonsortien</seg> zuläßt und unterstützt<lb/>
und schon darum allein Pest und Bomben verdient hat; die <seg type="insult">einem<lb/>
leichenphotographierenden Weib</seg> in den Konzertsaal nachläuft<lb/>
und es zwar schicklich findet, daß <seg type="insult">die »alleinstehende Frau«</seg> an<lb/>
die Isonzofront, aber unschicklich, daß sie ins Kaffeehaus geht;<lb/>
die <seg type="insult">ihre Zahlkellner, ihre wahrsten Kulturrepräsentanten</seg> beauftragt,<lb/>
in der <seg type="insult">Epoche der Truppentransporte</seg> den Mangel an »Herrenbegleitung<lb/>
« zu beanstanden — <seg type="insult">dieses Wien</seg> ist offenbar von<lb/>
einem Dämon dazu verdammt worden, nicht unterzugehen,<lb/>
sondern im Gegenteil täglich sich selbst zu ertragen, sich hören<lb/>
zu müssen, sich sehen zu müssen, und die bitterste aller<lb/>
Schickungen durchzuhalten — sein eigenes Dasein!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43574">
               <persName>Schubert, Franz Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1797-1-31</date>
                  <place>Wien-Lichtenthal</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1828-11-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12729</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48082">
               <persName>Marie Alexandra, Königin von Rumänien, geb. Sachsen-Coburg-Gotha</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-29</date>
                  <place>Eastwell Park/Großbritannien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-7-18</date>
                  <place>Sinaia/Rumänien</place>
               </death>
               <note type="comment">Ögg teilt 437/95 dem König Ferdinand zu</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>