<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07371.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07370.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07372.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Papiermangel in Österreich, in: Fackel Heft 18, Nr. 431, 1916, S. 113-115</title>
            <title type="iso-date">1916-08-01</title>
            <title type="id">tid_07371</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">431</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-431_n0113.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/431,113</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Papiermangel in Österreich</head>
            <p ana="pr99418">
<space/><seg type="sidehead">(Papiermangel, Fahrscheine und Papierservietten.)</seg> Eine Dame<lb/>
schreibt uns: »Die vielen tausend <seg type="spc">Fahrscheine</seg>, die täglich beim<lb/>
Aussteigen aus der Elektrischen weggeworfen werden, könnten, gesammelt,<lb/>
<seg type="spc">dem Papiermangel</seg> tüchtig <seg type="spc">aufhelfen</seg>. Es müßten entsprechende<lb/>
<seg type="spc">Sammelkörbe</seg> bei jeder Haltestelle aufgestellt oder an den Wagen<lb/>
angebracht werden, und auch die Fahrgäste der Stellwagen könnten<lb/>
ihre Fahrscheine beisteuern. Die wenigen vorhandenen Abfallbehälter<lb/>
genügen nicht, und vor allem müßten auffällige <seg type="spc">Ankündigungen</seg><lb/>
entsprechenden Inhalts in den Wagen und bei den Haltestellen angebracht<lb/>
 werden. Ebenso würde das Sammeln der jetzt üblichen <seg type="spc">Papierservietten<lb/>
</seg> in Konditoreien, Kaffeehäusern, Gasthäusern und Bahnrestaurationen<lb/>
 ansehnliche Mengen Papier ergeben.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr99420">
<space/>Einen Fahrschein beisteuern — das wäre ein so kleines<lb/>
Scherflein, daß es wirklich dem Mangel aufhelfen könnte. Aber<lb/>
helfen wir einer Fülle ab! Sammeln wir Zeitungspapier! Und<lb/>
schon, ehe es bedruckt wird! Da wären wir fein heraus. Aber<lb/>
wozu braucht man denn eigentlich Papier? Für die Banknoten?<lb/>
Für <seg type="insult">die Millionen Aufrufe zur Kriegsanleihe</seg>, die die Banken an einem<lb/>
Tag durch keuchende Briefträgerinnen in die Häuser schicken und die,<lb/>
wie <seg type="insult">die Millionen Aufrufe zur Wohltätigkeit</seg>, von keinem Menschen<lb/>
gelesen, in die eigens aufgestellten Papierkörbe wandern? Wenn<lb/>
<seg type="insult">dieses ungeheure Material — die Prospekte der <rs type="inst">Urania</rs> und der<lb/>
Drogisten gar nicht gerechnet</seg> — wenigstens nach <seg type="insult">erfolgter Vergeudung<lb/>
 von Menschenkräften</seg> wieder der Papierfabrikation zugeführt<lb/>
 würde, so wäre das Ergebnis wohl auch ein größeres als das aus<lb/>
den Fahrscheinen. Was diese anlangt, so könnte man sie freilich<lb/>
wieder in Papier verwandeln, um die Ankündigungen herstellen<lb/>
zu können, durch die auf die Fahrscheinsammlung hingewiesen<lb/>
wird. Wie aber kriegt man bei <seg type="insult">den notigen Zeiten</seg> die nötigen<lb/>
Sammelkörbe? Könnte man sie aus Papierservietten herstellen, so<lb/>
gings ja zur Not. Wären aber Papierkörbe aus Papier, so hätte<lb/>
man bald keins mehr zum Hineinwerfen. Es ist halt schwer. Die<lb/>
deutsche Chemie hat noch kein Verfahren gefunden — sie arbeitet wohl<lb/>
daran —, aus Schmutz Seife zu machen. Aber das Ganze ist ein<lb/>
geistiges Problem: man wird sich endlich entscheiden müssen, was<lb/>
man eigentlich verwerten und was man erzielen will. Jetzt und<lb/>
überhaupt im Leben. Da man am dringendsten Zeitungen braucht,<lb/>
so entschließe man sich, jeder andern Form von Papier zu entsagen.<lb/>
Papierservietten sind ein Luxus in einer Zeit, in der man von<lb/>
der Hand in den Mund lebt, demnach sich so auch abwischen kann.<lb/>
Fahrscheine auf der Elektrischen sind selbst in besseren Zeiten ein<lb/>
<seg type="insult">Unfug</seg>, der nur den <seg type="insult">Größenwahn der Kondukteure</seg> fördert. Sinnvoll<lb/>
 sind höchstens Eisenbahnbillets; und wenn die nicht mehr<lb/>
gedruckt werden könnten — eins, hoffe ich, wird immer noch zu<lb/>
haben sein!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>