<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08031.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08030.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08032.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Lorbeer als Lebensmittel, in: Fackel Heft 19, Nr. 462, 1917, S. 160-161</title>
            <title type="iso-date">1917-10-01</title>
            <title type="id">tid_08031</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">462</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-462_n0160.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/462,160</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Lorbeer als Lebensmittel</head>
            <p ana="pr107342">
<space/><seg type="insult">Das Wesen der neuen Glorie</seg> erfährt eine neue Einschränkung<lb/>
 durch die folgende Tatsache:<lb/>
</p>
            <p ana="pr107344">
<space/><seg type="spc">Preistreiberei in Lorbeerblättern</seg>. Infolge Gewürzmangels<lb/>
 werden seit etwa anderthalb Jahren ungeheure Mengen<lb/>
trockener Lorbeerblätter verbraucht, um den Speisen, namentlich des<lb/>
armen Volkes, etwas Geschmack zu geben. Tausende und Abertausende<lb/>
 von Zentnern dieser trockenen Lorbeerblätter gehen aus<lb/>
Dalmatien und Istrien ins Innere, und jetzt, nachdem die Ausfuhr<lb/>
gestattet wurde, auch nach Deutschland. <seg type="spc">Nun hat sich eine<lb/>
wüste Spekulation dieses Artikels bemächtigt</seg>.<lb/>
Ganze Lorbeerwälder wurden aufgerissen und auf Jahre hinaus zerstört<lb/>
. Die Blätter, die in gewöhnlichen Zeiten 17 bis 20 Kronen für<lb/>
100 Kilogramm kosteten, sind auf den Wucherpreis von 280 Kronen<lb/>
und mehr für 100 Kilogramm gebracht worden. Trockene<lb/>
<seg type="spc">Lorbeerblätter sind jetzt ein</seg> »<seg type="spc">notwendiger Bedarfsartikel<lb/>
</seg>« im Sinne des Preistreibereigesetzes geworden. Warum<lb/>
wird nun kein Höchstpreis bestimmt?<lb/>
</p>
            <p ana="pr107346">
<space/>Also nicht nur daß das Material für <seg type="insult">Siegesfeiern</seg> fehlt,<lb/>
nämlich die Kerzen, wird der Lorbeer selbst noch aufgegessen.<lb/>
Dadurch sind freilich die Lorbeerblätter wieder das geworden,<lb/>
was sie so lange nicht waren: ein notwendiger Bedarfsartikel.<lb/>
Verläuft da nicht dieses Verhängnis, das täglich in unverstandenen<lb/>
Symbolen auf uns einsprach, in einem Symbol? <seg type="insult">Wir Fibelkinder</seg>,<lb/>
die wir daran glauben mußten, nehmen alles, was wir noch<lb/>
sehen, und wär’s die <seg type="insult">Glorie</seg> selbst, in den Mund. Das<lb/>
letzte Lebensmittel ist der Lorbeer. Aber auch von den <seg type="insult">Lorbeern</seg>,<lb/>
die man nicht ißt, sondern auf denen man nur ruht, ist längst<lb/>
bekannt, daß sich eine <seg type="insult">wüste Spekulation</seg> <seg type="insult">dieses Artikels</seg> bemächtigt<lb/>
 hat. Viele unter <seg type="insult">jenen Persönlichkeiten</seg>, für die das<lb/>
Geld jetzt keine Rolle spielt und die die Ehre, welche ihnen fehlt,<lb/>
durch <seg type="insult">Surrogate wie Titel und Orden</seg> ersetzen wollen, arbeiten<lb/>
der <seg type="insult">Ruhmespreistreiberei</seg> geradezu in die Hände. <seg type="insult">Tolle Zeit!</seg><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>