<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10056.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10055.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10057.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ansprache im griechischen Theater, in: Fackel Heft 26, Nr. 679, 1925, S. 34-37</title>
            <title type="iso-date">1925-03-01</title>
            <title type="id">tid_10056</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">679</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-679_n0034.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/679,034</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ansprache im griechischen Theater</head>
            <p ana="pr136895">
<space/>Ich sehe mich leider genötigt, Ihnen eine Mitteilung<lb/>
 zu machen, die Ihre Aufmerksamkeit auf<lb/>
etwas außerhalb des Vortrags lenken wird, ohne<lb/>
diese, wie ich mir’s zutraue, von ihm abzulenken.<lb/>
Bestünde selbst solche Gefahr, so wäre es immer<lb/>
noch besser, durch die Eröffnung als durch die<lb/>
Tatsache, welche die Eröffnung eben verhindern will,<lb/>
ein störendes Nebeninteresse hervorzurufen. In der<lb/>
Pein, die die bloße Vorstellung der zu bannenden<lb/>
Möglichkeit mir auferlegt, gibt es keinen andern Ausweg<lb/>
, als Ihnen zu sagen, daß unter den neunhundert<lb/>
ehrlichen Menschen, die diesen Saal füllen, wahrscheinlich<lb/>
 ein <seg type="insult">Schuft</seg> ist, der darauf lauert, zu wiederholen<lb/>
, was er in den beiden letzten Vorlesungen unternommen<lb/>
 hat: nämlich eine sogenannte Stinkbombe<lb/>
loszulassen, was für die körperliche Sicherheit der<lb/>
Anwesenden eine weit geringere Gefahr bedeutet als<lb/>
unter Umständen für die seine und nur der Versuch<lb/>
ist, etwas von <seg type="insult">der unappetitlichen Atmosphäre unseres<lb/>
öffentlichen Lebens</seg> auf diese von mir als Inselwelt<lb/>
angesprochene Sphäre zu übertragen, »auf der doch<lb/>
nichts als die Verzweiflung an <seg type="insult">der umgebenden<lb/>
Schmach und Lüge</seg> laut wird«. Da sich <seg type="insult">die stinkende<lb/>
Niedertracht</seg>, bei der man nicht begreift, daß der<lb/>
<seg type="insult">Verüber</seg> nicht vor <seg type="insult">der eigenen moralischen Ausdünstung<lb/>
</seg> in Ohnmacht sinkt, in zwei <rs type="pers" ana="n_84048" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Vorlesungen<lb/>
</rs> wiederholt hat, so ist der völlig unbegründete<lb/>
 Verdacht aufgetaucht, daß es sich um<lb/>
die <seg type="insult">Repressalie einer beruflichen Wut</seg> über den<lb/>
Nachweis ihrer <seg type="insult">Impotenz</seg> an <rs type="pers" ana="n_84049" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> handeln könnte.<lb/>
Nichts wäre absurder, da doch das <rs type="inst">Burgtheater</rs><lb/>
ganz gut weiß, daß es die Leute, die <rs type="pers" ana="n_84050" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr136895">
hören wollen, viel wirksamer als durch Schwefelwasserstoff<lb/>
 durch die <seg type="insult">Aufführung des <rs type="title"><rs type="pers">Lumpazivagabundus<lb/>
</rs></rs></seg> <foreign xml:lang="de-loc">kirre</foreign> machen kann und daß es weit<lb/>
gefährlicher ist, wenn sich die Zuhörer die Ohren<lb/>
als wenn sie sich die Nase zuhalten. Zudem lehrt die<lb/>
Erfahrung, daß die <seg type="insult">Attentate der Theaterwelt</seg> in der<lb/>
Regel nur solche der <seg type="insult">Gewinnsucht</seg> sind, gegen welche<lb/>
schon die Vorsicht schützt, daß sich das Publikum die<lb/>
Tasche zuhält. So hat gerade zur letzten Vorlesung ein<lb/>
<seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_26492">Theaterklatschblatt</rs></seg> die Gelegenheit benützt, um sich<lb/>
mit dem abgeschriebenen Programm an den Mann zu<lb/>
bringen und dem wohltätigen Zweck etwas zu seinen<lb/>
eigenen Gunsten zu entziehen, welcher karitativen<lb/>
Absicht ein für allemal ein Riegel vorgeschoben<lb/>
wurde. Nicht so leicht wird dies gegenüber dem<lb/>
<seg type="insult">Stinktier</seg> gelingen, das sich im Saal selbst etabliert<lb/>
hat. Wiewohl es sich also um eine Attacke auf zwei<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84051" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Vorlesungen</rs> handelt, möchte ich dennoch<lb/>
glauben, daß der <seg type="insult">Lump</seg> kein <seg type="insult">Bravo des theatralischen<lb/>
Mißvergnügens</seg> ist, sondern <seg type="insult">der Beauftragte einer<lb/>
der politischen Bestrebungen</seg>, deren <seg type="insult">Widerwärtigkeit</seg><lb/>
eben zu dem Symbol greift, das ihnen die hochentwickelte<lb/>
 Technik als Friedensübung zu Gebote<lb/>
stellt, ehe sie im Ernstfalle mit giftigen Gasen <seg type="insult">jenes<lb/>
Mütchen</seg> kühlen, welches <seg type="insult">der äußerste Superlativ<lb/>
der Feigheit</seg> ist. Der Name <rs type="pers"><seg type="insult">Kasmader</seg></rs> dürfte hier<lb/>
wie in keinem andern Fall zu Ehren kommen.<lb/>
Indem ich Sie auf die Möglichkeit der neuerlichen<lb/>
Betätigung <seg type="insult">dieses Stinktiers</seg> vorbereite, will ich Ihnen<lb/>
und ihm selbst die Beruhigung erteilen, daß ihm<lb/>
diesmal sowohl durch eine lebhafter interessierte<lb/>
und gut vertretene Polizei wie durch Ihre eigene<lb/>
Aufmerksamkeit das Handwerk erschwert ist,<lb/>
insbesondere aber auch durch meine direkte<lb/>
Ansprache an ihn, die ihn vielleicht so befangen<lb/>
macht, daß er sich nicht erst durch die Tat, sondern<lb/>
schon durch die Enthaltung verrät. Denn er kann<lb/>
nicht regungslos bleiben, wenn ich ihm sage, daß er<lb/>
</p>
            <p ana="pr136895">
ein <seg type="insult">Schuft</seg> ist! Ich apostrophiere ihn als den,<lb/>
der sich dreist mengt in jene Menschenwelle,<lb/>
die hier sich zum Theater drängt, wo Bank an Bank<lb/>
gedränget sitzen <abbr>u. s. w.</abbr> Aber er wird sich diesmal<lb/>
täuschen. Und glaubt er fliehend zu entspringen,<lb/>
geflügelt sind wir da, die Schlingen ihm werfend<lb/>
um den flücht’gen Fuß, daß er zu Boden fallen muß.<lb/>
Wir wollen ihn bis zu den Schatten jagen und auch<lb/>
dort nicht frei geben. Lassen Sie der Gerechtigkeit<lb/>
diesen Lauf, aber beschmutzen Sie sich nicht selbst<lb/>
mit der Berührung eines <seg type="insult">Menschen</seg>, der Schwefelwasserstoff<lb/>
 bei sich hat. Ich weiß, während ich dies sage,<lb/>
wünscht er sehnlichst, nie in diesen Raum geraten<lb/>
zu sein. Er wird es nie wieder, das soll uns genügen.<lb/>
Oder es geschieht ein Übriges, der schreckenbleiche<lb/>
Mund macht schnell den Schuldbewußten kund, dem<lb/>
ich durch diesen Zuspruch einen Schrei entlocke,<lb/>
vielleicht <seg type="insult">eine jener ‚<rs type="paper" ana="werk_26493">Wiener Stimmen</rs>‘</seg> — <seg type="insult">jeder<lb/>
Laut eine Stinkbombe</seg> —: »Ei, ei! Schau, schau!<lb/>
Sieh da, <rs type="pers">Timotheus</rs>!«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>