<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04205.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04204.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04206.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Märchen des Lebens. Von Peter Altenberg, in: Fackel Heft 08, Nr. 205, 1906, S. 20-22</title>
            <title type="iso-date">1906-06-11</title>
            <title type="id">tid_04205</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">205</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-205_n0020.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/205,020</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Märchen des Lebens. Von Peter Altenberg</head>
            <p ana="pr45151">
<space/>Es waren auf einer riesigen Wiese im Parke schneeweiße<lb/>
und hellrote kleine fast geschlossene Tulpen, unregelmäßig verstreut<lb/>
 und dennoch gedrängt, wie Herbstzeitlose auf Obstbaumwiesen<lb/>
. Und um diese riesige rot-weiß getupfte Wiese herum war<lb/>
</p>
            <p ana="pr45151">
zwischen dünnen schwarzen Gitternetzen ein breiter Kiesweg aus<lb/>
feinstem rotgelben Sande. Und auf diesem Sande spazierten hunderte<lb/>
 von rosenroten Flamingos mit ihren fadendünnen eleganten<lb/>
Beinen und aristokratisch-elastischer Gangart, mitten zwischen den<lb/>
Spaziergängern des Gartens. Und diese mußten Acht haben, die Flamingos<lb/>
 nicht zu beschädigen beim Dahinwandeln. Das Ganze war eine<lb/>
Caprice des Park-Besitzers, der gelähmt am Fenster saß des Schlosses.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45152">
<space/>»Haben Herr Baron eine bestimmte Absicht gehabt mit<lb/>
dieser merkwürdigen Veranstaltung?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr45153">
<space/>»Vielleicht. Aber ich kann sie in mir selbst nicht ergründen.<lb/>
Vielleicht möchte ich den Menschen ihren plumpen Gang vorhalten <seg type="symbol" subtype="2dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr45157">
<space/>Sie hatte also den Andern geheiratet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45158">
<space/>Da gedachte Herr <rs type="pers">Gerhardt</rs> jenes Abends, da er sie inständig<lb/>
 bat, ihm an seinem Tische, ganz nahe, daß es die Anderen<lb/>
nicht hörten, das Lied zu singen: <foreign xml:lang="en">»The sorrow of miss <rs type="pers">May</rs>«</foreign>. Und<lb/>
als sie es beendigt hatte mit ihrer süßen sanften Stimme, hatte er<lb/>
zu ihr gesagt: »Ich wünschte nicht das Lied zu hören, sondern<lb/>
nur den Hauch Ihres geliebten Athems in mich hineinzutrinken,<lb/>
während Sie es leise und eindringlich zu mir sangen — — —.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr45159">
<space/>Und sie erwiderte lächelnd: <seg type="insult">»<foreign xml:lang="en">Oh pig</foreign> <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«</seg> Denn sie war<lb/>
eine junge Engländerin.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45160">
<space/>Nun hatte sie den Andern geheiratet, der es nicht erst nötig<lb/>
hatte, durch ein Lied sich den geliebten Hauch des Atems zu erstehlen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr45164">
<space/>Er machte mit ihr eine Landpartie und dachte besorgt an<lb/>
Alles, was sie brauchen könnte. Er hatte Nadeln bei sich und<lb/>
Sicherheitsnadeln und Englisch-Pflaster, rot und weiß, und Chocolat<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_2974" key="#fk__p_59010">Suchard</rs></rs> Milka, und Soda-Mint, und Arnika gegen Gelsenstiche<lb/>
und selbstverständlich <foreign xml:lang="fr">papier poudré</foreign>. Aber irgend einmal bedurfte<lb/>
sie gerade einer Sache, an die er nicht hatte denken können <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr45165">
<space/>»Und das nennt er liebevolle Fürsorge!« dachte die Dame.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45169"><space/>Die hellbraune wunderschöne Ente auf dem Schönbrunner<lb/>
Teiche ist die Glückliche unter Allen, Allen. Umgeben ist sie von<lb/>
</p>
            <p ana="pr45169">
den Unglückseligen, den Geiern und Adlern, die in Käfigen sich<lb/>
nach den weiten Lüften sehnen. Der Condor trauert, der Königsadler<lb/>
 trauert, der Mönchsgeier trauert. Der Uhu trauert und der<lb/>
Wanderfalke. Die Auerhenne trauert um ihr mysteriöses Versteck<lb/>
und um den Lockruf des Auerhahns im dämmerigen Bergwald.<lb/>
Die schwarzen Schwäne entbehren australische Seen und die Pelikane<lb/>
die endlosen Schilfufer. Alle, Alle um die hellbraune Ente herum<lb/>
trauern und entbehren. Nur sie lebt wie in Freiheit — bloß geschützter<lb/>
, vor Fuchs und Frettchen und vor Futtermangel. Nur<lb/>
eines fehlt ihr — — — sie <seg type="spc">weiß</seg> nichts von ihrer bevorzugten<lb/>
Stellung. Sie hält es leider für selbstverständlich.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>