<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10861.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10860.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10862.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Was den Bundespräsidenten zur Nachdenklichkeit stimmt, aber auch zur Freude, in: Fackel Heft 28, Nr. 751, 1927, S. 110-111</title>
            <title type="iso-date">1927-02-01</title>
            <title type="id">tid_10861</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">751</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-751_n0110.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/751,110</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Was den Bundespräsidenten zur Nachdenklichkeit stimmt, aber auch zur Freude</head>
            <p ana="pr151279">
<seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_90575" ref="#fk__p_41542"><abbr>Dr.</abbr> Hainisch</rs> an die</seg> ‚<rs type="paper" ana="werk_24620"><seg type="spc">Bohemia</seg></rs>‘.<lb/>
</p>
            <p ana="pr151281">
Prag, <date>30. Januar</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr151282">
<space/>Bundespräsident <rs type="pers" ana="n_90576" ref="#fk__p_41542"><abbr>Dr.</abbr> Michael Hainisch</rs> hat anläßlich des Jubiläums<lb/>
der ‚<rs type="paper" ana="werk_24621">Bohemia</rs>‘ an die Schriftleitung des <rs type="paperRef" ana="werk_24622">Blattes</rs> folgendes Telegramm<lb/>
gerichtet: »Die Tatsache der Gründungsfeier eines Unternehmens, vor<lb/>
allem in der Zeitungsindustrie, <seg type="spc">stimmt zur Nachdenklichkeit</seg>,<lb/>
<seg type="spc">aber auch zur Freude</seg>. Zur Nachdenklichkeit beim Rückblick<lb/>
auf die Schwierigkeiten und die harten Arbeiten, die es zu überwinden<lb/>
galt, zur Freude in der Erkenntnis, daß die Arbeit nicht umsonst<lb/>
geleistet wurde, daß sie einem hohen Ziele galt; und vor allem aus<lb/>
dem Bewußtsein, daß es das Begreifen der Volksnotwendigkeiten<lb/>
war, das die Grundlagen der Arbeit in der Vergangenheit bildete und<lb/>
in Zukunft bilden wird. Ich wünsche Ihrem Unternehmen, allen<lb/>
seinen Mitarbeitern und Angestellten eine weitere glückliche Zukunft.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr151285">
<space/>Mich hingegen stimmt der Rückblick auf die Schwierigkeiten,<lb/>
die ein Unternehmen in der Zeitungsindustrie zu überwinden hat,<lb/>
zur Freude, zur Nachdenklichkeit aber stimmt mich — nebst der Erkenntnis<lb/>
, daß die Arbeit nicht umsonst geleistet wurde, sondern <seg type="insult">einem<lb/>
Werk der Volksverblödung</seg> galt — die Erfahrung, daß der Umsturz<lb/>
das <seg type="insult">Phrasenzeremoniell</seg> nicht zertrümmert hat. Insbesondere zu<lb/>
denken gibt mir das Moment, daß ich als Steuerzahler mit<lb/>
einem Teilchen von einem Groschen an den Spesen dieses Telegramms<lb/>
 beteiligt bin, wiewohl mir doch jeder Gusto näher liegt<lb/>
als der, die ‚<rs type="paper" ana="werk_24623">Bohemia</rs>‘ zu ihrem Jubiläum zu beglückwünschen.<lb/>
Ich kann nicht sagen, daß sie, bevor sie das erlebt, eine <seg type="insult">alte<lb/>
Jüdin</seg> werden wird, denn sie ist eben schon hundert Jahre alt<lb/>
geworden. Ich will auch nicht sagen, daß ich erwartet hätte,<lb/>
durch die Vierteljahrhundertfeier der <rs type="self" ana="werk_24624">Fackel</rs> unsern Bundespräsidenten<lb/>
 zur Nachdenklichkeit, wenn schon nicht zur Freude<lb/>
gestimmt zu sehen, wiewohl sie Österreich vielleicht doch<lb/>
etwas mehr anging als wenn die ‚<rs type="paper" ana="werk_24625">Bohemia</rs>‘ bereits zum<lb/>
</p>
            <p ana="pr151285">
peloponnesischen Krieg gehetzt hätte. Aber sagen muß ich, daß selbst<lb/>
wenn es uns wirklich nahe ginge, wie alt ein Blatt wird, das<lb/>
von der <seg type="insult">»Lage der Deutschen in Österreich«</seg> gelebt und so die<lb/>
in der Tschechoslowakei mitgeschaffen hat, wir darum doch<lb/>
nicht unbedingt dem <seg type="insult">Pathos der Redensart</seg>, in dem es gedeiht, Opfer<lb/>
zu bringen haben. Herr <rs type="pers" ana="n_90577" ref="#fk__p_41542"><abbr>Dr.</abbr> Michael Hainisch</rs> ist sicherlich als<lb/>
Privatmensch einer, der kein Falsch kennt. Er frage sich, ob<lb/>
er vor und nach dem Augenblick, da sein Sekretär das<lb/>
Telegramm aufsetzte, an die <seg type="insult">»Volksnotwendigkeiten«</seg> der ‚<rs type="paper" ana="werk_24626">Bohemia</rs>‘<lb/>
gedacht und mit seinem Herzen dabei war, allen ihren Mitarbeitern<lb/>
 und Angestellten eine weitere glückliche Zukunft zu<lb/>
wünschen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41542">
               <persName>Hainisch, Michael</persName>
               <birth>
                  <date>1858-08-15</date>
                  <place>Aue/Schottwien, NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-02-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Zuchtkuh Bella errang Rekorde</note>
               <note type="comment">Ögg gibt die Stelle 735/63 irrt. Hindenburg</note>
               <note type="comment">Gedicht "Mein Heimatland" in der Vertonung von Viktor Keldorfer</note>
               <note type="comment">1920-28 Bundespräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7662</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>