<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04725.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04724.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04726.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Mütter. Von Erbt, in: Fackel Heft 10, Nr. 261, 1908, S. 41-43</title>
            <title type="iso-date">1908-10-13</title>
            <title type="id">tid_04725</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">261</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-261_n0041.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/261,041</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Mütter. Von Erbt</head>
            <p ana="pr56551">
<space/><seg type="insult">Eine typische Erscheinung im heutigen Kulturstaate</seg> sind die<lb/>
Mütter. Sie fügen sich dem Prinzipe der Unterdrückung der Individualität<lb/>
 zu Gunsten der <seg type="insult">Rentabilität des Menschen</seg> so innig<lb/>
an, daß es begreiflich erscheint, wenn <seg type="insult">jeder Knecht der Gesellschaftsordnung<lb/>
</seg> den Einfluß der Mütter auf die kommende Generation<lb/>
mit <seg type="insult">pfäffischem Augenverdrehen</seg> als einen segensreichen preist. In<lb/>
der Tat aber ist der mütterliche Einfluß auf die Kinder, vornehmlich<lb/>
 auf die Töchter, ein verderblicher. Die Söhne entziehen<lb/>
sich dank der größeren Freiheit, die ihnen die Gesellschaft in<lb/>
sexueller Beziehung zugesteht, eher und leichter dieser üblen Beeinflussung<lb/>
. Die Töchter aber entarten allmählich unter den <seg type="insult">Wohltaten<lb/>
 der mütterlichen Erziehung</seg>. Jede Äußerung einer gesunden<lb/>
weiblichen Veranlagung, das Begehren, sich lediglich der Lust<lb/>
wegen hinzugeben und zu empfangen, bemühen sich die Mütter<lb/>
bei ihren Töchtern mit allen zu Gebote stehenden Mitteln so lange<lb/>
zu unterdrücken, als es <seg type="insult">der umsichtige Geschäftsgeist</seg> erfordert,<lb/>
der <seg type="insult">die Jungferschaft, das heute noch immer hoch im Kurse<lb/>
stehende Spekulationsobjekt</seg>, zu einem möglichst guten Preis an<lb/>
den Mann zu bringen trachtet. Von dem Eintritte der Menstruation<lb/>
an sind die Töchter den Müttern völlig ausgeliefert. Mit einem<lb/>
<seg type="insult">Raffinement der Diskretion</seg>, das nur eine jahrtausendalte christliche<lb/>
Kultur gezeitigt haben konnte, weihen die Mütter ihre Töchter in<lb/>
</p>
            <p ana="fn280">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) <abbr>Anm. d. Herausgeb.</abbr>: Nicht für alle Mütter scheint mir diese<lb/>
Betrachtung zu gelten. Aber allen tut sie Unrecht. Was sie darstellt,<lb/>
sind Wahrheiten, und der Haß, den sie ausdrückt, ist um des Ausdrucks<lb/>
willen berechtigt. Aber er schlägt die Mütter mit Wahrheiten, für welche<lb/>
sie nicht verantwortlich sind. Denn die <seg type="insult">Gesellschaftsordnung</seg> haben die<lb/>
Väter gemacht, die Mütter kriechen in ihr unter, so gut sie können.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr56551">
alle Mysterien der Liebe ein, deren Erkenntnis der trotz aller<lb/>
Anfechtungen immer noch gesunde weibliche Instinkt dem heranreifenden<lb/>
 Mädchen rechtzeitig und besser vermittelt hätte. Daß<lb/>
die <seg type="insult">Sinnlichkeit der Mütter</seg> dabei auf ihre Rechnung kommt, liegt<lb/>
auf der Hand. Es ist nicht leicht, sich auszumalen, welchen Genuß<lb/>
es <seg type="insult">den alternden, von keinem Manne mehr begehrten Weibern</seg><lb/>
bereitet, stetig in der Geschlechtssphäre ihrer Töchter zu wühlen.<lb/>
Kein lüsterner Blick eines jungen Mannes nach den ihm verfänglich<lb/>
 präsentierten Reizen der Tochter entgeht <seg type="insult">dem wachsamen<lb/>
und geübten Mutterauge</seg>. Und schon wird die <seg type="insult">Rentabilität der<lb/>
Veräußerung der töchterlichen Unberührtheit</seg> an den begehrlichen<lb/>
Späher kalkuliert. Verspricht das <seg type="insult">Geschäft</seg> Ertrag, so beginnt<lb/>
<seg type="insult">jenes listige Umstricken</seg> des auserkorenen Opfers, das jede Mutter<lb/>
der anderen als etwas Häßliches vorwirft und abzustellen trachtet,<lb/>
um gegen eine kleinere Konkurrenz umso leichter siegreich zu<lb/>
sein. Es ist erstaunlich, welche <seg type="insult">Routine</seg> von den Müttern bei dem<lb/>
<seg type="insult">Geschäfte der gesellschaftsordnungsmäßigen Verkuppelung der<lb/>
Töchter</seg> aufgewendet wird. Die <seg type="insult">Routine der Professionskupplerin</seg><lb/>
ist plump dagegen, und die von den Töchtern unter mütterlicher<lb/>
Anleitung diskret durchgeführte Steigerung der wirkenden Reize<lb/>
ist ungleich raffinierter als die Praxis der <seg type="insult">Dirnen</seg>. Diesen aber,<lb/>
ihren besten Lehrmeisterinnen, sind die Mütter <seg type="insult">die grimmigsten<lb/>
Feindinnen</seg>. Wo sich die dem Weibe innewohnende <seg type="insult">Dirnennatur</seg><lb/>
offen als solche bekennt, wird sie von den <seg type="insult">Weibern</seg>, denen der<lb/>
Mut dieser Offenheit fehlt, verfolgt. Mit einem <seg type="insult">Pathos</seg>, das sie<lb/>
der <seg type="insult">Gerichtssaalberichterstattung über geheime Verhandlungen</seg><lb/>
abgelauscht haben, wettern die Mütter bei jeder Gelegenheit,<lb/>
mit begreiflicher Vorliebe aber dem heiratsfähigen jungen Manne<lb/>
gegenüber, gegen das <seg type="insult">»Laster«</seg>, schildern in krassen Farben<lb/>
die Gefahren für Körper und Seele, die dem Verkehr mit <seg type="insult">Dirnen</seg><lb/>
wie Gespenster folgen, lassen es auch nicht an zartsinnigen<lb/>
Anspielungen fehlen auf <seg type="insult">die reinen Genüsse an der Seite einer<lb/>
anständigen Ehefrau</seg>, und arbeiten derart mit <seg type="insult">bewußt lügenhaften,<lb/>
schmutzigen Mitteln</seg> gegen die ihnen so unbequeme Konkurrenz<lb/>
der <seg type="insult">Dirnen</seg>, die wegen der Offenheit der Anpreisung leiblicher<lb/>
Genüsse zu fixen und billigen Preisen von den Müttern als das<lb/>
gefährlichste Hindernis bei <seg type="insult">der ergiebigen Verwertung der Töchter</seg><lb/>
erkannt wurden. Wie ein Kaufmann dem andern die geschmähten<lb/>
</p>
            <p ana="pr56551">
<seg type="insult">Reklamekniffe</seg> abzulauschen trachtet, um sie selbst gegen ihn auszuspielen<lb/>
, so studieren die Mütter, in der richtigen Erkenntnis der<lb/>
Überlegenheit der <seg type="insult">Dirnen</seg>, deren Art, um die Töchter mit dem<lb/>
<seg type="insult">Rüstzeug der Halbwelt</seg> so gut wie möglich auszustatten und zum<lb/>
Wettbewerb geeignet zu machen. Das offene Auge gewahrt auf<lb/>
den ersten Blick, wie rasch und sicher die Errungenschaften des<lb/>
<seg type="insult">Dirnentums</seg> durch Vermittlung der <seg type="insult">spekulativen Mütter</seg> in die<lb/>
Familie verpflanzt und hier verderblicher werden für den erotisch<lb/>
veranlagten Mann als dort, wo er dank der Offenheit, mit der<lb/>
ihm begegnet wird, von Haus aus weiß, worum es sich handelt.<lb/>
Durch die gesellschaftlich sanktionierte Praxis der Mütter<lb/>
werden die <seg type="insult">Dirnen</seg> mittelbar Trägerinnen der Idee des Bestandes<lb/>
der Familie und des Staates. Die Töchter aber werden vergewaltigt,<lb/>
dazu erzogen, jedes natürliche Empfinden zu unterdrücken, Liebe<lb/>
nur auf mütterliche Anordnung zu empfinden und sich im Übrigen<lb/>
mit ihrer Phantasie zu behelfen, die sie zwar in schwülen Nächten<lb/>
manchen Genuß empfinden läßt, Gesundheit und Schönheit aber<lb/>
untergräbt. Endlich findet sich die geknebelte weibliche Natur<lb/>
dank der frühzeitig begonnenen mütterlichen Erziehung in die<lb/>
Situation, die von der heutigen Gesellschaft als die einzig mögliche<lb/>
 hingestellt wird. Und die Töchter, die durch <seg type="insult">die mütterlicherseits<lb/>
 vermittelten Dirnengebräuche</seg> einen Mann zu dauernder<lb/>
Ausnützung eingefangen haben, werden <seg type="insult">Mütter</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56552">
<rs type="pers" ana="n_43272" ref="#fk__p_42737"><AUCTOR><seg type="spc">Erbt</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42737">
               <persName>Erbt, d. i. Egon Karplus</persName>
               <birth>
                  <date>1886-11-30</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-10-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <note type="comment">cand. iur., Venedig; Hinweis Lensing 29.04.2006</note>
               <note type="comment">Eltern Josef und Malvine Karplus</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>