<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04701.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04700.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04702.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Von den Gesichtern. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 10, Nr. 256, 1908, S. 3-8</title>
            <title type="iso-date">1908-06-5</title>
            <title type="id">tid_04701</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">256</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-256_n0003.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/256,003</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Von den Gesichtern. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr54852">
<space/>Was mich immer tief alteriert hat, das ist die<lb/>
Selbstverständlichkeit, mit der die meisten Menschen<lb/>
ihr Gesicht tragen. Gefiel mir eines oder das andere<lb/>
</p>
            <p ana="fn273">
<FN0_TEXT0><space/>*) Aus dem ‚<rs type="magazine" ana="werk_16111">Simplicissimus</rs>‘</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr54852">
nicht, so kam, wie um das Maß voll zu machen, die<lb/>
Beschönigung eines unbeteiligten Dritten dazu: der<lb/>
Mann könne doch für sein Gesicht nichts. Kein<lb/>
Standpunkt ist haltloser. Denn die Verantwortung,<lb/>
die einer für seine lange Nase übernimmt, ist mindestens<lb/>
so begründet wie jene, die er für seine politische<lb/>
Überzeugung trägt. Für die politische Überzeugung<lb/>
kann der Mensch in den häufigsten Fällen überhaupt<lb/>
nicht verantwortlich gemacht werden, da sie ihm<lb/>
von Geburt oder durch fehlerhafte Erziehung, durch<lb/>
mitgebrachte Schwäche der geistigen Veranlagung<lb/>
oder durch das verderbliche Beispiel der Umgebung<lb/>
anhaftet. Dagegen entspringt ein Fehler der körperlichen<lb/>
 Erscheinung einem Mangel an Rücksicht, der<lb/>
bei der reichen Auswahl an Selbstmordmöglichkeiten<lb/>
mehr als peinlich berührt. Ich habe die Beobachtung<lb/>
gemacht, daß die Träger eines Gesichts, dem die<lb/>
Schöpfung den Stempel der <seg type="insult">Ausschußware</seg> deutlich<lb/>
aufgeprägt hat, nicht nur nicht aus Bescheidenheit<lb/>
vor der <seg type="insult">Verschandelung des ästhetischen Weltbildes</seg><lb/>
zurückschrecken, sondern alles dazutun, sich als das<lb/>
Merkziel der Betrachtung ihren Nebenmenschen zu<lb/>
empfehlen. Man kann sicher sein, daß einer, der<lb/>
Henkelohren hat, nie auf den Vorwurf hört, sein<lb/>
Gesicht gleiche dem <seg type="insult">Nachttopf des <rs type="pers" ana="n_42600" ref="#fk__p_48000">Königs Attila</rs></seg>,<lb/>
sondern im Glauben lebt, es gleiche dem Bildnis des<lb/>
<RS pers="Oscar Wilde"><rs type="pers" ana="name_202299" ref="#fk__p_50868">Dorian Gray</rs></RS>. Keine Spur von reuiger Ergebung in<lb/>
die Einsicht, verpfuscht zu sein! Vielmehr läßt die<lb/>
Zuversicht, die aus solchen Zügen spricht, darauf<lb/>
schließen, <seg type="insult">der glückliche Besitzer</seg> halte sein Gesicht<lb/>
für die endgiltige unter den zahllosen möglichen<lb/>
Formen, ja für eine solche, die bei künftigen<lb/>
Schöpfungsakten als die maßgebende und modemachende<lb/>
 in Betracht kommen wird. Die Schönheit ist<lb/>
viel zu ehrgeizig, um sich für vollkommen zu halten;<lb/>
aber nichts geht über den Stolz der angebornen<lb/>
Häßlichkeit. Wer sie von der Verantwortung freispricht<lb/>
, beleidigt ihr Selbstbewußtsein. Das »<RS pers="Martin Luther" globID="name_202300">Hier</RS><lb/>
</p>
            <p ana="pr54852">
<RS pers="Martin Luther" globID="name_202301">stehe ich, ich kann nicht anders</RS>« ist eine Entschuldigung<lb/>
, die alles aufrecht hält.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54853">
<space/>Unbedingt verwerflich ist die Eigenschaft, einem<lb/>
andern ähnlich zu sehen. Die Gesichtszüge sind das<lb/>
einzige Merkmal, durch das sich die <seg type="insult">Trivialität</seg> von<lb/>
der Alltäglichkeit unterscheidet. Fehlt das unterscheidende<lb/>
 Zeichen, so entsteht eine heillose Verwirrung<lb/>
, aus der man etwa in Deutschland höchstens<lb/>
in der Richtung der Schnurrbartspitzen herausfindet.<lb/>
Es kann aber gerade in diesem Punkt wieder die<lb/>
Eitelkeit eine verhängnisvolle Rolle spielen und<lb/>
Ähnlichkeiten schaffen, die den Betrachter in die<lb/>
peinlichste Verlegenheit bringen. Es ist an und<lb/>
für sich schon eine grauenhafte Vorstellung, daß man<lb/>
irrtümlich Hurra ruft. Aber geradezu verhängnisvoll<lb/>
 wäre es, wenn diese Kundgebung einem Feldwebel<lb/>
 gälte, der den Schnurrbart nach dem alten<lb/>
Kurs trägt, und inzwischen führe unerkannt ein<lb/>
höherer Offizier vorüber, dessen milder Gesichtsausdruck<lb/>
 sich noch nicht eingelebt hat <seg type="symbol" subtype="3dots"/> In jedem Fall<lb/>
gehören die Ähnlichkeiten zu den mißlichsten Komplikationen<lb/>
 des Lebens. Man könnte sich damit begnügen<lb/>
, der Schöpfung Fahrlässigkeit zum Vorwurf<lb/>
zu machen, wenn sie nicht durch die Institution der<lb/>
Zwillinge die Planmäßigkeit eines Vorgehens bewiesen<lb/>
 hätte, das sich von selbst richtet. Unübersehbar<lb/>
 sind die Schwierigkeiten, denen man sich<lb/>
ausgesetzt fühlt, wenn man einen <seg type="insult">Esel</seg> meint und<lb/>
dessen Bruder schlägt, und der einzige Trost in solcher<lb/>
Lage ist die Hoffnung, daß auch dieser Schlag einen<lb/>
<seg type="insult">Esel</seg> getroffen hat. Zwillinge haben sichs, was auch<lb/>
geschehen mag, in allen Fällen selbst zuzuschreiben.<lb/>
Ein unerquicklicher Anblick ist es, wie da immer<lb/>
der eine Teil den andern mitreißt. Neulich erst<lb/>
konnte man lesen, wie einer dieses Zustandes überdrüssig<lb/>
 wurde und sich infolgedessen beide erschossen<lb/>
haben. Sie waren Offiziere und hatten es gemeinsam<lb/>
 bis zum Major gebracht. Seit einigen Jahren,<lb/>
</p>
            <p ana="pr54853">
hieß es, hatten sie mit Schulden zu kämpfen.<lb/>
Bei Kartenspiel und am Turf sollen sie viel Geld<lb/>
verloren haben. Es bestand die Gefahr, daß sie die<lb/>
Offizierscharge verlieren würden. Es war ihnen nicht<lb/>
möglich, ein Akzept einzulösen, sie gingen auf das<lb/>
Platzkommando, kamen um viertel eins nachhause,<lb/>
schrieben mehrere Briefe, sandten ihre Offiziersdiener<lb/>
damit fort und erschossen sich. Der eine im rechtsseitigen<lb/>
 Zimmer in die linke Schläfe, der andere im<lb/>
linksseitigen Zimmer in die rechte Schläfe. Nur<lb/>
daran waren sie schließlich zu unterscheiden. Hätten<lb/>
sie in glücklicheren Verhältnissen ihr Leben fortgesetzt<lb/>
, der Wirrwarr hätte sie am Ende doch zur<lb/>
Verzweiflung getrieben. Denn der Bericht schließt<lb/>
mit der Erklärung, es sei »bemerkenswert, daß sich<lb/>
die beiden Brüder durch ein Heiratsprojekt rangieren<lb/>
wollten, welches zunichte wurde.« Aber auch sonst<lb/>
hätte der eine halten müssen, was der andere versprach<lb/>
, wenn nicht dieser vergessen hätte, woran<lb/>
sich jener nicht erinnern konnte. Die untereinander<lb/>
eingegangenen Verbindlichkeiten haben das Ende<lb/>
der Zwillinge herbeigeführt. Zu Zwillingen entschließt<lb/>
sich die Natur nur in den äußersten Fällen. Sie<lb/>
liefert nur dann Duplikate, wenn für den verfügbaren<lb/>
Mangel an Persönlichkeit, der zur Erschaffung des<lb/>
<seg type="insult">Dutzendmenschen</seg> dient, einer allein nicht ausgereicht<lb/>
hat. Daß einer seufzen muß, wenn der andere verliebt<lb/>
ist, ist ein Zustand, dessen Lächerlichkeit auch ohne<lb/>
den Verlust der gemeinsamen Offizierscharge tötet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54854">
<space/>Aber auch die Ähnlichkeit zwischen Vätern und<lb/>
Söhnen ist oft von den übelsten Folgen begleitet. Sie wäre<lb/>
eine Familienangelegenheit, wenn nicht in den Fällen,<lb/>
die die Söhne berühmter Männer betreffen, andauernd<lb/>
öffentliches Ärgernis geboten würde. Ist es an und<lb/>
für sich traurig, daß Männer, die auf irgendeinem<lb/>
 Gebiete schöpferisch tätig sind, den Ehrgeiz<lb/>
haben, es auch in geschlechtlicher Beziehung zu<lb/>
sein, so müßte doch wenigstens darauf geachtet<lb/>
</p>
            <p ana="pr54854">
werden, daß jede Spur von Ähnlichkeit beim Nachwuchs<lb/>
 schon im Keime erstickt wird. Was soll um<lb/>
Gotteswillen aus einem jungen Menschen werden,<lb/>
der ganz so aussieht, wie sein Vater, der berühmte<lb/>
Komponist, und absolut nicht komponieren kann?<lb/>
Um nicht komponieren zu können, dazu braucht<lb/>
man gewiß nicht der Sohn eines großen Mannes zu<lb/>
sein. Das Traurige hiebei ist aber nicht die Unfähigkeit<lb/>
, sondern die Ähnlichkeit. Da ist der Vater <choice><sic>an</sic><corr>in</corr></choice><lb/>
einem Palazzo von Venedig gestorben, die Fremden<lb/>
pilgern zu der geweihten Stätte, am Lido aber badet<lb/>
die irdische Hülle des teuren Verblichenen und den<lb/>
Fremden bleibt auch dies unvergeßlich. Man bewundert<lb/>
 ein Naturspiel, aber man sollte es verurteilen<lb/>
. Wozu dienen <seg type="insult">solche Attrappen der Natur</seg>? Um<lb/>
mit Ähnlichkeiten zu verblüffen, genügt doch das<lb/>
ausgeschnittene Profil einer Leinwand; in das Loch<lb/>
steckt ein altes Weib sein Gesicht, stellt sich auf<lb/>
den Sessel eines Wirtshausgartens und sagt: Jetzt werden<lb/>
 die Herrschaften den <rs type="pers" ana="n_42601" ref="#fk__p_52212">Richard Wagner</rs> sehen. Vorher<lb/>
aber bitte ich um ein kleines Trinkgeld oder <foreign xml:lang="fr">Douceur</foreign> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Es laufen gegenwärtig in Europa <seg type="insult">ein paar höchst unverdiente<lb/>
 Träger berühmter Namen</seg> herum. Man hat<lb/>
es aus falscher Humanität unterlassen, sie rechtzeitig<lb/>
im Kaukasus, im Dovregebirge oder in der sächsischen<lb/>
Schweiz auszusetzen, und nun müssen wir sehen, wie<lb/>
<seg type="insult">die Folgen der Geschlechtsakte</seg> sich vor die besseren<lb/>
Schöpfungen der berühmten Männer stellen. Man<lb/>
zwinge sie wenigstens von Gesetzes wegen zur Annahme<lb/>
 eines Pseudonyms und einer veränderten Barttracht<lb/>
, und warte ab, ob sie dann noch lebensfähig<lb/>
sind. Der Sohn <rs type="pers" ana="n_42602" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> hat sich von keinem literarhistorischen<lb/>
 Standpunkt zur Aufnahme in die Gesamtausgabe<lb/>
 von <rs type="pers" ana="n_42603" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> Werken empfohlen. Aber<lb/>
wenn einer gar so aussieht, daß er erst das »<rs type="title">Sternengebot<lb/>
</rs>« schreiben muß, damit einem der Ausruf<lb/>
<seg type="insult">»Der ganze Papa!«</seg> in der Kehle stecken bleibt, so<lb/>
verwünscht man <seg type="insult">diese ewigen Foppereien der Natur</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54854">
Nein, es ist nichts mit den Ähnlichkeiten. Sie dienen<lb/>
nicht einmal dem <seg type="insult">Größenwahn</seg>, der den Sohn eines<lb/>
berühmten Vaters auszeichnet. Denn der wird immer<lb/>
behaupten, daß er darin selbständig ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54855">
<rs type="pers" ana="n_42604" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50868">
               <persName>Wilde, Oscar Fingal O'Flaherty Wills</persName>
               <birth>
                  <date>1854-10-16</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-11-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt die Salome-Stelle 912/45 Richard Strauss</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21325</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13115</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48000">
               <persName>Attila, König</persName>
               <birth>
                  <date>406</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>453</date>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>