<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05271.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05270.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05272.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">»Entführung eines Autotaxi«, in: Fackel Heft 12, Nr. 317, 1911, S. 11-13</title>
            <title type="iso-date">1911-02-28</title>
            <title type="id">tid_05271</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">317</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-317_n0011.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/317,011</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>»Entführung eines Autotaxi«</head>
            <p ana="pr68472">
<space/>Wie herzig das klingt. Und nie noch ist eine notwendiger<lb/>
gewesen als diese:<lb/>
</p>
            <p ana="pr68474">
<space/>Ein eigenartiger Diebstahl ereignete sich heute in der Hegelgasse.<lb/>
Der Chauffeur des Mietautomobils A II 681 wollte in dem an der Ecke<lb/>
der Schwarzenbergstraße und der Hegelgasse befindlichen Kaffeehaus<lb/>
eine Schale Tee trinken. Er stellte den Motor seines Wagens ab, ließ<lb/>
den Wagen ohne Aufsicht stehen und ging in das Lokal. Wenige<lb/>
Minuten später kurbelte ein fremder Mann den Motor an und fuhr,<lb/>
bevor er daran gehindert werden konnte, gegen den Ring zu in raschem<lb/>
Tempo davon. Der Chauffeur machte sofort die polizeiliche Anzeige.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68476">
<space/><seg type="insult">Der Dieb, ein Freund des Fortschritts</seg>, auf der Stelle bereit,<lb/>
diesen gegen die Ansprüche <seg type="insult">der seßhaften Wiener Chauffeure</seg> zu<lb/>
verteidigen, hat etwas getan, was ihm in <seg type="insult">diesen langsamen Zeiten</seg><lb/>
hoch angerechnet werden muß. Er fand den typischen Anblick<lb/>
der Automobildroschke mit der vorgesteckten Bestelltafel unerträglich<lb/>
. Er erkannte blitzartig, daß ein Automobil nicht so sehr dazu<lb/>
diene, den Chauffeur ins Beisel, als den Passagier ans Ziel zu<lb/>
bringen. Er für seine Person hätte vielleicht warten können, bis<lb/>
das Schalerl geleert war. Aber er entschied die Angelegenheit rein<lb/>
prinzipiell. Er wartete nicht einmal ab, bis der <seg type="insult">Wasserer</seg>, der<lb/>
</p>
            <p ana="pr68476">
<seg type="insult">Türlaufmacher</seg>, der <seg type="insult">Grüßer</seg> und <seg type="insult">die andern Funktionäre</seg> herbeigeeilt<lb/>
 waren, die der <seg type="insult">Wiener Fortschritt</seg> aus <seg type="insult">dem tierischen<lb/>
Betrieb</seg> so komplett herübergerettet hat, daß stündlich die <seg type="insult">Rückbildung<lb/>
 des Chauffeurs in den Fiaker</seg> zu erwarten ist. Er<lb/>
wollte von nichts wissen, sah nichts, hörte nichts, überlegte nicht,<lb/>
ob es ein billiger oder teurer Wagen sei, einer, dem ein oder<lb/>
zwei Pferde fehlen, besann keines der <seg type="insult">Wiener Probleme</seg>: ob man<lb/>
sich schon an der Grundtaxe ruinieren solle oder erst später, von<lb/>
welcher Gesellschaft der Wagen sei, ob <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4347" key="#fk__p_59176">Zick</rs></rs> kostspieliger als <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4348" ref="#fk__p_46721">Watt</rs></rs>, rote<lb/>
Fahne gefährlicher als gelbes Rad, und ob der Taxameter deshalb<lb/>
eine ungerade Ziffer zeige, weil man fünf Heller sich<lb/>
weder zurückgeben lassen noch geben kann und somit gezwungen<lb/>
 ist, mehr zu geben. Vielleicht zog all dies an<lb/>
seinem Geiste vorüber, er gedachte der Vielen, die da im Leben<lb/>
standen, rasch an ihr Tagwerk gelangen wollten und an dem Widerstand<lb/>
 der <seg type="insult">Chauffeure</seg>, die Zeit haben, verbluten mußten, und er beschloß<lb/>
, der Qual ein Ende zu machen, ehe sie begonnen war. Vielleicht<lb/>
auch fiel ihm ein: Der Kerl wird doch einmal herauskommen, aber<lb/>
dann, wenns losgeht, überfährt er mir den Wachmann an der<lb/>
Ecke, der den Straßenverkehr zu regeln hat. Und waren es auch<lb/>
nicht Gedanken, wars nur die Vision von Hindernissen und<lb/>
Gefahren, die ihm das Stilleben dieses verlassenen Autotaxi bot,<lb/>
es riß ihn hin, er kurbelte an, schwang sich empor und ward<lb/>
nicht mehr gesehn. Ein Fahrzeug dient zum Fortkommen,<lb/>
sagte er zu seiner Rechtfertigung. Und weil es ein Automobil<lb/>
ist, kann es sich auch ohne Chauffeur weiter bewegen. Und<lb/>
schneller. Eine Sonderauffassung, die meinen Beifall hat.<lb/>
Nur möchte ich finden, daß dem Verkehr noch besser<lb/>
durch die Entführung der Chauffeure gedient wäre. Denn wenn sie<lb/>
ohne Automobil zurückbleiben und auf dem Trottoir herumstehen,<lb/>
haben wir erst recht nichts vom Fortschritt. Das einzige, was sie<lb/>
»sofort« machen können, ist die polizeiliche Anzeige, und selbst die<lb/>
bringt uns nicht weiter. Wie dem immer sei, nie ist ein Diebstahl<lb/>
organischer aus den bestehenden sozialen Verhältnissen hervorgegangen<lb/>
. Hier ist ein <seg type="insult">Langfinger</seg> auf eine offene Wunde gelegt<lb/>
worden. Mit <seg type="insult">moralischem Nasenrümpfen</seg> wird man dem Mutigen<lb/>
nicht beikommen. Alle Werke des Fortschritts wären ungetan geblieben<lb/>
, wenn die Welt gewartet hätte, bis die Chauffeure ausgetrunken<lb/>
 haben.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46721">
               <persName>Watt, James</persName>
               <birth>
                  <date>1736-1-19</date>
                  <place>Greenock, Firth of Clyde</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1819-8-19</date>
                  <place>Heathfield</place>
               </death>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
               <occupation>Erfinder</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>