<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04277.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04276.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04278.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Zwischenstufe. (Ein Aufruf), in: Fackel Heft 08, Nr. 209, 1906, S. 23-24</title>
            <title type="iso-date">1906-10-20</title>
            <title type="id">tid_04277</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">209</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-209_n0023.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/209,023</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Zwischenstufe. (Ein Aufruf)</head>
            <p ana="pr46213">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_202613" key="#fk__p_60520">Zwischenstufe</rs>.</seg></seg></seg> In dem Oktober-Monatsbericht des »<rs type="inst">Wissenschaftlich-humanitären<lb/>
 Komitees</rs>«, jenes Vereines, der sonst in durchaus ernst<lb/>
zu nehmender Weise gegen <seg type="insult">den bekannten menschenmörderischen Strafparagraphen<lb/>
</seg> und im Sinne der Geschlechtsaufklärung wirkt, findet sich<lb/>
ein <seg type="insult">Aufruf</seg>, dessen Stilisierung so überwältigend ist, daß ich mich nicht<lb/>
enthalten kann, ihn der Kenntnis weiterer Kreise zu überliefern. Er<lb/>
lautet wörtlich: »Wir wenden uns heute mit einer Bitte an unsere Leser,<lb/>
deren Erfüllung nicht nur der betreffenden Person, sondern auch unserer<lb/>
Sache einen wesentlichen Dienst leisten würde. Es handelt sich um<lb/>
den Fall einer 22jährigen Dame, welche, wie sich herausgestellt hat, dem<lb/>
männlichen Geschlechte zuzuzählen ist und sich auf des Unterzeichneten<lb/>
Zureden entschlossen hat, sich standesamtlich umschreiben zu lassen.<lb/>
Daß diese Vorkommnisse, zumal es sich hier um eine gebildete<lb/>
Person handelt, für uns von großer Wichtigkeit und dem Gesetz<lb/>
gegenüber von prinzipieller Bedeutung sind, dürfte ohne weiteres<lb/>
einleuchten. Mit der Änderung der Matrik und dem Wechsel des<lb/>
Geschlechts sind jedoch, was die materiellen Verhältnisse betrifft, nicht<lb/>
geringe Schwierigkeiten verbunden, da die Betreffende, welche mittellos<lb/>
</p>
            <p ana="pr46213">
ist, auch ihre jetzige Stellung verlassen müßte und nicht vor vollzogener<lb/>
Änderung einen neuen Posten, dessen Erlangung ohnehin nicht so leicht<lb/>
fällt, annehmen könnte. Freilich steht bei der nicht gewöhnlichen Begabung<lb/>
 der Betreffenden zu hoffen, daß es ihr gelingen wird, sich nach<lb/>
einer durch die Umstände bedingten Interimszeit eine feste Position zu<lb/>
erringen. Es handelt sich nun darum, der Betreffenden die Existenz auf<lb/>
einige Monate zu sichern, ihr auch die Mittel zu den mit der Geschlechtsveränderung<lb/>
 verknüpften Auslagen zu gewährleisten, so daß sie die Veränderung<lb/>
 des Personenstandes hier am Orte abwarten kann, da anderwärts<lb/>
 sich zuviel Schwierigkeiten ergeben würden. Wir würden in diesem<lb/>
Falle nicht mit der Bitte um Geldunterstützung an unsere Leser herantreten<lb/>
, wenn wir nicht überzeugt wären, daß eine derartige Geschlechtsveränderung<lb/>
, die gesetzlich anerkannt werden muß, zur Klärung der<lb/>
homosexuellen und Zwischenstufenfrage überhaupt sehr wesentlich beitragen<lb/>
 wird, ganz abgesehen davon, daß es sich hier um einen besonders<lb/>
angezeigten Akt der direkten Wohltätigkeit handelt. Erwünscht wäre es<lb/>
auch, wenn sich jemand fände, der <seg type="spc">den</seg> Betreffenden als Sekretärin<lb/>
<abbr>bezw.</abbr> Sekretär engagierte.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>