<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04625.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04624.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04626.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Aus keiner Faschingszeitung), in: Fackel Heft 09, Nr. 249, 1908, S. 8-9</title>
            <title type="iso-date">1908-04-1</title>
            <title type="id">tid_04625</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">249</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-249_n0008.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/249,008</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Aus keiner Faschingszeitung)</head>
            <p ana="pr52996">
<space/>Aus <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_15990">keiner Faschingszeitung</rs></seg> ist das folgende<lb/>
entnommen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr52998">
<space/>»<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wir reproduzieren nun im nachstehenden eine Zuschrift des<lb/>
Schauspielers, die umso interessanter ist, als er darin mitteilt, daß er<lb/>
erst durch unsere Mitteilung davon erfuhr, daß seine Gattin tatsächlich<lb/>
eine Scheidungsklage gegen ihn angestrengt habe. Die Zuschrift<lb/>
lautet: ‚Sehr verehrte Redaktion! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Meine Frau erblickte in den<lb/>
häufigen Proben für die Operette »<RS pers="Edmund Eysler" globID="name_201467"><rs type="title">Ein Tag am Mars</rs></RS>«, die sie<lb/>
in so großer Zahl für überflüssig hielt, eine Lieblosigkeit meinerseits<lb/>
und glaubte in meinem wiederholten Fernbleiben vom Hause eine Erkaltung<lb/>
 meiner Gefühle für sie zu erblicken. Sie äußerte sich in unzähligen<lb/>
 grundlosen Eifersuchtsszenen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Als ich bei der letzten derartigen<lb/>
Szene durch aus der Luft gegriffene Beschuldigungen maßlos gereizt<lb/>
wurde und ausrief: »Das kann ich nicht mehr ertragen!«, da <abbr>u. s. w.</abbr> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Ich war also auf das höchste erstaunt, aus Ihrer <rs type="perRef" ana="werk_15991">Zeitung</rs> zu erfahren,<lb/>
daß meine Frau gegen mich eine einseitige Scheidungsklage, zu der<lb/>
sie nicht den geringsten Grund hat, einreichen will <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wie die Angelegenheit<lb/>
 nun verlaufen wird, weiß ich selbst noch nicht, da ich den<lb/>
ganzen Zusammenhang nicht recht verstehen und begreifen kann<seg type="symbol" subtype="3dots"/>‘«<lb/>
</p>
            <p ana="pr53000">
<space/>Natürlich weiß es das <rs type="perRef" ana="werk_15992">Blatt</rs>. — Auch die politischen<lb/>
 Communiqués, die eine Theaterdirektion ausgibt<lb/>
, sind aus <rs type="perRef" ana="werk_15993">keiner Faschingszeitung</rs> entnommen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr53002">
<space/>»Der Minister ist bei der heutigen Probe nicht erschienen. Wenige<lb/>
Minuten vor drei Uhr verständigte er die Direktion telephonisch, daß<lb/>
er nicht in der Lage sei, der Probe beizuwohnen. Eine erst heute für<lb/>
den Nachmittag einberufene <rs type="inst">Ministerratssitzung</rs>, der man eine längere<lb/>
Dauer voraussagen könne, hindere ihn zu kommen. Auf die Einladung<lb/>
des Direktors, an der morgen stattfindenden Probe teilzunehmen, erwiderte<lb/>
 der Minister, auch das sei ihm unmöglich, da er morgen einer<lb/>
Sitzung der <rs type="inst">christlich-sozialen Vereinigung</rs> beiwohnen müsse. Er sagte<lb/>
aber sein Erscheinen zu der samstägigen Probe zu.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>