<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04782.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04781.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04783.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Ein ehrliches Bekenntnis der journalistischen Unehrlichkeit), in: Fackel Heft 10, Nr. 270, 1909, S. 38-40</title>
            <title type="iso-date">1909-01-19</title>
            <title type="id">tid_04782</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">270</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-270_n0038.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/270,038</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Ein ehrliches Bekenntnis der journalistischen Unehrlichkeit)</head>
            <p ana="pr58596">
<space/><seg type="insult">Ein erschütternder Herzensschrei</seg> dringt aus der Redaktion<lb/>
der <seg ana="‚Arbeiter-Zeitung‘"/>. Er war als Neujahrsgruß an den Leser<lb/>
gedacht und verdient als <seg type="insult">ein ehrliches Bekenntnis der journalistischen<lb/>
 Unehrlichheit</seg> gehört zu werden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr58598">
<space/><B>Du!</B> Das ganze Jahr denken wir an dich, in jeder Nacht ist von<lb/>
dir die Rede! Wenn wir im besten Zuge sind und die Dinge denken<lb/>
und schreiben, die uns am Herzen liegen, fährt gewiß irgend ein grausamer<lb/>
 Kollege in unsere besten Gedanken und brummt: »Ja, das interessiert<lb/>
 Sie, aber nicht ihn!« Dieser andere, das bist du, der sogenannte<lb/>
liebe Leser. Du schwebst unsichtbar und doch absolut beherrschend in<lb/>
allen Redaktionszimmern; deinetwegen strengen wir uns ununterbrochen<lb/>
an, verständlich und allwissend und unterhaltend zu sein. Will einer von<lb/>
uns einmal ein Problem vom Grund aus lösen, sei es die Frage der<lb/>
Geschäftsordnungsreform oder die Ermordung des Malers <rs type="pers" ana="n_44018" ref="#fk__p_53630">Steinheil</rs><lb/>
oder die Überschätzung <rs type="pers" ana="n_44019" ref="#fk__p_43835">Friedrich Hebbels</rs> oder die Revolution in<lb/>
Venezuela, sofort tönt ihm aus irgend einem autoritativen Munde die<lb/>
gebieterische Mahnung entgegen: »Sie glauben wohl, die Zeitung ist<lb/>
nur für Sie da und nicht für die Leser.« Tag und Nacht beherrschst du<lb/>
</p>
            <p ana="pr58598">
uns, du verbindest uns das Maul mitten im besten Dreschen, du zwingst<lb/>
uns zu schreiben und zu reden, wenn wir uns am liebsten still aus<lb/>
deinem Dienst schleichen wollen! Fortwährend sind wir besorgt, daß du<lb/>
uns, um Gottes willen, nicht mißverstehst. Wie oft möchten wir in<lb/>
unseren Aufsätzen (vergleichsweise) wütend auf den Tisch hauen, aber<lb/>
das würde zur Verwilderung deiner Sitten beitragen! Zuweilen wollen<lb/>
wir auch einen Feind, den ausnahmsweise eine bessere Regung überkam<lb/>
(vergleichsweise), freundlich anlächeln, aber du könntest das mißverstehen<lb/>
, es könnte deinem Charakter schaden. Immer und ewig denken<lb/>
wir an dich, nehmen Rücksicht auf dich, wählen die Worte für dich,<lb/>
plagen uns, um dir ein Lächeln oder einen ernsten Gedanken abzuringen.<lb/>
Selbstverständlich denken wir auch heute an dich, den Leser, selbstverständlich<lb/>
 sind wir auch heute die ersten, die dir ein Prosit Neujahr!<lb/>
zurufen. Und nun, raff’ dich auf, Leser, und — denk’ einmal an uns!<lb/>
Vielleicht bist du nur ein Leser und kein Abonnent, vielleicht hast du<lb/>
einen Vetter, der nur ein Leser und kein Abonnent ist!! Jetzt rühr’ du<lb/>
dich, einmal im Jahr, und denk’ an deine <rs type="paperRef" ana="werk_16381">Zeitung</rs>. Wir werben das<lb/>
ganze Jahr um dich. Jetzt wirb du einmal für uns! <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr58600">
<space/>Nun weiß der Leser für das ganze Jahr, was er von der<lb/>
<seg type="insult">Selbständigkeit der Meinung</seg> und von der <seg type="insult">Unentwegtheit der<lb/>
Überzeugung</seg>, die man ihm servieren wird, zu halten habe. »Fortwährend<lb/>
 sind wir besorgt, daß du uns, um Gottes willen, nicht<lb/>
mißverstehst.« Von nun an ist jede Besorgnis überflüssig. Wenn<lb/>
die ‚<rs type="paper" ana="werk_16382">Arbeiter-Zeitung</rs>‘ einen politischen Gegner beschimpfen wird,<lb/>
so weiß der Leser, daß sie es wider besseres Wissen und wider<lb/>
besseren Willen tut, daß sie ihn ursprünglich anlächeln wollte, aber<lb/>
aus Furcht, Abonnenten zu verlieren, das Gegenteil tun muß. <seg type="insult">Ein<lb/>
erschütternder Herzensschrei</seg> hat uns das verraten. <seg type="insult">Die korrupten<lb/>
Redakteure der bürgerlichen Meinung</seg> bewahrt größere Klugheit<lb/>
davor, ihre <seg type="insult">Prostitution</seg> so öffentlich zu beklagen. Sie markieren ein<lb/>
Freudenleben, während die ‚<rs type="paper" ana="werk_16383">Arbeiter-Zeitung</rs>‘ das <seg type="insult">Tagebuch einer<lb/>
Verlorenen</seg> schreibt. Wenn sie aber im Jahre <date>1909</date> die <seg type="insult">Frechheit</seg><lb/>
haben sollte, den anderen ihre Lebensführung vorzuwerfen, dann<lb/>
wird man sie rücksichtslos aus dem <seg type="insult">Bordell</seg> hinausjagen müssen,<lb/>
dem sie nicht nur durch ihre <seg type="insult">Sentimentalität</seg>, sondern auch durch<lb/>
ihre <seg type="insult">Heuchelei</seg> zur Schande gereicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58601">
<space/>Als ein drolliges Pendant zu dem <seg type="insult">Bekenntnis der ‚<rs type="paper" ana="werk_16384">Arbeiter-Zeitung<lb/>
</rs>‘</seg> mag hier die Stelle wirken, die ich in meinem Artikel<lb/>
»<rs type="title">Bekenntnisse</rs>« (<date>Oktober 1905</date>) gefunden habe:<lb/>
</p>
            <p ana="pr58603">
<space/>»<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber habe ich denn nicht oft genug bewiesen, daß mir der<lb/>
Wunsch des Lesers lieber Verbot als Befehl ist? <choice><sic>Nfcht</sic><corr>Nicht</corr></choice> offen bekannt,<lb/>
daß ich die Abhängigkeit vom Publikum als <seg type="insult">die schlimmste aller publizistischen<lb/>
 Unfreiheiten</seg> empfinde, schlimmer als jene, zu der die Gunst<lb/>
</p>
            <p ana="pr58603">
zahlender Finanzinstitute verpflichtet? Ein anderes Recht, als eine Zeitschrift<lb/>
, die ihm mißfällt, nicht zu lesen, kann ich dem Leser nicht einräumen<lb/>
, und die Reklamationen, die er erheben kann, haben der Expedition<lb/>
, nicht der Redaktion zu gelten. Wenn etwa ein <rs type="selfRef" ana="werk_16385">Heft</rs>, das den<lb/>
Beitrag einer literarischen Persönlichkeit, auf deren Hilfe ich stolz bin,<lb/>
bietet, von fünfhundert Lesern ignoriert wird, so sehe ich darin bloß<lb/>
eine abfällige Selbstkritik, und die schlimmste Erfahrung könnte mich<lb/>
dann nur zu dem Entschlusse bringen, lieber auf die Leser, als auf den<lb/>
Mitarbeiter zu verzichten. Ein allzuschlauer Geschäftsmann bin ich also<lb/>
nicht. Nur ein planvoller Verschwender. Das ist kein gutgeführtes<lb/>
Blatt, bei dem der Abfall der Anhänger nicht durch einen Willensakt<lb/>
des Herausgebers geleitet wird. Die Enttäuschung des Lesers darf nicht<lb/>
die Überraschung des Autors sein. Kann er sie seiner Lebensansicht<lb/>
nicht gewinnen, dann mag er lieber materiell an ihrer Empörung als<lb/>
geistig an seiner Ergebung zugrunde gehen. Solche Gemeinschaft mit<lb/>
dem <seg type="insult">bauchrutschenden Gesinde</seg>, das täglich zweimal den <seg type="insult">Wünschen<lb/>
abonnierender Familienväter</seg> pariert, würde ihn tiefer erniedrigen, als<lb/>
der förmliche Eintritt in die Sklavenlegion.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43835">
               <persName>Hebbel, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1813-3-18</date>
                  <place>Wesselburen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1863-12-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2404</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53630">
               <persName>Steinheil, Louis Charles Auguste</persName>
               <birth>
                  <date>1814-7-26</date>
                  <place>Straßburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1885-5-16</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>