<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08851.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08850.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08852.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Lächler, in: Fackel Heft 22, Nr. 557, 1921, S. 7-24</title>
            <title type="iso-date">1921-01-01</title>
            <title type="id">tid_08851</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">557</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-557_n0007.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/557,007</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Lächler</head>
            <p ana="pr117517">
<seg type="symbol" subtype="3dots"/> und wenn alles in Ordnung, leg’ ich mich<lb/>
wieder auf den Rücken, wärme mich an der Verwesung<lb/>
und lächle.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117518">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr117520">
<space/><seg type="insult">Einer der gewandtesten Stammler der deutschen Zunge und<lb/>
zudem einer der unbefangensten</seg> ist <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_72444" ref="#fk__p_47702">Kasimir Edschmid</rs></seg>.<lb/>
Daß die <rs type="paper" ana="werk_22558">Frankfurter Zeitung</rs> <seg type="insult">so etwas</seg>, das es schon in der<lb/>
eigenen Produktion bunt genug treibt, seit Jahr und Tag auf<lb/>
<seg type="insult">das deutsche Geistesleben oder wie man den Betrieb nennen<lb/>
mag</seg> losläßt, ist <seg type="insult">»mit« eine der stärksten Tatsachen</seg>, die diesen<lb/>
als <seg type="insult">das unsaubere Geschäft</seg> charakterisieren, welches er ist. <seg type="insult">Der Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72445" ref="#fk__p_47702">Kasimir Edschmid</rs></seg>, der ein Deutsch schreibt, das in Frankfurt als<lb/>
<seg type="insult">eine viel ärgere Beschämung</seg> empfunden werden müßte als die<lb/>
Besetzung des <rs type="pers" ana="n_72446" ref="#fk__p_46960">Goethehauses</rs> durch schwarze Truppen und dessen<lb/>
Stil hinreichend alle Übergriffe des französischen Militarismus<lb/>
gegenüber einer <seg type="insult">Einwohnerschaft</seg>, die sich <seg type="insult">so etwas</seg> gefallen läßt,<lb/>
erklären, wenn nicht rechtfertigen könnte, hat die Gewohnheit,<lb/>
genau eben so hoch von oben herab über Autoren zu urteilen<lb/>
als er tief unter deren letztem steht und regelmäßig mit<lb/>
<seg type="insult">jenem neudeutschen Spuckstil</seg>, in dessen Besitz sich <seg type="insult">der deutsche<lb/>
Fußwohlreisende</seg> für einen Globetrotter hält, <seg type="insult">der empfänglichen<lb/>
Intelligenz</seg> <seg type="insult">ein »Doll!«</seg> abzuringen. Denn wenn <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_72447" ref="#fk__p_47702">Kasimir<lb/>
Edschmid</rs></seg>, <seg type="insult">seit dem <rs type="pers" ana="n_72448" ref="#fk__p_45503">Hans Heinz Ewers</rs> mit einer der<lb/>
größten Kenner von allem Diesseitigen und allem Jenseitigen<lb/>
und allem was in der Mitte liegt</seg>, <seg type="insult">das Entzücken der Damen</seg>,<lb/>
<seg type="insult">so ein Dämoniker und Mondäniker in einem</seg> — wenn der so urteilt,<lb/>
so muß es nicht nur interessant, sondern geradezu wahr sein. Und<lb/>
so ist es denn möglich, daß ein <seg type="insult">Mensch</seg>, der zur Satire keine andere<lb/>
Beziehung als die des geborenen Objektes hat, sich herausnimmt,<lb/>
zu diesem geistigen Problem und über die Autoren, die er für<lb/>
Satiriker hält oder nicht hält, <seg type="insult">seinen ästhetischen Senf</seg> herzugeben.<lb/>
Aber ich leihe mir denselben, auf die Gefahr hin, daß <seg type="insult">der Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72449" ref="#fk__p_47702">Kasimir Edschmid</rs></seg> auch mich für einen Satiriker halten könnte,<lb/>
ganz in der bescheidenen Weise aus, mit der man <seg type="insult">im<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72450" ref="#fk__p_47702">Edschmidschen Kulturkreise</rs></seg> <seg type="insult">die Allüren der guten Gesellschaft</seg><lb/>
markiert: »Ach möchten Sie bitte den Mostrich gestatten?«<lb/>
Er schmeckt wie folgt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr117522">
<space/><seg type="spc">Die sehr heftig bewegte Zeitlichkeit hat<lb/>
keinen eigentlich satirischen Stil</seg>. <seg type="spc">Sie hat auch<lb/>
keine satirischen Schriftsteller</seg>. Bei <rs type="pers" ana="n_72451" ref="#fk__p_45738">Heinrich Mann</rs><lb/>
ist zuviel Haß. <rs type="pers" ana="n_72452" ref="#fk__p_41476">Ludwig Thoma</rs>, der jetzt mit den Pastoren kegelt<lb/>
und als kurzbehoster Wehrmann mit dem Stutzen neben <rs type="pers" ana="n_72453" ref="#fk__p_47363">Kahr</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72454" ref="#fk__p_42726">Epp</rs> und <rs type="pers" ana="n_72455" ref="#fk__p_42948">Escherich</rs> die Fahnenweihe der Einwohnerwehr mitmacht,<lb/>
hat in besserer Zeit wohl <seg type="insult">eine nicht ungeschickte, aber doch bajuvarisch-provinzielle<lb/>
 <seg type="spc">Attacke</seg> gegen den Klerus</seg> <seg type="spc">aufgemacht</seg>. <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_72456" ref="#fk__p_39761">Sternheims</rs><lb/>
<seg type="spc">Kavalkaden</seg></seg> sind auch noch zu <seg type="spc">verbissen</seg>, er nimmt<lb/>
<seg type="spc">das Ganze</seg> noch viel zu ernst und ist <seg type="spc">zu sehr von sich selbst<lb/>
überzeugt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117524">
<space/>Man erkenne <seg type="insult">die Klaue des Kommis</seg>. Attacken werden<lb/>
»aufgemacht«, dagegen sind <seg type="insult">Kavalkaden</seg>, also prächtige<lb/>
Aufzüge zu Pferde, »verbissen«. Ich bin von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_72457" ref="#fk__p_39761">Sternheim</rs></seg><lb/>
wahrhaftig nicht so sehr überzeugt wie er selbst und stelle mir<lb/>
vor, daß ihm noch wichtiger als <seg type="insult">»das Ganze«</seg> das Ausmaß der<lb/>
Annoncen ist, die über seine Bücher erscheinen. Aber <seg type="insult">eine<lb/>
solche Frechheit</seg> von <seg type="insult">einem</seg>, von dem niemand außer ihm selbst<lb/>
überzeugt ist, müßte er sich doch nicht gefallen lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117526">
<space/><rs type="pers" ana="n_72458" ref="#fk__p_42955">Essig</rs> hat im »<rs type="title">Taifun</rs>« Ansätze zu <seg type="insult">einem immerhin bemerkenswerten<lb/>
 trockenen Sachlichkeitston</seg>, das ist <seg type="spc">schon ganz viel</seg>, denn<lb/>
das Buch atmet <seg type="spc">schon</seg> unbefangener und freier. <rs type="pers" ana="n_72459" ref="#fk__p_44577">Gottfried Benn</rs> hat<lb/>
im »<rs type="title">Modernen Ich</rs>« eine <seg type="spc">wundervolle</seg>, <seg type="spc">aber viel zu<lb/>
barocke</seg> Satire des vergangenen Jahrhunderts <seg type="spc">geleistet</seg>. Das<lb/>
<seg type="spc">souveränste wohl</seg> an Satire hat <rs type="pers" ana="n_72460" ref="#fk__p_52557">Rudolf Borchardt</rs> in seinem<lb/>
Pamphlet gegen den <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6652" ref="#fk__p_53580">George-Kreis</rs></rs> geschrieben, <seg type="spc">aber das ist<lb/>
eine <seg type="insult">Literatenangelegenheit</seg></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117528">
<space/>Dann wird sie wohl oder schon nicht so souverän gewesen<lb/>
sein. Aber wie man sieht, hat ja Deutschland Satiriker <seg type="insult">zum<lb/>
Feuilletonistenfüttern</seg>, denn wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_72461" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs></seg> ihnen auch die<lb/>
satirischen Gaben abspricht, so muß er sie ihnen doch einräumen,<lb/>
und das ist schon ganz viel. Und sogar auf die Art tut ers:<lb/>
</p>
            <p ana="pr117530">
<space/><rs type="pers" ana="n_72462" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs>, der <seg type="insult"><seg type="spc">kein</seg> Satiriker</seg> ist, hat <seg type="spc">allein</seg> den hellen<lb/>
satirischen Ton.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117532">
<space/>Nun, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_72463" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> <seg type="insult">kein Satiriker</seg> ist, hat er wirklich<lb/>
an mir besser bewiesen, als ich an ihm, wiewohl mir der helle<lb/>
satirische Ton gerade bei dieser Gelegenheit nicht abgesprochen<lb/>
werden konnte. Aber dafür hat er sich im <rs type="event">Weltkrieg</rs> vor dem<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_72464" ref="#fk__p_53349">Lügengrey</rs>«</seg> satirisch bewährt und auch mit der <seg type="insult">Prophezeiung</seg>,<lb/>
daß die Rumänen »<SPAN sug="futsch">futschul</SPAN>« sein werden. Das ist schon ganz<lb/>
viel. Jedennoch:<lb/>
</p>
            <p ana="pr117534">
<space/>Man ist in Deutschland <seg type="spc">im Augenblick</seg> zu gehemmt, man<lb/>
hat nicht die Überlegenheit und <seg type="spc">ganz besonders überhaupt</seg><lb/>
keine Distanz. Vor allen <seg type="spc">Dingen</seg> packt man die <seg type="spc">Sachen</seg> zu schwer<lb/>
und zu fanatisch an, <seg type="spc">tatsächlich</seg> ist es das <seg type="spc">Lächeln</seg>, was fehlt.<lb/>
Man kann keine Satire <seg type="spc">machen</seg> ohne die graziöse Skepsis, <seg type="spc">die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72465" ref="#fk__p_38207">Anatole Frances</rs> Spitzbart so heiter macht</seg>. Das<lb/>
<seg type="spc">gibt erst die richtige Ewigkeitseinstellung</seg>. Dazu<lb/>
bedarf es <seg type="spc">auch einer inneren weltmännischen<lb/>
Gebärde</seg>, die das Kleine nicht <seg type="spc">allzu beachtet</seg> und das Große<lb/>
<seg type="spc">am Ende</seg> auch nicht gerade <seg type="spc">als <seg type="insult">Amokläufer</seg> oder als<lb/>
<seg type="insult">Düpe</seg> hinnimmt</seg>, sondern als das <seg type="spc">Vergängliche</seg>, <seg type="spc">das es<lb/>
ist</seg>. <rs type="pers" ana="n_72466" ref="#fk__p_54377">Hutten</rs> und <rs type="pers" ana="n_72467" ref="#fk__p_44593">Lessing</rs> und <rs type="pers" ana="n_72468" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> und <rs type="pers" ana="n_72469" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> hatten <seg type="spc">das all</seg>.<lb/>
<seg type="spc">Der Sinn für das Pamphlet ist verloren gegangen</seg>.<lb/>
In der Broschürenliteratur der Anonymen aus dem <DATERANGE>Anfang des letzten<lb/>
Jahrhunderts</DATERANGE> steckt noch eine Unmenge Beweglichkeit und geistige Anmut.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117536">
<space/>Wiewohl ich den Spitzbart <rs type="pers" ana="n_72470" ref="#fk__p_38207">Anatole Frances</rs> nicht habe,<lb/>
fehlt mir das Lächeln keineswegs, ganz besonders überhaupt<lb/>
wenn ich <rs type="pers" ana="n_72471" ref="#fk__p_47702"><seg type="insult">Edschmiden</seg></rs> lese. Aber dabei hats keineswegs sein<lb/>
Bewenden, man kommt in Rage und so gern man sich von ihm<lb/>
<seg type="insult">die innere weltmännische Gebärde oder auch nur die richtig<lb/>
gehende Ewigkeitseinstellung</seg> beibringen ließe, er reißt einen<lb/>
fort. Aber warum soll man <seg type="insult">das Kleine</seg> nicht »allzu beachten«?<lb/>
Weil es <seg type="insult">das Kleine</seg> so am liebsten hätte und indem es »allzu«<lb/>
mit einem Verbum verbindet und <seg type="insult">sonstige Allotria</seg> treibt, ungestört<lb/>
 das Sprachgefühl deutscher Leser allzu versauen möchte? Und<lb/>
<seg type="insult">den <seg type="ELIDASH">haarsträubenden</seg> und bartsträubenden Blödsinn</seg>, daß <seg type="insult">der rechte Satiriker,<lb/>
nein dessen weltmännische Gebärde</seg> »das Große am Ende<lb/>
auch nicht gerade als <seg type="insult">Amokläufer</seg> oder als <seg type="insult">Düpe</seg> hinnimmt«, <seg type="insult">diesen<lb/>
frechen Humbug</seg>, so zu tun, als ob <seg type="insult">die völlig sinnlose<lb/>
Kuppelung zweier gebildeter Ausdrücke</seg> einen Gedanken ergäbe,<lb/>
darf man auch nicht beachten, weil das <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_72472" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs><lb/>
und seinesgleichen</seg> kleinlich finden könnten? Wie, man soll »vor allen<lb/>
Dingen die Sachen tatsächlich« nicht zu fanatisch anpacken, weil die<lb/>
Sprache dem Deutschen <seg type="insult">jene Wurst</seg> ist, die ihm schon vor dieser<lb/>
ausgegangen ist? Man soll nur ein Lächeln haben für <seg type="insult">eine verbrecherische<lb/>
 Geistigkeit</seg>, die alles weitere Unheil erklärt, und<lb/>
den Weltmann spielen vor der <seg type="insult">Pest</seg>? »<rs type="pers" ana="n_72473" ref="#fk__p_54377">Hutten</rs> und <rs type="pers" ana="n_72474" ref="#fk__p_44593">Lessing</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_72475" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> und <rs type="pers" ana="n_72476" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> hatten <seg type="spc">das all</seg>.« Es ist ja gar nicht<lb/>
wahr, daß sie <seg type="insult">das all</seg> hatten, wenngleich es gewiß wahr ist, daß sie<lb/>
sich über <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_72477" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs></seg> krank gelächelt hätten. Die <rs type="pers" ana="n_72478" ref="#fk__p_44593">Lessingsche<lb/>
Polemik</rs> ist kein glückliches Beispiel für die Überwindung<lb/>
</p>
            <p ana="pr117536">
der Materie durch den Humor. Daß es ihm gelungen wäre,<lb/>
an und über seinen Objekten zu jener polemischen Größe<lb/>
aufzuwachsen, die nicht mehr am Anlaß meßbar ist, wird<lb/>
wohl eine literarhistorische Fabel sein und das Mißverhältnis<lb/>
ist so vielberufen, daß man glauben könnte, der geringfügige Stoff<lb/>
habe mehr das Werk gefördert als das Werk den Stoff. <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72479" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs></seg> wird sich überzeugen, daß er, der heute ungenießbar<lb/>
ist, nach hundert Jahren in meiner Zubereitung mindestens so<lb/>
schmackhaft sein wird wie <seg type="insult">irgend ein Pastor <rs type="pers" ana="n_72480" ref="#fk__p_44523">Goeze</rs></seg>. <rs type="pers" ana="n_72481" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> war<lb/>
ganz besonders überhaupt kein satirischer Polemiker, <rs type="pers" ana="n_72482" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> ein<lb/>
<seg type="insult">Feuilletonist</seg>, und <rs type="pers" ana="n_72483" ref="#fk__p_54377">Hutten</rs> in diesem Zusammenhang zu nennen,<lb/>
unternimmt ein <rs type="pers"><seg type="insult">Schmock</seg></rs> doch nur, weil jener es bekanntlich<lb/>
gewagt hat. Daß <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_72484" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs></seg> vergänglich ist, weiß ich<lb/>
nur zu gut. Aber auch noch an seinem Beispiel läßt sich die<lb/>
gewiß eines satirischen Polemikers würdige Anschauung vertreten,<lb/>
daß es eine Lust ist, <seg type="insult">im heutigen Deutschland der Macher und<lb/>
Aufmacher</seg> zu leben. Es würde schon genügen, und es wäre<lb/>
schon ganz viel, auf <seg type="insult">die schlichte Wendung »das all«</seg> zu verweisen<lb/>
, auf <seg type="insult">diesen Einfall einer genialen Impotenz</seg>, die im Handumdrehn<lb/>
 mit <seg type="insult">einer syntaktischen Verrenkung</seg> ihren Mann stellt,<lb/>
um recht im Gegensatz zu der Meinung, daß heute keine Satiren<lb/>
geschrieben werden können, die Schwierigkeit, keine zu schreiben,<lb/>
evident zu machen. Und eine solche wird vollkommen, wenn man<lb/>
erwägt, daß <seg type="insult">so ein <rs type="pers">Zauberlehrling</rs> der Sprache</seg> sich für sein<lb/>
Vermessen auf einen älteren Frankfurter Schriftsteller berufen<lb/>
könnte, dessen Wort’ und Werke er gemerkt hat, um <seg type="insult">mit<lb/>
Geistesschwäche Wunder auch</seg> zu tun. Aber ein Besen, den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72485" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> hat, steht nicht auf zwei Beinen, wenn <rs type="pers" ana="n_72486" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs> will,<lb/>
hat oben keinen Kopf und, ausgeborgt, wird er »am Ende«<lb/>
nicht das, was er gewesen. Denn <seg type="insult">»das all«</seg> — ich habe gleich<lb/>
gewittert, daß es keine Eingebung, sondern eine <seg type="insult">Enteignung</seg> sei<lb/>
und bin ihr nachgegangen — kann am Ende einer nüchternen<lb/>
Aussage ganz besonders überhaupt nicht stehn. Es ist eine<lb/>
seltene Fügung, die in der »Stella« in einem durchaus pathetischen<lb/>
Zusammenhang wie folgt vorkommt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr117538">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und dann daneben seine Ritter, mit stolzer Ehre von<lb/>
ihren Rossen sich auf den vaterländischen Boden schwingend;<lb/>
seine Knechte abladend die Beute, sie zu ihren Füßen legend;<lb/>
</p>
            <p ana="pr117538">
und sie schon in ihrem Sinn <seg type="spc">das all’</seg> in ihren Schranken<lb/>
aufbewahrend, schon ihr Schloß mit auszierend, ihre Freunde<lb/>
mit beschenkend — Edles teures Weib, der größte Schatz ist<lb/>
noch zurück! — Wer ist’s, die dort verschleiert mit dem Gefolge<lb/>
naht? Sanft steigt sie vom Pferde — — »Hier!« — rief der Graf,<lb/>
sie bei der Hand fassend, sie seiner Frau entgegenführend, —<lb/>
»Hier! sieh <seg type="spc">das alles</seg> — und sie! <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr117540">
Selbst hier, wo es fast schon das »All« selbst ist, wird es<lb/>
noch von einem Apostroph gehalten (um, abklingend, wieder<lb/>
ein »alles« zu sein), während <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_72487" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs></seg> die <seg type="insult">Beute</seg>, die<lb/>
sich sofort ins <seg type="insult">Nichts</seg> verwandelt, einfach hinfallen läßt. Er glaubt<lb/>
eine Fügung, die bei <rs type="pers" ana="n_72488" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> vorkommt, syntaktisch gerechtfertigt<lb/>
und versteht nicht, daß sie erst zum stilistischen Problem wird.<lb/>
Da hat einer einen Satz geschrieben und das Wort vergessen,<lb/>
»ach das Wort, worauf am Ende er das wird, was er gewesen«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117541">
<space/><seg type="insult">Der Herr <rs type="pers" ana="n_72489" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs></seg> hats nötig, sich darüber zu beklagen, daß<lb/>
der Sinn für das Pamphlet verloren gegangen ist, und den Teufel<lb/>
an die Wand zu malen, anstatt <seg type="insult">dem deutschen Gott</seg>, der<lb/>
<seg type="insult">Etablissements wie das seinige</seg> ermöglicht, auf den Knien zu<lb/>
danken! Der Leser, der ihm so weit gefolgt ist, wird fragen, ob<lb/>
er denn noch nichts von mir gehört habe, und wie der Leser<lb/>
schon ist, meine Abneigung gegen <seg type="insult">diesen <rs type="pers" ana="n_72490" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs></seg> auf<lb/>
das Motiv <seg type="insult">gekränkter Eitelkeit</seg> zurückführen. Aber der Leser<lb/>
wird gleich erfahren, daß <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_72491" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs></seg> von mir was<lb/>
gehört hat, und nun spitze er auf den Zusammenhang, in den<lb/>
mich die <seg ana="Frankfurter Zeitung"/> einstellen läßt, und merke, wie<lb/>
meine <seg type="insult">Eitelkeit</seg> durch Beachtung gekränkt ward:<lb/>
</p>
            <p ana="pr117543">
<space/><seg type="spc">Man ist sehr verarmt heute und weiß sich nur<lb/>
noch <seg type="insult">Schiebung mit Schokolade und Autos oder<lb/>
literarischen Diebstahl an Klassikern</seg> vorzuwerfen<lb/>
</seg>, <seg type="spc">und selbst der konsequente Kampf von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72492" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ist letzten Endes doch in den Wiener<lb/>
Vorstädten bereits zu Ende</seg>. Die Satiriker, die <seg type="spc">näher<lb/>
bei <rs type="pers" ana="n_72493" ref="#fk__p_42721">Epikur</rs> wie bei <rs type="pers">Mars</rs></seg> stehen sollten, <seg type="spc">sind <seg type="insult">Militaristen</seg><lb/>
geworden</seg> und <seg type="spc">tragen</seg> keinen Humor im Antlitz, sondern <seg type="spc">spitz<lb/>
abgebogene Schnurrbärte</seg> und <seg type="spc">scharfe Säuren im<lb/>
Mund</seg>. Man muß die <seg type="spc">Dinge</seg> doch <seg type="spc">nicht nur immer bespeien</seg>,<lb/>
sondern entweder mit der Tat oder mit dem Achselzucken überwinden<lb/>
. Da die literarischen Führer in der Regel keine Athleten<lb/>
sind und auch in den Waden und Nerven nicht sehr überlegen,<lb/>
müßten sie doch wohl <seg type="spc">zu der Waffe jenes Lächelns sich<lb/>
durchschlagen</seg>, mit dem <seg type="spc">letzten Endes</seg> alles überwindbar ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117545">
<space/>Man achte auf <seg type="insult">den geradezu exemplarischen Schwindel</seg>.<lb/>
Ich habe unter den zehntausend satirisch-polemischen Seiten,<lb/>
die von mir sind, zwanzig und nicht die schlechtesten, tatsächlich<lb/>
 an den Nachweis gewendet, daß einer, der keine Gedichte<lb/>
schreiben kann und deshalb von den <seg type="insult">Schmierliteraten</seg> als Dichter<lb/>
ausgerufen wird, imstande war, einen klassischen Essay abzuschreiben<lb/>
. Daraus schmiedet <rs type="pers" ana="n_72494" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs> die Anspielung,<lb/>
daß »man sich<choice><sic>»</sic><corr>«</corr></choice> — also wenn schon nicht sich selbst, so doch wohl<lb/>
einander — <seg type="insult">Diebstahl an Klassikern</seg> vorwerfe. Dies irgendwie mit<lb/>
Vorwürfen von <seg type="insult">»Schiebung mit Schokolade und Autos«</seg> verquickt<lb/>
— was der <seg type="insult">Schwachkopf</seg> da meint, ist unerfindlich — muß ihm<lb/>
schließlich doch die Nennung meines Namens abringen. Aber freilich,<lb/>
mein »konsequenter Kampf« — wogegen? gegen die <seg type="insult">Klassikerdiebe<lb/>
</seg>? gegen die <seg type="insult">Schokoladeschieber</seg>? — ist <seg type="insult">»letzten Endes«</seg> doch<lb/>
in den Wiener Vorstädten bereits »zu Ende«. Das macht, weil ich<lb/>
<seg type="insult">das Kleine</seg> allzu beachtet und <seg type="insult">das Große</seg> am Ende als <seg type="insult">Amokläufer</seg><lb/>
oder als <seg type="insult">Düpe</seg> hingenommen habe. Denn gemeint hat mich <seg type="insult">der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72495" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs></seg> nicht nur am Ende, sondern schon die ganze<lb/>
Zeit. Auch bin ich natürlich der, der sich nicht »zu der Waffe<lb/>
jenes Lächelns durchzuschlagen vermag« — ich schlage mich<lb/>
eben <seg type="spc">mit</seg> einer Waffe durch —, mit dem letzten Endes alles<lb/>
überwindbar ist und <seg type="insult">selbst der <rs type="pers" ana="n_72496" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs></seg>. Denn wie man schon<lb/>
merkt, hat er eine Schwäche für <seg type="insult">das »Ende«</seg>, die so stark ist, daß<lb/>
ich es ihm bereiten könnte. <seg type="insult">Letzten Endes.</seg> (<seg type="insult">Der Neudeutsche</seg><lb/>
beginnt mit <seg type="insult">dieser Redensart</seg> sein Tagwerk. <seg type="insult">Das dicke Ende</seg><lb/>
kommt nach.) Wieso ist aber mein Kampf in den Wiener Vorstädten<lb/>
 zu Ende? Woher weiß das <seg type="insult">jener</seg>? Deshalb, weil sich<lb/>
die großen deutschen Zeitungen mangels Rezensionsexemplare<lb/>
nicht mit mir befassen und wenn ganz besonders überhaupt, <seg type="insult">solche<lb/>
Schmierer</seg> über mich schicken? Das ist nur eine <seg type="insult">Schande</seg> für<lb/>
die großen deutschen Zeitungen. Darum gibt es aber doch<lb/>
Tausende von Menschen in Deutschland, die an meinem »Kampf«,<lb/>
und nicht nur an dem gegen die <seg type="insult">Klassikerdiebe</seg>, lebhaften Anteil<lb/>
nehmen und nach meinem Wort, dem gedruckten wie dem<lb/>
gesprochenen, weit heftiger begehren als nach <seg type="insult">den Feuilletons<lb/>
des Herrn <rs type="pers" ana="n_72497" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs></seg>, und <seg type="insult">das all</seg> ist <seg type="insult">schon ganz viel</seg>.<lb/>
Freilich stellen sie nicht so hohe Ansprüche an mich wie <seg type="insult">der<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_72498" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs></seg>, der von den Satirikern verlangt, daß sie näher<lb/>
</p>
            <p ana="pr117545">
bei <rs type="pers" ana="n_72499" ref="#fk__p_42721">Epikur</rs> <seg type="spc">wie</seg> bei <rs type="pers">Mars</rs> stehen sollen. Nicht bei beiden, sondern<lb/>
vermutlich bei jenem. Hat man je von <seg type="insult">einer so unbescheidenen<lb/>
Forderung</seg> vernommen, die einem die Alternative zwischen einem<lb/>
griechischen Weisen und einem römischen Gott stellt? Da ich<lb/>
überzeugt bin, daß <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_72500" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs></seg> so gebildet ist, zu wissen,<lb/>
daß <rs type="pers">Mars</rs> kein griechischer Philosoph war, so nehme ich gern zu<lb/>
seinen Gunsten an, daß er den <rs type="pers" ana="n_72501" ref="#fk__p_42721">Epikur</rs> für einen römischen Gott<lb/>
hält. Aber hat man je von einem <rs type="pers"><seg type="insult">Schmock</seg></rs> gehört, der mit <seg type="insult">so herziger<lb/>
Unbefangenheit</seg> seine klassische Bildung zur <seg type="insult">Veranschaulichung<lb/>
seiner Banalität</seg> offeriert hätte? So etwas wäre selbst in<lb/>
Wien nicht möglich und kaum <seg type="insult">jenem trefflichen Lokalredakteur<lb/>
</seg> zuzutrauen gewesen, der einst nicht umhin konnte,<lb/>
zu melden, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_72502" key="#fk__p_56891">Schlesinger</rs>, »der <rs type="pers">Nestor</rs> unter den<lb/>
Pferdefleischhauern«</seg>, gestorben sei. Aber <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_72503" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs></seg> ist<lb/>
unerschöpflich. Er klagt, daß die heutigen Satiriker <seg type="insult">»Militaristen«</seg><lb/>
geworden seien — womit er natürlich nicht sagen will,<lb/>
sie hätten zumeist <seg type="insult">Schulter an Schulter</seg> gedichtet —,<lb/>
daß sie »keinen Humor im Antlitz <seg type="spc">tragen</seg>, sondern« — was?<lb/>
<seg type="insult">»spitz abgebogene Schnurrbärte«</seg> — wie macht man das? — »und<lb/>
scharfe Säuren im Mund«. Das ist noch schwerer. <seg type="insult">Das all</seg> tragen sie.<lb/>
<seg type="insult">Spitz abgebogene Schnurrbärte</seg>, also vermutlich statt »Es ist erreicht!«<lb/>
<seg type="insult">die neuere Mode »Weit gebracht!«</seg> Aber wenn <rs type="pers" ana="n_72504" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs><lb/>
auch schon von mir was gehört haben mag, gesehn<lb/>
hat er mich bestimmt noch nicht; denn wenngleich ich<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72505" ref="#fk__p_38207">Anatole Frances</rs> Spitzbart nicht trage, so trage ich doch auch<lb/>
<seg type="insult">letzten Endes</seg> nicht <seg type="insult">den spitz abgebogenen Schnurrbart</seg>, der das<lb/>
Kennzeichen der Satiriker ist. Man muß, meint er <foreign xml:lang="la">turpiter in<lb/>
modo, suaviter in re</foreign>, weise, aber ungrammatikalisch, »die Dinge<lb/>
doch nicht nur immer bespeien«. Er will natürlich sagen, man<lb/>
müsse die Dinge »nicht immer nur bespeien«. Er wollte aber<lb/>
nicht sagen, daß man die Dinge außer daß man sie<lb/>
bespeien muß, auch noch anders zu behandeln hat. Denn das<lb/>
müßte er mir nicht erst sagen, ich behandle die Dinge auf<lb/>
allerlei Art, aber sie gelegentlich zu bespeien lasse ich mir<lb/>
wirklich nicht nehmen, weil es vor allen Dingen gesund und<lb/>
eine naturnotwendige Reaktion auf manche Dinge ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117546">
<space/>Wie großzügig ich da vorgehe, möge <rs type="pers" ana="n_72506" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs><lb/>
schon daraus ersehen, daß ich so kleinlich bin, eine einzige<lb/>
</p>
            <p ana="pr117546">
Spalte seines Feuilletons, eben jene, die mir ein deutscher Leser<lb/>
eingesandt hat, als Anlaß und Untergrund zu verwenden, und bis<lb/>
hieher, schon recht erleichtert, war ich gekommen, als mir ein<lb/>
anderer deutscher Leser durch Einsendung <seg type="insult">des ganzen <rs type="pers" ana="n_72507" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs></seg><lb/>
bewies, daß jener mich verkürzt hatte, weil nicht nur der Anfang,<lb/>
sondern auch die Fortsetzung, ja letzten Endes auch dieses<lb/>
lesenswert ist. Gleich der zweite Absatz stellt der <seg type="insult">Objektivität<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72508" ref="#fk__p_47702">Edschmids</rs></seg> ein schönes Zeugnis aus, der das all, was er <seg type="insult">den<lb/>
Herren <rs type="pers" ana="n_72509" ref="#fk__p_45738">Heinrich Mann</rs>, <rs type="pers" ana="n_72510" ref="#fk__p_41476">Thoma</rs>, <rs type="pers" ana="n_72511" ref="#fk__p_39761">Sternheim</rs>, <rs type="pers" ana="n_72512" ref="#fk__p_52557">Borchardt</rs>, <rs type="pers" ana="n_72513" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> abspricht<lb/>
, jedoch zuerkennt, einem einzigen zuerkennt, aber abspricht,<lb/>
nämlich <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_72514" ref="#fk__p_37909">Albert Ehrenstein</rs></seg>, »der wohl der bedeutendste<lb/>
literarische Satiriker heute ist«, dem aber, wie es <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_72515" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs></seg><lb/>
schier bedünken will, etwas wie der heitere Spitzbart des <rs type="pers" ana="n_72516" ref="#fk__p_38207">Anatole<lb/>
France</rs> fehlt, wenngleich er ihm die andere Barttracht keineswegs<lb/>
vorzuwerfen scheint. Ganz richtig erkennt <rs type="pers" ana="n_72517" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs>, daß <rs type="pers" ana="n_72518" ref="#fk__p_37909">Ehrensteins<lb/>
</rs> Satire, in <seg type="insult">ihrem an sich selbst leidenden Ich, ihrem Nebbich</seg><lb/>
eingekerkert, den Weg in <seg type="insult">das von <rs type="pers" ana="n_72519" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs> so schwer entbehrte<lb/>
»Hellere«</seg> nicht zu finden vermag, sondern daß dieser Satiriker —<lb/>
wie jener mit einem hier vielleicht unangebrachten mondänen<lb/>
Vergleich es ausdrückt — sein Leid »behütet und kultiviert wie<lb/>
eine Champignonzucht«. Aber daß <rs type="pers" ana="n_72520" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs> heute <seg type="insult">der<lb/>
bedeutendste literarische Satiriker</seg> ist, dürfte nicht fehlgegriffen<lb/>
sein. Auch ich halte ihn dafür und wenn ich an die<lb/>
Wirkung denke, die er schon mit dem Treffer dieser Gegenüberstellung<lb/>
 meiner <rs type="title">Apokalypse</rs> und der aus der <rs type="title">Bibel</rs> erzielt hat, so<lb/>
zerspringe ich vor Neid. Und da hat <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_72521" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs></seg> die Kühnheit<lb/>
, gegen einen Autor, den er doch anderseits so hoch stellt,<lb/>
die Drohung auszustoßen, »schließlich werde der Zuschauer vor<lb/>
soviel konsequenter Entschlossenheit die Achseln zucken und<lb/>
sich anderswohin wenden, wo <seg type="spc">hin und wieder</seg> gelacht wird.«<lb/>
Als ob nicht <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_72522" ref="#fk__p_37909">Ehrensteins</rs> Witze</seg>, wie allein schon der, mich den<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="pers">heiligen Crausiscus</rs>«</seg> zu nennen und das auch auf Büttenpapier<lb/>
drucken zu lassen, vom Autor eigenhändig signiert, ihr Geld<lb/>
wert wären. Aber <rs type="pers" ana="n_72523" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs> weiß ja nicht mehr, was er will.<lb/>
An alle Satiriker stellt er <seg type="insult">die ideale Forderung des »Lächelns«</seg><lb/>
und wenn sie einer wie der Satiriker <rs type="pers" ana="n_72524" ref="#fk__p_42955">Essig</rs>, der vermutlich die<lb/>
scharfe Säure im Mund hat, selbsttätig erfüllt, so ists ihm auch<lb/>
nicht recht, denn vom »<rs type="title">Taifun</rs>« werde »nicht mehr bleiben als<lb/>
</p>
            <p ana="pr117546">
das Lächeln über einen Kunstsalon und seine Methoden«.<lb/>
Nämlich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr117548">
<space/>Wenn die Kämpfe, die heute im Mittelpunkt <seg type="spc">stehen</seg>, kaum<lb/>
mehr gekannt sind, <seg type="spc">fallen</seg> die Vorzüge der meisten Satiren und<lb/>
damit alles weg. Wer hat <seg type="spc">dann mit breiter Üppigkeit</seg> die<lb/>
ganze Zeit <seg type="spc">durch die Sanduhr laufen lassen</seg>, wer hat<lb/>
seine ganze Zeit typisiert und <seg type="spc">dann gelächelt</seg> und <seg type="spc">damit</seg><lb/>
gestaltet?<lb/>
</p>
            <p ana="pr117550">
<space/>Der <rs type="pers" ana="n_72525" ref="#fk__p_45738">Heinrich Mann</rs> vielleicht? Daß <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_72526" ref="#fk__p_47702">Kasimir Edschmid</rs></seg><lb/>
nicht lächelt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr117552">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es bleibt nicht viel übrig, was er <seg type="spc">einbeziehen</seg> könnte, und<lb/>
am wenigsten vermöchte er zu <seg type="spc">lächeln</seg>. Wo die Fülle ist, <seg type="spc">herrscht</seg><lb/>
keineswegs heute <seg type="spc">die Distanz und die Leichtigkeit</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117554">
<space/>Wie anders <rs type="pers" ana="n_72527" ref="#fk__p_38207">Anatole France</rs>. Vergebens sucht <rs type="pers" ana="n_72528" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs><lb/>
<seg type="insult">den deutschen Lächler</seg>. Da stellt sich ihm ein unbekannter Mann<lb/>
in den Weg.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117556">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Das Buch ist <seg type="spc">schon zwei Jahre erschienen —</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr117558">
Edschmid meint, daß es schon vor zwei Jahren erschienen ist<lb/>
</p>
            <p ana="pr117560">
und hat keines Menschen Beachtung gefunden <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Man muß sich<lb/>
wirklich etwas gewaltsam ihm nähern, denn der Autor hat die<lb/>
Gewohnheit, nach jedem Satz <seg type="spc">sich begeistert den Magen<lb/>
zu klopfen</seg>. Den Fachmann zieht der Mut an, sich für die<lb/>
<seg type="spc">unaktuelle Breite</seg> zu entschließen —<lb/>
</p>
            <p ana="pr117562">
<rs type="pers" ana="n_72529" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs> meint nicht die breite Üppigkeit, sondern will sagen,<lb/>
daß man dicke Bücher nicht gern liest<lb/>
</p>
            <p ana="pr117564">
auch die bäurisch <seg type="spc">verknorpelte Sprache</seg>, die <seg type="spc">schöne<lb/>
Unanständigkeit</seg> und die barocke, ins Unausdenkbare gehende<lb/>
Phantastik <seg type="spc">geben einen schweren</seg>, <seg type="spc">aber gesunden<lb/>
Saft in die Fleischmasse des Buches</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr117566">
Er klopft begeistert mit, denn »es wird da« — im Gegensatz<lb/>
 zu <rs type="pers" ana="n_72530" ref="#fk__p_45738">Heinrich Mann</rs> — »vieles einbezogen« und <seg type="insult">»die<lb/>
Verknorpelungen der Kapitel« — gleich jenen der Sprache</seg> —<lb/>
leisten folgendes. Sie:<lb/>
</p>
            <p ana="pr117568">
die manchmal Mühe machen, die Langeweile abzudämpfen, <seg type="spc">tragen</seg><lb/>
schließlich doch eine Fülle des Gelebten und eine Quantität gestalteten<lb/>
Gesichtes, die erstaunlich weit über das Gewohnte hinausgehen, als<lb/>
Versuch allein schon wichtig wären und schließlich <seg type="spc">mit einer<lb/>
inneren Unbeteiligtheit</seg> und Absichtslosigkeit hingegeben<lb/>
werden, denen <seg type="spc">das Lächeln</seg> schon manchmal nahe wäre, wenn<lb/>
es nicht doch nur ein Grinsen würde. Es ist zu pfiffig, um ganz<lb/>
heiter zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117570">
Also — und so lebhaft <rs type="pers" ana="n_72531" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs> bemüht ist zu zeigen, was <seg type="insult">Verknorpelungen<lb/>
</seg> sind und was sie imstande sind — es ist wieder nichts.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117572">
<space/>Die Menschen vom Landbau sind schlau, aber nicht ganz naiv.<lb/>
Man würde sich aber täuschen, wenn man bei den Intellektuellen diese<lb/>
<seg type="spc">einfache Weltmännischkeit</seg> suchte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117574">
<space/><rs type="pers" ana="n_72532" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs> hat die Probe mit den Dadaisten gemacht, ward<lb/>
aber selbst von ihnen enttäuscht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117576">
<space/>Ich liebe es sehr, <seg type="spc">nicht nur auf einem einzigen<lb/>
Fechtboden</seg> zu stehen <seg type="spc">und finde gern Gefallen daran</seg>,<lb/>
<seg type="spc">in mehr als einer Branche dieses Gestirns mich<lb/>
zu bewegen</seg>, aber ich kann einiges Mitleid nicht unterdrücken für<lb/>
diese verzweifelten Jünglinge, die nun entschlossen sind, allen Dingen<lb/>
prinzipielle Opposition zu machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117578">
Da geht <rs type="pers" ana="n_72533" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs> einfach nicht mit. Er ist <seg type="insult">schlichter<lb/>
Expressionist</seg>, und an <seg type="insult">welcher Branche des Gestirns</seg> er sonst<lb/>
noch Gefallen findet, wird man gleich sehen. Es ist natürlich<lb/>
die <seg type="insult">Konfektionsbranche</seg>, und die <rs type="paper" ana="werk_22560">Frankfurter Zeitung</rs> wird gut tun,<lb/>
ihr <seg type="insult">einen allzu vielseitigen Vertreter</seg> nicht dauernd zu entfremden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117580">
<space/>Ich war erstaunt, in den Bildbeigaben des Almanachs keine<lb/>
<seg type="insult">»Anarchisten«</seg>, sondern <seg type="insult"><seg type="spc">mit kleinbürgerlicher Wohlanständigkeit<lb/>
 versehene</seg> Knaben</seg> zu <seg type="spc">sehen</seg>, die nur das<lb/>
Monokel ihrer Führer und <seg type="insult">die mittelmäßige Eleganz</seg>, mit der sie<lb/>
Pumps mit durchbrochenen Seidenstrümpfen zu konfektionären Gürtelmänteln<lb/>
 trugen, ein wenig aus meiner Hochachtung vor ihren weltmännischen<lb/>
 Gepflogenheiten entfernte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117582">
<space/>Daß Dadaisten <foreign xml:lang="fr">à cinq épingles</foreign> gekleidet gehen, ist weiter<lb/>
nicht verwunderlich und <seg type="insult">ein <rs type="pers" ana="n_72534" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs></seg> weiß natürlich besser,<lb/>
wann man <foreign xml:lang="en">»Pumps«</foreign> und wann man einen Gürtelrock trägt und<lb/>
wann in die Bar <seg type="insult">der Gent, der schlaue</seg>, geht. Aber was will<lb/>
er von den Dadaisten haben? <seg type="insult">Diese Knaben</seg> sind <seg type="insult">rumänische<lb/>
Judenbuben</seg>, die in der Zeit, da ihre Altersgenossen noch töricht<lb/>
genug waren, sich für ihre <seg type="insult">Vaterländer</seg> abschlachten zu lassen,<lb/>
in der Schweiz von <seg type="insult">ihrer Originalität</seg> gelebt haben und nun,<lb/>
da sie wieder in die Weltstädte dürfen, <seg type="insult">das Geschäft der Völkerverständigung<lb/>
</seg> in der Weise treiben, daß sie <seg type="insult">alle in Betracht kommenden<lb/>
Zungen</seg> herausstrecken. Sie haben vor den <seg type="insult">Expressionisten</seg><lb/>
entschieden das eine voraus, daß sie den <seg type="insult">Blödsinn</seg>, zu dem diese<lb/>
erst durch <seg type="insult">künstlerische Bemühung und Verleugnung ihres<lb/>
ganzen Dilettantismus</seg> <seg type="insult">letzten Endes</seg> gelangen, schon von vornherein<lb/>
 und geradezu als <seg type="insult">Trumpf</seg> ausspielen. Es begibt sich da,<lb/>
</p>
            <p ana="pr117582">
im <seg type="insult">Hokuspokus des geistigen Zeitvertreibs</seg>, <seg type="insult">eine ähnliche<lb/>
Scheidung wie zwischen <rs type="inst">Freimaurern</rs> und Schlaraffen</seg>, wobei<lb/>
aber zur Ehre <seg type="insult">älterer Generationen</seg>, die das Bedürfnis hatten,<lb/>
vom Ernst des Lebens auszuspannen, und zu diesem Zwecke<lb/>
einander »lulu!« zuriefen, doch gesagt sein muß, daß der <seg type="insult">Unfug</seg>,<lb/>
den sie trieben, noch beiweitem nicht <seg type="insult">jenes Watschengesicht der Zeit</seg><lb/>
offenbart hat, das jetzt zu allem was über seinen Horizont geht,<lb/>
dada! sagt. Die kleinen Toilettefehler würde ich <seg type="insult">diesen Parasiten<lb/>
des Weltuntergangs</seg> — zu dem einem wirklich noch ein wenig<lb/>
Hautjucken gefehlt hat — nicht weiter übelnehmen. Viel ärger<lb/>
ist, daß sie mir allmonatlich aus Paris <seg type="insult">ihr <rs type="perRef" ana="werk_40999">Zentralorgan</rs></seg> zuschicken,<lb/>
von dessen einmaligen Herstellungsspesen — da ja eine Auflage<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_72535" ref="#fk__p_46243">Homer</rs> billiger ist als die <seg type="insult">Clichierung von Pissoir-Inschriften</seg> —<lb/>
man zehn tuberkulöse Wiener Kinder ein Jahr lang ernähren<lb/>
könnte. Aber weiß Gott, die <seg type="insult">Gestehungskosten des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72536" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs></seg> wüßte ich auch nutzbringender anzulegen. Gehe er<lb/>
mit <seg type="insult">den Gürtelmänteln der andern</seg> nicht zu streng ins Gericht.<lb/>
Ich wette <seg type="insult">hundert seiner »<rs type="title">Achatenen Kugeln</rs>«</seg> gegen eine, daß<lb/>
er auch nicht in der <rs type="inst">»Hăll« von Ritz</rs> auf die Welt gekommen ist,<lb/>
sondern nur im <rs type="inst">Frankfurter Hof</rs> darauf angewiesen, sich vorzustellen<lb/>
, zur französischen Besatzung zu gehören. Indem er aber<lb/>
die Dadaisten verspottet, weil sie, deren <seg type="insult">Ulk</seg> man ernst genommen<lb/>
habe, nun notgedrungen »eine Weltanschauung starten müssen«,<lb/>
möchte ich sogar den Verdacht aussprechen, daß er zwar<lb/>
auch keine hat, aber sich im Berliner <rs type="inst">Hotel Bristol</rs> wie’s Kind<lb/>
im Haus fühlt. Speiübel wird einem von <seg type="insult">dieser Sprache</seg>,<lb/>
die nicht nur mit <seg type="insult">allem Komfort des Kurfürstendamms</seg><lb/>
ausgestattet ist, sondern auch dessen Überlegenheit darüber<lb/>
anbietet und die <seg type="insult">ein Geschlecht von Foxtrottänzern und<lb/>
Filmjüngeln</seg> ermöglicht hat, das sich gleich am Tag nach<lb/>
Versailles ganz <rs type="inst">ententemäßig</rs> wohl fühlt und nicht mit Unrecht<lb/>
sich einbildet, es habe Deutschland besiegt. Wenn sie<lb/>
vollends von <seg type="insult">der »inneren Unbeteiligtheit«</seg> als einer Qualität<lb/>
sprechen oder <seg type="insult">die »innere weltmännische Gebärde«</seg> verlangen,<lb/>
als obs nicht <seg type="insult">das <foreign xml:lang="en">made in Germany</foreign></seg> auch täte, so<lb/>
glauben sie nicht nur, daß ihnen wieder die Welt gehört,<lb/>
sondern haben auch <seg type="insult">so viel »richtige Ewigkeitseinstellung«</seg><lb/>
vorrätig, als für Berlin unbedingt erforderlich ist. Ich habe<lb/>
</p>
            <p ana="pr117582">
<seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_72537" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs></seg> nie geschaut, wiewohl sein Konterfei wahrscheinlich<lb/>
in jeder Nummer der »<rs type="magazine" ana="werk_22561">Dame</rs>« zu finden ist; aber ich würde<lb/>
ihn sicher nicht erkennen, da er sich gewiß zum Verwechseln<lb/>
ähnlich sieht. Indem sie <seg type="insult">die Weltanschauung des Lächelns</seg><lb/>
gestartet haben, vervollständigt sich das Bild <seg type="insult">der Generation<lb/>
jenes <RS pers="Friedrich Wilhelm Viktor" globID="rs_836">Kronprinzen</RS></seg>, dessen <seg type="insult">heißestes Bemühen um einen<lb/>
mondänen Zug</seg> ihm höchstens die Ehre errungen hat, am<lb/>
englischen Hof — dort wo er ausnahmsweise kein Hotel ist —<lb/>
als <seg type="insult">das »lächelnde Mosquito«</seg> agnosziert und entsprechend<lb/>
geschätzt zu werden. Wenn <seg type="insult">so etwas</seg> nicht für sich Reisebücher<lb/>
 schreiben läßt, sondern sich selbständig in der Literatur<lb/>
zu schaffen macht, so heißt das Lieblingswort, das jeder von<lb/>
ihnen und mit vollem Recht über seinesgleichen ausspricht:<lb/>
<seg type="insult">»Kitsch«</seg> oder <seg type="insult">»Radaukitsch«</seg>, und kein <seg type="insult">Berliner <choice><sic>Weltanschaute</sic><corr>(undefined)</corr></choice></seg><lb/>
ist zu »übel«, als daß er nicht von jedem andern sagte, daß er<lb/>
es sei. Das Grauen vor <seg type="insult">diesen Apparaten</seg>, von denen jeder<lb/>
einzelne in <seg type="insult">zehn Literaturgruppen</seg> zerfällt und deren <seg type="insult">Karriere<lb/>
von ausgefransten Hosen zu durchbrochenen Seidenstrümpfen</seg><lb/>
zumeist ein <seg type="insult">Erfolg der Romanmanufaktur</seg> ist, beherrscht mich<lb/>
dermaßen, daß ich jeden Tag, den ich in deutschen Städten keine<lb/>
Vorlesung halte, als einen Vorschuß auf die ewige Seligkeit<lb/>
empfinde und die Erfüllung der Pflicht, solche Dinge an Ort<lb/>
und Stelle zu sagen, nur noch markiere. Dabei macht der<lb/>
Zufallsruhm <seg type="insult">diese Leute</seg>, von denen jeder ganz dasselbe nicht<lb/>
kann wie der andere, aber nicht jeder es trifft, derart von sich<lb/>
besessen, daß es umso lauter schallt, je hohler der Raum ist, in<lb/>
dem <seg type="insult">so ein Ich</seg> wohnt. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_72538" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs></seg> wird vielleicht darüber<lb/>
unterrichtet sein, daß in der <rs type="self" ana="werk_22562">Fackel</rs> eigentlich jahraus jahrein<lb/>
nichts anderes geschieht, als ein Ich mit der Zeit konfrontieren,<lb/>
und er mag den daraus entspringenden Zwist für keine hinreichend<lb/>
satirische Angelegenheit halten. Ja, er wird vielleicht sogar bereit<lb/>
sein, den erfolgreichen Rückzug, den dieses Ich antritt, aus jener<lb/>
<seg type="insult">Eitelkeit</seg> zu erklären, der der schmähliche Durchbruch in <seg type="insult">die Zeit<lb/>
und ihre Marktgelegenheiten</seg> gelingt, und mich keineswegs für<lb/>
berufen halten, eben solche Qualität <seg type="insult">dem Herrn <rs type="pers" ana="n_72539" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs></seg> zum<lb/>
Vorwurf zu machen. Aber man entscheide, ob je <seg type="insult">ein Ich</seg> weniger<lb/>
Verhältnis zum Objekt seiner Betrachtung gehabt und ob je eines<lb/>
schon durch seine Behauptung sich mehr erledigt hat als dieses:<lb/>
</p>
            <p ana="pr117584">
<space/><seg type="spc">Ich habe nicht</seg> die musikalische Befähigung, den<lb/>
musikalischen Wert dieses Virtuosen zu beurteilen, <seg type="spc">aber ich habe<lb/>
sie wohl</seg>, wenn es um sein Schreiben geht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117586">
Er meint die literarische, aber die hat er auch nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117588">
<space/><seg type="spc">Ich weiß auch nicht</seg>, ob das Besondere eines modernen<lb/>
Geigers darin besteht, daß er lodert. Das Buch lodert jedenfalls ohne<lb/>
Pause. <seg type="spc">Ich glaube nicht</seg>, <seg type="spc">daß dies Buch uninteressant<lb/>
ist</seg>, <seg type="spc">aber ich glaube</seg>, <seg type="spc">daß es schwer zu lesen ist</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117590">
Nun entsagt der <seg type="insult">Bekenner</seg> <seg type="insult">dem Ich</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr117592">
<space/>Es mangelt <seg type="spc">mir</seg> wohl nicht der Sinn dafür, daß <seg type="spc">Ekstasen</seg>,<lb/>
<seg type="spc">die begründet sind</seg>, sich zu allen Kulminationen erheben —<lb/>
</p>
            <p ana="pr117594">
Nun wird er rückfällig:<lb/>
</p>
            <p ana="pr117596">
<seg type="spc">aber ich vermag</seg> <seg type="insult">dieses dilettantische Ächzen</seg> bei ganz unnötigen<lb/>
Anlässen nicht leicht für begründet oder für recht zu <seg type="spc">finden</seg>.<lb/>
<seg type="spc">Ich glaube schon</seg>, <seg type="spc">daß ich das Unstete begreife</seg>, das<lb/>
der Autor herauszupeitschen sucht, aber <seg type="spc">ich zweifle</seg>, daß es gelang.<lb/>
<seg type="spc">Ich stehe nicht an</seg>, das Buch jedem Musikfreund zu empfehlen,<lb/>
da <seg type="spc">ich</seg>, <seg type="spc">hier</seg> unkompetent, leicht annehmen kann, er <seg type="spc">vermöge</seg><lb/>
darin <seg type="spc">mir sehr verschlossene</seg> Wonnen zu <seg type="spc">finden</seg>.<lb/>
<seg type="spc">Ich vermag</seg> Freunden der Dichtung nicht abzuraten —<lb/>
</p>
            <p ana="pr117598">
er meint: <seg type="insult">Freunden nicht dieser, sondern »Freunden der Dichtung«<lb/>
ganz besonders überhaupt</seg>, wie ein älterer Frankfurter Schriftsteller<lb/>
gesagt hätte<lb/>
</p>
            <p ana="pr117600">
es zu lesen, da <seg type="spc">ich genug Respekt habe</seg> vor jeder Leistung, <seg type="spc">wenn</seg><lb/>
auch die Stoffe hier unberührt und kalt und ohne jede Bearbeitung<lb/>
liegen bleiben, <seg type="spc">wenn</seg> die Waberlohe dieses Autors darüberging.<lb/>
<seg type="spc">Ich erinnere mich</seg> lediglich, <seg type="spc">wenn</seg> ich nicht sehr irre, gelesen zu<lb/>
haben, wie <rs type="pers" ana="n_72540" ref="#fk__p_45715">Heinrich Heine</rs> den Eindruck <rs type="pers" ana="n_72541" ref="#fk__p_51070">Paganinis</rs> gab. <seg type="spc">Ich vermag</seg><lb/>
den Eindruck heute nicht nachzuprüfen —<lb/>
</p>
            <p ana="pr117602">
er meint natürlich nicht <rs type="pers" ana="n_72542" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Eindruck von <rs type="pers" ana="n_72543" ref="#fk__p_51070">Paganini</rs>, sondern<lb/>
seinen von <rs type="pers" ana="n_72544" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Eindruck<lb/>
</p>
            <p ana="pr117604">
aber <seg type="spc">ich glaube</seg>, daß er grandios war und dieses Thema<lb/>
<seg type="spc">genügend</seg>, <seg type="spc">wenigstens im Dämonischen</seg>, <seg type="spc">erledigte</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117606">
Er scheint also doch <rs type="pers" ana="n_72545" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Eindruck von <rs type="pers" ana="n_72546" ref="#fk__p_51070">Paganini</rs> zu meinen.<lb/>
Aber was er all meint, glaubt, nicht glaubt, hat oder nicht<lb/>
hat, vermag oder nicht vermag, ist schon uninteressant als<lb/>
Erscheinung und wirkt geradezu aufreizend als Aussage, von<lb/>
der nichts als der nachprüfbare Eindruck bleibt, daß er nicht<lb/>
vermag, sie auf deutsch auszusagen. Aber <seg type="insult">dieses Ich</seg> ist umso<lb/>
grenzenloser, je härter sich im Raum die syntaktischen Sachen<lb/>
stoßen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr117608">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="spc">Ich habe</seg> jeden Vorbehalt gegen <seg type="insult">diesen Anreißer von<lb/>
Backfischsentimentalität</seg> —<lb/>
</p>
            <p ana="pr117610">
(mit offenbarer Schätzung <seg type="insult">eines Anreißers von Backfischgeilheit</seg>)<lb/>
</p>
            <p ana="pr117612">
und besonders gegen <seg type="insult">diesen Kriegshetzer</seg>. <seg type="spc">Ich habe</seg> unabänderliche<lb/>
Abwehr gegen dieses Mannes Gesinnung und gegen seine Art<lb/>
Literatur. <seg type="spc">Ich habe</seg> den herzlichsten Widerwillen gegen <seg type="insult">diese Roßtäuscherei<lb/>
 der süß und rosa bemalten Kriegsideale</seg>, mit denen <seg type="insult">die<lb/>
Knaben und die <seg type="spc">unflüggen Jünglinge</seg></seg> in <seg type="insult">vorschriftsmäßige<lb/>
Begeisterung für Kaiser und Reich</seg> hineingemogelt werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117614">
Was <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_72547" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs></seg> da einmal hat, ist Recht. Nur fragt<lb/>
sichs, ob er auch während des Kriegs so tapfer gegen <seg type="insult">den<lb/>
Hilfsdienst der Literatur</seg> protestiert hat und ob man gut tut, die<lb/>
<seg type="insult">Jugend</seg>, die <seg type="insult">der Harnisch des <rs type="pers" ana="n_72548" ref="#fk__p_55215">Walter Bloem</rs></seg> geblendet hat, <seg type="insult">dem<lb/>
<FERR href="FK-22-561_n0086.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28465005" id="fk_04_ferr_28465005" emID="fk_04_em_28465009"><ERR fcorr="Pyjama">Piyama</ERR></FERR> des <rs type="pers" ana="n_72549" ref="#fk__p_47702">Kasimir Edschmid</rs></seg> zu überantworten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117616">
<seg type="spc">Ich glaube</seg> sogar bestimmt, daß, faßt dieser Mann Aktuelles an, er<lb/>
gefährlich wird. Er hat in der Hand den Säbel und <seg type="spc">im Mund das<lb/>
<seg type="insult">Schmalz</seg></seg>, das <seg type="insult">allen <seg type="spc">Lauen</seg></seg> die wahrhafte <seg type="spc">Geste der Unerschütterlichkeit<lb/>
</seg> scheint, und seine <seg type="spc"><seg type="insult">Elaborate</seg> erreichen</seg><lb/>
stets das Publikum, das die <seg type="spc">andere Seite</seg> nie erreicht. Aber <seg type="spc">ich<lb/>
gestehe</seg>, alles dies zusammengefaßt und noch verstärkt —<lb/>
</p>
            <p ana="pr117618">
Was, <seg type="insult">das all</seg> kann man zusammenfassen und noch verstärken?<lb/>
Und das <seg type="insult">Schmalz</seg> im Mund, das <seg type="insult">den Lauen</seg> die Geste der<lb/>
Unerschütterlichkeit scheint, verwandelt sich nicht in die <seg type="insult">Säure</seg>, die<lb/>
der Satiriker im Mund trägt? Hören wir, was <rs type="pers" ana="n_72550" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs> gesteht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr117620">
<seg type="spc">daß ich mich</seg> beim ersten bisher erschienenen Band seines großen<lb/>
mittelalterlichen Romans (»<rs type="title">Gottesferne</rs>«, <rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_6653" key="#fk__p_58032">Grethlein</rs> &amp; <abbr>Co.</abbr></rs>,<lb/>
Leipzig) <seg type="spc">nicht gelangweilt</seg> habe. <seg type="spc">Ich sage es gern</seg>,<lb/>
<seg type="spc">denn ich war mir wohl bewußt</seg>, <seg type="spc">daß schließlich<lb/>
das Ganze hohl und ein <seg type="insult">Schwindel</seg> sei</seg>;<lb/>
</p>
            <p ana="pr117622">
Und <rs type="pers" ana="n_72551" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs> wäre nicht <seg type="insult">der solide und echte Kerl</seg>, der er ist, wenn<lb/>
er nicht sofort auch wieder das Gegenteil dieser Erkenntnis parat hätte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr117624">
aber ich habe der <seg type="spc">Männlichkeit</seg> des Tones, der <seg type="spc">Frische</seg> in der<lb/>
Erzählung und auch einer gewissen Objektivität in der politischen<lb/>
Haltung so fernen Problemen gegenüber <seg type="spc">Achtung zu verweigern<lb/>
 nicht vermocht</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117626">
<space/>Wer doch auch <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_72552" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs></seg> gegenüber so gerecht sein<lb/>
könnte! Wie selbstlos fühlt er, wie recht hat er, wenngleich<lb/>
ers schlicht und schlecht genug sagt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr117628">
<space/>Es ist ersprießlicher, in manchen Fällen vergessener Bücher sich<lb/>
zu erinnern, als der Flut der Neuheit sich allzusehr hinzugeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117630">
Wenigstens vermeidet es <rs type="pers" ana="n_72553" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs>, sich der Flut »allzu«<lb/>
hinzugeben, aber »in manchen Fällen vergessener Bücher sich<lb/>
zu erinnern«, ist auch nicht ersprießlicher. Denn das hieße nur:<lb/>
bei manchen Gelegenheiten etlicher vergessener Bücher sich zu<lb/>
entsinnen. Doch ersprießlich ist, manchmal eines vergessenen<lb/>
Buchs zu gedenken (und den Andern daran zu erinnern). Es<lb/>
muß dann freilich von <rs type="pers" ana="n_72554" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>, <rs type="pers" ana="n_72555" ref="#fk__p_49871">Claudius</rs>, <rs type="pers" ana="n_72556" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs> sein und<lb/>
nicht gerade von <rs type="pers" ana="n_72557" ref="#fk__p_55580">Willy Speyer</rs>. Aber hier, rückschauend auf<lb/>
<seg type="insult">die Generation von <date>1919</date></seg>, wird <rs type="pers" ana="n_72558" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs> geradezu zum <seg type="insult">Seher</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117632">
<space/>Ich weiß wohl, daß <seg type="insult">dieser Mondäne</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Aber ich sehe mit<lb/>
Erstaunen das Ausmaß <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Ich sehe auch hier, wie bei <rs type="pers" ana="n_72559" ref="#fk__p_39553">Bruno Frank</rs>,<lb/>
den Zwiespalt <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr117634">
Er kann nicht umhin, dem Dichter zu raten, »bei sanften<lb/>
Parken und bequemeren und weniger belastenden Ausschweifungen<lb/>
sich zu begnügen«, nennt ihn <seg type="insult">»einen Bastard aus Weltlichkeit<lb/>
und tiefer Qual«</seg>, was eben den Reiz seines Buches mache, das<lb/>
<seg type="insult">»ein dichterischer <rs type="pers">Hermaphrodit</rs>«</seg> sei — jedenfalls ein <seg type="insult">Kreuzungsprodukt<lb/>
 aus einem sozialen und einem anatomischen Mischgeschlecht<lb/>
</seg> zu einem <seg type="insult">Begriffszwitter</seg>, wahrscheinlich <seg type="insult">ein entferntes<lb/>
Geschwisterkind von <rs type="pers">Mars</rs> und <rs type="pers" ana="n_72560" ref="#fk__p_42721">Epikur</rs></seg>. <rs type="pers" ana="n_72561" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs> selbst<lb/>
muß zugeben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr117636">
Die Kreuzung ist ungewöhnlich, das Produkt nicht ganz. Aber es lohnt<lb/>
der Mühe der Beschäftigung <seg type="spc">ohne Zweifel und auch nicht<lb/>
ohne Genuß</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117638">
<space/>Das Wort, das <rs type="pers" ana="n_72562" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs> <seg type="insult">letzten Endes</seg> spricht, ist sein<lb/>
bestes. Es wird schwer fallen, sich <seg type="insult">den spitz abgebogenen<lb/>
Schnurrbart</seg> zu verbeißen, man hat sich zu <seg type="insult">der Waffe des<lb/>
Lächelns</seg> durchgeschlagen und sie schallt wie Gelächter. Was<lb/>
ist da nur passiert? <seg type="insult">Ein Griff — ein <foreign xml:lang="de-loc">Gfrett</foreign>!</seg> Es lohnt der Mühe<lb/>
der Beschäftigung ohne Zweifel und auch nicht ohne Genuß,<lb/>
<seg type="insult">diese gordische Ballung</seg> mit einem Hieb jener Waffe aufzulösen:<lb/>
dann wird ohne Zweifel die Mühe mit Genuß belohnt sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117639">
<space/>Bei jedem Satz, bei jedem Sprung, den <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_72563" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs></seg><lb/>
dort macht, wo man ihn zum <seg type="insult">Gärtner der deutschen Literatur</seg><lb/>
bestellt hat. Welche Absichten verfolgt die <rs type="paper" ana="werk_22563">Frankfurter Zeitung</rs><lb/>
mit <seg type="insult">dem Herrn <rs type="pers" ana="n_72564" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs></seg>? Meint sie nicht, daß sie als die<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_22564">größte deutsche Zeitung</rs> immerhin noch mit mehr Anstand <seg type="insult">das<lb/>
Gesicht einer ramponierten Geistesbildung</seg> zu wahren hätte als<lb/>
</p>
            <p ana="pr117639">
<seg type="insult">eine <rs type="paper" ana="werk_22565">Neue Freie Presse</rs></seg>? Sollte sie erst auf dem Umweg über<lb/>
die Wiener Vorstädte erfahren müssen, daß sie <seg type="insult">der Düpe des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_72565" ref="#fk__p_47702">Edschmid</rs></seg> geworden ist, indem sie geglaubt hat, er sei<lb/>
ein <seg type="insult">Expressionist</seg>, während er in Wahrheit bloß nicht deutsch<lb/>
kann? Oder meint sie, daß ein <seg type="insult">Gallimatthias</seg> die beste Form ist,<lb/>
den Franzosen in der Fremde eine Aufmerksamkeit zu erweisen?<lb/>
Will sie ihnen durch <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_72566" ref="#fk__p_47702">Edschmids</rs> innere Gebärde</seg> <seg type="insult">Weltmännischkeit</seg><lb/>
beibringen? Es heißt, daß sie sich in Frankfurt schlecht, ja<lb/>
geradezu preußisch aufführen. Aber sie möge doch bedenken,<lb/>
daß dies die Schuld <seg type="insult">jener Weltverblödung</seg> ist, die davon ausging,<lb/>
daß das Leben der Güter höchstes nicht sei, und in deren Folge<lb/>
die <seg type="insult">Glorie</seg> als <seg type="insult">der Übel größtes</seg> erscheint. Trotzdem bleibt es<lb/>
wahr, daß der letzte Franzose, und möge er im <seg type="insult">Zauberbann<lb/>
der Montur</seg> <seg type="insult">den besten Preußen</seg> aus <seg type="insult">dem Feld der Schande</seg><lb/>
schlagen, als ziviles Geschöpf so viel Ehrfurcht vor dem Leben<lb/>
seiner Sprache hat, daß er gar nicht fassen könnte, wie die<lb/>
Deutschen gegen ihr eigen Fleisch und Blut wüten. Denn <seg type="insult">einen<lb/>
solchen Saumagen</seg>, <seg type="insult">die Sätze des Herrn <rs type="pers" ana="n_72567" ref="#fk__p_47702">Kasimir Edschmid</rs></seg> zu<lb/>
vertragen, nein wie Austern zu schlürfen, hat nur <seg type="insult">das deutsche<lb/>
Publikum</seg>. Was sich heute in Paris <seg type="ELIDASH">neutönerisch</seg> und mißtönerisch<lb/>
auftun mag, ist <seg type="insult">Zuwachs aus Bukarest via Berlin</seg>; man weiß es<lb/>
dort nur nicht gleich und hält <seg type="insult">einen interessanten Monsieur <rs type="pers" ana="n_72568" ref="#fk__p_49014">Lipchitz</rs></seg><lb/>
vielleicht für einen Afghanen, aber gewiß nicht für einen<lb/>
Franzosen. Nur hier, der <seg type="insult">Flut der Neuheit</seg> allzusehr hingegeben,<lb/>
soll und will das ganze Haus ersaufen, wenns den <seg type="insult">Pfuschern</seg><lb/>
beliebt, deren <seg type="insult">Schwall und Schwulst</seg>, deren <seg type="insult">verbogene und verquollene<lb/>
 Trivialität</seg> dem Deutschen jede Naturkraft ersetzt.<lb/>
Nur in Deutschland ist es möglich, daß eine <seg type="insult">Schule</seg>,<lb/>
deren Vorzug es ist, in Deutsch durchzufallen, daß eine <seg type="insult">Jugend</seg>,<lb/>
die ihre <seg type="insult">natürliche Zurückgebliebenheit</seg> mit dem technischen<lb/>
Fortschritt belügt und die sich in <seg type="insult">ihrem unbändigen Mangel an<lb/>
Temperament</seg> kein anderes Spiel weiß als der lebendigen Sprache<lb/>
die Gliedmaßen auszureißen und wie Straßendreck zu ballen,<lb/>
<seg type="insult">die Dichter der Nation</seg> stellt und daß eine <seg type="insult">Generation</seg>, soweit<lb/>
sie nicht selbsttätig an <seg type="insult">diesem traurigen Handwerk</seg> teilhat,<lb/>
<seg type="insult">im feinschmeckenden Genuß, in der lebensbildenden Empfängnis<lb/>
dieser geistigen und sittlichen Muster</seg> gedeiht. Und der Zustand<lb/>
verlangt noch, daß man ihn nicht zu fanatisch anpacke und daß<lb/>
</p>
            <p ana="pr117639">
die Satiriker nicht ihren <seg type="insult">Humor</seg> verlieren. Wenn <seg type="insult">dieser Frühling</seg><lb/>
erwacht ist und alles in Ordnung, lege man sich wieder auf den<lb/>
Rücken, wärme sich an der Verwesung und lächle <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber wie ich<lb/>
glaube, daß, was immer die schwarzen Truppen im Besetzungsgebiet<lb/>
 angestellt haben mögen und was vielleicht an <seg type="insult">die Schandtaten<lb/>
 der weißen Truppen</seg> heranreichen könnte und was ganz<lb/>
gewiß nur eine Reaktion ist auf die <seg type="insult">Entehrung</seg> durch den Zwang,<lb/>
mit <seg type="insult">dem militärischen Europa</seg> Bekanntschaft zu machen; wie ich<lb/>
glaube, daß dies alles nur ein Vorschmack dessen ist, was die<lb/>
schwarzen Truppen dereinst mit <seg type="insult">unserer engelweißen Kultur</seg> nebst<lb/>
sämtlichen religiösen Vorwänden für <seg type="insult">unsre blutige Unsauberkeit</seg><lb/>
vorhaben — so möchte ich doch behaupten, daß so eine Frankfurterin<lb/>
, die sich durch <seg type="insult">einen <rs type="pers" ana="n_72569" ref="#fk__p_47702">Edschmidschen Roman</rs></seg> <seg type="insult">letzten Endes</seg>,<lb/>
bis zu dem ich nie gelangt bin, lächelnd durchgeschlagen hat,<lb/>
mit <seg type="insult">all seiner schönen Unanständigkeit</seg>, die den <seg type="insult">Expressionismus</seg><lb/>
als Ausdrucksfreiheit auffaßt und damit allein <seg type="insult">ein Dutzend<lb/>
Auflagen für Bett und Buch</seg> gewinnt, schon einen tüchtigen<lb/>
Puff aushält und daß kein <seg type="insult">Neger</seg> <seg type="insult">eine so widernatürliche Unterhaltung<lb/>
</seg> bieten könnte wie <seg type="insult">der freiwillige Umgang mit den<lb/>
Meistern der deutschen Belletristik</seg>. Mir genügt eine <seg type="insult">Feuilletonzeile<lb/>
</seg> von ihnen, um <seg type="insult">einer <FERR href="FK-22-561_n0086.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28465012" id="fk_04_ferr_28465012" emID="fk_04_em_28465016"><ERR fcorr="todgeweihten">totgeweihten</ERR></FERR> Kultur</seg> sagen zu können,<lb/>
wie es mit ihr steht, und daß sie umso schneller draufgehen<lb/>
wird, je mehr sie sich mit <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_72570" ref="#fk__p_47702">Edschmiden</rs> ihres Schicksals</seg><lb/>
einläßt und je lieber sie ihnen glaubt, daß mein Kampf in den<lb/>
Wiener Vorstädten bereits zu Ende ist. Könnte er unter <seg type="insult">den<lb/>
trostlosen Umständen dieser Zeit</seg>, die doch mit der Verbreitung<lb/>
der Krankheit auch die Isolierung der Wahrheit bedingen, über<lb/>
die Wiener Vorstädte hinausdringen, so wäre ja noch Hoffnung.<lb/>
Und dann würde, das all zusammengefaßt und noch verstärkt,<lb/>
selbst <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_72571" ref="#fk__p_47702">Kasimir Edschmid</rs></seg> erfahren, daß die so heftig bewegte<lb/>
und gleichwohl nicht erschütterte Zeitlichkeit doch ihren satirischen<lb/>
Stil hat, ihres satirischen Schriftstellers nicht entbehrt und daß<lb/>
der Sinn für das Pamphlet ganz besonders überhaupt nicht<lb/>
verloren gegangen ist. Denn ich mußte mirs niederschreiben, daß<lb/>
einer lächeln kann, und immer lächeln, und doch ein <seg type="insult">Schwindler</seg><lb/>
sein! Zum wenigsten weiß ich gewiß, in Deutschland kanns so sein.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53580">
               <persName>George, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1868-7-12</date>
                  <place>Büdesheim bei Bingen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-12-4</date>
                  <place>Locarno</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2437</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42955">
               <persName>Essig, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1878-08-28</date>
                  <place>Truchtelfingen/Schwäb. Alb</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-06-21</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46243">
               <persName>Homer</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2495</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53349">
               <persName>Grey, Edward Viscount of Fallodon</persName>
               <birth>
                  <date>1862-04-25</date>
                  <place>Fallodon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-09-07</date>
                  <place>Fallodon</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44577">
               <persName>Benn, Gottfried</persName>
               <birth>
                  <date>1886-05-02</date>
                  <place>Mansfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-07-07</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Arzt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42721">
               <persName>Epikur</persName>
               <birth>
                  <date>341 BC</date>
                  <place>Samos</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>271 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42726">
               <persName>Epp, Franz Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1868-10-16</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-12-31</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">NSDAP, 1933-45 Reichsstatthalter in Bayern</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44593">
               <persName>Lessing, Gotthold Ephraim</persName>
               <birth>
                  <date>1729-1-22</date>
                  <place>Kamenz/Oberlausitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1781-2-15</date>
                  <place>Braunschweig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Bibliothekar</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12053</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47702">
               <persName>Edschmid, Kasimir</persName>
               <birth>
                  <date>1890-10-5</date>
                  <place>Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1966-8-31</date>
                  <place>Vulpera, Engadin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6927</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55215">
               <persName>Bloem, Walter</persName>
               <birth>
                  <date>1868-6-20</date>
                  <place>Elberfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-8-19</date>
                  <place>Lübeck</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6333</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39761">
               <persName>Sternheim, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1878-4-1</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-11-3</date>
                  <place>Brüssel</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12848</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44128">
               <persName>Lichtenberg, Georg Christoph</persName>
               <birth>
                  <date>1742-7-1</date>
                  <place>Oberramstadt bei Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1799-2-24</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12064</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39553">
               <persName>Frank, Bruno</persName>
               <birth>
                  <date>1887-06-13</date>
                  <place>Stuttgart</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-06-20</date>
                  <place>Beverly Hills/Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4057</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52557">
               <persName>Borchardt, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1877-6-9</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-1-10</date>
                  <place>Trins/Brenner</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6382</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51070">
               <persName>Paganini, Niccolò</persName>
               <birth>
                  <date>1782-10-27</date>
                  <place>Genua</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1840-05-27</date>
                  <place>Nizza</place>
               </death>
               <occupation>Violinvirtuose</occupation>
               <occupation>Komponistin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5175</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45738">
               <persName>Mann, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1871-3-27</date>
                  <place>Lübeck</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-3-11</date>
                  <place>Santa Monica, Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Berichtigung des Todesdatums, lt. Meldung SZ 19.01.2010, Seite 14</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12170</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42948">
               <persName>Escherich, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1870-1-4</date>
                  <place>Schwandorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-8-26</date>
                  <place>Isen</place>
               </death>
               <occupation>Forstverwalter</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Forschungsreisender</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41476">
               <persName>Thoma, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1867-1-21</date>
                  <place>Oberammergau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-8-26</date>
                  <place>Rottach/Tegernsee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10210</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37909">
               <persName>Ehrenstein, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1886-12-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-4-8</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11230</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45503">
               <persName>Ewers, Hanns Heinz</persName>
               <birth>
                  <date>1871-11-3</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-6-12</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11281</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49014">
               <persName>Lipchitz, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1891-8-22</date>
                  <place>Druskininkai/Litauen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1973-5-16</date>
                  <place>Capri</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49871">
               <persName>Claudius, Matthias</persName>
               <birth>
                  <date>1740-08-15</date>
                  <place>Rheinfeld/Holstein</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1815-01-21</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Enkel Hermann Claudius 19.10.1878-8.9.1980, Arbeiterlied "Mit uns zieht die neue Zeit"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39422</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47363">
               <persName>Kahr, Gustav Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-29</date>
                  <place>Weissenburg/Bayern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-6-30</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">bayr. Staatskommissar</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44523">
               <persName>Goeze, Johann Melchior</persName>
               <birth>
                  <date>1717-10-16</date>
                  <place>Halberstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1786-5-19</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <note type="comment">Widersacher Lessings</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46784">
               <persName>Paul, Jean</persName>
               <birth>
                  <date>1763-3-21</date>
                  <place>Wunsiedel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1825-11-14</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55580">
               <persName>Speyer, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1887-3-21</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-12-1</date>
                  <place>Riehen/Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3873</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54377">
               <persName>Hutten, Ulrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1488-04-21</date>
                  <place>Burg Steckelberg/Fulda</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1523-08/09-29</date>
                  <place>Insel Ufenau</place>
               </death>
               <occupation>Humanist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38207">
               <persName>France, Anatole</persName>
               <birth>
                  <date>1844-4-16</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-10-12</date>
                  <place>La Béchellerie bei Tours</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4279</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>