<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08968.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08967.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08969.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Daran vergessen, in: Fackel Heft 23, Nr. 572, 1921, S. 7-8</title>
            <title type="iso-date">1921-06-01</title>
            <title type="id">tid_08968</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">572</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-572_n0007.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/572,007</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Daran vergessen</head>
            <p ana="pr119554">
<space/>Doch dürfen sie darum wieder nicht glauben, daß<lb/>
es unter allen Umständen falsch wäre. Es gibt in der<lb/>
Sprache nichts Falsches, was die Sprache nicht zu einem<lb/>
Richtigen machen könnte. Die Wissenschaft von ihr ist die<lb/>
unentbehrliche Voraussetzung, um zu wissen, wann man sie<lb/>
umgehen dürfe. Ein Satz könnte aus lauter Fehlern zusammengesetzt<lb/>
 und doch ein rechter sein. Nicht allein ein solcher, der<lb/>
sichtbar einem Sprachgebrauch nachgebildet ist. Die Regeln<lb/>
sind wohl einem Sprachgefühl abgenommen, aber ein<lb/>
feineres könnte sich wieder in ihrer Auflösung bewähren.<lb/>
»Daran vergessen« wäre hiefür wohl ein extremes Beispiel,<lb/>
aber zur grundsätzlichen Darstellung solcher Möglichkeit<lb/>
ließe sich selbst dieses heranziehen. Es ist von »sich daran<lb/>
erinnern« oder »daran denken« bezogen, dessen Negierung<lb/>
nicht zu Ende gedacht ist, so daß aus der positiven Sphäre<lb/>
das »an«, das ja mit der Erinnerung vor allem entschwunden<lb/>
sein sollte, übrigbleibt. So ließe sich der Fall denken, daß ein<lb/>
»Vergessen«, in dem dieser Vorgang noch sehr stark betont sein<lb/>
möchte, etwa mit jener Absichtlichkeit, die sich nicht erinnern <seg type="spc">will</seg>,<lb/>
noch »an« dem Objekt haften bliebe. Es wäre so, daß man<lb/>
eben das, woran man sich sehr wohl erinnert, vergißt und<lb/>
diesen Wechsel vornimmt, nachdem das Objekt der Erinnerung<lb/>
als solches bereits gesetzt ist, so daß sich <seg type="spc">an</seg> diesem<lb/>
das Vergessen recht eigentlich betätigte. Wie immer im Bereich<lb/>
der Sprache, wo die Gestaltung nicht von der Regel, sondern<lb/>
vom schöpferischen Willen bedingt ist, käme es hier durchaus<lb/>
auf die Kraft an, die die Sphäre durchdringt, in der das<lb/>
Vergessen sich begibt, auf den Atem des Satzes, auf die<lb/>
Umgebung der Anomalie, um sie glaubwürdig erscheinen<lb/>
zu lassen. Man könnte von einem unzuverlässigen Zeugen,<lb/>
der sich an etwas nicht erinnern kann, woran er sich nicht<lb/>
erinnern will, wirklich sagen, er habe »daran vergessen«, und<lb/>
man hätte dem psychischen Sachverhalt keinen Abbruch getan.<lb/>
Denn der Sprache ist es gegeben, auch von einem falschen Sprachgebrauch<lb/>
 einen richtigen zu machen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>