<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02963.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02962.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02964.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Neugieriger. (Noch einmal die Ehrenerklärung des Rabbi Bloch), in: Fackel Heft 04, Nr. 131, 1903, S. 18-21</title>
            <title type="iso-date">1903-03-4</title>
            <title type="id">tid_02963</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">131</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-131_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/131,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Neugieriger. (Noch einmal die Ehrenerklärung des Rabbi Bloch)</head>
            <p ana="pr29302">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_25255" ref="#fk__p_50609">Neugieriger</rs>.</seg></seg> Sie wollen wissen, was ich auf den Artikel <seg type="insult">eines<lb/>
wohldisciplinierten Wiener Reclameadvocaten</seg>, in welchem ich zur Abwechslung<lb/>
 wieder einmal getödtet wurde, »antworten« werde. Nichts.<lb/>
Und dies mit der folgenden Begründung. Ich beschäftige die Leser der<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_10696">Fackel</rs>‘ nur mit Angelegenheiten, die mir ein öffentliches Interesse zu<lb/>
berühren scheinen. Nun ist es ja möglich, daß eine meiner Privatsachen<lb/>
zufällig mit einer öffentlichen Angelegenheit congruent ist: ich bin<lb/>
wiederholt schon Versuchsobject für diese und jene im allgemeinen<lb/>
Interesse anzugreifende Methode gewesen und habe <abbr>z. B.</abbr>, da der erste<lb/>
Wiener Staatsanwalt mich gegen <seg type="insult">den offenbar criminellen Brief eines<lb/>
Wiener Journalisten</seg> nicht schützte, mit der Anprangerung dieses Falls,<lb/>
der nur zufällig mich selbst betraf, einer publicistischen Pflicht genügt.<lb/>
Sicherlich aber käme es <seg type="insult">einer lästigen Aufstöberung meines Privatlebens</seg><lb/>
gleich, wenn ich <seg type="insult">jeden albernen Angriff</seg>, der gegen mich vollführt wird,<lb/>
in der ‚<rs type="self" ana="werk_10697">Fackel</rs>‘ registrieren wollte. Es ist mir verwehrt, meine Leser<lb/>
auf den <seg type="insult">Ocean von Niedertracht</seg> mitzunehmen, der seit vier Jahren mein<lb/>
Schifflein umbrandet und in dem mich <seg type="insult">die Piraten der nicht todtschweigenden<lb/>
 österreichischen Presse</seg> umlagern. 160 bis 320 Seiten<lb/>
müßte eine Nummer dieser Zeitschrift enthalten, wollte ich mir vornehmen<lb/>
, von <seg type="insult">jedem Knistern des Blätterwaldes</seg>, in den eine <rs type="self" ana="werk_10698">Fackel</rs> fuhr,<lb/>
Kunde zu geben. Ja, es ist unglaublich, was ich mir alles gefallen<lb/>
lasse! Aber ich kann dem <seg type="insult">Ansturm der Gemeinheit</seg> nur standhalten,<lb/>
wenn ich mich nicht zu wehren versuche. Ich greife einen <seg type="insult">Sonntagshumoristen<lb/>
</seg> nur an, weil er ein <seg type="insult">Sonntagshumorist</seg> ist, nicht weil er seine<lb/>
<seg type="insult">Talentlosigkeit</seg> auch an mir persönlich versucht hat, einen <seg type="insult">Montagserpresser</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr29302">
<seg type="insult"/> nur, weil er ein <seg type="insult">Montagserpresser</seg> ist, nicht weil er mich beschimpft<lb/>
 hat. Und so ist ein <seg type="insult">Reclameadvocat</seg> für die ‚<rs type="self" ana="werk_10699">Fackel</rs>‘ nur dann<lb/>
interessant, wenn er <seg type="insult">die typischen Merkmale des Reclameadvocaten</seg> offenbart<lb/>
 hat. Die Abfassung <seg type="insult">eines dummen Artikels</seg>, der sich zufällig gegen<lb/>
meine Person richtet, ist keine für die ‚<rs type="self" ana="werk_10700">Fackel</rs>‘ reife Sache. Nur in dem<lb/>
einzigen Punkt, wo der Artikel die kürzlich hier erörterte <seg type="insult">Ehrenerklärung<lb/>
des Rabbi <rs type="pers" ana="n_25256" ref="#fk__p_47053">Bloch</rs></seg> berührt, bedarf er einer Abfertigung. Dies wohl aus<lb/>
dem Grunde, weil <seg type="insult">Leser von mittlerer Intelligenz</seg> eine falsche Ansicht<lb/>
über die Beilegung jenes Processes gewinnen könnten. Also: ich habe,<lb/>
wie aus <rs type="selfRef" ana="werk_10701"><abbr>Nr.</abbr> 129</rs> der ‚<rs type="self" ana="werk_10702">Fackel</rs>‘ hervorgeht, eine Ehrenbeleidigungsklage<lb/>
gegen <seg type="insult">den Rabbi <rs type="pers" ana="n_25257" ref="#fk__p_47053">Bloch</rs></seg> zurückgezogen, nachdem der Angeklagte eine<lb/>
mich durchaus befriedigende Ehrenerklärung abgegeben hatte. Daß ich<lb/>
auf die Durchführung dieses Processes nicht erpicht war, wissen die<lb/>
Leser der ‚<rs type="self" ana="werk_10703">Fackel</rs>‘, und heute kann ich bekennen, daß er zu einer Zeit<lb/>
angestrengt wurde, da ich die lächerliche Incongruenz von Mühe und<lb/>
Erfolg, die unser Processverfahren bei <seg type="insult"><seg type="spc">allgemeinen</seg> Schmähungen</seg> bedeutet<lb/>
, noch nicht mit jener Klarheit erfasst hatte, die in späteren Fällen<lb/>
meinen Drang zu activer Klageführung — mein Rechtsanwalt kennt ihn<lb/>
— gebändigt hat. Ich habe allgemeine Schmähungen freigegeben. Und<lb/>
den Rabbi <rs type="pers" ana="n_25258" ref="#fk__p_47053">Bloch</rs> würde ich für die <seg type="insult">Albernheiten</seg>, die er vor fast einem<lb/>
Jahre über mich schrieb, weil sie nicht einen einzigen positiven Vorwurf<lb/>
, den’s zu widerlegen gälte, enthalten, <seg type="spc">heute nicht klagen</seg>. Wohl<lb/>
aber würde ich auch heute jeden Menschen in Wien klagen, der mir auch<lb/>
nur ein Hundertstel von dem nachzusagen wagte, was ich an <seg type="insult"><seg type="spc">positivem</seg><lb/>
Corruptionsmaterial</seg> gegen die <seg type="insult">Wiener Journaille</seg> seit vier Jahren vorbringe<lb/>
. Fluchen und Schimpfen muß ich mir so gut gefallen lassen<lb/>
wie Zähneknirschen und die Faust im Sack ballen, muß es tragen, daß<lb/>
ich für <seg type="insult">das ethische Empfinden der Wiener <seg type="ELIDASH">Presskreise</seg> und <rs type="inst">Börsenkreise</rs></seg> <seg type="insult">eine<lb/>
in ihrer Scheußlichkeit unfassbare Erscheinung</seg> bin, von der sich <seg type="insult">jeder<lb/>
Dépôtdieb und jeder Erpresser</seg> mit einem Gemisch von Staunen und<lb/>
Grauen abwendet, und ich gelobe, daß ich diesen Zustand solange als<lb/>
natürlichen begreifen werde, als nicht <seg type="insult">der Specialzeichner des ‚<rs type="" ana="werk_10704">Extrablatt<lb/>
</rs>‘</seg> uns den Moment veranschaulicht, wo der zum Richtpflock geführte<lb/>
 <seg type="insult">Raubmörder</seg> seinen Henker liebkost <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich war ein unerfahrener<lb/>
Anfänger, als ich zu Gericht gieng, um <seg type="insult">den Rabbi <rs type="pers" ana="n_25259" ref="#fk__p_47053">Bloch</rs></seg> zu verklagen.<lb/>
Da ich in Processhändeln ergraut war, nahte der Tag jener Verhandlung,<lb/>
in der geprüft werden sollte, ob ich in der ‚<rs type="self" ana="werk_10705">Fackel</rs>‘ wirklich den <seg type="insult">Ritualmordglauben<lb/>
</seg> zu vertheidigen pflege. Ich hatte ein reines Gewissen, aber<lb/>
ich habe eine schlechte Verdauung. Mit Freuden griff ich den Vorschlag<lb/>
des Präsidenten auf, mich mit einer <seg type="insult">Ehrenerklärung des geklagten Rabbi</seg><lb/>
zufriedenzugeben. <seg type="insult">Der sympathische Angeklagte</seg> zog zurück, was nur<lb/>
irgend zurückzuziehen war. Jede der von mir incriminierten Behauptungen.<lb/>
<seg type="insult">»Sowohl in ihrer Totalität als auch insbesondere.«</seg> Und in der Erklärung,<lb/>
die er veröffentlichen mußte, stand der neu construierte, völlig unmögliche<lb/>
, von mir als feinfühligem Stilisten zu beanständende Superlativ:<lb/>
Rabbi <rs type="pers" ana="n_25260" ref="#fk__p_47053">Bloch</rs> erklärt, daß er seine Anwürfe <seg type="spc">vollständigst</seg> zurückziehe.<lb/>
Konnte ich mir mehr wünschen? Die ‚<rs type="" ana="werk_10706">Deutsche Zeitung</rs>‘ sprach von<lb/>
</p>
            <p ana="pr29302">
einer Abbitte. Gegen solche Auffassung habe ich den Geklagten geschützt<lb/>
, da ich auf die Bekundung der Reuegefühle, die ihn bei <seg type="insult">der<lb/>
»vollständigsten« Zurückziehung</seg> dessen, was er geschrieben, beseelt<lb/>
haben mochten, keinen Werth legte. Und nun protzt sein Advocat gewaltig<lb/>
 auf: ich hätte mich mit einem billigen Ausgleich abgefunden,<lb/>
»ohne ein Wort des Bedauerns« seitens des Angeklagten. Es ist in der That<lb/>
erfreulich, jetzt auch von <seg type="insult">einer dem Rabbi <rs type="pers" ana="n_25261" ref="#fk__p_47053">Bloch</rs> nahestehenden Seite</seg><lb/>
constatiert zu wissen, daß <seg type="insult">dieser Mann</seg> ohne die geringste Gefühlsäußerung,<lb/>
ohne die geringste Störung seines seelischen Gleichgewichts, »ohne ein<lb/>
Wort des Bedauerns« heute das stricte Gegentheil von dem schreiben<lb/>
kann, was er gestern geschrieben, daß er kalten Blutes all das, was er<lb/>
mit dem <seg type="insult">Eifer des Glaubenskämpfers</seg> verfochten, »vollständigst« zurückzuziehen<lb/>
 bereit ist. <seg type="spc">Mir</seg> genügt das, und da ich seelische Emotionen<lb/>
bei <seg type="insult">einem liberalen Zeitungsschreiber</seg> gar nicht erst voraussetze,<lb/>
so befreie ich ihn auch gern von der Verpflichtung, sie im<lb/>
gegebenen Moment zu heucheln. Ich wende das objective Verfahren<lb/>
an: der beleidigte Artikel werde ausgelöscht, den Verfasser, der<lb/>
leichten Herzens seine Hand dazu bietet, lasse ich laufen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Aber »um das Maß voll zu machen«, ruft triumphierend <seg type="insult">der Vertheidiger<lb/>
 des Rabbi</seg>, »verzichtet Herr <rs type="pers" ana="n_25262" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> sogar auf jede Buße, wie sie<lb/>
oft, um das Strafmoment zu markieren, vom Kläger gefordert wird, ja<lb/>
er verzichtet sogar auf den Ersatz der <seg type="ELIDASH">Processkosten</seg> und Vertretungskosten!«<lb/>
Nun, das kann ich wirklich nicht leugnen. Daß freilich bei Ausgleichen<lb/>
 »oft« eine Geldbuße gefordert wird, habe ich nicht gewusst,<lb/>
und ich glaube auch, daß dem erfahrenen Anwalt, der mich in<lb/>
dieser Sache vertrat und den <seg type="insult">der Vertheidiger des Rabbi <rs type="pers" ana="n_25263" ref="#fk__p_47053">Bloch</rs></seg> ja als<lb/>
langjährigen Disciplinarankläger der <rs type="inst">Advocatenkammer</rs> gewiss kennt,<lb/>
ein derartiger Usus nicht geläufig war. Er hätte gewiss nicht unterlassen<lb/>
, mich rechtzeitig darauf aufmerksam zu machen, und ich hätte<lb/>
die Gelegenheit gern benützt, als Bedingung der Zurückziehung meiner<lb/>
Klage von <seg type="insult">dem Rabbi <rs type="pers" ana="n_25264" ref="#fk__p_47053">Bloch</rs></seg> zu fordern, daß er tausend Gulden für<lb/>
den katholischen Schulverein erlege. Was den Ersatz meiner Vertretungskosten<lb/>
 anlangt, so kann ich allerdings nicht bestreiten, daß bei einem<lb/>
gerichtlichen Ausgleich manchmal ein <seg type="insult">Schachern</seg> um die Vertretungskosten<lb/>
 des Klägers anzuheben pflegt und daß mir dies schon im Zeitpunkt<lb/>
, da <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_25265" ref="#fk__p_47053">Bloch</rs></seg> vollständigst zurückzog, bekannt war. Nun, es<lb/>
ist ja nicht ausgeschlossen, daß ich in einem andern Fall nicht so<lb/>
nobel gewesen wäre wie <seg type="insult">dem Rabbi <rs type="pers" ana="n_25266" ref="#fk__p_47053">Bloch</rs></seg> gegenüber. Hätte ich mich<lb/>
<abbr>z. B.</abbr> um die Durchführung des Processes »gerissen« und nur schweren<lb/>
Herzens die Ehrenerklärung des Geklagten angenommen, so hätte ich<lb/>
gewiss die Frage des Kostenersatzes aufs Tapet gebracht und vielleicht<lb/>
noch ganz andere Bedingungen gestellt, <abbr>z. B.</abbr> daß <seg type="insult">der Rabbi <rs type="pers" ana="n_25267" ref="#fk__p_47053">Bloch</rs></seg><lb/>
einen Artikel schreiben müsse, in welchem er <seg type="spc">sich</seg> der <seg type="insult">Förderung des<lb/>
Ritualmordglaubens</seg> beschuldigt. So aber habe ich nicht einmal den<lb/>
Kostenpunkt berührt, auf die Gefahr hin, daß mir der Gegner späterhin<lb/>
meine Noblesse zum Vorwurf macht. Dies gestehe ich <seg type="spc">vollständigst<lb/>
</seg> ein, und ich gehe noch weiter. Hätte <seg type="insult">der Rabbi <rs type="pers" ana="n_25268" ref="#fk__p_47053">Bloch</rs></seg> von<lb/>
</p>
            <p ana="pr29302">
<seg type="spc">mir</seg> für die Einschaltung seiner Ehrenerklärung ein Extrahonorar verlangt<lb/>
, ich hätte es ihm gegeben: <seg type="spc">so vollständigst</seg> hat mich seine Revocation<lb/>
 befriedigt, so angenehm war mir die Aussicht, <seg type="insult">dem abgestandenen<lb/>
, widerwärtigen Handel</seg> zu entgehen, bei dem ich einem <seg type="insult"><rs type="title">Talmudmann<lb/>
</rs></seg> vielleicht zwei volle Tage gegenüberstehen, über <seg type="insult">das anmuthige<lb/>
Thema vom Ritualmordglauben</seg> debattieren, in dem <seg type="insult">Phrasennebel des<lb/>
Herrn Vertheidigers</seg> ersticken und außer dem Process selbst nichts gewinnen<lb/>
 konnte, sicher aber Nervenkraft, Zeit und Geld verlieren mußte.<lb/>
Auch Geld. Man macht mir einen Vorwurf daraus, daß ich mir die<lb/>
Vertretungskosten nicht ersetzen ließ. Der <seg type="spc">gewonnene Process</seg> hätte<lb/>
mich fünfmal so viel gekostet! <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Nur eine <seg type="insult">Lüge</seg> sei noch ausdrücklich<lb/>
 zurückgewiesen. »<seg type="spc">Man lese</seg> nur«, schreibt der Advocat, »<seg type="spc">das<lb/>
Protocoll</seg> und entscheide, ob man genügsamer sein kann. Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_25269" ref="#fk__p_47053"><abbr>Dr.</abbr> Bloch</rs> erklärt, er könne dem Herrn <rs type="pers" ana="n_25270" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> nur dann persönliche<lb/>
Genugthuung geben, wenn auch dieser hinsichtlich seiner ‚Stellung‘<lb/>
zum Judenthum <seg type="spc">eine hinreichende Erklärung abgibt</seg>, — <seg type="spc">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_25271" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> gibt rasch diese Erklärung ab</seg>«. Unwahr. In dem Protocoll<lb/>
heißt es wörtlich: »Herr <rs type="pers" ana="n_25272" ref="#fk__p_47053"><abbr>Dr.</abbr> Bloch</rs> erklärt, er werde keinen Anstand<lb/>
nehmen, dem Herrn <rs type="pers" ana="n_25273" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> Satisfaction zu geben, wenn er vorerst<lb/>
darüber beruhigt sein wird, daß die von Herrn <rs type="pers" ana="n_25274" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> in der von<lb/>
ihm herausgegebenen ‚<rs type="self" ana="werk_10707">Fackel</rs>‘ in mehreren Artikeln gegen das Judenthum<lb/>
in seiner Totalität und dessen Glaubensbekenntnis gerichteten Schmähungen<lb/>
<seg type="spc">zurückgenommen werden</seg>. Darauf erklärt Herr <rs type="pers" ana="n_25275" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, <seg type="spc">er habe<lb/>
nichts zurückzunehmen</seg>, weil es ihm fern gelegen sei, das Judenthum<lb/>
 in seiner Totalität oder dessen Glaubensbekenntnis zu beschimpfen.«<lb/>
Ueber Wunsch des Präsidenten setzte ich darauf auseinander, daß die<lb/>
Beschuldigung, in <rs type="selfRef" ana="werk_10708"><abbr>Nr.</abbr> 100</rs> der ‚<rs type="self" ana="werk_10709">Fackel</rs>‘ sei der <seg type="insult">Blutaberglaube</seg> vertheidigt<lb/>
 worden, noch dümmer sei als der <seg type="insult">Blutaberglaube</seg> selbst.<lb/>
Ich <seg type="spc">wiederholte</seg>, was in der ‚<rs type="self" ana="werk_10710">Fackel</rs>‘ gestanden war, und der Geklagte<lb/>
 <seg type="spc">zog zurück</seg>, was er darüber geschrieben hatte. Als er seine<lb/>
Unterschrift unter das Protocoll setzen sollte, betheuerte er, daß die<lb/>
Abgabe dieser Ehrenerklärung für ihn ruinös sei.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47053">
               <persName>Bloch, Joseph Samuel</persName>
               <birth>
                  <date>1850-11-20</date>
                  <place>Buckla/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-10-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rabbiner</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50609">
               <persName>Neugieriger</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>