<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04138.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04137.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04139.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Und Pippa tanzt! Von Thaddäus Rittner, in: Fackel Heft 07, Nr. 200, 1906, S. 9-14</title>
            <title type="iso-date">1906-04-3</title>
            <title type="id">tid_04138</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">200</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-200_n0009.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/200,009</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Und Pippa tanzt! Von Thaddäus Rittner</head>
            <p ana="pr43530">
<space/><rs type="title"><rs type="pers">Pippa</rs></rs> tanzt. Aber <seg type="insult">die Maßgebenden</seg> sind nicht zufrieden.<lb/>
Nämlich: <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">la grande foule</foreign> und die kleinen Rezensenten</seg>. Sie wird<lb/>
nicht nur ignoriert. Sie wird gehaßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43531">
<space/>Was hassen <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">la grande foule</foreign> und die kleinen Rezensenten</seg>?<lb/>
Die Ironie. Die ganze künstlerische Physiognomie <rs type="title"><rs type="pers">Pippas</rs></rs> ist ironisch.<lb/>
Das ist meine Empfindung. Ungewollte Ironie. Das heißt: eine<lb/>
Eigenschaft der Dichtung, nicht des Dichters. Wie denn überhaupt<lb/>
das Gewollte das Schlechteste an diesem und an jedem Drama<lb/>
ist. <rs type="title"><rs type="pers">Pippas</rs></rs> Schönheit ist ironisch. Alles Frühere von <rs type="pers" ana="n_35657" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs><lb/>
war bitterer literarischer Ernst. Darum war alles Frühere so beliebt.<lb/>
Darum erhielt <rs type="pers" ana="n_35658" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs> <seg type="insult">so schöne <rs type="pers" ana="n_35659" ref="#fk__p_43482"><seg type="ELIDASH">Grillparzer-Preise</seg> und andere Preise</rs></seg>.<lb/>
Für <rs type="title"><rs type="pers">Pippa</rs></rs> bekommt er gar nichts. Sie ist der Pferdefuß. <seg type="insult">Eine kompromittierende<lb/>
 Geschichte.</seg> Kurz gesagt: eine Dichtung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43532">
<space/><rs type="title"><rs type="pers">Pippa</rs></rs> hat ihre eigene Luft. Ein Königreich des Glases in<lb/>
Schlesien. Die Leute sind in der Glashütte beschäftigt oder leben<lb/>
von ihr mittelbar. Aber nicht die Arbeit gibt der Dichtung den<lb/>
Grundton (wie in den »<rs type="title">Webern</rs>«), sondern das Material der Arbeit.<lb/>
Das ist das Charakteristische. Aus dem Gegensatze zwischen der<lb/>
häßlichen Arbeit und dem schönen Material ergibt sich das Leitmotiv<lb/>
 des Ganzen. Das Glas stammt von Venedig wie <rs type="pers">Pippa</rs>, die<lb/>
Tochter des Glastechnikers <rs type="pers">Tagliazzoni</rs>. Und dieses »Venedig« —<lb/>
mehr eine Sehnsucht, als eine Stadt — gibt dem Stücke einen<lb/>
zweiten Hintergrund. Den rein poetischen neben dem »Orte der<lb/>
Handlung«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43533">
<space/>Rauhe Bauernhände erzeugen zarte Blumenwunder aus<lb/>
Glas. Ahnungslos. Hungrige Bauernaugen verschlingen die tanzende<lb/>
</p>
            <p ana="fn232">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Der Verfasser der mit <rs type="pers" ana="n_35660" ref="#fk__p_47538"><seg type="spc">Lucianus</seg></rs> unterzeichneten Aufsätze.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="fn233">
<FN1_TEXT0><space/>**) Ich freue mich, dieser von einem Dichter besorgten Ehrenrettung<lb/>
 einer Dichtung Raum geben zu können, an der <seg type="insult">die Rationalisten<lb/>
der deutschen Kritik — von <rs type="pers" ana="n_35661" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> bis <rs type="pers" ana="n_35662" ref="#fk__p_51209">Goldmann</rs></seg> — den <seg type="insult">Zorn der<lb/>
eigenen Ratlosigkeit</seg> ausgelassen haben. <abbr>Anm. d. Herausgeb.</abbr><lb/></FN1_TEXT0>
</p>
            <p ana="pr43533">
 <rs type="pers">Pippa</rs> und leiden an ihr, aber sehen sie nicht. Sie tanzt<lb/>
vor ihnen, aber nicht für sie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43534">
<space/><rs type="pers">Pippa</rs> ist die echteste weibliche Schöpfung des früheren<lb/>
Literaten. Traurig echt in ihrem Schicksale.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43535">
<space/>Sie ist »die Schönheit auf Erden«. Sie ist das Weib. Jedenfalls<lb/>
 ist sie dazu da, mißverstanden zu werden. Vor Männern zu<lb/>
tanzen, die sie aus Bewunderung zerreißen oder — heiraten möchten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43536">
<space/>Zwei symbolische Tänze am Anfang und am Ende. Das<lb/>
erste Mal im Wirtshaus — eine »Produktion«. Und zum Schlusse<lb/>
in der Hütte <rs type="pers">Wanns</rs> — eine höchst eigene sexuelle Angelegenheit.<lb/>
Zwei Bilder von einer imposanten Perspektive.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43537">
<space/>Im Wirtshaus. Unter den <seg type="insult">zuschauenden Bären</seg> ist auch<lb/>
der »Glashütten-Direktor«. Ein gewöhnlicher Mensch. Aber doch<lb/>
<seg type="insult">unter den Bären ein Weltmann</seg>. Seine Galanterie hat einige<lb/>
feinere Nüancen. Zuerst kommandiert er, <seg type="insult">das »verlauste« Mädel</seg><lb/>
soll tanzen. Aber <rs type="pers">Pippa</rs> erscheint, und er behandelt sie zart —<lb/>
wie Glas. <seg type="insult">Der Herr Direktor</seg> »liebt«. Hat sogar von <rs type="pers">Pippa</rs> Träume.<lb/>
Er sagt ihr, daß sie aus dem Glasofen stamme. So richtig träumt<lb/>
er von <rs type="pers">Pippa</rs>. Er sagt ihr: »Wenn die Weißglut aus dem Ofen<lb/>
bricht, sehe ich dich oft ganz salamanderhaft in den glühenden<lb/>
Lüften mit hervorzittern.« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Da läßt sich plötzlich ein grotesker<lb/>
Riese vernehmen, ein früherer Glasbläser, »<rs type="pers">der alte Huhn</rs>«: <foreign xml:lang="de-loc">»Vo<lb/>
dar hoa iich o schunn Träume gehott <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«</foreign> Das ist unheimlich.<lb/>
Jenseits von <seg type="insult">Literarisch und Szenisch</seg>. Aus dem Schlesischen ins<lb/>
<rs type="pers" ana="n_35663" ref="#fk__p_43433">Wedekind’sche</rs> übersetzt: <rs type="pers">Ferdinand</rs> (ein Diener im letzten Akte<lb/>
des »<rs type="title">Erdgeist</rs>«): Man ist auch nur ein Mensch <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr43538">
<space/><rs type="pers">Pippa</rs> tanzt mit dem »<rs type="pers">alten Huhn</rs>«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43539">
<space/>Man sehe, was aus dem Literaten <rs type="pers" ana="n_35664" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs> geworden ist.<lb/>
<seg type="insult">Die putzigen »Spezialkorrespondenten«</seg>, die den Berliner Durchfall<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers">Pippas</rs></rs> in die Welt telegraphierten, ließen den ersten Akt noch<lb/>
gelten. Nach meinem Gefühl mit Unrecht. Denn dieser Akt ist auch<lb/>
von einem Dichter. Er spielt »in der Schenke des alten Wende in<lb/>
Rotwassergrund«, ist aber kein Akt aus <rs type="title"><rs type="pers">Fuhrmann Henschel</rs></rs>. Und die<lb/>
»handelnden Personen« reden zwar scheinbar das gewöhnlichste<lb/>
Schlesisch, aber jedes ihrer Worte hat einen gewissen Unterton, der<lb/>
ihre Zugehörigkeit zu einer unendlichen Welt verrät. Symbolische<lb/>
Fäden verbinden sie mit dem poetischen Hintergrunde und nicht<lb/>
nur gesprochene Alltäglichkeiten mit dem »Orte der Handlung«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43540">
<space/>Daher das prächtige Kolorit des scheinbar »realistischen«<lb/>
Dialogs: ein <rs type="pers" ana="n_35665" ref="#fk__p_43433">Wedekind’scher Dialog</rs> — von <rs type="pers" ana="n_35666" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43541">
<space/><rs type="pers">Pippa</rs> tanzt mit <rs type="pers">Huhn</rs>, den sie haßt und fürchtet, vor<lb/>
Männern, die sie verachtet und fürchtet. Bis auf Einen. Dieser Eine<lb/>
ist ein »wandernder Handwerksbursche«. Der junge <rs type="pers">Michael Hellriegel<lb/>
</rs>, der in die Welt zieht, um »etwas ganz Besonderes« zu erlernen<lb/>
 und zu erleben. Spuckt Blut. Aber hat die Jugend und den<lb/>
Märchenglauben. Also ein König <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und nun weiß man, daß<lb/>
<rs type="pers">Pippa</rs> für ihn tanzt. Für den Dichter tanzt »die Schönheit auf<lb/>
Erden«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43542">
<space/>Vorläufig wird aber diese Schönheit von einem Stärkeren<lb/>
entführt. Der <rs type="pers">alte Huhn</rs> benützt einen günstigen Augenblick,<lb/>
stürzt sich, wie ein Raubtier, auf <rs type="pers">Pippa</rs> und trägt sie davon,<lb/>
hinauf in die Berge, in seine Hütte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43543">
<space/>Und nun, in einer luftigeren »wildromantischen Umgebung«<lb/>
(wo die Wirklichkeit und das Verständnis der kleinen Rezensenten<lb/>
aufhören), die Fortsetzung der Tragikomödie vom irdischen Spießrutenlaufen<lb/>
 der Schönheit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43544">
<space/>Der verrückte Poet <rs type="pers">Michael</rs> kommt von ungefähr in die<lb/>
Höhle des Riesen. Das Raubtier ist in dem Momente »nicht zu<lb/>
Hause«. Wohl aber seine Beute. Ein kostbares <foreign xml:lang="fr">tête à tête</foreign> mit<lb/>
<rs type="pers">Pippa</rs>. Eine der schönsten Szenen. Quasi »Liebesszene«, aber so<lb/>
wie man im Märchen liebt. Er — wie <RS pers="Henrik Ibsen"><rs type="pers" ana="name_201963" ref="#fk__p_45852">Peer Gynt</rs></RS> — Lügner und<lb/>
Poet, Kind und Prahler. Glaubt am liebsten an diejenigen<lb/>
Dinge, die es nicht gibt — und ist jeder Heldentat fähig, wenn<lb/>
sie unsinnig ist. Und sie eine Perle in der Galerie der deutschen<lb/>
»Naiven«. Aber zwischen ihr und einem <rs type="pers">Gretchen</rs> liegt ein Abgrund<lb/>
 oder — <rs type="pers">Lulu</rs> von <rs type="pers" ana="n_35667" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs>. Auf die Nachricht von der<lb/>
Ermordung ihres Vaters, der sie prügelte und überhaupt <foreign xml:lang="it">molto<lb/>
cattivo</foreign> war, fällt sie nicht in Ohnmacht, sondern ihrem <rs type="pers">Michel</rs><lb/>
lachend um den Hals. »Ach, so hab’ ich ja Niemand mehr in der<lb/>
Welt! Niemand als Dich!« Und der Poet beschließt natürlich<lb/>
sofort, das arme Mädchen bis ans Ende der Welt zu tragen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43545">
<space/>Wenn sie auf dieser Reise nach »Venedig« über Berge und<lb/>
Gletscher nicht zugrunde gehen, so verdanken sie es einer »mythischen<lb/>
Persönlichkeit«, dem greisen <rs type="pers">Wann</rs>, der in einer Baude auf dem<lb/>
Kamm des Gebirges wohnt, die Welt liebt und von der Vogelperspektive<lb/>
 sieht. Er lockt die Beiden in sein Haus und rettet sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr43545">
so vor dem Tode. Wer ist <rs type="pers">Wann</rs>? Sicher nicht der — Herrgott<lb/>
(wie <seg type="insult">die scharfsinnigsten Rezensenten</seg> meinen). Mir genügt es, daß<lb/>
er hoch oben wohnt und (wie der Dichter des Glasmärchens<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers">Pippa</rs></rs>) die Welt von der Vogelperspektive sieht. Vielleicht ist er<lb/>
keine »Persönlichkeit«, sondern — ein Standpunkt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43546">
<space/><rs type="pers">Wann</rs> nimmt Jugend und Schönheit zu sich auf und<lb/>
bewirtet sie wie königliche Gäste. Und die Beiden danken ihm<lb/>
nicht, sondern begegnen ihm mit Trotz und Stolz, wie es der<lb/>
Jugend geziemt. Dafür spielt er mit ihnen wie mit Kindern. Er<lb/>
lacht über den Poeten, der »auf praktische Weise« nach Venedig<lb/>
reisen will <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Nein, »so kommst du wahrscheinlich niemals hin.<lb/>
Aber <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« und er zeigt ihm das kleine Modell einer venetianischen<lb/>
Gondel: »<seg type="symbol" subtype="3dots"/> wenn du mit diesem Schifflein reisest, mit dem schon<lb/>
die ersten Pfahlbauern in die Lagunen hinausfuhren und aus dem,<lb/>
wie aus einer schwimmenden Räucherschale phantastischer Rauch:<lb/>
der Künstlertraum Venedig quoll <seg type="symbol" subtype="3dots"/> so kannst du mit einemmal<lb/>
alles erblicken, wonach deine Seele strebt <seg type="symbol" subtype="2dots"/>« Ja, das ist unsinnig<lb/>
genug und <rs type="pers">Michel</rs> ist einverstanden. Er nimmt das Spielzeug in<lb/>
die Hand, und <rs type="pers">Wann</rs> versetzt ihn in einen hypnotischen Schlaf<lb/>
— mittels einer Zauberformel, die er <rs type="pers">Pippa</rs> nachsprechen läßt,<lb/>
wobei er ihren Finger um den Rand eines venezianischen Glases<lb/>
herumführt. Das Glas erschauert und erklingt unter der Berührung<lb/>
<rs type="pers">Pippas</rs>, die Töne werden immer stärker und auf den Wellen<lb/>
dieser Musik reist <rs type="pers">Michel</rs> im Traum nach »Venedig«. Aus seinen<lb/>
im Schlafe gesprochenen Worten erfährt man, daß er »alles erblickt<lb/>
, wonach seine schmachtende Seele strebt«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43547">
<space/>Er reist also — allein. Dies kleine Detail ist wichtig. Dies<lb/>
tragikomische Detail, daß »die Schönheit auf Erden« nur für<lb/>
Einen ist, für den Dichter, und auch für diesen Einen — nicht<lb/>
ist. Nur darum macht der alte Ironiker sein seltsames Experiment<lb/>
mit der Gondel. Aus purem Vergnügen an einem schönen »Beweise<lb/>
«. An dem Beweise, daß <rs type="pers">Michel</rs> seine <rs type="pers">Pippa</rs> in der Seele<lb/>
hat — und erblinden könnte — und <rs type="pers">Pippa</rs> doch hätte. Die Rolle<lb/>
<rs type="pers">Pippas</rs>, der »irdischen Schönheit« beschränkt sich darauf, daß sie<lb/>
in der Seele des Poeten <rs type="pers">Michel</rs> jene Klänge hervorruft, die ihn<lb/>
in das Wunderland der Phantasie tragen. Aber sonst ist <rs type="pers">Pippa</rs><lb/>
für <rs type="pers">Michel</rs> — nicht. Sie tanzt wohl für ihn. Aber nicht mit ihm.<lb/>
Sie tanzt mit demjenigen, den sie haßt. In diesem Stück und —<lb/>
</p>
            <p ana="pr43547">
immer. Sie tanzt mit dem brutalen <rs type="pers">Huhn</rs>. Und zu diesem Tanze<lb/>
treibt sie der starke, ewige Instinkt, der alles Lebendige in die<lb/>
Arme des Todes treibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43548">
<space/>Dieser zweite und letzte Tanz, der Todestanz der Schönheit<lb/>
mit der Kraft, bildet den Schluß des Dramas. Der Riese<lb/>
schleicht sich in die Hütte <rs type="pers">Wanns</rs> ein und versteckt sich hinter<lb/>
dem Ofen. <rs type="pers">Wann</rs> weiß es zuerst nicht (zur großen Freude der<lb/>
<seg type="insult">»Spezialkorrespondenten«</seg>, die ihn für ein Symbol des Allwissenden<lb/>
halten) und entdeckt den Eindringling erst Nachts, als <rs type="pers">Michel</rs> und<lb/>
<rs type="pers">Pippa</rs> schlafen. Ein kurzes, fast stummes Ringen der Weisheit mit<lb/>
der Kraft, und es siegt die Weisheit. <rs type="pers">Huhn</rs> sinkt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> aber lebt<lb/>
noch. Und mit dem Reste seines brutalen Lebens tötet er später<lb/>
<rs type="pers">Pippa</rs>, die sich in Abwesenheit <rs type="pers">Wanns</rs> und mit dem Einverständnis<lb/>
<rs type="pers">Michels</rs> von ihm zum Tanze verleiten läßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43549">
<space/>Dieser Tanz ist das schönste Finale, das ich kenne. Erinnert<lb/>
mich an das herrliche Ende <rs type="pers">Lulus</rs> in der »<rs type="title">Büchse der <rs type="pers">Pandora</rs></rs>«. Der<lb/>
»<rs type="pers">alte Huhn</rs>« spielt hier die Rolle des <rs type="pers"><foreign xml:lang="en">Jack the ripper</foreign></rs>. Es ist wie<lb/>
ein riesiges, lustig brennendes Opferfeuer zu Ehren des »<foreign xml:lang="la">mors<lb/>
imperator</foreign>«. Drei Glieder des Tanzes: die »Einladung«, das Flehen<lb/>
des <choice><sic>totkranken</sic><corr>todkranken</corr></choice> Raubtieres, schwere, prächtige Urworte, heiße<lb/>
Lavastücke; dann das »Mitleid« des Mädchens für den Sterbenden<lb/>
und die göttliche Naivetät des Poeten <rs type="pers">Michel</rs>, der <rs type="pers">Pippa</rs> zuredet<lb/>
zu tanzen; schließlich das große »Feuer«, der Tanz <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Während<lb/>
des Tanzes zerbricht das Weinglas, das <rs type="pers">Huhn</rs> in der Hand hält,<lb/>
und <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <rs type="pers">Pippa</rs> stirbt. Dann stürzt der Riese.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43550">
<space/>Ein sozusagen retrospektives Symbol ist die nun wirklich<lb/>
eintretende — Blindheit <rs type="pers">Hellriegels</rs>. Er weiß nichts vom Tode<lb/>
seiner »Geliebten«, so wie er früher nichts von ihrem Leben wußte.<lb/>
Er ist glücklich; er hat <rs type="pers">Pippa</rs> in sich. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr43551">
<space/>Das Glasmärchen vom irdischen Spießrutenlaufen der<lb/>
Schönheit erleidet hienieden das gleiche Schicksal wie die Schönheit<lb/>
selbst. Und das ist sozusagen die äußere Ironie des jüngsten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_35668" ref="#fk__p_44354">Hauptmann’schen Stückes</rs>. Es vereinigten sich alle <seg type="insult">Spezial-Barbaren</seg>,<lb/>
die in Kritik machen, denn es handelte sich um den Angriff<lb/>
auf einen gemeinsamen Feind — den Dichter. Sie vereinigten<lb/>
sich Alle, um ihn und das Werk, das »Niemand verstehen kann«,<lb/>
mit ihrem Hasse zu krönen. Und <rs type="pers">Pippa</rs> tanzt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <foreign xml:lang="la">Ave poeta!</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr43552">
<rs type="pers" ana="n_35669" ref="#fk__p_53903"><AUCTOR><seg type="spc">Thaddäus Rittner</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53903">
               <persName>Rittner, Thaddäus</persName>
               <birth>
                  <date>1873-5-31</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-6-19</date>
                  <place>Bad Gastein</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23452</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47538">
               <persName>Hauer, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-29</date>
                  <place>Gmunden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-17</date>
                  <place>Hall/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <note type="comment">Augustenstr. 60</note>
               <note type="comment">K. Tscheschlog's Nachf.</note>
               <note type="comment">beigesetzt 25.08.1919 Kommunalfriedhof Gruppe 3, 1939 aufgelassen.</note>
               <note type="comment">München</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52647</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43482">
               <persName>Grillparzer, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1791-1-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-1-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 912/23 Traum ein Leben Calderon zu</note>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 229/2, 305/50 zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11518</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51209">
               <persName>Goldmann, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1865-1-31</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-9-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11485</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>