<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04838.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04837.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04839.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Pascin. Von Karl Borromaeus Heinrich, in: Fackel Heft 10, Nr. 275, 1909, S. 30-33</title>
            <title type="iso-date">1909-03-22</title>
            <title type="id">tid_04838</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">275</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-275_n0030.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/275,030</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Pascin. Von Karl Borromaeus Heinrich</head>
            <p ana="pr59790">
<space/>Ich würde es dem Zeichner <rs type="pers" ana="n_44453" ref="#fk__p_51147">Pascin</rs> von Herzen<lb/>
 gönnen, daß das, was ich hier über ihn<lb/>
schreibe, für nicht gar so wenig Menschen Interesse<lb/>
 hätte. Indessen würde es mich selbst am<lb/>
</p>
            <p ana="pr59790">
Geschmack des Publikums irre machen, wenn dieses für<lb/>
einen so erstaunlich tiefen, kühnen und durchaus<lb/>
singulären Künstler auch nur eine leise Sympathie<lb/>
bezeugte <seg type="symbol" subtype="3dots"/> In der Tat ist es recht unanständig, zu<lb/>
sagen, daß man in der Kunst <rs type="pers" ana="n_44454" ref="#fk__p_51147">Pascins</rs> Genuß findet;<lb/>
denn hier wie immer wird man unserm künstlerischen<lb/>
 Entzücken ein stoffliches unterschieben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59791">
<space/>Nun hat freilich bei <rs type="pers" ana="n_44455" ref="#fk__p_51147">Pascin</rs> auch das Stoffliche<lb/>
an und für sich schon psychologische Bedeutung;<lb/>
und seine Kunst wird vollkommen unzugänglich bleiben<lb/>
 für alle, die entweder nicht reich oder nicht<lb/>
ehrlich genug sind, um — wenigstens in sogenannten<lb/>
 dunklen Augenblicken — auf dem untersten<lb/>
Grunde ihrer Seele schlummernde Möglichkeiten des<lb/>
Tierischen, oder auch nur die leisen Schatten solcher<lb/>
Möglichkeiten herumkriechen zu sehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59792">
<space/>Ein besonderer Grund, warum es <rs type="pers" ana="n_44456" ref="#fk__p_51147">Pascin</rs> gar<lb/>
nicht gelingt, das sonst den erotischen Darstellungen<lb/>
heimlich nicht abgeneigte Publikum für sich zu entzünden<lb/>
, scheint mir darin zu liegen, daß ihm <seg type="insult">das<lb/>
keuchende Pathos</seg> im Erotischen gänzlich fremd ist.<lb/>
Ach, »er geht nirgends aufs Ganze«! In der Gebärde,<lb/>
überhaupt in der ganzen Erfindung seiner Figuren<lb/>
und Situationen liegt nirgends etwas Entschlossenes<lb/>
und Definitives — überall nur jener andeutende, letzte<lb/>
feine Rest psychologischer Regung; nirgends heftige<lb/>
Bewegung, sondern höchstens ein leiser Wille dazu.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59793">
<space/><rs type="pers" ana="n_44457" ref="#fk__p_51147">Pascin</rs> ist der Darsteller psychologisch-erotischer<lb/>
Grenzgebiete. Von den meisten erotischen Künstlern<lb/>
unterscheidet er sich dadurch, daß er nie illustriert.<lb/>
Er ist ein viel zu guter Psychologe, um Vorgänge<lb/>
illustrieren zu müssen. In einer matt herabhängenden<lb/>
langen mageren Hand vermag er das Erschauern<lb/>
aller Perversitäten auf einmal auszudrücken. Er<lb/>
zeichnet nur irgend ein schiefgezogenes Auge, und<lb/>
läßt uns so schon einen tieferen Blick in Abgründe tun<lb/>
als ein anderer, der diese Abgründe selbst darstellt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59794">
<space/>Ich protestiere daher nachdrücklich gegen eine<lb/>
Meinung, die, soviel ich weiß, sehr verbreitet ist —<lb/>
nämlich dagegen, daß <rs type="pers" ana="n_44458" ref="#fk__p_51147">Pascin</rs> einem <seg type="insult">»schauerlichen<lb/>
Realismus«</seg> huldige. Diese Meinung des Publikums<lb/>
hängt natürlich wieder mit seiner öden Verwechslung<lb/>
des Dargestellten und der Darstellung zusammen.<lb/>
Ich empfinde im Gegenteil die Kunst <rs type="pers" ana="n_44459" ref="#fk__p_51147">Pascins</rs> als<lb/>
durchaus mystisch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59795">
<space/>An jeder Figur oder Situation führt <rs type="pers" ana="n_44460" ref="#fk__p_51147">Pascin</rs> nur<lb/>
soviel aus, als unbedingt nötig ist, die <seg type="spc">Idee</seg> der<lb/>
Figur oder Situation wiederzugeben. Vieles liegt bei<lb/>
ihm überhaupt schon auf der Grenze zwischen<lb/>
Mensch und reinem Symbol eines Triebes, zwischen<lb/>
animal und dem reinen Ausdruck, der Idee des animal<lb/>
. Ich erinnere mich an <seg type="insult">jenes zwischengeschlechtliche<lb/>
 nackte Riesen-Monstrum</seg> im Kinderwagen, das nur<lb/>
glotzt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> glotzt <seg type="insult">wie tausend eklige Tiere aus einem<lb/>
tausend Jahre lang versumpften Brunnen</seg>. Die <seg type="insult">Häßlichkeit<lb/>
 dieses Monstrums</seg> übertrifft weitaus alle<lb/>
Wirklichkeit; sie ist realistisch unmöglich, auch bei<lb/>
den <seg type="insult">Hallstättern</seg>, und muß als das abstrahierte Symbol<lb/>
<seg type="insult">irgend eines grausigen Sexualtriebes</seg> aufgefaßt werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59796">
<space/>Ebenso fremd wie <rs type="pers" ana="n_44461" ref="#fk__p_51147">Pascin</rs> das stoffliche <seg type="insult">Pathos</seg><lb/>
in der Erotik bleibt, ist ihm das <seg type="insult">Pathos</seg> auch in der<lb/>
künstlerischen Ausführung. Alles ist leicht, zart und<lb/>
nachlässig hingeworfen, oft nur spärlich skizziert.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44462" ref="#fk__p_51147">Pascin</rs> hat unendlich viel Sinn für Nuancen. Das<lb/>
bedingt an und für sich eine zarte Technik.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59797">
<space/>Reine Komik, befreiendes Lachen finden wir<lb/>
nie bei <rs type="pers" ana="n_44463" ref="#fk__p_51147">Pascin</rs>. Auch hier wehrt er sich gegen das<lb/>
<seg type="insult">Pathos</seg> — ich meine gegen das <seg type="insult">Pathos</seg> der Heiterkeit<lb/>
. Komische Linien haben bei ihm stets eine<lb/>
Richtung ins Grausige oder in eine degenerierte<lb/>
Müdigkeit. Die reine Komik würde eine derbere<lb/>
Technik verlangen, als er anwenden will. Wenn<lb/>
er eine rumänische Kupplerin zeichnet, wie sie<lb/>
ihrer Tochter das Haar bindet, läßt er aus dem<lb/>
vergrößerten Weiß ihrer Augen, aus der Spannung<lb/>
</p>
            <p ana="pr59797">
ihrer knöcherigen Hand die sexuelle Wollust der<lb/>
Kupplerin fiebern. Seine Kunst erlaubt ihm, realistischeren<lb/>
 Vorgängen aus dem Wege zu gehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59798">
<space/><rs type="pers" ana="n_44464" ref="#fk__p_51147">Pascin</rs> ist Meister in der Erregung des Grauens.<lb/>
Mein tiefstes Grauen hat er mit einigen Zeichnungen<lb/>
geweckt, auf denen die dargestellten Menschen in<lb/>
unendlicher Müdigkeit und Apathie nur dasitzen und<lb/>
warten, immer nur warten <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Er hat Typen gezeichnet<lb/>
, die auch zum Sterben zu müd sind. Ein<lb/>
kleiner, knochiger, verrunzelter Hund, der auf diesen<lb/>
Zeichnungen nie fehlt, verstärkt noch, durch die<lb/>
tierische Perversität seines Blickes, den ungeheuren<lb/>
Eindruck vollkommenster Verlassenheit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59799">
<space/>Auch zu solchen Darstellungen würde eine<lb/>
kräftige Technik nicht passen; nur die feinsten<lb/>
Striche und die abgetöntesten Farben vermögen die<lb/>
Idee zu retten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59800">
<space/>Manchmal hat <rs type="pers" ana="n_44465" ref="#fk__p_51147">Pascin</rs> mitten unter <seg type="insult">viehisch<lb/>
wüste und verwüstete Balkanweiber</seg> irgend ein Mädchen<lb/>
 mit ausnehmend hübschem Gesicht gezeichnet,<lb/>
das in naiver und unschuldiger Miene eine kindlich<lb/>
fromme Perversität zum Ausdruck bringt. Diese<lb/>
künstlerische Laune <rs type="pers" ana="n_44466" ref="#fk__p_51147">Pascins</rs> hat mir von jeher gefallen<lb/>
. Ich glaube nämlich, daß er sich damit über<lb/>
das Publikum moquierte, indem er ihm lächelnd<lb/>
sagte: »Seht, ich könnte sogar etwas Süßes zeichnen!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr59801">
<space/>Zur Ehre des Publikums sei festgestellt, daß es<lb/>
sich von diesen sporadischen Launen <rs type="pers" ana="n_44467" ref="#fk__p_51147">Pascins</rs> nicht<lb/>
hinreißen ließ. Diese Launen waren zu selten, als daß<lb/>
eine dauernde Neigung darauf hätte basieren können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59802">
München. <rs type="pers" ana="n_44468" ref="#fk__p_47496"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Borromaeus Heinrich</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51147">
               <persName>Pascin, Jules</persName>
               <birth>
                  <date>1885-3-31</date>
                  <place>Widin/Bulgarien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-6-5</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47496">
               <persName>Heinrich, Karl Borromäus</persName>
               <birth>
                  <date>1884-7-22</date>
                  <place>Hangenham/Oberbayern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-10-25</date>
                  <place>Einsiedeln</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5669</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>