<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08434.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08433.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08435.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Bauer, der Hund und der Soldat, in: Fackel Heft 20, Nr. 484, 1918, S. 141-143</title>
            <title type="iso-date">1918-10-01</title>
            <title type="id">tid_08434</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">484</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-484_n0141.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/484,141</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Bauer, der Hund und der Soldat</head>
            <lg>
<l>»Der Hund ist krank! Was fehlt dem armen Hunde?«</l>
<l>»Er ist verwundet, Herr. Das ist der Krieg,</l>
<l>und davon eben hat er seine Wunde«</l>
<l>Der Bauer sprach’s und streichelt’ ihn und schwieg.</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Wie aber, wann und wo empfing die Wunde</l>
<l>der arme Hund? Er kann ja gar nicht gehn!«</l>
<l>»Herr, es ist Krieg und da ist es dem Hunde,</l>
<l>er stand so da, da ist es ihm geschehn.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Der Hund stand da und da kam ein Soldat,</l>
<l>der ging vorbei und stach nach meinem Hunde,</l>
<l>der keinem Menschen was zu leide tat,</l>
<l>nie biß er wen, nun hat er seine Wunde.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Seht ihn nur an, es war ein gutes Tier,</l>
<l>er dient mir lang’, und in der weiten Runde</l>
<l>der beste Schäferhund, er führte mir</l>
<l>das Vieh allein, nun hat er seine Wunde.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Seht, wie er hinkt. Das tut er seit der Stunde,</l>
<l>da der Soldat vorbeikam, der Soldat,</l>
<l>der stach nach meinem alten Schäferhunde,</l>
<l>der keinen Menschen noch gebissen hat.«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Und warum, glaubt ihr, bracht’ er ihm die Wunde,</l>
<l>der Mann dem Hund die schwere Wunde bei?</l>
<l>Der Hund ist stumm, sein Blick befiehlt dem Munde</l>
<l>für ihn zu sprechen, sprecht nur frank und frei.«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Wir wissen’s nicht. Doch wißt ihr’s selbst wie wir,</l>
<l>daß Krieg ist. Mir und meinem armen Hunde</l>
<l>und Gott und jedem Kind und auch dem Tier</l>
<l>ist es bekannt, und Krieg schlägt jede Wunde.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Ich sagt’s euch Herr, der Mann war ein Soldat</l>
<l>und wer die Waffe hat, der schlägt die Wunde.</l>
<l>Wißt ihr denn nicht, wie viel’s geschlagen hat</l>
<l>in dieser gottgesandten Zeit und Stunde?«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»So solltet ihr, daß er vom Schmerz gesunde,</l>
<l>das arme Tier sogleich mit Gift vergeben.</l>
<l>Erschießt ihr ihn, wißt ihr, daß eine Wunde</l>
<l>auch Wohltat sei, und helft ihm aus dem Leben!«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Ach Herr, ich ließ’ es nimmermehr geschehn,</l>
<l>ich kann nur leiden mit dem armen Hunde.</l>
<l>’s ist Krieg, ich kann ein Huhn nicht sterben sehn,</l>
<l>’s ist Krieg, da, wißt ihr, gibt es manche Wunde.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Der Hund war gut, vorbei ist’s mit dem Hunde,</l>
<l>seit der Soldat vorbeiging, ’s ist der Krieg.</l>
<l>Man muß es nehmen, was sie bringt die Stunde.«</l>
<l>Der Bauer sprach’s und streichelt’ ihn und schwieg.</l>
</lg>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>