<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08653.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08652.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08654.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Es mag zweifelhaft sein, ob der Abgeordnete, der zur, in: Fackel Heft 21, Nr. 521, 1920, S. 56-63</title>
            <title type="iso-date">1920-02-01</title>
            <title type="id">tid_08653</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">21</title><title type="heft">521</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-21-521_n0056.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/521,056</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Es mag zweifelhaft sein, ob der Abgeordnete, der zur</head>
            <p ana="pr114055">
<space/>Es mag zweifelhaft sein, ob der <RS pers="Friedrich Austerlitz" globID="name_201224">Abgeordnete</RS>, der zur<lb/>
Preßreform gesprochen und keine Furcht gehabt hat, die<lb/>
Abneigung gegen seine Person noch mit dem roten Tuch der<lb/>
meinen zu reizen, für jenen, den die geistige und moralische<lb/>
Energie seiner Persönlichkeit nicht ergreift, mehr durch die Liebe<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70520" ref="#fk__p_54875">Viktor Adlers</rs> oder durch den Haß der <seg type="insult">Wiener Presse</seg> beglaubigt<lb/>
wird; mehr durch die <seg type="insult">Wut der schreibenden <rs type="inst">Börseaner</rs></seg> oder<lb/>
den <seg type="insult">Groll bolschewistischer <foreign xml:lang="de-loc">Tinterl</foreign></seg> geehrt; und etwa am besten<lb/>
durch den Abfall <seg type="insult">solcher</seg>, denen die <rs type="paper" ana="werk_21826">Arbeiter-Zeitung</rs> den Krieg<lb/>
hindurch zu <seg type="insult">jenen Herzen</seg> gesprochen hat, die nun, da ihm erst<lb/>
die Not folgt, beweisen, daß sie keine waren. Indem ich das<lb/>
sage, bin ich gewärtig, von <seg type="insult">den Roßtäuschern unserer öffentlichen<lb/>
 Meinung</seg> in ihren <seg type="insult">Geschäftskreis publizistischer Wechselseitigkeit<lb/>
</seg> einbezogen zu werden. Aber nicht, weil Menschen, die<lb/>
in <seg type="insult">der schmutzigsten Umgebung</seg> einander als rein erkennen,<lb/>
durch das Urteil solcher Sphäre befleckt werden könnten,<lb/>
sondern aus andern Gründen möchte ich ihn bitten, als Chefredakteur<lb/>
 der <rs type="paper" ana="werk_21827">Arbeiter-Zeitung</rs> die Ignorierung meiner Tätigkeit<lb/>
lieber als ihr Lob zu wagen. Da ein solches Verhalten ja — trotz allen<lb/>
Fehlern, die einem Werk der Politik und des Tages anhaften<lb/>
mögen — davor gefeit wäre, mit <seg type="insult">jener bösartigen Stummheit</seg><lb/>
verwechselt zu werden, mit der <seg type="insult">der Geist des bürgerlichen<lb/>
Journalismus</seg> mir antworten muß und die er nur sehr unglaubhaft<lb/>
durch <seg type="insult">gelegentliche Lobreden</seg> unterbricht als ein <seg type="insult">Alibi für das<lb/>
Gewohnheitsverbrechen am Geiste</seg> — so hat die <rs type="paper" ana="werk_21828">Arbeiter-Zeitung</rs><lb/>
erst gar nicht nötig zu beweisen, was den andern vorzugeben nicht<lb/>
gelingt. So wichtig es sein mag, daß einmal geistige Dinge,<lb/>
die auf keinem Gebiet wie dem des Kampfs gegen die Presse<lb/>
ihre Verknüpfung mit den materiellen Dingen offenbaren, in der<lb/>
</p>
            <p ana="pr114055">
<rs type="inst">Nationalversammlung</rs> zur Sprache gekommen sind, so wäre es<lb/>
doch vermeidbar, die Parteinahme für meine Sache in die<lb/>
Diskussion des <rs type="paperRef" ana="werk_21829">sozialdemokratischen Blattes</rs> aufzunehmen, in der<lb/>
sie dem Nachteil, als <seg type="insult"><SPAN cont="Parteinahme"><seg type="spc">Partein</seg>ahme</SPAN></seg> zu wirken, ja kaum entgehen<lb/>
kann. Wollte die <rs type="paper" ana="werk_21830">Arbeiter-Zeitung</rs> hier nur im publizistischen<lb/>
Begriffe vollständig sein und die von <seg type="insult">der bürgerlichen Presse</seg><lb/>
Gottseidank versäumte Pflicht der Berichterstattung erfüllen, so<lb/>
müßte sie jeder meiner Veröffentlichungen und jeder meiner<lb/>
zahllosen Vorlesungen, die literarisch und schauspielerisch, aber<lb/>
auch politisch, und immer als das Phänomen einer von keiner Anzeige<lb/>
bewirkten, sozusagen automatischen Öffentlichkeit in Betracht<lb/>
kommen, mehr Raum widmen als sie hat und einen bessern als<lb/>
den ihrer Kunstrubrik. Sie würde aber durch deren Auflassung<lb/>
und indem sie den <seg type="insult">Mist unserer Theaterkultur</seg> und den<lb/>
<seg type="insult">Dilettantismus des Wiener Vortragswesens</seg> unverdorbenen Lesern<lb/>
lieber verheimlichte als anpriese, weit mehr in meinem Sinne<lb/>
vorgehen als wenn sie ihnen in solchem Rahmen mein Bild<lb/>
vorstellt, und gäbe es selbst einen, der’s trifft. Ich empfange alles, was<lb/>
ein im täglichen Kampf und in täglicher Abwehr tätiges Gewissen<lb/>
zur Stigmatisierung der <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Sudelliteratur</foreign></seg> beitragen kann, als eine<lb/>
vollkommenere Beachtung meines Wirkens als jedes Wort zu<lb/>
dessen Ehre. Wäre ich statt zu meiner zu der Aufgabe berufen,<lb/>
<seg type="insult">die unerschöpfliche Schande</seg> mit dem Maß des Tages zu fassen,<lb/>
so würde ich <FERR id="ferr_18" fcorrID="fcorr_18" href="FK-22-552_n0026.xml" emID="em_18"><ERR fcorr="jene">jenen</ERR></FERR>, die an meinem <seg type="insult">»Ton«</seg> Anstoß nehmen, weil<lb/>
mein Charakter an ihnen Anstoß nimmt und weil ich <seg type="insult">solche</seg>,<lb/>
die gemordet haben, <seg type="insult">nicht Mörder, sondern Mordbuben</seg>, und<lb/>
solche, die gestohlen haben, <seg type="insult">nicht Diebe, sondern Diebsgesindel</seg><lb/>
nenne — <seg type="insult">nicht Dummköpfe, sondern Trottel</seg> nennen und würde<lb/>
unter seitenfüllendem Schimpfen den Nachweis erbringen, daß<lb/>
dieses nicht, wie das schlechte Gewissen vermutet, dem »Mangel<lb/>
an Argumenten« entspringt, sondern einer Fülle von Verachtung,<lb/>
die <seg type="insult">den täglichen Zudrang des heute geltenden Scheinmenschentums<lb/>
</seg> abzuwehren sucht, und daß es eben jene Gelegenheit ist,<lb/>
wo eine ganze Überzeugung und ein abgerissener Ausdruck zu<lb/>
stilechter Deckung kommen. Die Debatte, ob der <rs type="inst">Universitätsassistent<lb/>
</rs> oder die Waschfrau besser zu bezahlen sei, würde ich<lb/>
damit abschneiden, daß unter <seg type="insult">den »geistigen Arbeitern«</seg> jedenfalls<lb/>
<seg type="insult">jene</seg> die unnützesten sind, die sich erfrechen, die <seg type="insult">Soziologie ihrer</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr114055">
<seg type="insult">Herzlosigkeit</seg> einer Welt zu predigen, die sie vor allen andern Lebensgütern<lb/>
 schon um ihre Urteilskraft und Phantasie erleichtert haben,<lb/>
und unter den <seg type="insult">Waschweibern</seg> <seg type="insult">jene</seg> die unnützern, deren Tagwerk<lb/>
das Leben schmutziger macht. Dagegen würde ich, frei von dem<lb/>
Verdacht, die <rs type="self" ana="werk_21831">Fackel</rs> totzuschweigen, sie nur als das siegreiche<lb/>
Opfer dieser Methode, nur im Kampf gegen die bürgerliche<lb/>
Presse berufen. Schon aus dem Grunde, weil der Versuch, sie<lb/>
um ihrer Rebellion gegen <seg type="insult">die bürgerliche Weltordnung</seg> willen<lb/>
und ihres Weckrufs an die kriegsentehrte Menschheit für einen<lb/>
politischen Standpunkt zu reklamieren, eine Verzerrung des<lb/>
geistigen Bildes ergibt und weil der Ausweg, den oberflächlichen<lb/>
Widerspruch zwischen einem Konservatismus der Naturwerte<lb/>
und der radikalen Absage an die entgötterten Formen zugunsten<lb/>
eines <seg type="insult">Parteiglaubens</seg> aufzulösen, zwar leicht gangbar ist, aber<lb/>
nicht ins Freie führt, sondern ins Leere. Ich bin gewiß für die<lb/>
Ansicht — in jenem Artikel von <rs type="pers" ana="n_70521" ref="#fk__p_46346">Hugo <seg type="spc">Schulz</seg></rs> — dankbar, die<lb/>
mich von <seg type="insult">der schon unerträglichen Bruderschaft der Menschheitsumarmer<lb/>
</seg> absondert, die sich aus <seg type="insult">der neutralen Zone der <seg type="ELIDASH">Kriegslandschaft</seg><lb/>
oder Gemütslandschaft</seg> gegen den <seg type="insult">Weltmord</seg> geregt haben, und<lb/>
es ist wohl verdienstlich, daß die <seg type="insult">Kollektion</seg>, in der ich<lb/>
zum Glück nie genannt werde, einmal vernehmlich durch den<lb/>
Hinweis charakterisiert wird, ich sei »der einzige, buchstäblich<lb/>
der einzige in Europa gewesen <seg type="symbol" subtype="3dots"/>, der eine Kraft an die<lb/>
Bekämpfung des Krieges gesetzt hat, die so groß war wie dieser<lb/>
selbst, der einzige auch, der es verstanden hat, daß man das<lb/>
<seg type="insult">Pathos der Schlacht</seg> den Menschen nicht aus den Gehirnen reißt,<lb/>
indem man es versucht, den <seg type="insult">Moloch</seg> zu Tränen zu rühren,<lb/>
sondern indem man ihn fauchend anspringt, um ihm die tragische<lb/>
Maske vom Gesicht zu reißen«. Obschon Europa das noch nicht<lb/>
weiß und <seg type="insult">irgendeine pazifistische Kaifirma</seg> den nächsten <rs type="pers" ana="n_70522" ref="#fk__p_50689">Nobelpreis<lb/>
</rs>, den fürs Dichten wie den für die Liebe, bekommen dürfte,<lb/>
so ist es doch für eine spätere Zeit, die sich für das Kulturbewußtsein<lb/>
 der heutigen interessieren wird, wichtig, daß irgendwo<lb/>
gesagt war, ein Autor sei, im Krieg, »mit dem Krieg fertig<lb/>
geworden, nicht indem er ihn wie andere anraunzte und<lb/>
anjammerte, sondern indem er ihn buchstäblich <seg type="spc">erniedrigte</seg><lb/>
und der Verachtung preisgab — vor allem der Verachtung jener,<lb/>
die als wirklich tapfere Männer bis zum letzten Hauch die erste<lb/>
</p>
            <p ana="pr114055">
Front des <seg type="insult">Molochs</seg> bestritten und dazwischen mit heißer Leidenschaft<lb/>
 die <rs type="self" ana="werk_21832">Fackel</rs> lasen«. Alles, was zur Separation von <seg type="insult">den<lb/>
Trägern des Tagesruhms</seg> beiträgt und mein Tun von dem Plan<lb/>
der Verkennung und Verheimlichung abzeichnet, ist ein allgemeines<lb/>
 Verdienst. Eine Würdigung des künstlerischen und<lb/>
philosophischen Problems muß vom Parteistandpunkt mißglücken.<lb/>
So wenig der Weg vom »Diener am Wort« zum »Menschheitsdiener<lb/>
« eine innere Umwandlung nötig hatte, so wenig war für<lb/>
den, der bis dahin, »ohne politische oder soziologische<lb/>
Abschätzung des satirischen Anlaßes« gewirkt hatte, der Krieg<lb/>
der »große satirische Anlaß«. Thematische Vergrößerung ist da<lb/>
so wenig am Werke, daß ganz wie sich mir das <seg type="insult">Grauen der<lb/>
Friedenswelt</seg> — gewiß kein kleines Thema — aus dem kleinsten<lb/>
Anlaß einer Annonce erhellen konnte, das ganze <seg type="insult">Grauen der<lb/>
Kriegswelt</seg> — Fortsetzung im Sein und im Sehn<FOOTNOTE0_START/>*) — mir<lb/>
</p>
            <p ana="fn454">
<space/>*) Nachdem dieses niedergeschrieben war, sind die folgenden<lb/>
Sätze (»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_6408" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus’</rs> Kriegsdrama</rs>« von <rs type="pers" ana="n_70523" ref="#fk__p_49334">Ludwig <seg type="spc">Steiner</seg></rs>, ‚<rs type="paper" ana="werk_21833">Prager<lb/>
Tagblatt</rs>‘ <date>25. Dezember</date>) erschienen, die gleichfalls eine Entgegnung<lb/>
auf jene Analyse der »Anlässe« im sozialdemokratischen Essay sein<lb/>
könnten:<lb/>
</p>
            <p ana="fn455">
<space/>» — — Daß <rs type="pers" ana="n_70524" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> fähig wurde, mit der <seg type="spc">gleichen<lb/>
Betrachtungsweise</seg>, die er früher an <seg type="insult">das bürgerliche<lb/>
Friedensleben</seg> gewendet hatte, auch des weltgeschichtlichen Stoffes<lb/>
Herr zu werden, ist die glänzendste Bestätigung dieser <seg type="spc">vom<lb/>
Format des Anlasses unabhängigen</seg> Art einer<lb/>
aggressiven, von ergrimmter Heiterkeit erfüllten Gesellschaftskritik.<lb/>
Gewiß: <rs type="pers" ana="n_70525" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> hat im <rs type="event">Weltkriege</rs> das Thema gefunden, an dem er<lb/>
zum Erlöser für Tausende emporwuchs. Aber sein nur Wenigen<lb/>
wirklich zugänglicher Wert wäre auch ohne Krieg der gleiche geblieben,<lb/>
da das Objekt der in Kunst umgegossenen Leidenschaft vor dem<lb/>
Urteil des Geistes gleichgültig ist. Weil man jedoch einer moralischen<lb/>
Anschauungsweise immerhin die Konzession machen kann, daß der<lb/>
Segen des Geistes sich in seiner sittlichen Funktion handgreiflicher<lb/>
offenbart als in seiner ästhetischen, so mag zugegeben werden, daß <rs type="pers" ana="n_70526" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs>,<lb/>
während des Krieges zum Ethiker in volkstümlichem Sinne geworden,<lb/>
in dieser Zeit die Erfüllung seines Wesens gefunden hat. — —<lb/>
Indem er wiederum <seg type="insult">die alten Abonnenten und die Zeitungsberichterstatter<lb/>
</seg>, <seg type="insult">die <rs type="pers">Biachs</rs> und die <rs type="pers" ana="n_70527" ref="#fk__p_38111">Schaleks</rs></seg>, innerhalb der weltgeschichtlichen<lb/>
Kulisse auftreten läßt, scheint er aufs neue dem alten Einwand seiner<lb/>
<seg type="insult">Halb-Versteher</seg> Recht zu geben, die es unwürdig finden, daß ein<lb/>
gewaltiges Ereignis an <seg type="insult">Erscheinungen dritter Größe</seg> demonstriert wird.<lb/>
Aber es hieße seine Stellung zu diesem Kriege völlig verkennen, wollte<lb/>
man den Kopf darüber schütteln, daß die Personen seines Dramas<lb/>
</p>
            <p ana="pr114055">
einem Straßenruf entstieg, dieses wie jenes einem Wort,<lb/>
einer Geste, jedem Ding des Zufalls, einem »Stäubchen<lb/>
nur, des Geistes Aug’ zu trüben«, eben einem Anlaß.<lb/>
Von <seg type="insult">scheinbaren Widersprüchen</seg> der Meinung aber werden sich<lb/>
dem Forscher, der von der Meinung fort auf das Grundgefühl<lb/>
dringt, Wege öffnen, die zu jenem Naturpunkt führen, zu dem<lb/>
sich das ganze Abbild einer zerrissenen Welt erstellt, und<lb/>
Widerspruch bleibt nur zwischen einer vom Ursprung bezogenen<lb/>
Ganzheit und einer auf das politische Ziel gerichteten Betrachtung,<lb/>
der jene fallweise behagen und die jener nie gerecht werden<lb/>
wird, weil es eben auf die Dauer nicht gelingen kann, Ursprüngliches<lb/>
 auf Zweckhaftes zu stimmen. Nein, ich habe mich nie der<lb/>
</p>
            <p ana="fn455">
<FN0_TEXT1>dieselben sind und dieselbe Mundart sprechen wie in seinen Friedenssatiren<lb/>
. Daß er in dem Krieg <seg type="spc">nur die Fortsetzung</seg> oder<lb/>
höchstens <seg type="insult">das krasseste Stadium derselben Kulturentwicklung</seg> sieht,<lb/>
die er in fünfzehn vorangegangenen Jahren verachtungsvoll<lb/>
bekämpfte: <seg type="spc">darauf eben beruht seine Polemik<lb/>
gegen den Krieg</seg>. — — Dessen Ekstase war nur die <seg type="insult">Höchststeigerung<lb/>
 der Lügenhaftigkeit</seg>, eine <seg type="insult"><seg type="spc">Fortsetzung</seg> der Friedens-Geistigkeit<lb/>
 mit anderen und den greulichsten Mitteln</seg>. Die <seg type="insult">Instinkte</seg>,<lb/>
denen er die Fesseln abnahm, waren nicht wert, daß um ihretwillen<lb/>
die Bande einer zwar kümmerlichen, aber immerhin den Mord verhindernden<lb/>
 Zivilisation gelöst wurden. In seinen Augen sind die Motive<lb/>
der im Krieg agierenden Personen (womit nicht das Problem der<lb/>
»Kriegsschuld« gemeint ist) derselben Art wie im Frieden geblieben,<lb/>
nur daß die Welt, in der sich diese Triebe austoben konnten, ihnen<lb/>
gestattete, das ehedem geschützte menschliche Leben als Mittel zum<lb/>
Zweck zu verwenden. Der Zweck aber war kein naturhaft-großer,<lb/>
sondern das alte Friedensziel: <seg type="insult">das Verdienen und die Reklame</seg>. Von<lb/>
dieser furchtbaren Erkenntnis erleuchtet, sieht <rs type="pers" ana="n_70528" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> die scheinbare<lb/>
Tausendfältigkeit der Kriegsphänomene in eine einzige große Pfütze<lb/>
zusammenfließen. Front, Etappe und Hinterland werden eins. Daß<lb/>
dort Blut fließt, hier das Geld rollt, ist nur scheinbar ein gräßlicher<lb/>
Kontrast, zwischen den <seg type="insult">Generalen</seg>, die draußen die <seg type="insult">Blutbefehle</seg> erlassen,<lb/>
und den <seg type="insult">Kaffeehausgästen</seg>, die in der Hauptstadt zwischen zwei<lb/>
Tarockpartien Millionenabschlüsse machen, gibt es nur äußerliche<lb/>
Unterschiede und <seg type="insult">die Sprache <rs type="pers" ana="name_200464" ref="#fk__p_50373">Biachs</rs>, des »ältesten Abonnenten«</seg>, der<lb/>
an einem schwer zu erklärenden Leitartikel stirbt, klingt nur phonetisch<lb/>
anders als etwa die des Generals <rs type="pers" ana="n_70529" ref="#fk__p_43714">Conrad von Hötzendorf</rs>. Die<lb/>
Erkenntnis <seg type="insult">dieses Einerlei von früher und jetzt</seg>, d<seg type="insult">ieser tiefen<lb/>
<seg type="spc">Identität</seg> des Blutgeschäftes mit dem Geldgeschäft</seg> hat <rs type="pers" ana="n_70530" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> zum<lb/>
größten künstlerischen Pazifisten gemacht. — —«</FN0_TEXT1><lb/>
</p>
            <p ana="pr114055">
»christlich-germanischen Gefühlsweise genähert«, mußte nie »eine<lb/>
Kampfposition räumen, weil sie mich in eine falsche Front<lb/>
gebracht hat«, und nie »die Abkehr von <rs type="pers" ana="n_70531" ref="#fk__p_41042">Funder</rs>, <rs type="pers" ana="n_70532" ref="#fk__p_51017">Ottokar<lb/>
Kernstock</rs> und der <rs type="pers" ana="n_70533" ref="#fk__p_42710">Handel-Mazzetti</rs> vollziehen, die nun in eine<lb/>
Linie traten mit <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_70534" ref="#fk__p_50373">Moriz Benedikt</rs></seg>, <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_70535" ref="#fk__p_38111">Alice Schalek</rs></seg>, <seg type="insult">dem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70536" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs></seg>, <seg type="insult">dem <rs type="pers">Hofrat Schwarz-Gelber</rs></seg> und <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="name_200465" ref="#fk__p_50373">alten Biach</rs></seg>«.<lb/>
Das hätte beiweitem nur eine Vermehrung, keine Vergrößerung<lb/>
der Anlässe ergeben.<FOOTNOTE0_START/>*) Sie wäre auch all meinem Gesicht und<lb/>
Gehör entgegengestanden. Je kleiner jene waren — und der<lb/>
Kritiker erkennt ja nun die wenngleich erweiterte »Linie« dieser<lb/>
Geringfügigkeiten, gegen die ich im <rs type="event">Weltkrieg</rs> zu Felde zog —,<lb/>
wahrlich desto besser taugten sie für den Sinn meiner Polemik, den<lb/>
er so richtig erfaßt hat: den Krieg zu erniedrigen, ihn der<lb/>
Verachtung preiszugeben als <seg type="insult">die gigantische Spottgeburt aus Dreck<lb/>
und Feuer</seg>, deren Dreck das Feuer genährt hat, damit das Feuer<lb/>
den Dreck nähre. Die Diskrepanz <seg type="insult">zwischen dem heroischen und<lb/>
dem alltäglichen Ton</seg> ist — aller Übung der <seg type="insult">Fibeljahrhunderte</seg><lb/>
zuwider — zu einer Konsonanz beruhigt, wohl zu der furchtbarsten<lb/>
, die sich vorstellen ließ. Der Trichter war vergrößert,<lb/>
nicht der <seg type="insult">Ton</seg>; die Gelegenheit, nicht der Anlaß. Und darum<lb/>
könnte eine stoffliche Wertung eher an der <seg type="ELIDASH">Kriegssatire</seg>, als an der<lb/>
Friedenssatire Anstoß nehmen, indem ja <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="name_200466" ref="#fk__p_50373">alte Biach</rs></seg> scheinbar<lb/>
eher dieser als jener gewachsen ist. Aber in Wahrheit ist eben<lb/>
dies der Gedanke und eben darin die Identität<FOOTNOTE1/>**) der kleinsten<lb/>
Glosse aus einem Friedensjahrgang mit dem größten Aufsatz<lb/>
gegen den <rs type="event">Weltkrieg</rs> offenbar. Was aber die »Erweiterung«<lb/>
<seg type="insult">dieser Mißfront</seg> anlangt, so ist sie innerhalb einer Betrachtung,<lb/>
deren Objekte weder vermöge ihrer stofflichen Dignität, noch<lb/>
ihres <seg type="insult">Meinungsreizes</seg> bestehen, keineswegs durch einen Stellungswechsel<lb/>
 bedingt. Die Stellung zu <seg type="insult">dieser Judenchristenwelt</seg><lb/>
war immer eine absolute; relativisch nur durch die Erkenntnis<lb/>
<seg type="insult">der größeren Gefahr einer wurzellosen Intelligenz</seg> neben <seg type="insult">einer<lb/>
ziellosen Idiotie</seg>. Es mag sein, daß mich die antisemitische<lb/>
Presse <seg type="insult">mit ihrem ungewöhnlichen Mangel an jüdischem Talent<lb/>
und ihrem redlichen Streben nach jüdischer Macht</seg> entwaffnet hat.<lb/>
</p>
            <p ana="fn456">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) <abbr>S.</abbr> die obige Anmerkung.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="fn457">
<FN1_TEXT0><space/>**) <abbr>Vgl.</abbr> jenes Zitat, in dem sie erkannt ist.</FN1_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr114055">
Sie wollen nur, was jene können. Wie aber sollten sie können, was<lb/>
ich muß? Wie sollte mir je zur Entlarvung <seg type="insult">des jüdischen Weltbilds</seg><lb/>
eine <seg type="insult">Bundesgenossenschaft</seg> gefrommt haben, die in zehn Jahrgängen<lb/>
an das polemische Pathos einer Zeile der <rs type="self" ana="werk_21834">Fackel</rs> nicht herankommt<lb/>
, weil <seg type="insult">das moralische Minus einer geldbefangenen Gegenwart</seg><lb/>
<seg type="insult">der notdürftigen Parteitendenz</seg> entgegenwirkt und <seg type="insult">der christliche<lb/>
Journalist</seg> nur zu unbegabt ist, um <seg type="insult">eines der ärgsten Greuel vor Gott</seg><lb/>
zu sein. Ich bin auf einer Erde, deren Menschheit sich nicht eigens<lb/>
entehrt hätte, um zu verhungern, und deren Daseinsmöglichkeit<lb/>
hinlänglich besorgt wäre, um zur Daseinswürdigkeit zu gelangen,<lb/>
dem sozialistischen Kulturideal nicht allzu nahe. Aber ich will<lb/>
es auch im Notleben nicht scheinen und selbst wenn mir, wie seit<lb/>
jeher, von allen journalistischen und politischen Richtungen die<lb/>
sozialistische als die einzige gilt, mit welcher jenem, der die<lb/>
Zimmerreinheit auch <seg type="insult">einer luftlosen Welt</seg> voraussetzt, eine<lb/>
Diskussion überhaupt möglich ist. Wenn ihr Vertreter von mir<lb/>
sagt, ich sei »der einzige Verkünder des Pazifismus gewesen,<lb/>
dessen Wort nicht aus dem Geiste des Friedens, sondern aus<lb/>
dem des Kampfes geboren ward, der einzige Krieger unter bloßen<lb/>
Anklägern«, so hat er den Grund erkannt, aus dem meine Einbeziehung<lb/>
 in eine wohin immer gerichtete <seg type="insult">Parteiwelt</seg> undenkbar<lb/>
wäre. Und eben weil ich nichts dagegen habe, daß einer solchen<lb/>
meine Entblößungen <seg type="insult">der zum Tode durch das Geld verurteilten<lb/>
Gesellschaft</seg> zustattenkommen, halte ich ihren Zuspruch für<lb/>
bedenklich, indem <seg type="insult">die harten Herzen</seg>, an denen die sozialistische<lb/>
Kritik versagt, sich auch mit der meinen abfinden könnten, zu<lb/>
deren Einordnung sie schon der eigene Kurzblick berechtigt. Jene<lb/>
lasse es sich genügen, auf dem ihr verfügbaren Gebiet <seg type="insult">der <seg type="ELIDASH">Kriegsdinge</seg><lb/>
und Zeitungsdinge</seg> wenn nötig festzustellen, wie sich <seg type="insult">diese<lb/>
verendende Gesellschaft</seg> um die letzte Möglichkeit, einer geistigen<lb/>
Wahrheit ins Gesicht zu blicken, herumlügt. Nicht weil ich<lb/>
den Verdacht ihrer über den Tod lebendigen Mißgunst zu<lb/>
scheuen hätte, möchte ich frei von Anerkennung bleiben. Aber<lb/>
ich selbst werde, je weiter ich von dem Schein entfernt bin, einem<lb/>
Bekenntnis nahe zu stehen, dem das meine wohl durch das<lb/>
Blut der Menschheit, doch nicht des Geistes verwandt ist, umso<lb/>
froher anerkennen, was mir gegen <seg type="insult">alle Tücke und Mache</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr114055">
der Anerkennung wert scheint: den Ernst der sachverbundenen<lb/>
Persönlichkeit, die Hingabe eines Herzens an eine Überzeugung,<lb/>
die nicht die meine ist, aber die seine.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43714">
               <persName>Conrad-Hötzendorf, Franz Graf </persName>
               <birth>
                  <date>1852-11-11</date>
                  <place>Penzing bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-8-25</date>
                  <place>Bad Mergentheim</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">seit 1906 Chef des Generalstabs</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14266</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11102</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51017">
               <persName>Kernstock, Ottokar</persName>
               <birth>
                  <date>1848-7-25</date>
                  <place>Marburg/Drau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-11-4</date>
                  <place>auf der Festenburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8183</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42710">
               <persName>Handel-Mazetti, Enrica von</persName>
               <birth>
                  <date>1871-1-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-4-8</date>
                  <place>Linz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15897</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11575</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41042">
               <persName>Funder, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1872-11-1</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-5-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/53731</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38111">
               <persName>Schalek, Alice</persName>
               <birth>
                  <date>1874-8-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-11-6</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Journalistin</occupation>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9664</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49334">
               <persName>Steiner, Ludvik (Lutz)</persName>
               <birth>
                  <date>1888-3-22</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-4-12</date>
                  <place>Konzentrationslager Theresienstadt</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">indirekt 890, 241 (stiller Philolog)</note>
               <note type="comment">Prager Tagblatt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50689">
               <persName>Nobel, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1833-10-21</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-12-10</date>
                  <place>San Remo</place>
               </death>
               <occupation>Chemiker</occupation>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
               <occupation>Industrieller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3810</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54875">
               <persName>Adler, Victor</persName>
               <birth>
                  <date>1852-6-24</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-11-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">wohnte 1882-89 in Wien 9., Berggasse 19 (in der späteren Wohnung Freuds)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46346">
               <persName>Schulz, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1870-4-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-5-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">9., Glasergasse 18</note>
               <note type="comment">Unser Freund Hugo Schulz, AZ, 30.5.1933</note>
               <note type="comment">nach seiner journ. Tätigkeit Presseattaché der österr. Gesandtschaft in Berlin</note>
               <note type="comment">Redakteur der Arbeiter-Zeitung 1924-31</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38792</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>