<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05388.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05387.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05389.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der kleine Pan stinkt noch, in: Fackel Heft 13, Nr. 326, 1911, S. 28-34</title>
            <title type="iso-date">1911-01-01</title>
            <title type="id">tid_05388</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">326</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-326_n0028.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/326,028</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der kleine Pan stinkt noch</head>
            <p ana="pr70333">
<space/><seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_51033" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs></seg> hat am <date>1. Juli</date> das folgende erscheinen<lb/>
lassen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr70336">
<foreign xml:lang="fr">Vive <seg type="insult">la bagatelle</seg>!</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr70337">
<rs type="pers" ana="n_51034" ref="#fk__p_47026"><AUCTOR>Swift</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr70341">
<space/><seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_51035" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> (Wien)</seg> sucht fortgesetzt aus unsren Angelegenheiten<lb/>
Beachtung für sich herauszuschlagen. Mehrere suchten, die <seg type="insult">Schmierigkeit</seg><lb/>
aus ihm herauszuschlagen. Erfolglos. Ich stellte neulich anheim, <rs type="pers" ana="n_51036" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
nicht mehr zu ohrfeigen. Es lag darin kein Werturteil über Unberechtigung<lb/>
 der früheren Backpfeifen; nur über die Unberechtigung des Aufwands<lb/>
. <seg type="insult">Ein wandelndes Museum für Tachteln.</seg> Seit ihm zugesichert<lb/>
wurde, daß er ausnahmsweis jetzt keine kriegt, beunruhigt ihn die<lb/>
Gewohnheitsstörung: es fehlt ihm was.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70342">
<space/>Ohrfeigen sind aber kein Argument. Selbst dann sind sie es nicht,<lb/>
wenn einer so oft; von Männern wie von Frauen abwechselnd welche<lb/>
bekam, daß auf der Wange die Inschrift »Hier blühen Rosen« stehn<lb/>
kann — und die Sitzgelegenheit, gewissermaßen, ein <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_51037" ref="#fk__p_38039">Bertillonsches<lb/>
Archiv</rs></seg> geworden ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70343">
<space/>Selbst für <seg type="insult">kleine Verleumder</seg> sind Ohrfeigen kein Argument.<lb/>
Darum sollen seine Backen Ferien haben: mag ihn schon der fremde<lb/>
Zustand — ohne Entziehungskur — aufregen. <foreign xml:lang="it">Ecco.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr70344">
<space/>(Er bekam die einleitende seiner Ohrfeigen, als er Privatsachen,<lb/>
die reine Privatsachen waren, ohne jedes Recht besabberte.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr70346">
<space/><seg type="insult">Dem kleinen <rs type="pers" ana="n_51038" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> (welcher kein Polemiker ist, sondern eine<lb/>
</p>
            <p ana="fn395">
<space/>*) Siehe »<rs type="title"><seg type="insult">Der kleine <rs type="magazine" ana="werk_18270">Pan</rs></seg> ist tot</rs>« (<rs type="selfRef" ana="werk_18271"><abbr>Nr.</abbr> 319/20</rs><choice><sic>,</sic><corr>),</corr></choice> »<rs type="title"><seg type="insult">Der kleine <rs type="magazine" ana="werk_18272">Pan</rs></seg><lb/>
röchelt noch</rs>« (<rs type="selfRef" ana="werk_18273"><abbr>Nr.</abbr> 321/22</rs>) und »<rs type="title"><seg type="insult">Der kleine <rs type="magazine" ana="werk_18274">Pan</rs></seg> stinkt schon</rs>«<lb/>
(<rs type="selfRef" ana="werk_18275"><abbr>Nr.</abbr> 324/25</rs>).<lb/>
</p>
            <p ana="pr70346">
<seg type="insult">Klette</seg>, soll im übrigen gelassen werden was er nicht hat. Blieb ihm<lb/>
die Gabe des Schreibens auch verwehrt (<foreign xml:lang="la"><seg type="insult">caccatum</seg> non est dictum</foreign>), so<lb/>
weiß er doch, <seg type="insult">Reportermeldungen auf der fünften Seite des <rs type="magazineRef" ana="werk_18276">Wochenblatts<lb/>
 für Leitomischl und Umgegend</rs></seg> mit vernichtender Schärfe zu<lb/>
beleuchten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70347">
<space/>Er hat sich aber, infolge des Hinweises auf <seg type="insult">seine tatsächlich<lb/>
vorhandene Dummheit</seg>, zur Niederschrift von <seg type="insult">Afforismen</seg> bewegen lassen<lb/>
(weniger einem Drange des Intellekts folgend, als um die <seg type="insult">Abwesenheit<lb/>
seines Intellektmangels</seg> darzutun), — <seg type="insult">Kitsch</seg>, mit der Hand gefertigt,<lb/>
dessen <seg type="insult">Arglosigkeit</seg> sich in <seg type="insult">mechanischer Umdrehung</seg> äußert, in <seg type="insult">mechanischer<lb/>
 Gegensätzelei</seg>, in <seg type="insult">Geistesschwäche mit »scharfsinniger« Haltung<lb/>
oder »menschenfeindlicher« Haltung</seg>; <foreign xml:lang="de-loc">etwan</foreign>: »Ich bleibe gebannt stehen,<lb/>
weil die Sonne blutrot untergeht wie noch nie, und einer bittet mich<lb/>
um Feuer.« <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_51039" ref="#fk__p_43855"><SPAN norm="Nieztsche">Nietzscherl</SPAN></rs>.</seg> Mehr sag ich nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70348">
<space/>»Ich verfolge einen Gedanken, der soeben um die Straßenecke<lb/>
gebogen ist, und hinter mir ruft’s: ‚<SPAN norm="Fiaker">Fia—ker</SPAN>!‘« Tja, <seg type="insult">die einsamen Seelen</seg>.<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Das san halt <seg type="insult">dö Plag’n vun an Denker</seg>.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr70349">
<space/>Falls nun die <seg type="insult">Plage der Selbstverachtung</seg> hinzutritt? (Er äußert:<lb/>
»Mir sind alle Menschen gleich, überall gibt’s <seg type="insult">Schafsköpfe</seg> und für alle<lb/>
habe ich die gleiche Verachtung.«)<lb/>
</p>
            <p ana="pr70350">
<space/>Nett, wenn er das Publikum betriebsam auf <seg type="insult">seinen abseitigen<lb/>
Weltekel</seg> aufmerksam macht. Oder wenn er (in belästigender Weise) die<lb/>
Leute fortwährend anruft, er wolle nicht von ihnen beachtet werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70351">
<space/><seg type="insult">Grundcharakter: Talmi plus Talmud.</seg> <seg type="insult">Sein <SPAN norm="Stil">St...Sti..Stil</SPAN></seg><lb/>
besteht aus <seg type="insult">zwei getrennten Nachahmungen</seg>: er verdünnt seinen Landsmann<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_51040" ref="#fk__p_40244">Spitzer</rs> und äfft <rs type="pers" ana="n_51041" ref="#fk__p_49994">Harden</rs>; <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_51042" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> leidet an <seg type="insult">doppelter Epigonorrhöe<lb/>
</seg>. Er fälscht gewiß nicht — er geht nur in Irrungen ziemlich<lb/>
weit, so daß der alte berliner Scherz »<rs type="pers" ana="n_51043" ref="#fk__p_47565"><seg type="insult">Karlchen</seg></rs> hat wieder mal<lb/>
gelogen« — und zwar <seg type="insult">in der dümmsten schlichtesten spaßlosesten<lb/>
Weise</seg> glatt gelogen, erfunden, geschwindelt um einen Augenblickshalt<lb/>
zu haben, weil er sich auf die Großmut und Gleichgültigkeit seiner<lb/>
Gegner verläßt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> dieser Satz kommt nie zu Ende; wollte sagen: so<lb/>
daß der alte berliner Scherz »<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_51044" ref="#fk__p_47565">Karlchen</rs></seg> hat wieder mal gelogen« gewiß<lb/>
nicht ohne weiteres für ihn zur Beleuchtung dient <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Was <rs type="pers" ana="n_51045" ref="#fk__p_42723">Epimenides</rs><lb/>
über Kreta äußert, paßt nicht, weil <rs type="pers" ana="n_51046" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> <seg type="insult">von der Insel Mikrokephalonia<lb/>
</seg> stammt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70353">
<space/>»Die Art, wie sich die Leute gegen mich wehren <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_51047" ref="#fk__p_49444"><SPAN norm="Saphir">Saphirle</SPAN></rs>.</seg><lb/>
Komm mal ran <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr70354">
<space/>Ganz wie ein <seg type="insult">Tuchreisender</seg>, der weiß, was er der Gegenwart<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51048" ref="#fk__p_43855">nietzschig-kitschig</rs> schuldet, in der Abwehr gegen Demokratismus. <seg type="insult">Ein<lb/>
Einsamer</seg> und <seg type="insult">ein emsiger Menschenfeind</seg> wird doch nicht <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr70355">
<space/>Daß man demokratische Freiheit nicht in der Welt für das Höchste<lb/>
zu halten braucht, <seg type="insult">Knirps</seg>, aber jetzt für etwas Wichtiges in Deutschland;<lb/>
daß hierfür zu fechten ein Opfer ist (wie es eine Lust ist): das wirst<lb/>
Du nicht begreifen, — <seg type="insult">schale Haut</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70356">
<space/>Deine Sektion ergibt <seg type="insult">zwei Kleingehirne</seg>. Was Du kannst, <seg type="insult">schale</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr70356">
<seg type="insult">Haut</seg>, ist einen Reporter lustig beschämen; den <seg type="insult">Schnatterstil des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51049" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> glänzend nachtäuschen (später auch bewußt, mit einer <seg type="insult">Kennerschaft<lb/>
</seg>, die ulkig, aber peinlich ist); Du kannst für freie Geschlechtsübung<lb/>
 <seg type="insult">Banalheiten</seg> äußern — und bist <seg type="insult">ein dummes Luder</seg>, das nie mit<lb/>
sich allein war. Oft <seg type="insult">ein amüsanter Spaßbold</seg> —: aber <seg type="insult">ein entsetzlich<lb/>
dummes Luder</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70357">
<space/>Nun lauf’ — und präge Dir ein leichtes Capricho-Lied hinter die<lb/>
oft strapazierten Ohren:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="insult">Krätzerich</seg>; in Blättern lebend,</l>
<l>Nistend, mistend, <SPAN cont="ausschlaggebend">»ausschlag«-gebend</SPAN>.</l>
<l><seg type="insult">Armer Möchtegern!</seg> Er schreit:</l>
<l><foreign xml:lang="de-loc">»Bin ich <seg type="insult">ä Perseenlichkeit</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/>!«</foreign></l>
</lg>
            <lg>
<l>Wie der <seg type="insult">Sabber</seg> stinkt und stiebt,</l>
<l>Wie sich ’s <rs type="pers" ana="n_51050" ref="#fk__p_48314"><seg type="insult">Kruppzeug</seg></rs> Mühe gibt!</l>
<l>Reißen Damen aus und Herrn,</l>
<l>Glotzt <seg type="insult">der arme Möchtegern</seg>.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Vor dem Duft reißt mancher aus,</l>
<l><seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_51051" ref="#fk__p_47565">Tachtel-Kraus</rs></seg>. <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_51052" ref="#fk__p_47565">Tachtel-Kraus</rs></seg>,</l>
<l><seg type="insult">Armes <rs type="pers" ana="n_51053" ref="#fk__p_48314">Kruppzeug</rs></seg> — glotzt und schreit:</l>
<l><foreign xml:lang="de-loc">»Bin ich <seg type="insult">ä Perseenlichkeit</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/>!«</foreign></l>
</lg>
            <p ana="pr70364">
<rs type="pers" ana="n_51054" ref="#fk__p_38072"><AUCTOR>ALFRED KERR</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr70366">
<space/>Es ist das Stärkste, was ich bisher gegen <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_51055" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> unternommen<lb/>
 habe. Gewiß, die drei Aufsätze haben einige Beachtung<lb/>
gefunden. Was aber bedeutet aller Aufwand von Kraft und Kunst<lb/>
gegen <seg type="insult">die spielerische Technik des Selbstmords</seg>? Gewiß, ich habe<lb/>
ihn in die Verzweiflung getrieben; aber er, er hat vollendet. Ich<lb/>
habe ihn gewürgt, aber er hat sich erdrosselt. Mit <seg type="insult">der wohlfeilsten<lb/>
Rebschnur</seg>, deren er habhaft werden konnte. Es ist mein Verhängnis<lb/>
, daß mir die Leute, die ich umbringen will, unter der<lb/>
Hand sterben. Das macht, ich setze sie so unter ihren Schein, daß<lb/>
sie mir in der Vernichtung ihrer <seg type="insult">Persönlichkeit</seg> zuvorkommen.<lb/>
Von mir geschwächt, beginnen sie mit sich zu raufen und<lb/>
ziehen den Kürzern. <seg type="insult">So einer</seg> zerreißt aus Gram sein Kleid,<lb/>
von dem die Andern geglaubt haben, es sei etwas dahinter.<lb/>
<seg type="insult">Einer</seg>, zu dem man sprechen mochte: du bist wie eine Blume,<lb/>
versetzt sich einen so vehementen Rippenstoß, daß es aus ist und<lb/>
geschehen. Nicht wiederzuerkennen. Was hat <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_51056" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> nur gegen<lb/>
sich? Wie geht das zu, daß <seg type="insult">einer</seg>, der noch wenige Wochen,<lb/>
bevor ich ihn tadelte, mich gerühmt hat, plötzlich <seg type="insult">einen epileptischen<lb/>
 Anfall</seg> auf mich verübt? Ich fürchte, er war <seg type="insult">kein<lb/>
Charakter</seg>, es muß ihm irgendwie die geistige Beharrlichkeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr70366">
vor Gemütseindrücken gefehlt haben, er war am Ende nicht das, was<lb/>
man im <seg type="insult">Tiergartenviertel</seg> eine <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Perseenlichkeit</foreign></seg> nennt. Ich glaube,<lb/>
daß <seg type="insult">ein kleines Schreibtalent</seg> — ich bin gegen ihn viel gerechter<lb/>
als er gegen mich — völlig aus der Fassung gerät, wenn ihm etwas<lb/>
passiert ist. Es sagt nicht nur <seg type="insult">dummes Zeug</seg>, sondern sagt es<lb/>
auch schlecht. Wie geht das nur zu, daß <seg type="insult">einer</seg>, der ehedem doch<lb/>
bis zu einem gewissen Grad <seg type="insult">ein ganz geschickter, manchmal recht<lb/>
zierlicher Feuilletonist</seg> war, in dem Augenblick, wo ich seinen<lb/>
Geist aufgebe, mich sofort darin bestärkt? Er stirbt <seg type="insult">mit einer Lüge<lb/>
auf den Lippen</seg>. Er glaubte kein Wort von dem, was er gegen mich<lb/>
sagen mußte. Er schätzte mich hoch, hat sich über mich nicht nur<lb/>
öffentlich anerkennend geäußert — das würde nichts beweisen —,<lb/>
nein, auch hinter meinem Rücken, enthusiastisch — das würde nichts<lb/>
beweisen —, nein, mit einigem Verständnis von mir gesprochen. Aber<lb/>
es widerfuhr ihm, nicht den Glauben an mich, sondern den an sich<lb/>
zu verlieren, und ich bin nur das Opfer <seg type="insult">seiner Verzweiflung</seg>. Immer<lb/>
ist das so. Kein Wort von dem, was sie gegen mich sagen, glauben<lb/>
<seg type="insult">jene stillen Verehrer</seg>, die ich plötzlich laut anspreche, oder <seg type="insult">die vielen<lb/>
Literaturgeliebten</seg>, die sich vernachlässigt fühlen. <seg type="insult">Feuilletonschlampen<lb/>
mit mehr oder weniger Talent</seg> reagieren immer so. <foreign xml:lang="it">La <seg type="insult">donna</seg><lb/>
è mobile. Ecco.</foreign> Ich bin auf einmal ganz klein, ekelhaft und kann<lb/>
nicht schreiben, weil ihnen alles gefallen hat bis dorthin, wo<lb/>
ich gegen sie geschrieben habe. Wurde <seg type="insult">so ein zwar überschätzer<lb/>
, aber zweifellos befähigter Leser wie dieser <rs type="pers" ana="n_51057" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> über<lb/>
mich gefragt, so sagte er Kluges. Und hatte er’s nicht von sich,<lb/>
so war er doch wieder belesen und informiert genug, um zu<lb/>
wissen, daß er sich blamieren würde, wenn er mich für <seg type="insult">einen so unbedeutenden<lb/>
 Schriftsteller</seg> hielte, wie ich ihn. Er wußte ganz gut,<lb/>
daß das nicht geht, daß das heute in Deutschland keiner der<lb/>
andern Männer tut, an die man glauben muß, und daß es lächerlich<lb/>
ist, <seg type="insult">jenes Klischee der Geringschätzung</seg> gegen mich zu werfen,<lb/>
dessen sich heute selbst der <seg type="insult">Reporter</seg> schämt. Ich brauche keine<lb/>
Enquete, um mir das versichern zu lassen, schon ist das Urteil zum<lb/>
Urteil über den geworden, ders spricht. Sollte man <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_51058" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg><lb/>
nach dem Spruch beurteilen, ich fürchte, er käme nicht auf die<lb/>
Nachwelt, wenn ihn je <seg type="insult">sein kurzer Atem</seg> so weit getragen hätte.<lb/>
Er kanns nur mehr durch mich erreichen. Ich habe schon so<lb/>
<seg type="insult">viele arme Teufel</seg> als <seg type="insult">Zeitübel</seg> perspektivisch genommen — <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51059" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> verstand das nur nicht —, daß es mir auf einen mehr oder<lb/>
</p>
            <p ana="pr70366">
weniger nicht ankommt. Ich fürchte, er kommt auf die Nachwelt<lb/>
! Gänzlich unvorbereitet, wie er ist, mit Haut und<lb/>
Haaren. Er muß sogar schon dort sein, denn ich sehe ihn nicht<lb/>
mehr. Unheimlich rasch gehen die Verwandlungen. Gestern hat<lb/>
er noch Barrikaden gebaut, heute sitzt er mir schon als <seg type="insult">Fliege</seg><lb/>
auf der Nase. Ich töte keine <seg type="insult">Fliege</seg>, es könnte in ihr die Seele<lb/>
eines <seg type="insult">Ästheten</seg> sein und dann wäre es eine Herzensroheit. Was<lb/>
bleibt mir übrig gegen ihn zu tun als ihn zu bedauern? Soll ich<lb/>
<seg type="insult">einen</seg>, der, wofern er lebt, sich kärglich als <seg type="insult">Desperado</seg> durchbringen<lb/>
muß, vor Gericht schleppen? Weil es einmal möglich wäre, feststellen<lb/>
 zu lassen, daß ich nie den <seg type="insult">Mist des Privatlebens</seg> gekerrt<lb/>
habe — man sieht, auch im <seg type="insult">schäbigen Kalauer</seg> bin ich ein<lb/>
<seg type="insult">Epigone</seg> —, sondern: daß <seg type="insult">einer</seg>, der Karriere machen wollte, mich<lb/>
vor fünfzehn Jahren für eine Verspottung <seg type="insult">seines schlechten Deutsch</seg><lb/>
überfiel, dafür abgestraft wurde und später mit bewußter Mißdeutung<lb/>
eines völlig harmlosen Satzes verbreitet hat, <seg type="insult">er, der Kommis</seg>, habe sich<lb/>
einer <seg type="insult">Ritterpflicht</seg> entledigt. Zwei weitere Gerichtsurteile würden die<lb/>
Neugier der <seg type="insult">Feuilletonbagage</seg> befriedigen: über zwei Attacken,<lb/>
denen ich in den zwölf Jahren der <rs type="self" ana="werk_18277">Fackel</rs> ausgesetzt war: von<lb/>
<seg type="insult">einem Instrument der <rs type="inst">Concordiarache</rs></seg>, das später in Reue vor<lb/>
mir erstarb, und von einem Betrunkenen, dem das Gericht erster<lb/>
Instanz einen Monat Arrest gab. Soll ich wirklich einen vierten<lb/>
Prozeß — zwei strengte der Staatsanwalt für mich an — herbeiführen<lb/>
, um <seg type="insult">einem toten Reklamhelden wie Herrn <rs type="pers" ana="n_51060" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> Gelegenheit<lb/>
zu geben, für eine Woche aufzuerstehen und eine Woche zu sitzen?<lb/>
Soll ich mir die maßlose Distanz zwischen meinem Leben und<lb/>
dem <seg type="insult">Niveau</seg>, auf dem man in Ehren besteht und auf dem ich in<lb/>
Ehren bestehen könnte — größer als die Distanz zwischen <seg type="insult">diesem<lb/>
Niveau</seg> und der <seg type="insult">Fratze</seg>, die <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_51061" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> aus mir macht — amtlich<lb/>
bestätigen lassen? Es ist überflüssig; und was liegt <seg type="insult">solchem<lb/>
Pack</seg> an einer Verurteilung, wenn nur von <seg type="insult">der ihm blutsverwandten<lb/>
Tagespresse</seg> meine drei Überfälle in <seg type="insult">fetten Titeln</seg> annonciert würden!<lb/>
Es ist lästig; und wiewohl es nichts gibt, was ich zu verbergen<lb/>
habe, räume ich doch nur mir das Recht ein, darüber zu<lb/>
sprechen. Auch bin ich lieber Angeklagter. Und sage darum <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51062" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg>, daß nur <seg type="insult">ein so revolutionärer Feigling</seg> wie er, nur <seg type="insult">ein<lb/>
so ganz mißratener Demokrat</seg> wie er, nur <seg type="insult">ein so von allen guten<lb/>
Geistern des Takts und des Geschmacks verratener Angeber eines<lb/>
Polizisten</seg> wie er, auf den Einfall geraten konnte, mir die <seg type="insult">Feigheit</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr70366">
derer zum Vorwurf zu machen, die sich an mir vergriffen haben.<lb/>
Daß aber auch nur <seg type="insult">ein so vollkommener Ästhet</seg>, dem der Vollbart<lb/>
schon den Blick für das Leben überwachsen hat, nicht merken<lb/>
kann, daß dreihundert Überfälle nichts gegen meine Ehre beweisen<lb/>
müßten, dreihundert Beulen nichts gegen mein Recht, dreihundert<lb/>
 Kopfwunden nichts gegen meinen Kopf. Und alle<lb/>
zusammen nichts gegen meinen Mut. Die Überrumpelung eines<lb/>
Kurzsichtigen spricht nicht einmal gegen seine Muskelkraft — er<lb/>
wäre zur Not imstande, einen <seg type="insult">Impressionisten</seg> zu ohrfeigen —: sollte<lb/>
sie sein Werk herabsetzen können? Hätte <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_51063" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> Unrecht gegen<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_51064" ref="#fk__p_45949">Sudermann</rs></seg>, wenn dieser anstatt über die Verrohung der<lb/>
Kritik zu klagen, einen Roheitsakt an ihm vollzogen hätte? Hat <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51065" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> Recht gegen Herrn <rs type="pers" ana="n_51066" ref="#fk__p_54245"><abbr>v.</abbr> Jagow</rs>, weil dieser ihn nicht geohrfeigt<lb/>
hat? Und ist es erhört, daß <seg type="insult">einer</seg>, der bisher wenigstens in einem<lb/>
Theaterparkett geduldet wurde, <seg type="insult">seine Wehrlosigkeit vor dem geistigen<lb/>
Angriff</seg> in die <seg type="insult">Infamie</seg> rettet, die <seg type="insult">brachiale Überlegenheit</seg> anderer<lb/>
anzurufen? Man wird Mühe haben, eine <seg type="insult">hochgradige Gemütserschütterung<lb/>
</seg> als mildernden Umstand auszulegen, um zu sagen,<lb/>
<seg type="insult">dieser Herr <rs type="pers" ana="n_51067" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> sei im Grunde besser als <seg type="insult">die Kreuzung von einem<lb/>
Schulbuben und einem Schandjournalisten</seg>, zu der er sich jetzt<lb/>
verurteilt hat. Er darf nicht wissen, daß er <seg type="insult">das Häßlichste</seg> niedergeschrieben<lb/>
 hat, was die Meinung <seg type="insult">der von mir gepeitschten Mittelmäßigkeit<lb/>
</seg> auf Lager hält, er muß sich <seg type="insult">seine völlige Unverantwortlichkeit<lb/>
</seg> ärztlich bestätigen lassen — sonst ist es ausgeschlossen, daß<lb/>
er die <seg type="insult">Hand</seg>, die diese Feder geführt hat, jemals noch reuelos betrachtet<lb/>
. Gegen den Wert meiner Leistung kann sie nichts ausrichten<lb/>
. Daß er mich unterschätzt, beweise ich durch jeden Satz, den<lb/>
ich über ihn schreibe. Aber wenns mir selbst nicht gelänge, wenn ich<lb/>
wirklich <seg type="insult">das dümmste Luder</seg> wäre, das je mit fremder Eigenart<lb/>
Aufsehen machen wollte: daß ich ihn nicht unterschätze,<lb/>
beweist er durch jeden Satz, den er über mich schreibt. Und<lb/>
weil er dies besser beweist als ich, so habe ich ihn abgedruckt.<lb/>
Weil sich nichts Vernichtenderes gegen <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_51068" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> unternehmen<lb/>
läßt, als wenn man ihm das Wort erteilt! Man lese. Man vergleiche.<lb/>
Nach meinen Aufsätzen lobte man mich, konnte aber immer noch<lb/>
glauben, irgendetwas müsse auch an <seg type="insult">dem Herrn <rs type="pers" ana="n_51069" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg>, von dem<lb/>
man doch so viel schon gehört hat, zu finden sein. Nun sieht<lb/>
man, daß er Flöhe hat. Daß er <seg type="insult">eine völlig unsaubere Angelegenheit</seg><lb/>
ist. Nun versteht man nicht, wie <seg type="insult">dieser parasitische Humor</seg>, dessen<lb/>
</p>
            <p ana="pr70366">
Sprecher im Verein reisender Kaufleute vor die Tür gesetzt würde,<lb/>
für Königsberg lesbare Feuilletons zustandebringen konnte. Ich<lb/>
verstehe es. Ich habe im Leben viel mit <seg type="insult">Minderwertigen</seg> zu tun gehabt.<lb/>
Ich weiß, wie ein <seg type="insult">Floh</seg> tanzt und wie eine <seg type="insult">Motte</seg> am Licht kaput<lb/>
wird. Ich weiß, wie <seg type="insult">Sinnesverwirrung</seg> <seg type="insult">einen sonst leidlichen<lb/>
Plauderer</seg> entstellen kann, und daß es eben vorher gefehlt war,<lb/>
an <seg type="insult">solche Individuen</seg> den Maßstab der <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Perseenlichkeit</foreign></seg> anzulegen.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_51070" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> übernahm sich, als er glaubte, <seg type="insult">seine Leere</seg> könne<lb/>
politisch gestopft werden, und als er <seg type="insult">seine Temperamentlosigkeit</seg> an<lb/>
der Glut eines Polizeipräsidenten explodieren ließ. Er bekam<lb/>
dafür Schläge, die schmerzhafter waren, als wenn mir die in zwölf<lb/>
Jahren angesammelte Wut einer Millionenstadt sämtliche Knochen<lb/>
zerprügelt hätte. Anstatt nun zu schweigen und ruhig an seiner<lb/>
Entwicklung und für Königsberg zu arbeiten, ließ er sich hinreißen.<lb/>
Nun ist er hin. Und ließ mir nichts übrig, als ihn aufzubahren.<lb/>
Vielleicht hält er sich noch den Nachruf. Ich druck ihn ab. Man<lb/>
kann nicht besser dastehen, als wenn man <seg type="insult">dem Herrn <rs type="pers" ana="n_51071" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs></seg><lb/>
das letzte Wort läßt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38039">
               <persName>Bertillon, Alphonse</persName>
               <birth>
                  <date>1853-4-23</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-02-13</date>
                  <place>Münsterlingen/Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Anthropologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42723">
               <persName>Epimenides von Kreta</persName>
               <occupation>Seher</occupation>
               <occupation>Priester</occupation>
               <note type="comment">7. vorchristl. Jh.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49444">
               <persName>Saphir, Moritz Gottlieb</persName>
               <birth>
                  <date>1795-2-8</date>
                  <place>Lovasbéreny bei Székesfehérvar/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1858-9-5</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64882</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48314">
               <persName>Krupp, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1856-05-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-4-21</date>
                  <place>Berndorf/Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3415</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40244">
               <persName>Spitzer, Daniel </persName>
               <birth>
                  <date>1835-07-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1893-1-11</date>
                  <place>Meran</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25237</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47026">
               <persName>Swift, Jonathan</persName>
               <birth>
                  <date>1667-11-30</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1745-10-19</date>
                  <place>Dublin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10161</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54245">
               <persName>Jagow, Traugott von</persName>
               <birth>
                  <date>1865-05-18</date>
                  <place>Perleberg/Brandenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-06-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Polizeipräsident</occupation>
               <note type="comment">1906-16 Polizeipräsident Berlin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45949">
               <persName>Sudermann, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1857-9-30</date>
                  <place>Matziken, Memelland</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-11-21</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">während seines Studiums als Hauslehrer bei Hans Hopfen und im Hause eines Bankiers tätig</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12899</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>