<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05379.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05378.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05380.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">LEO POPPER: Volkskunst und Formbeseelung, in: Fackel Heft 13, Nr. 324, 1911, S. 37-40</title>
            <title type="iso-date">1911-06-2</title>
            <title type="id">tid_05379</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">324</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-324_n0037.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/324,037</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>LEO POPPER: Volkskunst und Formbeseelung</head>
            <p ana="pr70102">
<space/>Durch Konstellationen, die nicht weniger zufällig,<lb/>
aber auch nicht weniger sachgemäß sind als die<lb/>
übrigen Konstellationen, die unsere Wertungen bestimmen<lb/>
, steht jetzt die Volkskunst im Brennpunkte<lb/>
der künstlerischen Wünsche. Und durch ein Mißverständnis<lb/>
 von seltsam tiefer Bewußtheit sind wir befähigt<lb/>
, in ihr die Erfüllung vieler letzter Forderungen<lb/>
</p>
            <p ana="pr70102">
und die einfache Antwort auf die Frage Stil zu erblicken.<lb/>
Denn, wo wir nach langen Irrfahrten, mit ganz<lb/>
zerfeinerten Gefühlen, angelangt waren — bei den<lb/>
harten Problemen des Ausdrucks ohne Gegenstand<lb/>
und des beseelten Schmuckes: dort stand sie schon<lb/>
bereit, und hatte uns erwartet, und setzte nun unseren<lb/>
Weg fort, mit unendlicher Leichtigkeit. — Jene bunt-bedeutende<lb/>
 Mystik, die wir in der Natur erlebten und<lb/>
herauszuschälen suchten, wie sie uns in den früheren<lb/>
Stilen herausgeschält erschien, und die vor uns doch<lb/>
immer wieder in die Natur zurückkroch (und in den<lb/>
anderen Stilen vielleicht auch nur gerade soweit »frei«<lb/>
war, als wir dort die Natur übersahen): sie fanden<lb/>
wir gelöst in den bunten Truhen, und grüßten sie<lb/>
auf allen schwarzen Schürzen. Und vor der inneren<lb/>
Fülle dieser Ornamente, vor ihrer ernsten Geistigkeit<lb/>
fühlten wir auf einmal alle Grenzen zwischen Formkunst<lb/>
 und Sinnkunst verwischt. Wir fragten nicht nach<lb/>
Herkunft, wo wir so tiefes Da-Sein fühlten, und nicht<lb/>
nach einem Zweck, wo der unsere erreicht schien. Wir<lb/>
fühlten nur: das sind wir selbst und unsere letzten<lb/>
Wünsche; was uns aus diesen Dingen ansieht: das ist<lb/>
das Ziel. — Und wir fühlten weiter: hier, wo dieses<lb/>
Ziel so rein erreicht ist, hat sicher ein Gedanke gewirkt<lb/>
, tiefer und fruchtbarer als der unsere. Wir können<lb/>
nicht anders: wir müssen den eigenen Weg und seine<lb/>
Mühsal, mit all ihrem Denkgewicht, hinter das fremde<lb/>
Ziel versenden (das ist ein uralt-alter Segen oder<lb/>
Fluch), und fühlen immer wieder, trotz allem besseren<lb/>
Wissen, mit unbezwingbarer Kraft von jedem Ding:<lb/>
<seg type="spc">Was es mir sagt</seg>, <seg type="spc">das hat es selbst gewußt</seg>. —<lb/>
Und so wird es möglich, daß uns die Volkskunst, die<lb/>
von <seg type="insult">dummen Bäuerinnen</seg> herrührt, zur weisen Lehre<lb/>
werden kann, und mehr ist als ein Reiz, der aufhört,<lb/>
wenn wir erfahren, daß nichts dahinter war.<lb/>
Auch hier ist nichts dahinter, nichts Seelisches hinter<lb/>
diesem ungemeinen Seelentum. Wir können nur von<lb/>
der Symmetrie sprechen, die hier ihre Wunder wirkt;<lb/>
von der Rhythmik, die von selbst entsteht, wo eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr70102">
Fläche gleichmäßig eingeteilt und mit periodisch<lb/>
wiederholten Ornamenten gefüllt ist; von den prachtvollen<lb/>
 Farben, die, so viele es nur gibt, ungewählt<lb/>
auf den Rand einer Schürze gesät sind, und deren<lb/>
Chaos doch Haltung behält, weil das große Schwarz<lb/>
der Schürze den Flor in starkem Gegensatz zusammendrängt<lb/>
; von der zitternden Unbeholfenheit,<lb/>
die für uns ein Schönheitswert ist; von der handwerklichen<lb/>
 Sauberkeit, die auf dieser Nervenhöhe zu<lb/>
bedeutungsvoller Reinheit wird. Mit einem Wort: wir<lb/>
sehen hier die höchsten Forderungen formell und<lb/>
unbewußt und oft durch Zufälle gelöst, und so gelöst,<lb/>
daß hier die Wirkungen stärker sind als bei den<lb/>
Werken, die darauf ausgingen. Denn wer die reine<lb/>
Farbe liebt, der findet hier die reinste zu tollkühnen<lb/>
Verbindungen gebracht; wer die Einfachheit begehrt,<lb/>
findet sie hier so einfach und so vorstellungsgemäß<lb/>
, wie nirgends bei den Schilderern; und wer<lb/>
von einer sinnvollen Verwirrung der Formen weiß,<lb/>
und weiß, daß sie aus der Phantasie nie zu erreichen<lb/>
ist, blickt atemlos in das Sanskrit dieser dunklen<lb/>
Blumen. — Nur Schemen und Maße waren hier am<lb/>
Werk. Aber durch Konstellationen — zufällig und sachgemäß<lb/>
 — kamen Seelen und Wirrsale unter die<lb/>
Schemen und Maße zu stehen, und siehe, sie paßten<lb/>
ineinander.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70103">
<space/>Aber Volkskunst ist nur die eine und vielleicht<lb/>
die reichste der Anregungen dieser Art. Die Wirkungen<lb/>
der Primitiven, der Asiaten und vor allem der Teppiche,<lb/>
sie alle bergen dieselbe Idee: daß nicht das Gleiche<lb/>
zum Gleichen sich gesellt, aber oft das Fremdeste zum<lb/>
Fernsten; daß, über alle Hemmnisse hinweg, die Form<lb/>
sich ihren Weg zur Seele sucht; und endlich: daß die<lb/>
Sinne nicht nach dem Sinn fragen, sondern nach dem<lb/>
Schein, um dann dem Schein den eignen Sinn zu<lb/>
schenken.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>