<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10502.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10501.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10503.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Immer derselbe, in: Fackel Heft 28, Nr. 726, 1926, S. 45-47</title>
            <title type="iso-date">1926-06-01</title>
            <title type="id">tid_10502</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">726</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-726_n0045.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/726,045</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Immer derselbe</head>
            <p ana="pr145862">
oder <seg type="insult">»Ein Schwerenöter«</seg> schreiben die ‚<rs type="magazine" ana="werk_23848">Fliegenden Blätter</rs>‘<lb/>
über <seg type="insult">immer denselben Schwerenöter</seg>. <seg type="insult">Die dreckigste Phantasie</seg><lb/>
würde aber nicht erraten, was <seg type="insult">der Schwerenöter der ‚<rs type="magazine" ana="werk_23849">Bühne</rs>‘</seg> in<lb/>
</p>
            <p ana="pr145862">
einer Galerie von <rs type="inst">Burgtheaterbildern</rs> unter das der <rs type="pers" ana="n_88131" ref="#fk__p_47182">Josefine Wessely</rs><lb/>
schreibt. Welche Erinnerung ist mit dieser Gestalt oder diesem Namen<lb/>
verknüpft? Daß sie lieblich war und daß die <seg type="insult">Willkür eines kritischen<lb/>
Urteils</seg>, welches freilich als stilistischer Wert in Chimborassohöhe<lb/>
über der <seg type="insult">heutigen Niederung</seg> stand, zur Verlängerung ihres Lebens<lb/>
nicht beigetragen hat. Nichts anderes. Nichts ist über ihre<lb/>
private Existenz aus einer Zeit überliefert, deren beherrschendes<lb/>
Personalinteresse für ihre Bühnenlieblinge keinen Enthusiasten<lb/>
abgehalten hätte, den <seg type="insult">Preßbuben</seg> niederzuschlagen, der es gewagt<lb/>
hätte, es mit einer Notiz erotischen Inhalts zu bedienen. <seg type="insult">Die<lb/>
Zwanzigguldenmänner von damals</seg>, die als <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Schnorrer</foreign></seg> behandelt<lb/>
und für ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Bildl</foreign></seg> honoriert wurden, hatten Ehre im Leib, oder<lb/>
doch so viel Furcht vor dessen Züchtigung, daß sie nur <seg type="insult">den<lb/>
allerharmlosesten Theatertratsch</seg> brachten oder verschwiegen.<lb/>
Der <seg type="insult">wohlfeile Hohn</seg> über die in jeder Beziehung sympathischeren<lb/>
<seg type="insult">»<DATERANGE>Achtzigerjahre</DATERANGE>«</seg> läßt außer acht, daß in <seg type="insult">aller Wiener Gemütlichkeit<lb/>
</seg> der Himmel doch voller Hundspeitschen hing und<lb/>
schon das Vollwertigkeitsgefühl einer vor <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Preßschlieferln</foreign></seg> noch<lb/>
nicht zitternden und <seg type="insult">Nachtlokalkellnern</seg> noch nicht hörigen<lb/>
Bühnenmenschheit jede Sicherheit gegen <seg type="insult">Sensationen und sonstige<lb/>
Ausschreitungen der Krapüle</seg> gewährt hat. Daß es damals möglich<lb/>
gewesen wäre, etwas aus der erotischen Gegenwart oder gar<lb/>
vierzig Jahre nach dem Tod einer Schauspielerin ihre »Beziehung«<lb/>
zu enthüllen, ist unvorstellbar. Aber die <seg ana="‚Bühne‘"/>, dazu gegründet,<lb/>
die Versäumnisse auch der früheren Generationen am lebendigsten<lb/>
Leben gutzumachen und nachzuholen was man damals nicht<lb/>
gewußt oder nicht genügend beachtet hat, setzt unter die Photographie<lb/>
 der <rs type="pers" ana="n_88132" ref="#fk__p_47182">Wessely</rs>, um sie den Heutigen passend vorzustellen,<lb/>
den folgenden Text:<lb/>
</p>
            <p ana="pr145864">
<seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> die berühmte <rs type="pers">Sulamith</rs> des <rs type="inst">Burgtheaters</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr145866">
(was natürlich keine Rolle, sondern nur eine <seg type="insult">Schmockerei</seg> ist)<lb/>
</p>
            <p ana="pr145868">
die mit dem <rs type="pers" ana="n_88133" ref="#fk__p_44819">Grafen Desfours-Walderode</rs> befreundet war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr145870">
Das ist sicherlich nichts, was die Tote herabwürdigen könnte, und<lb/>
doch, welche Verunreinigung in der Wahl und Ausschließlichkeit<lb/>
der Charakteristik, in der Absicht, eben dies auf den Denkstein<lb/>
zu schreiben, damit es einmal festgestellt sei. Aber das Ungeheuerliche<lb/>
 ist beiweitem nicht, daß ein <seg type="insult">Freibeuter</seg> es publik macht;<lb/>
</p>
            <p ana="pr145870">
sondern die völlige Unempfindlichkeit, mit der zehntausend<lb/>
Leute in Wien die Publizierung einer Tatsache, die sie nichts<lb/>
angeht und die vermodern konnte, ohne zu ihrer Kenntnis zu<lb/>
gelangen, als das natürlichste Ding von der Welt hinnehmen<lb/>
und daß kein Zittern der Hände, die das <rs type="magazineRef" ana="werk_23851">Blatt</rs> halten, den Hieb<lb/>
markiert, der vor vierzig Jahren unfehlbar erfolgt wäre zum Schutze<lb/>
lebendiger oder toter Freundschaft.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47182">
               <persName>Wessely, Josefine</persName>
               <birth>
                  <date>1860-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1887-8-12</date>
                  <place>Karlsbad</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44819">
               <persName>Des Fours Walderode, Theodor Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1841-4-25</date>
                  <place>Groß Rohozec</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1894-5-1</date>
                  <place>Křetin</place>
               </death>
               <occupation>Gutsbesitzer</occupation>
               <note type="comment">Josefine Wessely erwartete von ihm ein Kind (Mitteilung Karl Graf Des Fours Walderode)</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>