<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05150.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05149.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05151.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">KARL KRAUS: Der Biberpelz, in: Fackel Heft 12, Nr. 305, 1910, S. 57-63</title>
            <title type="iso-date">1910-07-20</title>
            <title type="id">tid_05150</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">305</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-305_n0057.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/305,057</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>KARL KRAUS: Der Biberpelz</head>
            <p ana="pr66002">
<space/>Mein Wiener Dasein ist jetzt wieder reicher geworden, <seg type="insult">das<lb/>
ewige <SPN cont="Sich die Wand des Lebens entlang drücken">Sichdiewanddeslebensentlangdrücken</SPN></seg>, damit man auf dem<lb/>
Trottoir von keinem <seg type="insult">Trottel</seg> angesprochen wird, hat ein Ende, und<lb/>
jeder Tag bringt neue Abenteuer. Durch all die Jahre keine Gesellschaft<lb/>
, kein Theater, kein Blumenkorso — wie hält man das nur aus?<lb/>
Die Zufuhr der wertvollsten Eindrücke abgeschnitten; und wer<lb/>
weiß, wie lange der innere Proviant gereicht hätte. Selbst <seg type="insult">die<lb/>
Katastrophen der Saison, Komet und Jagdausstellung</seg>, schienen an<lb/>
diesem Zustand nichts ändern zu können. Gewiß, ich wills nicht<lb/>
verhehlen, ich erwartete mir einige Anregung vom Weltuntergang.<lb/>
Wenns aber wieder eine Niete wäre? So lebt man dahin auf dem<lb/>
schmalen Pfad, der von immer demselben Schreibtisch in<lb/>
immer dasselbe Lokal führt, wo man immer dieselben Speisen ißt<lb/>
und immer dieselben Menschen meidet. Froher wird man nicht dabei.<lb/>
Die Welt rings ist bunt, und man möchte sich doch wenigstens<lb/>
an ihr reiben, um zu sehen, ob die Farbe heruntergeht. Man will<lb/>
nicht auf so viel verzichten, ohne zu erfahren, wie wenig man<lb/>
verliert. Nur einmal noch an der vollbesetzten Tafel sitzen, <seg type="insult">alle<lb/>
Rülpse der Lebensfreude</seg> wieder hören, <seg type="insult">die Schweißhand der<lb/>
Nächstenliebe</seg> drücken — ich träumte davon, und <seg type="insult">eine gütige Fee</seg>,<lb/>
wahrscheinlich jene, die den <seg type="insult">Operettenkomponisten</seg> die Lieder an<lb/>
der Wiege singt, hat mich erhört. Ich bin mitten drin, die Erde<lb/>
hat mich wieder — mein Pelz ist mir gestohlen worden!<lb/>
</p>
            <p ana="pr66003">
<space/>Nichts hätte mich den Menschen näher bringen können als<lb/>
der Diebstahl meines Pelzes. Ich müßte jetzt schon mit den<lb/>
Mitteln <seg type="insult">eines <rs type="pers" ana="n_48148" ref="#fk__p_39730">Caracalla</rs></seg> arbeiten, wenn ich mich ihres Umgangs<lb/>
erwehren wollte. Jetzt gibts kein Zurück mehr in die Lebensflucht,<lb/>
jetzt heißt es in den sauren Apfel beißen und ein Menschenfreund<lb/>
sein. Ich habe mich lange genug verhaßt gemacht, aber nun vergeben<lb/>
 sie mir, was sie an mir gesündigt haben. Sie vergeben mir,<FOOTNOTE0_START/><lb/>
</p>
            <p ana="fn363">
<FN0_TEXT0>
<space/>Aus dem ‚<rs type="magazine" ana="werk_17711">Simplicissimus</rs>‘.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr66003">
sie lieben mich, sie bedauern mich, sie bewundern mich, denn es<lb/>
läßt sich nicht mehr verbergen, alles Leugnen hilft nichts — mein<lb/>
Pelz ist mir gestohlen worden! Und in einem unbewachten Augenblick<lb/>
 hatte mich da die <seg type="insult">Geselligkeit</seg> beim Wickel. Ich lebte still<lb/>
und harmlos, ich war ein Privatmann, denn ich übte seit<lb/>
vielen Jahren eine literarische Tätigkeit aus. Ich hatte nicht<lb/>
gewußt, daß ich vor allem einen Pelz besaß. Ich schrieb<lb/>
Bücher, aber die Leute verstanden nur den Pelz. Ich brachte<lb/>
mich selbst zum Opfer, und die Leute meinten den Pelz. Als<lb/>
ich ihn nicht mehr hatte, kam die allgemeine Anerkennung.<lb/>
Ich habe durch den Verlust des Pelzes die Aufmerksamkeit<lb/>
des Publikums gerechtfertigt, die ich durch den Besitz des Pelzes<lb/>
erregt hatte. Im Kaffeehaus, wo es geschah, war die erste Wirkung<lb/>
des entdeckten Diebstahls ein chaotisches Durcheinander, in welchem<lb/>
<seg type="insult">einige bestürzte Kaffeehausgäste</seg> zu zahlen vergaßen und in dessen<lb/>
Mittelpunkt ich so plötzlich geraten war, daß ich mir erst auf<lb/>
dem Umweg der Überlegung darüber klar werden konnte, daß<lb/>
ich den Pelz bestimmt nicht gestohlen hatte. Man nahm eine<lb/>
Haltung an, als wollte man mir die Kleider, die ich noch<lb/>
hatte, vom Leibe reißen, und von allen Seiten brachen Vorwürfe<lb/>
wegen meiner Sorglosigkeit über mich herein. Auf diese Art schien<lb/>
sich die Empörung über den Dieb, der sich den Folgen seiner Handlungsweise<lb/>
 entzogen hatte, Luft zu machen, denn mich hatte man,<lb/>
an mich konnte man sich halten, und wenn ich mich, erschöpft<lb/>
von der Untersuchung des Falles, zurücklehnte, in der rechten<lb/>
geistigen Verfassung, um endlich eine Zeitung zu lesen, so ging<lb/>
der <seg type="insult">Chor der Nebenmenschen</seg> an mir vorüber und rief: »Nein, so<lb/>
was!« Ich spürte den Stachel des Vorwurfs. Zu spät sah ich ein,<lb/>
daß man, wenn man einen Pelz hat, auch gewisse Pflichten gegen<lb/>
die Welt hat, und es blieb mir nichts übrig, als jetzt jene letzte<lb/>
Pflicht gegen die Welt zu erfüllen, die man noch hat, wenn man<lb/>
keinen Pelz mehr hat. Die Pflicht, Rede und Antwort zu stehen.<lb/>
Denn wenn es in solchen Fällen schon nicht mehr möglich ist,<lb/>
zu erfahren, wo der Pelz hingekommen ist, so muß man dem Publikum<lb/>
 und der Polizei wenigstens darüber Auskunft geben, wo er<lb/>
hergekommen ist, wieviel er gekostet hat, wieviel er heute wert ist,<lb/>
ob der Kragen lange oder kurze Haare hatte, und ob die Schlinge aus<lb/>
Tuch oder aus Leder war. Die Polizei fragt außerdem noch, ob man<lb/>
einen Verdacht hat. Ein Verdacht wärmt, wenn man keinen Pelz<lb/>
</p>
            <p ana="pr66003">
hat, und ein Verdacht, den man hat, ist nach der Ansicht<lb/>
der Polizei immer eine hinreichende Entschädigung für eine Gewißheit<lb/>
, die einem abhanden gekommen ist und die sie einem nie<lb/>
wieder verschaffen wird. Wozu diese <seg type="insult">Einmischung durch eine Amtshandlung<lb/>
</seg>? Ich hatte immer geglaubt, daß sich die Polizei um die<lb/>
<seg type="insult">öffentliche Sittlichkeit</seg> kümmere und nicht um Angelegenheiten<lb/>
des Privatlebens, wie einen gestohlenen Pelz. <seg type="insult">Aber diese<lb/>
Neugierde!</seg> Kaum war mir der Pelz gestohlen worden,<lb/>
waren auch schon <seg type="insult">drei Vertreter der Polizei</seg> im Lokal, drängten<lb/>
 sich durch die <seg type="insult">Wucherer</seg>, die meinen Tisch umstanden und<lb/>
ihrer Entrüstung über den Diebstahl Ausdruck gaben, und fragten<lb/>
mich, ob ich einen Verdacht habe. Nun war auch die Nachbarschaft<lb/>
 auf den Beinen, denn wie ein Lauffeuer hatte sich in der<lb/>
Großstadt das Gerücht verbreitet, und <seg type="insult">zahlreiche Passanten</seg>, unter<lb/>
denen man <seg type="insult"><abbr>u. a.</abbr> Persönlichkeiten</seg> bemerkte, die schon von ihrer<lb/>
<seg type="insult">Anwesenheit bei Premieren und Erdbeben</seg> bekannt sind, wohnten<lb/>
der <seg type="insult">Amtshandlung</seg> bei. So taktvoll und würdig sich der Pelzdiebstahl<lb/>
vollzogen hatte, in <seg type="insult">so marktschreierischer Weise</seg> äußerte sich das Mitgefühl<lb/>
 des Publikums. Denn während die Pelzdiebe kein Aufsehen<lb/>
lieben, legen die <seg type="insult">Bankdiebe</seg> den größten Wert darauf, überall<lb/>
bemerkt und in den Zeitungen genannt zu werden. Hier aber hatten<lb/>
sie sich einmal verrechnet, denn die Zeitungen würden auch von<lb/>
einem Kometen keine Notiz nehmen, wenn sein Schweif meinen Kopf<lb/>
berührt hätte. Aus demselben Grunde mußte ich befürchten, daß<lb/>
sich der Chef des <rs type="inst">Sicherheitsbureaus</rs> dieser Sache nicht so<lb/>
energisch annehmen werde, wie er es in Fällen gewohnt ist, wo<lb/>
die Aussicht auf publizistische Unterstützung ihn zu einer fieberhaften<lb/>
 Tätigkeit spornt. Natürlich läßt sich <seg type="insult">das echte Interesse</seg> durch<lb/>
solche Bedenken nicht abweisen. Während mich <seg type="insult">die Vertreter der<lb/>
Behörde</seg> um Alter, Beschäftigung und Vorstrafen befragten, sprachen<lb/>
einige Gäste immer wieder ihr Bedauern aus, daß sie gerade<lb/>
nicht hingesehen hätten, als der Pelz gestohlen wurde, und vertraten<lb/>
 die Ansicht, daß der Dieb sich einen Augenblick gewählt<lb/>
haben müsse, wo er sich nicht beobachtet fühlte. Das Personal<lb/>
 wurde mit Fragen bestürmt, aber <seg type="insult">der Zahlmarkör, der<lb/>
Zuträger, der Pikkolo und der Feuerbursch</seg> — sie alle hatten bloß den<lb/>
einen Wunsch: <foreign xml:lang="de-loc">»Wann i nur amal so einen derwischen könnt,<lb/>
den drschlaget i!«</foreign> Ich bat, in Gegenwart der <seg type="insult">Polizeivertreter</seg> sich<lb/>
nicht zu gefährlichen Drohungen hinreißen zu lassen, richtete<lb/>
</p>
            <p ana="pr66003">
noch an die Detektives das Ersuchen, dafür zu sorgen, daß ich<lb/>
nicht vorgeladen werde, weil ich ja doch nichts anderes aussagen<lb/>
könnte, als daß ich keinen Pelz und keinen Verdacht habe, und<lb/>
entzog mich den <seg type="insult">Ovationen der Menge</seg>, indem ich meinen Hut<lb/>
nahm und mich zum Ausgang wandte, an der Kassierin vorbei,<lb/>
welche die Hände rang. Draußen grüßten mich die Fiaker, die sich von<lb/>
dem Ereignis des Tages irgendwie einen besonderen Vorteil erhofften.<lb/>
Einer der Polizisten aber holte mich ein und machte mir den Vorschlag<lb/>
, mit ihm zu gehen und das Verbrecheralbum durchzusehen.<lb/>
Ich lehnte diesen Vorschlag ab, weil mir jede Vergleichsmöglichkeit<lb/>
 fehle, solange ich den Dieb meines Pelzes nicht gesehen<lb/>
hätte. Die Polizei solle ihn erst zur Stelle schaffen, dann wäre ich<lb/>
gerne bereit, ihn nach der Photographie zu agnoszieren. Einer<lb/>
der Kellner aber behauptete plötzlich, einen Verdacht zu haben,<lb/>
und schien entschlossen, mitzugehen. Diese Recherche hat, wie ich<lb/>
später erfuhr, meiner Sache nicht wesentlich genützt, dafür aber<lb/>
anderweitige erfreuliche Resultate ergeben. Der Kellner soll nämlich<lb/>
<seg type="insult">einige frühere Stammgäste des Kaffeehauses</seg> erkannt haben, und<lb/>
noch nie zuvor, heißt es, sei in einer Polizeistube <seg type="insult">eine so<lb/>
freudige Stimmung des Wiedersehens</seg> laut geworden. Schließlich<lb/>
mußte man, da diese Rufe <seg type="insult">»<foreign xml:lang="de-loc">Jessas</foreign>, der Herr <rs type="pers" ana="n_48149" ref="#fk__p_47950">von Kohn</rs>!«</seg> und <seg type="insult">»Nein,<lb/>
der Herr <rs type="pers" ana="n_48150" key="#fk__p_55063">von Meier</rs>!«</seg> nicht aufhören wollten, <seg type="insult">dem braven Burschen</seg><lb/>
das <seg type="insult">Bilderbuch</seg> aus der Hand reißen. Am nächsten Tag erhielt ich<lb/>
eine Vorladung, der ich aber nicht Folge leistete. Immer hatte<lb/>
ich es bisher streng zu vermeiden gewußt, daß mir<lb/>
etwas gestohlen wurde; denn nichts fürchte ich mehr als<lb/>
Unannehmlichkeiten mit der Polizei. Man hat mir auch tatsächlich<lb/>
 nie das Geringste nachweisen können. Sollte ich jetzt<lb/>
wegen des einen Fehltrittes mir eine so peinliche Untersuchung<lb/>
auf den Hals laden? Nimmermehr! Ich stellte mich der Polizei<lb/>
nicht! Wenigstens war ich entschlossen, es nicht eher zu tun, als bis<lb/>
sie den Pelz hätte. Ich hoffte übrigens, daß sie den Fall vertuschen<lb/>
 und mich ruhig meiner gewohnten Beschäftigung nachgehen<lb/>
 lassen werde. Als ich somit wieder ins Kaffeehaus kam<lb/>
und meine Leseecke aufsuchen wollte, standen <seg type="insult">einige Herren</seg> davor,<lb/>
die sich sonst nur für Trabrennen interessierten, aber diesmal eine<lb/>
Wette abgeschlossen hatten, ob ich den Pelz bekommen würde<lb/>
oder nicht. Die der Meinung waren, daß ich ihn bekommen<lb/>
werde, sagten: »Nicht wird er ihn bekommen!«, während die<lb/>
</p>
            <p ana="pr66003">
andern, die der Meinung waren, daß ich ihn nicht bekommen<lb/>
werde, ein über das anderemal riefen: »Ja wird er ihn bekommen!«<lb/>
So vermochte ich die beiden Gruppen zu unterscheiden, ohne<lb/>
doch im Meritorischen eine Entscheidung treffen zu können. Ich setzte<lb/>
mich nieder und hörte aus dem Billardzimmer Rufe wie: »Echter<lb/>
Biber, sag ich Ihnen!« »Und ich sag Ihnen, Nerz!«, worauf ein<lb/>
dritter mit einem derben »Astrachan, Ihnen gesagt!«, in die<lb/>
Debatte fuhr. Ich ließ fragen, ob es die Herren störe, wenn<lb/>
ich Zeitungen lese. Sie verneinten und gingen auf ein ganz<lb/>
anderes Thema über, indem nämlich einer behauptete, sich noch<lb/>
an den Fall zu erinnern, wie dem alten <rs type="pers" ana="n_48151" key="#fk__p_56590">Löw</rs> ein Pelz um tausend,<lb/>
sage tausend Gulden gestohlen wurde; und da ein anderer die<lb/>
Frage einwarf: Welchem <rs type="pers" ana="n_48152" key="#fk__p_56590">Löw</rs>? und die zurechtweisende Antwort<lb/>
bekam: »No, der später in Konkurs gegangen ist!«, fühlte ich, daß<lb/>
die Aufmerksamkeit von mir abgelenkt sei, und war dessen froh. Ich<lb/>
nahm <seg type="insult">jene <rs type="perRef" ana="werk_41302">Zeitung</rs></seg> zur Hand, die seit Jahren das Publikum dadurch<lb/>
 zu interessieren weiß, daß sie meinen Namen nicht nennt,<lb/>
und suchte nach einer Notiz, in der davon die Rede war, daß<lb/>
einem Privaten ein Pelz gestohlen wurde und daß <seg type="insult">einer<lb/>
unserer Mitarbeiter</seg> Gelegenheit hatte, mit <seg type="insult">dem in den weitesten<lb/>
Kreisen bekannten Dieb</seg> zu sprechen. Da trat eine fremde Dame<lb/>
auf mich zu, tadelte mich wegen meiner Unachtsamkeit und fragte<lb/>
mich, ob ich noch mit der Familie <rs type="pers" ana="n_48153" key="#fk__p_59646"><abbr>T.</abbr></rs> verkehre. Ich antwortete,<lb/>
daß ich mit gar niemand verkehre, und zahlte meine Zeche.<lb/>
Draußen grüßten mich die Fiaker, wiesen verheißend auf<lb/>
ihre Wagen und riefen etwas wie <foreign xml:lang="de-loc">»Verkühlns Ihna nur net«</foreign> hinter<lb/>
mir. Noch habe ich aber nicht erzählt, wie sich am Tage nach<lb/>
der Tat das Wiedersehen mit meiner Bedienerin gestaltet hat.<lb/>
Sie war eigentlich schuld, denn sie hatte mir, weil wir gerade im<lb/>
strengsten Mai einen Schneefall gehabt hatten, zugeredet, den Pelz<lb/>
anzuziehen, der Winters über beim Kürschner in Aufbewahrung<lb/>
gelegen war. Ich hatte mich gesträubt, denn ein unbestimmtes<lb/>
Gefühl sagte mir, daß bei Neuschnee die Pelzdiebe aus der<lb/>
Erde schießen, während die Schneeschaufler nichts zu tun<lb/>
bekommen, weil die Kommune die Konkurrenz des Tauwetters begünstigt<lb/>
. Aber wiewohl dieses schon eingetreten war, setzte die Frau<lb/>
ihren Willen durch, und richtig, eine halbe Stunde später war der<lb/>
Pelz gestohlen. Nun ist mir nichts peinlicher als lange Auseinandersetzungen<lb/>
 über Dinge, die mit der Wirtschaft zusammenhängen<lb/>
</p>
            <p ana="pr66003">
, und so hatte ich, nachdem das Unglück geschehen war,<lb/>
nur die eine Sorge: Wie sage ichs meiner Bedienerin? Es gab<lb/>
eine lebhafte Szene und ich bekam allerlei zu hören. Denn das Herz<lb/>
der Frauen hängt an irdischem Tand und sie können sich auch von<lb/>
fremdem Besitz nur schwer trennen, während ich mich erleichtert<lb/>
fühlte, als ich bei Tauwetter ohne Pelz das Kaffeehaus verlassen konnte.<lb/>
Überhaupt hatte mich der Verlust des Pelzes kalt gelassen, und was<lb/>
mir naheging, war nur der Verlust meiner Ruhe. Daß ich im<lb/>
Mittelpunkt der Aufmerksamkeit stand, daß ich in Wien<lb/>
über Nacht berühmt war und daß die Leute mit Fingern auf mich<lb/>
zeigten: »Dort geht er«, »Kennst ihn?«, »Aber ja, Biber«,<lb/>
»Er hat ihn effektiv nicht gekriegt« — das härmte mich, das fraß<lb/>
an mir wie Motten an einem Pelz, der einem nicht gestohlen<lb/>
wurde. Ich beschloß, die Straße zu meiden, bis ich das Gras über die<lb/>
Sache wachsen hörte. Aber als ich nach einer Woche mich behutsam<lb/>
in das Stammlokal wagte und den Weg von hinten nahm, da trat<lb/>
mir die Toilettefrau entgegen und sagte: »Mir hats furchtbar leid<lb/>
getan!« Als ich hineinkam, waren aller Augen auf mich und<lb/>
meinen Überrock gerichtet und als ich diesen an den Kleiderstock<lb/>
hängte, riefs aus einem Winkel: »Aber jetzt heißt’s doppelt vorsichtig<lb/>
sein!« Und aus dem andern Winkel: »Ja, durch Schaden wird man<lb/>
klug«. Als ein Kellner dazwischentrat und sagte: »Aber der Herr<lb/>
gibt ja so wie so acht«, rief eine Stimme aus dem Spielzimmer:<lb/>
»<foreign xml:lang="de-loc">A gebrenntes Kind</foreign> fürchtet das Feuer!« Der Kellner sagte:<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">»Wann i nur amal so einen derwischen könnt, den —«</foreign>. Ich zahlte<lb/>
sofort und nahm mir vor, das Lokal nur mehr des Nachts zu<lb/>
besuchen, wenn ein anderes Publikum da wäre. Kaum hatte<lb/>
ich unter veränderten Umständen Platz genommen, so drehte sich<lb/>
ein englischer Trainer zu mir herum, schob seinen Sessel vor und<lb/>
begann, die Arme auf die Lehne gestützt: »Einmal mir ist gestohlen<lb/>
ein Pferdedecke <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Ich sah, daß mein Erlebnis über das <seg type="insult">Mitteilungsbedürfnis<lb/>
 der Wiener Bevölkerung</seg> hinaus <seg type="insult">dem internationalen<lb/>
Interesse</seg> entgegenkam. Ich fürchtete, daß hier die <seg type="insult">Hebung des<lb/>
Fremdenverkehrs</seg> ansetzen könnte. Ich schloß mich ein, und ich<lb/>
zeigte mich nicht eher, als bis mir die heiße Jahreszeit jede Gedankenverbindung<lb/>
 mit einem Pelz auszuschließen schien. Da aber<lb/>
mußte ich es erleben, daß ein Mohr auf mich zutrat, der so perfekt<lb/>
deutsch sprach, daß er mich fragen konnte, ob ich damals meinen<lb/>
Pelz wiederbekommen hätte. Ich suchte ein anderes Lokal auf,<lb/>
</p>
            <p ana="pr66003">
dessen Besitzer mich aber nicht nur durch seinen Gruß belästigte,<lb/>
sondern auch mit den Worten ansprach: »Bei uns wird Ihnen<lb/>
das nicht passieren!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr66004">
<space/>Ich erkannte, daß es kein Zurück mehr gab. Denn<lb/>
hier war ein <seg type="insult">Wiener Problem</seg> geboren. Hier war einmal<lb/>
 eine Tatsache, die <seg type="insult">einen so plausiblen Reiz, eine so<lb/>
unmittelbare Popularität</seg> hatte, daß keine Rücksicht auf den<lb/>
Menschen, der von ihr betroffen wurde, die Leute fernhalten konnte.<lb/>
Hier war eine Solidarität hergestellt durch die in ihrer Einfachheit<lb/>
verblüffende Erkenntnis: daß das jedem von uns passieren kann!<lb/>
Ich war in den <seg type="insult">Ring einer Gemeinsamkeit</seg> gezogen, die mir den<lb/>
Pelz bewachte, der mir gestohlen war, und die mir mit ihren<lb/>
zudringlichen Blicken das Maß für einen neuen zu nehmen schien.<lb/>
Jetzt mußte sich nur noch die Steuerbehörde für den Fall interessieren,<lb/>
die ja bald erhoben haben konnte, daß ich in den Verhältnissen<lb/>
bin, einen Pelz besessen zu haben. Ich begann den Dieb<lb/>
zu beneiden. Nicht weil er den Pelz hatte, sondern weil man<lb/>
ihm nicht draufgekommen war; weil er auf freiem Fuße leben<lb/>
konnte, während es hinter mir »Aufhalten!« schrie und ich wie ein<lb/>
erwischter Bestohlener von der <seg type="insult">Dummheit</seg> eskortiert wurde <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Ich beschloß, mich aus dem Privatleben zurückzuziehen. Mir<lb/>
war eine Hoffnung geblieben. Daß es mir durch die Herausgabe<lb/>
 eines neuen Buches gelingen werde, mich den <seg type="insult">Wienern</seg><lb/>
in Vergessenheit zu bringen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47950">
               <persName>Kohn </persName>
               <note type="comment">Typus</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19503</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39730">
               <persName>Caracalla</persName>
               <birth>
                  <date>188</date>
                  <place>Lyon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>217</date>
                  <place>bei Edessa</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>