<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07743.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07742.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07744.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eine wahre Athletengestalt, in: Fackel Heft 19, Nr. 454, 1234, S. 10-13</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_07743</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">454</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-454_n0010.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/454,010</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Eine wahre Athletengestalt</head>
            <p ana="pr103808">
<space/>Unter <seg type="insult">jenen Geistern</seg>, die von der Schweiz aus Brücken<lb/>
bauen und Fäden knüpfen, nimmt <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_66848" ref="#fk__p_49276">Ludwig Bauer</rs></seg> unstreitig<lb/>
den breitesten Raum ein. Wiewohl er schon vermöge seiner<lb/>
Statur berufen wäre, den <rs type="event">Weltkrieg</rs> zu entscheiden, wenn die<lb/>
Staaten sich dazu entschließen könnten, <seg type="insult">Vorkämpfer</seg> an die Fronten<lb/>
zu schicken, wählt er mit offizieller Bewilligung das schriftliche<lb/>
Verfahren, und wiewohl man sich sehr gut denken kann, daß<lb/>
er allein mit der <rs type="event"><rs type="pers" ana="n2_5898" ref="#fk__p_39567">Brussilowschen Offensive</rs></rs> fertig werden möchte,<lb/>
da man doch sogar von <seg type="insult">unbewaffneten Epheben</seg> gehört hat, die mit<lb/>
kühnem Handstreich, bauend auf die Macht ihrer Persönlichkeit,<lb/>
einen russischen Schützengraben auszuheben imstande waren,<lb/>
scheint er <seg type="insult">die Rolle des <rs type="pers">Achilles</rs> im Stadium der Zurückgezogenheit<lb/>
</seg> vorzuziehen. <seg type="insult">Die Erscheinung des <rs type="pers" ana="n_66849" ref="#fk__p_49276">Ludwig Bauer</rs></seg>, verglichen<lb/>
mit der kleinen Schweiz, weckt ein gewisses Mitgefühl für die<lb/>
Wehrlosigkeit dieses neutralen Staates. Denn sie ist in<lb/>
<seg type="insult">derart überlebensgroßen Dimensionen</seg> gehalten, daß neben<lb/>
ihr so manche, die dem Vaterlande ihre Freiheit, wenn nicht<lb/>
ihr Leben zum Opfer bringen müssen, wie der Knirps auf jener<lb/>
Illustration wirken, die das Größenverhältnis der österreichisch-ungarischen<lb/>
 und der montenegrinischen Armee veranschaulicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr103808">
<seg type="insult">Dieser <rs type="pers" ana="n_66850" ref="#fk__p_49276">Bauer</rs></seg> ist vielleicht <seg type="insult">einer der espritvollsten Feuilletonisten</seg>,<lb/>
die wir haben, aber eben einer, der durch <seg type="insult">die epische Breite seiner<lb/>
Gestalt</seg> den Rahmen des Genres zu sprengen scheint. Als er mir<lb/>
einst am nächtlichen Himmel der Ringstraße — vor dem Krieg —<lb/>
als <seg type="insult">Riesensilhouette</seg> erschien, einem daneben schreitenden Schauspieler<lb/>
 von sonst stattlichem Wuchs sichtlich ein Drama einredend,<lb/>
war es plötzlich, als ob er den Begleiter verschlungen hätte<lb/>
und nunmehr alles Mitteilenswerte und zur Förderung seiner<lb/>
Absichten Dienliche in sich hineinreden müßte. So ist<lb/>
<seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_66851" ref="#fk__p_49276">Bauer</rs></seg> gebaut. Und um das Bild <seg type="insult">einer durchaus<lb/>
offensiven Erscheinung</seg> vollständig zu machen, soll sein Bart<lb/>
<seg type="insult">jener Haarsack</seg> sein, mit dem die Apokalypse die schwarze Sonne<lb/>
beim Weltuntergange vergleicht, in jedem Fall mehr danach<lb/>
angetan, die Feinde zu schrecken als die Neutralen zu gewinnen.<lb/>
Man weiß nun, daß ich sehr unter <seg type="insult">den erbitternden Kontrasten<lb/>
dieser Kriegszeit</seg> leide, und ich komme so schwer darüber hinweg,<lb/>
daß manche Schwache und Schweigende daran glauben mußten,<lb/>
während <seg type="insult">die geborenen Protagonisten</seg> der Vierwaldstättersee<lb/>
anlächeln und zum Bade laden darf. Schwer komme ich über<lb/>
diese Gegensätze hinweg. Aber trotz dem gerade an das Privatrecht<lb/>
leiblicher Verfügung greifenden <seg type="insult">Ernst der Zeit</seg> und wiewohl<lb/>
in der <seg type="insult">Epoche der Musterungen</seg> der Hinweis auf körperliche<lb/>
Vorzüge gewiß kein Eingriff ins Privatleben mehr ist, ja trotz<lb/>
der Ungleichheit einer Strenge, die gerade <seg type="insult">den ungeistigsten<lb/>
Menschen, den Feuilletonisten</seg>, Ausnahmen zubilligt, würde ich<lb/>
die Erörterung der Wehrfähigkeit eines Staatsbürgers für<lb/>
unpassend halten; umso mehr, als man nie wissen kann, ob<lb/>
nicht hinter der robusten Außenseite ein Siechtum verborgen<lb/>
ist, das seit <rs type="event">Kriegsausbruch</rs> die <seg type="insult">Kur von Schweizer Korrespondenzen<lb/>
</seg> durchmachen muß und einen <seg type="insult">Schreibfähigen</seg>, der den<lb/>
<rs type="event">Balkankrieg</rs> noch als <seg type="insult">Sudler</seg> mitgemacht hat, selbst von der<lb/>
Verpflichtung enthebt, dem Vaterland als <seg type="insult">Angehöriger eines<lb/>
<rs type="inst">Kriegspressequartiers</rs></seg> zu dienen. Aber wenn man der Schweiz<lb/>
das Recht zubilligen muß, sich die Leute näher anzusehen, die<lb/>
wir ihr als <seg type="insult">Vertreter unserer politischen Interessen und sozusagen<lb/>
unseres Geisteslebens</seg> zugestellt haben, so wollen wir wahren<lb/>
Patrioten, die wir uns mehr im Tadel als im Lob <seg type="insult">vaterländischer<lb/>
Sitten</seg> beweisen, dieses Recht vor allem haben und wollen<lb/>
</p>
            <p ana="pr103808">
davon schrankenlosen Gebrauch machen, wenn die <seg type="insult">Individualitäten<lb/>
</seg>, als deren Landsleute dahinzuleben, wenn nicht dahinzuzusterben<lb/>
 wir verurteilt sind und denen es vergönnt ist, in der<lb/>
Welt weiter herumzukommen als wir und uns einen Ruf zu<lb/>
machen, den wir nicht berichtigen können, wenn <seg type="insult">diese Individualitäten<lb/>
</seg> also den breiten Raum, den sie ohnedies einnehmen,<lb/>
auch noch durch Vordringlichkeit vergrößern und sich auf eine<lb/>
ungebührliche Art der Betrachtung präsentieren. (Man beachte,<lb/>
wie die Umfänglichkeit dieses Satzes dem <seg type="insult">Übermaß der Erscheinung</seg><lb/>
gerecht wird, und wie anderseits der Satzbauer gerade hier einmal<lb/>
den Vorwurf Lügen straft, daß er sich nur mit <seg type="insult">Kleinigkeiten</seg><lb/>
abgebe.) <seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_66852" ref="#fk__p_49276">Ludwig Bauer</rs></seg> veröffentlicht also in der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_21051">Neuen Zürcher Zeitung</rs>‘, die ohnedies nicht durchaus von<lb/>
uns begeistert ist, <seg type="insult">sogenannte Satiren</seg>, und ohne mit einem<lb/>
Sterbenswort zu verraten, daß der Verfasser selbst einer<lb/>
kriegführenden Nation angehört, mit <seg type="insult">einer neutralen Selbstvergessenheit<lb/>
</seg>, die einem zähen Eidgenossen Ehre machen<lb/>
würde, stellt er eine <seg type="insult">»<rs type="title">Galerie sonderbarer Zeitgenossen</rs>«</seg><lb/>
zusammen, indem er sich über die <seg type="insult">Typen gesunder Drückebergerei<lb/>
</seg>, denen er auf seinen Schweizer Fahrten begegnet sein<lb/>
will, lustig macht. Dadurch könnten sich wohl jene Schweizer,<lb/>
die <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_66853" ref="#fk__p_49276">Bauer</rs></seg> noch vom <seg type="insult">Stier von Uri</seg> unterscheiden können,<lb/>
und vor allem die eingeweihten österreichischen Leser zu<lb/>
einem musternden Blick auf <seg type="insult">die Gestalt des Autors</seg> berechtigt<lb/>
fühlen. Man würde doch annehmen, daß ein <seg type="insult">Schreiber</seg>,<lb/>
dem man ja als Privatperson jenen Selbstschutz zubilligen<lb/>
würde, den man jeder Kreatur hienieden gönnt, auch<lb/>
wenn er wertvollern Mitbürgern nicht gegönnt war, mindestens<lb/>
von dem Thema, an dem die eigene Person in jedem Falle und<lb/>
so auffallend wie hier beteiligt ist, die Feder lassen müßte. Tut<lb/>
er anders, so müßte man ihm doch so viel Selbstbesinnung zutrauen,<lb/>
die eigene Person vor Verwechslung mit seinem Satirenstoff<lb/>
zu bewahren und vorweg die Umstände anzugeben, die sie<lb/>
von der »<rs type="title">Galerie sonderbarer Zeitgenossen</rs>« ausschließen. <seg type="insult">Der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_66854" ref="#fk__p_49276">Bauer</rs></seg> aber, voraussetzend, daß man »Ja <rs type="pers" ana="n_66855" ref="#fk__p_49276">Bauer</rs>! das ist ganz was<lb/>
andres« sage, schreibt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr103810">
<space/>Von all den Männern, die zu schwerhörig sind, um in der<lb/>
Schweiz den Ruf ihres Vaterlandes zu vernehmen, hat fast jeder<lb/>
</p>
            <p ana="pr103810">
seine Besonderheit: der eine ist ein politischer Märtyrer, der zweite<lb/>
deutet geheimnisvoll an, daß eine hochwichtige politische Mission<lb/>
ihn hier zurückhalte, der dritte ist dazu da, dem zweiten entgegenzuarbeiten<lb/>
 —<lb/>
</p>
            <p ana="pr103812">
<space/>Und von einem spricht <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_66856" ref="#fk__p_49276">Bauer</rs></seg> ausführlich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr103814">
<space/><seg type="spc">Er sieht äußerst beruhigend aus</seg>, <seg type="spc">eine wahre<lb/>
Athletengestalt</seg>. Da er den Kriegführenden angehört — oh,<lb/>
nicht er persönlich, doch sein Vaterland! —, so ist es weiter nicht<lb/>
erstaunlich, <seg type="spc">wenn verwunderte</seg>, <seg type="spc">zweifelhafte oder<lb/>
verächtliche Blicke ihn streifen oder gar die<lb/>
Frage sich in unzarten Worten zusammenballt</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr103816">
<space/>Da es in der Schweiz keinen Spiegel zu geben scheint,<lb/>
wohl aber Zeitungen, die so etwas abdrucken, so kann der Grund<lb/>
der Publikation nur in einer neutralitätswidrigen Absicht zu<lb/>
suchen sein: den Schweizern zu zeigen, welcher Art die Kriegführenden<lb/>
 sind, daß sie <seg type="insult">Federführende solcher Art</seg> der Schweiz<lb/>
überlassen, und wie wünschenswert es für diese wäre, den Zuzug<lb/>
<seg type="insult">unsicherer Kantonisten</seg> fernzuhalten.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49276">
               <persName>Bauer, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1876-3-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-2-1</date>
                  <place>Lugano</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10848</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39567">
               <persName>Brussilow, Alexej Alexejewitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1853-08-19</date>
                  <place>Tiflis</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-03-17</date>
                  <place>Moskau</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>