<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07995.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07994.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07996.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Was das Leben kurz vor dem Tod bietet, in: Fackel Heft 19, Nr. 462, 1917, S. 110-112</title>
            <title type="iso-date">1917-10-01</title>
            <title type="id">tid_07995</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">462</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-462_n0110.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/462,110</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Was das Leben kurz vor dem Tod bietet</head>
            <p ana="pr106762">
<space/>»‚Direktiven für alle in Kassa (Kaschau) sich aufhaltenden<lb/>
Militärpersonen‘, die der Stationskommandant Generalmajor<lb/>
<rs type="pers" ana="n_67932" key="#fk__p_37958">Albrecht <abbr>v.</abbr> Varkony</rs> im <date>Juli 1917</date> herausgegeben hat«, liegen<lb/>
der <seg ana="‚Arbeiter-Zeitung‘"/> vor. (Einige der gesperrten Stellen sind<lb/>
auch im Original so bezeichnet, bei andern wird erst hier<lb/>
der Sinn verstärkt.) Die erste Direktive, Ehrenbezeigungen<lb/>
betreffend, lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr106764">
<space/><abbr>A.</abbr> Auf der Gasse (im Freien). Die Ehrenbezeigung muß stets<lb/>
mit voller Strammheit bei Annahme der vorgeschriebenen Haltung<lb/>
geleistet werden; jedem Vorgesetzten und Höheren ist die vorgeschriebene<lb/>
Ehrenbezeigung zu leisten, wenn sich dieser <seg type="spc">nicht mehr als</seg><lb/>
30 <seg type="spc">Schritt</seg> vom Untergebenen oder Niederen befindet. Dieselbe<lb/>
ist durch <seg type="spc">ungezwungene</seg> Erhebung des rechten Armes gegen<lb/>
den Kopf, <seg type="spc">die Hand mit der inneren Fläche derart<lb/>
seitwärts des rechten Auges gegen das Gesicht<lb/>
gewendet</seg>, <seg type="spc">daß die Spitzen der geschlossenen<lb/>
Finger</seg> den Schirm der Kopfbedeckung (bei Kappen ohne Schirm<lb/>
den Rand der Kappe) berühren, zu leisten. Bei Begegnung des zu<lb/>
Begrüßenden, oder geht der zu Begrüßende an dem Grüßenden<lb/>
vorüber, ist die Ehrenbezeigung so zu leisten, daß diese drei Schritt<lb/>
vor dem zu Begrüßenden vollzogen ist, <seg type="spc">sie endet</seg>, <seg type="spc">sobald<lb/>
sich der Begrüßte drei Schritte entfernt hat</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr106765">
<space/>Trägt der Soldat etwas in der rechten Hand, so salutiert er<lb/>
mit der linken, hat er in beiden Händen etwas, so leistet er die<lb/>
Ehrenbezeigung durch eine <seg type="spc">stramme Kopfwendung</seg>.<lb/>
Letzteres gilt auch bei allen Gelegenheiten des Grußes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr106766">
<space/>Beim Begegnen eines Vorgesetzten oder Höheren hat der Soldat<lb/>
<seg type="spc">es zu vermeiden</seg>, <seg type="spc">näher als einen Schritt an<lb/>
demselben vorüberzukommen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr106767">
<space/>Andere <seg type="spc">eingerissene</seg> Arten der Salutierungen, wie zum<lb/>
Beispiel Erheben der rechten Hand mit der Fläche nach rechts auswärts,<lb/>
die Finger gespreizt und Antippen des Kappenschirmes <seg type="spc">mit dem<lb/>
Zeigefinger womöglich vor der Nase</seg>, Leistung der<lb/>
Ehrenbezeigung mit der Zigarette oder Zigarre (kurzer Pfeife, <seg type="spc">sogenannter<lb/>
 Nasenwärmer</seg>) in der zum Gruß erhobenen Hand oder<lb/>
gar im Munde, dann Leistung der Ehrenbezeigung im Freien mit unbedecktem<lb/>
 Kopfe, die Kappe in der Hand durch eine Verbeugung, sind<lb/>
streng untersagt und werden solche Militärpersonen, welche die Ehrenbezeigung<lb/>
 nicht nach der Vorschrift leisten oder diese — sei es aus<lb/>
was immer für einem Grunde — unterlassen, einer <seg type="spc">strengen<lb/>
Ahndung</seg> unterzogen; Urlauber nebst Anzeige an ihr vorgesetztes<lb/>
Kommando <seg type="spc">einrückend gemacht</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr106768">
<space/><abbr>B.</abbr> In geschlossenen Räumlichkeiten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr106769">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Tritt ein Vorgesetzter oder Höherer in solch ein Lokal (geht<lb/>
er bei den Fenstern eines solchen vorüber), so haben alle im Lokal<lb/>
anwesenden (bei den Fenstern des Lokals sich befindenden)<lb/>
<seg type="spc">niedereren</seg> Militärpersonen denselben durch <seg type="spc">Erheben</seg> und eine<lb/>
leichte Verbeugung (Mannschaftspersonen durch Annahme der »Habtachtstellung<lb/>
«) zu begrüßen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr106770">
<space/>Alle die Leistung der Ehrenbezeigung betreffenden Vorschriften<lb/>
gelten natürlich auch für den Begrüßten, welcher die ihm zuteil<lb/>
gewordene Begrüßung den Vorschriften entsprechend zu erwidern hat.<lb/>
Anstände in dieser Beziehung verfallen derselben strengen Behandlung<lb/>
wie in Fällen der nicht oder vorschriftswidrig geleisteten Ehrenbezeigung<lb/>
 seitens Niederer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr106772">
<space/>Wer nicht, die Hand mit der inneren Fläche derart seitwärts<lb/>
 des rechten Auges gegen das Gesicht gewendet, daß die<lb/>
Spitzen der geschlossenen Finger den Schirm der Kopfbedeckung<lb/>
(bei Kappen ohne Schirm den Rand der Kappe) berühren, den<lb/>
rechten Arm ungezwungen gegen den Kopf erhebt, kann dazu<lb/>
gezwungen werden. Dies ist aber nur für den Anfang. Vom <seg type="insult">Ballett<lb/>
der Pflicht</seg> gehts zur Tragödie. Von der Front gesehn, verändert<lb/>
sich das Bild. Wie es aber vom Mars betrachtet aussehen mag,<lb/>
darüber hab’ ich so meine eigenen Gedanken.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>