<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10917.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10916.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10918.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Zuschrift), in: Fackel Heft 29, Nr. 759, 1927, S. 41-43</title>
            <title type="iso-date">1927-06-01</title>
            <title type="id">tid_10917</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">29</title><title type="heft">759</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-29-759_n0041.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/759,041</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Zuschrift)</head>
            <p ana="pr152478">
Berlin, <date>26./II. 1927</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr152479">
<space/>Wollen Sie die Freundlichkeit haben, <rs type="pers" ana="n_90978" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> mitzuteilen, daß<lb/>
meine Rede »<rs type="title">Demokratie?</rs>« (die vom <rs type="event">Paneuropa-Kongreß</rs>) in Nummer 5<lb/>
der Zeitschrift ‚<rs type="magazine" ana="werk_27772">Das Nebelhorn</rs>‘, Graz, am <date>1. März</date> erscheinen wird.<lb/>
So, wie die Worte dort stehen werden, nicht so, wie sie in der Zeitschrift<lb/>
 »<rs type="magazine" ana="werk_27773">Paneuropa</rs>« standen, lauteten sie; nur jene Stelle, die reichsdeutsche<lb/>
 politische Persönlichkeiten von Rang und folglich ohne<lb/>
<rs type="inst">Parlamentssitz</rs> namentlich aufführt, habe ich auf dem Kongreß — als<lb/>
»innerpolitische« Betrachtung — fortlassen müssen. Ich war demnach<lb/>
in meiner Beweisführung gegen die Demokratie auf abstrakte Argumentationen<lb/>
 beschränkt, während der konkrete Hinweis, die Aufzählung<lb/>
der Namen Jener, die das demokratische System von der Teilnahme<lb/>
an der Gesetzgebung ausschließt, das wirksamere Beweismittel gewesen<lb/>
wäre. So durfte Herr <rs type="pers" ana="n_90979" ref="#fk__p_51226">Paul Loebe</rs>, der während meiner Rede präsidierte,<lb/>
in seinen — wider allen <rs type="inst">parlamentarischen Brauch</rs> — inhaltlich<lb/>
polemisierenden Bemerkungen, die er ihr nachschickte, unter andern<lb/>
Weisheiten äußern: »Demokratie ist Auslese der Besten«, ohne befürchten<lb/>
zu müssen, daß die Komik dieses Satzes von der erdrückenden Mehrheit<lb/>
 der (nicht übel zusammengesetzten) Versammlung erkannt und<lb/>
durch das schallende Gelächter quittiert würde, das vielleicht ausgebrochen<lb/>
 wäre bei diesem Bekenntnis des Präsidenten, wenn mir<lb/>
</p>
            <p ana="pr152479">
nicht zuvor die Redefreiheit verkürzt worden wäre: mitten in der Rede,<lb/>
als ich begann, Namen zu nennen. Ich mußte mich fügen; sonst hätte<lb/>
man mir das Wort entzogen. Ich wollte es mir aber nicht entziehen<lb/>
lassen; denn die Nennung eines Namens lag mir in Wien vor allem<lb/>
am Herzen; den nannte ich dann auch <seg type="symbol" subtype="3dots"/> und entfesselte die <seg type="ELIDASH">Wutstürme</seg><lb/>
und die Jubelstürme, die gegeneinanderbrausten und deren Zusammenprall<lb/>
 mit dem Sieg des Jubels — in dieser Versammlung von 2500<lb/>
Menschen — endete. Es kommt nicht auf Beifall an; aber alles, was<lb/>
die demokratische Presse Österreichs und Deutschlands (in Deutschland<lb/>
<abbr>z. B.</abbr> die »<rs type="paper" ana="werk_27774">Vossische</rs>« und die »<rs type="paper" ana="werk_27775">Frankfurter Zeitung</rs>«) über meinen<lb/>
»Mißerfolg« schrieb, war <seg type="insult">dicke Lüge</seg>. Mit Ausnahme der Rede, die ich<lb/>
<DATERANGE>Anfang Oktober 1918</DATERANGE> vor 1500 Menschen in Hamburg hielt und in<lb/>
der ich die internationale Abschaffung der Wehrpflicht forderte<lb/>
(<rs type="pers" ana="n_90980" ref="#fk__p_55058">Ludendorff</rs> war damals noch »Generalquartiermeister«; es ist die einzige<lb/>
 Handlung meines Lebens, auf die ich stolz bin), hat mir nie ein<lb/>
öffentlicher Vortrag — ich sprach bisher in der Öffentlichkeit schätzungsweise<lb/>
 hundertmal, also die Vergleichsmöglichkeiten reichen hin — so<lb/>
gewaltige Ovationen eingetragen wie der vor den Paneuropäern. Ich<lb/>
würde bereit sein diese Aussage durch Eid zu erhärten. Und sicherlich<lb/>
verdanke ich nicht bloß die Haßausbrüche der Demokratie, sondern<lb/>
auch den Erfolg vor allem der Tatsache, daß ich mich in dieser Umgebung<lb/>
 zu <rs type="pers" ana="n_90981" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> bekannt habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr152480">
<space/>Ich tat das übrigens bereits im <date>Januar 1923</date>, ebenfalls im<lb/>
<rs type="inst">Konzerthaus</rs> zu Wien, als ich, vor einem freilich viel, viel kleineren<lb/>
Auditorium, über Aktiven Pazifismus sprach. Damals schwieg die<lb/>
Wiener Presse total.<lb/>
</p>
            <p ana="pr152481">
<space/>Wollen Sie bitte <rs type="pers" ana="n_90982" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> auch das Folgende mitteilen: Ich<lb/>
habe ihm als Achtundzwanzigjähriger, <date>1913</date>, in einem meiner ersten<lb/>
Bücher durch eine Bemerkung Unrecht getan und wehegetan; Unrecht<lb/>
auch zwei oder drei Jahre später durch einen Vers in einer längst<lb/>
verschollenen Zeitschrift. Seit vielen Jahren verspüre ich die Pflicht,<lb/>
dieses Unrecht zu sühnen. Eine andere Art der Sühne kommt nicht<lb/>
in Frage, als die, mich immer wieder und wieder öffentlich zu diesem<lb/>
Manne zu bekennen, mit dem ich in gewissen einzelnen Fragen differiere,<lb/>
im Entscheidenden innig übereinstimme und dessen Größe unvergleichlich<lb/>
bleibt, weil sie mehr als die Größe des Genies, weil sie die Größe<lb/>
der Reinheit ist. Daß es ihn gibt, tröstet. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr152482">
<space/>Die achtungsvolle und gütige Art, in der <rs type="pers" ana="n_90983" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> letzthin<lb/>
gegen mich polemisiert hat, läßt mich hoffen, daß er mir mein<lb/>
Vergehen von damals verzieh; bitte übermitteln Sie ihm, daß ich<lb/>
diese Hoffnung hege und daß es eine helle Freude für mich wäre,<lb/>
wenn sie sich bestätigte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr152483">
Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr152484">
ergebenst<lb/>
<rs type="pers" ana="n_90984" ref="#fk__p_48395"><AUCTOR>Kurt Hiller</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48395">
               <persName>Hiller, Kurt</persName>
               <birth>
                  <date>1885-8-17</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1972-10-1</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11694</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55058">
               <persName>Ludendorff, Erich Friedrich Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1865-4-9</date>
                  <place>Kruszewnia bei Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-12-20</date>
                  <place>Tutzing</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17720</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12122</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51226">
               <persName>Löbe, Paul Gustav Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1875-12-14</date>
                  <place>Liegnitz/Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1967-08-03</date>
                  <place>Bonn</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg schreibt Loebe, und er teilt 601/34 fälschlich Ebert zu</note>
               <note type="comment">Reichstagspräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17612</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8740</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>