<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09860.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09859.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09861.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Berichtigung, in: Fackel Heft 26, Nr. 657, 1924, S. 94-95</title>
            <title type="iso-date">1924-08-01</title>
            <title type="id">tid_09860</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">657</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-657_n0094.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/657,094</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Berichtigung</head>
            <p ana="pr133897">
<space/>Die auf <abbr>S.</abbr> 88 im <rs type="selfRef" ana="werk_26013">letzten Heft</rs> enthaltene Bemerkung, daß<lb/>
»<rs type="title">Die letzten Tage der Menschheit</rs>« als das einzige österreichische<lb/>
Buch beim <rs type="event">Kongreß der »<rs type="inst">Internationalen Frauenliga für Frieden<lb/>
und Freiheit</rs>« in Washington</rs> ausgestellt waren, stellt sich leider<lb/>
als objektiv unrichtig heraus. Eine Buchhandlung, die einen <RS pers="Fritz Wittels" globID="name_200991">Roman</RS><lb/>
mit <seg type="insult">dem parasitären Begleitwort</seg> »‚<rs type="title">Die letzten Tage der Menschheit</rs>‘<lb/>
in Romanform« <FERR href="FK-26-668_n0071.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29414448" id="fk_04_ferr_29414448" emID="fk_04_em_29414451"><ERR fcorr="in den">in</ERR></FERR> Handel gebracht hat und der eben darum<lb/>
der Verkauf der <rs type="self" ana="werk_26014">Fackel</rs> und der in deren Verlag erschienenen<lb/>
Werke — unter Zustimmung <FERR href="FK-26-668_n0071.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29414455" id="fk_04_ferr_29414455" emID="fk_04_em_29414458"><ERR fcorr="des">der</ERR></FERR> <rs type="inst">Buchhändlervereines</rs> —<lb/>
entzogen wurde, legt Wert auf die Feststellung, daß auch<lb/>
sie mit ihren Verlagserscheinungen in Washington vertreten<lb/>
war. Mit ihr, wie nun bekannt wird, noch andere Verleger.<lb/>
Der Verlag der <rs type="self" ana="werk_26015">Fackel</rs>, der natürlich nicht den Ehrgeiz<lb/>
hatte, das einzige Ausstellungsobjekt in Washington zu bieten,<lb/>
hätte das Buch nicht ohneweiters ausgeliefert, wenn ihm nicht<lb/>
von dem Delegierten der <rs type="inst">Liga</rs> ausdrücklich, spontan und wiederholt<lb/>
gesagt worden wäre, »<rs type="title">Die letzten Tage der Menschheit</rs>« würden<lb/>
das einzige Buch sein, das dort ausgestellt wird. Das heißt, er<lb/>
hätte — bei aller Achtung vor der Idee der Ausstellung — es<lb/>
nur gegeben, wenn ihm gesagt worden wäre, in welcher<lb/>
Umgebung es ausgestellt würde, und ihn die Antwort auf diese<lb/>
Frage befriedigt hätte. Diese Frage, zu der er ganz besonders<lb/>
wegen der soeben gemachten Erfahrung mit der »Romanform«<lb/>
der »<rs type="title">Letzten Tage der Menschheit</rs>« berechtigt war und deren<lb/>
Berechtigung sich nachträglich so schlagend erweist, brauchte er<lb/>
gar nicht zu stellen, da ihm von vornherein gesagt wurde, das<lb/>
Buch werde das einzige österreichische sein. Eine Untersuchung<lb/>
des Falles, die durch den grotesken, aber begreiflichen Anspruch<lb/>
jener Firma notwendig wurde, deren literarische Gesellschaft am<lb/>
vermeidenswertesten erschien, hat nun bedauerlicherweise weder<lb/>
das Resultat gehabt, daß die Angabe der Firma unwahr ist, noch<lb/>
daß die <rs type="inst">Liga</rs> aus irgendeinem Grund ihre Zusage nicht halten<lb/>
konnte, sondern: daß der Delegierte behauptet, diese Zusage überhaupt<lb/>
 nicht gemacht und mithin eine Äußerung nicht getan zu<lb/>
haben, deren Erfindung eine Phantasie voraussetzen würde,<lb/>
die alle Verlagsbeamten der Welt nicht aufbrächten, und welche<lb/>
zwei Zeugen unter Eid zu bestätigen bereit sind. Also an der<lb/>
Wahrheit der Aussage über einen Vorfall, der zu unmittelbarer<lb/>
 Mitteilung an mich (nach Berlin) geführt hat, besteht<lb/>
für mich nicht der geringste Zweifel, aber mehr noch als die<lb/>
unverrückbare Wahrhaftigkeit einer Aussage ist schon die<lb/>
</p>
            <p ana="pr133897">
Unterlassung der Frage nach der Umgebung, in der das Buch<lb/>
ausgestellt würde — eine Frage, die sich beim Verlag der <rs type="self" ana="werk_26016">Fackel</rs><lb/>
doch von selbst versteht und die ich mindestens zu stellen aufgetragen<lb/>
 hätte — ein Beweis dafür, daß sie eben durch eine von<lb/>
vornherein erteilte Beruhigung überflüssig war. Der Verlag war<lb/>
in diesem Punkte so sicher, daß er, meine Einwilligung in solchem<lb/>
Fall mit Recht voraussetzend, mir nichts mitzuteilen hatte als<lb/>
die auf so klare Zusage erfolgte Auslieferung. Was der Delegierte,<lb/>
der heute gewiß in bestem Glauben die Äußerung bestreitet,<lb/>
<seg type="spc">gemeint</seg> haben mag, als er Worte gebrauchte und wiederholte,<lb/>
die so mißverstanden werden konnten, wird nicht mehr zu<lb/>
ergründen sein. Daß die Mitteilung in der <rs type="self" ana="werk_26017">Fackel</rs> objektiv<lb/>
unwahr ist, muß festgestellt werden. Unwahrscheinlich und dem<lb/>
Wert des ausgestellten Werkes unangemessen dürfte die mitgeteilte<lb/>
 Tatsache keinem Leser erschienen sein, und vielleicht wäre<lb/>
die Ausstellung österreichischer Bücher vollständiger gewesen,<lb/>
wenn die <rs type="inst">Liga</rs> sich tatsächlich auf das eine beschränkt hätte.<lb/>
Als Drolerie verdient noch erwähnt zu werden, daß jene Buchhandlung<lb/>
, die Wert darauf legt, dem Verlag der <rs type="self" ana="werk_26018">Fackel</rs> bis<lb/>
Washington treue Gefolgschaft geleistet zu haben — ohne zu<lb/>
sagen, ob sie auch die Romanform der »<rs type="title">Letzten Tage der<lb/>
Menschheit</rs>« dort ausgestellt hat —, »bei dieser Gelegenheit«<lb/>
den »verehrten Herrn und Meister«, wenn er es ihr auch schwer<lb/>
mache, beglückwünscht und sich ihm als »gleichgesinnt«, mit<lb/>
»reinem Herzen« empfehlend, das Versprechen abgibt, als<lb/>
Gesinnungsgenossin, die gleichfalls bald auf ein Vierteljahrhundert<lb/>
 des Bestehens der Firma zurückblicken könne, weiterzuwirken<lb/>
: »Der Sieg ist unseren Nachfahren sicher!« Aber der<lb/>
<rs type="inst">Buchhändlerverein</rs>, der gefunden hat, daß die Sperre — wegen<lb/>
unlautern Wettbewerbes — zu Recht erfolgt sei, und deren Aufhebung<lb/>
 gegen entsprechende Sühne anregte, teilt mit, daß die<lb/>
Gegenwart trüb sei, indem <seg type="insult">die in meinem Sinne weiterwirkende<lb/>
Firma</seg> es abgelehnt hat, den ihr vorgeschriebenen Betrag von<lb/>
200.000 Kronen für ein Blindeninstitut zu bezahlen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>