<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10648.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10647.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10649.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das goldene Zeitalter, in: Fackel Heft 28, Nr. 735, 1926, S. 138-143</title>
            <title type="iso-date">1926-10-01</title>
            <title type="id">tid_10648</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">735</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-735_n0138.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/735,138</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das goldene Zeitalter</head>
            <p ana="pr148376">
<space/>Es wird schon darum eine große Lücke zurückbleiben, weil<lb/>
die ‚<rs type="paper" ana="werk_24215">Stunde</rs>‘ kein bloßes Abbild der Wirklichkeit war wie auch andere<lb/>
Blätter, sondern die Wirklichkeit selbst. Sie war sie, sie hat sie täglich<lb/>
erschaffen und sie war Führerin durch sie. Und reichlich hat sie<lb/>
ihr die Güter wirtschaftlicher Wohlfahrt erstattet, die sie ihr, nicht<lb/>
für sich, sondern zur Erhaltung von dreihundert Angestellten<lb/>
abnehmen mußte. Mentor und Berater, hat sie den Menschen<lb/>
von der Wiege bis zum Grabe, namentlich bei Selbstmord,<lb/>
geleitet und zwischendurch zum Glöcklein von Schwallenbach<lb/>
, nach Baden, ja auf die Rax. Was hat sie nicht alles fürs<lb/>
Kind getan! Alles. Die Ertüchtigung der heranwachsenden<lb/>
Jugend lag ihr auf; man konnte mit Genugtuung beobachten, wie<lb/>
der veraltete humanistische Unterricht immer mehr zu Gunsten<lb/>
sportlicher Veranstaltungen im Zeichen der ‚<rs type="paper" ana="werk_24216">Stunde</rs>‘ zurückgedrängt<lb/>
 wurde, die dem Gymnasium seinen ursprünglichen Sinn<lb/>
wiedergaben. Sie führte wahrlich <seg type="insult">die Regie des Lebens</seg>; und<lb/>
es war direkt <rs type="pers" ana="n_89268" ref="#fk__p_46038"><seg type="insult">Meiningerei</seg></rs>. Gab es schon kein Bedürfnis, das sie<lb/>
nicht befriedigt hätte, so gab es doch nicht genug Bedürfnisse,<lb/>
und sie war unerschöpflich darin, immer neue zu wecken.<lb/>
Unvergessen wird ihr bleiben, wie sie einen Major an einem<lb/>
Kreuzworträtsel sterben ließ, um das Interesse für dieses selbst zu<lb/>
beleben. Es war ein Fall, der tatsächlich die gewünschte Sensation<lb/>
hervorrief, und sogar einer ihrer Angehörigen konnte nicht<lb/>
umhin, wenngleich in Beziehung zu einem ganz anderen Fall<lb/>
und an anderer Stelle, zu bemerken:<lb/>
</p>
            <p ana="pr148378">
<space/>Es scheint verwunderlich, daß man so aberglaubenslos kaltblütig<lb/>
sein kann, um auch Tod und Selbstmord verschmitzt zu überblinzeln.<lb/>
Aber die <seg type="insult">Tüchtigkeit</seg> kennt keine Grabesschauder.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148380">
Freilich tadelte dieser auch, daß Zeitungen »ihre Nase sogar unter<lb/>
die Tuchenten ihrer Mitmenschen stecken«, und erzählte von<lb/>
einem <seg type="insult">Manne</seg>, der vor einigen Jahren nach Wien kam und sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr148380">
»statt auf Weizen, Schafwolle, Asbest, Feuerzeuge, Homespun« auf<lb/>
das Geistesleben warf und Verleger wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148383">
Klagen, Anzeigen, Beschuldigungen hingen über seinem Haupt. Das<lb/>
Geschäft war bankrott.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148385">
Schließlich unternahm er sogar einen Selbstmord.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148387">
Aber der Schuß ging fehl, er traf ihn am Oberarm.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148389">
Aber es war ein anderer, wiewohl <rs type="pers" ana="n_89269" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> einen Selbstmord<lb/>
schon zu einer Zeit fingiert hat, wo es noch keine Kreuzworträtsel<lb/>
gab. Aus Kränkung darüber, daß man ihn damals bloß eines<lb/>
Plagiats beschuldigte, verletzte er sich die Haut, wo sie am<lb/>
ehrlichsten war. Die Duplizität der Fälle ist also verblüffend.<lb/>
Doch wer da Anspielungen vermutet hätte, wäre fehlgegangen<lb/>
 wie nur einer, der das Bewußtsein als die Grundlage<lb/>
des publizistischen Wirkens annimmt und nicht ahnt, daß<lb/>
eben <seg type="insult">diese unheimliche Sicherheit der Stundenexistenz</seg> im<lb/>
Unbewußten beruht, daß ihr <seg type="insult">System</seg> in der Zufälligkeit verankert<lb/>
ist. Gerade darum aber konnte sie <seg type="insult">Führerin des neuen Lebens</seg><lb/>
sein, so lange, bis der Zufall <seg type="insult">dem zufällig noch lebenden Geist der<lb/>
Verdorfung und Verkropfung</seg> die Möglichkeit an die Hand gab,<lb/>
mit dem § 98 b neidisch in <seg type="insult">eine freiere Welt</seg> einzudringen.<lb/>
Zurück bleibt die Wüste und man wird schon sehen, was das<lb/>
Leben ohne <rs type="pers" ana="n_89270" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> bedeutet. Es wird genug <seg type="insult">Dreckblätter</seg> geben,<lb/>
aber es wird nicht mehr <seg type="spc">das</seg> sein. <rs type="pers" ana="n_89271" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> Prophezeiung,<lb/>
freilich mit dem Weltuntergang verknüpft:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Jetzt kommt g’wiß bald a Zeitschrift heraus, ich parier’,</l>
<l>Da krieg’n d’ Pränumeranten umsonst Kost und Quartier</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr148393">
war einmal wahr geworden, und man hat es sich nicht zu<lb/>
schätzen gewußt. Wohl fragte man gelegentlich: »Wie können<lb/>
Sie das alles um diesen Preis leisten?«, aber meistens gingen<lb/>
nur die Administrationsbeamten auf die Ausflüge mit, und eben<lb/>
die wußten, wie es möglich war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148394">
<space/>Wer hätte nicht mit Ergriffenheit gelesen, wie <rs type="pers" ana="n_89272" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs><lb/>
noch bis zum letzten Augenblick, wirklich um Gottes Lohn,<lb/>
seinen undankbaren Wienern Überraschung auf Überraschung<lb/>
bot, indem er den liebenswürdigen Einfall, sie nach der Lektüre<lb/>
der ‚<rs type="magazine" ana="werk_24217">Bühne</rs>‘ ein paar Stunden in Vöslau baden zu lassen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr148394">
durch ein Strandfest in Klosterneuburg übertraf, welches <seg type="insult">alle<lb/>
Schaustellungen der spätrömischen Cäsaren, ja <rs type="pers" ana="n_89273" ref="#fk__p_49966">Reinhardts</rs></seg> in<lb/>
den Schatten stellen sollte. Unter <seg type="insult">hunderterlei Betörungen der<lb/>
Sinne</seg>, die da verheißen waren, wie jener Mademoiselle <rs type="pers" ana="n_89274" ref="#fk__p_50787">Odys</rs>,<lb/>
die im Winter von einem <rs type="pers">herkulisch gebauten Neger</rs> auf das<lb/>
Podium getragen wird, neben <seg type="insult">einem Spanferkelrennen und einer<lb/>
Pyjamatanzkonkurrenz</seg>, neben den <seg type="insult">Produktionen des Ehepaars<lb/>
<rs type="pers" ana="n_89275" ref="#fk__p_43372"><rs type="pers" ana="name_200545" ref="#fk__p_57375">Foltermayer</rs></rs> und des <rs type="inst">Gesangsvereins »Keuchhusten«</rs></seg>, die sich<lb/>
während des ganzen Tages betätigen sollten, <seg type="insult">zwischen Strandkabarett<lb/>
 und Freilichtbar, zwischen Illumination und Scheinwerferbeleuchtung<lb/>
 vom Bisamberg</seg>, diesen auf den Kahlenberg türmend,<lb/>
kündigte <rs type="pers" ana="n_89276" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> <seg type="insult">den eben von einer großen Modeschau<lb/>
erhitzten und nach der Wahl der Strandkönigin schon gierenden<lb/>
Besuchern</seg>, so ganz <foreign xml:lang="fr">en passant</foreign> das Folgende an:<lb/>
</p>
            <p ana="pr148396">
17·30: 
</p>
            <p ana="pr148396_a">
Am Hauptplatz: Konkurrenz der schönsten Beine, der<lb/>
schönsten Frau, des schönsten Mannes, des schönsten<lb/>
Paares im Trikot. Preisverteilung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148398">
Und nicht genug an dem. Die <rs type="pers" ana="n_89277" ref="#fk__p_52071">Reichsgräfin Triangi</rs> soll den<lb/>
Glanz des Tages vermehren. Ein Wettrudern der Bühnenkünstler<lb/>
und ein Wettrudern der Bühnenkünstlerinnen sollen stattfinden<lb/>
und überdies sollen die Bühnenkünstler und daneben die<lb/>
Bühnenkünstlerinnen um die Wette schwimmen, bis ihnen die<lb/>
Puste ausgeht, unter den Augen der <seg type="insult">Bühnenredakteure</seg>, denen<lb/>
dies alles untertänig ist. Daneben wird es wieder Künstler geben,<lb/>
die bloß anwesend sind, aber boxende Ballerinen wird es geben<lb/>
und sonst noch Überraschungen, die jedoch nicht verraten<lb/>
werden sollen. Dazu gesellt sich das Dreibeinlaufen, das Schubkarrenlaufen<lb/>
, das Hindernislaufen der Damen, ja ein Wettklettern<lb/>
auf den Festbaum, von dessen Spitze es zwei Zigarettenspitzen<lb/>
herunterzuholen gilt, ein Kuchenwettessen wird in Aussicht<lb/>
gestellt, das dem Sieger nichts Geringeres als ein Halbjahrsabonnement<lb/>
 auf die ‚<rs type="magazine" ana="werk_24218">Bühne</rs>‘ abwirft, und, mit dem gleichen<lb/>
Preis, ein Apfelwettessen, so daß jeder, der dasteht und vor<lb/>
Verblüffung das Maul aufreißt, im Nu Betätigung findet. Wir<lb/>
schaffen es, und wenn die Welt voll Teufel wär’. Die Unsicherheit<lb/>
des Wetters zwingt zur Verschiebung — umso besser, so wird<lb/>
noch das Unermeßliche »ausgebaut«. Vom Wettergott, nur von<lb/>
ihm hängt alles ab, und er ist der einzige, an den wir glauben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148398">
Die <seg type="insult">»<seg type="spc">Metereologie</seg>«</seg> ist <seg type="insult">unsere Wissenschaft</seg>, und alles, was<lb/>
krumme Finger macht, hält die Daumen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148399">
<space/>Aber fällt nicht ein Wermutstropfen in den Freudenbecher bei<lb/>
dem Gedanken, daß <seg type="insult">er</seg>, der <seg type="insult">solche Fülle und Augenweide</seg> den<lb/>
andern bietet, selbst verzichten muß und in der Fremde seine<lb/>
Gesundheit wiederherstellt, weil die Vorerhebungen noch umfangreicher<lb/>
 sind als das Programm? Welcher Wiener Zeitungsherausgeber<lb/>
 hätte jemals ähnliche Opfer für seine Abonnenten<lb/>
gebracht? Welcher käme auf den Einfall, sie auf einen Festbaum<lb/>
klettern, Kuchen fressen zu lassen oder sie auch nur durch ein<lb/>
Spanferkelrennen zu ergötzen? Kann man sich vorstellen, daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_89278" ref="#fk__p_46698"><seg type="insult">Lippowitz</seg></rs>, der sich doch gewiß nicht lumpen läßt und mit<lb/>
Ringen nur so herumwirft, die schönsten Beine prämiieren und<lb/>
am Hauptplatz die schönste Frau mit dem schönsten Mann paaren<lb/>
würde? Wäre es denkbar, daß <seg type="insult"><FERR href="FK-28-743_n0064.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29753343" id="fk_04_ferr_29753343" emID="fk_04_em_29753346"><ERR fcorr="Hacsak"><rs type="pers" ana="n_89279" ref="#fk__p_45335">Haczag</rs></ERR></FERR> und <rs type="pers" ana="n_89280" ref="#fk__p_44410">Herczeg</rs></seg>, die doch<lb/>
auch nicht verlegen sind, ihre <seg type="insult">kulturelle Mission</seg> durch eine<lb/>
Abbildung erhärten wollten, die nebeneinander fünf Popos zeigt,<lb/>
von denen keiner hinter dem andern zurücksteht? Mit nichten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148400">
<space/>Die Wiener sind <seg type="insult">ein leicht bewegliches Volk</seg>. Sie<lb/>
flogen <rs type="pers" ana="n_89281" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> zu, denn er zeigte ihnen geheime Laster<lb/>
wie nur ein Fremdenführer auf dem großen Boulevard,<lb/>
aber bald waren sie <seg type="insult">des Reizes der Sensation</seg> überdrüssig.<lb/>
Er hat ihnen den Fremdenverkehr gehoben, denn er war <seg type="insult">ein<lb/>
Fremdenführer für die Einheimischen</seg>, welche <seg type="insult">Provinzler</seg> waren<lb/>
und es leider bleiben wollen. Er war, ich möchte sagen, ein<lb/>
<rs type="pers"><seg type="insult">Cassanova</seg></rs>, aber eine dauernde Neigung konnte sich nicht entwickeln.<lb/>
Die <rs type="pers">Vindobona</rs> nahm ihn in ihren Schoß auf, er konnte mit ihr<lb/>
machen, was er wollte, und wenngleich er kostspielig war und<lb/>
mit allen <seg type="insult">Eintänzertricks</seg> in dem <seg type="insult">Gewerbe</seg> heimisch, das der<lb/>
Italiener <foreign xml:lang="it">»fruttare una donna«</foreign> nennt, so wird sie eher ihre<lb/>
Verluste verschmerzen als seinen Verlust und einmal sagen:<lb/>
Schön war’s doch. Wie hat nicht die ‚<rs type="magazine" ana="werk_24219">Bühne</rs>‘ — <seg type="insult">diese Verbindung<lb/>
von Kabbala und Liebe, sowohl der Mystik des Alltags wie<lb/>
dessen sonstigen Bedürfnissen zugewendet</seg> — wie hat sie nicht für<lb/>
die Entwicklung einer freien Geschlechtergemeinschaft gewirkt!<lb/>
Hie <rs type="pers" ana="n_89282" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs>, hie <rs type="pers" ana="n_89283" ref="#fk__p_47631">Tschuppik</rs> — wie <seg type="insult">das Wahrzeichen <rs type="pers">Sigi</rs></seg> auf<lb/>
dem nächtlichen Firmament flammt, streckte am hellen Tag <seg type="insult">ein<lb/>
Priap</seg> <seg type="insult">das Füllhorn seiner Fruchtbarkeit</seg> über ein undankbares<lb/>
</p>
            <p ana="pr148400">
Wien. Kamen Kinder zur Welt, wurden ihnen sofort Märchen<lb/>
erzählt. Es ist ein grausames Zeitgeschick, daß <seg type="insult">der alles verschlingende<lb/>
 <rs type="inst"><rs type="pers">Kronos-Verlag</rs></rs></seg>, dem zu Ehren die <seg type="insult">Saturnalien</seg> gefeiert<lb/>
wurden, von <rs type="pers" ana="n_89284" ref="#fk__p_49438">Dukes</rs> entthront wird. Aber schließlich hätte jeder<lb/>
in Schicksalen geübte Anwalt vorhersagen können, wann <seg type="insult">das<lb/>
goldene Zeitalter</seg> um sein werde. Gleichwohl wird es <seg type="insult">eine<lb/>
mythologische Denkwürdigkeit</seg> bleiben, wie <seg type="insult">die Dreihundert</seg>, sich<lb/>
gegen die Übermacht eines einzigen wehrend, bis zur letzten<lb/>
Stunde ausgeharrt haben, ihrem Programme treu, die Wiener<lb/>
äußerln zu führen, die Mädchen zu lehren, den Knaben zu<lb/>
wehren. Ein rührender Zug, wie <seg type="insult">ein Vertreter des <rs type="magazineRef" ana="werk_24220">Blattes</rs></seg> noch<lb/>
am Tag vor der Katastrophe mit den Kindern auf den Kahlenberg<lb/>
 zieht und sie fragt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr148402">
Wohin <seg type="spc">fährt</seg> ihr denn das nächste Mal?<lb/>
</p>
            <p ana="pr148404">
Sie wußten nur, daß die <seg type="insult">Erwachsenen</seg> gut ungarisch können, aber<lb/>
sie ahnten nicht, daß diese zum Teil verhindert sein werden, die<lb/>
Fahrt ins Freie mitzumachen. Und erschütternd, wie an dem<lb/>
Tag, da <seg type="insult">einer der treuesten Waffengefährten</seg> sich ergeben muß,<lb/>
ahnungslose Ausflügler von einem <seg type="insult">Kobold</seg> auf die Rax geführt<lb/>
werden, der sie daselbst durch <seg type="insult">einen Hotelier namens <rs type="pers" ana="n_89285" ref="#fk__p_55180">Waißnix</rs></seg><lb/>
bewirten läßt, um hinterdrein noch als Druckfehlerteufel zu berichten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr148406">
Frau Direktor <rs type="pers" ana="n_89286" ref="#fk__p_59689">Waißnix</rs> hatte die langen Tafeln <seg type="spc">geschmachvoll</seg><lb/>
mit Blumen selber dekoriert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148408">
Um 5 Uhr früh war <foreign xml:lang="fr">»Reveille«</foreign> zu einem Tag der Freude, um<lb/>
9 Uhr abends langte man, von der Höhensonne gebräunt, in<lb/>
Wien an und erfuhr die erste Verhaftung.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49438">
               <persName>Dukes, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1850-6-5</date>
                  <place>Kuchel/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1915-4-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <note type="comment">1., Wollzeile 9</note>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47631">
               <persName>Tschuppik, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1876-6-26</date>
                  <place>Horowitz, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-7-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Hdb. jüd. Autoren: Karl Tschuppik, 26.7.1877 Melnik, Böhmen</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38292</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43372">
               <persName>Foltermayer, Edmund</persName>
               <birth>
                  <date>1878-6-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1963-6-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Lautenspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16388</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50787">
               <persName>Odys, Gusti</persName>
               <birth>
                  <date>1884-2-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-7-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Tänzerin</occupation>
               <note type="comment">von Kafka im Tgb erwähnt</note>
               <note type="comment">Tochter des Bildhauers Franz Erler (1829-1911)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45443">
               <persName>Liebstöckl, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1872-2-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-4-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20424</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55180">
               <persName>Waissnix, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1851-12-9</date>
                  <place>Reichenau/Rax</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-4-25</date>
                  <place>Reichenau/Rax</place>
               </death>
               <occupation>Hotelier</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26594</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46038">
               <persName>Georg II., Herzog von Sachsen-Meiningen</persName>
               <birth>
                  <date>1826-4-2</date>
                  <place>Meiningen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-6-25</date>
                  <place>Bad Wildungen</place>
               </death>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59689">
               <persName>Waissnix, Magdalena, geb. Scholz</persName>
               <birth>
                  <date>1885-5-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1967-3-7</date>
                  <place>Reichenau</place>
               </death>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57375">
               <persName>Foltermayer, Leopoldine, geb. Rozmitalsky</persName>
               <birth>
                  <date>1880-11-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1961-8-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Lautenspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16391</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52071">
               <persName>Triangi von Latsch und Madernburg, Beatrice Cita Albano Antonia Reichsgräfin, geb. Samek</persName>
               <birth>
                  <date>1868-5-6</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-4-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Sängerin</occupation>
               <note type="comment">Baronin von Maserno-Reidhorst, geb. Samek</note>
               <note type="comment">NFP 26.09.1930, Seite 14</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45335">
               <persName>Hacsag, Géza</persName>
               <birth>
                  <date>1875-6-5</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Wr. Allg. Zeitung, das Organ der Herren Hacsak &amp; Herczeg</note>
               <note type="comment">3., Landstraßer Hauptstr. 1</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44410">
               <persName>Herczeg, Géza</persName>
               <birth>
                  <date>1888-3-1</date>
                  <place>Nagykanizsa/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1954-2-19</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7795</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>