<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03580.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03579.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03581.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Rechtsanwalt. (Eine Auskunft), in: Fackel Heft 06, Nr. 160, 1904, S. 22-23</title>
            <title type="iso-date">1904-04-23</title>
            <title type="id">tid_03580</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">06</title><title type="heft">160</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-06-160_n0022.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/160,022</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Rechtsanwalt. (Eine Auskunft)</head>
            <p ana="pr35572">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_201278" key="#fk__p_60348">Rechtsanwalt</rs>.</seg></seg> Sie schreiben: »Nach Ihren Ausführungen in<lb/>
der <rs type="selfRef" ana="werk_13083">letzten Nummer</rs> der ‚<rs type="self" ana="werk_13084">Fackel</rs>‘ (<seg type="insult">Erpressung</seg>), mit denen ich in der<lb/>
Hauptsache ganz einverstanden bin, erlaube ich mir, Ihre Meinung<lb/>
über folgende, momentan für mich höchst aktuelle Frage einzuholen.<lb/>
Herr <abbr>A.</abbr> erzählte Herrn <abbr>B.</abbr> Geschichten über mich, die vollständig<lb/>
erlogen sind, meine Handlungsweise in ein schiefes Licht bringen und<lb/>
ganz geeignet sind, mir bei Herrn <abbr>B.</abbr>, respektive, wenn dieser für<lb/>
weitere Verbreitung sorgt, noch bei anderen Leuten zu schaden. Ich<lb/>
schrieb <abbr>A.</abbr> einen Brief, in dem ich ihm für den Fall, daß er<lb/>
nicht <abbr>B.</abbr> gegenüber vollinhaltlich revoziere, die gerichtliche Klage in<lb/>
Aussicht stellte. Habe ich damit nach Ihrer Meinung eine Erpressung<lb/>
 begangen? Um Antwort wird dringend gebeten! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <abbr>etc. etc.</abbr>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr35572">
Wenn Sie mit meinen Ausführungen einverstanden sind, dann erfolgt doch<lb/>
die <seg type="spc">bejahende</seg> Antwort Ihrer Frage von selbst. Sollte Ihr Beispiel<lb/>
mich aber <foreign xml:lang="la">ad absurdum</foreign> führen wollen, so führt es wieder nur die<lb/>
Härte des österreichischen Gesetzes ad absurdum. Daß eine Nötigung<lb/>
vorliegt, unterliegt gar keinem Zweifel. Es ist doch einfach das Schema,<lb/>
das ich auf Seite 16 anführte: Ich tue, wozu ich berechtigt bin, wenn<lb/>
du nicht tust, wozu du verpflichtet bist. Auch dieser Kausalnexus kann<lb/>
den unerlaubten Zwang bedingen. Nun hat Sie vielleicht mein Satz auf<lb/>
Seite 15 auf irrige Fährte gebracht: »Ich darf naturgemäß mit einer<lb/>
Klage drohen, um jemanden zur Erfüllung seiner Verpflichtung anzuhalten<lb/>
, wenn ihre Nichterfüllung mit der Gesetzwidrigkeit, auf die sich<lb/>
die Klage stützen würde, <seg type="spc">kongruent</seg> ist.« Dafür gab ich aber sogleich<lb/>
das Beispiel: »Ich darf eine Klage wegen Ehrenbeleidigung in Aussicht stellen,<lb/>
um jemanden von der (weiteren) Begehung dieses Deliktes abzuhalten.« Nicht<lb/>
aber, um ihn zur Abgabe einer Ehrenerklärung, zum Widerruf zu zwingen.<lb/>
Ich darf ihm das Gesetz in Erinnerung bringen. Aber das Gesetz straft<lb/>
eben die Beleidigung, nicht die Unterlassung eines Widerrufs. Ich darf<lb/>
einen diebischen Dienstboten vor weiteren Vergehungen warnen, indem<lb/>
ich ihm die Anzeige in Aussicht stelle. Zur Rückgabe des vermutlich<lb/>
gestohlenen Gegenstandes — den ja vielleicht doch ein anderer gestohlen<lb/>
hat — darf ich ihn nicht durch die Drohung mit der Strafanzeige zu<lb/>
verhalten suchen. In einem Falle der <seg type="spc">Evidenz</seg> (Geständnis des Täters<lb/>
<abbr>u. dgl.</abbr>) würde natürlich die Nötigung mangels der begründeten Besorgnisse<lb/>
 schwinden oder der Diebstahl wäre zur Veruntreuung reduziert,<lb/>
die ja durch Schadensgutmachung aufgehoben wird, und somit die oben<lb/>
zitierte »Kongruenz« zwischen Nichtleistung und Gesetzwidrigkeit<lb/>
gegeben. Ähnlich in Ihrem Fall, wo freilich die Grundlosigkeit der Beleidigung<lb/>
 nur durch den mißlungenen Wahrheitsbeweis evident werden kann.<lb/>
Hier würde man sich, solange es nicht eine mit Geldstrafe zu ahndende<lb/>
»Nötigung« gibt, wohl mit dem Mangel an gegründeten Besorgnissen helfen,<lb/>
um nicht anklagen zu müssen. — Auf die Frage einiger Ihrer Kollegen:<lb/>
Gewiß, der Artikel war, ohne fremde Beihilfe, von dem Herausgeber verfaßt<lb/>
. Wie alle nicht signierten Beiträge. Fackelzeichen und drei<lb/>
Sternchen bedeuten natürlich keine Unterschrift, sondern lediglich eine<lb/>
Abteilung zwischen Rubriken, <abbr>bzw.</abbr> Artikeln.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>