<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11965.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11964.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11966.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Briefe), in: Fackel Heft 33, Nr. 864, 1931, S. 28-30</title>
            <title type="iso-date">1931-12-01</title>
            <title type="id">tid_11965</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">33</title><title type="heft">864</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-33-864_n0028.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/864,028</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Briefe)</head>
            <p ana="pr173252">
Berlin, <date>15. Oktober 1931</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr173253">
<space/>Sehr geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr173254">
<space/>Ein großer deutscher Zeitungsverlag hat uns beauftragt, ihm für<lb/>
seine illustrierte Ausgabe eine Sammlung von Porträts bekannter Persönlichkeiten<lb/>
 aus Literatur und Kunst zu liefern. Einmal für diesen<lb/>
Zweck, dann aber auch, um Ihr Bild in unser Archiv aufzunehmen,<lb/>
das die größte deutsche Porträtsammlung umfaßt, die von der Presse<lb/>
wegen der guten Qualität der Aufnahmen mit Vorliebe zu Illustrationszwecken<lb/>
 herangezogen wird, bitten wir Sie, uns Gelegenheit zu einer<lb/>
Porträtaufnahme geben zu wollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173255">
<space/>Wir dürfen annehmen, daß Ihr Weg Sie ab und zu nach Berlin<lb/>
führt und daß dann die Möglichkeit vorhanden ist, eine solche Aufnahme<lb/>
 zu machen. Diese könnte nach Ihrer Wahl in <choice><sic>ihrem</sic><corr>Ihrem</corr></choice> Hotel oder<lb/>
in unserem Aufnahmeraum erfolgen und würde Ihre Zeit nur wenige<lb/>
Minuten in Anspruch nehmen. Wegen seiner günstigen Lichtverhältnisse<lb/>
 und aus sonstigen technischen Gründen bietet unser Aufnahmeraum<lb/>
 allerdings besondere Vorteile. Sollten Sie es einrichten können,<lb/>
bei uns in der Friedrich <SPAN cont="Ebert-Str.">Ebert-<abbr>Str.</abbr></SPAN> 9, II (in unmittelbarer Nähe des<lb/>
Potsdamer-Platzes) vorzusprechen, wären wir Ihnen außerordentlich<lb/>
dankbar. Wenn Ihr Weg Sie jedoch nicht bei uns vorbeiführt, senden<lb/>
wir auch gern einen unserer Herren in Ihr Hotel.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173256">
<space/>Nur der Vollständigkeit halber sei erwähnt, daß Ihnen aus der<lb/>
Aufnahme keinerlei Kosten oder Verpflichtungen entstehen und daß<lb/>
wir Ihnen unseren Dank durch Übersendung eines Bildes in bester<lb/>
Ausführung abstatten würden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173257">
<space/>Wir bitten Sie, wenn Sie einmal in Berlin sind, uns freundlichst<lb/>
telefonisch benachrichtigen zu wollen, ob und wann wir die Aufnahme<lb/>
machen dürfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173258">
Mit ausgezeichneter Hochachtung<lb/>
<rs type="inst"><AUCTOR>Transocean, <abbr>G. m. b. H.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr173261">
<date>23. Oktober 1931</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr173262">
<space/>Sehr geehrte Herren!<lb/>
</p>
            <p ana="pr173263">
<space/>Auf Ihre Einladung vom <date>15. d. M.</date> antworten wir: Ihre Vermutung<lb/>
, daß Herrn <rs type="pers" ana="n_103473" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> der Weg ab und zu nach Berlin<lb/>
führt, ist ganz stichhaltig; gerade jetzt hält er sich in Berlin auf.<lb/>
Gleichwohl ist er weder in der Lage, zum Zweck einer photographischen<lb/>
 Aufnahme bei Ihnen vorzusprechen noch <seg type="insult">einen Ihrer<lb/>
Herren</seg> bei sich zu empfangen. Sie nehmen, offenbar infolge<lb/>
einer nur oberflächlichen Kenntnis seines Wirkens — welches<lb/>
sein Bild für die illustrierte Ausgabe eines großen deutschen<lb/>
Zeitungsverlags geeignet erscheinen läßt — mit Unrecht an, daß<lb/>
ihn eine solche Bestimmung Ihrem Angebot geneigt machen<lb/>
wird, wie nicht minder der allgemeine Hinweis darauf, daß Ihre<lb/>
Sammlung von der Presse wegen der guten Qualität der Aufnahmen<lb/>
 mit Vorliebe zu Illustrationszwecken herangezogen wird.<lb/>
Sie scheinen so wenig wie jener große deutsche Zeitungsverlag<lb/>
zu wissen, daß das Wirken des Herausgebers der <rs type="self" ana="werk_32293">Fackel</rs> nicht<lb/>
so sehr darin besteht, eine Schätzung als die Verachtung der<lb/>
Presse zum Ausdruck zu bringen. Es existieren bereits zahllose<lb/>
gute Aufnahmen des Herrn <rs type="pers" ana="n_103474" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, die zu einem Verkauf<lb/>
für wohltätige Zwecke hergestellt wurden. Die Erlaubnis der<lb/>
Veröffentlichung wird in keinem Falle erteilt, und sooft sie dennoch<lb/>
 vorgenommen wurde, konnte das »Recht am Bilde« mit<lb/>
Erfolg geltend gemacht werden. Dieses Recht schützt freilich nur<lb/>
in Österreich. Wenn eine reichsdeutsche Zeitung, die etwa der<lb/>
Meinung ist, daß Herr <rs type="pers" ana="n_103475" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> als »zeitgeschichtliche Persönlichkeit<lb/>
« in Betracht komme, die Veröffentlichung der Photographie<lb/>
 vornimmt, so kann bloß der Photograph angewiesen<lb/>
werden, sein Urheberrecht geltend zu machen. Ohne Einwilligung<lb/>
des Photographierten darf auch er es im gegebenen Falle nicht<lb/>
abtreten. Daß aber zum Zweck der Publizierung in der Presse<lb/>
eine Aufnahme hergestellt werden sollte, davon kann keine<lb/>
Rede sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173264">
Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr173269">
Berlin, <date>26. November 1931</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr173270">
<space/>Sehr geehrter Herr <rs type="pers" ana="n_103476" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr173271">
<space/>Wie wir zu unserem Bedauern ersehen, fehlt uns in unserem<lb/>
Archiv bekannter Persönlichkeiten noch Ihr Lichtbild. Wir gestatten<lb/>
uns daher die <abbr>erg.</abbr> Bitte auszusprechen, uns gütigst eine Aufnahme<lb/>
leihweise überlassen zu wollen, die wir Ihnen nach Herstellung einer<lb/>
Reproduktion in unserem Atelier wieder zurückgeben werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173272">
<space/>Bei Einsendung der Aufnahme wollen Sie uns bitte aufgeben,<lb/>
ob es sich um eine Amateuraufnahme handelt oder um ein durch einen<lb/>
Photographen gefertigtes Bild, da wir uns mit diesem zwecks Erlangung<lb/>
des Reproduktionsrechtes in Verbindung setzen müßten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173273">
<space/>Bei Veröffentlichung der Aufnahme in der Presse werden wir<lb/>
nicht verfehlen, Ihnen Belege jener Zeitschriften kostenlos zugehen zu<lb/>
lassen, in denen das Bild zum Abdruck kommt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173274">
<space/>In der angenehmen Erwartung, daß Sie unserer Bitte entsprechen<lb/>
werden, empfehlen wir uns gleichzeitig mit ergebenstem Dank für Ihre<lb/>
<abbr>frdl.</abbr> Bemühungen und zeichnen<lb/>
</p>
            <p ana="pr173275">
mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
<rs type="inst"><AUCTOR>»Atlantic«<lb/>
Photo-Gesellschaft <abbr>m. b. H.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr173278">
<space/>Sehr geehrte Herren! <date>30. November 1931</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr173279">
<space/>Mit dem besten Dank für Ihre freundliche Zuschrift<lb/>
teilen wir Ihnen mit, daß Sie auf die Veröffentlichung einer<lb/>
photographischen Aufnahme des Herrn <rs type="pers" ana="n_103477" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> in der Presse<lb/>
annähernd so lange warten würden, wie auf eine Übersendung<lb/>
zu diesem Zweck.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173280">
Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
— —<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>