<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04578.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04577.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04579.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Geschlecht. Von Stanislaw Przybyszewski, in: Fackel Heft 09, Nr. 239, 1907, S. 1-12</title>
            <title type="iso-date">1907-12-31</title>
            <title type="id">tid_04578</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">239</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-239_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/239,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Geschlecht. Von Stanislaw Przybyszewski</head>
            <p ana="pr51446">
<space/>»Am Anfang war das Geschlecht <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr51447">
<space/>Mit diesen Worten habe ich mein erstes Buch<lb/>
»<rs type="title">Totenmesse</rs>« eingeleitet (es sind schon siebzehn Jahre<lb/>
her) und diese Worte wiederhole ich jetzt, wo die<lb/>
Sexualfrage mehr als je zuvor in den Vordergrund<lb/>
gestellt wird, mit noch größerem Nachdruck.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51448">
<space/>Und in der Tat ist das Geschlecht jene platonische<lb/>
 <foreign xml:lang="grc">ἂμορφος ὓλη</foreign>, jene formlose Materie, die aus<lb/>
dem Logos, der Emanation des höchsten Seins, entstanden<lb/>
 ist und die Welt erschaffen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51449">
<space/>Was wäre der Mensch, wenn nicht seine Gedanken<lb/>
 und Gefühle die heiße Macht des Geschlechtes<lb/>
sättigte, wenn nicht <foreign xml:lang="grc">ἔρως</foreign> und <foreign xml:lang="grc">νεῖϰος</foreign>, das unzertrennliche<lb/>
 <foreign xml:lang="la">»pile et face«</foreign> einer und derselben Einheit, unbekannte<lb/>
, unfaßbare Kräfte einigten, sie trennten und<lb/>
sie aus geheimen, dunklen Urgründen in das bewußte<lb/>
Tageslicht herausholten?!<lb/>
</p>
            <p ana="pr51450">
<space/>Aus dem Kehlkopf des Menschen riß das Geschlecht<lb/>
 die ersten langgezogenen Klänge, zergliederte<lb/>
sie nach dem Takt des schlagenden Herzens, formte sie<lb/>
in Rhythmus und Melodie, bildete sie zu dem Wiehern,<lb/>
Heulen und Kläffen des Schmerzes, dem Knurren<lb/>
und Fletschen des Hasses, dem Murmeln und Flüstern<lb/>
der Liebe, dem erstickten, himmelhochaufjauchzenden<lb/>
Schreien der Freude, des Orgasmus und der Ekstase:<lb/>
</p>
            <p ana="pr51451">
<space/>Das Geschlecht hat das <seg type="spc">Wort</seg> geboren!<lb/>
</p>
            <p ana="pr51452">
<space/>Und das Geschlecht hat sich mit übermächtiger<lb/>
Kraft in die Muskeln des Menschenkörpers ergossen; es<lb/>
</p>
            <p ana="pr51452">
hat dem Menschen die Keule in die Hand gegeben, als<lb/>
es darauf ankam, seinen Nebenbuhler zu vernichten<lb/>
im Kampfe um das Weibchen, es hat seine Kräfte ins<lb/>
Unendliche gesteigert, als es galt, dem Weibchen<lb/>
und seiner Brut das Leben zu sichern, es ließ ihn<lb/>
die Urwälder urbar machen, den Schoß der Erde<lb/>
auseinander reißen und den Lauf der Ströme in neue<lb/>
Betten lenken und die Meere unterjochen und die<lb/>
Berge bezwingen; das Geschlecht hat das Gehirn<lb/>
wacherweckt, es in unfaßbarer Qual und Mühe zu<lb/>
einer unerhörten Arbeit gezwungen, zur Verschlagenheit<lb/>
, listigem Betrug, mit dem er den Göttern das<lb/>
Feuer gestohlen, zur verwegenen Kühnheit, mit der<lb/>
er den Pelion auf den Ossa stülpte und die Pforten<lb/>
des Himmelreiches erbrach:<lb/>
</p>
            <p ana="pr51453">
<space/>Das Geschlecht gebar die <seg type="spc">Tat</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51454">
<space/>Und das Geschlecht drang in <seg type="spc">das Herz</seg> des<lb/>
Menschen ein, hat es ganz ausgefüllt, in ihm das<lb/>
Verlangen erweckt, daß ein jeder so glücklich sein<lb/>
solle, wie er in dem heiligen Glücksaufschwung, es<lb/>
hat in ihm den übermächtigen Wunsch entflammt,<lb/>
der ganzen Welt zum Freudentanze aufzuspielen,<lb/>
damit ein jeder in glückseligem Spiel sich seiner<lb/>
bewußt werde und in die große, heilige Lebenshymne<lb/>
einstimme; an den Tisch der reichsten Gelage hat<lb/>
es Alle eingeladen — und so hat das Geschlecht das<lb/>
Mitleid und Zusammensein geschaffen, den Vater-Mutter<lb/>
 und Bruder-Schwester, es hat das Menschengeschlecht<lb/>
 geeinigt durch Blutbande und Freundschaft<lb/>
, aber gleichzeitig wurde es zur Quelle der<lb/>
Rachsucht und der Gier, des Mordes und des Verbrechens<lb/>
, es trennte und zerschlug in alle Winde<lb/>
den Samen des <rs type="pers">Abel</rs> und des <rs type="pers">Seth</rs> und des <rs type="pers">Kain</rs> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr51455">
<space/>Und so schuf das Geschlecht die Familie, die<lb/>
Sippe, das Volk.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51456">
<space/>Und dann hat es seine Augen weit aufgerissen,<lb/>
es sah hinter sich mit unsagbarer Sehnsucht und<lb/>
schaute zurück auf seinen göttlichen Uranfang.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51457">
<space/>Millionen und aber Millionen von Jahren starrte<lb/>
</p>
            <p ana="pr51457">
es in das heilige Feuer, an dessen Glanz alle Welten<lb/>
und alles Getier zehrte — von dem es lebte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51458">
<space/>Das Geschlecht verlangte nach der Göttlichkeit!<lb/>
</p>
            <p ana="pr51459">
<space/>Und es weitete mit inbrünstiger Sehnsucht die<lb/>
Brust des Menschen, sein Herz durchtränkte es mit<lb/>
dem süßen Gift der Schwäche und des Zutrauens,<lb/>
es stahl einen Strahl nach dem anderen aus dem<lb/>
Urfeuer, bis es in der Seele des Menschen eine Herdflamme<lb/>
 entfachte, in der es sich aufzulösen, völlig<lb/>
aufzugehen und sein eigenes, selbständiges Sein zu<lb/>
vergessen begann:<lb/>
</p>
            <p ana="pr51460">
<space/>In der <seg type="spc">Liebe</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr51461">
<space/>Und es geschah ein übergroßes Wunder:<lb/>
</p>
            <p ana="pr51462">
<space/>Amorphos Hyle vereinigte sich mit dem Logos!<lb/>
</p>
            <p ana="pr51463">
<space/>Der heilige Geist stieg auf das Geschlecht hernieder<lb/>
, und so erschuf das Geschlecht — die Liebe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51464">
<space/>Und jetzt zerbrachen die Riegel, auf taten sich<lb/>
die Tore der menschlichen Seele, den Sternen entgegen<lb/>
, dem Himmel und der Sonne zu; aus unsichtbaren<lb/>
 Quellen schossen jäh hervor die Strahlen der<lb/>
Gnade und unfaßbarster Wunder; tausend unbekannte<lb/>
Gefühle, Begriffe und Erkenntnisse weiteten die<lb/>
menschliche Seele bis zu der Größe des göttlichen<lb/>
Seins; niegeahnten Welten entgegen reckten sich die<lb/>
Arme empor; vor grauenhaft geheimnisvollen Mächten<lb/>
beugten sich die Kniee, und im Staube wühlte der<lb/>
Mensch sein Angesicht vor Schreck, Beben und<lb/>
Ehrfurcht. Verborgene Ahnungen wurden zur Gewißheit<lb/>
, und die Gewißheit verbarg sich in dem tiefen<lb/>
Dämmerungsdunkel des Unbekannten und doch so<lb/>
unendlich Nahen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51465">
<space/>Eingedenk seines göttlichen Ursprungs nistete<lb/>
sich das Geschlecht im Menschenherzen ein mit der<lb/>
frohen Nachricht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr51466">
<space/>als Erstes begann es dem Menschen von <seg type="spc">Gott</seg><lb/>
<space/>zu sprechen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr51467">
<space/>Mit Liebe und dem Bewußtsein seiner Göttlichkeit<lb/>
 wuchs sich aus die gewaltige Übermacht des<lb/>
Geschlechtes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51468">
<space/>In die dunkelsten Verstecke, in die geheimsten<lb/>
Fältchen der Seele ergoß sich sein heißer Strom, erhellte<lb/>
 mit sonnigem Lichtglanz die dunkelsten Abgründe<lb/>
, erhitzte die Felsen, daß sie in loderndem<lb/>
Feuer erglühten, gestaltete die Welten um und ließ<lb/>
sie in neuen Formen erstehen; in sein breites Bett<lb/>
leitete es alle Instinkte, Ahnungen, alle Lust und<lb/>
jeden Schmerz, den Haß und die selige Himmelfahrt<lb/>
des Menschen, den ganzen Lebensstrudel einer <seg type="ELIDASH">maßlosen</seg><lb/>
und schrankenlosen Seele und trug die schäumenden<lb/>
Wellen auf das gegenseitige Ufer und warf sie zu<lb/>
den Füßen Gottes, auf daß er sich an seinem Abglanz<lb/>
 erfreue.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51469">
<space/>Und so wurde das Geschlecht zum Vertrauten<lb/>
des Gottes und trug ihm frohe Kunde zu, wie sich<lb/>
der Mensch ihm nähere durch die Kunst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51470">
<space/>Das Geschlecht hat die <seg type="spc">Kunst</seg> geboren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51471">
<space/>Und so ist das Geschlecht das androgyne »Vater-Mutter<lb/>
« dessen, was ist, was war und sein wird:<lb/>
</p>
            <p ana="pr51472">
<space/>Die urgewaltige Quelle der Macht, der ewigen<lb/>
Kraft, der Begeisterung und des Rausches, des heiligsten<lb/>
Himmelssturmes und des schwersten Sündenfalls, der<lb/>
höchsten Tugend und des höllischesten Verbrechens.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51473">
<space/>Es gibt keine Macht, die sich mit der seinigen<lb/>
messen könnte, und als solche ist es die höchste<lb/>
Schönheit, der einzige Weg, der uns mit dem Absoluten<lb/>
 vereinigt, weil es von ihm ausgegangen ist<lb/>
und zu ihm zurückkehrt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51474">
<space/>Es ist der heiße Golf, der das Eismeer schmilzt,<lb/>
die Erde fruchtbar und sie zum Eden und zur Hölle<lb/>
für das Menschengeschlecht gemacht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51475">
<space/>Es ist jener mythische Ozean, der das ganze<lb/>
All umfließt und mit seinen liebenden Armen umfangen<lb/>
 hält.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51476">
<space/>Es ist das einzige Unterpfand und die einzige<lb/>
Gewißheit des Göttlichen im Menschen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51477">
<space/>Mythologie, Mythologie!<lb/>
</p>
            <p ana="pr51478">
<space/>Und vielleicht nicht <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr51479">
<space/>Wenn man jegliches, gleichviel welches Gefühl<lb/>
auf seine Bestandteile hin analysieren, es in seine<lb/>
Atome und Moleküle zerlegen könnte, würde man<lb/>
sicherlich auf tausend Bestandteile neun Zehntel<lb/>
finden, die das Geschlecht in Bewegung gesetzt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51480">
<space/>Verborgen, unfaßbar für das Auge der Tagesseele<lb/>
, verborgen in dem Meere kaum aufleuchtender<lb/>
Ahnungen als tiefste und urewige Welle des Unbewußten<lb/>
, kocht es und sprudelt und wirft ab und zu<lb/>
heißen Gischt hinauf in seiner herrlichen Macht, ab<lb/>
und zu — denn es offenbart sich in seinen tiefsten<lb/>
Gründen Einem von Tausenden, wie jene <foreign xml:lang="grc">ἐπίγνωσις<lb/>
τοῦ ἀῥῤήτου μεγέϑους</foreign>, die der große <rs type="pers" ana="n_40772" ref="#fk__p_38919">Basilides</rs>, der Vater<lb/>
der Gnosis, verkündigte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51481">
<space/>Die Macht des Geschlechtes, klar, deutlich und<lb/>
leicht faßbar in manchen Gefühlen — verschwommen<lb/>
und kaum erkenntlich für das arme, beschränkte<lb/>
Menschenbewußtsein in so vielen anderen, unendlich<lb/>
komplizierten, dann wieder ganz und gar versteckt<lb/>
und nicht mehr erkennbar in jenen Gefühlsblitzen<lb/>
und Gefühlskomplexen, die infolge fortwährender<lb/>
Wiederholungen zu einfachen Reflexen herabgesunken<lb/>
sind — <seg type="spc">diese Macht</seg> ist nichtsdestoweniger gleich<lb/>
offenkundig in der Liebe wie im Haß, in dem Heroentum<lb/>
, wie in der Feigheit, in der Mutterschaft, wie<lb/>
in dem von der Wärme des Geschlechtes erhitzten,<lb/>
sublimen Egoismus der Sozialinstinkte: gleich groß<lb/>
und schön ist diese Macht in jedem Geschlechtsakt<lb/>
des »Wissenden« (<abbr>d. h.</abbr> Eines, der um die Schönheit<lb/>
 des Geschlechtes weiß), wie in der höchsten<lb/>
Offenbarung der menschlichen Seele: in der Rhythmik<lb/>
, Harmonie, Melodik — in der <seg type="spc">Musik</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr51482">
<space/>Dem Einen läßt es die Muskeln schwellen zu<lb/>
unfaßbaren Kraftanstrengungen, dem Anderen weitet<lb/>
es die Seele bis an die Grenzen des Transzendentalen;<lb/>
den menschlichen Gedanken potenziert es bis zur<lb/>
göttlichen Macht des ersten »Werde«, aus dem <seg type="insult">Clown</seg><lb/>
macht es einen Schöpfer, der Feige wird unter seinem<lb/>
</p>
            <p ana="pr51482">
Einfluß zum Helden, und <seg type="insult">ein beschränkter, engherziger<lb/>
Seifensieder</seg> wird zum Wohltäter der Menschheit, <seg type="insult">eine<lb/>
dumme Gans</seg> zur Märtyrerin.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51483">
<space/>Es existiert in Milliarden von wechselnden<lb/>
Formen, es leuchtet und verwandelt sich in alle<lb/>
Regenbogenfarben, es kleidet sich in tausend Namen,<lb/>
tausende ahnender Gefühle, die sich nicht in Worte<lb/>
fassen lassen; aber überall ist es da, eine unteilbare<lb/>
Kraft gleich jenem hypothetischen Äther, der das<lb/>
All durchdringt: und das sichtbare Symbol für sein<lb/>
allmächtiges Wirken und Schaffen, sichtbar selbst<lb/>
für die, die zu blind sind, um es in jedem Gedanken,<lb/>
jedem Gefühl, jeder Äußerung, jedem Reflex der<lb/>
menschlichen Seele zu erblicken — das ist der Geschlechtstrieb<lb/>
, und seine Auslösung, Vollendung: der<lb/>
Geschlechtsakt selbst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51484">
<space/>Die absolute Macht und die absolute Schönheit,<lb/>
welche Welten schafft, sie zerstört, um sie in noch<lb/>
höherer Vollkommenheit erstehen zu lassen, offenbarte<lb/>
 sich in gleich großer Schönheit beim Menschen<lb/>
in der Quelle der höchsten Lust und zugleich seiner<lb/>
höchsten Kraft — jener Kraft, welche die Allgewalt<lb/>
 der Natur unterjochte, die Höllenmacht der<lb/>
Gebirgsströme eindämmte und sie in unzerreißbare<lb/>
Fesseln schlug, die Berge durchbohrte, das Meer und<lb/>
die Lüfte zu gehorsamer, unterwürfiger Demut zwang,<lb/>
die durch die organische Projektion in Kolben und<lb/>
Zylinder die Maschine erschuf und des Menschen<lb/>
Arbeit fast überflüssig gemacht hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51485">
<space/>Solcher Art ist die Macht und Schönheit jenes<lb/>
Wunders, das man mit Ehrfurcht in dem Geschlechtstrieb<lb/>
 zu erblicken hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51486">
<space/>Und wo auch immer, und auf welche Art auch<lb/>
immer sich dieser Geschlechtstrieb äußert, ob in der<lb/>
Kopulation chemischer Atome untereinander, in der<lb/>
ewigen Verbindung und ewigen Trennung aller<lb/>
Elemente oder in der körperlichen Vereinigung zweier<lb/>
Lebewesen zu einem unzertrennlichen Eins in der<lb/>
ewigen, gottsuchenden Sehnsucht, oder in dem Bestreben<lb/>
</p>
            <p ana="pr51486">
, die zerstörten Bande, die uns mit der Gottheit<lb/>
 verbinden, wieder herzustellen, sei es durch die<lb/>
Kunst oder die Religion — überall und immer ist<lb/>
der Geschlechtstrieb eine Emanation der höchsten<lb/>
Schönheit und schön ist der Akt, durch welchen der<lb/>
Mensch sich seines göttlichen und metaphysischen<lb/>
Ursprungs bewußt wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51487">
<space/>Immer und wieder dieselbe urewige Wahrheit!<lb/>
Warum sie denn fortwährend wiederholen, warum<lb/>
so viele Variationen über dasselbe Thema? Aber fürwahr<lb/>
: millionenmal öfter wiederholt sich die ewige<lb/>
Lüge.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51488">
<space/>Die menschliche Seele ist allzudicht mit giftigem<lb/>
Unkraut bewachsen und es wäre höchste Zeit, das<lb/>
Körnchen Wahrheit zu pflegen und zu behüten, bevor<lb/>
die Seele noch nicht ganz verdorrt und verfault ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51489">
<space/>Denn ich habe in der Tat nichts Neues gesagt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr51490">
<space/>Schön und heilig war die Macht des Geschlechtes,<lb/>
und fast eine religiöse Zeremonie, voll tiefer Mysterien<lb/>
war der Geschlechtsakt für die Menschheit, die noch<lb/>
nicht durch die <seg type="insult">Syphilis der judaistischen Moral</seg> infiziert<lb/>
 war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51491">
<space/>Im Himmel und auf Erden thronte unumschränkt<lb/>
die Schaumgeborene, die furchtbare, aber göttliche<lb/>
<rs type="pers">Astaroth</rs> und <rs type="pers">Mylitta</rs>; in der Form des Phallus<lb/>
baute man Tempel und Heiligtümer und selbst die<lb/>
tugendhaften, römischen Matronen trugen den Phallus<lb/>
als Amulet auf ihrer Brust. Der Geschlechtsakt war<lb/>
ein Sakrament, das zu Ehren der Gottheit in den<lb/>
Tempelhöfen und heiligen Hainen gefeiert wurde, und<lb/>
die Offenbarung dieser hehren, dieser feierlichen und<lb/>
schönen Geschlechtskultur, das ist die unerhörte<lb/>
Pracht der Antike, ihre Wiedergeburt in dem göttlichen<lb/>
 Wunder der Renaissance und die überfeinerte,<lb/>
aristokratische Anmut und der Zauber der Kultur<lb/>
des <DATERANGE>XVIII. Jahrhunderts</DATERANGE>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51492">
<space/>Der <seg type="insult">Judaismus</seg> hat das Geschlecht erniedrigt<lb/>
</p>
            <p ana="pr51492">
und in den Kot getreten, er hat die Liebe kastriert<lb/>
und erlaubte ihr nur als einer lächerlichen, verbalen<lb/>
Kategorie zu leben in den Höhlen der Anachoreten,<lb/>
in den <seg type="insult">kranken Hirngespinsten hysterischer Nonnen</seg>,<lb/>
in dem <seg type="insult">Gestammel zahnloser Mönche</seg>, als Liebe zu<lb/>
<rs type="pers">Jesus</rs> und <rs type="pers">Maria</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51493">
<space/><seg type="spc">Aber trotzdem</seg>: wie viel von dem intensesten,<lb/>
geschlechtlichen Elan verbirgt sich nicht in der Religion<lb/>
 des Mittelalters!<lb/>
</p>
            <p ana="pr51494">
<space/>Der Geschlechtstrieb als solcher wurde zum <seg type="insult">Verbrechen<lb/>
</seg> und zur <seg type="insult">ekelhaften Sünde</seg>, das Nackte zur<lb/>
<seg type="insult">schändlichen Scham</seg> und der Geschlechtsakt zu einer<lb/>
<seg type="insult">stinkenden Pfütze</seg>, in der <seg type="insult">das widerlichste Ungeziefer</seg><lb/>
gedeiht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51495">
<space/>Der <seg type="insult">Judaismus</seg> hat der schönen menschlichen<lb/>
Seele das Gift eingeimpft, das bis auf den heutigen<lb/>
Tag die Menschheit zersetzt; er ist es, der die Schönheit<lb/>
 widerlich und ekelhaft gemacht hat, der ihr ein<lb/>
Gottesgeschenk mit <seg type="insult">Unrat und Kot</seg> beschmutzt und<lb/>
die höchste, göttliche Offenbarung mit Aussatz beworfen<lb/>
 hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51496">
<space/>Aber schon braust von Ferne die rückkehrende<lb/>
Woge, schon schlägt sie hier und da ans Ufer, und<lb/>
der Tag naht, da die Seele sich von dem <seg type="insult">Unrat des<lb/>
Judaismus</seg> zu reinigen beginnt und in neuer<lb/>
Sinnenherrlichkeit und Schönheit ihre Auferstehung<lb/>
feiern wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51497">
<space/>Aber was bedeutet, wenn man meine kurze,<lb/>
rhapsodische Ausführung gelten läßt, <seg type="insult">unsere alte,<lb/>
verfaulte Ethik</seg>, die unser Geschlechtsleben regiert?<lb/>
</p>
            <p ana="pr51498">
<space/>Was ist überhaupt Ethik? Doch nichts weiter,<lb/>
als: das ist mein, das ist dein, das darfst du nicht<lb/>
anrühren. Stehle nicht, töte nicht, begehre nicht das<lb/>
Weib deines Nächsten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51499">
<space/>Viel Schwereres verlangt man schon in dem<lb/>
Satze: Du sollst dem anderen das nicht antun, was<lb/>
du nicht möchtest, daß dir angetan wird. Aber auch<lb/>
</p>
            <p ana="pr51499">
das Befolgen dieses Gesetzes ist ein sicherer und bequemer<lb/>
 Weg zu einem wohlgeordneten und hochgeachteten<lb/>
 Leben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51500">
<space/>Das ist so ziemlich das Wesentlichste, worauf<lb/>
sich die alte Ethik beschränkt. Der Dekalog konnte<lb/>
zwar einige tausend Paragraphen in dem <rs type="title">deutschen<lb/>
Reichsgesetzbuche</rs> gebären, aber <seg type="insult">all das juridische<lb/>
Geplärre</seg> läßt sich auf ein <seg type="insult">sehr armseliges Schema</seg><lb/>
zurückführen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51501">
<space/>Wie anders wird sich das Leben darstellen, wenn<lb/>
die Menschheit sich nur nach einem einzigen ethischen<lb/>
Prinzip richten wird:<lb/>
</p>
            <p ana="pr51502">
<seg type="spc">Lebe so</seg>, <seg type="spc">wie es deine Schönheit verlangt</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr51503">
<space/>Schönheit! Ja — Schönheit!<lb/>
</p>
            <p ana="pr51504">
<space/>Aber was ist Schönheit?<lb/>
</p>
            <p ana="pr51505">
<space/>Ich weiß es nicht, ich weiß nur, was die meinige<lb/>
ist, aber die deine, die eurige — die kenne ich nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51506">
<space/>Darf ich sagen, was meine Schönheit ist?<lb/>
</p>
            <p ana="pr51507">
<space/>Sie ist das Gefühl einer heißen Begeisterung, die<lb/>
mich alles ringsherum vergessen läßt, die meine<lb/>
Augen blind macht, aber umso weiter die Fenster<lb/>
meiner Seele öffnet; sie ist der fiebernde Aufschwung<lb/>
meines ganzen Seins in einem Orgasmus aller meiner<lb/>
Seelenkräfte, der kalte Schauer, der mich durchläuft:<lb/>
das einzige Kriterium, daß ich etwas Großes anschaue<lb/>
; sie ist die tiefe Angst und das Grauen vor<lb/>
unbekannten Mächten, die ich in weitester Ferne wie<lb/>
ein schwaches, Milliarden Meilen entferntes Sternenlicht<lb/>
 aufleuchten und wieder verschwinden sehe, und<lb/>
sie ist das feierliche Pathos am Tage heiliger Feste,<lb/>
oder das Entsetzen des Gerichtes am jüngsten Tage,<lb/>
oder der Schrecken, der den Menschen in eine Salzsäule<lb/>
 verwandelt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51508">
<space/>Alles, alles, was nur die Augen von sich nicht<lb/>
losreißen läßt, alles, was mich am Boden festschmiedet,<lb/>
was mich mit Verehrung oder mit Grauen durchschauert<lb/>
, das mein ganzes Sein in die heftigste<lb/>
Vibration versetzt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr51509">
das ist »meine« Schönheit!<lb/>
</p>
            <p ana="pr51510">
<space/>Das einzige Maß für meine Schönheit ist die<lb/>
Intensität und Dauer des Gefühls oder vielmehr der<lb/>
Erschütterung, in die ich durch sie versetzt werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51511">
<space/>Schönheit ist nur individuell, sie kann nur<lb/>
immer »meine« Schönheit sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51512">
<space/>Ein objektives Schöne ist Unding, man kann<lb/>
höchstens seine eigene Schönheit einem Anderen<lb/>
suggerieren <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr51513">
<space/>Nur das Eine:<lb/>
</p>
            <p ana="pr51514">
<space/>Alles ringsherum kann zur Schönheit werden,<lb/>
und um wie viel mehr die größte, geheimnisvollste<lb/>
Macht, die das Leben von einer Ewigkeit zur anderen<lb/>
beherrscht —!<lb/>
</p>
            <p ana="pr51515">
<space/>Die höchste Ethik besitzt derjenige, der Alles<lb/>
zur Schönheit umzuwerten versteht, weil nur und<lb/>
einzig allein das Schöne ethisch sein kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51516">
<space/>Und so aufgefaßt, ist das Geschlecht mit allen<lb/>
seinen Abgründen, mit seiner furchtbaren Tragik,<lb/>
mit seiner jauchzenden Lust und seinem unsäglichen<lb/>
Jammer, mit all den unentwirrbaren Rätseln, Geheimnissen<lb/>
, <seg type="ELIDASH">Abwegen</seg> und Schleichwegen im höchsten Sinne<lb/>
ethisch, und die Betätigung des Geschlechtstriebes<lb/>
im höchsten Sinne ethisch, weil schön.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51517">
<space/><foreign xml:lang="fr">»Et tout est effrayant lorsqu’on y songe«</foreign> sagt<lb/>
<rs type="pers" ana="n_40773" ref="#fk__p_49517">Maeterlinck</rs> und in diesem Ausspruch steckt die<lb/>
Quelle aller Schönheit. Denn dies furchtbare<lb/>
<foreign xml:lang="fr">»effrayant«</foreign> ist der Urgrund der Schönheit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51518">
<space/>Nur was mich auf die Kniee wirft, was mich<lb/>
mit Grauen und Angst vor unbekannten Mächten<lb/>
erfüllt, was mich zur demütigen Ehrfurcht und dem<lb/>
Gefühl meiner elenden Kleinheit zwingt, ist <seg type="spc">schön</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51519">
<space/>Man muß nur verstehen, sich in die geheimsten,<lb/>
verborgensten Winkel jeder Sache zu vertiefen, den<lb/>
entlegensten Urgrund aller Gründe zu erfassen suchen,<lb/>
jedem Ding bis an seine unterirdische Quelle zu<lb/>
folgen, und von den Untergrundswellen sich durchbeben<lb/>
 lassen, wenn auch das Meer spiegelglatt vor<lb/>
unseren Augen liegt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51520">
<space/>Man muß sich mit einem Wort in dies entsetzliche<lb/>
 <foreign xml:lang="fr">»effrayant«</foreign> versenken, dies unfaßbare, dies geheime<lb/>
</p>
            <p ana="pr51520">
 Grauen, das auf dem Boden eines jeglichen<lb/>
Dinges liegt, um in seiner Seele die heftigste Vibration<lb/>
 hervorrufen zu lassen, den heiligen Schauer,<lb/>
der, ich wiederhole es: das einzige Kriterium der<lb/>
Schönheit ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51521">
<space/>Und was ist die Schönheit der Konvulsionen<lb/>
eines Ozeans während des Taifuns, was ist die<lb/>
Schönheit des Feuergischt, den ein Vulkan herausschleudert<lb/>
, was ein Diluvium, das eine ganze Welt<lb/>
unter seinen Fluten begräbt, gegen die Schönheit<lb/>
der geheimnisvollen Macht des Geschlechtes!?<lb/>
</p>
            <p ana="pr51522">
<space/>Und darauf kommt es an:<lb/>
</p>
            <p ana="pr51523">
<space/>Das einzige moralische Gesetz für den neuen<lb/>
Menschen, vielmehr für den Menschen, der seine Auferstehung<lb/>
 feiert, ist die Schönheit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51524">
<space/>Sobald der Mensch lernen wird, das Geschlecht<lb/>
als schön und heilig zu betrachten, wird seine Betätigung<lb/>
 des Geschlechtstriebes schön und heilig sein;<lb/>
und nur der wird seine Seele beschmutzen und besudeln<lb/>
, der in dem Geschlecht <seg type="insult">Sünde</seg> und <seg type="insult">Unrat</seg><lb/>
findet, und doch <seg type="insult">der »ekelhaften«, »sündigen« Kraft<lb/>
des Fleisches</seg> folgt. Und ein solcher Mensch, nur er<lb/>
allein ist — <seg type="insult">Schwein</seg>!<FOOTNOTE0_START/>*)<lb/>
</p>
            <p ana="pr51525">
<space/>Und jeder seiner Geschlechtsakte wird widerlich<lb/>
und ekelhaft sein, weil er gegen das einzige Prinzip<lb/>
der Ethik, gegen die Schönheit sündigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr51526">
<space/>Freilich, freilich werden Jahrhunderte vergehen,<lb/>
bis die Menschheit sich von dem Schmutz wird<lb/>
reinigen können, bis sie die Himmelfahrt der reinen,<lb/>
der geheiligten Sinnenlüste wird feiern können und eine<lb/>
Wiedergeburt in Schönheit durch — das Geschlecht!<lb/>
</p>
            <p ana="fn254">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) <abbr>Anm.</abbr> des Verfassers: Der einzige, der die logische Konsequenz<lb/>
 seiner Anschauung gezogen hat, war <rs type="pers" ana="n_40774" ref="#fk__p_51009">Weininger</rs>. Mit der<lb/>
Verneinung des Geschlechts war für ihn jegliche Distanz zum<lb/>
Leben verloren. Heil Dir, o <rs type="pers" ana="n_40775" ref="#fk__p_38582">Strindberg</rs>!</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38919">
               <persName>Basilides</persName>
               <birth>
                  <date>117?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>138</date>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51009">
               <persName>Weininger, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1880-4-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-10-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">ev. Friedhof Matzleinsdorf</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2630</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38582">
               <persName>Strindberg, August</persName>
               <birth>
                  <date>1849-1-22</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-5-14</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12877</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49517">
               <persName>Maeterlinck, Maurice</persName>
               <birth>
                  <date>1862-8-29</date>
                  <place>Gent</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-5-6</date>
                  <place>Orlamonde bei Nizza</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12156</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>