<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04042.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04041.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04043.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Chauffeur. (Eine tolle Automobilfahrt), in: Fackel Heft 07, Nr. 193, 1906, S. 16-18</title>
            <title type="iso-date">1906-01-19</title>
            <title type="id">tid_04042</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">193</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-193_n0016.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/193,016</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Chauffeur. (Eine tolle Automobilfahrt)</head>
            <p ana="pr42099">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203489" ref="#fk__p_39920">Chauffeur</rs>.</seg></seg> Selbst die Abneigung gegen den Automobilsport<lb/>
wird einem hierzulande verleidet. Vor allem muß man gegen <seg type="insult">die<lb/>
biederen Landbewohner</seg> sein, die sich viel langsamer an das neue<lb/>
Vehikel gewöhnen als ihre Pferde. Man soll nur einmal <seg type="insult">das grenzenlose<lb/>
Erstaunen des stets im Wagen schlafenden Schwerkutschers</seg> gesehen<lb/>
haben, der sich die Augen reibt, wenn seine Gäule nach längerem<lb/>
Zögern sich feldwärts zu kehren entschlossen haben. Die Flüche der<lb/>
Erwachsenen und das Gaudium der Kleinen sind die typischen Begleiterscheinungen<lb/>
 einer Automobilfahrt. Habt ihr je eine unternommen, ohne<lb/>
daß sich <seg type="insult">die Kinder des flachen Landes</seg> mit Indianergeheul, langen<lb/>
Nasen und Steinwürfen an ihr beteiligt hätten? Welche phantasievollen<lb/>
Formen der Haß gegen das Automobil annehmen kann, zeigt eine<lb/>
Gerichtsverhandlung, die kürzlich in Wiener-Neustadt gegen einen<lb/>
Grafen durchgeführt worden ist und die auch ohne den <seg type="insult">Strafausschließungsgrund<lb/>
 des Adels</seg> mit einem Freispruch hätte enden müssen.<lb/>
Aus der Anzeige, auf die hin ein Staatsanwalt den Humor hatte<lb/>
die Anklage zu erheben, stinkt einem <seg type="insult">das provinzlerische Grauen vor<lb/>
dem Unfaßbaren</seg> entgegen und die Lust, ihm mit Lügen und Übertreibungen<lb/>
 beizukommen. Der Nummernzwang besteht schändlicherweise<lb/>
noch immer nicht. Trotzdem scheint es leichter möglich als man glaubt,<lb/>
ein Automobil, das auf einer Schnellfahrt Unheil angerichtet hat, zu verfolgen.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_34840" ref="#fk__p_44687">Graf Hoyos-Sprinzenstein</rs> soll wie ein Rasender drauflosgefahren<lb/>
sein. Hören wir, wie es gelang, seiner habhaft zu werden:<lb/>
»Am <date>9. September <abbr>l. J.</abbr></date> war bei Theresienfeld die Reichsstraße wegen<lb/>
Wegarbeiten nur für den Ortsverkehr geöffnet. Als trotz der dort angebrachten<lb/>
 Tafel an diesem Tage ein großes Automobil mit vier Personen<lb/>
die Straße befuhr, wurde den Insassen bedeutet, daß die Durchfahrt<lb/>
nicht möglich und auch nicht gestattet sei. Das Vehikel fuhr ohne<lb/>
Rücksicht auf die Verständigung auf dem Gehweg weiter. Vor dem Gemeindeamt<lb/>
</p>
            <p ana="pr42099">
 wurden die Automobilisten von dem beeideten Polizeikommissär<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_34841" key="#fk__p_46912">Johann Lipp</rs> und dem Gemeindediener <rs type="pers" ana="n_34842" key="#fk__p_48856">Leopold Weiner</rs> angehalten<lb/>
. Die Herren wurden angewiesen, die Rückfahrt anzutreten. Diese<lb/>
Weisung befolgten sie aber nicht, sondern fingen plötzlich an, <seg type="spc">in einem<lb/>
derartigen Tempo</seg> zu fahren, daß der Polizeikommissär <seg type="spc">im Laufschritt<lb/>
 folgen</seg> und der Gemeindediener <seg type="spc">sich vorn an das Automobil<lb/>
 anhängen und mitschleppen lassen mußte</seg>, <seg type="spc">um nicht<lb/>
überfahren zu werden</seg>. Sie fuhren <seg type="spc">im raschesten Tempo</seg><lb/>
durch alle auf der frischgewalzten Straßenstrecke aufgestellten Schranken<lb/>
zickzack gegen Wien davon. <seg type="spc">Zwischen den Häusern</seg> <abbr>Nr.</abbr> 56 <seg type="spc">und</seg> 57<lb/>
wollte der Straßeneinräumer <rs type="pers" ana="n_34843" ref="#fk__p_43554">Franz Pramer</rs> das Automobil anhalten,<lb/>
was ihm aber bei dem <seg type="spc">rasenden Tempo</seg> nicht möglich war. <rs type="pers" ana="n_34844" ref="#fk__p_43554">Pramer</rs> wurde<lb/>
vom Automobil erfaßt und erlitt eine <seg type="spc">Verletzung an einem Finger<lb/>
der rechten Hand</seg>. Bei der Walzmaschine auf der Straße <seg type="spc">beim<lb/>
Haus</seg> <abbr>Nr.</abbr> 80 <seg type="spc">angelangt</seg>, wo eben sämtliche Arbeiter beschäftigt waren,<lb/>
wurden der Maschinist und Führer der Maschine <rs type="pers" ana="n_34845" key="#fk__p_44590">Gottlieb Miskes</rs> und<lb/>
der Heizer <rs type="pers" ana="n_34846" key="#fk__p_38142">Alois Sabatil</rs> <seg type="spc">beinahe</seg> überfahren. Der Heizer <rs type="pers" ana="n_34847" key="#fk__p_38142">Sabatil</rs><lb/>
erlitt übrigens eine Verletzung am Kopf. <seg type="spc">Endlich</seg> wurden die Automobilisten<lb/>
 von der höchst erregten, inzwischen zahlreich angesammelten<lb/>
Ortsbevölkerung gezwungen, das Fahrzeug anzuhalten und der <seg type="spc">inzwischen<lb/>
 nachgekommene</seg> Polizeikommissär <rs type="pers" ana="n_34848" key="#fk__p_46912">Lipp</rs> und der Gemeindediener<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_34849" key="#fk__p_48856">Weiner</rs> mußten alle Mittel anwenden, um die Beanständeten<lb/>
vor Schlägen zu schützen.« Man sah also das Automobil in rasendem<lb/>
Tempo »zickzack gegen Wien davonfahren«. Zwischen den Häusern<lb/>
<abbr>Nr.</abbr> 56 und 57 wollte es einer anhalten. Mit unerhörter Geschwindigkeit<lb/>
erreichte es endlich das Haus <abbr>Nr.</abbr> 80. Aber erst ein paar Häuser weiter<lb/>
konnte es zum Stehen gebracht werden. Man denke: das Automobil fuhr<lb/>
so rasch, daß der Polizeikommissär nur im Laufschritt folgen konnte. Wäre<lb/>
er gegangen, hätte er das Automobil gewiß nicht mehr erreicht. So<lb/>
aber war er — freilich, nachdem schon allerlei Unglück geschehen war —<lb/>
»inzwischen nachgekommen«. Ein beklagenswertes Opfer dieser tollen Fahrt<lb/>
war <seg type="insult">der Herr Straßeneinräumer</seg>. Er erlitt tatsächlich eine Verletzung an<lb/>
einem Finger der rechten Hand. Der Angeklagte konnte das nicht leugnen.<lb/>
Er gab zu, daß sich dem Automobil ein Mann mit einer Flasche entgegengestellt<lb/>
 habe, die er drohend und unter unverständlichen Zurufen schwang.<lb/>
»Der Mann schleuderte <seg type="spc">schließlich</seg> die Flasche gegen das Automobil, so<lb/>
daß sie an dem Vorderrade zerschellte. Dann hörte man ihn sagen: <seg type="spc">Wegen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr42099">
<seg type="spc">dem muß ich mich noch schneiden</seg>!« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Eine Automobilfahrt, die<lb/>
ein Polizeikommissär im Laufschritt mitmacht und bei der sich ein<lb/>
Straßeneinräumer mit einer Flasche schneidet, gehört zu <seg type="insult">jenen österreichischen<lb/>
 Dingen</seg>, die man nicht glaubte, wenn nicht das Unglaublichste<lb/>
 einträte: die Erhebung einer Anklage.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44687">
               <persName>Hoyos-Sprinzenstein, Ernst? Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1856-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-6-10</date>
                  <place>Gutenstein</place>
               </death>
               <note type="comment">eine tolle Automobilfahrt Jänner 1906</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39920">
               <persName>Chauffeur</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43554">
               <persName>Pramer, Franz</persName>
               <occupation>Straßeneinräumer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/51689</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>