<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06191.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06190.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06192.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Plauderei, in: Fackel Heft 15, Nr. 372, 1913, S. 28-29</title>
            <title type="iso-date">1913-04-01</title>
            <title type="id">tid_06191</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">372</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-372_n0028.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/372,028</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Plauderei</head>
            <p ana="pr83506">
<space/>Es kommt der Augenblick träge herangeschlichen, da man nichts<lb/>
mehr wird schreiben können. Man hatte doch etwas zu sagen, was<lb/>
dem anderen nützte. Und wäre es nur: »Schlafet bei weit geöffneten<lb/>
</p>
            <p ana="pr83506">
Fenstern!« Man hatte unbedingt eine Mission, eine winzige, eine nichtige<lb/>
Mission, aber eine Mission! Das hält einen in Zusammenhang mit allen<lb/>
Menschen, die man nicht kennt. Den Bekannten gegenüber hat man ja<lb/>
keine Mission. Für die ist man ein <seg type="insult">Narr</seg> oder ein <seg type="insult">Schwindler</seg>. Manche<lb/>
sagen sogar: »Nein, diese Ehre tun wir ihm ja doch nicht an!« Wofür<lb/>
also halten sie uns?! Ich könnte meine Sachen widerrufen, aber Tausende<lb/>
würden sie als Wahrheiten in sich aufnehmen. Ich könnte es verkünden:<lb/>
»Nein, die Frauenseele ist doch nicht so, <seg type="spc">wie ich sie sehe</seg>!« Aber<lb/>
Tausende würden jammern: »O, bitte, wir sind <seg type="spc">doch</seg> so!« Mein Talent<lb/>
war klein, aber mein Fühlen war groß. Die meisten haben kein Talent<lb/>
und kein Gefühl, nämlich für allgemeine Dinge, obzwar sie im<lb/>
besonderen, in ihrem trauten Nestchen, beträchtliche Gefühle aufbringen,<lb/>
die irgend jemandem mit <seg type="ELIDASH">Vornamen</seg> und Zunamen recht sehr zugute kommen.<lb/>
Jemand schwärmte mir immer und immer von seinem Garten vor,<lb/>
schilderte ihn mit wirklicher Liebe und Begeisterung. »Ja«, sagte ich,<lb/>
»aber auf der Strecke so und so der Bahn so und so habe ich einen<lb/>
noch viel schöneren Garten geseh’n.« — »Und was haben S’ davon?!«<lb/>
— »Nichts«, erwiderte ich. Es gibt Menschen, die schöne Gärten lieben,<lb/>
und es gibt solche, die <seg type="spc">ihre</seg> schönen Gärten lieben! Das ist der ganze<lb/>
Unterschied. Na, und was haben s’ davon! Nichts!<lb/>
</p>
            <p ana="pr83507">
<space/>Die seit der Erkrankung des Dichters in verschiedenen<lb/>
Blättern veröffentlichten Beiträge entstammen einer früheren Zeit.<lb/>
In den Monaten der Krankheit ist ein Manuskript entstanden, das<lb/>
hier veröffentlicht wird.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>