<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09909.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09908.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09910.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sorte »Berson«, in: Fackel Heft 26, Nr. 657, 1924, S. 201-203</title>
            <title type="iso-date">1924-08-01</title>
            <title type="id">tid_09909</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">657</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-657_n0201.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/657,201</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Sorte »Berson«</head>
            <p ana="pr134566">
<space/><seg type="insult">Die ganze Normwidrigkeit dieses Ausbundes von einem<lb/>
Staat</seg>, wo <seg type="insult">Leute</seg>, die noch im Namen Seiner Majestät des Kaisers<lb/>
wegen Erpressung verurteilt wurden, gegen die Republik hetzen<lb/>
und <seg type="insult">dieses Gewerbe</seg> im Umherziehen betreiben können und wo<lb/>
einem <seg type="insult">die monarchistischen Schmeißfliegen</seg> jedes Essen in einer<lb/>
<seg type="insult">Restauration</seg> verderben; <seg type="insult">die ganze Eigenart einer Autorität</seg>,<lb/>
die sich selber zum Gespött macht und sich selbst ein Spott<lb/>
wird, erlebt man, wenn man nur eine Zigarette in den Mund<lb/>
nimmt. Da steht wie eh und je in Golddruck <seg type="insult">der egyptische Ibis,<lb/>
dieser alte österreichische Sumpfvogel</seg>, <seg type="insult">das Symbol des Gottes<lb/>
der Weisheit und des <rs type="inst">österreichischen Finanzministeriums</rs></seg>, und<lb/>
darunter steht neuestens in Blaudruck noch etwas. Zu unappetitlich<lb/>
, um auch nur davon zu sprechen, geschweige denn, es in<lb/>
den Mund zu nehmen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr134568">
»<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7354" ref="#fk__p_57571">Berson</rs></rs>«<lb/>
Gummi-Absätze<lb/>
und Sohlen<lb/>
</p>
            <p ana="pr134570">
Nun, die Welt weiß und hat sich längst daran gewöhnt, daß<lb/>
ihr, ihr Götter dem Kaufmann gehört. <seg type="insult">Die Merkantillaus im Pelz<lb/>
des Lebens</seg>, die wir, ohne zu ahnen, daß der Schaden größer sein<lb/>
werde als der Nutzen, zugelassen haben, bedeckt uns längst<lb/>
</p>
            <p ana="pr134570">
<seg type="ELIDASH">schwadenhaft</seg> und myriadenhaft Himmel und Horizonte. <seg type="insult">Die ganze<lb/>
Lebenswidrigkeit eines dem Mittel unterjochten Zwecks</seg> spürt<lb/>
man in jeder Sekunde <seg type="insult">dieses Großstadtdaseins</seg>, das noch die Wiesen<lb/>
der Umgebung in seine <seg type="insult">Verdienerdomäne</seg> einbezogen hat; doch wenn<lb/>
man nachts durch die Potsdamerstraße geht und wahrnimmt, wie<lb/>
eine einsame Lichtreklame sich bemüht, einen um diese Stunde<lb/>
von der Unübertrefflichkeit eines <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7355" ref="#fk__p_57891">Feurich-Pianos</rs></rs> zu überzeugen,<lb/>
dann erkennt man mit andächtiger Rührung, wie groß der Mensch ist<lb/>
und wie klein Gott, der dies alles zuläßt. Aber <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7356" ref="#fk__p_57571">Berson</rs></rs> rauche<lb/>
ich nicht! Kein privater Zigarettenfabrikant würde wagen, seinen<lb/>
Kunden solches zu bieten und sich für die Widrigkeit, die er ihnen<lb/>
antut, bezahlen zu lassen, wenn ihm diese die Selbstkosten der Ware<lb/>
bezahlt. <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7357" ref="#fk__p_57571">Berson</rs></rs> würde es verschmähen, seine Gummiabsätze, selbst<lb/>
wenn man sie auf dem Kopf trüge, mit einer Reklame für die<lb/>
österreichische Tabakregie zu versehen; denn dazu wären sie ihm<lb/>
zu gut. Die Geschäftsverbindung mit <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7358" ref="#fk__p_57571">Berson</rs></rs> hat den Staat nicht<lb/>
bewogen, die »Egyptische« billiger abzugeben. Einer Konkurrenz,<lb/>
die ohne solche Unterstützung in der Lage war, es zu tun, wurde<lb/>
kürzlich der Prozeß gemacht. Freilich war es nicht schwer gewesen,<lb/>
ihr hinter den Schwindel zu kommen. Daß die Ware gefälscht war,<lb/>
erkannte man sofort daran, daß sie zwar den <rs type="pers">Ibis</rs> trug, aber<lb/>
eben nicht den <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7359" ref="#fk__p_57571">Berson</rs></rs>, den die staatliche Erzeugung vor jeder<lb/>
<seg type="insult">Schmutzkonkurrenz</seg> voraushat. Um Argumente für die Rechtfertigung<lb/>
 eines solchen Privilegs wird man nicht verlegen sein:<lb/>
man ist in Not und da muß selbst um den Preis der Ehre saniert<lb/>
werden. Denn die <seg type="insult">Sanierung</seg> erfordert nicht nur Opfer an<lb/>
Gesundheit und Leben: nein, auch <seg type="insult">das Letzte</seg>, was uns <abbr>u. s. w.</abbr>,<lb/>
ist jetzt um einen Stüber feil. Aber da kann man wirklich<lb/>
nicht einsehen, warum es für diese Bestrebungen Grenzen geben<lb/>
soll. Und es wäre wahrlich das höhere vaterländische Opfer,<lb/>
wenn die Regierenden es einmal selber bringen und den Regierten<lb/>
ersparen wollten. Wenn <seg type="insult">das Ärarische</seg> sich schon mit <seg type="insult">dem<lb/>
Merkantilischen</seg> verträgt, warum unternehmen <seg type="insult">die Herren von der<lb/>
Regierungsbank, oder wenigstens die von der Tabakregie</seg>, nicht<lb/>
Spaziergänge mit <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7360" ref="#fk__p_57571">Berson-Tafeln</rs></rs> durch die Innere Stadt, wobei<lb/>
sie die Qualität der Gummiabsätze auch durch ein lautloses, aber<lb/>
umso überraschenderes Auftreten, also ein <seg type="insult">Leisetreten</seg>, das <seg type="insult">die<lb/>
bewährteste bureaukratische Gangart</seg> übertrifft, rekommandieren<lb/>
</p>
            <p ana="pr134570">
könnten. Das wäre eine Sensation, die den Staatsfinanzen noch<lb/>
weit mehr zugutekäme als die Verteilung der Reklame auf die<lb/>
schon durch die Qualität des Tabaks abgeschreckten Raucher.<lb/>
Ob etwa »Sport« einen Herrenartikel und Damenzigaretten »Sigi«<lb/>
empfehlen werden, bleibt abzuwarten. Bei der <seg type="insult">Sorte »Drama«</seg><lb/>
erweist sich die Regie als so unzulänglich, daß keine Firma hier<lb/>
ihre Annoncengelder vergeuden wird. Daß <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7361" ref="#fk__p_57571">Berson</rs></rs> in aller Mund<lb/>
ist, genügt vorläufig den Ansprüchen, die man an die <seg type="insult">Würde</seg><lb/>
einer Institution stellt, deren Verwalter sich von gesetzeswegen<lb/>
eines besonderen Ehrenschutzes erfreuen. Ich sehe aber nicht<lb/>
ein, warum die Beleidigung von <seg type="insult">Bureaukraten</seg> in Ausübung<lb/>
einer bedenklichen Tätigkeit schwerer gestraft werden soll als wenn<lb/>
einer etwa mich beleidigt, der es doch verschmähen würde,<lb/>
seine Leistung mit der Empfehlung von Firmen zu verknüpfen.<lb/>
Ich wünsche aber auch nicht, daß an meinem Vergnügen<lb/>
schmarotzt wird. Ich glaube dem <seg type="insult">Vaterland</seg> ein hinreichend großes<lb/>
Opfer zu bringen, wenn ich egyptische Zigaretten rauche.<lb/>
Gummiabsätze rauche ich nicht!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_57571">
               <persName>Berson (Gummisohlen-Fabrik)</persName>
               <note type="comment">7., Zieglergasse 6; später: 3., Ziehrerplatz 9</note>
               <note type="comment">Inhaber: Julius und Robert Beer</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57891">
               <persName>Feurich, Julius Gustav (Klavierfabrik)</persName>
               <note type="comment">Berlin, Theater in der Lützow-Straße, Feurich-Saal</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>