<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04285.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04284.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04286.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Politiker. (Aus unserem Parlament), in: Fackel Heft 08, Nr. 210, 1906, S. 23-24</title>
            <title type="iso-date">1906-10-31</title>
            <title type="id">tid_04285</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">210</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-210_n0023.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/210,023</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Politiker. (Aus unserem Parlament)</head>
            <p ana="pr46387">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203638" ref="#fk__p_51590">Politiker</rs>.</seg></seg></seg> <seg type="insult">Der <rs type="inst">parlamentarische Horizont</rs> (Aus einer Rede des<lb/>
<abbr>Abg.</abbr> <rs type="pers" ana="n_37438" ref="#fk__p_51954"><abbr>R. v.</abbr> Onciul</rs>)</seg>: »Ich habe den <rs type="pers" ana="n_37439" ref="#fk__p_46743">Janopulos</rs> in guter Gesellschaft<lb/>
kennen gelernt. Ich wußte, daß er im Hause eines hier akkreditierten<lb/>
Konsuls einer europäischen Großmacht als Gast bei einer <foreign xml:lang="fr">Soirée</foreign> fungiert<lb/>
habe, an welcher Generale, Gräfinnen, <rs type="inst">Reichsratsabgeordnete</rs> teilgenommen<lb/>
haben <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Eines Tages sprach <rs type="pers" ana="n_37440" ref="#fk__p_46743">Janopulos</rs> auf der Kärntnerstraße eine<lb/>
Dame an, in der sicheren Überzeugung, wie er behauptet, daß sie ihm<lb/>
vor etlichen Wochen eine Gunst erwiesen hätte. Die Dame wehrte<lb/>
entrüstet ab. Diese von ihm als simuliert angesehene <seg type="insult">Prüderie</seg> brachte<lb/>
ihn in solche Wut, daß er sie auf der Gasse beschimpfte. Er wurde<lb/>
vom Gericht zu vierzehn Tagen Arrests verurteilt, im Berufungswege die<lb/>
Strafe auf zehn Tage Arrests herabgesetzt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Redner habe dem Manne<lb/>
nicht die Begnadigung zugesagt, sondern nur, daß er für ihn eintreten<lb/>
</p>
            <p ana="pr46387">
werde. Er sei in der Kabinetskanzlei und auch beim Justizminister<lb/>
gewesen. ‚Exzellenz‘, habe er zum Justizminister gesagt, ‚<seg type="spc">ich fühle<lb/>
mich verpflichtet</seg>, Ihre Aufmerksamkeit auf den Fall zu lenken<lb/>
und <seg type="spc">darauf aufmerksam zu machen</seg>, <seg type="spc">daß der Mann<lb/>
sich in guter Gesellschaft bewegt</seg>.‘ Bei einem Konsul,<lb/>
einem Hofrat, das ist gewiß eine gute Gesellschaft! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Redner kommt<lb/>
sodann auf den <seg type="spc">Vorwurf</seg> zu sprechen, daß er mit <seg type="insult">Dirnen</seg> verkehre. Ich<lb/>
mußte, sagte er, am Gründonnerstag in Anstaltsangelegenheiten nach<lb/>
Wien kommen, habe von 4 bis 5 Uhr eine Konferenz gehabt und<lb/>
konnte weiter nichts tun, weil die Kanzleien geschlossen waren. Ich<lb/>
ging nun in die griechische Kirche, dort traf ich meinen Freund, in<lb/>
seiner Gesellschaft war <rs type="pers" ana="n_37441" ref="#fk__p_46743">Janopulos</rs>. Nach dem Gottesdienste begrüßte<lb/>
ich die beiden Herren und sagte: Ich weiß nicht, was ich mit dem<lb/>
Abend <choice><sic>aufangen</sic><corr>anfangen</corr></choice> soll. Es ist heute Normatag, es sind keine Theater,<lb/>
keine Vergnügungen. Einen Kollegen treffe ich nicht, weil infolge<lb/>
der Osterferien alle fort sind, ich bin infolge der Eisenbahnfahrt und<lb/>
wegen des Lärmes schlaflos, <seg type="spc">können mir die Herren nicht<lb/>
einen vernünftigen Rat geben</seg>? Da sagte <rs type="pers" ana="n_37443" ref="#fk__p_46743">Janopulos</rs>: <seg type="spc">Ich kann<lb/>
Ihnen helfen</seg>, <seg type="spc">ich kenne zwei Künstlerinnen</seg>, <seg type="spc">die sich in<lb/>
derselben Lage befinden</seg>. Ich antwortete: <seg type="spc">Unter den Künstlerinnen<lb/>
 gibt es verschiedene Nuancen</seg>. <seg type="spc">Es gibt solche</seg>,<lb/>
<seg type="spc">die einwandfrei sind und solche</seg>, <seg type="spc">die auf <seg type="insult">Romane und Intimitäten<lb/>
</seg> reflektieren</seg>. <seg type="spc">Für die bin ich unter gar keinen Umständen<lb/>
 zu haben</seg>. <seg type="spc">Infolgedessen wird aus der Sache nichts</seg>!<lb/>
Er sagte: Davon ist gar keine Rede! Ich trage, sagt Redner, keine<lb/>
Soutane, ich bin keine höhere Tochter, ich neige nicht zur <seg type="insult">Prüderie</seg>.<lb/>
<seg type="spc">Ich bin in Brünn in Gesellschaft sehr gesetzter Familienväter<lb/>
 schon mit Theaterdamen an einem Tisch gesessen<lb/>
</seg>. Ich war in Gesellschaft von <rs type="inst">Reichsratsabgeordneten</rs> bei<lb/>
<rs type="inst">Maxim</rs>, <seg type="spc">es sind Damen dabei gesessen</seg> und <seg type="spc">ich finde<lb/>
nichts daran</seg>. Ich habe die Einladung akzeptiert, nachdem man<lb/>
erklärt und mich <seg type="spc">beruhigt</seg> hatte, <seg type="spc">daß Illusionen bei den Damen<lb/>
nicht entstehen können</seg>. Um ½11 Uhr nachts sind wir in ein<lb/>
<seg type="spc">anständiges Lokal</seg> gekommen. Es wurde dort <seg type="spc">geplaudert</seg> und gesungen<lb/>
, nichts weiter, <seg type="spc">nicht einmal pikante Anekdoten wurden<lb/>
erzählt</seg>. Getrunken wurde <seg type="spc">per Kopf</seg> 0·6 Liter oder 2 Seitel weißen<lb/>
Weins. Wenn die Herren finden, daß das ein Exzeß ist, <seg type="spc">so beuge<lb/>
ich mich Ihrem Urteil</seg>. Ich habe im Verlaufe von drei Stunden<lb/>
schon manchmal mehr als zwei Seitel getrunken!« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wie? Und der <seg type="insult">Staat</seg>,<lb/>
in dessen <rs type="inst">Parlament</rs> <seg type="insult">diese Rede</seg> gehalten wurde, sollte nicht krepieren?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46743">
               <persName>Janopulos, Athanasios</persName>
               <note type="comment">NFP 04.12.1906, Seite 12</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51590">
               <persName>Politiker</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51954">
               <persName>Onciul, Aurel Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1864-03-12</date>
                  <place>Ober-Wickow</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925?</date>
                  <place>Bukarest</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Versicherungsfachmann</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">RP 11.07.08, S. 9 berichtet von Preßklage Onciuls gegen die Arbeiter-Zeitung</note>
               <note type="comment">Reichsratsabg. 1905-18</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>