<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00394.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00393.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00395.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">ZUM SCHULBEGINN., in: Fackel Heft 01, Nr. 016, 1899, S. 9-20</title>
            <title type="iso-date">1899-09-01</title>
            <title type="id">tid_00394</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">016</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-016_n0009.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/016,009</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>ZUM SCHULBEGINN.</head>
            <p ana="pr3619">
<space/>Die Erörterung der Gymnasium-Frage hat mir in<lb/>
den letzten Wochen eine stattliche Anzahl von Zuschriften<lb/>
 und Vorschlägen, ein lebhaftes Für und Wider<lb/>
aus Kreisen der Eltern, Lehrer und Schüler eingebracht.<lb/>
Solches Interesse für den immer actuellen Gegenstand<lb/>
zeigt, wie nothwendig der ständige Beirath der Oeffentlichkeit<lb/>
 ist, der dem überbürdeten <rs type="inst">Cultusministerium</rs> an<lb/>
die Seite zu setzen wäre. Mehrere Einsender beklagen das<lb/>
jähe Ende eines Unternehmens, das vor anderthalb Jahren<lb/>
<seg type="insult">mit Hilfe der ‚<rs type="magazine" ana="werk_936">Wage</rs>‘, also mit großem Lärm</seg> in Scene<lb/>
gesetzt wurde, eine volle Saison hindurch alle Unzufriedenen<lb/>
 innerhalb einer gewissen Altersclasse in Athem<lb/>
hielt, nunmehr aber vollständig im Sande verlaufen ist,<lb/>
— der »<seg type="spc">Gymnasial-Enquête</seg>«. Ob diesmal wohl bloß<lb/>
die <seg type="insult">Indolenz</seg> der Behörde Schuld an dem Scheitern einer<lb/>
fruchtbaren Sache getragen hat? »Als Abonnent der<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_937">Wage</rs>‘ habe ich,« so lässt einer sich vernehmen, »im<lb/>
Laufe des letzten Herbstes und Winters zweimal bei der<lb/>
Redaction mich nach den Schicksalen des auch mir<lb/>
ungemein sympathischen Unternehmens erkundigt, kein<lb/>
einzigesmal aber ist mein schriftliches Ansuchen einer<lb/>
Antwort gewürdigt worden. Es ist schade, wenn man<lb/>
sich in Wien für irgendetwas begeistert, was mit <seg type="insult">den<lb/>
Leuten von der Presse</seg> in irgendeinem Zusammenhange<lb/>
</p>
            <p ana="pr3619">
steht. Hinterdrein fühlt man Aerger und stille Wuth, wenn<lb/>
man erfährt, dass man sich von dem <seg type="insult">Reclamebedürfnis</seg><lb/>
eines <rs type="magazineRef" ana="werk_938">Blattes</rs> hat dupieren lassen.« — Herr <rs type="pers" ana="n_2535" ref="#fk__p_52367">Doctor<lb/>
Robert Scheu</rs>, der seinerzeit mit vieler Energie an die Aufdeckung<lb/>
 <seg type="insult">unserer Mittelschulübel</seg> gieng, würde sich den<lb/>
Dank vieler ähnlich Enttäuschter erwerben, wenn er<lb/>
die Enquête, deren Zustandekommen er ermöglicht hat,<lb/>
auf eigene Faust und mit Verzicht auf jedwede <seg type="insult">journalistische<lb/>
 »Unterstützung«</seg> zu Ende führte. Ich selbst<lb/>
vermag hier nur gelegentlich die dem <rs type="pers" ana="n_2536" ref="#fk__p_44649">Grafen Bylandt-Rheidt<lb/>
</rs> so gleichgiltige Frage zu berühren oder berühren<lb/>
zu lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3621">
<space/>Sehr geehrter Herr <rs type="pers" ana="n_2537" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>! In der <rs type="selfRef" ana="werk_939">11. Nummer</rs><lb/>
Ihrer <rs type="selfRef" ana="werk_940">Zeitschrift</rs> wurde ein interessantes Capitel unseres<lb/>
socialen Lebens — die Erziehungsverhältnisse an den<lb/>
Mittelschulen — besprochen. Es wurde hierbei mit<lb/>
vollem Rechte auf die gänzliche Unzulänglichkeit gewisser<lb/>
 Lehrbücher, auf die schreienden Mängel im<lb/>
Unterrichte der Sprachgegenstände, auf <seg type="insult">die corrumpierende<lb/>
 und entsittigende Wirkung der Notenjägerei<lb/>
und Streberei</seg> hingewiesen, und es ist eine erfreuliche<lb/>
Thatsache, dass die Mittelschulfrage acut zu werden<lb/>
beginnt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3622">
<space/>Als ein Symptom hiefür mochte schon die zu<lb/>
Beginn des vorigen Jahres in Wien angeregte Mittelschulenquête<lb/>
 gelten, bei der sich die Vertreter der verschiedensten<lb/>
 Ansichten und Standpunkte über die behufs<lb/>
Reform des Mittelschulwesens zu ergreifenden Maßregeln<lb/>
einigen sollten; warum diese mit soviel Nachdruck und<lb/>
Eclat eingeleitete und scheinbar im vollen Gang begriffene<lb/>
Enquête plötzlich versandete, warum die Männer, die der<lb/>
studierenden Jugend Erlöser aus <seg type="insult">qualvollem Joche</seg> zu<lb/>
werden versprachen, verstummt sind, ist mir nicht<lb/>
bekannt. Fanden sie die Frage nicht brennend genug, um<lb/>
für sie in ununterbrochener Discussion ihre logischen<lb/>
und wissenschaftlichen Kräfte einzusetzen, oder hat<lb/>
vielleicht <seg type="insult">jene Indolenz</seg>, die in <seg type="insult">unserem gemüthlichen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr3622">
<seg type="insult">Oesterreich</seg> Volk und Staat unablässig die schiefe<lb/>
Ebene des Verfalls hinabschleift, wieder einmal ihre<lb/>
Triumphe gefeiert? Genug, alle auf Aenderung unserer<lb/>
Schulverhältnisse gerichteten Bestrebungen erlahmten,<lb/>
es blieb beim lieben Alten, und über dem großen<lb/>
Schweigen <seg type="insult">der Herren</seg>, die sich zu Anwälten der<lb/>
studierenden Jugend aufgeworfen hatten, blühten <seg type="insult">die<lb/>
frischen, fröhlichen Brutalitäten pädagogischer Willkür<lb/>
</seg> weiter, die im Verein mit <seg type="insult">geistiger Knechtung und<lb/>
lähmendem Regelzwang</seg> ungefähr das ausmachen, was<lb/>
unter Heranbildung der aufwachsenden Generation verstanden<lb/>
 wird. — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr3623">
<space/>Die Lehrgegenstände, die den Stoff des Gymnasialstudiums<lb/>
 abgeben, zerfallen bekanntlich in die<lb/>
humanen (Sprachwissenschaften, Geschichte) und die<lb/>
realen Fächer (Mathematik, Naturwissenschaften). Jene<lb/>
Wissenszweige sollen dem Studenten die Kenntnis und<lb/>
das Verständnis der lateinischen, griechischen und<lb/>
deutschen Classiker vermitteln und ihnen einen Einblick<lb/>
in die Geschichtswissenschaft gewähren. In Wirklichkeit<lb/>
 stellt sich das Gebotene als eine <seg type="insult">lächerliche Fratze</seg><lb/>
des in Aussicht Gestellten dar. Ueber die philologischen<lb/>
Fächer und den Deutschunterricht wurde in diesen<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_941">Blättern</rs> bereits gesprochen. Durch den <seg type="insult">Schutt von Grammatik<lb/>
 und Regelwerk, von Wortklauberei und Uebersetzungsmisère<lb/>
</seg> windet sich kaum Einer zum tieferen<lb/>
Verständnis poetischer Eigenart durch; <seg type="insult">die erbärmlichen<lb/>
ethymologischen und syntactischen Haarspaltereien</seg><lb/>
bieten die sicherste Gewähr dafür, dass die »ewige<lb/>
Schönheit der antiken Welt« dem Studenten nur <seg type="insult">den<lb/>
Höhepunkt gymnasialen Katzenjammers</seg> bedeutet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3624">
<space/>Imponierender ist wohl noch, was dem Gymnasiasten<lb/>
an wahrem und dauerndem Wissen im <seg type="spc">historischen<lb/>
Unterrichte</seg> geboten wird. Dass sein Gedächtnis mit<lb/>
einer Unsumme trockener Daten belastet wird, die weder<lb/>
Phantasie noch logisches Denken befruchtend anregen<lb/>
können, dass seine geistige Thätigkeit sich im Auswendiglernen<lb/>
 unzähliger Kleinigkeiten erschöpft, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr3624">
nichts, gar nichts zum Verständnisse weltgeschichtlichen<lb/>
Geschehens beitragen, ist eine zu allgemein bekannte<lb/>
und gerügte Thatsache, als dass sie hier des längeren<lb/>
erörtert werden müsste. Aber auch, was ihm auf dem<lb/>
Wege pragmatischer Behandlung zugeführt wird, trägt<lb/>
ganz den <seg type="insult">Stempel einer abgelebten Methode</seg>. Trotz<lb/>
<seg type="insult">aller logischen Großthuerei</seg> bleibt der Zusammenhang<lb/>
zwischen Wirkung und Ursache völlig unaufgeklärt;<lb/>
einige <seg type="insult">leere Redensarten</seg> sollen dem angeödeten<lb/>
Schüler über die Verständnislosigkeit <seg type="insult">jener Geschichtskenner<lb/>
</seg> hinweghelfen. Denn das ist das einzige Band<lb/>
der sonst nur durch Jahreszahlen bezeichneten historischen<lb/>
 Ereignisse, dass sie alle unter dem Gesichtswinkel<lb/>
 <seg type="insult">des engherzigen Beamtenphilisters</seg> gesehen<lb/>
werden, dessen geistige Sphäre durch die schwarzgelben<lb/>
 Pfähle der Landesmark begrenzt wird. <seg type="insult">Ein<lb/>
solcher Geschichtsschreiber</seg>, dem die große Aufgabe<lb/>
zutheil geworden ist, die heranwachsenden Generationen<lb/>
an den Beispielen der Vergangenheit für die Ziele der<lb/>
Zukunft zu erziehen, muss eben die schwersten Prüfungen<lb/>
 seines logischen und wissenschaftlichen Gewissens<lb/>
 durchmachen, damit seinem Werke, das <seg type="insult">die<lb/>
schillernden Farben sämmtlicher Parteirichtungen</seg> trägt,<lb/>
die ersehnte Approbation zutheil werde. Am wohlsten<lb/>
fühlt sich der <seg type="insult">Schulhistoriker</seg> auf heimischem Boden.<lb/>
Da wird alles zum Ruhm des Vaterlandes umgebogen<lb/>
und umgelogen; man lernt <seg type="insult">die journalistischen Fähigkeiten<lb/>
 der Schulmänner</seg> kennen und würdigen. Zum Geständnis<lb/>
 einer Niederlage kommt der mit <seg type="insult">Patriotismus</seg><lb/>
vollgepfropfte Schüler erst auf dem Umwege <seg type="insult">irgendeines<lb/>
langathmigen Nekrologes</seg><FOOTNOTE0_START/>*), dessen <seg type="insult">Phraseologie</seg> etwa<lb/>
einem <seg type="insult">Leitartikel der ‚<rs type="paper" ana="werk_942">Neuen Freien Presse</rs>‘</seg> entlehnt ist.<lb/>
Ein Sieg österreichischer Heere aber ist ein Ereignis, das<lb/>
<seg type="insult">selbst einen <rs type="pers" ana="n_2538" ref="#fk__p_44443">Gindely</rs></seg> poetisch zu inspirieren imstande<lb/>
</p>
            <p ana="fn33"><FN0_TEXT0>
<space/>*) Das stimmt nicht ganz. Ich erinnere mich, dass <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_2539" ref="#fk__p_44443">Gindely</rs></seg><lb/>
eine verlorene Schlacht und den Rückzug der Truppen offenherzig in<lb/>
den Worten festzuhalten pflegt: »— <seg type="spc">Da siegte am Wiener Hofe<lb/>
die Friedenspartei</seg>.« <abbr>Anm. d.</abbr> Herausgebers.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr3624">
ist. Nun hat freilich die Weltgeschichte dafür gesorgt,<lb/>
dass dieser Triumph <seg type="insult">dem Herrn <rs type="pers" ana="n_2540" ref="#fk__p_44443">Gindely</rs> und seinen<lb/>
Epigonen</seg> des öfteren missgönnt war, ja, dass diese<lb/>
Folter dem ohnehin mit <seg type="insult">Poesie</seg> schwer beladenen<lb/>
Gymnasiasten im großen und ganzen sogar erspart blieb.<lb/>
<seg type="insult">Dem durch die Brille der Loyalität geschärften Auge<lb/>
jener Männer</seg> entgeht dafür nichts, was irgendwie zur<lb/>
<seg type="insult">Ehre des Vaterlandes</seg> ausgelegt werden könnte. Den<lb/>
für <seg type="insult">einen liberalen Schulmann vom Jahre <date>1899</date></seg> peinlichen<lb/>
 Ereignissen vom Jahre <date>1848</date> geht er dadurch<lb/>
zum Theil aus dem Wege, dass er sich in eine begeisterte<lb/>
 Schilderung des gleichzeitigen italienischen<lb/>
Krieges einlässt. Der großen <rs type="event">französischen Revolution</rs><lb/>
sucht er durch eine breite Auseinandersetzung der in<lb/>
ihr verübten Greuelthaten die Spitze abzubrechen, über<lb/>
die Leiden der gestürzten Königsfamilie vergießt er<lb/>
<seg type="insult">Thränen der Rührung</seg>, die ihm das Martyrium einer<lb/>
durch Jahrhunderte geknechteten Volksmenge nicht zu<lb/>
entlocken vermocht hat. Während er über <seg type="insult">die despotische<lb/>
Willkür des großen <rs type="pers" ana="n_2541" ref="#fk__p_50524">Napoleon</rs></seg> in entschiedenster Weise<lb/>
den Stab bricht, werden <seg type="insult">die legitimen Brutalitäten<lb/>
kleinerer Großer</seg> mit tiefstem Stillschweigen übergangen<lb/>
. Der Jugend, deren ursprüngliche Freude an<lb/>
den Typen historischer Größe auf diese Weise verbittert<lb/>
 wird, sucht man Interesse für die <seg type="insult">Erbärmlichkeiten<lb/>
schwachsinniger Duodezfürsten</seg> aufzuoctroyieren. Der<lb/>
Jugend, deren logisches Denken in der Schule geläutert<lb/>
und geschärft werden soll, werden Dinge <choice><sic>vergegaukelt</sic><corr>vorgegaukelt</corr></choice>,<lb/>
die aller gesunden Vernunft hohnsprechen und nur eben<lb/>
durch ihre auffallende Verkehrtheit den wahren Sachverhalt<lb/>
 ahnen lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3625">
<space/>Dass man vom <rs type="pers" ana="n_2542" ref="#fk__p_40264">Darwinismus</rs> und Socialismus im<lb/>
Gymnasium nichts erfährt, wurde in Ihrer <rs type="selfRef" ana="werk_943">Zeitschrift</rs><lb/>
bereits ausgeführt. Bekundet <rs type="pers" ana="n_2543" ref="#fk__p_44443">Gindely</rs> nicht tiefe Einsicht<lb/>
in die gesellschaftlichen Verhältnisse unserer Zeit,<lb/>
wenn er der heranwachsenden Generation die weise<lb/>
Mahnung ertheilt, durch <seg type="insult">eifrige Pflichterfüllung und<lb/>
religiöse Genügsamkeit</seg> die sociale Frage aus der<lb/>
</p>
            <p ana="pr3625">
Welt zu schaffen? Ist er nicht vom modernsten Geiste<lb/>
beseelt, wenn er im <seg type="insult">edlen Streben</seg>, sein Werk loyal<lb/>
ausklingen zu lassen, von den französischen Socialisten<lb/>
erzählt, dass sie durch <seg type="insult">höchst verwerfliche Lehren</seg> die<lb/>
Massen in steter Aufregung erhielten, von <rs type="pers" ana="n_2544" ref="#fk__p_47587">Marx</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_2545" ref="#fk__p_43221">Lassalle</rs> als <seg type="insult">Volksverhetzern</seg> spricht, die durch Verheißung<lb/>
 unmöglicher gesellschaftlicher Zustände die<lb/>
sociale Kluft erweiterten und Hass und Neid in der<lb/>
Brust des armen Mannes erweckten? Mehr vom <seg type="insult">Socialismus<lb/>
</seg> zu geben, ist in den Augen <seg type="insult">eines österreichischen<lb/>
Gymnasialprofessors</seg> überflüssig, im Nothfalle wird der<lb/>
Schüler in der Lectüre der ‚<rs type="paper" ana="werk_944">Wiener Abendpost</rs>‘ oder<lb/>
des ‚<rs type="paper" ana="werk_945">Fremdenblatt</rs>‘ ohne <seg type="insult">Gefährdung des Seelenheils</seg><lb/>
Befriedigung seines Wissensdurstes suchen müssen.<lb/>
Unter solchen Umständen erscheint es begreiflich, dass<lb/>
der Student nichts, gar nichts über die Wissenschaft<lb/>
der Sociologie erfährt; dass er über die moderne<lb/>
Methode, die geschichtlichen Zusammenhänge vom<lb/>
Standpunkte socialen Werdens zu erfassen, ebenso<lb/>
im unklaren bleibt, wie über die Schönheiten der altclassischen<lb/>
 Werke. Dafür wird sein Gedächtnis mit der<lb/>
Biographie <seg type="insult">jedes patriotischen Gauchs</seg> belästigt. Zwischen<lb/>
den Jahreszahlen bieten <seg type="insult">offenkundige Schönfärberei<lb/>
und Fälschung</seg> der Thatsachen die einzige Ruhepause.<lb/>
<seg type="insult">Despotismus</seg> wird in <seg type="insult">»patriarchalisches Regiment«</seg><lb/>
umgetauft, eine Niederlage heißt ein <seg type="insult">verlorener Sieg</seg>,<lb/>
während es doch bei uns mit Hinsicht auf das<lb/>
numerische Verhältnis der Wahrheit näherkommen<lb/>
würde, wollte man einen Sieg eine verlorene Niederlage<lb/>
 nennen. Es bezeichnet schon den <seg type="insult">Höhepunkt<lb/>
freiheitlichen Empfindens</seg>, wenn der Verfasser der<lb/>
Weltgeschichte für Mittelschulen von <rs type="pers" ana="n_2546" ref="#fk__p_44072">Metternich</rs> behauptet<lb/>
, er habe bei aller Klugheit und Gewandtheit<lb/>
in Ausübung seines diplomatischen Amtes »doch allzusehr<lb/>
 am Bestehenden festgehalten«. — Die <seg type="insult">Ehre des<lb/>
Vaterlandes</seg> ist in jedem Falle von dem Grade <seg type="insult">professoraler<lb/>
 Verlogenheit</seg> abhängig. Der durch die <seg type="insult">Irrgänge<lb/>
solcher Unlogik</seg> gehetzte Schüler mag sich gegen die<lb/>
</p>
            <p ana="pr3625">
ihm aufgedrängte Auffassung mit aller Macht des<lb/>
gesunden Verstandes sträuben, — der <seg type="insult">Eifer seiner Vorgesetzten<lb/>
</seg> ist unermüdlich, <seg type="insult">Patriotismus</seg> wird ihm förmlich<lb/>
suggeriert, bis sein erschöpfter Geist dem Druck des<lb/>
äußeren Zwanges nachgibt. Wem dann — dank den<lb/>
Bemühungen <seg type="insult">der Herren</seg> — noch nicht schwarzgelb<lb/>
vor den Augen wird, für den ist <seg type="insult">Hopfen, Malz und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_2547" ref="#fk__p_44443">Gindely</rs></seg> verloren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3626">
<space/>Nun zu den realen Fächern! Schon diese<lb/>
Bezeichnung nimmt sich wie eine Satire auf <seg type="insult">den<lb/>
in jenen Wissenszweigen herrschenden Geist</seg> aus.<lb/>
Der arme Rest praktischer Anschauung, den sich der<lb/>
Gymnasiast aus der <seg type="insult">unausgesetzten logischen Vergewaltigung<lb/>
</seg>, der er ausgesetzt ist, herübergerettet hat,<lb/>
geht vor den <seg type="insult">Abgründen der Gymnasialphysik</seg> in Brüche.<lb/>
Wem nicht der leider nur in den seltensten Fällen<lb/>
mustergiltige Vortrag des Professors über die ungeheuren<lb/>
 Schwierigkeiten des abstracten Wissensgebietes<lb/>
 hinweghilft, der findet auch an den physikalischen<lb/>
 Lehrbüchern, aus deren Erläuterungen und<lb/>
Beweisen eine <seg type="insult">geradezu stimmungsvolle Unklarheit</seg><lb/>
spricht, keine Stütze.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3627">
<space/>So wird der praktische Geist methodisch zerrüttet,<lb/>
und der natürliche Verstand sieht in der <seg type="insult">Nebelathmosphäre<lb/>
 einer ergrauten Theorie</seg> seinem Verfalle entgegen.<lb/>
Und die jungen Leute, denen <seg type="insult">das geistige Elend des<lb/>
im Staatsdienste verkommenden Mittelschulgewächses</seg><lb/>
bei jeder Gelegenheit zum Bewusstsein gebracht wird,<lb/>
sollten sich nicht mit Hass und Abscheu von ihren<lb/>
<seg type="insult">Peinigern</seg> wenden? Dass aber jene oben gerügte<lb/>
<seg type="insult">Heimlichthuerei</seg>, dass <seg type="insult">der ganze Apparat von Lüge<lb/>
und Fälschung</seg> wenigstens auf die intelligenten Schüler<lb/>
nicht die gewünschte Wirkung ausübt, sondern nur<lb/>
ihre berechtigte Satire herausfordert, davon kann man<lb/>
sich alljährlich durch die Lectüre der Kneipzeitungen<lb/>
überzeugen, in denen das in jeder Zeile hervorbrechende<lb/>
Freiheitsgefühl manche Taktlosigkeit und Ungezogenheit<lb/>
 begreiflich macht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3628">
<space/>Unbegreiflich erscheint nur, wie <seg type="insult">ein Geist und<lb/>
Körper in solchem Maße schädigendes System</seg> sich<lb/>
so lange erhalten konnte und noch forterhält, ohne<lb/>
dass ein Sturm durch die Oeffentlichkeit geht und die<lb/>
von berufener Seite verweigerten Reformen mit Gewalt<lb/>
erzwingt. Auch dieser Punkt wurde in der ‚<rs type="self" ana="werk_946">Fackel</rs>‘<lb/>
bereits berührt und ist auch wohl richtig erklärt<lb/>
worden. Es ist sowohl die <seg type="insult">feige Furcht</seg> der für das<lb/>
Los ihrer Kinder besorgten Eltern als die <seg type="insult">faule Indolenz</seg><lb/>
aller <seg type="insult">der gymnasialen Zuchtruthe</seg> Entwachsenen. Nun<lb/>
darf man sich freilich nicht der Täuschung hingeben,<lb/>
als ob der bloße von der Masse des Publicums gegebene<lb/>
 Impuls einem System den Todesstoß versetzen<lb/>
könnte, an dessen Fortbestand höhere Mächte in<lb/>
höchstem Maße interessiert erscheinen. Wer unsern<lb/>
Gegenstand vom richtigen Gesichtspunkt aus betrachten<lb/>
will, darf keinen Augenblick vergessen, dass es sich<lb/>
nicht um die Erörterung eines der Sphäre gesellschaftlicher<lb/>
 Interessen entrückten Problems handelt, dass die<lb/>
Erziehungsfrage vielmehr eines der wichtigsten Glieder<lb/>
in jener Kette von Elementen ist, welche die unsere<lb/>
Zeitverhältnisse beherrschende sociale Frage ausmachen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3629">
<space/>Es leuchtet ein, dass die den Geist der Regierung<lb/>
kennzeichnende politische Richtung auch den Charakter<lb/>
der Jugenderziehung bestimmen wird. Darum wäre<lb/>
es verfehlt, zu glauben, das <seg type="insult">Gebrest unserer Mittelschulmethoden<lb/>
</seg> stelle sich als eine Summe von Schäden<lb/>
dar, die theilweise auf Rechnung <seg type="insult">der verzopften<lb/>
Borniertheit der Professoren</seg> zu setzen sind, theilweise<lb/>
in <seg type="insult">dem verderblichen Fortwuchern ererbter Uebel</seg><lb/>
ihre Erklärung finden. Gewiss nicht! Zur richtigen<lb/>
Würdigung unserer Mittelschulverhältnisse darf man<lb/>
nicht die <seg type="insult">Beschränktheit einzelner Individue</seg>n, muss<lb/>
man <seg type="insult">den die ganze Institution beherrschenden und<lb/>
lenkenden Geist</seg> als <foreign xml:lang="la">primum movens</foreign> betrachten. Nicht<lb/>
die <seg type="insult">Kathederhelden</seg>, die <seg type="insult">ihre am Geiste der Jugend<lb/>
betriebenen Studien</seg> in Classenbuch und Katalog verewigen<lb/>
 und der naiven Ansicht sind, derartige Hilfsmittel<lb/>
</p>
            <p ana="pr3629">
 pädagogischer Thätigkeit wären das Um und<lb/>
Auf erziehlicher Bestrebungen, nicht <seg type="insult">die höheren Instanzen<lb/>
 des Directors und Inspectors</seg> sind die souveränen<lb/>
 Gewalten, deren Machtspruch das Los des<lb/>
Schülers bestimmt. Nur eine <seg type="insult">Obrigkeit</seg>, in deren Interesse<lb/>
es liegt, dass <seg type="insult">die alte, in schreiendstem Widerspruch<lb/>
zu allen Anforderungen modernen Lebens stehende<lb/>
Schablone</seg> sich noch weiter schleppe, ist für den<lb/>
<seg type="insult">Ruin so vieler gesunder Geister</seg>, ist für <seg type="insult">das traurige<lb/>
Abrichtungssystem</seg> verantwortlich, dem der Mittelschüler<lb/>
beinahe ein Decennium lang ausgesetzt ist. Aus diesem<lb/>
Grunde darf man <seg type="insult">den sogenannten Reformen</seg>, die, von<lb/>
oben her angeregt oder sanctioniert, von Jahr zu Jahr<lb/>
in den Spalten des <rs type="perRef" ana="werk_948">Amtsblattes</rs> auftauchen, kein gläubiges<lb/>
Vertrauen entgegenbringen, da in solchen Fällen entweder<lb/>
<seg type="insult">reactionäre Hintergedanken</seg> im Spiele sind, oder <seg type="insult">leere<lb/>
Nichtigkeiten</seg>, mit denen das Publicum genasführt wird,<lb/>
zu <seg type="insult">reformatorischen Großthaten</seg> aufgebauscht werden.<lb/>
Nein, eine Regierung, die <seg type="insult">der planmäßig betriebenen<lb/>
Verdummung</seg> die Garantie gesetzlichen Schutzes gewährt<lb/>
, wird niemals dafür Sorge tragen, dass ein<lb/>
Hauch modernen Lebens <seg type="insult">die öden Stätten der Jugenddressur<lb/>
</seg> befruchte. Sie wird vielmehr um die Heranbildung<lb/>
 eines Lehrerstandes besorgt sein, der seine<lb/>
Lebensäußerungen der strengsten behördlichen Controle<lb/>
unterwirft; sie wird die Carrière jedes Einzelnen von<lb/>
dem Grade seiner <seg type="insult">charakterlosen Dienstfertigkeit</seg>,<lb/>
seiner <seg type="insult">servilen Gefügigkeit</seg> abhängig machen und<lb/>
dadurch ihren Institutionen die sicherste Gewähr der<lb/>
Dauerhaftigkeit bieten. <seg type="insult">Ein ganzes Heer von Inspectoren</seg><lb/>
überwacht mit <rs type="pers">Argusaugen</rs> jede freie Bewegung des<lb/>
Lehrers, und der Director des kleinsten Provinzialgymnasiums<lb/>
 ist von <seg type="insult">seiner staatserhaltenden Mission</seg> erfüllt.<lb/>
Man könnte <seg type="insult">die Herren</seg> nennen, die im <seg type="insult">edlen Streben</seg><lb/>
miteinander wetteifern, nach oben und unten den <seg type="insult">Befähigungsnachweis<lb/>
 ihres Lakaienthums</seg> zu erbringen; aber<lb/>
Gegenstand ernster Discussion ist doch nur das mit<lb/>
solcher Zähigkeit vertheidigte System, — ein System,<lb/>
</p>
            <p ana="pr3629">
das dem Gymnasiasten durch <seg type="insult">grammatische Haarspaltereien<lb/>
</seg> Rückhalt und Spannkraft für den Kampf ums<lb/>
Dasein zu verleihen wähnt, das ihm in der <seg type="insult">Einpaukerei</seg><lb/>
der schwierigen kaum erlernbaren Versformen <rs type="pers" ana="n_2548" ref="#fk__p_53424">sophokleischer<lb/>
 Dramen</rs> und <rs type="pers" ana="n_2549" ref="#fk__p_46265">horazischer Oden</rs> den Inbegriff<lb/>
aller classischen <seg type="spc">Bildung</seg> bietet und so einen Ersatz<lb/>
für das schaffen will, was durch die völlige Vernachlässigung<lb/>
 aller <seg type="spc">modernen</seg> fremden Literaturen verloren<lb/>
 geht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3630">
<space/>In den der Humanität und dem Cultus classischer<lb/>
Schönheit geweihten Hallen wird eine Generation nervöser<lb/>
, durch den <seg type="insult">todten Gedankenballast</seg> abstracten<lb/>
Wissens allen praktischen Sinnes entwöhnter junger<lb/>
Leute herangezogen. Noch verhängnisvoller und verderblicher<lb/>
 aber ist der Druck, der auf den <seg type="spc">moralischen</seg><lb/>
Charakter der Jugend ausgeübt wird. Die Vertheidiger<lb/>
unserer Erziehungsmethode suchen <seg type="insult">die gegen das Ehrgefühl<lb/>
 der Schüler verübten Attentate</seg> mit dem Hinweis<lb/>
auf die Nothwendigkeit einer strengen Vorschule des<lb/>
Lebens zu rechtfertigen; <seg type="insult">dieselben Männer</seg> also, die die<lb/>
geistigen und physischen Kräfte der Jugend systematisch<lb/>
 untergraben, vertreten mit dem <seg type="insult">Brustton vollster<lb/>
Ueberzeugung</seg> einen ihnen sonst so fremden Standpunkt,<lb/>
wenn es nur gilt, die <seg type="insult">Willkür ihrer pädagogischen Brutalitäten<lb/>
</seg> zu beschönigen. Nein, nicht <seg type="insult">die zarte Besorgnis<lb/>
»der väterlichen Freunde«</seg>, den der Schulsphäre entwachsenen<lb/>
 jungen Leuten könnte vor Sehnsucht nach<lb/>
der <seg type="insult">Stätte ihrer achtjährigen Gefangenschaft</seg> das Herz<lb/>
brechen, nicht Wohlwollen veranlasst sie, die natürlichen<lb/>
Triebe ihres Herzens unter der Maske <seg type="insult">herber Beamtenstrenge<lb/>
</seg> zu verbergen; es ist die militärische Amtstracht,<lb/>
die dem Mittelschulprofessor zum Symbole <seg type="insult">der ihm<lb/>
vorgezeichneten Geistesrichtung</seg> wird. Sind ihrer viele,<lb/>
die das ehrliche Bewusstsein einer bedeutungsvollen<lb/>
Aufgabe vor den <seg type="insult">Ausschreitungen des Größenwahns</seg><lb/>
bewahrt hätte? Nichts lässt sich der Professor in<lb/>
den meisten Fällen angelegener sein, als in dem<lb/>
Schüler fortwährend das Gefühl seiner Abhängigkeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr3630">
wachzuerhalten. Jeden noch so unschuldigen Anlass<lb/>
beutet er zur Befriedigung <seg type="insult">jener hässlichen Eitelkeit</seg><lb/>
aus, die überhaupt seine Lehrthätigkeit in weit höherem<lb/>
Grade beeinflusst, als das Pflichtgefühl des verantwortungsvollen<lb/>
 Beamten. Die Leute, aus denen sich der<lb/>
Lehrerstand recrutiert, sind überdies an und für sich<lb/>
wenig geeignet, ihrer schwierigen Mission gerecht zu<lb/>
werden; es sind theils <seg type="insult">menschenscheue Philister</seg>, die<lb/>
den jungen Leuten in mürrischer Feindseligkeit entgegentreten<lb/>
, theils <seg type="insult">gewissenlose Streber</seg>, die um die<lb/>
Gunst ihrer Vorgesetzten buhlen und kein Mittel scheuen,<lb/>
ihre Stellung zu festigen. Den von Zeit zu Zeit die<lb/>
Anstalt visitierenden Inspectoren sind sie zwar für die<lb/>
über den Fussboden verstreuten Papierschnitzel, nicht<lb/>
aber für die <seg type="insult">sittliche und geistige Knechtung</seg> der<lb/>
Schüler verantwortlich. Man denke nur an <seg type="insult">den eigentlichen<lb/>
 Urheber des empörenden Uniformierungssystems</seg>,<lb/>
an <rs type="pers" ana="n_2550" ref="#fk__p_43672">Gautsch</rs>, dessen energischen Bemühungen <seg type="insult">der willfährige<lb/>
 Uebereifer seiner Untergebenen</seg> zu danken ist,<lb/>
— an die derzeitigen Bestrebungen <rs type="pers" ana="n_2551" ref="#fk__p_44649">Bylandt-Rheidts</rs>, den<lb/>
<seg type="insult">modernen Ideen</seg> gerecht zu werden, leider aber nur<lb/>
denen, die in den clericalen Wahlcentren Tirols und<lb/>
Oberösterreichs maßgebend sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3631">
<space/>Die zehn oder zwanzig Paragraphe der Schulordnung<lb/>
 besorgen die <seg type="insult">sittliche Erziehung der Jugend</seg>,<lb/>
die in dem Verbote, auf dem Wege von oder zur<lb/>
Schule Tabak zu rauchen oder einem öffentlichen Verein<lb/>
anzugehören, <seg type="insult">ihren höchsten ethischen Ausdruck</seg><lb/>
findet. Nun denkt gewiss niemand daran, den <seg type="insult">Sclaven<lb/>
des Staatsdienstes</seg> <seg type="insult">ihre harmlosen Liebhabereien, ihre<lb/>
patriotischen Freuden</seg> zu verleiden; dass aber die<lb/>
Stätte der Jugenderziehung zum <seg type="insult">Asyl für geistig<lb/>
Schiffbrüchige</seg> herabsinke, das ist eine <seg type="insult">Zumuthung</seg>,<lb/>
die von allen Wohlgesinnten mit vollster Entschiedenheit<lb/>
 zurückgewiesen werden muss. — — — — — —<lb/>
<HR type="emDash" emDashNum="16"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr3632">
<space/>Was also die Gymnasialerziehung bietet, ist<lb/>
<seg type="insult">geistige Verdummung</seg> auf der einen, <seg type="insult">demoralisierende</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr3632">
<seg type="insult">Knechtung</seg> auf der andern Seite. Viele keimkräftige<lb/>
und entwicklungsfähige Talente gehen unter dem<lb/>
Zwange der widerlichen Verhältnisse zugrunde, viele<lb/>
bezahlen <seg type="insult">die schale Kost unfruchtbaren Wissens</seg> mit<lb/>
dem besten Theile angeborener Fähigkeiten. Diese<lb/>
Ausführungen beruhen keineswegs auf einer Entstellung<lb/>
der Thatsachen. Sie sind das aufrichtige Bekenntnis<lb/>
eines im Anblick <seg type="insult">so vieler Unnatur</seg> altgewordenen<lb/>
Schulmannes. Aber auch jeden Abiturienten berechtigen<lb/>
die bitteren Erfahrungen von acht traurigen Jahren,<lb/>
ein System zu verfluchen, das sich humane Erziehung<lb/>
nennt und angeblich die Wiederbelebung antikclassischen<lb/>
 Geistes zu seiner Hauptaufgabe macht, in<lb/>
Wirklichkeit aber <seg type="insult">allen rückschrittlichen Bestrebungen</seg><lb/>
dient und den Schüler dem Geiste seiner Zeit zu<lb/>
entfremden sucht <seg type="symbol" subtype="5dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr3633">
<space/>Eine der Besprechung unserer Mittelschulverhältnisse<lb/>
 gewidmete Enquête dürfte sich nicht in den<lb/>
engen Grenzen einer Discussion über ein Zuviel oder<lb/>
Zuwenig des Lehrstoffes bewegen und in unwesentlichen<lb/>
 Erörterungen secundärer Erscheinungen des<lb/>
Gymnasialwesens erschöpfen. Sie müsste auf die<lb/>
Grundlagen des heute gehandhabten Systems zurückgreifen<lb/>
 und die Zusammenhänge untersuchen, die<lb/>
zwischen den Missverhältnissen unserer Erziehungsanstalten<lb/>
 und den Uebelständen des socialen Lebens<lb/>
bestehen. Sie müsste vor allem die Nothwendigkeit einer<lb/>
tiefgehenden Reform betonen, die den Ansprüchen einer<lb/>
in ethischer und religiöser Hinsicht gereiften Gesellschaft<lb/>
 in gleicher Weise Rechnung trägt. <rs type="pers" ana="n_2552" key="#fk__p_37632"><AUCTOR notation="symbol"><seg type="symbol" subtype="†"/></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44649">
               <persName>Bylandt-Rheydt, Arthur Anton Ferdinand Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1854-02-03</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1915-7-6</date>
                  <place>Baden/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43672">
               <persName>Gautsch-Frankenthurn, Paul Freiherr von </persName>
               <birth>
                  <date>1851-02-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-04-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">verh. mit Helene Schlumberger von Goldeck</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47587">
               <persName>Marx, Karl Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1818-5-5</date>
                  <place>Trier</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-3-14</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17957</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12195</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53424">
               <persName>Sophokles</persName>
               <birth>
                  <date>497/96</date>
                  <place>Demos Kolonnos</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>407/06</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2693</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44072">
               <persName>Metternich-Winneburg, Klemens Lothar Fürst von</persName>
               <birth>
                  <date>1773-5-15</date>
                  <place>Koblenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1859-6-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52367">
               <persName>Scheu, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1873-07-11</date>
                  <place>Schönau/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1964-01-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4209</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43221">
               <persName>Lassalle, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1825-4-11</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1864-8-31</date>
                  <place>Genf</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg weist ihm fälschlich 99"0 zu (korrekt ist Labori)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3471</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44443">
               <persName>Gindely, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1829-09-03</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1892-10-24</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46265">
               <persName>Quintus Horatius Flaccus </persName>
               <birth>
                  <date>65-12-8 BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>8-11-27 BC</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50524">
               <persName>Napoleon I.</persName>
               <birth>
                  <date>1769-8-15</date>
                  <place>Ajaccio, Korsika</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1821-5-5</date>
                  <place>Sankt Helena</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40264">
               <persName>Darwin, Charles Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1809-2-12</date>
                  <place>Shrewsbury</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1882-4-19</date>
                  <place>Downe/Kent</place>
               </death>
               <occupation>Naturforscher</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6761</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>