<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03966.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03965.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03967.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Kinderfreunde, in: Fackel Heft 07, Nr. 187, 1905, S. 1-1</title>
            <title type="iso-date">1905-11-8</title>
            <title type="id">tid_03966</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">187</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-187_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/187,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Kinderfreunde</head>
            <p ana="pr40771">
<space/>Wir werden den Eindruck nicht mehr vergessen<lb/>
. Die Vorstellung der Tat hat sich tief in<lb/>
unser Innerstes gesenkt und wird eine schwere<lb/>
Depression unseres Kulturgefühls zur Folge haben.<lb/>
<seg type="insult">Wir unverdorbenen Kinder unserer Zeit</seg> haben gesehen<lb/>
, wie <seg type="insult">der leibhaftigen Justiz</seg> unter die Röcke<lb/>
gegriffen wurde. Sie hatte die Augen verbunden und<lb/>
wußte nicht, wie ihr geschah. Wäre sie Jungfrau, wüßte<lb/>
man nicht, daß sie oft schon ins Kabinett gegangen, oft<lb/>
schon den Wünschen <seg type="insult">hochmögender Herren</seg> erlegen ist,<lb/>
die Tat müßte an <seg type="insult">Tätern und Helfern</seg> schwer geahndet<lb/>
werden. Weil aber <seg type="insult">die routinierte Dame</seg> das <seg type="insult">Vergnügen<lb/>
 der Schmach</seg> längst stärker als die <seg type="insult">Schmach<lb/>
des Vergnügens</seg> empfindet, so bleibt das Gefühl<lb/>
peinlichen Erlebens <seg type="insult">der unmündigen Zeugin Öffentlichkeit<lb/>
</seg> gegönnt. Wie wird sie mit den Eindrücken,<lb/>
die sie in der <seg type="insult">Dunkelkammer des Gerichtssaals</seg><lb/>
empfangen hat, fertig werden? Wie werden die Väter<lb/>
jener Kinder, die gierig nach den Zeitungsberichten<lb/>
über den <seg type="spc">Prozeß <rs type="pers" ana="n_33978" ref="#fk__p_54024">Beer</rs></seg> gegriffen haben, sich mit den<lb/>
<seg type="insult">Amateurphotographen der Gerechtigkeit</seg> abfinden,<lb/>
die in den Alkoven ihres Hauses die öffentliche<lb/>
Meinung luden und sie an den Aufnahmen <seg type="insult">unzüchtiger<lb/>
Tatbestände</seg> sich delektieren ließen? Ist <seg type="insult">solche Öffentlichkeit<lb/>
 geheimer Verhandlungen</seg> nicht strafwürdig?<lb/>
Ist <seg type="insult">der perverse Einfall</seg>, <seg type="insult">Vertreter der Wiener Presse</seg><lb/>
als <seg type="insult">Vertrauensmänner</seg> zuzulassen, nicht dem Hirn<lb/>
</p>
            <p ana="pr40771">
<seg type="insult">eines ausgepichten Justizwüstlings</seg> entsprungen? Ach,<lb/>
<seg type="insult">die österreichischen Ereignisse</seg> kommen mit ihrer Kraft<lb/>
der Antithese schon als Satire zur Welt, und ein Satiriker,<lb/>
der ihre künstlerische Gestaltung erstrebt, muß eher<lb/>
mildern, als übertreiben <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wenn Professor <rs type="pers" ana="n_33979" ref="#fk__p_54024">Theodor Beer</rs><lb/>
wirklich das getan hat, wessen er angeklagt wurde,<lb/>
wenn er zwei Knaben an Körper und Seelenheil<lb/>
gegriffen hat, — läßt sich sein Verschulden mit <seg type="insult">der<lb/>
familienfeindlichen Unmoral</seg> vergleichen, die <seg type="insult">die Führer<lb/>
und Förderer dieses Prozesses</seg> auf dem Gewissen haben?<lb/>
Was sind die <seg type="insult">Obszönitäten</seg>, die im Hause <rs type="pers" ana="n_33980" ref="#fk__p_54024">Beer</rs> den<lb/>
Kindersinn verwirrt haben sollen, neben den<lb/>
anderen, die <seg type="insult">diese Gerichtsverhandlung</seg> den Kindern<lb/>
aller Familien gezeigt hat, so da in der ‚<rs type="paper" ana="werk_14071">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs>‘ oder im ‚<rs type="paper" ana="werk_14072">Deutschen Volksblatt</rs>‘<lb/>
<seg type="insult">Erbauung</seg> suchen? Was bedeutet die <seg type="insult">Gemütsdepression<lb/>
des kleinen <rs type="pers" ana="n_33981" ref="#fk__p_50872">Oskar</rs></seg>, unter der die Wiener Öffentlichkeit<lb/>
seit zwei Jahren leidet, neben <seg type="insult">jenem Zustand</seg>, in den<lb/>
die Gesellschaft versetzt wird, wenn der <seg type="insult">Familiensinn</seg><lb/>
seine Scham entblößt und die Gerechtigkeit auffordert,<lb/>
<seg type="insult">Selbstbefleckung</seg> zu treiben?<lb/>
</p>
            <p ana="pr40772">
<space/>Das Verschulden eines Angeklagten wird zu<lb/>
bemessen sein, wenn die <seg type="insult">Schuld seiner Kläger und<lb/>
Richter</seg> vor den Augen einer überprüfenden Öffentlichkeit<lb/>
 geklärt ist. Nie noch hat ein Sittlichkeitsprozeß<lb/>
 <seg type="insult">schwerere Unsittlichkeit</seg> erzeugt, nie ist eine<lb/>
Anklage wegen <seg type="insult">Perversität</seg> <seg type="insult">verkehrterem Fühlen</seg><lb/>
entsprungen. Die <seg type="insult">Wiener Moraljustiz</seg> arbeitet prompter<lb/>
als die <seg type="insult">Wiener Kehrichtwalze</seg>: sie verbreitet den<lb/>
Schmutz nicht bloß, sie vermehrt ihn. Wenn wir an<lb/>
den Feststellungen des Gerichtsverfahrens nicht<lb/>
rütteln, wenn wir die Depositionen kindlicher<lb/>
Erinnerung als Zeugenaussagen achten wollen, <seg type="insult">welch<lb/>
heilloser Skandal</seg> bleibt das Vorgehen <seg type="insult">jener bedenklicheren<lb/>
 Kinderfreunde</seg>, die zwei Knaben in den <seg type="insult">Löwenrachen<lb/>
 großstädtischer Sensation</seg> gesteckt, die den seelischen<lb/>
 Schaden, den diese heimlich empfangen hatten<lb/>
</p>
            <p ana="pr40772">
und öffentlich bestätigen mußten, hundertfach vergrößert<lb/>
haben! Den Angeklagten zu überführen, hat es eines<lb/>
Zeugenbeweises bedurft, hat die Aussage zweier Kinder<lb/>
genügt. Aber zur Belastung seiner Ankläger genügt<lb/>
schon die Anklage. Wer hat den armen Jungen übler<lb/>
mitgespielt: der Photograph, der sie im Atelier, oder<lb/>
die <seg type="insult">Väter</seg>, die sie im Gerichtssaal entkleidet haben?<lb/>
Als <rs type="pers" ana="n_33982" ref="#fk__p_50872">Oskar</rs> und <rs type="pers" ana="n_33983" key="#fk__p_45173">Gustav</rs> das erstemal an ihrer Seele<lb/>
Schaden nahmen, haben sich ihre Familien für sie zu<lb/>
interessieren begonnen. Nun sind sie, an der<lb/>
Schwelle der Mannbarkeit, zu öffentlichen Figuren<lb/>
geworden: von der Neugierde ihrer <seg type="ELIDASH">Lerngenossen</seg> und Spielgenossen<lb/>
 geplagt, auf dem Weg ins Leben von dem<lb/>
Interesse einer <seg type="insult">Gesellschaft</seg> begleitet, die <seg type="insult">den Helden<lb/>
der Skandalprozesse</seg> treuere Erinnerung bewahrt als<lb/>
den Helden der Barrikade. <seg type="insult">Solch frühreifer Ruhm</seg><lb/>
ist leichter zu erringen als zu ertragen. Die kleinen<lb/>
Prostituierten, die die <seg type="insult">Weisheit der Staatsbehörde</seg> im<lb/>
Berliner <rs type="pers" ana="n_33984" ref="#fk__p_56347">Sternberg-Prozeß</rs> den <seg type="insult">Lüstlingen</seg> vorführte,<lb/>
sind im Preise gestiegen. Den kindlichen Zeugen des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_33985" ref="#fk__p_54024">Beer-Prozesses</rs>, bei denen die Nachfrage keinem Angebot<lb/>
 entspricht, steht ein größerer Erfolg bevor.<lb/>
Hoffentlich wird die prompte Sicherheit, mit der die<lb/>
Knaben dem gerichtlichen Verhör Stand gehalten haben,<lb/>
sie nicht verlassen, wenn weitere Anfechtungen sie<lb/>
zwingen sollten, den <seg type="insult">Arm der Gerechtigkeit</seg> herbeizurufen<lb/>
. Ich glaube nicht, daß es an Gelegenheit<lb/>
fehlen wird, und es mag wahrlich nicht immer leicht<lb/>
sein, bei den Behörden Glauben zu finden, zumal wenn<lb/>
es gilt, sich <seg type="insult">der schmeichelhaftesten Anträge der<lb/>
ersten Päderasten der Monarchie</seg> zu erwehren <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="insult">Der<lb/>
»Vater des zweiten Knaben«</seg> gab an, daß ihn<lb/>
— in seinem Verkehr mit dem Angeklagten — vor<lb/>
allem eine Äußerung des Professors <rs type="pers" ana="n_33986" ref="#fk__p_54024">Beer</rs> »mit Mißbehagen<lb/>
 erfüllt habe«: daß »<seg type="insult">die größten Feinde der<lb/>
Kinder</seg> die Eltern« seien. <seg type="insult">Welche Großmut</seg> ließ ihn<lb/>
dies Wort des Gegners zitieren! Wenn ihn etwas mit<lb/>
</p>
            <p ana="pr40772">
dem Verführer seines Kindes versöhnen könnte, mag<lb/>
es die späte Erkenntnis sein, daß der Herr Professor<lb/>
in diesem wie in keinem andern Falle Recht gehabt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40773">
<space/><seg type="insult">Der »Vater des ersten« und der »Vater des<lb/>
zweiten Knaben«</seg>, <seg type="insult">der »Vater des eben vernommenen<lb/>
und der »Vater des zuerst vernommenen Knaben«</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
<seg type="insult">Die vornehme Presse</seg> hat bloß den Namen des Mannes<lb/>
genannt, der die Knaben nackt photographiert hat,<lb/>
aber nicht die Namen der <seg type="insult">Kinderfreunde</seg>, die sie nackt<lb/>
ausstellten. Sie heißen <rs type="pers" ana="n_33987" ref="#fk__p_41176">Steger</rs> und <rs type="pers" ana="n_33988" ref="#fk__p_56542">Freund</rs>. Dieser ist<lb/>
<seg type="insult">bloß <seg type="ELIDASH">Hofadvokat</seg> und Gerichtsadvokat</seg>, jener auch <seg type="insult">Regierungsrat<lb/>
 und Mitbesitzer einer Kunstbutterfabrik</seg>, aus deren<lb/>
Vorrat er den <seg type="insult">Glanz seiner Plaidoyers</seg> bezieht. »Er<lb/>
reißt fort, wenn er will«, heißt es in <seg type="insult">Schmocks<lb/>
Dekameron der Zierden unseres Barreaus</seg>, »um ein<lb/>
anderes Mal eine Sache gänzlich fallen zu lassen.«<lb/>
Diesmal war er, da er die eigene Sache vertrat,<lb/>
so bescheiden, sie gänzlich fallen zu lassen. »Herr<lb/>
Regierungsrat <rs type="pers" ana="n_33989" ref="#fk__p_41176">Steger</rs>«, schreibt sein <seg type="insult">Biograph</seg>, »hat<lb/>
den Mut, den ich ihm in der heutigen Zeit hoch<lb/>
anrechne, mit Stolz sich als Jude zu bekennen. Er<lb/>
saß, solange man es ihm nicht verekelte, sogar im<lb/>
Vorstande der <rs type="inst">Kultusgemeinde</rs> und legte flammenden<lb/>
Protest ein gegen die Ritualmordverdächtigung, trotzdem<lb/>
 er Regierungsrat war. Er hatte jedenfalls den<lb/>
Mut seiner Überzeugung.« Ich glaube, daß er bloß<lb/>
die <seg type="insult">Überzeugung seines Mutes</seg> hat. Denn Regierungsrat<lb/>
 wurde er, als man seine Fähigkeit entdeckte, mit<lb/>
dem <rs type="pers" ana="n_33990" ref="#fk__p_42892">Erzherzog Eugen</rs> vierhändig Klavier zu spielen,<lb/>
aber seine Stelle im Vorstand der <rs type="inst">Kultusgemeinde</rs><lb/>
legte er nieder, als man »es ihm verekelte«. Seine<lb/>
äußere Erscheinung im Verein mit seinen musikalischen<lb/>
Fähigkeiten weist darauf hin, daß nicht nur sein Wort,<lb/>
sondern auch seine Stimme in der Gemeinde Geltung<lb/>
hat: man würde ihn, seitdem der Talar eingeführt<lb/>
 ist, auf den ersten Blick für <seg type="insult">eine Art Oberkantor<lb/>
 in Strafsachen</seg> halten. Alles an dem Mann ist<lb/>
</p>
            <p ana="pr40773">
sonor. Und alles in eine <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_33991" ref="#fk__p_37842">Sonnenthal’sche Temperatur</rs><lb/>
warmen Wohlwollens</seg> getaucht, in der die <seg type="insult">Kunstbutter</seg><lb/>
zergeht, die man erzeugt und die man auf dem Kopfe<lb/>
hat. Weh dem aber, der sich das <seg type="insult">Wohlwollen des Vaters</seg><lb/>
— das Wort muß Tränen erpressen — verscherzt!<lb/>
Dann steht ein <seg type="insult">Gott der Rache</seg> auf, der da ahndet, was<lb/>
an den Kindern gesündigt wurde, <seg type="insult">bis ins dritte Geschlecht<lb/>
und bis zur letzten Instanz</seg>. Denn es steht geschrieben:<lb/>
»<seg type="spc">Ihre</seg> Tochter sollst du nicht für deinen Sohn<lb/>
nehmen. Denn sie würde deinen Sohn abwendig<lb/>
machen, daß er anderen Göttern diente; und der Herr<lb/>
würde zürnen über euch, und dich eilends vertilgen«.<lb/>
In eine getäuschte Hoffnung haben <seg type="insult">die Schriftgelehrten<lb/>
 des Falles <SPAN cont="Beer-Steger"><rs type="pers" ana="n_33992" ref="#fk__p_54024">Beer</rs>-<rs type="pers" ana="n_33993" ref="#fk__p_41176">Steger</rs></SPAN></seg>, <seg type="insult">die Exegetiker<lb/>
dieser zwischen den Familien einer Eskomptefirma<lb/>
und einer Margarinfabrik spielenden Sensation</seg>, haben<lb/>
<seg type="insult">die Ältesten des Franz Josefs-Kai</seg> den <seg type="insult">Ursprung der<lb/>
<rs type="title">Bibelrache</rs></seg> verlegt. Sie führt dann zu <seg type="insult">den folgenden<lb/>
Verkündungen</seg>, die man <seg type="insult">wörtlich in den <rs type="title">fünf Büchern</rs><lb/>
und ähnlich in den zehn Zeitungen <rs type="title"><rs type="pers">Moses</rs></rs></seg> nachlesen<lb/>
kann: »Und bei einem Manne sollst du nicht schlafen,<lb/>
wie bei einem Weibe; ein <seg type="insult">Abscheu</seg> ist dies <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und kein<lb/>
Tier sollst du beschlafen, und dich damit verunreinigen<lb/>
. Und ein Weib soll sich nicht vor ein Tier<lb/>
stellen, sich mit ihm zu begatten; dies wäre eine<lb/>
<seg type="insult">schändliche Befleckung</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Du sollst dir kein Abbild<lb/>
machen von irgend Etwas <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ihr sollt eure Haare<lb/>
nicht ringsum am Ende abscheeren; und du sollst<lb/>
von den Enden deines Bartes nichts abnehmen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Mannes Kleider soll ein Weib nicht anziehen; und<lb/>
ein Mann soll keines Weibes Kleider anziehen; denn<lb/>
<seg type="insult">ein Gräuel des Herrn, deines Gottes</seg>, ist Jeder, der<lb/>
dies tut <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Hüte dich, daß du nicht vergessest des<lb/>
Herrn, deines Gottes, wenn du gegessen hast, und satt<lb/>
bist, und schöne Häuser bauest, und darin wohnest <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Wenn du ein neues Haus bauest, so sollst du ein<lb/>
Geländer um dein Dach machen, daß du nicht Blutschuld<lb/>
</p>
            <p ana="pr40773">
 auf dein Haus ladest, wenn etwa Jemand<lb/>
herunterfiele <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wenn Jemand ein Weib nimmt,<lb/>
und ihr beiwohnt, aber sie nachher hasset, und ihr<lb/>
<seg type="insult">schändliche Dinge</seg> aufbürdet, und einen üblen Ruf<lb/>
über sie ausbringt, so sollen die Ältesten der<lb/>
Stadt den Mann nehmen und ihn züchtigen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Flieht Jemand in eine dieser Städte, so sollen die<lb/>
Ältesten hinsenden, um ihn von dort zu holen,<lb/>
daß er sterbe <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Denn in seiner Zufluchtsstadt<lb/>
hätte er bleiben sollen, bis der Hohepriester gestorben<lb/>
war<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ein einzelner Zeuge soll nicht aufstehen<lb/>
gegen Jemand, wegen irgend einer Missetat und<lb/>
irgend eines Vergehens, bei allen Sünden, die er<lb/>
begeht; durch die Aussage zweier Zeugen werde<lb/>
eine Sache bestätigt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Du sollst keinen <seg type="insult">Wucher</seg><lb/>
nehmen von deinem Bruder, <seg type="insult">Wucher</seg> von Silber, <seg type="insult">Wucher</seg><lb/>
von Speise, <seg type="insult">Wucher</seg> von sonst etwas, womit man<lb/>
wuchern kann. Von Fremden darfst du <seg type="insult">Wucher</seg><lb/>
nehmen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Heil dir, Israel! wer ist, wie du? Volk,<lb/>
beglückt von dem Herrn, dem Schilde deiner Hülfe,<lb/>
und der das Schwert deiner Hoheit ist, es schmeicheln<lb/>
dir deine Feinde, aber du trittst auf ihre Höhen!« <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr40774">
<space/>Sollte das Gerichtsverfahren, dem Herr <rs type="pers" ana="n_33994" ref="#fk__p_54024"><abbr>Dr.</abbr> Beer</rs><lb/>
in <seg type="insult">diesem Chaos von Päderastie, Sodomie und<lb/>
Photographie</seg>, von Friseurkunst und Architektur,<lb/>
von Selbstmord, Verrat, Steckbrief, Reichtum und<lb/>
Übermut erlag, nicht doch ein wenig <seg type="insult">jenem Gotte</seg>, der<lb/>
da ahndet, geopfert haben? Der Angeklagte war von<lb/>
seinem vielgeschmähten ersten Anwalt, der ihn in die<lb/>
Flucht jagte, besser beraten, als von <seg type="insult">seinem <rs type="pers" ana="n_33995" ref="#fk__p_38658"><abbr>Dr.</abbr><lb/>
Bachrach</rs></seg>, der ihm für ein Honorar von hunderttausend<lb/>
 Kronen den Sieg versprach. Herrn <rs type="pers" ana="n_33996" ref="#fk__p_55920">Zweigenthals</rs><lb/>
Worte: »Es ist schade, daß du nicht schuldig bist,<lb/>
denn es ist unter Umständen leichter, einen Schuldigen<lb/>
 freizubekommen als einen Unschuldigen; wärest<lb/>
 du schuldig, würde man die ganze Sache einfach<lb/>
 in die psychiatrische Gasse bringen und beweisen<lb/>
</p>
            <p ana="pr40774">
, daß du nicht normal bist« — sind nicht, wie<lb/>
<seg type="insult">die antisemitische Preßhorde</seg> brüllt, der Ausdruck <seg type="insult">jüdischer<lb/>
 Advokatenmoral</seg>, sondern bloß einer Erfahrung,<lb/>
die den <seg type="insult">Wahnsinn der Sexualjustiz</seg> so oft durch<lb/>
die <seg type="insult">Unmoral der Psychiatrie</seg> paralysiert sah.<lb/>
Welcher einsichtige christliche Anwalt würde seinem<lb/>
Klienten mit anderer Auffassung dienen? <seg type="insult">Herr Regierungsrat<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_33997" ref="#fk__p_38658">Bachrach</rs></seg> glaubte es mit seinem eigenen<lb/>
Einfluß probieren zu können. Er hat ihn nicht ohne<lb/>
Erfolg für das Interesse der Gegner verwendet. Vor<lb/>
allem setzte er, dem ein <seg type="insult">Verteidigerruhm</seg> ohne <seg type="insult">Herolde</seg><lb/>
standeswidrig schien, seinem Klienten die <seg type="insult">Wiener<lb/>
Publizistik</seg> in den Pelz. Dann erreichte er, daß der<lb/>
Klient mit den Anklägern einen Vergleich schloß, der<lb/>
seine ruhige Verurteilung garantierte. Die Väter würden<lb/>
ihn bloß mit dem allernotwendigsten belasten, als<lb/>
schlichte Zeugen, nicht als Privatbeteiligte ihm gegenüberstehen<lb/>
. Um solchen Preis hat der Angeklagte auf<lb/>
die Gelegenheit verzichtet, in das psychologische<lb/>
Dunkel, in dem die Anschuldigung erst konkrete<lb/>
Form gewann, Klarheit zu bringen. Diese Passivität<lb/>
und noch zwanzigtausend Kronen Honorar für <seg type="insult">den<lb/>
Anwalt der Väter</seg> sollten einen Freispruch nach sturmloser<lb/>
 Verhandlung ermöglichen, in der die sachliche<lb/>
Widerlegung sachlicher Aussagen den Gerichtshof von<lb/>
der Unschuld des Angeklagten überzeugen würde.<lb/>
Die <seg type="insult">Vornehmheit</seg>, die <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_33998" ref="#fk__p_38658"><abbr>Dr.</abbr> Bachrach</rs></seg> in der<lb/>
Berührung mit dem <seg type="insult">Schmutz der Hoheiten</seg> erlernt<lb/>
hat, war von Übel. Ein <seg type="insult">Regierungsrat</seg> hackt dem andern<lb/>
kein Auge aus, aber der Angeklagte bekam bloß die<lb/>
Nachteile jenes Abkommens zu spüren und mußte vor<lb/>
der <seg type="insult">Familienrache</seg> mehr verantworten, als ihm zur<lb/>
Last gelegt ward. Unter den Augen <seg type="insult">kontrollierender<lb/>
Vertreter der Skandalsucht</seg>. <seg type="insult">Die beiden Väter</seg> aber<lb/>
durften sich der Sachlichkeit freuen, mit der sie der<lb/>
Angeklagte und dessen Verteidiger bedienten, und<lb/>
der eine war vielleicht am Schlusse des Verfahrens<lb/>
</p>
            <p ana="pr40774">
erstaunt, daß der Gegner nicht einmal der kriminellen<lb/>
Gefahr gedacht hatte, die <seg type="insult">blinde Vaterliebe</seg> über einen<lb/>
armen Jungen heraufbeschwor, der heute noch zu unmündig<lb/>
 ist, um den <seg type="insult">Ruhm seiner Zeugenschaft</seg> zu ertragen<lb/>
, aber zur Zeit der Tat schon mündig genug<lb/>
war, um vor dem Gesetze die Mitschuld zu verantworten<lb/>
. Indes, <seg type="insult">elterliche Sorge</seg> baut auf ihre eigene<lb/>
Weise dem Schaden vor. »Was möglich war, das tat<lb/>
er«, der <seg type="insult">Vater</seg>, der einfach in die <seg type="insult">Redaktionen des<lb/>
Liberalismus</seg> ging und sie bewog, zu unterdrücken,<lb/>
was sich unterdrücken ließ, Namen, Stand, Alter<lb/>
<abbr>usw.</abbr><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es war <seg type="insult">eine öffentliche Verhandlung<lb/>
gegen den <rs type="pers" ana="n_33999" ref="#fk__p_54024"><abbr>Dr.</abbr> Beer</rs> und eine geheime gegen den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_34000" ref="#fk__p_41176"><abbr>Dr.</abbr> Steger</rs></seg>. Denn dieser ist <seg type="insult">ein eifervoller Gott</seg>, und<lb/>
<seg type="insult">Wiener Blätter</seg> dürfen seinen Namen nicht eitel<lb/>
nennen. Sie wissen, wann sie diskret sein dürfen, ohne<lb/>
gegen die <seg type="insult">journalistische Standesehre</seg> zu verstoßen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40775">
<space/>Ob der Bock nicht doch noch eher zum Gärtner<lb/>
taugt als der <seg type="insult">Journalist</seg> zum Vertrauensmann, ist eine<lb/>
Frage, von deren Entscheidung der Bestand des alten<lb/>
Sprichworts oder die Bildung eines neuen abhängen<lb/>
wird. Glücklicherweise hat <seg type="insult">journalistische Diskretion</seg><lb/>
wenigstens jene Vorkommnisse verschwiegen, deren<lb/>
Mitteilung der Erkenntnis des wahren Sachverhalts<lb/>
gedient hätte. Dagegen war sie — von <seg type="insult">der kinderfreundlichen<lb/>
 Gesinnung der Väter</seg> gewonnen — schon<lb/>
vor der Verhandlung am Werke, den Beschuldigten<lb/>
weit über das Maß seiner Schuld büßen zu lassen.<lb/>
Da brachte jeder Tag einen neuen <seg type="insult">»Fall«</seg>, neues<lb/>
Belastungsmaterial; da wurde eine »Erkrankung« des<lb/>
ersten Knaben, dessen Geständnis jetzt so vielen<lb/>
Eltern die Augen geöffnet hatte und noch öffnen<lb/>
würde, gemeldet. Kein Zweifel, man hatte es mit<lb/>
<seg type="insult">einem Lüstling wildester Richtung</seg> zu tun, dessen<lb/>
Treiben erst ruchbar wurde, als er die <seg type="insult">»schändliche<lb/>
Krankheit«</seg> — so heißt sie offiziell — auf eines seiner<lb/>
unglücklichen Opfer übertragen hatte. Da müßte denn<lb/>
</p>
            <p ana="pr40775">
freilich <seg type="insult">Richter <rs type="pers" ana="n_34001" ref="#fk__p_49416">Lynch</rs></seg> das Urteil sprechen. Aber<lb/>
schnell, — ehe ihm die Aufklärung wird, daß eine Mittelohrentzündung<lb/>
 von der Wissenschaft bis heute nicht<lb/>
unter die venerischen Erkrankungen eingereiht ist <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Jahre vergehen, die <seg type="insult">Untersucher</seg> haben Zeit und<lb/>
Eifer. Noch immer <seg type="insult">täglich ein neuer Fall, mindestens eine<lb/>
neue Notiz</seg>. Gegen den Mann, der als Biolog und<lb/>
Psycholog das wissenschaftliche Experiment zum Vorwand<lb/>
 seiner Lust nehmen konnte, wird am Tage<lb/>
des Gerichts die ganze besitzlose Volksklasse zeugen.<lb/>
Was möglich war, das tat er — <seg type="insult">der Vater nämlich</seg>.<lb/>
Aber siehe da, in der Verhandlung treten Eltern<lb/>
und Söhne auf, die von dem <seg type="insult">Wahn</seg> besessen<lb/>
sind, daß beim Photographieren nichts geschehen,<lb/>
nicht einmal das »Storch-Märchen« widerlegt worden<lb/>
sei, und man muß noch Gott danken, daß auf die zwei<lb/>
Hauptzeugen ein Verlaß ist und daß wenigstens sie<lb/>
ein Abenteuer mit <seg type="insult">der durch vier Jahre gesteigerten<lb/>
Erinnerungsfähigkeit</seg> wiederzugeben wissen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wenn<lb/>
ich hier von dem — Geheimnis der Zeugung spreche,<lb/>
so meine ich natürlich jenes, das der Angeklagte der<lb/>
Jugend sträflich offenbart hat. Denn die Kinder selbst<lb/>
mag nach wie vor der Storch bringen, aber die Zeugenaussagen<lb/>
 von Kindern kommen auf natürlichem Weg<lb/>
zustande. Was sie vor Gericht gesagt haben, ist<lb/>
gewiß <seg type="insult">jene Wahrheit</seg>, an die sie mit der Zeit glauben<lb/>
lernten, und mindestens von <seg type="insult">derselben Ehrlichkeit<lb/>
</seg> beseelt, wie die Erzählungen <seg type="insult">hysterischer Frauen</seg>,<lb/>
die Notzuchtsattentate bezeugen, wenn sie sie schon<lb/>
nicht erleben <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wo in aller Welt nahm man all die<lb/>
Phantasie her, die vor, in und nach <seg type="insult">dieser Gerüchtsverhandlung<lb/>
</seg> verbraucht wurde? Die Reportage unterstrich<lb/>
, was sie nicht sagte, weckte Vorstellungen<lb/>
krassester Art, wo sie verschwieg, daß jene gelindeste<lb/>
Usance des <seg type="insult">Homosexualismus</seg> verfolgt war, die im<lb/>
Deutschen Reiche straflos ist. Konnte sie von den<lb/>
Taten des <rs type="pers" ana="n_34002" ref="#fk__p_54024"><abbr>Dr.</abbr> Beer</rs> nicht sprechen, so schwelgte sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr40775">
in der <seg type="insult">Stimmung des Milieus</seg>. Man sollte den Eindruck<lb/>
empfangen, daß im Hause <rs type="pers" ana="n_34003" ref="#fk__p_54024">Beer</rs>, wo hilfreiche Frauen<lb/>
den Lüsten des Gatten und Sohnes assistierten, <seg type="insult">eine<lb/>
Art Kinderschändungsgesellschaft <abbr>G. m. b. H.</abbr></seg> etabliert<lb/>
war, die sich bei besonderer Bestellung auch mit Tierexperimenten<lb/>
 befaßte. War die Neugierde des Lesers<lb/>
mit <seg type="insult">Perversitäten</seg> überfüttert, so konnte es nicht<lb/>
schaden, wenn sie auch das vielzitierte Telegramm des<lb/>
Angeklagten an seinen Rechtsanwalt »Stier bei den<lb/>
Hörnern fassen« als eine <seg type="insult">sodomitische Weisung</seg> auffaßte.<lb/>
Die <seg type="insult">Phantasie mißbrauchter Leser</seg> sollte nicht träger<lb/>
arbeiten als die der jugendlichen Gäste des Hauses<lb/>
<rs type="pers" ana="n_34004" ref="#fk__p_54024">Beer</rs>, denen man <seg type="insult">»obszöne Photographien«</seg> gezeigt<lb/>
hatte. »Elephantenrüsselartige männliche Glieder«,<lb/>
so beschrieb der jüngere, »die sich um nackte<lb/>
Körper schlingen«. Also offenbar, da die Natur nicht<lb/>
so verschwenderisch ist, keine Amateurphotographien,<lb/>
sondern Reproduktionen von Gemälden. Und der Angeklagte<lb/>
 gestand, daß in seinem Bibliothekszimmer tatsächlich<lb/>
 außer einer Darstellung der <rs type="pers">Laokoongruppe</rs><lb/>
die berühmten <rs type="pers" ana="n_34005" ref="#fk__p_53769">Stuck’schen Bilder</rs> »<rs type="title">Die Sünde</rs>« und<lb/>
»<rs type="title">Die Wollust</rs>« aufgestellt sind. Dem Zeitungsleser<lb/>
ward dies Geständnis, das die <seg type="insult">Autorität des Kronzeugen</seg><lb/>
erschüttern konnte, vorenthalten. Dafür wurde er<lb/>
reichlich durch die Mitteilung alles dessen entschädigt,<lb/>
was in der Verhandlung nicht vorgekommen ist.<lb/>
<seg type="insult">Eine Fälschung von vielen</seg>: Auf die Frage des Staatsanwalts<lb/>
, warum die Gattin des Angeklagten kurze<lb/>
Haare trage, hat sie nie die Antwort gegeben, die<lb/>
langen seien ihr in der Tür eingeklemmt worden.<lb/>
Dem Ankläger selbst mußte jeder Lacheffekt erspart<lb/>
bleiben. Eine Bonne sagt aus, daß sie einen zweiundeinhalbjährigen<lb/>
 Knaben, der nackt photographiert<lb/>
werden sollte, ins Atelier des <rs type="pers" ana="n_34006" ref="#fk__p_54024"><abbr>Dr.</abbr> Beer</rs> brachte. Der<lb/>
Staatsanwalt fragt sie, warum sie nicht auf das Schamgefühl<lb/>
 des Knaben, der seine Nacktheit einem Weibe<lb/>
zeigen mußte, Rücksicht genommen habe. Um den<lb/>
</p>
            <p ana="pr40775">
<seg type="insult">Paroxysmus obrigkeitlicher Sittlichkeit</seg>, die den Säugling<lb/>
 <seg type="insult">unzüchtiger Berührung</seg> seiner Amme beschuldigen<lb/>
könnte, zu dämpfen, waren die Zeitungen so kulant den<lb/>
Knaben um ein Jahr älter zu machen. Dafür ließen sie<lb/>
wieder <seg type="insult">den älteren Belastungszeugen</seg> — der sich selbst<lb/>
belastete — um vier Jahre jünger sein. Daß der Angeklagte<lb/>
 so irrsinnig gewesen sei, die Abfassung einer<lb/>
Broschüre zu planen, in der er sämtliche Frauen, an<lb/>
denen er seinen normalen Geschlechtstrieb bewiesen<lb/>
hat, preisgeben wollte, müssen die Leser der Gerichtssaalberichte<lb/>
 glauben, da sie bloß von der Behauptung,<lb/>
nicht von dem Protest Kenntnis haben. <seg type="insult">Das journalistische<lb/>
 Zartgefühl</seg> ist vor Mißdeutung sicher.<lb/>
Es lüftet nicht einmal das <seg type="insult">Inkognito des »bekannten<lb/>
Gynäkologen«</seg>, dem eine Sterbende die <seg type="insult">Gräuel</seg><lb/>
gebeichtet haben soll, zu deren Anblick sie ihre<lb/>
Leidenschaft für den Angeklagten gezwungen hätte.<lb/>
Auf dem Sterbebett lügt man nicht — rief der<lb/>
Staatsanwalt. Aber ist denn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_34007" ref="#fk__p_46010"><abbr>Dr.</abbr> Herzfeld</rs></seg> auf<lb/>
dem Sterbebett? Dann müßte er die schwerste Schuld<lb/>
beichten, mit der ein Mann und Arzt sein Gewissen belasten<lb/>
 kann: die Verletzung der Verschwiegenheitspflicht<lb/>
 gegen eine Frau. Der <seg type="insult">Reporter</seg> ist diskreter als<lb/>
der Arzt; er hat bei <seg type="insult">der widerlichsten Episode dieses widerlichen<lb/>
 Prozesses</seg> nicht allzulange verweilt und den Namen<lb/>
<seg type="insult">des Trefflichen</seg> verschwiegen, der das Geheimnis einer<lb/>
Sterbenden dem nach Belastungsmaterial fahndenden<lb/>
Anwalt der beiden Väter ausgeliefert hatte. Vor dem<lb/>
Untersuchungsrichter hatte <seg type="insult">der Spezialist für Frauenleiden<lb/>
</seg> sich der Aussage entschlagen, weil die Mitteilung<lb/>
eines Berufsgeheimnisses den Arzt in Konflikt mit<lb/>
einem Strafparagraphen, weil sie ihm Schande bringen<lb/>
könnte. Einem guten Bekannten gegenüber fühlte er<lb/>
sich zu so strenger Auffassung nicht genötigt und<lb/>
entband sich mit glücklicher Ruhe der ärztlichen<lb/>
Diskretionspflicht. Neidlos läßt man ihn jetzt in Fachkreisen<lb/>
 als <seg type="insult">geschickten Entbinder</seg> gelten <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr40776">
<space/>Ein Sittlichkeitsprozeß ist <seg type="insult">die zielbewußte Entwicklung<lb/>
 einer individuellen zur generellen Unsittlichkeit<lb/>
</seg>, von deren düsterem Grunde sich die erwiesene<lb/>
Schuld des Angeklagten leuchtend abhebt. Die Frage, ob<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_34008" ref="#fk__p_54024"><abbr>Dr.</abbr> Beer</rs> Knaben mißbraucht hat, mag der Ankläger<lb/>
<seg type="insult">schwereren Mißbrauchs</seg> ohneweiters bejahen. Man muß<lb/>
nicht einmal die Strafe in ihrer weit unter das<lb/>
gesetzliche Maß reichenden Milde als ein <seg type="insult">Schuldbekenntnis<lb/>
 des Gerichts</seg> auffassen, nicht glauben,<lb/>
daß die Richter in <seg type="insult">jener einflußvergifteten Stimmung</seg>,<lb/>
die ein Opfer verlangte, den Ausweg zahmer Verurteilung<lb/>
 gesucht haben. Man mag auch mit den<lb/>
Müttern dieser Verhandlung glauben, daß <seg type="insult">hysterische<lb/>
Knaben</seg> an Eindrücken, die sie in den Jahren der<lb/>
Pubescenz erlebt oder erlitten haben, sich als <seg type="insult">»Fanatiker<lb/>
 der Wahrheit«</seg> bewähren können, daß <rs type="pers">Hänschen<lb/>
Rilow</rs> in <rs type="pers" ana="n_34009" ref="#fk__p_43433">Wedekind’s</rs> (nicht aus der <seg type="insult">Gerichtssaalpsychologie<lb/>
</seg> gebornen) Kindertragödie »<rs type="title">Frühlingserwachen<lb/>
</rs>« ein kleiner <rs type="pers">Gregor Werle</rs> ist, der die Onanie<lb/>
für eine <seg type="insult">Lebenslüge</seg> hält und darum ein <rs type="pers">Venusbild</rs>,<lb/>
das den Schlaf seiner Nächte stört, dem Orkus des<lb/>
Klosetts überantwortet. Es ist nicht ganz so. In einem<lb/>
ausführlichen Gutachten zum Fall <rs type="pers" ana="n_34010" ref="#fk__p_54024">Beer</rs> hat der Breslauer<lb/>
Psychologe <rs type="pers" ana="n_34011" ref="#fk__p_55591">William Stern</rs> die <seg type="insult">Steigerung der vor Mutter,<lb/>
Onkel und Untersuchungsrichter abgelegten Bekenntnisse<lb/>
</seg> anders als der Staatsanwalt, anders als mit der Abnahme<lb/>
 des Schamgefühls zu erklären versucht: »Psychische<lb/>
 Ursachen, die dem Verhör eine so sehr viel<lb/>
geringere Glaubwürdigkeit verleihen als dem Bericht,<lb/>
gibt es viele <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Zunächst wirkt jede Frage als Zwang<lb/>
auf den Gefragten, Erinnerungspartien, die so unklar<lb/>
waren, daß sie sich nicht von selbst einstellen<lb/>
konnten, mit Gewalt hevorzuziehen. Sodann wirkt die<lb/>
Frage als Suggestion: sie legt eine Stellungnahme<lb/>
nahe, die der Fragende erwartet und die der Gefragte,<lb/>
wenn er suggestibel ist, nur allzuleicht ohne Prüfung<lb/>
zur seinigen macht, selbst im Gegensatz zum wirklichen<lb/>
</p>
            <p ana="pr40776">
 Erlebnis. Endlich aber wirkt die Frage,<lb/>
namentlich die recht eindringliche, bohrende, oft<lb/>
wiederholte, als eine der gefährlichsten Anreizungen<lb/>
zu <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Phantasiegebilden</seg> und Lügengebilden</seg>, die zu Hilfe<lb/>
genommen werden, um die <seg type="insult">Fragefolter</seg> endgiltig los<lb/>
zu werden«. Ein für die Psychologie des Kindes tief<lb/>
bedeutsames Beispiel, ein merkwürdiges Analogon zum<lb/>
gegebenen Fall hat der Sachverständige in <rs type="pers" ana="n_34012" ref="#fk__p_44580">Gottfried<lb/>
Keller’s</rs> »<rs type="title">Grünem <rs type="pers">Heinrich</rs></rs>« gefunden: »Ich saß einst<lb/>
hinter dem Tische, mit irgend einem Spielzeuge beschäftigt<lb/>
, und sprach dazu einige unanständige,<lb/>
höchst rohe Worte vor mich hin, deren Bedeutung<lb/>
mir unbekannt war und die ich auf der Straße gehört<lb/>
 haben mochte. Eine Frau saß bei meiner Mutter<lb/>
und plauderte mit ihr, als sie die Worte hörte<lb/>
und meine Mutter aufmerksam darauf machte. Sie<lb/>
fragte mich mit ernster Miene, wer mich diese Sachen<lb/>
gelehrt hätte, insbesondere die fremde Frau drang in<lb/>
mich, worüber ich mich verwunderte, einen Augenblick<lb/>
 nachsinnend, und dann den Namen eines Knaben<lb/>
nannte, den ich in der Schule zu sehen pflegte. Sogleich<lb/>
 fügte ich noch zwei oder drei andere hinzu,<lb/>
sämtlich Jungen von zwölf bis dreizehn Jahren, mit<lb/>
denen ich kaum noch ein Wort gesprochen hatte.« Die<lb/>
Sache wird angezeigt; es folgt Verhör in der Schule, und<lb/>
der Knabe gestaltet nun die begonnene Fälschung zu<lb/>
<seg type="insult">einem gewaltigen <seg type="ELIDASH">Phantasiegewebe</seg> und Lügengewebe</seg> aus:<lb/>
»‚Wo hast du die bewußten Dinge gehört von<lb/>
diesen Buben?‘ Ich war sogleich wieder im Zuge und antwortete<lb/>
 unverweilt mit trockener Bestimmtheit:<lb/>
‚Im Brüderleinsholze!‘ Dieses ist ein Gehölz, eine<lb/>
Stunde von der Stadt entfernt, wo ich in meinem<lb/>
Leben nie gewesen war, das ich aber oft nennen<lb/>
hörte. ‚Wie ist es dabei zugegangen, wie seid ihr<lb/>
dahin gekommen?‘ fragte man weiter. Ich erzählte,<lb/>
wie mich die Knaben eines Tages zu einem Spaziergange<lb/>
 überredet und in den Wald hinaus mitgenommen<lb/>
</p>
            <p ana="pr40776">
hätten, und ich beschrieb einläßlich die Art, wie<lb/>
etwa größere Knaben einen kleinern zu einem mutwilligen<lb/>
 Streifzuge mitnehmen. Die Angeklagten<lb/>
gerieten außer sich und beteuerten mit Tränen, daß<lb/>
sie teils seit langer Zeit, teils gar nie in jenem Gehölze<lb/>
 gewesen seien, am wenigsten mit mir! Dabei<lb/>
sahen sie mit erschrecktem Hasse auf mich, und<lb/>
wollten mich mit Vorwürfen und Fragen bestürmen,<lb/>
wurden aber zur Ruhe gewiesen und ich aufgefordert,<lb/>
den Weg anzugeben, welchen wir gegangen. Sogleich<lb/>
lag derselbe deutlich vor meinen Augen, und angefeuert<lb/>
 durch den Widerspruch und das Leugnen eines<lb/>
Märchens, <seg type="spc">an welches ich nun selbst glaubte</seg>,<lb/>
<seg type="spc">da ich mir sonst auf keine Weise den<lb/>
wirklichen Bestand der gegenwärtigen<lb/>
Szene erklären konnte</seg>, gab ich nun Weg<lb/>
und Steg an, die an den Ort führen. Ich kannte<lb/>
dieselben nur vom flüchtigen Hörensagen, und<lb/>
obgleich ich kaum darauf gemerkt hatte, stellte<lb/>
sich nun jedes Wort zur rechten Zeit ein.« Folgt<lb/>
die Erzählung der kompliziertesten Abenteuer.<lb/>
»Noch nie hatte man in der Schule eine solche<lb/>
Beredsamkeit an mir bemerkt, wie bei dieser Erzählung<lb/>
. Es kam niemand in den Sinn, etwa bei<lb/>
meiner Mutter anfragen zu lassen, ob ich eines Tages<lb/>
durchnäßt und nächtlich nach Hause gekommen sei.<lb/>
Dagegen brachte man mit meinem Abenteuer in Zusammenhang<lb/>
, daß der eine und andere der Knaben<lb/>
nachgewiesenermaßen die Schule geschwänzt hatte,<lb/>
gerade um die Zeit, welche ich angab. Man glaubte<lb/>
meiner großen Jugend sowohl, wie meiner Erzählung;<lb/>
diese <seg type="spc">fiel ganz unerwartet und unbefangen<lb/>
aus dem blauen Himmel meines sonstigen<lb/>
Schweigens</seg>. Die Angeklagten wurden unschuldig<lb/>
verurteilt als <seg type="insult">verwilderte bösartige junge Leute</seg>, da<lb/>
ihr hartnäckiges und einstimmiges Leugnen und ihre<lb/>
gerechte Entrüstung und Verzweiflung die Sache<lb/>
</p>
            <p ana="pr40776">
noch verschlimmerten; sie erhielten die höchsten<lb/>
Schulstrafen, wurden auf die Schandbank gesetzt<lb/>
und überdies noch von ihren Eltern geprügelt und<lb/>
eingesperrt.« Erst nach Jahren geht ihm sein Unrecht<lb/>
auf. »So oft ich daran dachte, stieg mir das<lb/>
Blut zu Kopfe und ich hätte mit aller Gewalt die<lb/>
Schuld auf <seg type="insult">jene leichtgläubigen Inquisitoren</seg> schieben,<lb/>
ja sogar <seg type="insult">die plauderhafte Frau</seg> anklagen mögen,<lb/>
welche auf die verpönten Worte gemerkt und nicht<lb/>
geruht hatte, bis ein bestimmter Ursprung derselben<lb/>
nachgewiesen war«<seg type="symbol" subtype="3dots"/> <rs type="pers" ana="n_34013" ref="#fk__p_44580">Gottfried Keller’s</rs> Gutachten<lb/>
durfte im Prozeß nicht zur Verlesung gelangen. Man<lb/>
wird sagen, daß der »<rs type="title">Grüne <rs type="pers">Heinrich</rs></rs>« ein autobiographischer<lb/>
 Roman ist und daß im kleinen <rs type="pers" ana="n_34014" ref="#fk__p_44580">Gottfried<lb/>
</rs> eben schon der exzeptionelle Mensch, der große<lb/>
Dichter steckt. Aber vielleicht ist auch die Zeugenaussage<lb/>
 des kleinen <rs type="pers" ana="n_34015" ref="#fk__p_50872">Oskar</rs> eine <seg type="insult">Talentprobe</seg>, und<lb/>
wenn er ein Dichter ist, muß deshalb ein<lb/>
Anderer noch kein <seg type="insult">Päderast</seg> sein <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Dem Breslauer<lb/>
Psychologen fällt es übrigens auf, daß die<lb/>
beiden Knaben leugnen, miteinander verkehrt zu<lb/>
haben; die Kommunikation lasse sich mit Bestimmtheit<lb/>
 annehmen. Und sie wird auch von kopfschüttelnden<lb/>
Freunden beider Häuser bestätigt. Das <rs type="pers" ana="n_34016" ref="#fk__p_55591">Stern’sche<lb/>
Gutachten</rs> kommt zu dem Schlusse, daß die Aussagen<lb/>
der beiden Jungen — so weit sie im Protokoll des Untersuchungsrichters<lb/>
 gediehen sind —, insbesondere die<lb/>
des Hauptbelastungszeugen, »so viel psychologische<lb/>
Fälschungsmomente zeigen, daß sie nicht als<lb/>
Beweisgründe für die Realität des behaupteten<lb/>
Tatbestandes gelten können«, und daß die psychische<lb/>
 Veränderung des jüngeren Knaben »weder<lb/>
in ihrem Beginne und Verlauf noch in ihrer Beschaffenheit<lb/>
 mit Sicherheit auf einen einmaligen<lb/>
Choc zurückzuführen sei und daher nicht den<lb/>
Charakter eines objektiven Beweismomentes habe«.<lb/>
Ich will dem Fachmann Unrecht und den Laien,<lb/>
</p>
            <p ana="pr40776">
die die beiden Zeugen in der Verhandlung gehört<lb/>
haben, Recht geben. Ich will auch ein weiteres<lb/>
Bedenken gegen die Echtfärbigkeit ihrer Bekenntnisse<lb/>
 nur äußern, um es zu besiegen. Die Knaben<lb/>
schienen so zu deponieren, als ob sie schon im<lb/>
Erlebnis die <seg type="insult">sittliche Empörung</seg> empfunden hätten,<lb/>
die sich später ihrer Eltern bemächtigen sollte. In<lb/>
der kindlichen Verwunderung über all das Neue, das<lb/>
sie gesehen haben, klingt gleich die <seg type="insult">pädagogische<lb/>
Mißbilligung</seg> mit. Der eine Knabe sagt: »Ich habe<lb/>
ihr nun erzählt, was <rs type="pers" ana="n_34017" ref="#fk__p_54024"><abbr>Dr.</abbr> Beer</rs> mit mir getan hat,<lb/>
daß er mir Aufklärungen gab, die ich nicht verlangt<lb/>
habe«. (Sie wollen mir sagen, wie die Kinder zur<lb/>
Welt kommen, mein Herr? Ich bin nicht neugierig;<lb/>
das werde ich noch früh genug erfahren.) »Ich<lb/>
dachte mir nur: Es ist unmöglich, was er mir gesagt<lb/>
hat, das kann nicht sein, das kommt nur bei<lb/>
<seg type="insult">ordinären Leuten</seg> vor. Es haben sich in mir <seg type="insult">unnatürliche<lb/>
 Vorstellungen</seg> gebildet«. (Ich bin im Entwicklungsalter<lb/>
, mein Herr, und da bleiben leicht<lb/>
sexuelle Eindrücke haften; also Vorsicht, wenn<lb/>
ich bitten darf!) »Der furchtbare Eindruck ist mir<lb/>
klar geblieben«. Und auf eine Frage des Verteidigers,<lb/>
wörtlich: »Umso besser für sie, Herr Verteidiger,<lb/>
wenn Sie so etwas nicht durchgemacht haben«. Der<lb/>
Präsident appelliert an die psychologische Erfahrung<lb/>
des Zeugen: »Spielt Ihnen die Phantasie vielleicht<lb/>
einen Streich, daß Sie verweben, was Sie denken,<lb/>
mit dem, was sich wirklich zugetragen hat?« Antwort<lb/>
: »Nein«. Und der Knabe erzählt, er habe, nachdem<lb/>
 er einmal dem <rs type="pers" ana="n_34018" ref="#fk__p_54024"><abbr>Dr.</abbr> Beer</rs> begegnet sei, zuhause voll<lb/>
Wut die Handschuhe ausgezogen und der Mama gesagt:<lb/>
»Ich rege mich auf, weil ich ihn wieder traf. Die<lb/>
Handschuhe ziehe ich nicht mehr an. Ich habe mir<lb/>
auch die Hand gewaschen«. Und: »Den Schmutz<lb/>
bringe ich in meinem Leben nicht weg«. Die<lb/>
Reaktion auf die Tat des <seg type="insult">Verführers</seg> war also eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr40776">
hochmoralische. Und wieder: »Es war mir das Ganze<lb/>
unverständlich. Ich habe dem Vorfall keinen Wert beigemessen<lb/>
«. Auf die Frage, ob der Zeuge mit jemandem<lb/>
 darüber gesprochen habe: »Nein. Ich habe<lb/>
mit niemandem darüber gesprochen. Ich suchte die<lb/>
unangenehme Erinnerung zu verlieren.« <rs type="pers" ana="n_34019" ref="#fk__p_54024"><abbr>Dr.</abbr> Beer</rs><lb/>
zeigte Photographien, die der Knabe »nicht habe<lb/>
sehen wollen; es seien Bilder gewesen, die ihn abgestoßen<lb/>
 hätten«. Auch die Erzieherin bezeugt das<lb/>
kindliche Verständnis für den Übergriff des Erwachsenen<lb/>
. In Aussee habe ihr der Knabe gesagt:<lb/>
»<rs type="pers" ana="n_34020" ref="#fk__p_54024"><abbr>Dr.</abbr> Beer</rs> hat mich bei der Tür empfangen, war<lb/>
aber noch nicht angezogen. Was sagst du dazu?«<lb/>
(Ich wette, er ist homosexuell — muß hier ergänzt<lb/>
werden). Auch der Onkel berichtet, der Knabe habe<lb/>
ihm ein Gespräch mit <rs type="pers" ana="n_34021" ref="#fk__p_54024"><abbr>Dr.</abbr> Beer</rs> wie folgt wiedererzählt:<lb/>
<rs type="pers" ana="n_34022" ref="#fk__p_54024">Beer</rs> fragte: Glaubst Du an den Storch? Der Knabe<lb/>
habe »mit Nein geantwortet, obwohl er eigentlich davon<lb/>
nichts wußte«. »Er wollte nur von dem Thema loskommen<lb/>
.« Er hatte, sagt die Mutter, »niemals<lb/>
Neigungen, auch nur ein Witzblatt mit gewissen<lb/>
Bildern <choice><sic>auzusehen</sic><corr>anzusehen</corr></choice>, wenn es zufällig in seine Hände<lb/>
kam. Er hat keinen Geschmack dafür gehabt«. Er ist<lb/>
ein <seg type="insult">»Fanatiker der Wahrheit«</seg>. Aber er beichtet nicht<lb/>
nur eine <seg type="insult">Unsittlichkeit</seg>, er erkennt sie auch sofort.<lb/>
Sonst sind Kinder neugierig und Mütter erfahren.<lb/>
Hier ist es einmal umgekehrt. Sonst fragt der Bub,<lb/>
der zum erstenmal einen Klassiker liest, was das<lb/>
Wort <seg type="insult">»Hure«</seg> bedeute. Darauf gibt ihm die Mutter<lb/>
in der Regel eine Ohrfeige. Hier wäre es wohl umgekehrt<lb/>
. <seg type="insult">Dies Kind</seg> — kein Engel ist so rein, aber auch<lb/>
keiner so ahnungsvoll — spricht von den Gefahren, die<lb/>
seiner Jugend drohen, etwa so, wie <seg type="insult">jener <rs type="pers" ana="n_34023" ref="#fk__p_43818">Possenfriedrich<lb/>
</rs></seg> von dem <rs type="event">siebenjährigen Krieg</rs>, in den er zu<lb/>
ziehen beschließt. Um im <seg type="insult">Milieu des Prozesses</seg> zu<lb/>
bleiben: <seg type="insult">Diese kleinen Historiker</seg> sind wirklich <seg type="insult">rückwärts<lb/>
 gekehrte Propheten</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr40777">
<space/>Indes, wenn wir auch von der Schuld des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_34024" ref="#fk__p_54024"><abbr>Dr.</abbr> Beer</rs> überzeugt sein müßten, um ihn verurteilen<lb/>
zu können, so brauchen wir gewiß nicht an seine<lb/>
Unschuld zu glauben, um zur Verurteilung des Prozesses<lb/>
 berechtigt zu sein. Besteht zwischen dem,<lb/>
was er getan hat, und dem, was er leiden soll, ein<lb/>
Mißverhältnis, so mag es ihn, seine Freunde, seine<lb/>
Juristen beschäftigen. Weit ärgere Zwietracht regt<lb/>
uns auf, die wir im <seg type="insult">Walten einer schamlosen Sittenjustiz<lb/>
</seg> tagtäglich Vernunft in <seg type="insult">Unsinn</seg>, Wohltat in<lb/>
<seg type="insult">Plage</seg> verwandelt sehen. Und so wie ich manchmal<lb/>
stilistische Fehler einer journalistischen Äußerung, die<lb/>
ich zitieren will, heimlich beseitige, um ihre <seg type="insult">infame<lb/>
Gesinnung</seg> um so wirksamer bloßzustellen, so könnte<lb/>
ich einem Prozeßverfahren seine gesetzliche Korrektheit<lb/>
 zubilligen, um wichtigeren Schlüssen Teilnahme<lb/>
und Glauben zu sichern. Daß <seg type="insult">die <RS pers="Elvira Leontine von Hervay-Kirchberg" globID="name_201935">Circe von<lb/>
Mürzzuschlag</RS></seg> keine vollwertige <seg type="insult">Buhlerin</seg> war, ist<lb/>
störend; ich hätte sie freier gegen <seg type="insult">philiströsen<lb/>
Unverstand</seg> verteidigt. Die Schuld des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_34025" ref="#fk__p_54024"><abbr>Dr.</abbr> Beer</rs> müßte offenbar sein — und mein Tadel<lb/>
des Prozeßskandals wäre wirksamer, weil er von dem<lb/>
Verdacht unbehelligt bliebe, eine Reinwaschung des<lb/>
Angeklagten zu bedeuten. Sie liegt meiner Absicht<lb/>
so fern wie eine Beschönigung der Tat, deren ihn<lb/>
ein Richterspruch schuldig befunden hat. Das Urteil<lb/>
ist es, das die Tat beschönigte. Denn <seg type="insult">dem unerforschlichen<lb/>
 Ratschluß des Herrn <rs type="pers" ana="n_34026" ref="#fk__p_46885">Feigl</rs></seg> hat es gefallen,<lb/>
den Angeklagten nicht wegen <seg type="insult">Kinderschändung</seg><lb/>
(§ 128), sondern wegen <seg type="insult">Homosexualität</seg> (§ 129) zu<lb/>
verurteilen. Die widerspruchsvolle Diktion des<lb/>
Schändungsparagraphen — mit ihrem törichten<lb/>
wenn-Satz — hat den Mißgriff verschuldet. Aber in<lb/>
dem <seg type="insult">Unzuchtsgerümpel des alten <rs type="title">Strafgesetzes</rs></seg> ist es<lb/>
gerade der eine Paragraph, der noch in den Herzen<lb/>
freier Zeitgenossen, die Menschliches mit menschlichen<lb/>
Maßen messen, Widerhall zu wecken vermag.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40777">
Denn darüber sind sich heute nur die <seg type="insult">Kriminalisten</seg><lb/>
nicht klar: Der <seg type="insult">Gesetzgeber</seg>, der so völlig ahnungslos<lb/>
am Geschlechtsleben herumstümpert und so wenig<lb/>
geneigt ist, die <seg type="insult">Verbrechen des Rückenmarks</seg> der<lb/>
Untersuchung durch den Arzt zu überlassen, hat im<lb/>
Sexualreich bloß drei Rechtsgüter zu schützen:<lb/>
die Gesundheit, die Willensfreiheit und die Unmündigkeit<lb/>
. Der Staatsanwalt lasse das <seg type="insult">Individuum</seg>,<lb/>
das im Bewußtsein einer venerischen Erkrankung<lb/>
<seg type="insult">seine venerische Wirksamkeit</seg> fortsetzt, wie einen<lb/>
tollen Hund einfangen, er klage die Gewaltanwendung<lb/>
an und den Mißbrauch von Kindern. Was willige<lb/>
und mündige Menschen miteinander tun, davon lasse<lb/>
er seine Hand. Rechtsgut kann nie die private Sittlichkeit<lb/>
, höchstens der öffentliche Anstand sein. Was<lb/>
innerhalb der vier Wände geschieht, kann kein Ärgernis<lb/>
erregen, und die Staatsgewalt ist nicht genötigt, sich<lb/>
vor’s Schlüsselloch zu stellen. Die <seg type="insult">Zudringlichkeit einer<lb/>
Justiz</seg>, die den Verkehr der Geschlechter reglementieren<lb/>
möchte, hat stets noch <seg type="insult">die ärgste Unmoral</seg><lb/>
gezeitigt; <seg type="insult">kriminelle Belastung des Sexualtriebs</seg> ist<lb/>
<seg type="insult">staatliche Vorschubleistung zu Verbrechen</seg>. Der<lb/>
<seg type="insult">Denunziant</seg> und der <seg type="insult">Erpresser</seg> sind die <seg type="insult">Bundesgenossen<lb/>
des Sittenrichters</seg>. Wird die <seg type="insult">Moral</seg> zum Rechtsgut,<lb/>
so sind die Lebensgüter der Freiheit, des Seelenfriedens<lb/>
und der wirtschaftlichen Sicherheit gefährdet. <seg type="insult">Kuppelei,<lb/>
Wucher und Ausbeutung</seg> gedeihen, wenn das kriminelle<lb/>
 Risiko mitbezahlt werden muß. <seg type="insult">Homosexueller<lb/>
 Verkehr</seg>: auf dem <seg type="insult">Fettboden der Strafdrohung</seg><lb/>
blüht der <seg type="insult">Weizen der Chantage</seg>. Und sie ist <seg type="insult">das verheerendste<lb/>
 Verbrechen</seg>, das die <seg type="insult">Moraljustiz</seg> auf dem<lb/>
Kerbholz hat. Wenn der <seg type="insult">Erpresser</seg> nie zum <seg type="insult">Denunzianten</seg><lb/>
wird, wenn der auf das Opfer täglich geübte Druck<lb/>
die gewünschte Wirkung tut und die Unterlassung<lb/>
der Strafanzeige mit täglich erneuten Höllenqualen<lb/>
und dem wirtschaftlichen Ruin erkauft wird, dann<lb/>
— ich schrieb es schon einmal — versagt des<lb/>
</p>
            <p ana="pr40777">
Theoretikers Weisheit. Gewohnt, auf der <seg type="insult">Faulenzergrundlage<lb/>
 der »Statistik«</seg> zu denken, weiß er keinen<lb/>
Rat: ihm fehlt die Statistik der nicht erstatteten<lb/>
Anzeigen und der befriedigten Erpressungen. Und<lb/>
da ihm <seg type="insult">ein allzu dürftiger Besitz an Phantasie und<lb/>
Lebenserfahrung</seg> — er ist ja <seg type="insult">Kriminalist</seg> — die<lb/>
<seg type="insult">Zahlenweisheit</seg> nicht ersetzen kann, so ahnt er nicht,<lb/>
daß in derselben Stunde, in der er sich einer <seg type="insult">Weltordnung<lb/>
</seg> freut, die <seg type="insult">Unsittlichkeit</seg> und Vergewaltigung<lb/>
unter Strafe setzt, in <seg type="insult">seines Vaterlandes Gauen</seg><lb/>
tausende unglückliche Menschen in Furcht und<lb/>
Schrecken <seg type="insult">des nahenden Erpressers</seg> harren. So traurig<lb/>
die Sache ist, so grotesk ist es, daß <seg type="insult">der Dummkopf<lb/>
Staat</seg>, dem es auf die <seg type="insult">»Fortpflanzung«</seg> ankommt und der<lb/>
die Naturtriebe vom <seg type="insult">Standpunkt der Rekrutenaushebung<lb/>
</seg> beurteilt, lieber ein <seg type="insult">Jammergeschlecht</seg> entstehen<lb/>
 und die <seg type="insult">Päderastie</seg> sich vererben lassen will,<lb/>
als daß er die zur Zeugung nicht Berufenen sich<lb/>
ausleben und somit aussterben ließe. Handelt er aber<lb/>
human, wenn er bloß für die kommende Generation<lb/>
von <seg type="insult">Päderasten</seg> besorgt ist und die lebende mißhandelt,<lb/>
wenn er die Nervenkraft von tausend harmlosen,<lb/>
tüchtigen oder hervorragenden Bürgern unter den Druck<lb/>
krimineller Gefahr und sozialer Schande stellt? <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_34027" ref="#fk__p_50357">Moritz Benedikt</rs> freilich, der Nervenpatholog</seg>, will<lb/>
sie erlösen. Er wurde nach seiner Meinung über den<lb/>
Fall <rs type="pers" ana="n_34028" ref="#fk__p_54024">Beer</rs> gefragt und hat, ohne erst die soziale Gefahr<lb/>
 der <seg type="insult">Kinderschändung</seg> und die der <seg type="insult">Homosexualität</seg><lb/>
gegeneinander abzuwägen, eine Methode in Vorschlag<lb/>
 gebracht, die <seg type="insult">den unseligen Opfern der Männerliebe<lb/>
</seg> helfen könnte. »Enthaltsamkeit, Zuchthaus oder —<lb/>
Chirurgie«. Wenn sich <seg type="insult">perverse Menschen</seg> nicht enthalten<lb/>
 und nicht jede einzelne sinnliche Wallung im<lb/>
Kerker büßen wollen, so können sie ja — gibt’s etwas Einfacheres<lb/>
 und zugleich Radikaleres? — »einen chirurgischen<lb/>
 Eingriff an sich vornehmen lassen«. Man schwankt,<lb/>
ob man sich mehr über die Menschlichkeit oder<lb/>
</p>
            <p ana="pr40777">
über die Kapazität <seg type="insult">dieses Nervenarztes</seg>, der den<lb/>
Chirurgen zuhilfe ruft, freuen soll. Nur schade, daß<lb/>
er nicht auch angegeben hat, wieviele Körperteile<lb/>
eigentlich amputiert werden müssen, um den Patienten<lb/>
vor einem <seg type="insult">»Konflikt mit dem Sittengesetz«</seg> zu bewahren<lb/>
. Im Prozeß <rs type="pers" ana="n_34029" ref="#fk__p_54024">Beer</rs> wurde die Hand des Angeklagten<lb/>
 schuldig befunden. Aber ich weiß nicht, ob man<lb/>
nicht ausschließlich die Nervenstränge amputieren zu<lb/>
lassen brauchte, um <seg type="insult">Staatsanwälte und Nervenpathologen<lb/>
</seg> vollständig zu beruhigen. Denn <rs type="pers" ana="n_34030" ref="#fk__p_50161">Michelangelo</rs> wäre<lb/>
ein großer <seg type="insult">Päderast</seg> geworden, auch wenn er ohne<lb/>
Hände auf die Welt gekommen wäre <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Man muß<lb/>
sich nicht bei den <seg type="insult">Albernheiten eines Zeitgenossen</seg><lb/>
aufhalten, wenn es die Vorurteile eines Zeitalters zu<lb/>
bekämpfen gilt. Mit Professor <rs type="pers" ana="n_34031" ref="#fk__p_53294">Sigmund Freud</rs> habe<lb/>
man die Einsicht und den Mut, zu bekennen, daß<lb/>
der <seg type="insult">Homosexuelle</seg> weder ins Zuchthaus noch in den<lb/>
Narrenturm gehört. Waren große Denker, Künstler<lb/>
und Gelehrte aller Zeiten, um deren <seg type="insult">perverse Sexualität</seg><lb/>
wir wissen und deren ethische Hoheit wir anerkennen,<lb/>
deren gesunden Geist wir bewundern, <seg type="insult">krankhafte<lb/>
oder verbrecherische Schädlinge</seg>? Die Propaganda<lb/>
der Kulturmenschen, die in Deutschland und Österreich<lb/>
die Abschaffung <seg type="insult">des menschenmörderischen Paragraphen<lb/>
</seg> bezweckt, wird zum Ziel führen — mögen auch<lb/>
die <seg type="insult">Familienväter</seg>, die in <seg type="insult">Ämtern, <rs type="inst">Parlamenten</rs> und<lb/>
Gelehrtenstuben</seg> die nächste Reform des <rs type="title">Strafgesetzes</rs><lb/>
vorbereiten, von der Angst um <seg type="insult">den geregelten Betrieb<lb/>
</seg> in <seg type="insult">den staatlichen Gestüten der Menschheit</seg><lb/>
gelähmt sein. Man wird sie zwingen, das Gesetz so<lb/>
einzurichten, daß ein <seg type="insult">Knabenschänder</seg> nicht deshalb<lb/>
in den Kerker wandere, weil er nicht nach dem<lb/>
Geschlecht, sondern deshalb, weil er nicht nach dem<lb/>
Alter gefragt, nicht weil er Knaben, sondern weil<lb/>
er Kinder mißbraucht hat. Mit Professor <rs type="pers" ana="n_34032" ref="#fk__p_53294">Freud</rs> muß<lb/>
man der Ansicht sein, daß die Tat, deren Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_34033" ref="#fk__p_54024"><abbr>Dr.</abbr> Beer</rs> bezichtigt wird, nicht unter dem Gesichtspunkt<lb/>
</p>
            <p ana="pr40777">
 der <seg type="insult">Homosexualität</seg> zu beurteilen ist und daß die<lb/>
Verurteilung in solchem Falle aus demselben Grunde<lb/>
erfolgen müßte, wie wenn ein Mädchen unter vierzehn<lb/>
Jahren geschlechtlich mißbraucht worden wäre. »Eine<lb/>
Verurteilung zweier erwachsener Personen wegen<lb/>
<seg type="insult">homosexuellen Verkehrs</seg> ist zu bedauern; ein Mensch,<lb/>
der Knaben mißbraucht hat, die noch nicht das gesetzliche<lb/>
 Alter erreicht haben, soll verurteilt werden.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr40778">
<space/>Aber die Väter sollen ihn nicht anzeigen. Weil<lb/>
die kriminelle Erledigung solcher Affairen gegen das<lb/>
Interesse sündigt, das geschützt werden soll, weil sie den<lb/>
Schaden vermehrt, den die Tat gestiftet hat. Wenn<lb/>
zumal nicht mehr geschehen ist als im Falle <rs type="pers" ana="n_34034" ref="#fk__p_54024">Beer</rs> —<lb/>
und wenn dafür stärkere Beweise vorliegen —, kann<lb/>
eine Ohrfeige als das der Tat entsprechende Strafausmaß<lb/>
 angesehen werden. Weiter durfte <seg type="insult">der legitime<lb/>
Kinderfreund</seg> auch im Selbsthilferecht nicht gehen.<lb/>
<seg type="insult">Er, der Jurist</seg>, durfte nicht, wie er es zuerst getan,<lb/>
dem Beschuldigten »Bedingungen« stellen, ihm die Wahl<lb/>
stellen zwischen Zuchthaus und anderen Strafen, die<lb/>
er in <seg type="insult">privatrichterlicher Machtvollkommenheit</seg> über<lb/>
ihn zu verhängen wünscht: Verlust des Lehramts und<lb/>
Landesverweisung. Er durfte nicht, wenn er weder<lb/>
anzeigen noch sich mit dem Ausschluß des <seg type="insult">Jugendverderbers<lb/>
</seg> aus dem <seg type="insult">Familienverkehr</seg> begnügen wollte,<lb/>
den Mittelweg, die Aufhebung der Staatsgrundgesetze<lb/>
, wählen, statt eines gerichtlichen Urteiles eine<lb/>
Rechtsfolge provozieren und die Freizügigkeit des Beschuldigten<lb/>
 sistieren wollen. Auch durfte der andere<lb/>
Vater nicht an den Vater des Beschuldigten schreiben:<lb/>
»Mit Rücksicht darauf, daß Sie mir und meinen<lb/>
Kindern stets freundlich entgegengekommen sind,<lb/>
habe ich es für meine Pflicht gehalten, Sie davon<lb/>
zu verständigen, bevor ich etwas veranlasse. Vor<lb/>
allem fordere ich, daß Ihr Sohn sich bei meinem<lb/>
Freund und Anwalt stelle <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich verliere keine<lb/>
Minute mehr.« »Ich habe erwartet«, bekennt<lb/>
</p>
            <p ana="pr40778">
der Absender des Briefes vor Gericht, daß der Empfänger<lb/>
 »sich durch nichts abhalten lassen werde, zu<lb/>
mir zu stürzen und mir in irgend einer Weise Vorstellungen<lb/>
 zu machen.« Da dies nicht geschah,<lb/>
durfte er dem Gegner nicht schreiben: »Sie<lb/>
haben sich hinter Ihrem Advokaten und Ihrem Vater<lb/>
verkrochen, statt Sühne zu bieten«. Daß <seg type="insult">die Herren</seg><lb/>
aus der Furcht des Beschuldigten nicht Vorteil ziehen<lb/>
wollten, ist ihnen ohneweiters zuzubilligen. Aber<lb/>
Gesetz und Moral verbieten, die Furcht zum Nachteil<lb/>
 des andern zu nützen. Gegen die <seg type="insult">Anmaßung<lb/>
solcher Hausjustiz</seg> habe ich mich damals in einer<lb/>
begrifflichen Untersuchung des Erpressungsparagraphen<lb/>
gewendet. <seg type="insult">Herr Hofrat <rs type="pers" ana="n_34035" ref="#fk__p_46885">Feigl</rs></seg>, der vielleicht in der<lb/>
landläufigen Meinung lebt, daß zur Erpressung ein<lb/>
gewinnsüchtiges Motiv gehöre, vernahm, wie sich<lb/>
die beiden Zeugen ihres Versuchs einer friedlichen<lb/>
Intervention rühmten, vernahm die Worte: »Wenn er<lb/>
der Aufforderung, sich zu stellen, Folge leiste, werde<lb/>
keine Anzeige erstattet werden, er brauche nur auf die<lb/>
Professur zu verzichten und Österreich zu verlassen«.<lb/>
<seg type="insult">Herr Hofrat <rs type="pers" ana="n_34036" ref="#fk__p_46885">Feigl</rs></seg> erwiderte: »Es ist begreiflich, daß die<lb/>
Herren, wenn sie keine Anzeige erstatten, wenigstens<lb/>
die Genugtuung haben wollten, daß der Mann Reue<lb/>
vor ihnen bekunde«. <seg type="insult">Der juristische Sinn des Herrn<lb/>
Hofrats <rs type="pers" ana="n_34037" ref="#fk__p_46885">Feigl</rs></seg> begriffe es vielleicht sogar, daß die<lb/>
Zeugen — ein Gerücht hat’s ihnen zugetraut —<lb/>
vom Beschuldigten eine Leistung zu wohltätigem<lb/>
Zweck verlangt, also auch in das Privileg des Staates,<lb/>
Geldstrafen zu verhängen, eingegriffen haben. Bloß von<lb/>
Hausarrest soll nie die Rede gewesen sein. Aber wenn<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_34038" ref="#fk__p_46885">Feigl</rs></seg> auch das Verlangen nach solcher Genugtuung<lb/>
 begreiflich scheint, dann kann man der staatlichen<lb/>
 Justiz nur den Rat geben, sich vor der <seg type="insult">Ambition<lb/>
eines selbstherrlichen Rächers</seg> zurückzuziehen, der<lb/>
<seg type="insult">Privatbeteiligter, Ankläger und Richter in eigener<lb/>
Person</seg> sein möchte. Wie weit ein Vater in der ungesetzlichen<lb/>
</p>
            <p ana="pr40778">
 Vergeltung einer Übeltat gehen kann,<lb/>
deren gesetzliche Verfolgung seinem Geschmack und<lb/>
seiner Vaterliebe widerstrebt, das scheint der gesunde<lb/>
Menschenverstand besser zu wissen als der juristische.<lb/>
Prügeln begreift er, Bedingungen stellen — das<lb/>
findet er so unbegreiflich wie eine Strafanzeige.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40779">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Am Tage, da <seg type="insult">in öffentlicher, mit strengstem<lb/>
Ausschluß der Heimlichkeit durchgeführter Verhandlung<lb/>
</seg> der moralische Schaden unzüchtig berührter<lb/>
Knaben bemessen ward, fand vor dem Schwurgericht<lb/>
ein Beleidigungsprozeß statt, in dem sich ein Kleingewerbetreibender<lb/>
 gegen den Vorwurf der <seg type="insult">Lehrlingsschinderei<lb/>
</seg> wehrte. Da wurde, wie etwas, das sich<lb/>
von selbst versteht, die <seg type="insult">Wiener Sitte</seg> erörtert, nach<lb/>
der ein Knabe, der als Zugtier dient, eine Warenlast<lb/>
von <seg type="ELIDASH">dreihundert</seg> bis vierhundert Kilo, wenn aber noch ein<lb/>
Hund vor den Handwagen gespannt sei, die doppelte<lb/>
ziehe. Ein Votant war es, der sich bemühte, <seg type="insult">das Gewissen<lb/>
 des gekränkten Geschäftsmannes</seg> zu entlasten<lb/>
und die <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Kindermarter</seg> und Tiermarter</seg> als eine <seg type="insult">Usance des<lb/>
Wiener Kleinhandels</seg> zu erklären. Einer richterlichen<lb/>
Kritik ward diese nicht unterzogen. Das Ende der<lb/>
Verhandlung habe ich nicht abwarten können. Ich<lb/>
nehme an, daß <seg type="insult">die zwölf Besitzer von Handwagen</seg>,<lb/>
die auf der Geschwornenbank saßen, den Angeklagten<lb/>
der Beleidigung schuldig gefunden haben. Aber auf die<lb/>
Gefahr hin, endgiltig in die <seg type="insult">Reihe der moralischen<lb/>
Scheusale von <rs type="pers" ana="n_34039" ref="#fk__p_47390">Nero</rs> bis Professor <rs type="pers" ana="n_34040" ref="#fk__p_54024">Beer</rs></seg> gestoßen zu<lb/>
werden, erkläre ich, daß mir das Verschulden des<lb/>
Mannes, der hundertmal der <seg type="insult">Knabenschändung</seg> und<lb/>
des Vorschubs zur <seg type="insult">Sodomie</seg> überwiesen wäre, hundertmal<lb/>
 geringer scheint als <seg type="insult">jener Mißbrauch von Kindern<lb/>
und Tieren</seg>, dessen täglicher Anblick im Wiener Straßenbilde<lb/>
 uns schmerzt und beschämt, daß mich das Schicksal<lb/>
des Lastknaben beklagenswerter dünkt als das des<lb/>
<seg type="insult">Lustknaben</seg>. Ich glaube, <seg type="insult">die sittliche Verkleisterung<lb/>
der Gehirne</seg>, die aus der zärtlichen Berührung der<lb/>
</p>
            <p ana="pr40779">
Kleinen eine <seg type="insult">Sensation</seg> macht und die <seg type="insult">gewinnsüchtige<lb/>
 Mißhandlung</seg> ihrer Körper hinnimmt, wird<lb/>
bald dem <seg type="insult">Ideal jener lebensfeindlichen Asketik</seg> reif<lb/>
sein, die die Last für menschenwürdiger als die Lust<lb/>
erklärt hat. Auf den <seg type="insult">Sittlichkeitsprozessen</seg>, die vor<lb/>
<seg type="insult">irdischen Richterstühlen</seg> geführt werden, liegt schon<lb/>
etwas wie der <seg type="insult">Abglanz jener Erfüllung</seg>. Weit über<lb/>
die Straftat hinaus maßt sich der <seg type="insult">Arm der Gerechtigkeit<lb/>
</seg> an, in das Leben des Angeklagten zu greifen,<lb/>
und durch die Maschen des praktischen Gesetzes langt<lb/>
er, um sein Menetekel an die Wand einer Privatwohnung<lb/>
 zu schreiben. »Es ist nicht Sache der<lb/>
Anklagebehörde«, sagt diese, »in dem knappen<lb/>
Rahmen der Anklageschrift die überaus zahlreichen<lb/>
Momente zu erörtern, welche darauf hindeuten, daß<lb/>
der vermöge seiner finanziellen Unabhängigkeit, seiner<lb/>
öffentlichen Stellung und seiner anscheinend faszinierenden<lb/>
 gesellschaftlichen Gaben in jeder Hinsicht<lb/>
bevorzugte Beschuldigte ein <seg type="insult">Individuum</seg> ist, das zumindest<lb/>
 in der Moral Anschauungen aufweist, welche<lb/>
überhaupt von dem normalen <seg type="ELIDASH">Anstandsgefühle</seg> und Sittlichkeitsgefühle<lb/>
 abweichen«. Es ist nicht Sache der Anklagebehörde<lb/>
, aber sie konnte es sich doch nicht versagen<lb/>
. Da sie also zwar die Erkenntnis, aber nicht<lb/>
den guten Willen hat, so wird es notwendig sein, ihr in<lb/>
jedem einzelnen Falle zu sagen, daß sie bloß Taten<lb/>
zu verfolgen hat und daß sie die <seg type="insult">»Anschauungen«</seg> des<lb/>
Beschuldigten einen Schmarren angehen. Ich bringe<lb/>
der Staatsanwaltschaft, wenn sie es noch nicht weiß,<lb/>
zur Anzeige, daß auch meine Moralanschauungen<lb/>
»überhaupt« — und Gottseidank — von <seg type="insult">dem normalen<lb/>
<seg type="ELIDASH">Anstandsgefühle</seg> und Sittlichkeitsgefühle</seg> oder von dem, was die<lb/>
Staatsanwaltschaft darunter versteht, abweichen. Aber<lb/>
nicht darauf wird es ihr anzukommen haben, sondern auf<lb/>
die Untersuchung, ob ich Kinder geschändet oder sonst<lb/>
eine gesetzwidrige Handlung begangen habe. Für<lb/>
alle Fälle teile ich ihr mit, daß in meinem Arbeitszimmer<lb/>
</p>
            <p ana="pr40779">
 einige Radierungen von <rs type="pers" ana="n_34041" ref="#fk__p_43153">Felicien Rops</rs> hängen.<lb/>
Ich kann nicht dafür garantieren, daß ein Setzerlehrling<lb/>
, der von meinem Arbeitstisch kommt, nicht<lb/>
Eindrücke nachhause trage, die seine jugendlichen<lb/>
 Sinne verwirren. Mag er auch durch die technische<lb/>
 Mitarbeit an der ‚<rs type="self" ana="werk_14073">Fackel</rs>‘ darüber hinlänglich<lb/>
aufgeklärt sein, daß der Storch nicht die Kinder bringt,<lb/>
so kann ich doch nicht wissen, ob er nicht, eindringlich<lb/>
gefragt, mindestens zugeben würde, daß ich ihn <seg type="insult">»obszöne<lb/>
 Photographien«</seg> habe sehen lassen. Vor solcher<lb/>
Möglichkeit ist niemand, <seg type="insult">selbst ein Staatsanwalt</seg> nicht<lb/>
geschützt. <rs type="pers" ana="n_34042" ref="#fk__p_54024"><abbr>Dr.</abbr> Beer</rs> ist bartlos. Ich bin es auch. Der<lb/>
Staatsanwalt ist es auch. Um die <seg type="insult">homosexuelle<lb/>
Tendenz</seg> des Angeklagten zu beweisen, fragte er<lb/>
dessen Gattin, warum sie kurze Haare trage. Die Frage,<lb/>
warum der Angeklagte bartlos sei, mußte er sich leider<lb/>
versagen, und allgemein wurde es als ein taktischer<lb/>
Fehler der Staatsanwaltschaft empfunden, daß sie nicht<lb/>
<seg type="insult">einen bärtigen Substituten, am besten Herrn <rs type="pers" ana="n_34043" ref="#fk__p_54744"><abbr>v.</abbr> Türk</rs></seg>,<lb/>
gegen den Angeklagten aufgeboten hatte. Für den, der<lb/>
nicht auf <seg type="insult">die objektive Wahrheit der Zeugenaussagen<lb/>
neurasthenischer Kinder</seg> schwört, schrumpft der Beweis<lb/>
, der hier zum Schuldspruch geführt hat, zu<lb/>
einem fatalen Indizienbeweis zusammen. Wer aber<lb/>
ist vor einem Indizienbeweis sicher? Herr <rs type="pers" ana="n_34044" ref="#fk__p_54024"><abbr>Dr.</abbr> Beer</rs><lb/>
hat den Besuch von Kindern empfangen. Wer ist vor<lb/>
Kinderbesuch sicher? Nicht einmal ein <seg type="insult">Staatsanwalt</seg>.<lb/>
In Pötzleinsdorf steht <seg type="insult">ein gastlich Haus</seg>. Dort läßt<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_34045" ref="#fk__p_47867"><abbr>v.</abbr> Kleeborn</rs>, der Chef der Anklagebehörde und<lb/>
Junggeselle</seg>, die Kindlein zu sich kommen. Dort sind<lb/>
<seg type="insult">Kleinemädchenjausen</seg> an der Tagesordnung. Auch<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_34046" ref="#fk__p_47867"><abbr>v.</abbr> Kleeborn</rs></seg> ist ein <seg type="insult">Kinderfreund</seg>; darum hat<lb/>
er sich besonders energisch für die Verfolgung<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_34047" ref="#fk__p_54024"><abbr>Dr.</abbr> Beer</rs> eingesetzt. Die freilich das Gebaren<lb/>
des Professors am schärfsten mißbilligen, sagen,<lb/>
er sei gar nicht pervers, sein <seg type="insult">Snobismus</seg> sei strafbar<lb/>
, der ihn das Studium der Kinderpsyche übertreiben,<lb/>
mit einem nackten Knaben auf dem Arm in Gesellschaften<lb/>
</p>
            <p ana="pr40779">
 erscheinen und einmal den Ausspruch tun<lb/>
ließ, im Kinderzimmer sei es interessanter als im Salon.<lb/>
Aber ist denn die <seg type="insult">Kinderfreundschaft des Herrn <rs type="pers" ana="n_34048" ref="#fk__p_47867"><abbr>v.</abbr> Kleeborn<lb/>
</rs></seg>, der an Sommertagen oft vierzig Lieblinge traktiert<lb/>
und zu Ausflügen ladet, eine alltägliche Erscheinung?<lb/>
Hält sie sich in den Grenzen des normalen Geschmacks?<lb/>
Die <seg type="insult">Übertreibung der Humanität</seg> macht <seg type="insult">diesem<lb/>
gefühlvollen Staatsanwalt</seg> gewiß alle Ehre. Aber<lb/>
würde er zögern, sie gegen einen der sträflichen<lb/>
Kinderliebe Beschuldigten als »Indizium« geltend zu<lb/>
machen? Würde er nicht, der in der <rs type="inst">Kinderrettungsgesellschaft<lb/>
</rs> das große Wort führt, sogar die Mitgliedschaft<lb/>
 eines Verdächtigen verdächtig finden? Bewahre<lb/>
der Himmel <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_34049" ref="#fk__p_47867"><abbr>v.</abbr> Kleeborn</rs></seg> vor der Möglichkeit,<lb/>
daß einer seiner Lieblinge zu <seg type="insult">hysterischen<lb/>
Wahngebilden</seg> neigt oder sich gar eine Mittelohrentzündung<lb/>
 zuzieht! Die <seg type="insult">»Anschauungen«</seg>, die der<lb/>
Staatsanwalt »aufweist«, sind gewiß nicht alltäglich.<lb/>
Eher ist es die Tat, deren Herr <rs type="pers" ana="n_34050" ref="#fk__p_54024"><abbr>Dr.</abbr> Beer</rs> schuldig befunden<lb/>
 ward. Darum macht ja auch der große Apparat,<lb/>
mit dem <seg type="insult">die rächende Gerechtigkeit</seg> in solchen Fällen<lb/>
auffährt, einen so grotesken Eindruck. Ein<lb/>
Junge hat ausnahmsweise von einem Professor gelernt,<lb/>
was er sonst unfehlbar von einem Mitschüler gelernt<lb/>
hätte. Die Tat des Erwachsenen mag schändlich<lb/>
sein. Aber <seg type="insult">dem offiziellen Österreich, dem Land der<lb/>
Konvikte</seg>, steht es wahrlich schlecht genug an,<lb/>
sich darüber zu entrüsten, daß die Jugend aus dem<lb/>
Geleise der normalen Geschlechtsentwicklung geworfen<lb/>
werde. In den <seg type="insult">Pflanzstätten bureaukratischen und<lb/>
aristokratischen Geistes</seg> wird freilich die Altersgrenze<lb/>
strenge respektiert, und es kommt dort gewiß selten<lb/>
genug vor, daß ein Knabe unter vierzehn Jahren<lb/>
einen älteren mißbraucht. Aber kann man denn nicht,<lb/>
ohne Widerspruch befürchten zu müssen, geradezu<lb/>
behaupten, daß <seg type="insult">die ganze österreichische Staatskunst</seg><lb/>
ein <seg type="insult">Produkt mutueller Onanie</seg> ist? In <seg type="insult">diesem Reich<lb/>
der wüstesten <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_2708" ref="#fk__p_49668">theresianistischen Triebe</rs></rs></seg> sollte sich die<lb/>
</p>
            <p ana="pr40779">
<seg type="insult">offizielle Sittlichkeit</seg> doch nicht so patzig machen!<lb/>
Ihre Blamierung würde wie eine kalte Douche in<lb/>
einem Dampfbad wirken. In <seg type="insult">diesem Land der eingestellten<lb/>
 Untersuchungen gegen die Verkäufer<lb/>
obszöner Photographien (nicht nach Stück)</seg>, die nachweisen<lb/>
 können, daß sie auch <seg type="insult">hochgestellte Persönlichkeiten<lb/>
</seg> zu ihren Kunden zählen, in <seg type="insult">diesem Staat</seg>,<lb/>
der Kupplerinnen einsperrt, weil sie eine schäbige<lb/>
Klientel haben, und Kupplerinnen ungeschoren läßt, die<lb/>
<seg type="insult">noble Herren</seg> bedienen, in <seg type="insult">diesem Staat verunglückter<lb/>
Staatsanwälte</seg>, die peinliche Affairen nicht rechtzeitig<lb/>
vertuscheln wollten, sollte das Schamgefühl wahrlich<lb/>
etwas zurückhaltender sein! Der Beschuldigte <seg type="insult">des<lb/>
letzten großen Sittlichkeitsexzesses</seg> begründete seine<lb/>
Flucht mit der Furcht, die ihm sein erster Anwalt<lb/>
eingeflößt hatte: »Es herrsche bei Gericht eine<lb/>
große Erbitterung. Man sei der kleinen Prozesse<lb/>
müde, man wolle einen großen Prozeß aufrollen,<lb/>
ein Exempel statuieren. Ein Vorsitzender sei bereits<lb/>
ausersehen, der sich durch besondere Schärfe<lb/>
auszeichnet«. Das klingt nicht unglaubhaft. <seg type="insult">Die<lb/>
Herren</seg> unterscheiden zwischen Prozessen, in die sie<lb/>
»hineinsteigen« wollen und solchen, in die man »nicht<lb/>
hineinsteigt«. Hier kamen <seg type="insult">diese alten Hineinsteiger</seg><lb/>
einmal auf ihre Rechnung! Hier ward von Richtern<lb/>
endlich wieder einmal vergessen, daß auch sie ohne<lb/>
Talar Menschen und ohne Kleider nackt sind <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Aber was ist das? Welchen Knabenstreich spielt mir<lb/>
Phantasie, daß ich »verwebe, was ich denke, mit dem,<lb/>
was sich wirklich zugetragen hat«? Wie, wenn sich<lb/>
der Fall — der sich gewiß nie zugetragen hat —<lb/>
wiederholte, daß ein Angeklagter dem Richter zuruft:<lb/>
»Damals haben Sie anders mit mir geredet, als Sie<lb/>
auf mich im Votivpark gepaßt haben!«? Und ist<lb/>
dies große Beispiel für den Sieg des Allzumenschlichen<lb/>
über <seg type="insult">das Allzurichterliche</seg>, ist das Ende <rs type="pers" ana="n_34052" ref="#fk__p_46240">Holzingers</rs> vergessen<lb/>
? In flammenden Lettern sollte seit jenem<lb/>
Tage, da in der Amtsstube ein Schuß gekracht hat,<lb/>
über dem Gerichtsgebäude die automatische Weisung<lb/>
prangen: Richte Dich selbst!<lb/>
</p>
            <p ana="pr40782">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_34053" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>.<lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_2709" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> und <rs type="pers" ana="n2_2710" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>. Wien, III. Hintere <choice><sic>Zollamtstraße</sic><corr>Zollamtsstraße</corr></choice> 3.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40785">
<B>Im <rs type="inst">Verlage ‚Die FACKEL‘</rs> sind erschienen</B><lb/>
und durch alle Buchhandlungen oder direct zu beziehen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr40787">
<rs type="pers" ana="n_34054" ref="#fk__p_55531"><B>Wilhelm Liebknecht</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr40788">
<rs type="title"><B>Nachträgliches zur „Affaire“</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr40789">
<rs type="pers" ana="n_34055" ref="#fk__p_46293"><B>Houston Stewart Chamberlain</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr40790">
<rs type="title"><B>„Katholische“ Universitäten</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr40791">
<rs type="pers" ana="n_34056" ref="#fk__p_47565"><B>Karl Kraus</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr40792">
<rs type="title"><B>Sittlichkeit und Criminalität</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr40793">
<rs type="pers" ana="n_34057" ref="#fk__p_47149"><B>Joseph Schöffel</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr40794">
<rs type="title"><B>Der Parlamentarismus</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr40795">
<rs type="pers" ana="n_34058" ref="#fk__p_47149"><B>Joseph Schöffel</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr40796">
<rs type="title"><B>Die Autonomie</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr40797">
<rs type="pers" ana="n_34059" ref="#fk__p_47149"><B>Joseph Schöffel</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr40798">
<rs type="title"><B>Immunität <abbr>u.</abbr> Incompatibilität</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr40799">
<rs type="pers" ana="n_34060" ref="#fk__p_47565"><B>Karl Kraus</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr40800">
<rs type="title"><B>Irrenhaus Oesterreich</B></rs> (Die Affaire <rs type="pers" ana="n_34061" ref="#fk__p_51794">Coburg</rs>).<lb/>
</p>
            <p ana="pr40801">
<rs type="pers" ana="n_34062" ref="#fk__p_47565"><B>Karl Kraus</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr40802">
<rs type="title"><B>Der Fall <rs type="pers" ana="n2_2711" ref="#fk__p_48788">Hervay</rs></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr40803">
<HR emDashNum="3" type="doubleInline"/> <seg type="i">Preis jeder Brochure 40 h, portofrei 50 <abbr>h.</abbr></seg> <HR emDashNum="3" type="doubleInline"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr40806">
<rs type="title"><seg type="spc">DIE DEMOLIRTE LITERATUR</seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr40807">
Von <rs type="pers" ana="n_34063" ref="#fk__p_47565">KARL KRAUS</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40808">
<seg type="i">Preis 80 h, portofrei 90 <abbr>h.</abbr></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr40809">
<rs type="title"><seg type="spc"><B>EINE KRONE FÜR ZION</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr40810">
Von <rs type="pers" ana="n_34064" ref="#fk__p_47565">KARL KRAUS</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40811">
<HR emDashNum="3" type="doubleInline"/> <seg type="i">Preis 80 h, portofrei 90 <abbr>h.</abbr></seg> <HR emDashNum="3" type="doubleInline"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr40814">
<B>Unternehmen für Zeitungsausschnitte</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr40815">
<rs type="inst"><B>OBSERVER</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr40816">
Wien, I. Concordiaplatz No. 4 (Telephon 12801),<lb/>
</p>
            <p ana="pr40817">
liest alle hervorragenden Journale der Welt (Tagesblätter, <seg type="ELIDASH">Wochenschriften</seg><lb/>
und Fachschriften), welche in deutscher, französischer, englischer und<lb/>
ungarischer Sprache erscheinen, und versendet an seine Abonnenten<lb/>
Zeitungsausschnitte über jedes gewünschte Thema. Man verlange<lb/>
Prospekte<lb/>
</p>
            <p ana="pr40820">
<B>Inhalt der vorigen Nummer</B> (<rs type="selfRef" ana="werk_14074"><abbr>Nr.</abbr> 186</rs>, <date>26. Oktober</date>):<lb/>
<contItem contItemID="ci_1945" href="FK-07-186_n0001.xml" targetType="div" targetID="pr40622" firstParParID="pr40623">Wozu der Lärm?</contItem> — <contItem contItemID="ci_1946" href="FK-07-186_n0002.xml" firstParParID="pr40626"><rs type="title">Bemerkungen zur Krise in Ungarn</rs>.<lb/>
Von <rs type="pers" ana="n_34066" ref="#fk__p_43492"><seg type="spc">Franz Herczeg</seg></rs>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_1947" href="FK-07-186_n0013.xml" firstParParID="pr40643"><seg type="insult">Der Bilderdieb.</seg></contItem> — <contItem contItemID="ci_1948" href="FK-07-186_n0017.xml" firstParParID="pr40649"><seg type="insult">Die Memoiren<lb/>
der Frau <rs type="pers" ana="n_34067" ref="#fk__p_48788"><abbr>v.</abbr> Hervay</rs>.</seg></contItem> — <contItem contItemID="ci_1949" href="FK-07-186_n0020.xml" firstParParID="pr40653"><rs type="title"><seg type="insult">Psychiatrie.</seg></rs> Von <rs type="pers" ana="n_34068" ref="#fk__p_50998">Otto Soyka</rs>.</contItem> —<lb/>
<contItem contItemID="ci_1950" href="FK-07-186_n0023.xml" targetType="div" targetID="pr40661" firstParParID="pr40662">Ein Kriminalist über das <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_14075">Diebsblatt</rs></seg>.</contItem> — <contItem contItemID="ci_1951" href="FK-07-186_n0025.xml" firstParParID="pr40666">Antworten des<lb/>
Herausgebers</contItem> (<contItem contItemID="ci_1952" href="FK-07-186_n0025.xml" firstParParID="pr40668"><seg type="insult">Von Herrn <rs type="pers" ana="n_34069" ref="#fk__p_51209">Paul Goldmann</rs></seg></contItem>; <contItem contItemID="ci_1953" href="FK-07-186_n0026.xml" firstParParID="pr40671"><seg type="insult">Berichterstattung</seg></contItem>;<lb/>
<contItem contItemID="ci_1954" href="FK-07-186_n0026.xml" firstParParID="pr40674"><seg type="insult">Los von <rs type="pers" ana="n_34070" ref="#fk__p_38633">Lippay</rs></seg></contItem>; <contItem contItemID="ci_1955" href="FK-07-186_n0026.xml" firstParParID="pr40677">Aus meiner Sammlung</contItem>; <contItem contItemID="ci_1956" href="FK-07-186_n0027.xml" firstParParID="pr40680"><seg type="insult">Eine aufsehenerregende<lb/>
 Hochzeit in der Votivkirche</seg></contItem>). — <contItem contItemID="ci_1957" href="FK-07-186_n0028.xml" firstParParID="pr40684">Mitteilung des Verlages.</contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr40823">
<B><seg type="spc">Tafelwasser</seg> Heilwasser</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr40824">
<B><seg type="spc">Krondorfer</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr40825">
<B><seg type="spc">natürlicher</seg><lb/>
alcalischer SAUERBRUNN</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr40829">
<rs type="self" ana="werk_14076"><C><B>Die Fackel</B></C></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr40830">
erscheint in zwangloser Folge im Umfange von 16—32 Seiten.<lb/>
<B>Einzelne Nummern sind in allen Tabaktrafiken und<lb/>
Buchhandlungen erhältlich.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr40831">
<B>BEZUGS-BEDINGUNGEN:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr40832">
für Abonnements, die sowohl direkt bei der Administration<lb/>
der ‚<rs type="self" ana="werk_14077">Fackel</rs>‘, Wien, IV. Schwindgasse 3 als durch Buchhändler<lb/>
, Zeitungsbureaus und Postämter erfolgen können:<lb/>
</p>
            <p ana="pr40833">
für Oesterreich-Ungarn, 36 Nummern, portofrei <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr40833_a">
K 7.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr40833_b">
<DITTO cont="für" rend="»"/> <DITTO cont="Oesterreich-Ungarn," rend="»"/> 18 <DITTO cont="Nummern," rend="»"/> <DITTO cont="portofrei" rend="»"/> <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr40833_c">
<DITTO cont="K" rend="»"/> 3.60<lb/>
</p>
            <p ana="pr40833_d">
<DITTO cont="für" rend="»"/> das Deutsche Reich, 36 <DITTO cont="Nummern," rend="»"/> <DITTO cont="portofrei" rend="»"/> <seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr40833_e">
<abbr>M.</abbr> 7.—<lb/>
</p>
            <p ana="pr40833_f">
<DITTO cont="für" rend="»"/> <DITTO cont="das" rend="»"/> <DITTO cont="Deutsche" rend="»"/> <DITTO cont="Reich," rend="»"/> 18 <DITTO cont="Nummern," rend="«"/> <DITTO cont="portofrei" rend="»"/><seg type="symbol" subtype="dots"/>
</p>
            <p ana="pr40833_g">
<DITTO cont="M." rend="»"/> 3.60<lb/>
</p>
            <p ana="pr40833_h">
<DITTO cont="für" rend="»"/> die Länder <abbr>d.</abbr> <rs type="inst"><abbr>Weltpostver.</abbr></rs>, 36 Nummern, portofrei 
</p>
            <p ana="pr40833_i">
<abbr>M.</abbr> 8.20<lb/>
</p>
            <p ana="pr40833_j">
<DITTO cont="für" rend="»"/> <DITTO cont="die" rend="»"/> <DITTO cont="Länder" rend="»"/> <DITTO cont="d." rend="»"/><DITTO cont="Weltpostver.," rend="»"/> 18 <DITTO cont="Nummern," rend="»"/> <DITTO cont="portofrei" rend="»"/>
</p>
            <p ana="pr40833_k">
<DITTO cont="M." rend="»"/> 4.10<lb/>
</p>
            <p ana="pr40834">
<B>Das Abonnement erstreckt sich nicht auf einen<lb/>
Zeitraum, sondern auf eine bestimmte Anzahl von<lb/>
Nummern.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr40835">
Offene Reklamationen portofrei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40836">
<B>Einzelne Nummern à 24 h <seg type="symbol" subtype="equals"/> 25 <abbr>Pf.</abbr></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr40837">
Bei Postämtern des Auslandes abonniert man unter <abbr>Nr.</abbr> 1262<seg type="i">a</seg><lb/>
des Zeitungsverzeichnisses der <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> österreichischen Post</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40838">
<B><rs type="inst">Verlag ‚Die Fackel‘</rs>, Wien, IV. Schwindgasse 3.<lb/>
Geschäftsstunden 9—12 und 2—6 Uhr.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr40839">
<B>Telephon 7857. <rs type="inst">Postsparkassen-Konto</rs> <abbr>Nr.</abbr> 857.884.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr40840">
Kommissionsverlag für Deutschland:<lb/>
</p>
            <p ana="pr40841">
<B><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_2712" ref="#fk__p_58662">OTTO MAIER</rs></rs>, LEIPZIG, Stephanstraße <abbr>Nr.</abbr> 12.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr40844">
Herausgeber und verantwortlicher Redacteur: <rs type="pers" ana="n_34072" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>.<lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_2713" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_2714" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien, III. Hintere Zollamtsstrasse 3.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40851">
<B>Nachdruck und gewerbsmäßiges Verleihen verboten; gerichtliche Verfolgung<lb/>
vorbehalten.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr40856">
<B>Soeben erschienen und durch alle<lb/>
Buchhandlungen zu beziehen:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr40857">
<B><rs type="pers" ana="n_34074" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs>:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr40858">
<rs type="title"><B>PRODROMOS</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr40859">
<B>2. Auflage.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr40860">
Berlin, <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_2716" ref="#fk__p_37584"><abbr>S.</abbr> Fischer</rs></rs>, Verlag.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40861">
„<rs type="title">PRODROMOS</rs>“ wendet sich an einen<lb/>
viel weiteren Kreis, <choice><sic>ale</sic><corr>als</corr></choice> <rs type="pers" ana="n_34075" ref="#fk__p_51379">Peter Altenbergs<lb/>
</rs> bisherige Bücher. Denn es zielt<lb/>
nicht bloss auf ästhetischen Genuss ab,<lb/>
sondern vor allem auf eine Verbesserung<lb/>
 und vernunftgemässere Anlage<lb/>
unserer Lebensweise, auf eine organische<lb/>
 Höherentwicklung unserer gesamten<lb/>
 vitalen Funktionen; es ist von<lb/>
einem fruchtbaren und lebensfähigen<lb/>
praktischen Idealismus getragen und<lb/>
darf daher ein künstlerischer Katechismus<lb/>
 der modernen Lebensführung<lb/>
genannt werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr40864">
<rs type="self" ana="werk_14079"><C><B><seg type="spc">Die Fackel</seg></B></C></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr40865">
<B><abbr><C>Nr.</C></abbr> 188 WIEN, <date>18. NOVEMBER 1905</date> VII. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42892">
               <persName>Eugen, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1863-05-21</date>
                  <place>Groß-Seelowitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1954-12-30</date>
                  <place>Meran</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55920">
               <persName>Zweigenthal, Moritz</persName>
               <birth>
                  <date>1865-1-28</date>
                  <place>Ungarisch-Brod</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-8-9</date>
                  <place>Konzentrationslager Theresienstadt</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">1., Esslinggasse 8</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38633">
               <persName>Lippay, Bartholomäus Dominik </persName>
               <birth>
                  <date>1864-9-21</date>
                  <place>Turzófalva/Komitat Trencin, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-12-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <note type="comment">ZF 47B/5/6 (FD) 22.12.1919</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17580</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20498</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50357">
               <persName>Benedikt, Moritz</persName>
               <birth>
                  <date>1835-7-6</date>
                  <place>Eisenstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-4-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Nervenpathologe</occupation>
               <note type="comment">1. Tor, Gruppe 8, Reihe 60, No. 74</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13996</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50872">
               <persName>Oskar</persName>
               <note type="comment">Bub, der im Prozeß Theodor Beer eine Rolle spielte</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50998">
               <persName>Soyka, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1881-5-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-12-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5659</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41176">
               <persName>Steger, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1854-11-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Musikkritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25357</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47390">
               <persName>Nero L. Domitius, Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>37-12-15</date>
                  <place>Antium</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>68-06-09</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46293">
               <persName>Chamberlain, Houston Stewart</persName>
               <birth>
                  <date>1855-9-9</date>
                  <place>Portsmouth</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-1-9</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11086</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38658">
               <persName>Bachrach, Adolf Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1853-12-27</date>
                  <place>Sternberg/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-4-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">1., Rosenbursenstr. 8</note>
               <note type="comment">Stockhammer, mailing list 19. 1. 2008</note>
               <note type="comment">ZF 1. Tor, 20/16/57</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3618</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55591">
               <persName>Stern, William</persName>
               <birth>
                  <date>1871-04-29</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-03-27</date>
                  <place>Durham/North Carol.</place>
               </death>
               <occupation>Psychologe</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55531">
               <persName>Liebknecht, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1826-03-29</date>
                  <place>Gießen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-08-07</date>
                  <place>Charlottenburg</place>
               </death>
               <occupation>Sozialist</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/51864</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46010">
               <persName>Herzfeld, Carl August</persName>
               <birth>
                  <date>1861-07-12</date>
                  <place>Güns/Ung.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-01-06</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Gynäkologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54744">
               <persName>Türk-Karlovacgrad, Kamillo von</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-24</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <note type="comment">Staatsanwalt-Substitut; 1., Kärntnerring 17</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56542">
               <persName>Freund, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1856-12-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-11-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">Advokaten mit Namen Freund Lehmann 1905: Artur, Emil, Felix Artur, Michael, Philipp, Rudolf</note>
               <note type="comment">Hof- und Gerichtsadvokat, 8., Lange Gasse 49, Kanzlei: 1., Freisingergasse 4</note>
               <note type="comment">Michael Freund: 04.10.1844 Wichaslawtz/Kojetein/Mähren-23.10.1911 Wien</note>
               <note type="comment">3072/1856, Sohn von Gustav Freund und Rosa, geb. Wiener</note>
               <note type="comment">Ehefrau Clementine Kohnberger beigesetzt 06.12.1937, 82 Jahre alt, 1., Kleeblattgasse 4</note>
               <note type="comment">ZF 70/11/15 (1972 neu vergeben)</note>
               <note type="comment">Kinder: Oskar W. Freund *1889. Marie *1891</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54024">
               <persName>Beer, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1866-3-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-9-30</date>
                  <place>Luzern</place>
               </death>
               <occupation>Physiologe</occupation>
               <note type="comment">Theodor Beer-Preis der Kaiserl. Akad. d. Wiss. seit 1.1.1901</note>
               <note type="comment">Geb. 27.03.1906</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3050</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56347">
               <persName>Sternberg, August</persName>
               <birth>
                  <date>1855?</date>
                  <place>Frankfurt/Main</place>
               </birth>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <note type="comment">1900 in einen Sittlichkeitsprozeß verwickelt, verteidigt von Erich Sello</note>
               <note type="comment">Dir. der Berliner Vereinsbank</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49416">
               <persName>Lynch, Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1736</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1796-10-29</date>
               </death>
               <occupation>Farmer</occupation>
               <occupation>Friedensrichter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43153">
               <persName>Rops, Félicien</persName>
               <birth>
                  <date>1833-7-7</date>
                  <place>Namur</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-8-23</date>
                  <place>Corbeil-Essonnes</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9566</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47149">
               <persName>Schöffel, Joseph</persName>
               <birth>
                  <date>1832-07-29</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-02-07</date>
                  <place>Mödling/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Landespolitiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46240">
               <persName>Holzinger-Janaburg, Ferdinand Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1836-9-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1901-12-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">7., Schottenfeldgasse 77</note>
               <note type="comment">bei Ögg fälschlich Josef Holzinger</note>
               <note type="comment">Vizepräsident des Landesgerichts</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48788">
               <persName>Hervay-Kirchberg, Elvira Leontine von, geb. Bellachini</persName>
               <birth>
                  <date>1860-7-18</date>
                  <place>Posen</place>
               </birth>
               <note type="comment">Ögg: Hedwig Meurin, geb. Bloch, gen. Bellachini</note>
               <note type="comment">verh. 1. Wilhelm Luntz, 2. Christian v. Lützow (gesch.), 3. Arthur Schewe, 4. Peter Meurin</note>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43492">
               <persName>Herczeg, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1863-09-22</date>
                  <place>Versec/Banat</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1954-02-24</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65053</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43818">
               <persName>Friedrich II., der Große, König von Preußen</persName>
               <birth>
                  <date>1712-1-24</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1786-8-17</date>
                  <place>Sanssouci bei Potsdam</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15240</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16680</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53294">
               <persName>Freud, Sigmund</persName>
               <birth>
                  <date>1856-5-6</date>
                  <place>Freiberg, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-9-23</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Psychoanalytiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11370</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46885">
               <persName>Feigl, Johann (Hans)</persName>
               <birth>
                  <date>1848-12-6</date>
                  <place>Niederwalsee/Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-12-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">Lehmann: Hans, 19., Felix Mottl-Str. 10</note>
               <note type="comment">Friedhof Gersthof</note>
               <note type="comment">Landesgerichts-Vizepräsident</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47867">
               <persName>Girtler-Kleeborn, Bogumil von</persName>
               <birth>
                  <date>1851?</date>
                  <place>Wittingau/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-3-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Staatsanwalt</occupation>
               <note type="comment">1., Rathausstr. 8</note>
               <note type="comment">ZF 35B/G 1/23, auf Friedhofsdauer</note>
               <note type="comment">Heirat mit Ada Freiin Zwiedinek von Südenhorst am 12. 07. 1906 in Wien</note>
               <note type="comment">Hofrat des Ob. Ger. u. Kass. Hofs</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51794">
               <persName>Coburg, Prinzessin Louise Maria Amalie von, geb. Prinzessin von Belgien</persName>
               <birth>
                  <date>1858-02-18</date>
                  <place>Laeken</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-03-01</date>
                  <place>Wiesbaden</place>
               </death>
               <note type="comment">NFP 5.11.1927, Seite 10: Film über ihr Leben, Erna Morena in der Hauptrolle</note>
               <note type="comment">134/9 von Ögg Luise von Sachsen zugeteilt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37842">
               <persName>Sonnenthal, Adolf Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1834-12-21</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-4-4</date>
                  <place>in der Eisenbahn von Prag nach Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Schwester: Emma Wertheimer, gest. Wien 04.09.1929, im 86. Lj.</note>
               <note type="comment">Schwester: Laura Lemberger, gest. Wien 23.04.1907, im 71. Lj.</note>
               <note type="comment">seit 1856 am Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20204</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49668">
               <persName>Maria Theresia </persName>
               <death>
                  <date>1780-11-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Königin</occupation>
               <occupation>Kaiserin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4255</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53769">
               <persName>Stuck, Franz von</persName>
               <birth>
                  <date>1863-2-23</date>
                  <place>Tettenweis, Niederbayern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-8-30</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3904</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37584">
               <persName>Fischer, Samuel</persName>
               <birth>
                  <date>1858-11-25</date>
                  <place>Liptó Szent Miklós/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-10-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15009</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11324</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51209">
               <persName>Goldmann, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1865-1-31</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-9-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11485</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44580">
               <persName>Keller, Gottfried</persName>
               <birth>
                  <date>1819-7-19</date>
                  <place>Zürich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1890-7-15</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8165</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58662">
               <persName>Maier, Otto (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Leipzig</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50161">
               <persName>Michelangelo Buonarroti</persName>
               <birth>
                  <date>1475-3-6</date>
                  <place>Caprese/Casentino</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1564-2-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Architekt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3155</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>