<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06490.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06489.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06491.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Blutzeuge, in: Fackel Heft 15, Nr. 386, 1913, S. 11-18</title>
            <title type="iso-date">1913-11-01</title>
            <title type="id">tid_06490</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">386</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-386_n0011.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/386,011</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Blutzeuge</head>
            <p ana="pr87654">
<space/>Vor etwa zwei Jahren habe ich, »zum Tod eines<lb/>
Begrabenen«, dessen Leben beklagt. <rs type="pers" ana="n_60195" ref="#fk__p_55480"><seg type="spc">Sigmund<lb/>
Wilheim</seg></rs> war gestorben, den ich in der Reihe<lb/>
jener in den Wiener Redaktionsstuben eingemauerten<lb/>
Begabungen gesehen hatte: die »mit der Nahrung<lb/>
die Verachtung gereicht bekamen; denn sie hatten<lb/>
Geist und Herz und waren darum nie auf einen grünen<lb/>
Zweig gekommen«. Ich erwähnte das Gedenkblatt<lb/>
des trotz ursprünglicher Begabung beliebt gewordenen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_60196" ref="#fk__p_42322">Eduard Pötzl</rs>, das dem Verstorbenen mit Anstand alle<lb/>
Ehre gab und nur an einer Stelle weniger Nekrolog<lb/>
als Autobiographie war: jener habe »sein Leben<lb/>
lang erbittert gegen <seg type="insult"><seg type="spc">ungreifbare Feinde</seg></seg> gekämpft,<lb/>
mit denen <seg type="spc">anders Veranlagte</seg> überhaupt nicht mehr<lb/>
anbinden, weil es eben <seg type="spc">zwecklos</seg> ist«. Ich fand,<lb/>
daß hier einer einem die eigene <DOUBT sug="Nachgiebigkeit">Nachgibigkeit</DOUBT> zum<lb/>
Vorwurf mache. Immerhin schien sich mir diese<lb/>
Erinnerung in wohltuender Art von den Notizen des<lb/>
<seg type="insult">Gesindels</seg> zu unterscheiden, »dem ein toter Schriftsteller<lb/>
 weniger gilt als <seg type="insult">die lebendigen Kaffeesieder</seg>,<lb/>
die beim Begräbnis mitgehen«, und das kaum mehr<lb/>
als <seg type="insult">ein Dutzend Phrasen</seg> für einen Mann aufbrachte,<lb/>
»dessen Wert es nicht gekannt und dessen Lebensstille<lb/>
 es nicht gehört hatte«. Sie drang, sagte ich,<lb/>
»öfter aus ihrer Zelle zu mir, nicht nur, wenn sie<lb/>
ihr Einverständnis mit einem Schreibenden bekunden<lb/>
wollte, der den Geist gegen die Zeitung schützt«.<lb/>
<seg type="insult">Der Jammer des Berufs</seg>, sagte ich, »konnte sich<lb/>
doch nicht besser als an der Leistung <rs type="pers" ana="n_60197" ref="#fk__p_55480">Wilheims</rs> darstellen<lb/>
, soweit sie getan und soweit sie verhindert<lb/>
war«. Ich sprach von einem »erdrosselten Talent«,<lb/>
und daß ich eben, unter dem Eindruck eines<lb/>
Artikels von ihm, daran gewesen sei, den Siebzigjährigen<lb/>
 zu entdecken: »da floß die Stimmung dieses<lb/>
Blatts, das vor mir lag, mit der Meldung seines<lb/>
Todes zusammen«, und es blieb nichts übrig, als<lb/>
</p>
            <p ana="pr87654">
ihm nachzusprechen, was er dem »einsamen Spatzen«,<lb/>
seinem toten Freunde <rs type="pers" ana="n_60198" ref="#fk__p_49318">Ludwig Porges</rs>, nachgesagt hatte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr87656">
<space/>Er ist bloß ein empfindsamer, einschichtiger Mensch gewesen,<lb/>
mit einem eigenartigen Zug von angesäuerter Lebensfreude in sich,<lb/>
deren Ursachen er keinem Menschen offenbarte, und die vielleicht<lb/>
in verratener Liebe zu suchen waren <seg type="symbol" subtype="3dots"/>. Er ist keiner von den Größen<lb/>
der Publizistik gewesen, aber <seg type="spc">in seiner Art ein Großer</seg>, <seg type="spc">ein<lb/>
untadeliger Mensch</seg>, <seg type="spc">voll edlen Sinnes für das</seg>, <seg type="spc">was die<lb/>
Seele zu den Höhen erhebet</seg>, <seg type="spc">ein treues kindliches Gemüt</seg>,<lb/>
<seg type="spc">ein verläßlicher Freund</seg>, <seg type="spc">ein Ehrlicher und Gerechter</seg>.<lb/>
<seg type="spc">O, wie sich alles lichtet um uns</seg>, <seg type="spc">und wie es dennoch<lb/>
immer finsterer in diesem Leben wird</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr87658">
<space/>»Und es bliebe nur noch zu sagen,« schloß ich,<lb/>
»daß es um einen, der diesen Satz schreiben konnte,<lb/>
schade ist.« Es konnte also kein Zweifel sein, daß<lb/>
mir dieser eine stille Mensch lieber war als <seg type="insult">eine<lb/>
Handvoll lebendigen Ungeziefers</seg>, wie es der Tag uns<lb/>
zuträgt. Auf solche Feststellung aber reagiert das<lb/>
<seg type="insult">Ungeziefer</seg> teils mit dem Vorwurf der <seg type="insult">»Sentimentalität«</seg>,<lb/>
teils mit dem eigenen Unglauben. Vor allem glaubte<lb/>
es nicht daran, daß dieser arme Berufsträger mit mir<lb/>
mehr einverstanden war als mit ihnen, den <seg type="insult">»Kollegen«</seg>,<lb/>
und daß er es mir gesagt oder geschrieben habe. Dem<lb/>
müßte noch nicht widersprochen werden, wiewohl es<lb/>
die Beleidigung eines Toten ist. An den literarischen<lb/>
Wert seiner Arbeiten, in denen das schlichteste Dingwort<lb/>
<seg type="insult">einen ganzen Kramladen von Wiener Adjektivschmieragen<lb/>
</seg> aufwiegt, glaubte es natürlich auch<lb/>
nicht. Wohl aber war mein Hinweis das Aviso für<lb/>
einen <seg type="insult">Handel</seg>. <seg type="insult">Ein gewisser <rs type="pers" ana="n_60199" ref="#fk__p_45710">Glücksmann</rs>, ein stadtbekannter<lb/>
 Idealist</seg>, der auch eine <seg type="insult">»Muse«</seg> hat, die<lb/>
eine <seg type="insult">Logenschwester</seg> ist, zweifellos <seg type="insult">einer der schlechtesten<lb/>
 Dichter aller Zeiten</seg>, fand sich in Gemeinschaft<lb/>
mit einem <seg type="insult">Blaustrumpf</seg> zur Herausgabe der Schriften<lb/>
<rs type="pers" ana="n_60200" ref="#fk__p_55480">Wilheims</rs> bereit. Ich hätte nie über diesen etwas<lb/>
geäußert, wenn ich geahnt hätte, daß es ihm <seg type="insult">solche<lb/>
Rettung</seg> zuziehen würde, und um mir Aufregung zu<lb/>
ersparen, habe ich mir bis heute den Anblick des<lb/>
Buches mit dem Vorwort <seg type="insult">des Br! <rs type="pers" ana="n_60201" ref="#fk__p_45710">Glücksmann</rs></seg><lb/>
versagt. Daß ein wertvoller Mensch, der um das<lb/>
Leben betrogen wird, nach dem Tod den Nachruhm<lb/>
</p>
            <p ana="pr87658">
mit den <seg type="insult">Leuten</seg> teilen muß, ist zu traurig. Die üblen<lb/>
Gefühle, die sich da einstellen, machen erst einer<lb/>
versöhnlicheren Stimmung Platz, wenn man erfährt,<lb/>
wie er über die <seg type="insult">Leute</seg> gedacht hat, die er für begabter<lb/>
hielt als sich selbst. Und da es auch hoch an der<lb/>
Zeit ist, das <seg type="insult">Milieu der Wiener Geistigkeit</seg> einmal<lb/>
von seinen sachverständigen Opfern beurteilen zu lassen,<lb/>
damit man endlich erfahre, wie parteiisch, gehässig,<lb/>
persönlich und ungerecht meine Angriffe sind, so<lb/>
schiebt sich — bei der Ordnung von Briefen, die<lb/>
eine Kulturgeschichte fünfzehn österreichischer Jahre<lb/>
ergeben sollen — ein kleines Kuvert mit alten Marken,<lb/>
eingeschrieben, vor meine Augen. Ich erkenne sofort<lb/>
die Schrift, und ich erkenne sofort die Pflicht, das<lb/>
durch neun Jahre dem Schreiber bewahrte Vertrauen<lb/>
zwei Jahre nach dessen Tod zu brechen. Die Rücksicht<lb/>
 auf eine Existenz, die es zu schützen galt, ist<lb/>
leider Gottes nicht mehr erforderlich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87660">
Das <rs type="paper" ana="werk_19792">Fremdenblatt</rs> erscheint<lb/>
</p>
            <p ana="pr87660_a">
<rs type="paper" ana="werk_19793"><B>Fremden-Blatt</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr87660_b">
Abonnement<lb/>
</p>
            <p ana="pr87660_c">
— — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr87660_d">
— — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr87660_e">
— — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr87660_f">
— — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr87660_g">
— — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr87660_h">
— — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr87661">
Redaktion.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87664">
Wien, <date>21. November 1904</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr87665">
Sehr geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr87666">
<space/>Mein Gewissen gebietet mir, Ihnen endlich zu schreiben<lb/>
und Sie um Entschuldigung zu bitten. Ich habe Ihnen vor etwa<lb/>
acht Wochen einen Artikel für die ‚<rs type="self" ana="werk_19794">Fackel</rs>‘ zugesagt und mein<lb/>
Versprechen leider nicht einhalten können. Verdammen Sie mich,<lb/>
wenn Sie es übers Herz bringen, doch bitte hören Sie mich<lb/>
vorerst an!<lb/>
</p>
            <p ana="pr87667">
<space/>Wenige Tage, nachdem ich zuletzt mit Ihnen auf dem<lb/>
Graben gesprochen, zog sich zur Abwechslung wieder einmal ein<lb/>
recht arges Gewitter über meinem armseligen Haupte zusammen.<lb/>
Ich weiß nicht, ob es Ihnen bekannt ist, daß ich vor etwa<lb/>
anderthalb Jahren zum erstenmale aus dem ‚<rs type="paper" ana="werk_19795">Fremden-Blatte</rs>‘ hätte<lb/>
hinausgeschmissen werden sollen. In Journalistenkreisen wurde die<lb/>
Sache damals viel besprochen und so denke ich, könnte sie auch<lb/>
Ihnen zu Ohren gekommen sein. Wir hatten damals in der<lb/>
»<rs type="paperRef" ana="werk_19796"><rs type="inst">Elbemühl</rs></rs>« einen recht alten Verwaltungsratspräsidenten, den<lb/>
</p>
            <p ana="pr87667">
Hofrat <rs type="pers" ana="n_60202" ref="#fk__p_52275">Ritter <abbr>v.</abbr> Beyer</rs> (er kam direkt von der <rs type="inst">Agramer Septemviraltafel<lb/>
</rs> nach Wien und wurde von der Regierung protegiert),<lb/>
dem es nicht einleuchten wollte, daß die Journalisten höhere<lb/>
Gagen bezogen als die Beamten in Agram. Also wollte er<lb/>
»reformieren«. Zunächst ging er den Herren <rs type="pers" ana="n_60203" ref="#fk__p_42591">Mendel</rs> und <rs type="pers" ana="n_60204" ref="#fk__p_55533">Neumann</rs><lb/>
an den Leib, die er partout hinausbringen wollte. Allein es stellte<lb/>
sich heraus, daß <seg type="insult">diese Herren</seg> stärker waren als er — hinter<lb/>
<rs type="pers" ana="n_60205" ref="#fk__p_42591">Mendel</rs> stand das <rs type="inst">Ministerratspräsidium</rs>, hinter <rs type="pers" ana="n_60206" ref="#fk__p_55533">Neumann</rs> der<lb/>
mächtige <rs type="pers" ana="n_60207" ref="#fk__p_54042">Ritter <abbr>v.</abbr> Taussig</rs> —, so daß beinahe <seg type="insult">der Herr Verwaltungsratspräsident<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_60208" ref="#fk__p_52275">Ritter <abbr>v.</abbr> Beyer</rs></seg> selbst auf der Gasse gelegen<lb/>
wäre. Da er aber zumindest <seg type="spc">einen</seg> Juden hinauslegen wollte, verfiel<lb/>
er auf den armen Redaktionskuli <rs type="pers" ana="n_60209" ref="#fk__p_55480">Wilheim</rs>, der sich Niemandes<lb/>
Protektion erfreute, der sich seit einem Vierteljahrhundert um einen<lb/>
<seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Schundlohn</seg> und Schandlohn</seg> schinden mußte und überdies auch noch<lb/>
die <seg type="insult">Frechheit</seg> beging, vor <seg type="insult">dem Herrn Präsidenten</seg>, der sich in der<lb/>
Redaktion ein Zimmer einräumen ließ, nicht fortwährend auf dem<lb/>
Bauch zu liegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87668">
<space/>So warf sich denn <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_60210" ref="#fk__p_52275"><abbr>v.</abbr> Beyer</rs></seg> auf mich. Mir fällt da<lb/>
die alte Geschichte vom <rs type="pers" ana="n_60211" ref="#fk__p_41430"><abbr>Dr.</abbr> Landsteiner</rs> von der ‚<rs type="" ana="werk_19797">Morgenpost</rs>‘ ein,<lb/>
der eines Tags nachhause kam und — — — Den <rs type="pers" ana="n_60212" key="#fk__p_59581"><abbr>Sch.</abbr></rs>, der sein bester<lb/>
Mitarbeiter war, konnte er nicht hinauswerfen, die <rs type="pers" ana="n_60213" key="#fk__p_43093">Fanny</rs>, die seine<lb/>
Geliebte war, auch nicht — so blieb ihm denn nichts anderes übrig,<lb/>
als das Sofa aus der Redaktion zu entfernen. — Dieses Sofa war<lb/>
nun ich. In einer Verwaltungsratssitzung beantragte Herr <rs type="pers" ana="n_60214" ref="#fk__p_52275"><abbr>v.</abbr> Beyer</rs><lb/>
meine <seg type="spc">sofortige</seg> Entlassung und begründete seine Forderung damit,<lb/>
daß ich seit den 25 Jahren meines Engagements beim ‚<rs type="paper" ana="werk_19798">Fremden-Blatt<lb/>
</rs>‘ <seg type="spc">niemals</seg> etwas gearbeitet hätte! Die Wahrheit ist, daß ich<lb/>
in den <DATERANGE>Achtzigerjahren</DATERANGE> bis tief in die <DATERANGE>Mitte der Neunzigerjahre</DATERANGE><lb/>
hinein sehr viel, wenn auch minderwertiges, gearbeitet habe. Die<lb/>
Wahrheit ist, daß ich mich wie ein Hund geplagt habe und keine<lb/>
Nacht vor 1 bis 2 Uhr die Redaktion verließ. Dies alles wußte<lb/>
der Chefredakteur Hofrat <rs type="pers" ana="n_60215" ref="#fk__p_54530"><abbr>v.</abbr> Frydmann</rs> ganz genau, doch fand er<lb/>
in jener Verwaltungsratssitzung kein Wort der Entschuldigung für<lb/>
mich! Das kommt daher, daß ich mir auch die Gunst des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_60216" ref="#fk__p_54530"><abbr>v.</abbr> Frydmann</rs>, mit dem ich seinerzeit befreundet war, verscherzt<lb/>
 hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87669">
<space/>Durch einen <seg type="spc">Fremden</seg>, den <rs type="pers" ana="n_60217" ref="#fk__p_41640"><abbr>Dr.</abbr> Paul Waldstein</rs>, erfuhr<lb/>
ich von dem gegen mich geplanten Attentat, stellte darüber<lb/>
meinen Chef zur Rede, der sich — zweifellos weil ich auch den<lb/>
</p>
            <p ana="pr87669">
Ausläufern seines Rückens nicht die nötige Reverenz erwiesen<lb/>
hatte — überaus kühl benahm, so daß für mich kein Zweifel<lb/>
bestand, daß er dem Antrage <rs type="pers" ana="n_60218" ref="#fk__p_52275">Beyers</rs>, wenn auch nicht gerade<lb/>
zustimmend, so doch jedenfalls mit einer mir übelwollenden<lb/>
Objektivität gegenüberstand. So setzte ich mich denn hin und<lb/>
schrieb dem Gesamtverwaltungsrat einen Brief, worin ich ganz<lb/>
unverhüllt die Wahrheit sagte: daß ich in früheren Jahren ein<lb/>
fleißiger und arbeitsfreudiger Mitarbeiter des <rs type="paperRef" ana="werk_19799">Blattes</rs> gewesen und<lb/>
wie es gekommen, daß ich alle Arbeitslust verloren und zur<lb/>
reinen Maschine herabgesunken sei. Merkwürdigerweise nahm<lb/>
sich meiner im Verwaltungsrate ein anderer — Antisemit an,<lb/>
der <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5295" key="#fk__p_59755">Schoeller’sche Prokurist</rs></rs> Herr <rs type="pers" ana="n_60219" ref="#fk__p_59754"><abbr>v.</abbr> Kniep</rs>, der gesagt haben<lb/>
soll, es gehe doch nicht an, einen alten Mitarbeiter des <rs type="paperRef" ana="werk_19800">Blattes</rs>,<lb/>
der vor seinem 25jährigen Jubiläum stehe, so ohneweiters<lb/>
auf die Straße zu setzen. Und so blieb ich noch weiter<lb/>
beim <rs type="paperRef" ana="werk_19801">Blatte</rs>. Aber die 25jährige Jubiläumsfeier, die meine<lb/>
Kollegen — ich habe 2 bis 3 Freunde unter ihnen — im <date>April <abbr>d. J.</abbr></date><lb/>
begehen wollten, habe ich dankend abgelehnt. Sogar der<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_60220" ref="#fk__p_54530"><abbr>v.</abbr> Frydmann</rs> hatte bereits 10 Gulden für das Geschenk<lb/>
subskribiert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87670">
<space/>Geehrter Herr <rs type="pers" ana="n_60221" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>! Ich will Sie mit meinen Auseinandersetzungen<lb/>
 nicht weiter behelligen. Aber was ich im letzten Jahrzehnt<lb/>
 an Kränkungen und Zurücksetzungen bei diesem <rs type="paperRef" ana="werk_19802">Blatte</rs><lb/>
erfahren, darüber könnte ich Bände ausfüllen. Und warum? <seg type="spc">Weil<lb/>
ich das bißchen Existenzminimum an Anständigkeit und<lb/>
Gesinnung für mich in Anspruch nahm</seg>, <seg type="spc">dessen der<lb/>
Mensch bedarf</seg>, <seg type="spc">um leben zu können</seg>. Weil ich nicht hinter<lb/>
all den Mächtigen einherkroch und nicht all die <seg type="insult">ekelhafte Liebedienerei<lb/>
 der Lakaienseelen</seg> mitmachen wollte, wurde ich selbst von<lb/>
<seg type="spc">Kollegen</seg> in Acht und Bann getan. Und da ich überdies die<lb/>
<seg type="insult">Frechheit</seg> besaß, für bedrückte Kollegen (diese armen Externisten,<lb/>
deren Sie sich in der ‚<rs type="self" ana="werk_19803">Fackel</rs>‘ annehmen sollten!) einzutreten, kam<lb/>
ich in den Geruch eines <seg type="insult">Stänkerers</seg>, den man am liebsten draußen<lb/>
haben möchte. <seg type="spc">Sehr verehrter Herr <rs type="pers" ana="n_60222" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg>, <seg type="spc">ganz unglaublich<lb/>
 geht es in <seg type="insult">dieser Wiener Journalistik</seg> zu</seg>. Etliche<lb/>
von den <seg type="insult">Herren</seg>, die mit dem Ellbogen und wohl auch mit der<lb/>
Zunge arbeiten, sitzen an der großen Schüssel — die andern aber,<lb/>
das sind <seg type="insult">die wahren Tintenkulis</seg>, sie haben die größte Arbeit und<lb/>
der ganze <seg type="spc">berechtigte Haß der Öffentlichkeit</seg> wendet sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr87670">
ihnen zu — ihre Arbeitskraft wird in der niederträchtigsten Weise<lb/>
ausgenützt. <seg type="spc">Ich</seg> bin nicht mehr so dumm, mich ausnützen zu<lb/>
lassen — aber die armen Teufel! Wehe jedem, der auch nur<lb/>
aufmuckt! Ihm geht es schlecht und niemand nimmt sich seiner<lb/>
an. <seg type="spc">Etwa die</seg> »<rs type="inst"><seg type="spc">Concordia</seg></rs>«? <seg type="spc">Daß ich nicht lach’</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr87671">
<space/>Am <date>20. September</date> nun ging die <seg type="insult">Hetze</seg> von neuem gegen<lb/>
mich los. Der dirigierende Verwaltungsrat Herr <rs type="pers" ana="n_60223" ref="#fk__p_47272"><abbr>v.</abbr> Leon</rs> fand<lb/>
allerlei an mir auszusetzen und verlangte, daß ich mehr arbeiten<lb/>
solle. Ich stellte die Gegenforderung auf Erhöhung der Gage.<lb/>
Diese wurde mir zugesagt, jedoch später von <rs type="pers" ana="n_60224" ref="#fk__p_54530">Frydmann</rs> wieder<lb/>
abgeleugnet. — — Für mich besteht kein Zweifel mehr, daß <rs type="pers" ana="n_60225" ref="#fk__p_54530">Frydmann<lb/>
</rs> mich fallen lassen will. Die Entscheidung über meine<lb/>
Angelegenheit wurde vertagt, da Herr <rs type="pers" ana="n_60226" ref="#fk__p_47272"><abbr>v.</abbr> Leon</rs> bettlägerig ist. — —<lb/>
<seg type="spc">In aller Bescheidenheit kann ich es sagen</seg>: <seg type="spc">wenn ich<lb/>
wirklich fliegen sollte</seg>, <seg type="spc">so bin ich für das bißchen<lb/>
schäbige Ehre</seg>, <seg type="spc">das unser Stand noch besitzt</seg> (<seg type="spc">oder ist<lb/>
das nur eine fixe Idee von mir</seg>?) <seg type="spc">gefallen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87672">
<space/>Geehrter Herr <rs type="pers" ana="n_60227" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, glauben Sie deshalb nur ja nicht,<lb/>
daß ich ein Heldentum posiere. <seg type="spc">Die Wahrheit ist</seg>, <seg type="spc">daß ich<lb/>
an Leib und Seele gebrochen bin</seg>. <seg type="spc">Seit Wochen fühle<lb/>
ich mich krank</seg>, <seg type="spc">sehr krank</seg>; <seg type="spc">am liebsten möchte ich<lb/>
mich ins Bett legen und sterben</seg>, <seg type="spc">wenns halbwegs anginge<lb/>
</seg>. <seg type="spc">Die Aufregungen der letzten Tage haben mich<lb/>
zu Grunde gerichtet</seg>. So werden Sie es begreifen, daß ich nicht<lb/>
in der Laune sein kann, für ein Blatt wie die ‚<rs type="self" ana="werk_19804">Fackel</rs>‘ zu schreiben,<lb/>
wo vor allem Elastizität und Frische des Geistes erforderlich ist.<lb/>
Bedenken Sie, daß ich Familienvater bin. Ich habe — glauben<lb/>
Sie nur ja nicht, daß ich an <seg type="insult">Verfolgungswahn</seg> leide — selbst im<lb/>
Bureau so viele Feinde, die mir übel wollen, daß ich mich wohl<lb/>
hüten muß, für ein Kampfblatt wie die ‚<rs type="self" ana="werk_19805">Fackel</rs>‘ zu schreiben. Und<lb/>
wenn ich aus dem ‚<rs type="paper" ana="werk_19806">Fremden-Blatt</rs>‘ hinausgeworfen oder hinausintriguiert<lb/>
 werde, <seg type="spc">wer nimmt sich meiner an — etwa </seg><seg type="insult"><seg type="spc">die<lb/>
feige</seg> »<rs type="inst"><seg type="spc">Concordia</seg></rs>«</seg>? Zwar hat mir <rs type="pers" ana="n_60228" ref="#fk__p_42322">Eduard Pötzl</rs> — der einzige<lb/>
Mensch, der mir von meinen alten Freunden gut geblieben ist —<lb/>
vor länger als einem Jahr schon zugesagt, daß ich im Notfall<lb/>
beim ‚<rs type="" ana="werk_19807">Tagblatt</rs>‘ Unterschlupf finden könnte — aber nach den<lb/>
Vorfällen der letzten Wochen werden Sie es begreiflich finden,<lb/>
daß es mich selbst zu <seg type="insult">den Fleischtöpfen des ‚<rs type="" ana="werk_19808">Tagblatt</rs>‘</seg> nicht<lb/>
sonderlich hinzieht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87673">
<space/>Nochmals bitte ich Sie also, verehrter Herr <rs type="pers" ana="n_60229" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, um<lb/>
Entschuldigung. Sie werden ja meine Situation begreifen und<lb/>
Sie werden die Güte haben, mir die Absolution zu erteilen. Sie<lb/>
sind ja ein guter und einsichtsvoller Mensch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87674">
<space/>Ich schließe, verehrter Herr <rs type="pers" ana="n_60230" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, mit der Bitte, diesen<lb/>
Brief als vertraulich zu behandeln. Ich wünsche aufrichtigen<lb/>
Herzens, daß Ihnen die Enttäuschungen erspart bleiben mögen,<lb/>
die mir leider in so reichem Maße zuteil geworden sind. <seg type="spc">Ich<lb/>
wünsche Ihnen</seg>, <seg type="spc">daß Ihnen der frische Mut nie versiegen<lb/>
möge in dem großen Kampf gegen <seg type="insult">das infame Gesindel</seg></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87675">
<space/>Recht sehr bitte ich Sie, mir Ihr Wohlwollen zu bewahren<lb/>
und von meiner ganz besonderen Verehrung für Ihre Person überzeugt<lb/>
 zu sein,<lb/>
</p>
            <p ana="pr87676">
womit ich ganz ergebenst zeichne<lb/>
</p>
            <p ana="pr87677">
<rs type="pers" ana="n_60231" ref="#fk__p_55480"><AUCTOR><abbr>Sigm.</abbr> Wilheim</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87679">
<space/>Ich stelle noch fest, daß mir von diesem Manne,<lb/>
den ich nur selten und zufällig sah, außer diesem<lb/>
Seufzer und ein paar zustimmenden Briefen, die auch<lb/>
Angelegenheiten seines religiösen Gefühles betrafen,<lb/>
nie irgendetwas mitgeteilt wurde, was einer <seg type="insult">»Information<lb/>
« aus dem Berufskreise</seg>, an den er gefesselt<lb/>
war, auch nur ähnlich sah. Im Gegensatz zu <seg type="insult">andern<lb/>
Journalisten</seg>, anderer Zeitungen, die ohne zu leiden<lb/>
oder zu klagen, ohne ihr Milieu zu verachten und<lb/>
ohne mich zu achten, die Stelle zu finden glaubten,<lb/>
wo man <seg type="insult">Rankünen</seg> gegen ihresgleichen ablagern<lb/>
könnte. Am <date>23. November 1911</date> war mein Nachruf<lb/>
erschienen, in dem kaum ein Hauch von dem Jammer<lb/>
enthalten war, um den ich seit genau sieben Jahren<lb/>
wußte. Heilige Judenzahl! Ein wahrhaft Frommer,<lb/>
der unter dem <seg type="insult">Aussatz</seg> leben mußte, klagt so und<lb/>
malt so ein <seg type="insult">Bild des Grauens</seg> von denen, die dem<lb/>
Volk den Geist vermitteln. Und nun mögen sie ihn<lb/>
totschweigen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55533">
               <persName>Neumann, Wilhelm Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1860-9-6</date>
                  <place>Trencsin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-4-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Redakteur des "Fremden-Blatt"</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18424</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21908</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55480">
               <persName>Wilheim, Sigmund</persName>
               <birth>
                  <date>1849-07-13</date>
                  <place>Alsó-Lendva/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-10-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">mit Julius Löwy Hrsg. "Wr. Specialitäten"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52275">
               <persName>Beyer, Ferdinand Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1833?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-2-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <note type="comment">6., Magdalenenstr. 46</note>
               <note type="comment">k. k. Hofrat, Rat der kroat. slaw. dalmat. Septemviraltafel i. R.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41640">
               <persName>Waldstein, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1836</date>
                  <place>Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Dr. phil, 19., Döblinger Hauptstraße 60; MA 8 nicht eruiert</note>
               <note type="comment">beigesetzt evang. ZF</note>
               <note type="comment">Großonkel von Eugen Rosenstock-Huessy</note>
               <note type="comment">Gründung "Neues Pester Journal", "Ungarischer Lloyd"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45710">
               <persName>Glücksmann, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-7</date>
                  <place>Rakschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-3-1</date>
                  <place>Buenos Aires</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <note type="comment">NFP 10.11.21, S. 15: in Budapest ist G.s Schwester Karola Lazarus gest., Gattin des Oberkantors Prof. L.</note>
               <note type="comment">Dt. Volkstheater</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11454</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59754">
               <persName>Kniep, Hans von</persName>
               <birth>
                  <date>1878-9-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Prokurist</occupation>
               <note type="comment">Prokurist der Zuckerfabriken Schoeller; 8., Wickenburggasse 23</note>
               <note type="comment">evtl. ident mit Gen.Dir. Kniep Schnitzler Tgb 9/7/1918</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49318">
               <persName>Porges, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1833-03-25</date>
                  <place>Jungbunzlau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1891-05-08</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42591">
               <persName>Singer, Emanuel (Mendl) Edler von </persName>
               <birth>
                  <date>1846-2-23</date>
                  <place>Bisenz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-12-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">1912 nobilitiert</note>
               <note type="comment">N. Wr. Tgbl.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54042">
               <persName>Taussig, Theodor Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1849-7-22</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <note type="comment">Gouverneur der Boden-Credit-Anstalt</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20650</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41430">
               <persName>Landsteiner, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1817</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1875-02-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Währinger isr. Friedhof 5/491</note>
               <note type="comment">Chefred. der Neuen Freien Presse</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54530">
               <persName>Frydmann-Prawy, Marcell von</persName>
               <birth>
                  <date>1848-3-24</date>
                  <place>Jaslo/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-11-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">verh. mit Berta Seligmann (1860?-04.03.1927)</note>
               <note type="comment">I. Tor, 50/1/66</note>
               <note type="comment">ÖBL auch das falsche Datum 24. 05. 1847</note>
               <note type="comment">Grabstein 1848-1906</note>
               <note type="comment">Chefred. des Fremden-Blatt</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47272">
               <persName>Leon-Wernburg, Julius Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1842-11-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-2-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Großindustrieller</occupation>
               <note type="comment">6., Linke Wienzeile 36</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42322">
               <persName>Pötzl, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1851-3-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-8-21</date>
                  <place>Mödling, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12460</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>