<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09237.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09236.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09238.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Preßburgtheater, in: Fackel Heft 24, Nr. 601, 1922, S. 8-13</title>
            <title type="iso-date">1922-11-01</title>
            <title type="id">tid_09237</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">24</title><title type="heft">601</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-24-601_n0008.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/601,008</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Preßburgtheater</head>
            <p ana="pr122822">
<space/>Ich lese jetzt, als Nachspiel zu meiner kürzlich gesprochenen Rede<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">vom großen Welttheaterschwindel</rs>«</seg>, etwas vom <seg type="insult">»<rs type="title">Preßburgtheater</rs>«</seg>.<lb/>
In dem Titel sind, wie man gleich sehen wird, drei Elemente<lb/>
innig gesellt. Es ist nur einer jener mir zufallenden Zufälle, daß<lb/>
gerade heute — ich wußte es natürlich nicht, aber ich wußte es<lb/>
doch — Herr <rs type="pers" ana="n_75260" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> in Preßburg gastiert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122824">
<space/>Die Frage, die an einen Gerichtszeugen gerichtet wird,<lb/>
ob er mit dem Angeklagten verwandt oder verschwägert sei,<lb/>
bleibt dem Theaterkritiker erspart, und so darf uns denn <seg type="insult">der<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_75261" ref="#fk__p_43175">Felix Salten</rs></seg> wo immer und so oft er nur Gelegenheit hat,<lb/>
mit <seg type="insult">seiner unbefangenen Begeisterung für Herrn <rs type="pers" ana="n_75262" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg><lb/>
aufwarten, unter dessen <seg type="insult">Zauberstab</seg> die theatralischen Eindrücke<lb/>
 des letzten Jahrtausends in Nichts versinken, während<lb/>
man über die des vorletzten auf Kombinationen angewiesen ist.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_75263" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg>, der nicht, wie vielfach angenommen wird, aus<lb/>
Budapest stammt, hat es, was seiner <seg type="insult">Expansionsfähigkeit</seg> gewiß<lb/>
kein schlechteres Zeugnis ausstellt, verstanden, von Preßburg<lb/>
aus <seg type="insult">die mitteleuropäische Kulturzone</seg> zu erobern und beherrscht<lb/>
sie heute schrankenlos, indem er auf Schloß Leopoldskron sich<lb/>
von galonierten Dienern mit gepuderten Haaren und in Wien<lb/>
von der Presse bedienen läßt. Er hat das <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">ancien regime</foreign></seg><lb/>
eingeführt, für das ihm <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_75264" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> <seg type="insult">das spanische Zeremoniell</seg><lb/>
zu Verfügung stellt, er wirkt in Wien in der Hofburg, in Salzburg<lb/>
in der Kirche und ist in Berlin an einem Zirkus beteiligt,<lb/>
und wenn nicht alles trügt, so wird, eben weil alles trügt, bald<lb/>
die Zeit anbrechen, wo man <seg type="insult">den Herren <rs type="pers" ana="n_75265" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> und <rs type="pers" ana="n_75266" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg><lb/>
eine <seg type="insult">Konzession zur Restauration der Monarchie</seg> übertragen<lb/>
wird. Da eine solche bisher ausschließlich an der Schwierigkeit<lb/>
gescheitert ist, wie man wieder zu <seg type="insult">dem <foreign xml:lang="la">fundus instructus</foreign> der<lb/>
Ausstattung</seg> gelangen könnte, ohne die eine Monarchie undenkbar<lb/>
ist, und die Uniformen sowie Pantherfelle der <rs type="inst">Arcierenleibgarde</rs><lb/>
in den Besitz der <rs type="inst">Direktion <rs type="pers" ana="n2_6907" ref="#fk__p_55522">Karczag</rs></rs> übergegangen sind,<lb/>
so ist es klar, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_75267" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg> der einzige Mann ist, der<lb/>
die Tatkraft aufbrächte, sie wiederzugewinnen und uns dadurch<lb/>
</p>
            <p ana="pr122824">
besseren Zeiten entgegenzuführen. Schon hat ihn <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_75268" ref="#fk__p_39160">Zuckerkandl</rs></seg><lb/>
als <seg type="insult">König</seg> proklamiert, den »Kreuzzüge der Kunsterlösung vom<lb/>
Heimatlande ferngehalten« haben. Jetzt aber kehre er wieder<lb/>
und schenke uns <seg type="insult">»sein ungeheures Prestige«, also eben jenen<lb/>
Wert</seg>, den zu gewinnen wir einen <rs type="event">Weltkrieg</rs> verloren haben.<lb/>
Ob ihm nun der Staatsstreich gelingen wird oder nicht, gewiß<lb/>
ist, daß die öffentliche Meinung, die <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_75269" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg> heute von<lb/>
<seg type="insult">einer schier uneinnehmbaren Preßburg</seg> aus beherrscht, seit <rs type="pers" ana="n_75270" ref="#fk__p_48000">Attila</rs>,<lb/>
der gleichfalls von dort nach dem Abendlande vordrang, oder<lb/>
sagen wir seit dem <RS pers="Napoleon" globID="rs_855">Korsen</RS> nicht so das Gefühl hatte, im<lb/>
Schatten <seg type="insult">einer schon bei Lebzeiten mythischen Persönlichkeit</seg><lb/>
zu leben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122825">
<space/>Was meine isolierte Wenigkeit betrifft, die nicht das<lb/>
Glück hat, in die <seg type="insult">Suggestionszone</seg> zugelassen zu sein, so kann<lb/>
ich nur sagen, daß ich an <seg type="insult">diesem Regisseur</seg> stets das <seg type="insult">Talent</seg><lb/>
anerkannt habe, sich selbst noch besser zu inszenieren, und in<lb/>
seiner Laufbahn schien er mir hauptsächlich durch den Glücksfall<lb/>
gefördert, daß auf der Bühne zumeist weit schlechtere Schauspieler<lb/>
 standen. Womit er aber seiner Wirkung auf <seg type="insult">die neue<lb/>
Degeneration</seg> sicher sein konnte, das war der <seg type="insult">Roßtäuscherkniff</seg>,<lb/>
ein Stück von einem Punkte her zu packen, den man auf dem<lb/>
Stande einer höheren Theaterkultur gar nicht als vorhanden<lb/>
bemerkt hätte. <seg type="insult">Diesen typischen Talentgriff</seg> nennt <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_75271" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg>,<lb/>
der auch <seg type="insult">ein starkes Talent</seg> ist, <rs type="pers" ana="n_75272" ref="#fk__p_49966">Reinhardts</rs> »Geniegriff, der zum<lb/>
innersten Kern einer Dichtung dringt, ihn aufbricht und nie<lb/>
geahnten Sinn zu nie geahnter Wirkung hervorholt«. Beispiele:<lb/>
Der Wald, der im »<RS pers="William Shakespeare"><rs type="title" ana="name_201972" ref="#fk__p_55589">Sommernachtstraum</rs></RS>« mitgespielt hat und,<lb/>
zugegeben, besser als die übrigen Mitspielenden; der Chor in<lb/>
den »<RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="title" ana="name_201973" ref="#fk__p_43876">Räubern</rs></RS>«, der zum Orkan erbraust, so daß sich der ganze<lb/>
Seelenzustand der <seg type="ELIDASH">Sturmzeit</seg> und Drangzeit mit einem Schlag<lb/>
enthüllt habe; der einstimmige Jubelschrei der Freunde<lb/>
<rs type="pers">Antonios</rs> im »<RS pers="William Shakespeare"><rs type="title" ana="name_201974" ref="#fk__p_55589">Kaufmann von Venedig</rs></RS>«; und nun in Salzburg<lb/>
<seg type="insult">der magische Paukenwirbel</seg>, der in der Kollegienkirche wie<lb/>
in der Presse den Reigen des Todes begleitet. Kurzum,<lb/>
<seg type="insult">lauter Glanzleistungen eines Komparseriechefs</seg>, die <seg type="insult">das Niveau<lb/>
eines gesunkenen Zeitalters und der ihm angemessenen Bühnenkunst<lb/>
</seg> um keinen Zoll erhöht haben, und wenn <seg type="insult">die Blumenstege<lb/>
des Herrn <rs type="pers" ana="n_75273" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg> noch so eindrucksvoll von <seg type="insult">Girlanden aus</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr122825">
<seg type="insult">Zeitungspapier</seg> umfaßt wurden. Auch wer <seg type="insult">die ehrlichsten<lb/>
Augenblicke des Versagens dieser Regiekunst</seg> nicht erlebt hat,<lb/>
<seg type="insult">die echte Unfähigkeit dieses Geniegriffs</seg>, etwa zum Kern der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_75274" ref="#fk__p_46960">Goetheschen <rs type="pers">Helena</rs></rs> vorzudringen, konnte selbst die Methode,<lb/>
wie er an der <rs type="pers" ana="n_75275" ref="#fk__p_46664">Offenbachs</rs> den nie geahnten Sinn zu nie geahnter<lb/>
Wirkung hervorholte, als <seg type="insult">Blasphemie</seg> empfinden und nichts<lb/>
blieb als der Dank der Sinne an <seg type="insult">den perfekten Auslagenarrangeur<lb/>
</seg>, dessen <seg type="insult">Aufmachung</seg> <seg type="insult">einer gleichgestimmten Zuschauerschaft<lb/>
</seg> und <seg type="insult">einer gleichqualifizierten Kritik</seg> als Offenbarung<lb/>
erscheint. Und es mag für <seg type="insult">diese Regiekunst</seg>, die sich als<lb/>
<seg type="insult">neugeborne Profession</seg> in <seg type="insult">das Vakuum des Zeitgefühls</seg><lb/>
eingeschoben hat, bezeichnend sein, daß ihr <seg type="insult">Unwert</seg> sich<lb/>
weit mehr noch an ihren <seg type="insult">Bravourstücken</seg> beweist als dort,<lb/>
wo sie an dem Wesen vorbeistümpert, das <seg type="insult">den Handlangern<lb/>
 einer Zeit</seg>, die Geschmack ohne Gefühl hat, ja doch<lb/>
unerreichbar ist. Wie <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_75276" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg> der Meinung ist, daß es<lb/>
in den »<RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="title" ana="name_201970" ref="#fk__p_43876">Räubern</rs></RS>« auf die Räuber ankomme, so hat er<lb/>
in <seg type="insult">einer denkwürdigen Inszenierung der »<RS pers="Henrik Ibsen"><rs type="title" ana="name_201971" ref="#fk__p_45852">Kronprätendenten</rs></RS>«</seg>, mit<lb/>
<seg type="insult">dem leider unverwüstlichen <rs type="pers" ana="n_75277" ref="#fk__p_49355">Wüllner</rs></seg> als <rs type="pers">Jarl Skule</rs>, den innersten<lb/>
Kern der Dichtung in der Szene erkannt, wo auf der Straße<lb/>
von Oslo »Kriegslärm und wirres Getöse« vorkommt, das in<lb/>
der Tat viel eindringlicher zur Geltung kam als alles andere und<lb/>
auch als die Gestalt des <rs type="pers">Bischofs Nikolas</rs>, den er allerdings<lb/>
selbst spielte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122826">
<space/>Aber rede einer mit den <seg type="insult">Feuilletonisten</seg>! Die erzählen<lb/>
uns, er sei »ein Gottsucher, ein innerlich Ruheloser«. Wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_75278" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs> »in der Stunde der höchsten Not eine Seele in<lb/>
sich entdeckt, die zu beten anfängt«, wie er »von seelischer<lb/>
Bedrängtheit in die Kirche getrieben, sich dort auf die Knie<lb/>
warf« — da legst dich nieder —, so strebt auch <rs type="pers" ana="n_75279" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs><lb/>
»nach der höchsten Form des Theaters«, leidenschaftlich<lb/>
ringend und leidenschaftlich <seg type="spc">schwelgend</seg> zugleich; so<lb/>
sucht er »nach dem göttlichen Wesen im Darsteller.<lb/>
Er <seg type="spc">verzehrt sich</seg> danach, das Theater zur Andacht und zur<lb/>
Beglückung zu steigern, <seg type="spc">verzehrt sich</seg> danach, den Funken<lb/>
im Herzen des Schauspielers bis zur Schöpferglut anzufachen.<lb/>
<seg type="spc">Unersättlich</seg> ist er, in immer neuen Schauplätzen, in immer<lb/>
neuen Menschen und Werken zu schwelgen <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Also ein Bild<lb/>
</p>
            <p ana="pr122826">
aus den furchtbarsten Tagen der russischen Hungersnot mit ihren<lb/>
Kontrasten, offenbar in jener Stunde geschaut, in der <rs type="pers" ana="n_75280" ref="#fk__p_46353"><choice><sic>Hofmansthal</sic><corr>Hofmannsthal</corr></choice></rs> zu<lb/>
beten anfängt. Wenn aber <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_75281" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg> sich und <seg type="insult">die Seinen</seg> nicht<lb/>
schon früher ganz verzehrt hat, so dürfte <seg type="insult">der Fideikommißherr auf<lb/>
Leopoldskron</seg> <seg type="insult">ein alter Regisseur</seg> werden, bis er das göttliche<lb/>
Wesen im Darsteller findet, denn momentan bedecken es <seg type="insult">hundert<lb/>
irdische Hüllen von Filmleinwand</seg> und es würde, wenns gelänge<lb/>
es davon zu befreien, nicht vorhanden sein. Aber <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_75282" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg><lb/>
ist ein <seg type="insult">Entrückter</seg>, der seine <seg type="insult">Sendung</seg> erfüllt, ohne um sie zu<lb/>
wissen. In dem Drang, das Theater zur <seg type="insult">Andacht</seg> zu steigern, ward<lb/>
ihm der Auftrag, die Kirche zur <seg type="insult">Sensation</seg> herabzudrücken,<lb/>
und das geschah nicht etwa, weil <seg type="insult">die Seele dieser Menschheit</seg><lb/>
um die Valuta ringt und aus deren tiefster Erniedrigung sich nach<lb/>
einer <seg type="insult">Hebung des Fremdenverkehrs</seg> verzehrt, und nicht, weil die<lb/>
Salzburger unersättlich sind, in immer neuen Menschen zu<lb/>
schwelgen, sondern es geschah unbewußt und <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_75283" ref="#fk__p_43175">Salten</rs>, ein Künder<lb/>
der tiefsten wie der allerhöchsten Geheimnisse</seg>, spricht es mit<lb/>
den Worten aus: »<seg type="spc">Er weiß ja wahrscheinlich auch<lb/>
nicht</seg>, wie sehr er <seg type="spc">mit seinem Salzburger Kirchgang<lb/>
</seg> dem Zug seines immer enttäuschten, immer durstenden<lb/>
Herzens gefolgt ist, denkt wohl nicht daran, wie er<lb/>
auf diesem Weg ungezählten, in ihrem Innern verwirrten, in<lb/>
ihrer Andacht verwaisten und sehnsüchtigen Menschen voranschreitet<lb/>
.« Höchste Zeit also, daß er es jetzt wenigstens erfährt,<lb/>
was hoffentlich auch der <seg type="insult">Schar geweihter Schmöcke</seg>, die in<lb/>
diesem Sommer hinter ihm her waren, zur Stärkung gereichen<lb/>
wird, denn sie haben sich, seitdem <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_75284" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> Salzburg verlassen<lb/>
hat, in ihrer <seg type="insult">Andacht</seg> verwaist gefühlt. Wenn sie von den<lb/>
Kreuzzügen sprachen, so meinten sie immer schon die der<lb/>
<seg type="insult">Kunsterlösung</seg>, die <rs type="pers" ana="n_75285" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> so lange vom Heimatlande ferngehalten<lb/>
 hatten. Aber auch <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_75286" ref="#fk__p_49966">Reinhardts</rs> Salzburger Kirchgang</seg><lb/>
scheint nun in seiner kulturhistorischen Bedeutung dem<lb/>
bekannten Canossagang den Rang abzulaufen und somit weit<lb/>
mehr zu sein als <seg type="insult">die jüdische Spekulation</seg>, als die er dem Weltsinn<lb/>
erscheinen mochte. Wie wäre es sonst auch möglich, daß der<lb/>
<seg type="insult">Theatermann</seg>, dem die Kirche die Ausstattung und die Presse<lb/>
den Weihrauch beistellt, in eine <seg type="insult">Glorie</seg> gerückt wird, die ihn<lb/>
geradezu als <seg type="insult">Erwecker und Erlöser</seg> wirksam zeigt. Denn kaum<lb/>
</p>
            <p ana="pr122826">
hatte <rs type="pers" ana="n_75287" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> seinen neuen Schauplatz betreten, so tat er auch<lb/>
schon <seg type="insult">Wunder</seg>. Was er vermag, »erwies sich in der Kollegienkirche<lb/>
 an Frau <rs type="pers" ana="n_75288" ref="#fk__p_42570">Wohlgemuth</rs> deutlicher und verblüffender als<lb/>
je vorher«, wenigstens nach Aussage <rs type="pers" ana="n_75289" ref="#fk__p_43175">Saltens</rs>, der damit<lb/>
auf die Geschichte von der Tochter des <rs type="pers">Jairus</rs> anzuspielen<lb/>
scheint. »Zum erstenmal war die <rs type="pers" ana="n_75290" ref="#fk__p_42570">Wohlgemuth</rs> der führenden<lb/>
Regie <rs type="pers" ana="n_75291" ref="#fk__p_49966">Reinhardts</rs> teilhaftig geworden <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« (drei Punkte, die<lb/>
die Überraschung vorbereiten) »und stand auch schon auf einer<lb/>
Gipfelhöhe der Vollendung, die man ihr <seg type="spc">manchmal leise<lb/>
zugetraut</seg>, die sie aber sonst und früher nie erreicht hat.«<lb/>
Man hat es nicht laut zu sagen gewagt, ich schon gar nicht,<lb/>
und nun ist das Wunder geschehen, »von Meisterhand aufgeblättert<lb/>
« erstand <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_75292" ref="#fk__p_42570">Wohlgemuth</rs></seg> von den Toten und<lb/>
zeigte neue Seiten. Flüsternd berichtet es <seg type="insult">der Eingeweihte</seg>,<lb/>
der zwar in der <seg type="insult">Inbrunst jeder Konfession</seg> seinen Mann stellt,<lb/>
aber hier doch offenbar den <seg type="insult">Umkreis der Mischpoche</seg> nicht<lb/>
überschritten hat. Man lasse sich durch den Schauplatz nicht<lb/>
verblüffen. Man hat ihn bloß der <seg type="insult">Unersättlichkeit des Meisters</seg><lb/>
zu verdanken, der sich in Berlin am Zirkus überessen hat, nebst<lb/>
der <seg type="insult">Willfährigkeit einer ausgedienten Kulturmacht</seg>, die ihre<lb/>
eigene Zugkraft versagen fühlt und darum nichts Klügeres zu tun<lb/>
weiß, als sich <seg type="insult">der Zeit und deren Regisseuren</seg> anzuvertrauen.<lb/>
<foreign xml:lang="la">Laudabiliter se subjecit.</foreign><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49355">
               <persName>Wüllner, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1858-8-19</date>
                  <place>Münster</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-3-19</date>
                  <place>Kiel</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Rezitator</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10627</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39160">
               <persName>Zuckerkandl, Berta, geb. Szeps</persName>
               <birth>
                  <date>1864-4-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-16</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Journalistin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2312</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55522">
               <persName>Karczág, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1857-8-28</date>
                  <place>Karczag, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-10-11</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <occupation>Musikverleger</occupation>
               <note type="comment">Hietzing</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42570">
               <persName>Wohlgemuth, Else</persName>
               <birth>
                  <date>1881-1-1</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1972-5-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">seit 1. 5. 1910 am Burgth., Ehrenmitglied</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13149</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48000">
               <persName>Attila, König</persName>
               <birth>
                  <date>406</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>453</date>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>