<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04615.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04614.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04616.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Weibliche Attentäter. Von Dr. Fritz Wittels, in: Fackel Heft 09, Nr. 246, 1908, S. 26-38</title>
            <title type="iso-date">1908-03-12</title>
            <title type="id">tid_04615</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">246</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-246_n0026.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/246,026</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Weibliche Attentäter. Von Dr. Fritz Wittels</head>
            <p ana="pr52718">
<space/>Es sei gestattet, Frauen, die um verlassener Liebe willen gewalttätig<lb/>
 werden, zusammenfassend <seg type="insult"><seg type="spc">Vitrioleusen</seg></seg> zu nennen. Wenn<lb/>
man bedenkt, wie hochgefeiert eine <rs type="pers" ana="n_41627" ref="#fk__p_39903">Corday</rs> in der Geschichte lebt<lb/>
und wie geringschätzig von der <seg type="insult">Vitrioleuse</seg> gesprochen wird: man<lb/>
käme nie auf die Idee, daß ein böslich verlassenes Mädchen, wenn<lb/>
es den einstmals Geliebten mit Schwefelsäure überfällt, um Frauen<lb/>
und Treue weit mehr verdient ist als <seg type="insult">irgend eine politische<lb/>
Mörderin</seg>, die doch nur tut, was Männer besser können. Das Weib<lb/>
ist schlimm geknechtet durch das, was geschrieben Recht ist. Dort<lb/>
aber, wo Recht nicht einmal das wenige gibt, was Legitimität<lb/>
dem Weibe zugestehen mußte, herrscht die <seg type="insult">Brutalität</seg> des Mannes<lb/>
in <seg type="insult">absoluter Monarchie</seg>. Es ist noch kein Gentleman um<lb/>
seinen Klub gekommen, weil er die Geliebte mit seinen Geschlechtskrankheiten<lb/>
 beteilte. Daß man schleunigst das Weite sucht, wenn<lb/>
man kann, sobald ihr Rock vorne zu kurz und hinten zu lang<lb/>
wird, versteht sich gar von selbst. Und was soll man von <seg type="insult">dem<lb/>
Edeln</seg> sagen, der seiner Gesponsin verbietet, beim Akt etwas zu<lb/>
empfinden, weil er so dem Kindersegen zu entgehen hofft?<lb/>
</p>
            <p ana="pr52718">
Unter solchen Umständen geht es in <seg type="insult">dieser absoluten Monarchie</seg><lb/>
nicht anders zu als in Rußland: sie wird nur durch die Furcht<lb/>
vor Attentaten etwas gemildert. Darum wirkt die rührende Gestalt,<lb/>
die in tiefster Qual zur Waffe oder Säure greift weit mehr für<lb/>
Frauenrecht und <seg type="ELIDASH">Frauenwürde</seg> als <seg type="insult">zwölf Sekundarärztinnen</seg>. Die Frauen<lb/>
sollten ihr ein Denkmal setzen. Aber das geschieht nicht, denn<lb/>
die <seg type="insult">Vitrioleuse</seg> arbeitet dem Interesse der Männer entgegen, und<lb/>
Frauen lobpreisen nur, was ihnen der Mann zu preisen befiehlt,<lb/>
studieren bekanntlich auch nur deshalb Medizin, weil einige Männer<lb/>
die <seg type="insult">»<SPAN norm="Feministen"><SPAN norm="Masochisten">Masofeministen</SPAN></SPAN>«</seg>, es gerne sehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52719">
<space/>Wie die Hysterie einmal alles vergiftet, so wird auch die<lb/>
<seg type="insult">Vitrioleuse</seg> zur <seg type="insult"><rs type="pers">Megäre</rs></seg>, wenn sie nicht aus einem offenbar triftigen<lb/>
Beweggrund handelt, sondern in Dolch und Revolver, in Zeugenaussagen<lb/>
, beleidigenden Briefen, im Schwingen der Peitsche lebt<lb/>
und genießt. Wie die Biene sterben muß, wenn sie sticht, so<lb/>
schließt die <seg type="insult">Vitrioleuse</seg> mit dem Attentat ihr Liebesleben ab. Nach<lb/>
der Tat ist sie apathisch, läßt sich willenlos abführen und verurteilen<lb/>
; selten ist eine so seelenstark, daß nach Verkehrung einer<lb/>
großen Liebe in großen Haß noch Hoffnung auf neuen Frühling<lb/>
bleibt. <seg type="insult">Die hysterische Vitrioleuse</seg>, vor der uns Gott bewahren<lb/>
möge, ist das <seg type="insult"><seg type="spc">Katastrophenweib</seg></seg>. Dieses ist nach der Tat in<lb/>
ekstatischer Erregung, man sage geradezu in Orgasmus, die Katastrophe<lb/>
 ist ihr Akt und ginge es mit rechten Dingen zu, so müßte<lb/>
nach dem Überfall ein Kind in ihrem Leibe wachsen. Sie mordet<lb/>
uns, aber sie meint es ganz anders und es ist sehr ungalant<choice><sic>.</sic><corr>,</corr></choice> wirklich<lb/>
zu sterben, wenn man vom <seg type="insult">Katastrophenweib</seg> angeschossen wird.<lb/>
Die Ursache ihrer Tat liegt tief versteckt im Unbewußten und was<lb/>
sie für Ursache vorgibt, ist so geringfügig und unsicher, daß der<lb/>
Verfolgungswahn nahe scheint, in dem die Verrückte einen wildfremden<lb/>
 Mann überfällt und dann erzählt, er habe sie verführt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52720">
<space/>Mörderinnen, die vom geliebten Manne zu ihrer Tat verleitet<lb/>
 werden, nenne man <seg type="spc">Medien</seg>. Ihre Psychologie gleicht der<lb/>
von Hypnotisierten, die gegen jeden den Mordstahl zücken, auf<lb/>
den der Hypnotiseur sie hetzt. Die <seg type="insult">Vitrioleuse</seg> mordet, weil erst<lb/>
ihr innerstes Lieben gemordet wurde; das <seg type="insult">Katastrophenweib</seg> ist<lb/>
pervertiert und spendet statt Liebe den Tod; <rs type="pers">Lukrezia</rs> vergiftet,<lb/>
weil ihrs der geliebte <rs type="pers">Cesare</rs> befahl. Sie steht in keinerlei Verhältnis<lb/>
 zu ihrem Opfer; sie liebt es nicht und sie haßt es nicht,<lb/>
sie ist eine treue Dienerin ihres Herrn. <rs type="pers">Klytaemnestras</rs> Tat erklären<lb/>
</p>
            <p ana="pr52720">
die tragischen Dichter durch die um <rs type="pers">Iphigeniens</rs> Verlust gekränkte<lb/>
Mutterliebe. Geschworene würden freilich eher freisprechen, wenn<lb/>
mütterliche Rache das Motiv gewesen, als wenn es eine ehebrecherische<lb/>
 Liebe war. Aber nie läßt sichs ein Medium, das<lb/>
hypnotische Befehle ausführt, genügen zu sagen: ich hab’s getan,<lb/>
weil der Hypnotiseur befahl, in <rs type="pers">Klytaemnestras</rs> Fall, weil sie den<lb/>
<rs type="pers">Aegist</rs> liebte, sondern stets geben sie wahre und erfundene Dinge<lb/>
als Gründe an und glauben selber, daß es mit diesen Gründen<lb/>
seine Richtigkeit habe. Sie wollen es nicht wahr haben, daß der<lb/>
einfache Befehl eines Geliebten oder <seg type="insult">eines Svengali</seg> zu so schwerer<lb/>
Tat genüge. Man wird darum gut tun, die vorgebrachten Gründe<lb/>
einer Attentäterin, sei es nun gekränkte Mutterliebe oder gar politisches<lb/>
 Motiv, in den Wind zu schlagen, wenn der Einfluß eines<lb/>
Geliebten, <foreign xml:lang="la">scilicet</foreign> eines Hypnotiseurs, nachweisbar ist. Von den berühmten<lb/>
 politischen Attentätern dürfte besonders jene <rs type="pers" ana="n_41628" key="#fk__p_42720">Epicharis</rs><lb/>
hierhergehören, deren Freund einen unglücklichen Putsch gegen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_41629" ref="#fk__p_47390">Nero</rs> angezettelt hatte und deren Tapferkeit der große <rs type="pers" ana="n_41630" ref="#fk__p_53900">Tacitus</rs><lb/>
rühmt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52721">
<space/>Das <rs type="title">Buch <rs type="pers">Judith</rs></rs> ist eine Dichtung. Aber wir wissen längst,<lb/>
daß Volkslieder gewichtiger zu nehmen sind als überliefernde Geschichtsschreiber<lb/>
, die manchmal lügen, während das Volkslied<lb/>
niemals lügt, höchstens symbolisiert und eine unangreifbare innere<lb/>
Wahrheit birgt. Danach hat sich in Juda folgendes zugetragen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr52722">
<space/>Zur Zeit als <rs type="pers">Holofernes</rs> die Stadt Bethulien belagerte, wohnte<lb/>
dortselbst eine junge Frau von ebenso wunderbarer Schönheit als<lb/>
strengem Lebenswandel. Sie war seit drei Jahren und vier Monaten<lb/>
Witwe, hatte die Trauerkleider niemals abgelegt und fastete viel<lb/>
und betete auf dem Dache ihres Hauses. Das Volk dürstete und<lb/>
hungerte; aber doch nicht so lange wie <rs type="pers">Judith</rs>, die seit vierzig<lb/>
Monaten dürstete und dennoch das Gesetz nicht übertrat. Die<lb/>
Juden neigten zur Übergabe der Stadt oder gar zum Bruch der<lb/>
Speisegesetze, denn alles war verzehrt, was Gott zu essen erlaubt<lb/>
hatte. In dieser Not faßte <rs type="pers">Judith</rs> einen ungeheueren Entschluß.<lb/>
Sie sprach zu ihrem Gott in einem herrlichen Gebet, und dieses<lb/>
ist der Anfang ihres Gebetes: Herr, Gott meines Vaters <rs type="pers">Simeon</rs>,<lb/>
dem du das Schwert in die Hand gabst zur Bestrafung der Heiden,<lb/>
die gelöst hatten die Scham der Jungfrau zur Schande und entblößten<lb/>
 ihre Hüfte zur Schmach und entweihten die Scham zur<lb/>
</p>
            <p ana="pr52722">
Beschimpfung, da du doch gesagt: nicht so soll es sein, und sie<lb/>
taten es dennoch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52723">
<space/>Wofür du ihre Führer dem Morde preisgabst und ihr Lager,<lb/>
das von der Sünde wußte, dem Blute und du schlugest Knechte<lb/>
samt Herren und die Führer auf ihren Thronen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52724">
<space/>Und gabst ihre Weiber zur Beute und ihre Töchter der<lb/>
Gefangenschaft und alle Rüstungen zur Plünderung für die von<lb/>
dir geliebten Söhne, die für dich geeifert hatten und die Beschimpfung<lb/>
 ihres Blutes verabscheuten und dich um Hilfe anriefen;<lb/>
Gott, mein Gott, höre mich, die Witwe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52725">
<space/>Aus diesem Gebete wird deutlich genug, daß <rs type="pers">Judith</rs> wußte<lb/>
und im Geist erwog, was den <choice><sic>Fraueu</sic><corr>Frauen</corr></choice> bevorstand, wenn erst die<lb/>
Heiden in Bethulien eingedrungen waren. Nicht immer wird solche<lb/>
Aussicht von den bedrohten Frauen fürchterlich empfunden, wenn<lb/>
man einigen bekannten Anekdoten glauben darf. Für <rs type="pers">Judiths</rs> Bewußtsein<lb/>
 freilich ist diese Zukunft unerträgliche Schmach. Wer<lb/>
aber bürgt uns für ihr Unbewußtsein? Die <rs type="title">Schrift</rs> schweigt über<lb/>
ihre Ehe mit <rs type="pers">Manasse</rs>, den zur Zeit der Gerstenernte ein Sonnenstich<lb/>
 verdarb. Die neuere analytische Psychologie behauptet, daß<lb/>
überzärtliche <choice><sic>Gattinen</sic><corr>Gattinnen</corr></choice>, überzärtliche Mütter, übertraurige Witwen<lb/>
durchaus nicht die besten Frauen und Mütter seien, sondern daß<lb/>
dem Übermaße im Bewußtsein ein heimlicher Haß des Unbewußtseins<lb/>
, ein verdrängter Haß die Wage halte (<rs type="pers" ana="n_41631" ref="#fk__p_53294">Freud</rs>). Es ist für<lb/>
eine schöne junge Frau durchaus nicht natürlich, nach einer<lb/>
kurzen kinderlosen Ehe endlos im Witwenschleier zu trauern.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_41632" ref="#fk__p_43835">Hebbel</rs> hat das Geheimnis dieser Ehe noch vertieft. In seiner<lb/>
Tragödie wird <rs type="pers">Judiths</rs> Ehe gar nicht vollzogen, ihre andauernde<lb/>
Kasteiung wird noch rätselhafter oder in einem gewissen Winkel<lb/>
betrachtet, umso klarer. Angenommen, <rs type="pers">Judith</rs> habe ihren Mann<lb/>
gehaßt, mißachtet oder verwünscht und sich wegen solcher Sünde<lb/>
selber zu ewigem Wittum und Entbehrung verurteilt. Das Unbewußte<lb/>
spricht: du hattest nichts an deinem Mann; mehr als einmal<lb/>
hast du ihn tot gewünscht; nun dein Wunsch in Erfüllung gegangen<lb/>
: lebe und lache. Das Bewußtsein erwidert mit der Stimme<lb/>
des Herrn: weil du so frevelhafte Wünsche und Gelüste hegst,<lb/>
sollst du ewig in Trauergewändern einhergehen und fasten an<lb/>
allen Tagen, ausgenommen dem Sabbath und den anderen Festtagen<lb/>
, an denen Fasten verboten ist. Seit drei Jahren und vier<lb/>
Monaten verzehrt sich <rs type="pers">Judith</rs> in diesem Kampfe. Da erwächst<lb/>
</p>
            <p ana="pr52725">
den unterdrückten Mächten der Unterwelt Sukkurs: gewaltsame<lb/>
Schändung steht bevor. Auch muß <rs type="pers">Judith</rs> erleben, daß nicht alle<lb/>
Menschen das Gesetz so ernst nehmen wie sie; denn schon beschließen<lb/>
 einige, die Speisegesetze zu übertreten und hungern<lb/>
doch erst seit einigen Tagen. Im alten Kriege des frommen Bewußtseins<lb/>
 gegen das unfromme Verdrängte erneuert sich die<lb/>
Schlacht. Begierde hie und aufgezwungenes Gewissen dort, das ist<lb/>
der ewige Frauenkrieg und bis hierher unterscheidet sich <rs type="pers">Judith</rs><lb/>
nicht von anderen Frauen. Ihre glorreiche Natur zeigt sich aber<lb/>
darin, daß sie <foreign xml:lang="la">ad personam</foreign> diesen Kampf durch eine unerhörte<lb/>
Idee beendigt, durch ein Kompromiß, das mit einer mutigen Tat<lb/>
beide Teile zufriedenstellt; es ist recht, daß sie unsterblichen Ruhm<lb/>
dafür erntet. Sie war die schönste Frau der Stadt und mußte<lb/>
drauf gefaßt sein, nach dem Falle Bethuliens dem <rs type="pers">Holofernes</rs> selber<lb/>
vorgeführt zu werden als seine <seg type="insult">Kebsin</seg>. Da er das schlimme<lb/>
Wittum enden sollte, konnte das Unbewußte ihm nicht gram sein;<lb/>
das Bewußtsein haßte ihn als Feind ihres Volkes und als Feind<lb/>
ihrer Ehre. Könnte man aber nicht lieben und hassen zugleich?<lb/>
Könnte man nicht lieben, um besser hassen zu können? Und aus<lb/>
der Schändung eine Ehrung machen? Als sie so weit gekommen<lb/>
war, legte sie zum erstenmal das Witwenkleid ab, salbte ihren<lb/>
Leib mit feiner Myrrhe und machte sich sehr schön. Und sie ging<lb/>
hinaus und liebte ihn und fing ihn ein wie eine Buhlerin und<lb/>
haßte ihn dabei und hieb ihm den Kopf ab wie eine Heldin.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52726">
<space/><rs type="pers">Judiths</rs> Tat ist der klassische Fall für politische Attentate<lb/>
der Frau. Sie hat ihr Volk errettet. Wäre ihr Unbewußtes nicht<lb/>
geil und lüstern gewesen, sie hätte es nicht vermocht. Uns wird<lb/>
überliefert, ein Weib habe der Allgemeinheit zuliebe sogar<lb/>
die tief eingewurzelte Scham überwunden. Die da wissen, daß des<lb/>
Weibes Scham nicht tief eingewurzelt ist, erwidern: die tief eingewurzelte<lb/>
 Sehnsucht nach dem Mann hat die einzig dastehende<lb/>
Möglichkeit zu ihrer Erfüllung ergriffen. Diese Annahme verkleinert<lb/>
 die elementare Größe der jüdischen Heldin nicht, präzisiert<lb/>
nur die Stellung der Frau in <choice><sic>unseren</sic><corr>unserem</corr></choice> Staatswesen. Die Frau hat<lb/>
von unserer Gesellschaftsordnung nur Schaden gehabt. Als man von<lb/>
ihr Keuschheit, Treue, Scham noch nicht verlangte, war ihr das<lb/>
Leben leichter. Darum reicht der Frauen Interesse an der männlichen<lb/>
 Ordnung der Dinge ins Unbewußtsein nicht hinab. Ihr<lb/>
Unbewußtsein ist anarchisch. Ihres Urwesens Kreise berühren sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr52726">
nur selten mit den Bahnen, die Mannesgebot ihnen vorgeschrieben.<lb/>
Wenn es geschieht, entsteht ein Elementarereignis daraus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52727">
<space/><rs type="pers">Judiths</rs> Hinterhalt war durchaus weiblich. Es galt, den Feind<lb/>
durch Liebreiz zu umstricken. Das ist bei den modernen weiblichen<lb/>
 Attentätern <seg type="spc">anscheinend</seg> nicht mehr der Fall. <rs type="pers" ana="n_41633" ref="#fk__p_55246">Wanda<lb/>
Dobrodzicka</rs>, die Angeklagte unserer Tage, ist ihrem Opfer gar<lb/>
nicht von Angesicht zu Angesicht gegenüber getreten, sondern hat<lb/>
von einem Balkon des zweiten Stockwerkes ihre Bombe geworfen.<lb/>
Ihr Porträt war kürzlich in der <rs type="perRef" ana="werk_15966">Zeitung</rs>. Sie sieht verhärmt aus,<lb/>
gealtert vor der Zeit, ähnlich wie von Trunkenbolden verprügelte<lb/>
Frauen. Sie hat offenbar viel gelitten und — hat zu wenig geküßt.<lb/>
Das hat sie mit <rs type="pers">Judith</rs> gemeinsam, die nach kurzer Ehe vierzig<lb/>
Monate trauerte. <rs type="pers" ana="n_41634" ref="#fk__p_39903">Charlotte Corday</rs> wohnte zwei Jahre lang bis<lb/>
kurz vor ihrem Attentat in einem Zimmerchen zu Caën und las<lb/>
und sann; aller Welt fiel die Zurückgezogenheit des jungen Mädchens<lb/>
 auf. <rs type="pers" ana="n_41635" ref="#fk__p_55666">Wjera Sassulitsch</rs>, die im Jahre <date>1878</date> auf den Stadthauptmann<lb/>
 von Petersburg schoß, brachte zwei Jahre ihres Lebens<lb/>
vor der Tat in Einzelhaft in der <rs type="inst">Peter und Paulsfestung</rs> zu. <rs type="pers" ana="n_41636" ref="#fk__p_53955">Tatjana<lb/>
Leontiew</rs>, die vor mehr als Jahresfrist den Privatier <rs type="pers" ana="n_41637" ref="#fk__p_56606">Müller</rs> an<lb/>
Stelle des Ministers <rs type="pers" ana="n_41638" ref="#fk__p_42158">Durnowo</rs>, dem ihr Anschlag galt, erschoß, ist<lb/>
jetzt im Irrenhaus, war es auch durch längere Zeit vor der Tat.<lb/>
Und selbst dem Hirtenmädchen von Dom Remy muß man das<lb/>
eine Verdienst lassen — wenn es ein Verdienst ist —, daß keines<lb/>
Mannes Lippen sie je berührt haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52728">
<space/>Die Vereinsamung <seg type="insult">der weiblichen Attentäter politischer<lb/>
Observanz</seg> mag freiwillig oder unfreiwillig sein, das Endergebnis<lb/>
ist das gleiche und heißt Sexualablehnung: sie wollen nicht küssen.<lb/>
Die einen ziehen sich deshalb in die Einsamkeit zurück, die<lb/>
andern richten in aufgedrängter Einsamkeit die Liebeslust nach<lb/>
innen und finden in ihrer Phantasie den mystischen Bräutigam,<lb/>
der ihnen schnell so teuer wird, daß sie ihm ewig treu bleiben.<lb/>
Wir hören bei politischen Attentaten zwar immer schwungvolle<lb/>
Reden über des Vaterlandes Not, jedoch sehr wenig über die innere<lb/>
Persönlichkeit der Frauen, die so beträchtlich von Frauenart abweichen<lb/>
. Darum kann eine Erklärung der Sexualablehnung im<lb/>
einzelnen Falle fast nirgends gegeben werden. <rs type="pers" ana="n_41639" ref="#fk__p_45652">Jeanne d’Arc</rs> wurde<lb/>
im Gefängnis untersucht und es zeigte sich, daß alle weiblichen<lb/>
Organe auf kindlicher Stufe stehen geblieben waren. Hier wenigstens<lb/>
kommt man ohne Psychologie aus. Sie küßte nicht, weil das Weib<lb/>
</p>
            <p ana="pr52728">
in ihr niemals erwachte. Aber die üppige <rs type="pers">Judith</rs>, die herrlich schöne<lb/>
<rs type="pers" ana="n_41640" ref="#fk__p_39903">Corday</rs>, die überspannte <rs type="pers" ana="n_41641" ref="#fk__p_53955">Leontiew</rs> sind anders zu werten. Ihr Leben<lb/>
ist ein Kampf des Verdrängten mit dem Bewußtsein. Was wüßten<lb/>
wir von dem Kampfe, der in den Eingeweiden der Erde wütet,<lb/>
wenn er nicht dann und wann als Erdbeben Länder und Städte<lb/>
verwüstete? Die weiblichen Attentäter sind <seg type="insult">die feuerspeienden<lb/>
Berge der eingeschmiedeten weiblichen Libido</seg>. Das soll hier noch<lb/>
einigermaßen wahrscheinlich werden, aber weiter kann man in<lb/>
einer allgemeinen Abhandlung nicht kommen. Die Kußlust ist<lb/>
verdrängt, an ihre Stelle tritt die Phantasie. Man müßte einer<lb/>
Jeden die Seele nach dem Geheimsten liebevoll durchforschen,<lb/>
wenn man ergründen wollte, wie das geschah.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52729">
<space/>Es ist eine weitere Gemeinsamkeit weiblicher Attentate, daß<lb/>
sie meistens den Zweck verfehlen, sei es durch Treffunsicherheit<lb/>
(<rs type="pers" ana="n_41642" ref="#fk__p_55666">Sassulitsch</rs>, die ihr Opfer in den Unterleib schoß, obgleich die<lb/>
Distanz kaum einen Schritt betrug), Verwechslung des Opfers mit<lb/>
einem Unschuldigen (<rs type="pers" ana="n_41643" ref="#fk__p_53955">Leontiew</rs>), schlechte Auswahl des Opfers<lb/>
(<rs type="pers" ana="n_41644" ref="#fk__p_39903">Corday</rs>, die den niedergehenden <rs type="pers" ana="n_41645" ref="#fk__p_49592">Marat</rs> statt des weit gefährlicheren<lb/>
<rs type="pers" ana="n_41646" ref="#fk__p_52377">Robespierre</rs> erstach). Die <rs type="pers" ana="n_41647" ref="#fk__p_55246">Dobrodzicka</rs> freilich war am Versagen ihrer<lb/>
Bomben unschuldig. Sie waren nicht von ihr konstruiert, ein Mitglied<lb/>
 des Komitees hatte sie ins Haus gebracht. Die <rs type="pers" ana="n_41648" ref="#fk__p_55246">Dobrodzicka</rs><lb/>
gehört anscheinend zu dem Mädchentypus, der jetzt in Rußland und<lb/>
besonders in Polen überwuchert: Dynamit im Muff, im Ärmel und<lb/>
im Strumpf. Sie konstruieren die Bomben nicht selber und auch<lb/>
das Attentat nicht selber. Sie sind Medien und ihre Ahnin ist die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_41649" key="#fk__p_42720">Epicharis</rs>. Man wird das leichter zugeben, wenn man das Zusammenleben<lb/>
 polnischer und russischer Studenten beiderlei Geschlechtes<lb/>
 kennt. Die Frau muß sich dem Manne anbequemen.<lb/>
Wenn er ihr Rosen schenkt, dann muß sie riechen dran und<lb/>
wenn er ihr Bomben gibt, dann muß sie sie werfen. Dieselben<lb/>
Frauen, die jetzt den Kopf voll Revolution und Meuchelmord<lb/>
haben, würden Schäferspiele feiern, wenn sie der Mann zur Fahrt<lb/>
nach der Insel Cythere abholen würde. Die <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_41650" ref="#fk__p_55246">Dobrodzickaklasse</rs></seg><lb/>
besteht nicht aus kantigen Individualitäten, sie ist ein <seg type="insult">Typus</seg>, bei<lb/>
dem es auch ohne Sexualverdrängung zugeht, und wer die slavischen<lb/>
Studentinnen in den Schweizer Hörsälen sieht — es wäre ungalant,<lb/>
sie des genaueren zu beschreiben — der wird zugeben, daß man bei<lb/>
keiner sicher weiß, ob sie nicht eine Bombe im Täschchen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52730">
<space/>Sie handeln im Einverständnis mit Männern wie Männer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52730">
<rs type="pers">Judith</rs>, <rs type="pers" ana="n_41651" ref="#fk__p_39903">Corday</rs>, die <rs type="pers" ana="n_41652" ref="#fk__p_55666">Sassulitsch</rs>, wahrscheinlich auch die <rs type="pers" ana="n_41653" ref="#fk__p_53955">Leontiew</rs><lb/>
handeln heimlich ohne einen einzigen Mitschuldigen. Sie benehmen<lb/>
sich wie Frauen, wir wollen einmal sagen wie <seg type="insult">Vitrioleusen</seg>. <rs type="pers">Judith</rs><lb/>
sagt zu den Ältesten der Stadt: ich will etwas Ungeheueres tun,<lb/>
aber mehr kann ich nicht sagen. In diesem klassischen Falle ist<lb/>
offenbar, warum sie schweigt. Sie ist imstande, die Tat auszuführen<lb/>
, aber <seg type="spc">weibliche Scham</seg> hindert sie, davon zu sprechen,<lb/>
denn sie hat eine sexuelle Handlung vor. Wie, wenn alle politischen<lb/>
 Attentate oder doch sehr viele von ihnen sexuelle Handlungen<lb/>
 wären?<lb/>
</p>
            <p ana="pr52731">
<space/>Küsse, Bisse, das reimt sich;<lb/>
Drum kann man eines für das andere nehmen. (<rs type="pers" ana="n_41654" ref="#fk__p_45758">Kleists</rs> <rs type="pers">Penthesilea</rs>).<lb/>
</p>
            <p ana="pr52732">
<space/>Für diesen Fall wären die Frauen <foreign xml:lang="fr">en question</foreign> nicht sowohl<lb/>
<seg type="insult">Vitrioleusen</seg> als <seg type="insult">Katastrophenweiber</seg>. Am Ende sind sie beides und<lb/>
alles: nur nicht politische Helden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52733">
<space/><rs type="pers" ana="n_41655" ref="#fk__p_39903">Charlotte Corday</rs> las in ihrer freiwilligen Einsamkeit zahllose<lb/>
 Bücher und folgte auch dem Gange der <rs type="event">Revolution</rs>. Niemals<lb/>
trat sie zu einem Manne in zartere Beziehungen. Man hat genug<lb/>
danach geschnüffelt <choice><sic>nnd</sic><corr>und</corr></choice> nichts gefunden. Sie erließ vor dem<lb/>
Attentate pompöse Aufrufe an die Nation, verteidigte sich stolz<lb/>
und bestieg mit wunderbarer Ruhe das <choice><sic>Schaffot</sic><corr>Schafott</corr></choice>. Auffallend an<lb/>
den von ihrer Hand erhaltenen Schriftstücken sind die schweren<lb/>
orthographischen Fehler, (<abbr>z. B.</abbr> <foreign xml:lang="fr">ne les ayes pas</foreign> anstatt <foreign xml:lang="fr">ne l’essayez<lb/>
pas</foreign> und andere fast in jeder Zeile). Sollte eine Frau den inneren<lb/>
Zusammenhang mit dem, was sie schrieb, gefunden haben, die den<lb/>
äußeren Zusammenhang nicht fand, obgleich sie jahrelang <foreign xml:lang="la">litteris<lb/>
et artibus incubit</foreign>? Der rhapsodische Ton könnte ihr, der Urenkelin<lb/>
des großen <rs type="pers" ana="n_41656" ref="#fk__p_51464">Corneille</rs>, leicht angeflogen gekommen sein, die innere<lb/>
Bildung fehlte. <rs type="pers" ana="n_41657" ref="#fk__p_49592">Marat</rs> galt in der Normandie als <seg type="insult">sagenhafter<lb/>
Wüterich</seg>. In Wahrheit war sein Ansehen im steilen Niedergang.<lb/>
Hätte sie nur einen einzigen <rs type="inst">Girondisten</rs> beiläufig um Rat gefragt,<lb/>
<foreign xml:lang="fr">il lui aurait indiqué un autre</foreign>, nämlich den furchtbaren <rs type="pers" ana="n_41658" ref="#fk__p_52377">Robespierre</rs>.<lb/>
Aber sie hielt ihr Unternehmen geheim vor aller Welt und verstand<lb/>
 nicht mehr von Politik als irgend ein normannisches Landmädchen<lb/>
. Zur Heldin wurde sie nicht durch weiteren Blick, sondern<lb/>
durch Erlebnis. Aber nicht durch äußeres, wie ihre Richter und viele<lb/>
Geschichtsschreiber wähnten, da sie sagten, <rs type="pers" ana="n_41659" ref="#fk__p_39903">Cordays</rs> Geliebter sei<lb/>
im Kampfe gegen <rs type="pers" ana="n_41660" ref="#fk__p_49592">Marat</rs> gefallen, sondern durch inneres Erlebnis;<lb/>
denn sie hatte keinen wirklichen Geliebten. Ob nicht irgend ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr52733">
phantastischer Geliebter im Kampfe gegen einen illusionierten,<lb/>
einen symbolisierten <rs type="pers" ana="n_41661" ref="#fk__p_49592">Marat</rs> gefallen war, wofür dann der leibliche<lb/>
<rs type="pers" ana="n_41662" ref="#fk__p_49592">Marat</rs> bluten mußte: wer kann das wissen? Jeder ihrer Schritte<lb/>
dröhnt, weil unter ihm die ungeheure <choice><sic>Resonnanz</sic><corr>Resonanz</corr></choice> der <rs type="event">großen Revolution<lb/>
</rs> mitschwingt. Wie sollte in diesem Getöse die zarte<lb/>
Stimme ihres Unbewußten gehört werden? Ihr Bewußtsein ist<lb/>
erfüllt von Vaterland und antiker Seelengröße. Jedoch ihr letzter<lb/>
Brief ist sonderbar. Als nämlich der Henker zu ihr in die Zelle<lb/>
trat, woselbst sie sich gerade zum ewigen Gedächtnis malen ließ,<lb/>
da bat sie um einige Minuten Zeit und schrieb im Angesichte des<lb/>
Todes: <foreign xml:lang="fr">»Le citoyen <rs type="pers" ana="n_41663" ref="#fk__p_40650">Doulcet de Pontecoulant</rs> est un lache <seg type="spc">davoir</seg><lb/>
refusé de me defendre, lorsque la chose etait si facile. Celui qui<lb/>
la(!) fait s’en est aquité avec toute la dignité possible, je lui en<lb/>
conserve ma reconnaissance jusqu’au dernier moment«</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr52734">
<space/>Sie hatte <rs type="pers" ana="n_41664" ref="#fk__p_40650">Doulcet de Pontecoulant</rs>, den sie vor einigen<lb/>
Jahren daheim flüchtig kennen gelernt hatte, zu ihrem Verteidiger<lb/>
bestellt. Dieser erfuhr nichts von dem Wunsche der <rs type="pers" ana="n_41665" ref="#fk__p_39903">Corday</rs> und<lb/>
wird also mit Unrecht beschuldigt. Dieser Brief vor dem Tode<lb/>
bedeutet mehr als er scheint. Wie sprechen doch sonst die Helden,<lb/>
wenn sie zum <choice><sic>Schaffot</sic><corr>Schafott</corr></choice> gehen? »Geht mutig in den Tod, wie ich<lb/>
euch ein Beispiel gebe«, mit einer letzten Pose gehen sie ab.<lb/>
Dieses Mädchen, das bis zum letzten Augenblick alle weibliche<lb/>
Schwäche unterdrücken konnte, deren Bild den Eingang von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_41666" ref="#fk__p_54111">Thiers</rs> <rs type="title">Geschichte der <rs type="event">französischen Revolution</rs></rs> schmückt, verläßt<lb/>
den Schauplatz mit einem privaten Racheakt an einem Manne,<lb/>
den sie kaum kennt. Vielleicht deutet dieser Brief auf ein Phantasieleben<lb/>
, von dem wir sonst nichts erfahren. Hysterische lieben und<lb/>
morden, gebären und stillen und alles das in der Einsamkeit ihres<lb/>
Gemütes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52735">
<space/>Diese Andeutungen sind alles, was über den Fall <rs type="pers" ana="n_41667" ref="#fk__p_39903">Corday</rs><lb/>
im Sinne dieser Abhandlung geboten werden kann. <rs type="pers">Judith</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_41668" ref="#fk__p_39903">Corday</rs> stehen insofern im äußersten Gegensatze, als bei der Jüdin<lb/>
alles Handeln deutbar ist, die Beweggründe der Französin aber<lb/>
aufs spurenärmste verdrängt sind, wozu denn die Biographen ihr<lb/>
wesentliches beigetragen, da sie alles Menschliche in die Nebensache<lb/>
 geschoben haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52736">
<space/>Bei <rs type="pers" ana="n_41669" ref="#fk__p_55666">Wjera Sassulitsch</rs>, die auf <rs type="pers" ana="n_41670" key="#fk__p_54256">Trepow</rs> schoß, weil er den<lb/>
gefangenen Nihilisten <rs type="pers" ana="n_41671" key="#fk__p_39355">Bogoljubow</rs> hatte peitschen lassen, nahm<lb/>
man natürlich anfangs an, jener <rs type="pers" ana="n_41672" key="#fk__p_39355">Bogoljubow</rs> sei ihr Liebhaber<lb/>
</p>
            <p ana="pr52736">
gewesen. Das liegt nun einmal in der menschlichen Natur; sie<lb/>
sollte sich durch Tatsachen von dieser Bahn nicht abbringen lassen.<lb/>
Denn allerdings kannte die <rs type="pers" ana="n_41673" ref="#fk__p_55666">Sassulitsch</rs> den Nihilisten gar nicht<lb/>
und erfuhr erst aus der Zeitung von seiner Entehrung. Aber das<lb/>
ist kein Gegenbeweis. War nicht <rs type="pers">Holofernes</rs> <rs type="pers">Judiths</rs> Geliebter<lb/>
lange bevor sie vor sein Angesicht trat, schon seitdem der Gedanke<lb/>
sie beschäftigte, daß sie nach Einnahme der Stadt in seine Hände<lb/>
fallen würde? Und will man bezweifeln, daß <rs type="pers" ana="n_41674" ref="#fk__p_40650">Pontecoulant</rs>, dem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_41675" ref="#fk__p_39903">Cordays</rs> letzte Worte galten, die tiefste Bedeutung für dieses<lb/>
Mädchens Seele hatte, ob sie ihn gleich kaum kannte? Die <rs type="pers" ana="n_41676" ref="#fk__p_55666">Sassulitsch<lb/>
</rs> war zwei Jahre lang in Einzelhaft gesessen. Rund um sie<lb/>
waren andere Gefangene, natürlich auch Männer. Weder eine<lb/>
Nonne noch sonst ein Weib ist imstande, in dieser Lage sich einer<lb/>
phantastischen Liebe zu erwehren, sei es nun der süße Bräutigam<lb/>
<rs type="pers" ana="n_41677" ref="#fk__p_46843">Jesus Christ</rs> oder ein unbekannter Mitgefangener. Dieser unbekannte<lb/>
 Geliebte heißt sofort <rs type="pers" ana="n_41678" key="#fk__p_39355">Bogoljubow</rs>, wenn von einem gefangenen<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_41679" key="#fk__p_39355">Bogoljubow</rs> in der Zeitung steht, daß er geprügelt<lb/>
worden sei. Das Unbewußtsein rächt den mystisch Geliebten, das<lb/>
Bewußtsein wird zu diesem Zwecke Nihilistin, und die Geschworenen<lb/>
sprechen frei, weil sie die Eiswüsten Sibiriens, die Kasematten der<lb/>
Gefängnisse, die Knechtung des Landes sehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52737">
<space/>Es wird berichtet, daß die <rs type="pers" ana="n_41680" ref="#fk__p_55666">Sassulitsch</rs> zu ihrer Tat eine<lb/>
schwarze Toilette wählte und daß sie alle Gegenstände, angefangen<lb/>
von dem Samthute bis zu den geringsten Kleinigkeiten zum ersten<lb/>
Male trug. Warum das? <rs type="pers" ana="n_41681" ref="#fk__p_39569">Brutus</rs> und <rs type="pers" ana="n_41682" ref="#fk__p_39823">Cassius</rs> haben das nicht<lb/>
getan. Man frage <rs type="pers">Judith</rs>, warum sie sich schmückte, als sie zu<lb/>
<rs type="pers">Nebukadnezars</rs> Feldherrn hinausging. Man frage die <rs type="pers" ana="n_41683" ref="#fk__p_39903">Corday</rs>, die<lb/>
sich festlich putzte und deren Bewußtsein angab, daß sie gehofft<lb/>
habe, bei <rs type="pers" ana="n_41684" ref="#fk__p_49592">Marat</rs> leichter vorzukommen, wenn sie vornehm scheine.<lb/>
Die <rs type="pers" ana="n_41685" ref="#fk__p_55666">Sassulitsch</rs> muß die Antwort schuldig bleiben. Und die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_41686" ref="#fk__p_53955">Leontiew</rs>, die seit mehreren Wochen bei der <foreign xml:lang="fr">table d’hôtes</foreign> in<lb/>
Interlaken erschienen war, legte zum Feste ihres Attentats gleichfalls<lb/>
 eine funkelneue Toilette an, die sie sich zu diesem Zwecke<lb/>
hatte machen lassen. Weibliche Attentäter empfinden also die<lb/>
Toilette bei ihrer Tat als wesentlich. Sie erscheinen bei Attentaten<lb/>
nur in Festkleidung. Sie rächen sich an dem Opfer wegen einer<lb/>
mehr weniger phantastischen Liebe zu einem anderen (Medium),<lb/>
sie treten aber auch in persönliches Verhältnis zum Opfer, als<lb/>
hätten sie mit ihm aus <choice><sic>trftigen</sic><corr>triftigen</corr></choice> Gründen <choice><sic>abzurechen</sic><corr>abzurechnen</corr></choice> (<seg type="insult">Vitrioleuse</seg>),<lb/>
</p>
            <p ana="pr52737">
sie kleiden sich, sie handeln heimlich, als hätten sie eine sexuelle<lb/>
Handlung vor (<seg type="insult">Katastrophenweiber</seg>). Danach wäre zu behaupten,<lb/>
daß weibliche Attentäter oftmals nur scheinbar politisch, in Wirklichkeit<lb/>
 aber schwer verständliche Kombinationen aller drei eingangs<lb/>
unterschiedenen Spielarten seien.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52738">
<space/>Heute, wo die <rs type="pers" ana="n_41687" ref="#fk__p_53955">Leontiew</rs> im Irrenhause lebt, wird eine<lb/>
psychiatrische Beleuchtung gerade ihrer Tat berechtigter scheinen<lb/>
als zur Zeit ihres Prozesses, bei dem das politische Elend des<lb/>
großen Reiches Rußland für sie vor Gericht stand. Weil ihr Opfer<lb/>
<rs type="pers" ana="n_41688" ref="#fk__p_42158">Durnowo</rs> vor Monatsfrist im <rs type="inst">Hotel Jungfrau</rs> gewohnt hatte, ging<lb/>
sie hin und erschoß einen unschuldigen Bankier namens <rs type="pers" ana="n_41689" ref="#fk__p_56606">Müller</rs>,<lb/>
der dem Minister nicht im mindesten ähnlich war. Sogar die Barttracht<lb/>
 war grundverschieden. Als die <rs type="pers" ana="n_41690" ref="#fk__p_53955">Leontiew</rs> gefragt wurde, ob<lb/>
sie nicht bedauere, einen Unschuldigen geopfert zu haben, da<lb/>
erwiderte sie: »was liegt in dieser furchtbaren Zeit an dem Leben<lb/>
des einzelnen«. Und fügte hinzu: »er war ein Kapitalist, ich habe<lb/>
eine gute Tat getan«. An der <foreign xml:lang="fr">Table d’hôtes</foreign> zu Interlaken sitzen fast<lb/>
nur Vertreter des Kapitalismus. Sie waren alle in Gefahr. Gesetzt<lb/>
den Fall, der <rs type="pers" ana="n_41691" ref="#fk__p_53955">Leontiew</rs> wären im letzten Augenblick Zweifel aufgestiegen<lb/>
, ob der vor ihr <rs type="pers" ana="n_41692" ref="#fk__p_42158">Durnowo</rs> sei, sie hätte dem zögernden<lb/>
Finger an der Feder des <rs type="pers" ana="n_41693" ref="#fk__p_39527">Browning</rs> gesagt: drück los, sie sind alle<lb/>
reif für die Kugel, <rs type="pers" ana="n_41694" ref="#fk__p_42158">Durnowo</rs>, <rs type="pers" ana="n_41695" ref="#fk__p_56606">Müller</rs> und <rs type="pers" ana="n_41696" ref="#fk__p_56927">Schulze</rs>. Wie leicht wird<lb/>
diesem selber wohlhabenden Mädchen <seg type="insult">der politische Wahnsinn</seg><lb/>
geglaubt, der dem Kapitalismus zu schaden wähnt, wenn er einen<lb/>
Kapitalisten über den Haufen schießt, der in einem reichen Mann<lb/>
sogleich einen <seg type="insult">todeswürdigen Verbrecher</seg> sieht. Man gibt wohl zu,<lb/>
daß die Attentäterin aus dunkelm Drange mordet, aber man meint,<lb/>
daß dieser Drang unter dem Eindruck politischer Greuel entstanden<lb/>
 sei. Möchte man nicht lieber glauben, daß im Verborgensten<lb/>
ihrer Seele ein Haß gegen den Mann als solchen sich wälzt und<lb/>
gierig nach dem Vorwand greift, der feindliche Handlung gegen<lb/>
den Mann sanktioniert? Das Bewußtsein ist schnell mit erlogenen<lb/>
Vorwänden bei der Hand: trifft sie den <rs type="pers" ana="n_41697" ref="#fk__p_42158">Durnowo</rs>, dann zeugt das<lb/>
bei Pogroms vergossene Blut für sie, trifft sie den Bankier <rs type="pers" ana="n_41698" ref="#fk__p_56606">Müller</rs>,<lb/>
dann sitzt das Riesengespenst des Kommunismus als Verteidiger<lb/>
hinter ihr; sagte sie aber die Wahrheit, wie sie vielleicht jetzt tut,<lb/>
wo ihr Bewußtes und Unbewußtes sich verwirrt: man sperrte sie<lb/>
ins Irrenhaus. Bis dahin wird ihre Tat beklatscht. Aber des Weibes<lb/>
Problem lautet niemals: wie rette ich mein Volk? sondern allezeit:<lb/>
</p>
            <p ana="pr52738">
wie werde ich mit dem Manne fertig? Das gesunde Weib löst<lb/>
das Problem: es liebt den Mann. Das kranke Weib verschmäht<lb/>
den Mann, tut als hätte er sie verschmäht und rächt sich. Der<lb/>
Teufel kenne sich in <seg type="insult">diesem Hexenkessel</seg> aus. Die <rs type="pers" ana="n_41699" ref="#fk__p_53955">Leontiew</rs> wurde<lb/>
zur überaus milden Strafe von drei und einem halben Jahre verurteilt<lb/>
. Da stampfte sie mit dem Fuße, weil sie gerne eine größere<lb/>
Strafe gehabt hätte und sagte: man hat mich nicht ernst <choice><sic>genommen</sic><corr>genommen.</corr></choice><lb/>
Man nahm ihre angeblichen Beweggründe, den Sozialismus, den<lb/>
Terrorismus, den Maximalismus so ernst, daß man den <seg type="insult">Meuchelmord<lb/>
</seg> am Unschuldigen beinah verzieh. Dennoch fand sie, daß<lb/>
man sie nicht ernst genommen habe und sie fand das mit Recht.<lb/>
Indem man ihr die schwere Strafe nicht ließ, nahm man ihr das<lb/>
Kind ihrer Tat und ein Kind muß man nach einer solchen Tat<lb/>
bekommen, das stand der <rs type="pers" ana="n_41700" ref="#fk__p_53955">Leontiew</rs> vermutlich fest. Denn wenn<lb/>
Frauen das Höchste tun, was ihres Lebens Zweck ist, dann bekommen<lb/>
 sie ein Kind; und <rs type="pers" ana="n_41701" ref="#fk__p_53955">Tatjana</rs> hatte doch eine sehr große<lb/>
Tat getan.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52739">
<space/>Wie mehrfach hervorgehoben wurde, darf eine Mordtat in<lb/>
Rußland nicht mit demselben Entsetzen beurteilt werden, wie eine<lb/>
Mordtat an ruhigem Ort. Revolutionszeiten bringen atavistische<lb/>
Zustände. Dem Urmenschen lauerte der Tod in tausend Formen;<lb/>
bei Tag und Nacht von seinesgleichen, aus jedem Dickicht von<lb/>
wilden Tieren. Der Wilde trägt diese Unsicherheit mit kindlicher<lb/>
Angst und kindlichem Gleichmut. Er schaudert nicht, wie wir<lb/>
schaudern würden, wenn seinen Vater eine Riesenschlange erdrosselte<lb/>
 und seinen Sohn ein feindlicher Pfeil erschoß. So ist es<lb/>
auch in Rußland, im Paris der Schreckensherrschaft, wo der Tod<lb/>
durch die Gassen ritt, nicht so ungeheuerlich, vor einen hinzutreten<lb/>
und ihn zu beseitigen wie anderswo. Das erklärt vielleicht das<lb/>
gehäufte Auftreten von weiblichen Attentätern in Rußland. Aber<lb/>
das kann uns Westeuropäer nicht beruhigen, angesichts dessen,<lb/>
was <seg type="insult">hysterische Weiber</seg> bei uns treiben. Die Wertung menschlicher<lb/>
Güter, deren höchstes das Leben ist, wird von außen durch politische<lb/>
 Stürme verändert; was aber sind die Stürme da draußen<lb/>
gegen die inneren Gluten <seg type="insult">der hysterischen Weiber</seg>? Und wenn<lb/>
diese Bedeutung der Hysterie weiterhin so wenig gewürdigt wird<lb/>
wie bisher, wenn man die <seg type="insult">Weiber</seg> zu Amtsärztinnen ernennt,<lb/>
ihnen Vereinsrecht, Stimmrecht konzediert, dann mag einer mit<lb/>
Grauen in die ungeheuerste innere Revolution der Zukunft sehn,<lb/>
</p>
            <p ana="pr52739">
in die Revolution des Unbewußten. Eine halb irrsinnige Frau läßt<lb/>
den Geliebten unter dem Weihnachtsbaume schwören, daß er<lb/>
ihr den unerträglichen Ehegemahl ermorden werde. Für sie ist das<lb/>
eine effektvolle und phantastische Szene im Kerzenschimmer. Sie<lb/>
meint es nicht so schlimm. Aber in derselben Nacht klafft eine<lb/>
wirkliche Schußwunde an der Stirne des Gemahls. <seg type="insult">Ein Rudel<lb/>
hysterischer Weiber</seg> kettet sich vor dem <rs type="inst">englischen Parlament</rs> an<lb/>
ein Gitter, schreit nach Wahlrecht, zerkratzt den <foreign xml:lang="en">Policemen</foreign> das<lb/>
Gesicht und man gibt ihnen — das Wahlrecht. Der Verstand<lb/>
bleibt einem stehen. Glaubt man denn, daß die Frauen diese fortwährenden<lb/>
 Mißverständnisse gutmütig ertragen werden? Sie werden<lb/>
unsere Irrenhäuser bevölkern, sie werden die nächste Generation,<lb/>
deren früheste Erziehung ihnen ausgeliefert ist, vom Keim an verderben<lb/>
, sie werden uns niederknallen oder von ihren Geliebten<lb/>
niederknallen lassen, sie werden eine große Revolution machen;<lb/>
denn es ist kein Vergnügen, eine Frau zu sein, wenn es keine<lb/>
Männer gibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52740">
<rs type="pers" ana="n_41702" ref="#fk__p_43967"><abbr>Dr.</abbr> <AUCTOR><seg type="spc">Fritz Wittels</seg></AUCTOR></rs> (<rs type="pers" ana="n_41703" ref="#fk__p_43967"><AUCTOR>Avicenna</AUCTOR></rs>).<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49592">
               <persName>Marat, Jean Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1743-05-24</date>
                  <place>Boudry</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1793-07-13</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Revolutionär</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52377">
               <persName>Robespierre, Maximilien de</persName>
               <birth>
                  <date>1758-05-06</date>
                  <place>Arras</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1794-07-28</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Revolutionär</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56606">
               <persName>Müller, Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1832</date>
                  <place>Elsaß</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-9-1</date>
                  <place>Interlaken</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <note type="comment">Opfer einer Verwechslung, die Attentäterin Tatjana Leontjewa hielt ihn für P. N. Durnowo</note>
               <note type="comment">Dieter Fricke, Dokumente aus geheimen Archiven, 1983, Seite 99</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39903">
               <persName>Corday d’Armont, Charlotte de</persName>
               <birth>
                  <date>1768-07-27</date>
                  <place>St. Saturnin-des Ligneries</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1793-07-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Republikanerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54111">
               <persName>Thiers, Louis Adolphe</persName>
               <birth>
                  <date>1797-4-14</date>
                  <place>Marseille</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1877-9-3</date>
                  <place>Saint-Germain-en-Laye</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Historiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25997</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39569">
               <persName>Brutus Marcus Junius</persName>
               <birth>
                  <date>85 BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>42 BC</date>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Senator</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47390">
               <persName>Nero L. Domitius, Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>37-12-15</date>
                  <place>Antium</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>68-06-09</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39527">
               <persName>Browning, John Moses</persName>
               <birth>
                  <date>1855-1-21</date>
                  <place>Ogden, Utah</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-26</date>
               </death>
               <occupation>Techniker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45758">
               <persName>Kleist, Heinrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1777-10-18</date>
                  <place>Frankfurt an der Oder</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1811-11-21</date>
                  <place>Wannsee bei Potsdam</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11933</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43835">
               <persName>Hebbel, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1813-3-18</date>
                  <place>Wesselburen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1863-12-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2404</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53900">
               <persName>Tacitus, Publius Cornelius</persName>
               <birth>
                  <date>55?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>116?</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Historiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38345</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42158">
               <persName>Durnowo, Pjotr Nikolajewitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1845</date>
                  <place>Moskau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1915-9-11</date>
                  <place>St. Petersburg</place>
               </death>
               <occupation>Polizeibeamter</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1907? Ziel eines Attentats durch Tatjana Leontiew</note>
               <note type="comment">Direktor des Polizeidepartments</note>
               <note type="comment">Innenminister</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43967">
               <persName>Wittels, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1880-11-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-10-16</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Psychoanalytiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10574</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40650">
               <persName>Pontecoulant, Louis Gustave Le Doulcet Comte de</persName>
               <birth>
                  <date>1764-11-17</date>
                  <place>Caen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1853-4-3</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53294">
               <persName>Freud, Sigmund</persName>
               <birth>
                  <date>1856-5-6</date>
                  <place>Freiberg, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-9-23</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Psychoanalytiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11370</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56927">
               <persName>Schulze, Herr </persName>
               <note type="comment">Typus</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55246">
               <persName>Dobrodzicka, Wanda</persName>
               <birth>
                  <date>1886-1-14</date>
                  <place>Gouv. Minska/Rußland</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1968</date>
               </death>
               <occupation>Attentäterin</occupation>
               <note type="comment">Bombenattentat 18. 08. 1906; Prozeß begann 16.02.1908</note>
               <note type="comment">= Wanda Krahelska-Filipowicz</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45652">
               <persName>Jeanne d'Arc</persName>
               <birth>
                  <date>1412-1-6</date>
                  <place>Domrémy</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1431-5-30</date>
                  <place>Rouen</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51464">
               <persName>Corneille, Pierre</persName>
               <birth>
                  <date>1606-06-06</date>
                  <place>Rouen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1684-10-01</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53955">
               <persName>Leontjewa, Tatjana</persName>
               <birth>
                  <date>1883-12-25</date>
                  <place>Rußland</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-3-16</date>
                  <place>Münsingen/Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Attentäterin</occupation>
               <note type="comment">1.9.1906 Anschlag auf den Minister Durnowo, erschoß stattdessen den Privatier Müller</note>
               <note type="comment">Fritz Wittels hat über sie geschrieben</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55666">
               <persName>Sassulitsch, Wera Iwanowa</persName>
               <birth>
                  <date>1849-7-27</date>
                  <place>Mikhaylovka, Wolgograd</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-8</date>
                  <place>Sankt Petersburg</place>
               </death>
               <occupation>Nihilistin</occupation>
               <note type="comment">Revolver-Attentat auf den Stadthauptmann von Petersburg, General Trepow, am 5. 2. 1878</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39823">
               <persName>Cassius, Gaius Longinus</persName>
               <birth>
                  <date>85? BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>42-10 BC</date>
               </death>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>