<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12348.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12347.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12349.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Sic transit! Von Josef Lewinsky), in: Fackel Heft 37, Nr. 916, 1935, S. 14-16</title>
            <title type="iso-date">1935-11-01</title>
            <title type="id">tid_12348</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">37</title><title type="heft">916</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-37-916_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/916,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Sic transit! Von Josef Lewinsky)</head>
            <p ana="pr183043">
<space/>Mein geistiges Heim, die Stätte, in welcher all mein Wesen,<lb/>
Denken und Streben frühzeitig Wurzel schlug und durch eine<lb/>
merkwürdige Fügung des Schicksals sich zur möglichsten Höhe<lb/>
entwickelte, war das alte <rs type="inst">Burgtheater</rs>. Nach kurzer Wanderzeit,<lb/>
gleichsam nach einem Noviziat, wurde ich den Ordensgeistern<lb/>
dieses Tempels eingereiht und verblieb zeitlebens in diesem Orden<lb/>
. Nur kurze Ausflüge in die Welt, durch welche ich heimische<lb/>
künstlerische Lehre und Glauben verkündete, abgerechnet, gehörte<lb/>
 all meine Zeit und Arbeit unserm Kloster. Es wirkte auf<lb/>
den Beschauer nicht durch äußere Pracht, aber es lag auf solcher<lb/>
Höhe, daß es weithin sichtbar war. Wer da eintrat, insbesondere<lb/>
an Festtagen, konnte sicher sein, wenn er nur irgend dazu befähigt<lb/>
 war, einen Eindruck mit sich fortzunehmen, der ihn über<lb/>
das Leben erhob und einen Schatz für die Erinnerung schaffte,<lb/>
an dem er noch manches Jahr sich erbauen konnte. Das Kloster<lb/>
hielt wohl an bestimmten Regeln und Gesetzen fest, die aus dem<lb/>
Wesen seines künstlerischen Glaubensbekenntnisses hervorgingen,<lb/>
aber es blieb mit dem wechselnden Leben der Welt in inniger<lb/>
Berührung. Wer als ein Berufener eintrat, brachte ja immer wieder<lb/>
 neue Weltluft mit, die er in der fortschreitenden Zeit geatmet<lb/>
hatte, und nur wenige Talente zogen wieder fort, um an goldenen<lb/>
Schätzen zu gewinnen, was hier nicht zu holen war. Ein starkes<lb/>
und reizvolles Talent bedurfte ja immer einen Zusatz idealen<lb/>
Strebens und eines stolzen Bewußtseins, diesem Tempel der<lb/>
Kunst anzugehören und dadurch ein oberster Träger deutscher<lb/>
</p>
            <p ana="pr183043">
Kunst auf diesem Gebiete zu sein, um dem Drange nach Geldgewinn<lb/>
 widerstehen zu können. Wer dies über sich vermochte,<lb/>
schloß sich inniger an diesen Gralstempel, dessen geistiges Wesen<lb/>
 im ersten Dritteil dieses Jahrhunderts <rs type="pers" ana="n_108543" ref="#fk__p_56098">Schreyvogel</rs> gebildet<lb/>
hatte. Durch ihn wurde erfüllt, was <rs type="pers" ana="n_108544" ref="#fk__p_47097">Kaiser Josef</rs> beabsichtigt<lb/>
hatte, eine Bildungsstätte höchster Art, eine Schatzkammer, in<lb/>
welcher sich die dichterischen Kostbarkeiten der führenden Nationen<lb/>
 zusammen fanden, trotz dem Kampf mit der Grenzsperre<lb/>
der damaligen Zensur. Diese Idee und der familienhafte Sinn,<lb/>
der an der Scholle festhielt, machten das <rs type="inst">Burgtheater</rs> zu jener<lb/>
einzigen Erscheinung, die sich von allen anderen Theatern unterschied<lb/>
 und nur im <rs type="inst"><foreign xml:lang="fr">Théâtre français</foreign></rs> seinesgleichen hatte. Es<lb/>
behielt diesen Charakter bis zu seinem Ende, als welches die<lb/>
Schließung des alten Hauses am <date>12. Oktober 1888</date> betrachtet<lb/>
werden muß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr183044">
<space/>Das neue, mit verschwenderischem Prunk, aber ohne jedes<lb/>
Verständnis der dramatischen Kunst erbaute Haus wurde nur<lb/>
sein Grabmal. Hier wehrt es sich seines Lebens in stetem Kampf<lb/>
mit lebensfeindlichen Elementen, welche mit dem Geiste der<lb/>
Zeit und deren Trägern auf der Bühne wie im Zuschauerraum<lb/>
naturgemäß eindringen. Das letzte Dezennium brachte noch manchen<lb/>
 Abend, an welchem der alte Geist auch in den jungen<lb/>
Kräften aufflammte. Er wird im <DATERANGE>zwanzigsten Jahrhundert</DATERANGE> erblassen<lb/>
, nicht weil er sich in einem inneren Widerspruch mit dem<lb/>
immer gleichen Wesen dramatischer Kunst befindet, sondern weil<lb/>
er in dem Sinne und der Geistesart seiner mitlebenden Welt<lb/>
nicht mehr die Bedingungen vorfindet, unter denen allein er leben<lb/>
 kann. Die geistige Erziehung des Menschengeschlechts, sein<lb/>
fortschreitendes Wachstum hat das Eigentümliche, daß ein Zweig<lb/>
an seinem Lebensbaum abdorren muß, wenn ein anderer ans<lb/>
Licht drängt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr183045">
<space/>So wird das <rs type="inst">Burgtheater</rs> aus mannigfachen Ursachen den<lb/>
anderen Theatern gleich werden, aber damit wird auch die Existenz<lb/>
 dieser Kunst als lebendige Erscheinung des Dramas in<lb/>
deutschen Landen aufhören und damit auch im Volke das Bewußtsein<lb/>
 des Besitzes dieser großen Kunst, ja sogar das Bedürfnis<lb/>
, wie in England. Man wird wahrscheinlich bei der zunehmenden<lb/>
 Menschenmasse noch viel mehr Gebäude zählen, welche<lb/>
den Namen des »Theaters« führen, und immer wird die Natur<lb/>
</p>
            <p ana="pr183045">
einzelne schauspielerische Begabungen hervorbringen, aber es<lb/>
wird keine Pflegestätte des dramatischen Kunstwerks mehr geben.<lb/>
Dazu gehören Bedingungen, die sich in 3000 Jahren nur ein<lb/>
paarmal zusammengefunden haben. Die Demokratie ist in der<lb/>
Geschichte eines Volkes gewiß ein notwendiges, vermutlich auch<lb/>
wünschenswertes Stadium, aber es gibt Blüten, welche in dieser<lb/>
Sphäre absterben müssen, und dazu gehört die Erscheinung der<lb/>
dramatischen Kunst, wie wir sie unter dem Namen des »alten<lb/>
<rs type="inst">Burgtheaters</rs>« gesehen haben. Wer es nicht mehr gesehen hat,<lb/>
wird nichts entbehren; ich aber bin von der Erinnerung an die<lb/>
letzte Epoche dieser Herrlichkeit, die ich von <DATERANGE>1848—1888</DATERANGE> genossen<lb/>
, so erfüllt, daß ich ungescheut bekenne: wenn mir Gott zugestände<lb/>
, mich noch einmal die Jugend genießen zu lassen, aber<lb/>
mit der Bedingung, dieses Erlebnis vergessen zu müssen, so<lb/>
würde ich diese Gnade ablehnen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47097">
               <persName>Josef II.</persName>
               <birth>
                  <date>1741-03-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1790-02-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3084</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56098">
               <persName>Schreyvogel, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1768-3-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-7-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Sekretär der Hoftheater</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24515</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>