<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06089.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06088.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06090.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">1777, in: Fackel Heft 14, Nr. 368, 1913, S. 14-15</title>
            <title type="iso-date">1913-02-01</title>
            <title type="id">tid_06089</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">368</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-368_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/368,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>1777</head>
            <p ana="pr82113">
<space/>Der »<rs type="title">Entwurf eines Zeitungs-Collegii</rs>«, den ein Göttinger<lb/>
Professor, <rs type="pers" ana="n_57524" ref="#fk__p_38577">August Ludwig <abbr>v.</abbr> Schölzer</rs>, im Jahre <date>1777</date> verfaßt hat<lb/>
und den die <seg ana="‚Zeitschrift für Bücherfreunde‘"/> abdruckt, enthält die<lb/>
folgenden Stellen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr82115">
<space/>Es gibt eine »Kunst Zeitungen zu lesen«, die wie andre<lb/>
Künste erst gelernt werden muß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82116">
<space/>So wie jetzo alle europäische Zeitungen sind — und ihrem<lb/>
Wesen nach können sie kaum anders seyn — finden sich darin durcheinander<lb/>
,<lb/>
</p>
            <p ana="pr82117">
<space/>1. Tatsätze und Raisonnemens, Facta und Judicia. Wer<lb/>
aber die <seg type="insult">Herren</seg> in Paris, Petersburg, Stockholm <abbr>etc.</abbr> von Antlitz kennt,<lb/>
die gewöhnlicher Weise von auswärtigen Ländern her, unser Publicum<lb/>
mit Neuigkeiten bedienen: wird zwar ihre bloße Anzeigen von vorgefallenen<lb/>
 Veränderungen, und selbst von bloßen Gerüchten, so wie sie<lb/>
auf Caffeehäusern, in Assembleen und <seg type="insult">Lakajenzirkeln</seg> laufen, mit Danke<lb/>
annemen; aber ihre, wiewol herzlich gutgemeinte Urteile darüber, ernstlich<lb/>
 verbitten müssen. Dies kan aber nicht geschehen, solange man nicht<lb/>
beide Arten, <seg type="spc">Anzeigen</seg> und <seg type="spc">Urteile</seg>, <seg type="spc">durch untrügliche Kennzeichen<lb/>
 von einander zu unterscheiden weiß</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr82118">
<space/>2. erhebliche und unerhebliche Nachrichten. Die Ankunft<lb/>
eines Couriers, von dessen Depechen noch zur Zeit nichts transpiriren<lb/>
 sollen, die Feirung eines Ritter Orden Festes mit Trompeten und<lb/>
Pauken, der Katarrh einer alten Prinzeßin, und die Geburt eines jungen<lb/>
Grafen, werden manch mal so <seg type="spc">weitläuftig</seg>, wie Polychrest Pillen, und <seg type="spc">mit<lb/>
so festlichem Pombe</seg>, beschrieben: daß der <seg type="spc">betäubte</seg> Leser, wenn er<lb/>
nicht gerüttelt wird, seine ganze Aufmerksamkeit bei diesen Artikeln<lb/>
erschöpft, und nachher keine mer auf solche übrig hat, wo kurz und<lb/>
gut einer neuen <seg type="ELIDASH">Commerz-Verordnung</seg> oder Finanz-Verordnung Erwänung geschieht,<lb/>
die in weniger als Einem Menschen Alter Land und Leute umschaffen<lb/>
wird <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr82119">
<space/>Wir Studirte lachen über Bauren, wenn sie etwas aus dem<lb/>
Grunde mit Heftigkeit behaupten, weils <seg type="spc">gedruckt</seg> dasteht. Aber wie<lb/>
oft hört man studirte Leute eine Nachricht mit warmer Teilnemung<lb/>
erzälen, und hart und fest glauben, einzig und allein aus dem Grunde,<lb/>
weil sie in der Zeitung gestanden hat?<lb/>
</p>
            <p ana="pr82121">
<space/><seg type="insult">Und <date>1913</date>?</seg><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38577">
               <persName>Schlözer, August Ludwig von</persName>
               <birth>
                  <date>1735-07-05</date>
                  <place>Gaggstatt/Kirchberg, Jagst</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1809-09-09</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Historiker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>