<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05831.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05830.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05832.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wir Sieger von Aspern, in: Fackel Heft 14, Nr. 354, 1912, S. 4-7</title>
            <title type="iso-date">1912-01-01</title>
            <title type="id">tid_05831</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">354</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-354_n0004.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/354,004</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wir Sieger von Aspern</head>
            <p ana="pr78163">
<space/>Daß Österreich fliegen kann, bedeutet einen <seg type="insult">Gewinn an<lb/>
Plage</seg>. Alles, was <seg type="insult">der guten Gesellschaft dieses Erdenwinkels</seg>, in dem<lb/>
<seg type="insult">alle Verkehrtheit der Welt</seg> und mit ihr zur Entschädigung etwas landschaftliche<lb/>
 Schönheit investiert scheint, alles, was ihr <seg type="insult">diese Spezialität<lb/>
von Zudringlichkeit</seg> gibt, die der Fremde für Entgegenkommen<lb/>
hält, lebt sich nunmehr in der neuen Dimension aus, tut sich in<lb/>
einer Region gütlich, die bisher den <seg type="insult">Parvenus</seg> verschlossen war,<lb/>
und die Gelsen klagen über Hausfriedensbruch. Die Natur, die<lb/>
sich damit begnügte, den <seg type="insult">Eroberern</seg> hin und wieder abzuwinken,<lb/>
dürfte nun bald sehen, wohin übertriebene Langmut führt und<lb/>
welche Annehmlichkeit sie sich eingewirtschaftet hat, wenn statt<lb/>
der Zitronenfalter, die sie aus diesen Gegenden stolz zurückzog,<lb/>
<seg type="insult">die kaiserlichen Räte</seg> herumfliegen. Die Berichterstattung, die<lb/>
bisher allen irdischen Ekel restlos ausdrückte, ausquetschte,<lb/>
ist den veränderten Umständen entsprechend um viertausend Meter<lb/>
vollständiger geworden. Man würde glauben, der Rekord sei nicht<lb/>
mehr zu überbieten: wenn nicht der <seg type="insult">Beruf der hier maßgebenden Rasse</seg><lb/>
<seg type="insult">das Talent des Einmal eins ist zwei</seg> mit sich brächte, und wenn<lb/>
<seg type="insult">jener Intellekt</seg>, der ein völlig geschwächtes Leben drangsaliert<lb/>
, nicht die Qual der Deutlichkeit über diese Zeit verhängt<lb/>
hätte. Von der Luft, in die sie uns führen, bleibt am Ende nur<lb/>
zu wissen: daß sie schlecht ist. Will sich der <seg type="insult">Zeitgeist</seg> vor sich<lb/>
selbst entsetzen, so schaue er nur bewundernd von der Unvollkommenheit<lb/>
 einer <rs type="pers" ana="n_55466" ref="#fk__p_50325">Montgolfiere</rs> auf zur Vollendung des Aeroplans<lb/>
</p>
            <p ana="pr78163">
und vergleiche das geistige Bild einer Welt, die mit <rs type="pers" ana="n_55467" ref="#fk__p_46784">Jean Pauls</rs> Augen<lb/>
der Erhebung <rs type="pers">Gionens</rs> und <rs type="pers">Nadinens</rs> nachblickt, und dieser, die aus<lb/>
hundert Spalten den Aufstieg <seg type="insult">der Damen <rs type="pers" ana="n_55468" key="#fk__p_55007">Czakay</rs> und <rs type="pers" ana="n_55469" ref="#fk__p_53637">Steinschneider</rs></seg><lb/>
beglotzt. Die Welt, die nicht wie <rs type="pers" ana="n_55470" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> beschreiben konnte,<lb/>
konnte doch schweigen wie er: »O wie richtete sich der innere<lb/>
Mensch unter den Sternen auf, und wie leicht wurde über der<lb/>
Erde das Herz <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Aber diese hier ruft: »Ah! Ah! Hier! Dort!<lb/>
2400! nein, 500! 600! 700! Bravo! Bravo! Fabelhaft! Kolossal!« und<lb/>
hört es, liest es, merkt es sich, gibt es weiter, überliefert es Kindern und<lb/>
Kindeskindern, wenn <seg type="insult">Herr Oberleutnant <rs type="pers" ana="n_55471" ref="#fk__p_39292">Blaschke</rs></seg> gesagt hat: »Du<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55472" ref="#fk__p_52669">Sablatnig</rs> ich flieg heut nicht.« <seg type="insult">»Der Brautkuß in den Lüften«,<lb/>
vom <rs type="" ana="werk_18965">Extrablatt</rs> illustriert</seg>, mit einem <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Amorl</foreign></seg> auf dem Tragpfeiler,<lb/>
»der sich diebisch freute, daß er nunmehr auch in den Lüften<lb/>
sein holdes Unwesen treiben kann« — das ist <seg type="insult">der schäbige Rest<lb/>
überirdischer Sensationen</seg>, den Wien kapiert. Und wenn’s zum<lb/>
Mond ginge, so hätte er auch nur die Form eines <foreign xml:lang="de-loc"><seg type="insult">Gspaßlaberls</seg></foreign>.<lb/>
Die <seg type="insult">Erotik dieser Flugwoche</seg> war gräßlich. Auch Flieger sind Privatleute<lb/>
 und müssen wissen, daß jedes Kosewort, das sie sprechen,<lb/>
durch <seg type="insult">schmutzige Ohren</seg> über <seg type="insult">unsaubere Federn</seg> den schnellsten<lb/>
Flug nimmt. »Ein zärtliches ‚Paß gut auf!‘, ein selbstvertrauendes<lb/>
‚Sei unbesorgt‘« — schön, aber bei <seg type="insult">dieser Intimität</seg>, die uns täglich bis<lb/>
zum Brechen variiert wurde, hätte es sein Bewenden haben mögen.<lb/>
Daß die Braut eines Fliegers »bleich und still, aber gefaßt« ist,<lb/>
können wir uns zur Not vorstellen. Daß er ihr »Servus« entgegenruft<lb/>
und »sie auf den Mund küßt«, geht uns schon wieder gar nichts an,<lb/>
und er hätte ihr nicht »unaufhörlich zärtlich ihre Hand streicheln«<lb/>
sollen, »während er auf alle Fragen antwortet«, da er wissen<lb/>
mußte, daß es mit ins Interview kommt. Vollends unmöglich<lb/>
war das Wagnis, die Braut mitfliegen zu lassen. Es war vorauszusehen<lb/>
, daß sich <seg type="insult">des zurückbleibenden Gesindels</seg> eine ungeheure<lb/>
Erregung bemächtigen werde und daß alle Errungenschaften der<lb/>
Technik von der Frage zurückgedrängt würden: Fliegt sie mit?<lb/>
Und wenn sie mitfliegt, von der Frage: Wie hoch wird er ihr eins<lb/>
aufpappen? <seg type="insult">Eine Wiener Höhensensation von einer selten erreichten<lb/>
Niedrigkeit.</seg> Unten drohen die <seg type="insult">Reporter</seg> zärtlich mit dem Schreibfinger<lb/>
: »Und dann kam noch etwas, das einem Kuß zum Verwechseln<lb/>
ähnlich sah.« In <seg type="insult">Wien</seg> legt man Wert darauf, daß ein Kühner<lb/>
auch <seg type="insult">ein Schlimmer</seg> ist. Und daß eine Pilotin das Leben kennen<lb/>
</p>
            <p ana="pr78163">
lernt: »Bloß der Puls ging um zwanzig Schläge schneller, vielleicht<lb/>
aber nur durch den Wolkenkuß«. Das sind <seg type="insult">arge Spezialitäten</seg>,<lb/>
und das einzige, was die Betroffenen in solchen Fällen tun können,<lb/>
ist der feste Entschluß, durch nichts Vorschub zu leisten. Hoffnungslos<lb/>
 wird aber die Situation, wenn sie das gerade Gegenteil tun:<lb/>
»‚Immer höher hat sie noch wollen‘, sagte er, ‚immer <choice><sic>höher</sic><corr>höher‘</corr></choice>. Nicht ein<lb/>
bißchen hat sie sich gefürchtet. Und jetzt ist sie die höchst geflogene<lb/>
Dame Europas, hat in ihrer Art einen Weltrekord und dann auch<lb/>
(Fräulein <rs type="pers" ana="n_55473" key="#fk__p_55007">von Czakay</rs> konnte den Redner nicht rasch genug verhindern<lb/>
), in zweitausend Meter Höhe hat sie einen Kuß bekommen.«<lb/>
(Schnurrend ergänzt der <seg type="insult">Interviewer</seg>: »Höhenweltrekord des Kusses,<lb/>
Donnerstag, den <date>27. Juni 1912</date>, gegen 6 Uhr abends. Was würde<lb/>
der <RS persTitle="Viktor von Scheffel" title="Der Trompeter von Säckingen"><rs type="pers">Kater Hidigeigei</rs></RS> dazu sagen?) Schmecks würde er sagen.<lb/>
Und während der Flieger der Geflogenen die Wange streichelt,<lb/>
weil sie <seg type="insult">»ein braver Kerl«</seg> sei, steht wieder sie dem<lb/>
<seg type="insult">Reporter</seg> Rede und Antwort. So geht es fort. Ein vorsichtiger<lb/>
Aviatiker hätte auf einem Wiener Flugfeld vor allem zu bedenken,<lb/>
daß es das Publikum viel mehr interessiert, ob er auch auf<lb/>
sie fliegt. Mit Rücksicht darauf, daß das Wiener Publikum<lb/>
»liebenswürdig« ist, hätte ein vorsichtiger Pilot seine Braut als<lb/>
Privatsache zu behandeln und zu Hause zu lassen, basta, wem’s<lb/>
nicht paßt, braucht unter so veränderten Umständen an der Flugwoche<lb/>
 nicht teilzunehmen. Wie das einemal, hätte er’s immer halten<lb/>
müssen: »Fräulein <rs type="pers" ana="n_55475" key="#fk__p_55007">Czakay</rs> wäre gerne mitgeflogen. Aber <rs type="pers" ana="n_55476" ref="#fk__p_39292">Blaschke</rs><lb/>
blieb unerbittlich. ‚Heute geht es um Kopf und Ehre‘, sagte er,<lb/>
‚heute darf ich durch nichts abgelenkt, durch nichts irritiert<lb/>
werden‘.« Von Fräulein <rs type="pers" ana="n_55477" key="#fk__p_55007">Czakay</rs> wissen wir jetzt, daß sie<lb/>
»immer mit ihrem Bräutigam fliegen möchte«, während — studiere<lb/>
einer die Frauen aus — das Fräulein <rs type="pers" ana="n_55478" ref="#fk__p_53637">Steinschneider</rs> »um jeden<lb/>
Preis und mit wem immer fliegen will.« Ein <seg type="insult">»reizendes Zwischenspiel«</seg><lb/>
nennt denn auch die <rs type="paper" ana="werk_18966">Neue Freie Presse</rs>, was sich da unten begab,<lb/>
nachdem alle Piloten schon vergeben waren. Kommt da ein Vogerl<lb/>
geflogen, »rechnet zuerst auf <rs type="pers" ana="name_200709" ref="#fk__p_52669">Sablatnig</rs>«, aber vergebens. »Nu<lb/>
steigen Sie man ein, Fräulein«, sagt endlich der deutsche Vollmöller<lb/>
, »aber das Gewicht lassen Sie gefälligst zurück.« Kaum ist<lb/>
sie oben, ist sie auch schon wieder unten und fragt: »Wer will<lb/>
mich jetzt mitnehmen?« Das hiesige Leben besteht aus <seg type="insult">lauter<lb/>
reizenden Zwischenspielen</seg>, die unsere Aufmerksamkeit verdienen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr78163">
auch wenn wir es noch so weit und noch so hoch gebracht haben.<lb/>
Wir sind <seg type="insult">die ewigen Sieger von Aspern</seg>, wir heben den <seg type="insult">Fremdenverkehr<lb/>
</seg>, aber wir haben darum doch nicht den <seg type="insult">Sinn fürs Idyllische</seg><lb/>
verloren. Zum Beispiel:<lb/>
</p>
            <p ana="pr78166">
<space/>Beim sonntägigen Schaufluge stürzte bekanntlich auch der belgische<lb/>
 Aviatiker <rs type="pers" ana="n_55479" ref="#fk__p_40314">de Roy</rs> und wurde mit erheblichen Verletzungen vom<lb/>
Platze geschafft. <rs type="pers" ana="n_55480" ref="#fk__p_40314">De Roy</rs>, der völlig mittellos in einem Privatlogis in<lb/>
Aspern am Siegesplatz darniederliegt, machte folgende Mitteilungen:<lb/>
Der Apparat <rs type="pers" ana="n_55481" ref="#fk__p_40314">de Roys</rs>, auf den er seine ganze Hoffnung gesetzt<lb/>
hatte, ist vollständig zertrümmert. Wirkte schon dieser Umstand<lb/>
auf ihn deprimierend, so war es für ihn ein furchtbarer Schlag,<lb/>
als er entdeckte, daß aus seinem im Hangar zurückgelassenen<lb/>
Gilet, das Seitentaschen enthielt, eine Brieftasche mit 1200 Mark,<lb/>
sein ganzes Hab und Gut, verschwunden war <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <rs type="pers" ana="n_55482" ref="#fk__p_40314">De Roy</rs> schilderte die<lb/>
Mühsale, die ihn beinahe außer Stand gesetzt hatten, an dem Flugmatch<lb/>
teilzunehmen. Es kostete ihm enorme Geldopfer, um überhaupt seinen<lb/>
Apparat vom Spediteur herauszubekommen. Mit dem Spediteur in Antwerpen<lb/>
 hatte er einen Frachttransportpreis für seinen Eindecker<lb/>
von 530 Francs <foreign xml:lang="la">loco</foreign> Bahnhof Stadlau vereinbart. Als der Apparat ankam<lb/>
, wurde die Ausfolgung in Stadlau nur gegen Zahlung von 900<lb/>
Kronen vorgenommen, ein Betrag dessen unerwartete Höhe den<lb/>
Aviatiker in arge Verlegenheit brachte <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Aber es sollte seiner<lb/>
noch eine weitere Überraschung harren: Für den Transport seines<lb/>
Aeroplans vom Stadlauer Bahnhof bis zum Flugfeld von Aspern wurden<lb/>
300 Kronen berechnet <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Nach seinem unglücklichen Auftreten vom<lb/>
Sonntag kümmerte sich, wie <rs type="pers" ana="n_55483" ref="#fk__p_40314">de Roy</rs> sagte, niemand um ihn. Nur<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55484" ref="#fk__p_38767">Baron <abbr>E.</abbr></rs> suchte ihn auf und fragte ihn nach seinem Befinden und<lb/>
Gemeinderat <rs type="pers" ana="n_55485" ref="#fk__p_60296"><abbr>A.</abbr></rs> sprach ihm die wärmste Teilnahme aus.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40314">
               <persName>de Roy, Willy </persName>
               <death>
                  <date>1948-11</date>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Aviatiker</occupation>
               <note type="comment">Absturz bei der Flugwoche in Aspern 23.-30.06.1912</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39292">
               <persName>Blaschke-Zwornikkirchen, Philipp Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1880-2-10</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-7-29</date>
                  <place>bei Krems</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Pilot</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46784">
               <persName>Paul, Jean</persName>
               <birth>
                  <date>1763-3-21</date>
                  <place>Wunsiedel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1825-11-14</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_60296">
               <persName>Ahorner?, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1873</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-9-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Fabrikant</occupation>
               <note type="comment">Gemeinderat, Flugschau Aspern Juni 1912</note>
               <note type="comment">evtl. Karl Ahorner 1873-1934 oder Wilhelm Aichhorn 1849-1931</note>
               <note type="comment">7., Kaiserstraße 26</note>
               <note type="comment">Wr. Gemeinderat</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53637">
               <persName>Steinschneider, Lilly</persName>
               <birth>
                  <date>1891-1-13</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1975-3-28</date>
                  <place>Nizza</place>
               </death>
               <occupation>Pilotin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52669">
               <persName>Sablatnig, Joseph</persName>
               <birth>
                  <date>1886-2-9</date>
                  <place>Klagenfurt</place>
               </birth>
               <occupation>Pilot</occupation>
               <occupation>Techniker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50325">
               <persName>Montgolfier, Josèphe-Michèle</persName>
               <birth>
                  <date>1740-8-26</date>
                  <place>Vidalon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1810-6-26</date>
                  <place>Balaruc-les-Bains</place>
               </death>
               <occupation>Flugpionier</occupation>
               <occupation>Ballonfahrer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38767">
               <persName>Economo, Konstantin Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1876-08-21</date>
                  <place>Braila</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Psychiater</occupation>
               <occupation>Neurologe</occupation>
               <note type="comment">Präsident des Aero-Clubs</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14613</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15642</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>