<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05918.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05917.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05919.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Selbstanzeige), in: Fackel Heft 14, Nr. 357, 1912, S. 48-54</title>
            <title type="iso-date">1912-10-01</title>
            <title type="id">tid_05918</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">357</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-357_n0048.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/357,048</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Selbstanzeige)</head>
            <p ana="pr79075">
<seg ana="The Times, Literary supplement (London, 20. Juni)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr79078">
<space/><rs type="title"><foreign xml:lang="la">PRO DOMO ET MUNDO</foreign></rs>, <foreign xml:lang="en">by <rs type="pers" ana="n_56072" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> (Munich, <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4924" ref="#fk__p_37927"><abbr>A.</abbr> Langen</rs></rs>,<lb/>
2.50 <abbr>mk.</abbr>), is a volume of aphoristic excerpts from articles which have<lb/>
appeared during the past ten years in the Viennese paper</foreign> <seg type="i"><rs type="self" ana="werk_19018">Die Fackel</rs></seg><lb/>
<foreign xml:lang="en">(“The Torch”), of which the author is editor. In the space of eight<lb/>
brief sections the writer deals with the following subjects: — Woman<lb/>
and Morals; Society; Journalists, Politicians, Psychologists, Blockheads,<lb/>
and Scholars; The Artist; Two Towns (Berlin and Vienna); Facts and<lb/>
Fancies;</foreign> <rs type="title"><foreign xml:lang="la">Pro Domo et Mundo</foreign></rs>. <foreign xml:lang="en">It is a brilliant book, but its illumination<lb/>
 is turned too often — as is the case with many other modern<lb/>
Viennese writers — towards the dark and dirty corners of life. It is a<lb/>
dismal underworld through which <rs type="pers" ana="n_56073" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> leads us with his torch of<lb/>
satire and wit. There is a fascination at times in the monstrous shapes<lb/>
which his cynical flare reveals, a certain grandeur in the abysses of<lb/>
pessimism to which he brings us, and not a little agility is needed to<lb/>
follow him in his paradoxical clamberings into darkness; but one soon<lb/>
begins to long for a little fresh air and sunlight. <rs type="pers" ana="n_56074" ref="#fk__p_47475">Karin Michaelis</rs> has<lb/>
styled him “a voice crying in the wilderness,” but it is a wilderness<lb/>
in which the fare is high game and absinthe, not locusts, wild honey,<lb/>
and spring water. It is true, indeed, that, as the author remarks in one<lb/>
of his aphorisms, “from a torch must fall from time to time a drop<lb/>
of pitch,” but surely there is something nobler and sweeter to be found</foreign><lb/>
<foreign xml:lang="la">“in <rs type="title">domo et mundo</rs>”</foreign> <foreign xml:lang="en">than the muck-heaps he is fond of turning over.<lb/>
The section on “<rs type="title">Woman and Morals</rs>” is the most objectionable.<lb/>
Nations are said to be most accurately judged by their laws and institutions<lb/>
 in relation to women. If we apply this to writers, what are we<lb/>
to think of one who declares that “A woman should have just as<lb/>
much intellect as a mirror has body,” or that “The head of a woman<lb/>
is merely the bolster for a head to take rest on”? In justice, however<lb/>
it must be said that <rs type="pers" ana="n_56075" ref="#fk__p_47565">Kraus’s</rs> satire is not always depressing or unclean.<lb/>
His section on “<rs type="title">The Artist</rs>” is really interesting and stimulating. Here<lb/>
he shows himself a deft and cunning craftsman in words, under whose<lb/>
chisel the marble of language takes often beautiful form. Language is<lb/></foreign>
</p>
            <p ana="pr79078">
<foreign xml:lang="en">to him the mother-goddess of the future of mankind — “the mother<lb/>
of thought, not its handmaiden.” Or, again: “Sense seized Form. She<lb/>
struggled and surrendered. From the union sprang Thought, bearing<lb/>
the features of both.” Occasionally from his torch breaks a flash of<lb/>
transcendental thought, as when he writes—recalling the Hindu<lb/>
conception of the Dance of Siva — “Evolution is Eternity’s<lb/>
pastime. She does not take it seriously.” “Woe unto the age,”<lb/>
he says in his last section, “in which Art ceases to be revolutionary,</foreign><lb/>
<seg type="i">macht nicht die Erde unsicher,</seg> <foreign xml:lang="en">and in which not Man but the<lb/>
Artist is seized with dizziness before the gulf which separates the<lb/>
Artist from Man.” “There would be more innocence in the world were<lb/>
men held responsible for all they cannot help.” In politics he is anti-democratic<lb/>
. “To be democratic,” he writes, “is to have to be <seg type="insult">the<lb/>
slave of all</seg>.” “The revolution against Democracy will be consummated<lb/>
in the selfslaughter of the tyrant.” Of Progress he writes, “it makes<lb/>
purses of human skin.” Let us conclude with a saying upon Art and<lb/>
Ethics: — “There is no one so effectual as the artist whose subject is<lb/>
Evil. He redeems us from it. All the rest only guide us away from it,<lb/>
and leave it in the world, which then attacks the defenceless spirit<lb/>
more cruelly than ever.” It is a pity that <rs type="selfRef" ana="werk_19019">Herr <rs type="pers" ana="n_56076" ref="#fk__p_47565">Kraus’s</rs> torch</rs> often<lb/>
burns with so pitchy a flame, but that it sometimes illuminates is<lb/>
undeniable.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr79080">
<space/>‚<rs type="paper" ana="werk_19021"><seg type="spc">Württemberger Zeitung</seg></rs>‘ (Stuttgart, <date>27. Juli</date>), ‚<rs type="" ana="werk_19020"><seg type="spc">Armee-Zeitung<lb/>
</seg></rs>‘ (Wien, <date>20. Mai</date>). — In der ‚<rs type="paper" ana="werk_19022"><seg type="spc">Budapester Presse</seg></rs>‘<lb/>
(<date>27. Juni</date>) ein Feuilleton »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4925" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></rs>« von <rs type="pers" ana="n_56077" ref="#fk__p_51214">Paul Hatvani</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79081">
<space/><seg ana="‚Il Gazzetino Popolare‘ (Görz, 28. April)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr79083">
<space/><foreign xml:lang="it"><rs type="pers" ana="n_56078" ref="#fk__p_47565">Carlo Kraus</rs>, veemente polemista e acerbo osservatore della società<lb/>
umana, ci ha dato con questa <seg type="spc">Muraglia cinese</seg> un opera di vigore<lb/>
eccezionale. — E’, questo, un volume non di <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> descrizioni geografiche<lb/>
o storiche come il titolo potrebbe far vedere, ma un mosaico di articoli<lb/>
da giornale sui più svariati argomenti, in cui si rivela tutto il vastissimo<lb/>
ingegno accomunatore dell’autore.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr79084">
<space/><foreign xml:lang="it">Il <rs type="pers" ana="n_56079" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> è lo scrittore »del giorno«: ma l’opera edita testè fa<lb/>
di lui, più tosto, lo scrittore del decennio — meglio, del secolo. Perchè<lb/>
questi essays se riflettono fatti di attualità e persone che furono celebri<lb/>
per un singolo »attimo fuggente«, attestano pure delle verità eterne e<lb/>
le commentano con analisi profonda di pensiero.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr79088">
<space/><seg ana="‚März‘ (München, 27. Juli), »Ein deutscher Satiriker«"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr79090">
<space/>Im <rs type="inst">Verlag von <rs type="pers" ana="n2_4926" ref="#fk__p_37927">Albert Langen</rs></rs> ist ein neues Buch erschienen, das<lb/>
die Beachtung aller derer verdient, denen Kultur am Herzen liegt. Es<lb/>
heißt »<rs type="title">Pro domo et mundo</rs>«, ist eine Sammlung von Aphorismen und<lb/>
hat <rs type="pers" ana="n_56080" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> zum Verfasser, einen Menschen, dessen Lebensarbeit<lb/>
darin besteht, <seg type="insult">den großen Wortführern einer hohlen Weltanschauung</seg><lb/>
und <seg type="insult">den Feinden wahrer Kultur</seg> den Boden zu untergraben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79091">
<space/>Diese scheinbar negative Arbeit erweist sich als Position im<lb/>
eigentlichen Sinne dadurch, daß sie nichts anderes ist als der Haß<lb/>
einer Persönlichkeit einer Welt gegenüber, der Persönlichkeiten unbequem<lb/>
sind, nichts als die Verneinung der Dunkelheit durch ein Licht. Doppelte<lb/>
Umwertung der Werte: die Verneinung wird zur Bejahung und der<lb/>
Selbsterhaltungstrieb zur Selbstlosigkeit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79092">
<space/>In diesem Sinne darf man auch <rs type="pers" ana="n_56081" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> nicht Kritiker<lb/>
nennen, sondern muß ihn den Künstlern im engsten Sinne zuzählen,<lb/>
wenn das Wirken des Künstlers darin beruht, den Stempel seiner<lb/>
Persönlichkeit der Umwelt aufzudrücken und Leben, Welt und<lb/>
Mitmenschen nach seinem Bilde zu gestalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79093">
<space/>Bleibt sich der Künstler dabei bewußt, daß im Grunde die Welt<lb/>
anders ist als er, daß erst sein Siegel sie zu dem geformt hat, als was<lb/>
sie nun vor ihm steht, so ist er ein Satiriker. Und dieses Bewußtsein<lb/>
teilt sich auch dem Leser mit, liegt also auch im Werke selber aufbewahrt<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79094">
<space/>Das deutet uns gleichzeitig die innere Beschränkung einer satirischen<lb/>
 Natur an, die innere Beschränkung auch der Persönlichkeit von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_56082" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>. Denn der pathetische (geniale) Künstler bleibt sich gerade<lb/>
deshalb des Zwiespaltes zwischen ihm und der Umwelt nicht bewußt,<lb/>
weil er sie im schöpferischen Momente liebend umfaßt und an sich<lb/>
reißt, mit ihr eins wird. Der Satiriker dagegen stößt sie gerade im<lb/>
Momente des Schaffens am heftigsten von sich weg, oder besser ausgedrückt<lb/>
: sein Haß allein verbindet ihn mit ihr. So trennt er sich von<lb/>
allem ab, während der Pathetiker sich mit allem vereinigt. Dort der<lb/>
stolze Ritter, der heftig zürnt, daß der Anblick der Armut ihm den<lb/>
Genuß seines Reichtums vergällt — hier der reiche Wohltäter, der die<lb/>
Armen an seine Tafel lädt. Aus dieser Isolierung lassen sich die meisten<lb/>
Ungerechtigkeiten des tapferen Schriftstellers <rs type="pers" ana="n_56083" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> erklären. Der Geist<lb/>
ist die Seele des Isolierten. Sie kann ein glanzvolles Feuer sein, aber<lb/>
Wärme hat sie nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79095">
<space/>Wenn wir <rs type="pers" ana="n_56084" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> einmal in diese Perspektive gestellt haben, so<lb/>
wird es uns nicht schwer, der vollen Bedeutung eines solchen Mannes<lb/>
uns klar zu werden. Über zehn Jahre kämpft er mit ungebrochenem<lb/>
Mut und lange Zeit ohne Helfer gegen Feinde, in deren Hand die<lb/>
äußeren Machtmittel sind: die Presse, die Justiz, die Meinung. Er steht<lb/>
noch in den besten Jahren, und schon beginnt nicht nur sein Ruhm<lb/>
aufzublühen, sondern sogar wirklicher Erfolg wird an vielen Orten<lb/>
fühlbar. Schule machen darf eine solche Natur nicht: seine Schüler<lb/>
zeichnen sich durch nichts aus als durch Sorgfältigkeit der äußeren<lb/>
Form und noch größeren Unverstand gegenüber dem Volk, dem<lb/>
Gemeinsamen. Und nur ein Riese hat das Recht, die Gemeinsamkeit<lb/>
gering zu achten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79096">
<space/>Ihn dagegen zu achten ist Pflicht. Denn die Echtheit seiner<lb/>
Natur zeigt sich nicht nur in seiner Unerschütterlichkeit im großen,<lb/>
sondern bis ins kleinste Detail seiner Arbeiten hinein. Selten hat ein<lb/>
Deutscher seine Prosa so gewissenhaft durcharbeitet, und selten ist der<lb/>
</p>
            <p ana="pr79096">
Genuß eines gedanklichen Werkes auch formal so rein und ungetrübt,<lb/>
wie bei der Lektüre <rs type="pers" ana="n_56085" ref="#fk__p_47565">Krausscher Aufsätze und Aphorismen</rs>. Denn, obschon<lb/>
getrennt von der andern Welt, ist dieser Künstler in sich selber doch<lb/>
eins, und so auch sein Stil eins mit ihm. <rs type="pers" ana="n_56086" ref="#fk__p_41148"><abbr>Dr.</abbr> <AUCTOR>Hans Limbach</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79098">
<space/>Ja, <seg type="insult">die Negativen und die Positiven</seg>. <seg type="insult">Die Ungerechten und<lb/>
die Gerechten!</seg> Es ist erfreulich, daß von der <seg type="insult">Demokratie</seg> meine<lb/>
Tapferkeit anerkannt wird. Was sind ihr aber dann die Positiven<lb/>
und die Gerechten? Und dabei gehts mir so wenig um den<lb/>
Kampf wie um die »gewissenhafte Durcharbeitung« meiner Prosa.<lb/>
Ja, wenn das so leicht zu sagen wäre, worum’s mir geht! Ich habe<lb/>
gegen die anständige Gesinnung, die mich so teilt und wertet,<lb/>
nichts einzuwenden. Aber sie sollte mich lieber preisgeben als sich<lb/>
einer Untreue an der Gemeinsamkeit verdächtigen zu lassen. Denn<lb/>
wenn es anerkennenswert ist, daß ich <seg type="insult">den Wortführern einer hohlen<lb/>
Weltanschauung</seg> und <seg type="insult">den Feinden wahrer Kultur</seg> den Boden<lb/>
untergrabe, wie läßt sich dann noch die Gemeinsamkeit gegen<lb/>
mich verteidigen? Es ist mir nicht einmal wichtig, jenen den Boden<lb/>
zu untergraben. Sie sollen leben. Wenn sie mir wegsterben, muß ich<lb/>
Sätze umstoßen. Aber wer sind sie denn? Und sind es nicht vielleicht<lb/>
auch <seg type="insult">die pathetischen (genialen) Künstler</seg>, die die Umwelt im<lb/>
schöpferischen Moment liebend umfassen, an sich reißen, mit ihr eins<lb/>
werden? <seg type="insult">Eine schöne Menage!</seg> Und kann nach der <rs type="pers" ana="n_56087" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Schrift</rs> so<lb/>
etwas noch im Zusammenhang mit mir gesagt, Pathos diesseits der<lb/>
Satire gesucht werden? <seg type="insult">Welch ein Pathetiker</seg>, der »sich mit allem vereinigt<lb/>
«! <seg type="insult">Welch ein Positiver</seg>, der im schöpferischen Moment <seg type="spc">diese</seg> Welt<lb/>
liebend umfassen kann! <seg type="insult">Welch ein warmer Bruder!</seg> Gewiß, er ist <seg type="insult">der<lb/>
reiche Wohltäter</seg>, der die Armen an seine Tafel lädt, und <seg type="insult">der stolze Ritter</seg><lb/>
zürnt nur, daß der Anblick der Armut ihm den Genuß seines Reichtums<lb/>
 vergällt. Aber er verhungert <seg type="spc">nicht</seg>. Denn er ist zu Gaste bei<lb/>
Gott, der sich auch satirisch bewußt bleibt, daß im Grunde die Welt<lb/>
anders ist als er.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79101">
<space/><seg ana="‚Saturn‘ (Heidelberg, Juni-Heft), »Das neue Buch von Kraus«"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr79103">
<space/>In <rs type="pers" ana="n_56088" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ist die Empörung des Individuums gegen seine<lb/>
Umwelt mit der letzten, geistigsten Macht zum treibenden Rad geworden.<lb/>
Der Aphorismus hat hier einen Schöpfer gefunden, der zugleich Besiegter<lb/>
ist und aus diesem leidenden Zustand heraus seine Bekenntnisse mit<lb/>
einer beispiellosen Eigenwilligkeit zu sprachlichen Gebinden formt. Das<lb/>
Wort flieht, aber es bleibt stehen, sobald es angerufen wird. »Der<lb/>
Gedanke forderte die Sprache heraus. Ein Wort gab das andere.« In<lb/>
</p>
            <p ana="pr79103">
dieser Welt sprachlicher Umfassung nimmt sich unsere Gegenwart schön<lb/>
aus. Sie schielt, hinkt, ist satt und riecht aus dem Mund. <rs type="pers" ana="n_56089" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
trotzt allen Übeln und besieht sich die Geschichte aus der Nähe. Ist<lb/>
schon die Unerschrockenheit, mit der er seinen Kopf in den Rachen<lb/>
legt, eine wahrhafte Erlösung, so ist die Gebärde, mit der er ihn herauszieht<lb/>
, von unvergleichlicher Befreiung. Dies werden nur jene verstehen,<lb/>
die längst ihre Sache auf nichts gestellt haben. Die Gefolgschaft, die<lb/>
man diesem Künstler leistet, wächst sich nur dann zur Verbundenheit<lb/>
aus, wenn sie die unmittelbare Entäußerung von allen Eventualitäten des<lb/>
Tages zur Konsequenz hat. Die Gedanken dieses einen <rs type="pers" ana="n_56090" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
greifen in ihren entferntesten Ausläufern in das Chaos jenes Weltuntergangs<lb/>
 ein, dem beizuwohnen wir die Ehre und das aussprechliche<lb/>
Vergnügen haben. Nur jener also, der diesen Weltuntergang ohne<lb/>
Verkleinerungsglas sieht, hat die unbedingte Herrschaft des gewaltigsten<lb/>
Satirikers, den die deutsche Zunge jemals in Bewegung brachte, aufopferungsvoll<lb/>
 begriffen. Die Aphorismenfolge <foreign xml:lang="la">»<rs type="title">Pro domo et mundo</rs>«</foreign><lb/>
ist »geschriebene Schauspielkunst«. Hier wird eine Angelegenheit mit<lb/>
entschlossener Kürze ihres sachlichen Materials entbunden und durch die<lb/>
Transmission in jene Sphäre, wo das Wort im Effekt der rohen Tatsache<lb/>
seinen Widersacher findet, für alle Zeiten bewahrt. Es herrscht eine so<lb/>
aus sich selbst entstehende, den Anlaß über dem Ausbau vergessende<lb/>
Geistigkeit, daß man entzückt die Wunder der sprachlichen Erstarkung<lb/>
miterlebt. <rs type="pers" ana="n_56091" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ist der Einzige, der die in den Angeln kreischende<lb/>
»Kultur« des neuen Jahrhunderts so zertrümmert hat, daß nichts bleibt<lb/>
als ein <seg type="insult">Haufen Gerümpel</seg>. Die Leute wird das nicht zu arg verdrießlich<lb/>
machen, denn wer ihnen zu tief in die Glasaugen schaut, den vergessen<lb/>
sie leicht. Wir aber, die wir die kreischenden Angeln hören müssen,<lb/>
wünschen uns — um an einen der feinsten <rs type="pers" ana="n_56092" ref="#fk__p_47565">Kraus’schen Aphorismen</rs><lb/>
anzuknüpfen — einen Platz in der Arche <rs type="pers">Noahs</rs>, die ein wenig sicherer<lb/>
ist als die »Titanic« und in der wir uns dann, allen Geräuschen entrückt,<lb/>
an dem Vieh und Gewürm erfreuen können, das unser Steuermann<lb/>
mitgenommen hat. <rs type="pers" ana="n_56094" ref="#fk__p_45935"><AUCTOR>Hermann Meister</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79107">
<space/><seg ana="‚Pan‘ (Herausgeber Alfred Kerr, Berlin 22. August),&#10;»Der kleine Anti-Schnitzler«"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr79109">
<space/><rs type="pers" ana="n_56096" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ‚trat‘ zum Geburtstag gegen <rs type="pers" ana="n_56097" ref="#fk__p_38500">Arthur Schnitzler</rs> ‚an‘.<lb/>
Warum? Aber weil der von der Presse gelobt wurde. <rs type="pers" ana="n_56098" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs> sei<lb/>
ein <seg type="insult">konzentrierter Schwächezustand</seg>. Warum? Weil er nicht kreischt<lb/>
wie <rs type="pers" ana="n_56099" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79110">
<space/><rs type="pers" ana="n_56100" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs> gegen <rs type="pers" ana="n_56101" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> verteidigen? <seg type="insult">Inkommensurable Größen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79111">
<space/>Der starke Gehalt <rs type="pers" ana="n_56102" ref="#fk__p_38500">Schnitzlerischer Werke</rs> wird leben, wenn von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_56103" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> <seg type="insult">der Urenkel des Piccolo vom <rs type="inst">Café <abbr>X.</abbr></rs></seg> einiges Ueberlieferte weiß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79112">
<space/>Was bedeutet <rs type="pers" ana="n_56104" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>? Zum Unterschied von Feuerköpfen<lb/>
ist er mehr ein <seg type="insult">Strohfeuerkopf</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79113">
<space/>Sein <rs type="pers"><seg type="insult">prometheischer Trotz</seg></rs> ist <seg type="insult">Krakehlerei gegen den Inseratenteil<lb/>
der ‚<rs type="paper" ana="werk_19027">Neuen Freien Presse</rs>‘</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79114">
<space/><seg type="insult">Tragikomische Figur</seg>: er unterstreicht und brüllt in die Welt: Hier<lb/>
zerspringe ich, ich kann nicht anders!<lb/>
</p>
            <p ana="pr79115">
<space/><seg type="insult">Kulturkampf</seg>, indem er <seg type="insult">Banalitäten</seg> gegen die Presse brüllt. Niemals<lb/>
bisher wurden mit einem <seg type="insult">größeren Triumphgeschrei</seg> offenere Türen<lb/>
eingerannt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79116">
<space/>Tragikomisch die <seg type="insult">Unvereinbarkeit von Ansprüchen und Verdiensten</seg>.<lb/>
Wenn ein <seg type="insult">Bauernknecht</seg> sich als <rs type="pers">Herkules</rs> feiern lassen will, weil auch<lb/>
er einen Stall ausgemistet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79117">
<space/>Was wird von ihm bleiben? <seg type="insult">Ein paar hübsche Wortspiele, einige<lb/>
gute Witze, einige Bosheiten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79118">
<space/>(Er war <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_56105" ref="#fk__p_49444">Saphir</rs> aus der Zeit des Preßkongresses</seg>.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr79119">
<space/>In einer Gesellschaft, in der von einer neuen Zeitungskorruption<lb/>
die Rede war, platzte jemand heraus: ‚Wenn das <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_56106" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> erfährt<lb/>
bekommt er wieder eine Ohrfeige.‘<lb/>
</p>
            <p ana="pr79120">
<space/>Aber ist man ein Märtyrer, nur weil man Ohrfeigen empfängt?<lb/>
</p>
            <p ana="pr79121">
<rs type="pers" ana="n_56107" ref="#fk__p_54043"><AUCTOR>Theodor Reik</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79125">
<space/><seg ana="‚Gegenwart‘ (Berlin, 20. Juli), »Kraus und Nestroy«"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr79127">
<space/><seg type="insult">Das österreichische Gemüt</seg> schäumt beängstigend, wenn es<lb/>
Heimatlaute hört. In Berlin kompromittiert der Dialekt: in Wien schwillt<lb/>
die Seele (als ob es sich um <seg type="insult">das permanente Fest eines Volkstrachtenvereins<lb/>
</seg> handelt). Und man stand vor einer <rs type="pers" ana="n_56108" ref="#fk__p_46919">Nestroyfeier</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79128">
<space/>Ein Protest aus einer europäischen Gegend schien nötig. Es ist<lb/>
gut, daß <rs type="pers" ana="n_56109" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> den nachsichtslosen Ernst seiner Persönlichkeit an<lb/>
diese Aufgabe gesetzt hat: sein unbestechliches Reinlichkeitsgefühl, das<lb/>
von <seg type="insult">jeder Verschminktheit</seg> in Flammen gesetzt wird. Und je fruchtbarer<lb/>
seine geistige Aktivität an <rs type="pers" ana="n_56110" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> wurde, um so programmatischer<lb/>
erschien <rs type="pers" ana="n_56111" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> Existenz, um so ergiebiger sein Werk: bis durch die<lb/>
nebelhaften Flächen seines Körpers ein Geist von anderer Bedeutung<lb/>
durchschimmerte, der Geist des Schriftstellers, der leidenschaftlich sich in ihm<lb/>
erlebte. Die Form des <rs type="pers" ana="n_56112" ref="#fk__p_46919">Nestroyschen Daseins</rs> füllt sich mit einer Geistigkeit<lb/>
, die den historischen Typus zersprengt. Um die Gestalt eines<lb/>
ironisch sich distanzierenden Künstlers brandet die Begeisterung eines<lb/>
Publikums, dessen <seg type="insult">flache Bildungsprätension</seg> sich eben in der <seg type="insult">lärmvoll<lb/>
eingeleiteten Gründung</seg> einer Gesellschaft für positivistische Philosophie<lb/>
monumentalisiert hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79129">
<space/>Vor dieser Bedeutsamkeit des <rs type="pers" ana="n_56113" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Porträts</rs> <rs type="pers" ana="n_56114" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus’</rs> verblaßt<lb/>
 der Wert historischer Richtigkeit <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> (Folgt der Versuch einer<lb/>
Wertung <rs type="pers" ana="n_56115" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs>.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr79130">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Es ist leicht, <rs type="pers" ana="n_56116" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> objektiver gegenüber zu stehen als<lb/>
<rs type="pers" ana="n_56117" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>. Er hat für den Ernst einer Lebensarbeit zu kämpfen. Er spricht<lb/>
zu einem Publikum, dem er einbläuen muß, daß Witz und kulturerfüllte<lb/>
Leidenschaft sich nicht ausschließen. »Wir werden seiner Botschaft den<lb/>
Glauben nicht versagen, weil sie ein Couplet war.« Das bestimmt den<lb/>
Stil dieses Essays: diese explodierenden, ruhelos sich steigernden Sätze,<lb/>
in denen sich hier mühselig, im schweren Ringen um den Ausdruck<lb/>
die Gedanken hervordrängen, dort mit unerhörter Bildlichkeit leicht sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr79130">
emporschwingen. Man wird diesen Essay nicht ohne innere Teilnahme<lb/>
lesen: wenn er auch nicht die erregende Schwungkraft, die leidenschaftliche<lb/>
 <seg type="insult">Beredsamkeit</seg> seiner <rs type="pers" ana="n_56118" ref="#fk__p_45715">Heine-Polemik</rs> hat, mit deren Inhalt ich<lb/>
nirgends, auf keiner Seite einverstanden bin, aber deren Form und<lb/>
Denkstil mir die Bewunderung zäh abgerungen hat: als Beispiel einer<lb/>
Prosa, die alles Stoffliche in sich ausgeglüht hat, bis zur letzten, unwahrscheinlichsten<lb/>
 Durchsichtigkeit. <rs type="pers" ana="n_56119" ref="#fk__p_52585"><AUCTOR>Rudolf Kurtz</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79132">
<space/><seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4931" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> und die Nachwelt</rs>«</seg> ist — das weiß der Autor<lb/>
besser — ein besseres Beispiel dieser Prosa und hat, ein absatzloses,<lb/>
mehr Schwungkraft als <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4932" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> und die Folgen</rs>«</seg>. <seg type="insult">Beredsamkeit</seg><lb/>
haben beide in keiner Zeile.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79137">
<space/>Den reichsdeutschen Tagesblättern, die jetzt oft um ein<lb/>
Freiexemplar der <rs type="self" ana="werk_19029">Fackel</rs> ansuchen, wogegen sie sich bereit erklären,<lb/>
Nachdrucke aus der <rs type="self" ana="werk_19030">Fackel</rs> zu bringen, wird mitgeteilt, daß dieses<lb/>
Freiexemplar nur unter der Bedingung gewährt werden kann, daß<lb/>
die Nachdrucke unterbleiben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79140">
<space/><seg type="insult"><RS pers="Ernst Décsey">Jener Herr</RS></seg>, proportioniert, mittelgroß, rotblondes dichtes<lb/>
Haupthaar, der sich damals in Graz bei der Wiener Presse beliebt<lb/>
gemacht hat, indem er sie über die <seg type="insult">Geringfügigkeit meiner Probleme</seg><lb/>
(Wien-Berlin, Kutscher, Kellner) beruhigte, wird ersucht, die <seg type="insult">Abschreiberei<lb/>
</seg> meiner Probleme (Wien-Berlin, Kutscher, Kellner) in<lb/>
Graz und Wien zu unterlassen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45935">
               <persName>Meister, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1890-04-05</date>
                  <place>Heidelberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-08-08</date>
                  <place>Heidelberg</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47475">
               <persName>Michaelis, Karin, geb. Bech-Bröndum</persName>
               <birth>
                  <date>1872-3-20</date>
                  <place>Randers</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-1-11</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">"Elsie Lindtner", 1911</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49444">
               <persName>Saphir, Moritz Gottlieb</persName>
               <birth>
                  <date>1795-2-8</date>
                  <place>Lovasbéreny bei Székesfehérvar/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1858-9-5</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64882</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52585">
               <persName>Kurtz, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1884-12-31</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1960-07-26</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <occupation>Filmtheoretiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54043">
               <persName>Reik, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1888-5-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1969-12-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Psychoanalytiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12495</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41148">
               <persName>Limbach, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1887</date>
                  <place>Dharwar/Indien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-11-23</date>
                  <place>Luzern</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37927">
               <persName>Langen, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1869-07-08</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-04-30</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3379</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51214">
               <persName>Hatvany, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1892-8-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1975-11-9</date>
                  <place>Kew/Vic. (Australien)</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>