<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08486.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08485.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08487.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Bedingung: Leder, in: Fackel Heft 20, Nr. 484, 1918, S. 173-176</title>
            <title type="iso-date">1918-10-01</title>
            <title type="id">tid_08486</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">484</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-484_n0173.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/484,173</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Bedingung: Leder</head>
            <p ana="pr111503">
<space/><seg type="sidehead">[Der Wiener Buchhandel im Kriege.]</seg> Zu den Geschäftsleuten,<lb/>
deren ganzer Betrieb in der Kriegszeit eine gründliche Umwälzung<lb/>
erfahren hat, zählt nicht in letzter Linie der Buchhändler. <seg type="spc">Die<lb/>
geistige Verfassung</seg> des Bücher lesenden und des Bücher<lb/>
kaufenden Publikums ist <seg type="spc">eine ganz andere geworden</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Nicht allein in den vordersten Parkettreihen des Theaters und des<lb/>
Konzertsaales, nicht nur im Laden des Pelzhändlers und des Juweliers<lb/>
sieht man <seg type="spc">die neuen Reichen</seg>. Sie stellen sich auch — <seg type="spc">zu<lb/>
ihrer Ehre sei es gesagt</seg> — in hellen Haufen in der Buchhandlung<lb/>
 ein. <seg type="spc">Nichts wäre leichter und billiger</seg>, <seg type="spc">als<lb/>
jene mit <seg type="insult">wohlfeilem Spott</seg> zu bedenken</seg>, die sich ihre<lb/>
Bibliothek nach den Weisungen des Verkäufers in der Buchhandlung<lb/>
zusammenstellen. <seg type="spc">Nur <seg type="insult">gedankenloser Snobismus</seg></seg> wird<lb/>
sich über den <seg type="spc">naiven Respekt vor der Bildung</seg>, die<lb/>
<seg type="spc">scheue Kniebeuge vor dem Wissen</seg>, die sich in diesem<lb/>
</p>
            <p ana="pr111503">
wahllosen Massenankauf von Büchern ausspricht, <seg type="spc">lustig machen</seg>.<lb/>
Wenn nicht diesen Käufern selbst, so zumindest ihren <seg type="spc">Söhnen und<lb/>
Töchtern</seg> wird solche Anschaffung in absehbarer Zeit noch andere<lb/>
Freude bereiten als die ein wenig äußerliche, am Ledereinband und<lb/>
am Goldschnitt. <seg type="spc">Der Ledereinband</seg>, so erzählt uns ein<lb/>
<seg type="spc">hervorragender</seg> Wiener Buchhändler, <seg type="spc">ist gegenwärtig<lb/>
das Gesuchteste</seg>, nicht nur bei uns in Wien, sondern ganz<lb/>
ebenso draußen im Deutschen Reiche, <seg type="spc">dort vielleicht noch<lb/>
mehr</seg>. Der älteste Schmöker, der sich eines Ledereinbandes rühmen<lb/>
kann, wird im Handumdrehen abgesetzt. Überhaupt sind gute Tage<lb/>
für die <seg type="spc">Luxusausgaben</seg>, für <seg type="spc">numerierte Exemplare</seg><lb/>
von Büchern und derlei Kostbarkeiten mehr gekommen. <seg type="spc">Man<lb/>
braucht sich aber durchaus nicht einzubilden</seg>,<lb/>
<seg type="spc">daß diese neugebackenen Bibliophilen durchaus<lb/>
<seg type="insult">Kriegsgewinner</seg> seien</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Daß einer <seg type="spc">von der Straße<lb/>
her</seg> die Handlung betritt und um 150, um 200, ja um 300 K<lb/>
Büchereinkäufe macht, <seg type="spc">ist durchaus keine Seltenheit</seg>.<lb/>
Mit einem <seg type="spc">lachenden</seg>, <seg type="spc">einem weinenden Auge</seg> sieht<lb/>
der Buchhändler auf diese Erscheinung. Er sehnt sich nach den<lb/>
<seg type="spc">Intellektuellen</seg> mit der Jahresrechnung, die in der Friedenszeit<lb/>
die angesehensten Kunden der Buchhändler waren. <seg type="spc">Sie sind<lb/>
leider im Aussterben begriffen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr111505">
<space/>Weiß Gott, das sind sie; und eben darum hebt sich das<lb/>
Geschäft und werden die <seg type="insult">Lederbände und Luxusausgaben</seg> gekauft,<lb/>
an deren Preise <seg type="insult">mein billiger Spott</seg> freilich nicht hinanreicht.<lb/>
Die Leute, die heute von der Straße her die Buchhandlung<lb/>
betreten — was sie freilich auch vor dem Krieg zu tun pflegten —,<lb/>
müssen aber, wiewohl sie die höchsten Lederpreise für Literatur<lb/>
zahlen, deshalb keine <seg type="insult">Kriegsgewinner</seg> sein. Zu ihrer Ehre sei es<lb/>
gesagt, daß sie so handeln ohne zu handeln und wählen ohne zu<lb/>
wählen, sie wollen eben <seg type="insult">ihre scheue Kniebeuge vor dem Wissen</seg><lb/>
wagen und der Inhalt des Lederbandes wird den Kindern und<lb/>
Kindeskindern zugutekommen. Nun würde ich ja gern <seg type="insult">dem<lb/>
hervorragenden Buchhändler</seg>, der diese Information hergegeben<lb/>
hat, wenn ich wüßte, wo er zu finden ist — und wär’s <seg type="insult">der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_69502" ref="#fk__p_46331">Hugo Heller</rs></seg> —, das Schaufenster, das durch Leder <seg type="insult">die neue<lb/>
Kundschaft</seg> lockt, einschlagen und ihn zu dem Geständnis bringen,<lb/>
daß die vielbegehrten Einbände aus Menschenhaut hergestellt<lb/>
sind. Viel ehrlicher gibt den mir längst bekannten Sachverhalt<lb/>
<seg type="insult">eine andere Kapazität des »Weihnachtsgeschäftes«</seg> zu, deren<lb/>
</p>
            <p ana="pr111505">
Gutachten sich geradezu als Inhaltsangabe meines Epigrammes<lb/>
<seg type="insult">»Luxusdrucke«</seg> darstellt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr111507">
<space/>Der furchtbare <rs type="event">Weltkrieg</rs>, der so viele Kulturwerke vernichtet,<lb/>
<seg type="spc">zeitigt auch Erscheinungen</seg>, <seg type="spc">die wir nicht zu<lb/>
bedauern brauchen</seg>. Unter diesen rangiert der ungeheure<lb/>
Aufschwung des Buchhandels, <seg type="spc">der einen Verschleiß geistiger<lb/>
Werke bedeutet</seg>, gewiß nicht an letzter Stelle. Mag sein, daß<lb/>
die Menschen, in Ermangelung anderer Geschenkartikel, sich mehr<lb/>
dem Kauf von Büchern, <seg type="spc">die noch in hinreichender<lb/>
Menge vorhanden sind</seg>, zuwenden — der Sturm auf die<lb/>
Buchhandlungen bleibt <seg type="spc">immerhin</seg> ein erfreuliches Moment.<lb/>
</p>
            <p ana="pr111508">
<space/>Ins Gewicht fällt die Tatsache, daß die Preise der Bücher<lb/>
<seg type="spc">nur wenig</seg> gestiegen sind. Der von den Buchhändlern vereinbarte<lb/>
Zuschlag von 10 Prozent <seg type="spc">spielt gewiß keine Rolle</seg> und die<lb/>
übrigen Preissteigerungen sind im Verhältnis zu denjenigen <seg type="spc">anderer<lb/>
Artikel</seg> kaum bemerkbar. Daß die Bücher überhaupt teurer<lb/>
geworden sind, daran ist übrigens nur die Verteuerung des<lb/>
<seg type="spc">Einbandmaterials</seg> schuld. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr111509">
<space/><seg type="spc">Unter den Käufern bemerkt man auch vielfach<lb/>
<seg type="insult">Kriegsgewinner</seg></seg>. <seg type="spc">So</seg> wollten einige <seg type="spc">beispielsweise<lb/>
nur</seg> »<seg type="spc">numerierte Ausgaben auf Büttenpapier</seg>«.<lb/>
Vor einigen Tagen hat in einem Stadtgeschäft <seg type="spc">ein Herr um zirka<lb/>
2000 Kronen Bücher gekauft</seg>, mit der <seg type="spc">Bedingung</seg>,<lb/>
daß ihm <seg type="spc">nur solche Exemplare geliefert werden<lb/>
dürfen</seg>, die in — <seg type="spc">Leder gebunden sind</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr111511">
<space/>Das ist ja alles von mir, bis auf <seg type="insult">den herzigen Gedankenstrich</seg>,<lb/>
der aber wie die Freude an der Übereinstimmung mit meinem<lb/>
Epigramm aussieht. Also es stimmt alles, Leder ist Bedingung,<lb/>
Bütten versteht sich von selbst, und <seg type="insult">die Kuppler dieser Bedürfnisse</seg>,<lb/>
die uns einreden wollen, daß sie mit einem lachenden, einem<lb/>
weinenden Auge die Unsummen einsacken, nennen sich wie einst<lb/>
Buchhändler. Geist ist so teuer wie Fleisch geworden und wird<lb/>
versteckt wie dieses, damit er noch teurer werde. Aber mit<lb/>
zynischer Offenheit wird dafür <seg type="insult">jene Literatur</seg> verleugnet, die <seg type="insult">das<lb/>
viele Blut und Geld</seg> in Umlauf gebracht, den ganzen Zustand verklärt<lb/>
hat und nun plötzlich <seg type="insult">der neuen Kundschaft</seg> nicht mehr paßt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr111513">
<space/>Für den Fachmann erscheint es geradezu phantastisch, daß,<lb/>
im Falle das Geschäft so weitergeht, bald sämtliche, darunter die<lb/>
hartnäckigsten Ladenhüter aus dem Buchhandel verschwinden werden.<lb/>
<seg type="spc">Unanbringlich</seg> ist nur die sogenannte <seg type="spc">Kriegsliteratur</seg> —<lb/>
<seg type="spc">mit Kriegsgedichten wird man einheizen können</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr111515">
<space/>Sie haben ihre Schuldigkeit getan. Nicht mehr <seg type="insult">Schwert<lb/>
und Leier</seg>, sondern nur noch <seg type="insult">Leder und Bütten</seg>. Die <seg type="insult">Hyänen</seg><lb/>
brauchen keinen <rs type="pers" ana="n_69503" ref="#fk__p_54342"><seg type="insult">Tyrtäus</seg></rs>, die <seg type="insult">Wucherer</seg> verabschieden die <seg type="insult">Barden</seg>.<lb/>
Die haben ihre Pflicht erfüllt, sie haben zum <seg type="insult">großen Opferfest</seg><lb/>
geholfen, und jene, denen es gefrommt hat, wollen nicht, daß<lb/>
ihre Enkel an die verwickelten Umstände erinnert werden, denen<lb/>
sie <seg type="insult">Leder und Luxus</seg>, <seg type="insult">Bilder und Bütten</seg>, <seg type="insult">Wälder und Wappen</seg><lb/>
zu verdanken haben.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46331">
               <persName>Heller, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1870-5-8</date>
                  <place>Alba, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-11-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Sievering 2/12/3/11 (1938 aufgelassen)</note>
               <note type="comment">Hedwig, 10j. Tochter, 17.3.21 beigesetzt</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11646</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54342">
               <persName>Tyrtäus</persName>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">7. vorchristl. Jh.</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>