<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07299.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07298.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07300.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sie exzediert schon, in: Fackel Heft 18, Nr. 431, 1916, S. 44-45</title>
            <title type="iso-date">1916-08-01</title>
            <title type="id">tid_07299</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">431</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-431_n0044.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/431,044</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Sie exzediert schon</head>
            <p ana="pr98649">
<space/><seg type="spc">Einen bemerkenswerten Verlauf nahm</seg> heute beim<lb/>
<rs type="inst">Bezirksgerichte Josefstadt</rs> eine Verhandlung, in der die Hilfsarbeiterin<lb/>
<rs type="pers" ana="n_65277" key="#fk__p_49699">Marie Grill</rs> wegen Wachebeleidigung angeklagt war. Als Frau <rs type="pers" ana="n_65278" key="#fk__p_49699">Grill</rs>,<lb/>
deren Mann im Feld steht, am <date>5. Mai</date> gegen 6 Uhr abends von der<lb/>
Arbeit heimkehrte, fand sie ihre armselige, aus Kabinett und Küche<lb/>
bestehende Wohnung ganz ausgeräumt vor. Die geringen <seg type="spc">Fahrnisse</seg><lb/>
waren auf einen Handwagen in der Hauseinfahrt aufgeladen. Um den<lb/>
Wagen standen die drei Kinder der Frau <rs type="pers" ana="n_65279" key="#fk__p_49699">Grill</rs> und weinten. Die Hausbesorgerin<lb/>
 im Hause Hernalser Hauptstraße 210 hatte wegen eines<lb/>
Zinsrückstandes von 11 K die <seg type="spc">Delogierung</seg> der Frau <rs type="pers" ana="n_65280" key="#fk__p_49699">Grill</rs> erwirkt<lb/>
und sie in Abwesenheit der Frau <rs type="pers" ana="n_65281" key="#fk__p_49699">Grill</rs> vornehmen lassen. Die <seg type="spc">Delogierte</seg>,<lb/>
die noch keine Wohnung hatte, machte Miene, sich mit ihrem jüngsten,<lb/>
schwerkranken Buben auf die Schienen der <seg type="spc">Elektrischen</seg> zu werfen,<lb/>
wurde jedoch von den <seg type="spc">Passanten</seg>, die sich in großer Zahl angesammelt<lb/>
hatten, zurückgehalten <seg type="symbol" subtype="4dots"/> wegen <SPAN cont="Straßenexzesses">Straße<seg type="spc">nexzesses</seg></SPAN> für verhaftet erklärte<lb/>
und sie, begleitet von mehreren hundert Personen, aufs <seg type="spc">Kommissariat<lb/>
eskortierte</seg>. Während der <seg type="spc">Eskorte</seg> soll Frau <rs type="pers" ana="n_65282" key="#fk__p_49699">Grill</rs> dem Wachmanne<lb/>
zugerufen haben: »Sie sind von der Hausmeisterin gespickt worden.<lb/>
Sie gehören eigentlich ins Feld, nur sind Sie dazu zu feig!« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> ihre drei<lb/>
Kinder, von denen das jüngste kürzlich an beiden Füßen operiert <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Die Hausbesorgerin, die ihr gehässig sei, und die allein im Hause<lb/>
das <seg type="spc">Regiment</seg> führe, habe ihr gekündigt und auch die <seg type="spc">Delogierung</seg><lb/>
bewirkt. Am <date>5. Mai</date> sei sie nachmittags auf Arbeit ausgegangen und<lb/>
als sie am Abend zurückkehrte, habe ihr die Hausbesorgerin schon von<lb/>
weitem zugerufen: »<seg type="spc">Na, ich hab’ a schöne Überraschung für Sie<lb/>
vorbereitet</seg>!« Sie habe dann zu ihrem Entsetzen ihre armseligen<lb/>
Sachen in der Hauseinfahrt gesehen. Sie habe sehr geweint, da sie<lb/>
nicht wußte, wohin sie mit ihren Kindern gehen solle. Auf einen Wink<lb/>
der Hausbesorgerin sei der Wachmann <rs type="pers" ana="n_65283" key="#fk__p_43199">Bayer</rs> herbeigeeilt, habe sie, als sie<lb/>
weinte, sofort beim Arm gepackt und dabei gerufen: »<seg type="insult"><seg type="spc"><foreign xml:lang="de-loc">Oes</foreign> Reservistenweiber<lb/>
</seg>!</seg> <seg type="spc">Ich werd’ euch schon helfen</seg>!« <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Richter: Geben Sie<lb/>
zu, den Wachmann während der <seg type="spc">Eskorte</seg> mit der in der Anzeige<lb/>
<seg type="spc">inkriminierten</seg> Äußerung beschimpft zu haben? <abbr>Angekl.</abbr>: Wie mich<lb/>
der Wachmann wie eine Diebin <seg type="spc">eskortiert</seg> hat, so daß ich mich vor den<lb/>
Leuten geschämt habe, habe ich ihm nur gesagt: »Sie gehören ins Feld,<lb/>
damit Sie die Sachen auch kennen lernen, wie mein Mann sie kennen gelernt<lb/>
hat.« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der als Zeuge unter Diensteid vernommene Wachmann <rs type="pers" ana="n_65284" key="#fk__p_43199">Ferdinand<lb/>
Bayer</rs> erklärte, daß die Hausbesorgerin ihm schon vor der Vornahme<lb/>
der <seg type="spc">Delogierung</seg> sagte, daß Frau <rs type="pers" ana="name_200455" key="#fk__p_49699">Grill</rs>, wenn sie nach Hause kommen<lb/>
wird, <seg type="spc">sicher exzedieren</seg> werde. Gegen 6 Uhr abends habe ihn dann<lb/>
die Hausbesorgerin mit den Worten gerufen: »Sie ist schon da, <seg type="spc">sie<lb/>
exzediert schon</seg>.« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="spc">arretiert</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="spc">eskortiert</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="spc">inkriminierte</seg><lb/>
Weise <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr98651">
<space/><seg type="insult">Das Ganze</seg> heißt <seg type="insult">Wien</seg>. Es beginnt mit ein paar armseligen<lb/>
 »Fahrnissen«, nimmt dann einen bemerkenswerten Verlauf<lb/>
</p>
            <p ana="pr98651">
und endet mit Delogierung, Elektrischer, Passanten, Kommissariat,<lb/>
Regiment, operiert, exzediert, arretiert, eskortiert, inkriminiert. Die<lb/>
Hausmeisterin bietet <seg type="insult">a schöne Überraschung</seg>. Die Armut, die nur<lb/>
ein paar Fahrnisse hat, gerät in allerlei Fährnisse, unter Fremdwörter<lb/>
, die sie nicht versteht, sieht sich plötzlich vor einem<lb/>
Richter, den sie mit »Herr kaiserlicher Rat« oder gar »Herr<lb/>
kaiserlicher Adler« anspricht. Es kommt ins <seg type="insult">Weltblatt</seg>, wo es <seg type="insult">der<lb/>
wahre kaiserliche Rat, ein richtiger Adler</seg> zum Frühstück liest.<lb/>
»Fahrnisse hat sie gehabt, nicht der Rede wert.« Sie exzediert<lb/>
schon? Nein, noch nicht. O <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">oes</foreign> Reservistenweiber</seg>, könnte ich<lb/>
euch doch helfen!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>