<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10371.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10370.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10372.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Warum ich an der Republikfeier nicht mitwirkte, in: Fackel Heft 27, Nr. 706, 1925, S. 58-71</title>
            <title type="iso-date">1925-12-01</title>
            <title type="id">tid_10371</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">706</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-706_n0058.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/706,058</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Warum ich an der Republikfeier nicht mitwirkte</head>
            <p ana="pr141555">
<space/>Die <rs type="inst">sozialdemokratische Parteiorganisation Wien Wieden<lb/>
3. Sektion</rs> hat mir am <date>10. November</date> mit dem Ausdruck der<lb/>
»aufrichtigsten Dankbarkeit, Liebe und Verehrung« die folgenden<lb/>
einstimmig zum Beschlusse erhobenen Resolutionen übermittelt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141557">
An den<lb/>
Parteivorstand der <rs type="inst">sozialdemokratischen Arbeiterpartei<lb/>
Deutschösterreichs</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr141558">
<seg type="spc">Resolution</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141559">
<space/>Die zu einem von den unterfertigten Organisationen veranstalteten<lb/>
 Vortrag über <rs type="pers" ana="n_86411" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> versammelten Angehörigen der<lb/>
<rs type="inst">sozialdemokratischen Arbeiterpartei</rs> fordern mit einstimmigem<lb/>
Beschluß ihren Parteivorstand auf, an <rs type="pers" ana="n_86412" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> mit der Bitte<lb/>
um Abhaltung einer ausschließlich für die sozialdemokratische<lb/>
Arbeiterschaft bestimmten Vorlesung heranzutreten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141560">
<space/>Die Versammelten hoffen, daß ein solcher Vortrag noch<lb/>
in diesem Jahre wird stattfinden können und wenn sie<lb/>
schon zu ihrem Befremden auf dem Programm der diesjährigen<lb/>
<rs type="event">Republikfeier</rs> eine Vorlesung des verehrten und revolutionären<lb/>
Meisters schmerzlichst und mit Verwunderung vermissen, so<lb/>
geben sie umsomehr ihrer Erwartung Ausdruck, daß es dem<lb/>
Parteivorstande in Hinkunft gelingen muß, <rs type="pers" ana="n_86413" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> ebenso<lb/>
wie in früheren Jahren zur Mitwirkung bei den offiziellen Festveranstaltungen<lb/>
 der Partei zu gewinnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141561">
<space/>Schließlich erklären die Versammelten, daß sie mit dem<lb/>
vorliegenden Beschluß keine Sonderaktion bezwecken, sondern<lb/>
bloß eine in den weitesten Arbeiterkreisen entstandene Anregung<lb/>
zur Kenntnis der kompetenten Stelle bringen wollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141562">
<space/>Wien, am <date>9. November 1925</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141563">
<rs type="inst"><AUCTOR>Sozialdemokratische Bezirksorganisation Wieden</AUCTOR>, III. Sektion</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141564">
<rs type="inst">Republikanischer Schutzbund, Gruppe Wieden</rs>.<lb/>
<rs type="inst">Verband der sozialistischen Arbeiterjugend, Gruppe Wieden</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141565">
<space/>Die beim Vortrage des Genossen <rs type="pers" ana="n_86414" ref="#fk__p_43931">Fritz König</rs> massenhaft<lb/>
versammelten sozialdemokratischen manuellen und geistigen<lb/>
Arbeiter danken <rs type="pers" ana="n_86415" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs>, dem Dichter der »<rs type="title">Letzten Tage der<lb/>
Menschheit</rs>«, des <seg type="insult">»<rs type="title">Wolkenkuckucksheim</rs>«</seg> und »<rs type="title">Traumstück</rs>« für<lb/>
sein mannhaftes Einstehen für die Republik und seinen Kampf<lb/>
gegen Militarismus und Monarchie;<lb/>
</p>
            <p ana="pr141566">
<space/>sie danken ihm für seinen seit mehr als 26 Jahren<lb/>
erbarmungslos geführten Krieg gegen die bürgerliche Presse;<lb/>
</p>
            <p ana="pr141567">
<space/>sie danken ihm für die zahllosen Akte der Menschenliebe,<lb/>
geübt an ihren proletarischen Brüdern und Schwestern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141568">
<space/>Sie weisen mit Verachtung die <seg type="insult">Anbiederungen und Unterstellungen<lb/>
</seg> <seg type="insult">des so übel beleumundeten Herrn <rs type="pers" ana="n_86416" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> und seiner<lb/>
Anhängsel von der ‚<rs type="paper" ana="werk_27211">Stunde</rs>‘</seg> zurück und erklären, daß sie auf die<lb/>
Protektion <seg type="insult">dieser Preßkloake</seg> verzichten, da sie die Sache der<lb/>
Arbeiterklasse nur beschmutzen könnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141569">
<space/>Sie fordern die energische Unterstützung der Partei für<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86417" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> in seinem Kampfe gegen <seg type="insult">diese bürgerliche Zeitungspest<lb/>
</seg>, der kein persönlicher, sondern ein eminent sittlicher ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141570">
<space/>Sie hoffen, daß kein Führer der Partei einem Mitarbeiter<lb/>
der ‚<rs type="paper" ana="werk_27212">Stunde</rs>‘ Gelegenheit zu einer Unterredung geben wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141572">
<space/>Ich fühle mich demnach verpflichtet, die Gründe für meine<lb/>
Nichtmitwirkung an der diesjährigen <rs type="event">Republikfeier</rs> durch die<lb/>
folgenden Dokumente darzustellen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141573">
<space/>Am <date>7. November</date>, also fünf Tage vor der <rs type="event">Republikfeier</rs>,<lb/>
wurde mir durch einen Boten dieser vom <date>6. November</date> datierte<lb/>
Brief überbracht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141575">
<rs type="inst">Sozialdemokratische Kunststelle</rs> <date>6. November 1925</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr141576">
Sehr geehrter Herr <rs type="pers" ana="n_86418" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr141577">
<space/>Sie haben seit dem Bestande der Republik unseren Feiern<lb/>
am <date>12. November</date> und am <date>1. Mai</date> durch Ihre Vorlesungen eine<lb/>
erhöhte Weihe gegeben. Wir bitten Sie daher, auch diesmal am<lb/>
<date>12. November</date> eine Vorlesung für die Arbeiterschaft Wiens zu<lb/>
veranstalten. Die Veranstaltung würde im <rs type="inst">Neuen Saale der Hofburg<lb/>
</rs> um halb 5 Uhr nachmittags stattfinden, um ein Zusammentreffen<lb/>
 mit dem Arbeiter-Symphoniekonzert am Abend zu vermeiden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141578">
<space/>Indem ich Sie um raschen und hoffentlich zustimmenden<lb/>
Bescheid bitte, verbleibe ich mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr141579">
Ihr ergebener<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86419" ref="#fk__p_40281"><abbr>Dr.</abbr> <AUCTOR>Bach</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr141582">
<date>7. November 1925</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr141583">
An die <rs type="inst">sozialdemokratische Kunststelle</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr141584">
<space/>Auf die freundliche Einladung, durch Vermittlung der<lb/>
<rs type="inst">Kunststelle</rs> am <rs type="event">Republiktag</rs> zu den Arbeitern zu sprechen,<lb/>
erwidere ich, daß der freudigen Bereitschaft, am <rs type="event">Republiktag</rs> zu<lb/>
den Arbeitern zu sprechen, leider gerade das Hindernis der Vermittlung<lb/>
 durch die <rs type="inst">Kunststelle</rs> entgegensteht. Denn es dürfte<lb/>
dieser nicht <choice><sic>unkekannt</sic><corr>unbekannt</corr></choice> sein, daß ich im <rs type="selfRef" ana="werk_27213">Juli-Heft</rs> der <rs type="self" ana="werk_27214">Fackel</rs> auf<lb/>
</p>
            <p ana="pr141584">
Seite 109 die Behauptung <seg type="insult">des Revolverblattes ‚<rs type="paper" ana="werk_27215">Die Stunde</rs>‘</seg> zitiert<lb/>
habe, ich sei »<seg type="spc">den Arbeitern via <rs type="inst">Kunststelle</rs> als Vortragskünstler<lb/>
 aufgezwängt</seg>« worden, was die <seg type="insult">‚<rs type="paper" ana="werk_27216">Stunde</rs>‘</seg>,<lb/>
die sich ja als linkssozialistisches Blatt gehaben darf, längst habe<lb/>
nicht mitansehen können und weshalb sie auch die Liste der<lb/>
letzten künstlerischen Maifeiern eigens gebracht habe, »um deren<lb/>
wichtigste herauszufälschen«. Dazu hieß es: »Da offenbar zum<lb/>
Unterschied von mir nicht jeder das, was in der ‚<rs type="paper" ana="werk_27217">Stunde</rs>‘ steht<lb/>
oder nicht steht, für beachtenswert hält; da die <rs type="inst">Kunststelle</rs> bis<lb/>
heute den Sachverhalt nicht klargestellt hat, so wird <FERR href="FK-27-712_n0050.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29676419" id="fk_04_ferr_29676419" emID="fk_04_em_29676422"><ERR fcorr="ihn">ihr</ERR></FERR> wohl<lb/>
meine künftige Praxis dokumentieren müssen, indem ich, wenn<lb/>
die <rs type="inst">Kunststelle</rs> wieder an mich herantritt, die Arbeiter noch des<lb/>
Zwangs entheben werde, in ihr auch nur den Administrator zu<lb/>
erblicken, geschweige denn den Protektor; denn sie weiß, unter<lb/>
welcher Kautel ich es in der letzten Zeit ermöglicht habe, dem<lb/>
Herzenswunsche der Arbeiter mit der gleichen Empfindung zu<lb/>
entsprechen <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr141585">
<space/>Die <rs type="inst">Kunststelle</rs> hat auch nach dieser Publikation den<lb/>
Sachverhalt nicht klargestellt, offenbar eben, weil sie zum Unterschied<lb/>
 von mir das, was in der ‚<rs type="paper" ana="werk_27218">Stunde</rs>‘ steht, nicht für<lb/>
beachtenswert hält. Das ist ohne Zweifel ihr gutes Recht. Aber<lb/>
das meine ist es, als eine Bedingung dafür, daß ich die Wünsche<lb/>
der <rs type="inst">Kunststelle</rs> erfülle und zumal den nach einem Vortrag vor<lb/>
den Arbeitern, zu verlangen: daß sie das, was in der ‚<rs type="self" ana="werk_27219">Fackel</rs>‘<lb/>
steht, für beachtenswert halte. Wenn die <rs type="inst">Kunststelle</rs> also heute,<lb/>
wenige Tage vor dem Termin, mich zu einem solchen Vortrag<lb/>
auffordert, so kann ich diesen freundlichen Wunsch nur erfüllen,<lb/>
wenn sie die vermißte Klarstellung des Sachverhaltes noch rechtzeitig<lb/>
 und in einer Form vornimmt, daß es schon vor dem<lb/>
Termin festgestellt erscheint, daß ich den Arbeitern nicht abermals<lb/>
 als Vortragskünstler aufgezwängt werde. Sollte die <rs type="inst">Kunststelle<lb/>
</rs> dazu aus irgendeinem Grunde nicht imstande sein, so<lb/>
könnte ich mich nicht ihrer Vermittlung bedienen, um zu den<lb/>
Arbeitern zu sprechen, deren unmittelbare Einladung, der ich<lb/>
natürlich gern Folge leisten werde, dann ein hinlänglicher<lb/>
Beweis gegen die Behauptung <seg type="insult">des Revolverblattes ‚<rs type="paper" ana="werk_27220">Die<lb/>
Stunde</rs>‘</seg> wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141586">
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr141589">
<rs type="inst">Sozialdemokratische Kunststelle</rs> <date>7. November 1925</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr141590">
Sehr geehrter Herr <rs type="pers" ana="n_86420" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr141591">
<space/>Ich habe Sie nicht in letzter Stunde eingeladen, sondern<lb/>
ich habe erst vorgestern mit Sicherheit feststellen können (durch<lb/>
einen Anruf beim Verlag der <rs type="self" ana="werk_27221">Fackel</rs>), daß Sie überhaupt in Wien<lb/>
sind. Ich habe auch darüber nachgedacht, wie man Sie einladen<lb/>
könnte, ohne die Vermittlung der <rs type="inst">Kunststelle</rs> in Anspruch zu<lb/>
nehmen. Aber schließlich haben wir für zentrale Veranstaltungen<lb/>
der Partei augenblicklich kein anderes Organ als die <rs type="inst">Kunststelle</rs>.<lb/>
Was die Notiz in der <rs type="paper" ana="werk_27222">Stunde</rs> betrifft, so dürfte Ihnen vielleicht<lb/>
nicht bekannt sein, daß ich zu jener Zeit gar nicht in Wien war,<lb/>
sondern in Paris, die ‚<rs type="paper" ana="werk_27223">Stunde</rs>‘ überhaupt monatelang gar nicht<lb/>
zu Gesicht bekommen habe. Daß ich im Monat <date>August</date><lb/>
berichtigen soll, was im <date>Juni</date> zu lesen war, ist mir nicht sehr<lb/>
opportun erschienen. Aber ich kann natürlich, da jetzt ein<lb/>
konkreter Anlaß vorliegt, bei der Ankündigung Ihrer Vorlesung<lb/>
in der <rs type="paper" ana="werk_27224">Arbeiterzeitung</rs> klipp und klar erklären, daß wir Sie eingeladen<lb/>
 haben, so wie jedes Jahr auch diesmal die Feier durch<lb/>
Ihre Mitwirkung zu erhöhen. Ich kann in dieser Mitteilung auch<lb/>
sagen, wie es der Wahrheit entspricht, daß die Arbeiterschaft<lb/>
Ihre Mitwirkung geradezu als selbstverständlich begrüßt (selbstverständlich<lb/>
 nämlich in dem Sinn, daß zu der Feier Ihre Vorlesung<lb/>
 gehört, nicht etwa in dem Sinn, daß Sie die Vorlesung<lb/>
abhalten müßten). Ich hoffe, mit dieser Erklärung dann alle Mißverständnisse<lb/>
 beseitigt zu haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141592">
<space/>Wäre ich jetzt nicht gerade dienstlich sehr in Anspruch<lb/>
genommen und zweitens körperlich nicht wieder sehr schlecht<lb/>
daran, so würde ich mir erlauben, Sie eines Nachts aufzusuchen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141593">
<space/>Indem ich Sie um raschen Bescheid bitte, verbleibe ich<lb/>
<RS pers="David Josef Bach" globID="name_201234">— —</RS><lb/>
</p>
            <p ana="pr141597">
<date>9. November 1925</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr141598">
An die<lb/>
<rs type="inst">sozialdemokratische Kunststelle</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr141599">
<space/>Da Ihre Antwort, datiert vom <date>7. November</date>, zugestellt<lb/>
durch Boten am <date>8.</date>, den Erwartungen in keinem Punkte entspricht<lb/>
, beehren wir uns Ihnen so rasch als möglich mitzuteilen,<lb/>
daß Herr <rs type="pers" ana="n_86421" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> der ihm am <date>7. November</date> <abbr>nachm.</abbr> überreichten<lb/>
 Einladung, am <date>12.</date> um ½5 Uhr in der <rs type="inst">Hofburg</rs> eine<lb/>
Vorlesung zur <rs type="event">Feier der Republik</rs> zu halten, leider nicht nachkommen<lb/>
</p>
            <p ana="pr141599">
 kann, so gern er jederzeit vor der Arbeiterschaft<lb/>
sprechen würde, und daß er sich eine Begründung dieses Entschlusses<lb/>
 vorbehält.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141600">
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr141603">
<date>14. November 1925</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr141604">
An die<lb/>
<rs type="inst">sozialdemokratische Kunststelle</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr141605">
<space/>Die Begründung des Entschlusses, auf Ihr am <date>8. November</date><lb/>
mir übersandtes Schreiben mit einer Ablehnung zu antworten,<lb/>
ist die folgende: Der Verlag der <rs type="self" ana="werk_27225">Fackel</rs> hat Ihnen bereits<lb/>
mitgeteilt, daß es den Erwartungen in keinem Punkte entsprochen<lb/>
hat. Schon im ersten nicht. Der ohne Zweifel berechtigten Feststellung<lb/>
 meiner Antwort, daß die <rs type="inst">Kunststelle</rs> am <date>7.</date>, also »wenige<lb/>
Tage vor dem Termin«, mich zum Vortrag eingeladen hat,<lb/>
entgegnen Sie mit der Erklärung, Sie hätten mich »nicht in<lb/>
letzter Stunde eingeladen«, sondern »<seg type="spc">erst vorgestern mit<lb/>
Sicherheit feststellen können</seg> (durch einen Anruf<lb/>
beim Verlag der <rs type="self" ana="werk_27226">Fackel</rs>)«, daß ich »überhaupt in Wien« bin.<lb/>
Es dürften wohl im Gebiet des menschlichen Verkehrslebens<lb/>
wenige Wendungen zu erfinden sein, in denen <seg type="insult">ein annähernd<lb/>
so plausibler Tonfall</seg> <seg type="insult">ein annähernd so starkes Maß von Unwirklichkeit<lb/>
</seg> zu decken imstande wäre. Unwiderleglich ist die<lb/>
Angabe, daß Sie am <date>5. November</date> beim Verlag der <rs type="self" ana="werk_27227">Fackel</rs><lb/>
telephonisch angefragt haben, ob ich in Wien sei. Warum diese<lb/>
Erkundigung nötig war, um ihr erst zwei Tage später die<lb/>
Einladung folgen zu lassen, wüßte ich nicht zu sagen. Wohl<lb/>
aber bin ich so frei, zu bekennen, daß ich erraten habe, welchem<lb/>
Zweck diese Erkundigung dienen konnte, und daß ich, um nicht<lb/>
die noch verbleibenden fünf Tage verzetteln zu lassen, das<lb/>
Antwortschreiben vom <date>7. November</date> abfaßte, welches sofort<lb/>
abgesendet werden sollte, wenn die zu erwartende Einladung<lb/>
einträfe. Sie kam am <date>7.</date> um 5 Uhr und es wäre unmöglich<lb/>
gewesen, Ihnen knapp vor einer Vorlesung, die an diesem Tage<lb/>
stattfand, den mit Schreibmaschine geschriebenen Antwortbrief<lb/>
durch einen Boten zu senden, hätte ich ihn nicht vorbereitet<lb/>
gehabt. Da Ihnen das <rs type="selfRef" ana="werk_27228">Juli-Heft</rs> der <rs type="self" ana="werk_27229">Fackel</rs> <DATERANGE part="initial">zwischen August und</DATERANGE><lb/>
</p>
            <p ana="pr141605">
<DATERANGE part="final">November</DATERANGE> bekannt wurde und besser bekannt als mir Ihre<lb/>
Julireise nach Paris, so wäre es eigentlich — bei einigem<lb/>
Glauben an den Ernst meiner Publikation — kaum notwendig<lb/>
gewesen, diesen Antwortbrief zu provozieren, der doch nur<lb/>
wiederholen konnte, was in jenem Aufsatz stand. Wenn Sie<lb/>
trotzdem es für notwendig gehalten haben, und für möglich,<lb/>
mich für die <rs type="event">Republikfeier</rs> zu gewinnen, wenn Sie sich eine<lb/>
solche ohne meine Mitwirkung gar nicht denken konnten, so<lb/>
hatten Sie seit dem <date>August</date>, seit Ihrer Rückkehr aus Paris, gewiß<lb/>
hinreichend Zeit, mich zu ihr einzuladen, und auch die Bedingung<lb/>
zu erwägen, unter der ich einzig entschlossen schien, diese<lb/>
Einladung anzunehmen. Sie werden sich erinnern, daß ich vor<lb/>
einem Jahre, gelegentlich einer andern, beiweitem nicht so schweren<lb/>
Komplikation, Ihre gleichfalls ein paar Tage vor dem Termin erfolgte<lb/>
Einladung abgelehnt habe. Sie erinnern sich gewiß auch, unter<lb/>
welcher Kautel diese für die letzte <rs type="event">Maifeier</rs> von mir angenommen<lb/>
wurde: der Name der <rs type="inst">Kunststelle</rs>, deren Wirksamkeit ich zuvor<lb/>
öffentlich mißbilligt hatte, mußte auf den Karten gestrichen<lb/>
werden. Sie erinnern sich sicherlich auch der zahllosen administrativen<lb/>
 <seg type="insult">Widerwärtigkeiten</seg>, unter denen ich in den vorangehenden<lb/>
Jahren immer wieder der ehrenvollen Aufgabe, vor der Arbeiterschaft<lb/>
 zu sprechen, nachgekommen bin, trotz dem Ihnen längst<lb/>
bekannten innersten Widerstreben, <seg type="insult">einer mir verderblich scheinenden<lb/>
 Kunstpolitik</seg> als künstlerischer Aufputz zu dienen. Gleichwohl<lb/>
hat meine freudige Bereitschaft, zu den Arbeitern zu sprechen,<lb/>
bisher kein anderes Hindernis als das der physischen Unmöglichkeit<lb/>
 gekannt, welches eben in der Art einer Einladung begründet<lb/>
sein kann, die aus irgendeinem Grunde, sei es Widerwille oder<lb/>
<seg type="insult">Schlamperei</seg>, erst wenige Tage vor dem Termin erfolgt. Nie<lb/>
hätte ich es für möglich gehalten, daß für eine solche Usance<lb/>
eine Erklärung zu finden wäre, wie sie Ihnen in dem einleitenden<lb/>
 Satz Ihres Schreibens beliebt. Es sei Ihnen erst am<lb/>
<date>5. November</date> gelungen mit Sicherheit festzustellen, daß ich<lb/>
»überhaupt« in Wien bin! Um die ganze Groteske dieser Angabe<lb/>
zu kennzeichnen, möchte ich es mir am liebsten ersparen, darauf<lb/>
hinzuweisen, daß ich an diesem Tage nicht etwa in London,<lb/>
sondern in Wien einen <rs type="pers" ana="n_86422" ref="#fk__p_55589">Shakespeare-Vortrag</rs> gehalten habe, der<lb/>
der neunte Abend in einem Zyklus »<rs type="title">Theater der Dichtung</rs>« war,<lb/>
</p>
            <p ana="pr141605">
von welchem dem verantwortlichen <RS pers="David Josef Bach" globID="name_203749">Leiter der proletarischen<lb/>
Kunstangelegenheiten</RS> und des kritischen Ressorts der <rs type="paper" ana="werk_40337">Arbeiter-Zeitung<lb/>
</rs> nicht das geringste bekannt wurde, offenbar weil er<lb/>
eine Privatangelegenheit war wie Ihre Abwesenheit von Wien.<lb/>
Dieser Hinweis ist mir aus dem Grunde unerwünscht, weil ich<lb/>
die Gefahr des Verdachts laufe, <seg type="insult">die so absolute Ignorierung der<lb/>
vermutlich einzigen künstlerischen Tatsache des Ortsgebietes<lb/>
und Zeitraums</seg> im Vergleich mit der Beachtung von <rs type="pers"><SPAN norm="Hanswurst"><seg type="insult">Hanswurstiaden<lb/>
</seg></SPAN></rs> als eine persönliche Kränkung zu empfinden. Es<lb/>
würde mir kaum gelingen, die nun einmal gegebene, ortsübliche<lb/>
Einstellung zu künstlerischen Angelegenheiten als <seg type="insult">Eitelkeitsfragen</seg><lb/>
selbst bei einer Instanz, die sich <rs type="inst"><seg type="insult">Kunststelle</seg></rs> nennt, zu verrücken.<lb/>
So berechtigt es gewiß wäre, zu untersuchen, was <seg type="insult">der dienstlich<lb/>
so in Anspruch genommene Leiter einer solchen</seg> denn eigentlich<lb/>
Wichtigeres zu tun hätte, als sich um die Darbietung von<lb/>
hundert Gestalten aus <rs type="pers" ana="n_86423" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>, <rs type="pers" ana="n_86424" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>, <rs type="pers" ana="n_86425" ref="#fk__p_50661">Gogol</rs>, <rs type="pers" ana="n_86426" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86427" ref="#fk__p_43227">Raimund</rs>, <rs type="pers" ana="n_86428" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs>, <rs type="pers" ana="n_86429" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs> <abbr>etc.</abbr> auf der Szene eines<lb/>
einzigen Sprechers zu kümmern, so sei doch bloß festgestellt,<lb/>
daß er zum mindesten genug Wichtiges zu tun hatte, um nicht<lb/>
einmal von der Tatsache dieses Zyklus etwas zu wissen, obschon<lb/>
sie in der <rs type="self" ana="werk_27230">Fackel</rs> wie in dem von ihm redigierten Ressort seiner<lb/>
eigenen <rs type="perRef" ana="werk_27231">Zeitung</rs> angekündigt war. Wenn nun dieser Umstand,<lb/>
der kulturell gewiß noch weit beträchtlicher ist als ein Zyklus<lb/>
von zehn Vorlesungen, ohneweiters zur Kenntnis genommen<lb/>
werden muß, so bleibt doch dem Leiter der <rs type="inst">Kunststelle</rs> immer<lb/>
noch das dienstliche Interesse für eine einzige Vorlesung, für die<lb/>
zur <rs type="event">Republikfeier</rs>, zugestanden. Um dieses Interesse zu betätigen,<lb/>
muß er allerdings zu erforschen suchen, ob ich <seg type="spc">überhaupt</seg><lb/>
in Wien bin. Dies mit Sicherheit festzustellen, ist ihm nun erst<lb/>
am <date>5. November</date> und zwar durch einen Anruf beim Verlag der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_27232">Fackel</rs> gelungen. Wer in einer fernen Zeit noch weniger von<lb/>
meiner künstlerischen Tätigkeit in Wien wissen sollte als der<lb/>
Leiter der <rs type="inst">Kunststelle</rs> und etwa auf dessen brieflichen Nachlaß<lb/>
angewiesen wäre, um sich ein Bild von den Wiener Verhältnissen<lb/>
im <DATERANGE>Herbst 1925</DATERANGE> zu machen, müßte auf die Vermutung kommen,<lb/>
daß ich entweder in jener Zeit als abgängig galt oder daß<lb/>
mindestens durch einige Monate das Telephon gestört war. Oder<lb/>
wohl auch, daß Sie sich seit dem <date>August</date> an jedem Tag vergebens<lb/>
</p>
            <p ana="pr141605">
bemüht haben, telephonisch zu erfahren, ob ich in Wien sei, und<lb/>
daß der Verlag der <rs type="self" ana="werk_27233">Fackel</rs> erst am <date>5. November</date> mit dem<lb/>
Geständnis herausgerückt ist. Denn erst an diesem Tage hatten<lb/>
Sie die Sicherheit. Ich möchte Ihnen nun offen sagen, daß ich<lb/>
erstaunt bin über den Mut, mit einer Aussage von solchem<lb/>
Wahrhaftigkeitsgehalt mir gegenüberzutreten und auch zu erwarten,<lb/>
daß eine so plausible Erklärung meinem Intellekt genügen werde.<lb/>
Sie belieben mit dem Geständnis, Sie hätten erst am <date>5. November</date><lb/>
mit Sicherheit <seg type="spc">festgestellt</seg> — welches Geständnis Sie doch<lb/>
nicht entschuldigen, sondern belasten würde —, die Wendung<lb/>
vorzunehmen, Sie hätten es erst am <date>5. November</date> mit Sicherheit<lb/>
feststellen <seg type="spc">können</seg>, woraus ein Dritter schließen muß, Sie hätten<lb/>
vorher angestrengte Versuche gemacht, es festzustellen, und es<lb/>
hätte solcher Versuche auch bedurft, weil den ganzen Monat<lb/>
<date>Oktober</date> hindurch — eben außer den <seg type="insult">Sonderlingen</seg>, die meinen<lb/>
Vortragssaal besetzt hatten — es in ganz Wien niemand gewußt<lb/>
hat. Aber dieser unbeteiligte Dritte würde, wenn er nicht von<lb/>
dem <seg type="insult">Tonfall Ihrer Aufklärung</seg> hingerissen ist, meinen, Sie hätten<lb/>
in der Annahme, ich sei verreist, getrost einen Brief, der mir<lb/>
wohl nachgesandt worden wäre, riskieren können, Sie hätten,<lb/>
wäre dieser sagen wir vom <date>15. Oktober</date> datierte Brief mir selbst<lb/>
nach Moskau gefolgt, ganz sicher noch vor dem <date>7. November</date><lb/>
einen Bescheid gehabt, ob ich an der <rs type="event">Republikfeier</rs> mitwirken<lb/>
würde, und wären dann ganz gewiß noch gründlicher von dem<lb/>
Verdacht befreit gewesen, sich erst <seg type="insult">»in letzter Stunde«</seg> für meinen<lb/>
Aufenthalt interessiert zu haben, einem Verdacht, der angesichts<lb/>
der Unzulänglichkeit Ihrer Eruierungsversuche Ihnen nun doch<lb/>
nicht erspart bleibt. Warum Sie die Einladung tatsächlich in<lb/>
letzter Stunde an mich ergehen ließen, kann ich, der <seg type="insult">die<lb/>
diplomatischen Mittelchen einer vom Umsturz nur scheinbar<lb/>
ausgerotteten Verkehrsverbindlichkeit</seg> aktiv wie passiv verschmäht,<lb/>
mit der denkbar größten Offenheit sagen: Sie wußten ganz genau,<lb/>
welche Bedingung ich an die Abhaltung des Vortrags knüpfen<lb/>
würde, und dachten gar nicht daran, mich zu einer Mitwirkung<lb/>
einzuladen, die Ihnen längst eine weit höhere Unbequemlichkeit<lb/>
als Weihe Ihrer Feste bedeutet. Natürlich wissen wir beide,<lb/>
daß die Behauptung <seg type="insult">des Revolverblattes »<rs type="paper" ana="werk_27234">Die Stunde</rs>«</seg>, ich sei<lb/>
von der <rs type="inst">Kunststelle</rs> den Arbeitern aufgezwängt worden, eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr141605">
bewußte Lüge ist, wie alles, was sie von mir behauptet. <seg type="spc">Die<lb/>
Wahrheit ist vielmehr</seg>, <seg type="spc">daß ich der <rs type="inst">Kunststelle</rs><lb/>
von den Arbeitern aufgezwängt wurde</seg>, daß<lb/>
zahlreiche Mahnungen und Erkundigungen aus den Kreisen der<lb/>
Arbeiter Sie gezwungen haben, mich <seg type="insult">»in letzter Stunde«</seg> aufzufordern<lb/>
. Diese Bezeichnung für den Zeitpunkt, in dem die<lb/>
Einladung erfolgt ist, habe nicht ich gewählt, der dem Zeitabschnitt,<lb/>
welchen das Wort »Stunde« bedeutet, so weit wie nur irgend<lb/>
möglich die Scham ersparen möchte. Die Wahrheit ist: Die<lb/>
Unbequemlichkeit meiner Erscheinung für <seg type="insult">alle Faktoren</seg>, die mit<lb/>
<seg type="insult">dem sogenannten Wiener Geistesleben</seg> in irgend einer Form<lb/>
zusammenhängen, die Schwierigkeit, die die Verbindung mit mir<lb/>
für alle literarischen Bestrebungen zeitigt und also auch im Gebiet<lb/>
<seg type="insult">jener bürgerlichen Interessen</seg>, mit denen die <rs type="inst">sozialdemokratische<lb/>
Kunststelle</rs> verknüpft ist, ist durch den besonderen Kampf, den<lb/>
ich seit einigen Monaten führe, katastrophal geworden. Wenn<lb/>
vom Standpunkt <seg type="insult">jener antirevolutionären Gesinnung</seg>, die sich seit<lb/>
dem Umsturz damit begnügt hat, den proletarischen Kreisen zu<lb/>
<seg type="insult">bourgeoisen Kunstgenüssen</seg> zu verhelfen, schon alles, was ich<lb/>
tue, als eine <seg type="insult">Narrheit</seg> erscheint, so war es doch klar, daß mein<lb/>
unbeugsames Auftreten gegen die <seg type="insult">Preßschande</seg>, deren <seg type="insult">Entfesselung</seg><lb/>
die <seg type="insult">Indolenz</seg>, die <seg type="insult">Hochhaltung des liberalen Idols</seg> oder die <seg type="insult">bleiche<lb/>
Furcht vor dem Erpresser</seg> duldet, hinnimmt oder begünstigt —<lb/>
so war es also klar, daß mein im Glück der Isoliertheit gesteigerter<lb/>
und durch keine taktischen Bedenken zu hemmender Kampf<lb/>
unerwünschte Verbindungsstörungen heraufbeschwören würde.<lb/>
Es schien Ihnen »nicht sehr opportun«, im <date>August</date> zu berichtigen,<lb/>
was im <date>Juni</date> zu lesen war? Nie hätte ich im Ernst erwartet, daß<lb/>
es einem Sozialdemokraten, der, wenn nicht gestattet, so doch<lb/>
widerspruchslos hingenommen hat, daß sein Porträt in <seg type="insult">einem<lb/>
dieser Schandblätter</seg> auftauche — trotz dem Vorbild des protestierenden<lb/>
 bürgerlichen Kollegen <rs type="pers" ana="n_86430" ref="#fk__p_38085">Alfred Polgar</rs> es widerspruchslos<lb/>
hingenommen hat —, nie hätte ich erwartet, daß ihm im <date>Juni</date><lb/>
oder <date>August</date> oder wann immer gegen <seg type="insult">die beispiellose Besudelung<lb/>
meines Wirkens</seg>, und selbst gegen die in Verbindung mit seinem<lb/>
eigenen kunstpolitischen Ressort erfolgte, ein Schritt der Auflehnung<lb/>
oder der Berichtigung »opportun« erscheinen würde. Was alles ist<lb/>
seit dem Monate <date>März</date> auf <seg type="insult">diesem Gebiete</seg>, aus dem <seg type="insult">die Schande</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr141605">
<seg type="insult">der Übeltäter und die ihrer Dulder</seg> wetteifernd zum Himmel des<lb/>
freiheitlichen Ideals stinken, als nicht opportun erschienen oder<lb/>
als opportun nicht erschienen! Was Sie nun zum konkreten Anlaß<lb/>
als »klipp und klar« erklärbar vorschlagen, lehne ich mit derselben<lb/>
Unbeugsamkeit ab, mit der ich in meinen eigenen Erklärungen<lb/>
und Aufklärungen beharre und fortfahre, mit der Hartnäckigkeit,<lb/>
die mich taktischen Versuchen unzugänglich und darum zum<lb/>
<seg type="insult">Politiker</seg> untauglich macht. Sie wollen erklären, daß Sie mich<lb/>
»auch diesmal« zur Erhöhung der Feier eingeladen haben und die<lb/>
Arbeiterschaft meine Mitwirkung geradezu als selbstverständlich<lb/>
begrüßt (wobei Sie so freundlich sind, mich von der Verpflichtung<lb/>
zu einer solchen ausdrücklich loszusprechen). Und damit hoffen<lb/>
Sie, »alle Mißverständnisse beseitigt zu haben«! Aber was zu<lb/>
beseitigen ist, ist kein Mißverständnis, sondern die <seg type="insult">Schufterei</seg>, und<lb/>
was Sie erklären wollen — ein Kompliment ins Ohr eines Mannes,<lb/>
den Sie für <seg type="insult">einen eitlen Narren</seg> halten und der in Wahrheit für<lb/>
nichts weniger zu haben ist —, würde <seg type="insult">der entfesselten Schufterei</seg><lb/>
auf die Sie doch nicht den geringsten Bezug zu nehmen gesonnen<lb/>
sind, nichts geringeres ermöglichen als den Triumph einer<lb/>
<seg type="spc">Bestätigung</seg> der Lüge: indem Sie, nunmehr Willens, mich<lb/>
»auch diesmal« der Arbeiterschaft aufzuzwängen, genötigt seien,<lb/>
gegen eine sichtliche Gegenströmung in der <seg type="spc">Arbeiterschaft</seg><lb/>
meine Mitwirkung zu <seg type="spc">rechtfertigen</seg>. Während Sie in Wahrheit<lb/>
 von der Arbeiterschaft gezwungen werden, mich einzuladen,<lb/>
hätte es — selbst für den besseren Willen als den der <seg type="insult">Schufterei</seg>,<lb/>
die wohl noch weit selbstverständlicher ist als meine Mitwirkung —<lb/>
den Anschein, als ob Sie mich nun erst jener suggerieren müßten.<lb/>
Und dieser Effekt des wahren Mißverständnisses, dieser Mißeffekt<lb/>
ist unvermeidlich, wenn Sie sich nicht entschließen, »klipp und<lb/>
klar« zu sagen, <seg type="insult">welche schändliche Lüge</seg> gegen mich und ebenso<lb/>
auch gegen Sie gewagt wurde; ganz so wie <seg type="insult">das tägliche Wachstum<lb/>
der Frechheit</seg> unvermeidlich ist, so lange sich die Parteipublizistik<lb/>
nicht entschließt — ganz jenseits der <seg type="insult">Schmach</seg>, die mir angetan<lb/>
wurde und die gewiß als solche die Abwehr derer erfordert hätte,<lb/>
welche mich dem Proletariat als den einzig berufenen Sprecher<lb/>
seiner Feste hingestellt haben — solange sich also die Parteipublizistik<lb/>
 nicht entschließt, das <seg type="insult">Übel</seg> von Grund aus anzupacken<lb/>
und die Parole <seg type="insult">»<rs type="title">Hinaus aus Wien mit dem Schuft!</rs>«</seg>, die ihr<lb/>
</p>
            <p ana="pr141605">
längst aus dem Ausland entgegentönt, selbsttätig zu verbreiten.<lb/>
Ich könnte Ihnen mit der Offenheit, die ich für unumgänglich<lb/>
halte, auch sagen, welches Thema ich mir als das würdigste<lb/>
ausersehen hätte, um eine Republik nicht nur zu feiern, sondern<lb/>
auch zu rehabilitieren. Sie haben doch nicht im Ernst erwartet,<lb/>
daß ich es über mich bringen könnte, zum so und sovielten Male<lb/>
zur <rs type="event">Feier der Republik</rs> meinen Vers aufzusagen, der die Befriedigung<lb/>
 zum Ausdruck bringt, daß wir die <rs type="pers" ana="n_86431" ref="#fk__p_45327">Habsburger</rs> los<lb/>
sind. Wenn es auch nicht dem geringsten Zweifel unterliegen<lb/>
könnte, daß ich noch Jahrzehnte nach dem Umsturz die Seligkeit<lb/>
dieses Verlustes preisen würde und sowohl in republikanischer<lb/>
Sicherheit wie vor der Gefahr einer Wendung kein anderes<lb/>
Bekenntnis abzulegen hätte, so werden Sie doch auch nicht<lb/>
glauben, daß ich die Pflicht versäumen könnte, die Träger des<lb/>
republikanischen Gedankens zu fragen, ob sie sich seiner würdig<lb/>
erwiesen haben; und daß ich da an den kulturellen Problemen,<lb/>
die ich für nicht minder wichtig halte als die Eroberung politischen<lb/>
Neulands und für wichtiger als alle gewerkschaftlichen Nützlichkeiten<lb/>
, nicht vorübergehen könnte, des mögen Sie versichert<lb/>
sein. Nein, nichts halte ich für dringender, als gerade die<lb/>
Arbeiterschaft mit meiner Auffassung von <seg type="insult">der äußersten<lb/>
Schande</seg>, die die errungene Freiheit befleckt, der ihrer <seg type="insult">heillosen<lb/>
Vermischung mit der Libertinage des publizistischen Treibens</seg>,<lb/>
vertraut zu machen und sie gemäß meiner öffentlichen Ankündigung<lb/>
 auf die Aufgabe hinzuweisen, zu untersuchen, wie ihre<lb/>
politischen und kulturellen Führer sich zu <seg type="insult">diesem wahrhaft<lb/>
namenlosen Übel</seg> gestellt und welche Gründe sie von der<lb/>
Wahrnehmung eines wahrhaft revolutionären Interesses bisher<lb/>
abgehalten haben. Nein, ich wüßte mir keine würdigere Republikfeier<lb/>
 als einen Vortrag, der mit solchem Appell ausgefüllt wäre<lb/>
und den ich der Arbeiterschaft auch wahrlich nicht vorenthalten<lb/>
werde. Hätte mir Ihre Einladung genügend Zeit gelassen, so<lb/>
hätte ich keineswegs gezögert, ihn zu verfassen und Sie von<lb/>
solcher Absicht zu verständigen. Indes hätte selbst die Kürze<lb/>
der Zeit bis zum Vortrag meinem Wunsch, vor der Arbeiterschaft<lb/>
 zu sprechen, kein Hindernis in den Weg gelegt, wenn<lb/>
nicht die Kürze der Zeit, die dem Vortrag selbst gegönnt war,<lb/>
es mir unmöglich gemacht hätte, ein bereits vorhandenes Werk,<lb/>
</p>
            <p ana="pr141605">
wie etwa <seg type="insult">»<rs type="title">Wolkenkuckucksheim</rs>«</seg>, den Arbeitern zu bieten,<lb/>
vielleicht die einzige Arbeit, die ich gegenwärtig außer jener<lb/>
kulturellen Notwendigkeit zu bieten hätte, ohne meine <rs type="event">Republikfeier<lb/>
</rs> als <seg type="insult">Heuchelei</seg> empfinden zu müssen. Denn bei jedem<lb/>
andern Vers gegen <seg type="insult">die glücklich überstandene Schmach der<lb/>
Monarchie</seg> müßte ich doch mich und die Hörer daran erinnern,<lb/>
daß in ihr eine <seg type="insult">Preßschande</seg>, wie sie der Geist der Freiheit<lb/>
duldet, keinen Tag lang möglich gewesen wäre! Eine Dichtung<lb/>
wie jene aber als Programm zu wählen, haben Sie mir durch<lb/>
die Eröffnung unmöglich gemacht, daß der Vortrag — dessen<lb/>
Einschiebung vor die Abendfeier wohl deutlich den Ihnen <seg type="insult">in<lb/>
letzter Stunde</seg> aufgezwängten Entschluß beweist — kaum länger<lb/>
als anderthalb Stunden würde dauern dürfen. Um den Arbeitern<lb/>
zu sagen, was ich heute für unerläßlich halte, hätte diese knapp<lb/>
bemessene Zeit wohl ausgereicht, und wären Sie mit dem Thema<lb/>
einverstanden gewesen, so hätte ich sogar auf die Klarstellung,<lb/>
die ich von Ihnen verlangt habe, ohneweiters verzichten können.<lb/>
Sie wären aber mit dem Thema nicht einverstanden gewesen,<lb/>
denn Sie sind gewiß der Ansicht, daß man die Republik nicht<lb/>
würdiger feiern könne, als indem man <seg type="insult">das Äußerste</seg>, was ihrer<lb/>
Ehre angetan wird, verschweigt. Ich bin anderer Ansicht, und da<lb/>
ich sie vor den Arbeitern bekennen werde, so ist es unmöglich,<lb/>
daß ich mich hiezu der Vermittlung der <rs type="inst">Kunststelle</rs> bediene. Sie<lb/>
werden mir nicht nachsagen können, daß ich, während Sie tatsächlich<lb/>
 erst am <date>5. November</date> feststellen konnten, daß ich zur<lb/>
Disposition bin, nicht schon im <date>Juli</date> für Ersatz besorgt war,<lb/>
indem ich Ihnen zur <rs type="event">Feier der Republik</rs> <seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_86432" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86433" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg> empfohlen habe. Wie immer <seg type="insult">diese Kunstkräfte</seg><lb/>
sich zur Einladung verhalten mögen, ich vermute, daß es sich<lb/>
die <rs type="inst">Kunststelle</rs> überlegen würde, ihnen bei eintretender<lb/>
Schwierigkeit mit Redewendungen, wie sie zu meiner Beschwichtigung<lb/>
 gewagt werden, zu begegnen, und daß ihr Leiter auch<lb/>
nicht versuchen würde, die Vernachlässigung seiner wesentlichsten<lb/>
Aufgabe mit dienstlicher Ablenkung und mit Unwohlsein zu entschuldigen<lb/>
. Ich habe ihn an alles mögliche schon erinnert und<lb/>
es wird ihm wohl auch noch bewußt sein, daß er mir das Motiv<lb/>
der dienstlichen Inanspruchnahme und der Erkrankung bereits in<lb/>
jedem Fall vorgehalten hat, wo es zu Tage gekommen war, daß<lb/>
</p>
            <p ana="pr141605">
die <rs type="inst">Kunststelle</rs> auf meine wahrlich nicht geringere Arbeit und<lb/>
auf mein physisches Wohl nicht den geringsten Bedacht<lb/>
genommen hatte, wenn es doch galt, ihren Wünschen dienstbar<lb/>
zu sein. Bei allem menschlichen Bedauern für solche Ursache<lb/>
einer Verhinderung in wichtigem Falle, möchte ich doch mit der<lb/>
Offenheit, die in öffentlichen Dingen der Kunstverwaltung selbst<lb/>
vor privater Rücksicht steht, und gewiß auch im Einklang mit<lb/>
dieser, die Meinung aussprechen, daß hier ein Ruhebedürfnis,<lb/>
welches selbst den Wunsch nach einem Besuch unerfüllt läßt,<lb/>
zu einem endlichen Verzicht auf Agenden drängt, in denen<lb/>
einzig das allgemeine Interesse zu entscheiden hat. Dies für den<lb/>
Fall, daß man sich schon nicht entschließen könnte, ein <seg type="insult">kunstpolitisches<lb/>
 Wesen</seg> als solches aufzugeben, durch das, weil es nun<lb/>
einmal nicht darauf abzielt, die künstlerischen Möglichkeiten der<lb/>
vom <seg type="insult">bürgerlichen Schmutz</seg> unberührten Proletarierseele zu<lb/>
erziehen, zum Mindesten zweifelhaft geworden ist, ob es nicht<lb/>
sittlicher wäre, sie durch Branntwein vom <seg type="insult">Operettengenusse</seg><lb/>
abzulenken, als umgekehrt!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40281">
               <persName>Bach, David Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1874-8-13</date>
                  <place>Lemberg/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-1-30</date>
                  <place>London</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10803</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43931">
               <persName>König, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1877-9-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-4-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bankbeamter</occupation>
               <note type="comment">KK und seine Bedeutung für das Proletariat</note>
               <note type="comment">Genosse Fritz König, SPÖ Wien-Wieden</note>
               <note type="comment">5., Hamburgerstraße 14</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/63686</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38085">
               <persName>Polgar, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1873-10-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-4-24</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2989</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50661">
               <persName>Gogol, Nikolai Wassiljewitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1809-3-31</date>
                  <place>Sorotschinzy/Poltawa</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1852-3-4</date>
                  <place>Moskau</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15510</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17144</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55392">
               <persName>Werfel, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1890-9-10</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-26</date>
                  <place>Beverly Hills, Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13094</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43227">
               <persName>Raimund, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1790-6-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1836-9-5</date>
                  <place>Pottenstein, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die Valentin-Stelle 254/4 Nestroy zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12468</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>