<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09895.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09894.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09896.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Für die Zuschriften aus zionistischen Kreisen, deren Pietät, in: Fackel Heft 26, Nr. 657, 1924, S. 173-177</title>
            <title type="iso-date">1924-08-01</title>
            <title type="id">tid_09895</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">657</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-657_n0173.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/657,173</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Für die Zuschriften aus zionistischen Kreisen, deren Pietät</head>
            <p ana="pr134356">
<space/>Für die Zuschriften aus zionistischen Kreisen, deren Pietät<lb/>
für den verstorbenen Führer das Gefühl für die an mir verübte<lb/>
<seg type="insult">Schnödigkeit</seg> nicht ausschließt, wird an dieser Stelle gedankt. Sie<lb/>
sparen nicht mit der Mißachtung <seg type="insult">jener Sorte Kostgänger des<lb/>
Zionismus</seg>, die es schon erlebt habe, »daß ein Versuch, in ihren<lb/>
Kreisen gegen mich zu sprechen, mit Entrüstung zurückgewiesen<lb/>
 wurde«. Der Ausdruck ihrer Sympathie findet wohl<lb/>
</p>
            <p ana="pr134356">
stärkste Bekräftigung in dem folgenden Zeugnis wahrhaften<lb/>
jüdischen Denkens, dessen Übersetzung mir von dem Glück der<lb/>
Kontraste, das mir, abermals, noch im Umkreis des gleichen<lb/>
nationalen Empfindens hold ist, gerade zur Zeit <seg type="insult">des preßzionistischen<lb/>
 Exzesses</seg> gebracht wurde. Es ist ein Aufsatz aus der<lb/>
in hebräischer Sprache erscheinenden Zeitschrift <seg ana="‚Die neue&#10;Zeit‘ (Nr. 8)"/> und gewiß die reinlichste Bekundung dessen, was<lb/>
ein geistiger Mensch — mir auch nicht einmal dem Namen<lb/>
nach bekannt und dennoch genannt — gegen <seg type="insult">den flachen<lb/>
Intellektualismus</seg> auf dem Herzen hat, mag dieser nun der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_26139">Fackel</rs> gegenüber die <seg type="insult">Konvention des Mittuns</seg> einhalten oder<lb/>
mit den <seg type="insult">Hilfsmitteln jener trüben Gesinnung</seg>, die ihm die Natur<lb/>
gelassen hat, durchbrechen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134359">
<space/>In Wien bereitet man jetzt die Feier des 50. Geburtstages von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_82427" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> und zugleich das Jubiläum seines 25jährigen Schaffens mit<lb/>
<seg type="insult">jenen bekannten »gemischten Gefühlen«</seg> vor, die immer für <seg type="insult">den<lb/>
journalistischen Geist dieser Stadt</seg> charakteristisch gewesen sind. Einerseits<lb/>
 die innere Beziehungslosigkeit <seg type="insult">des intelligenten Kleinbürgers</seg> zu<lb/>
einer geistigen Erscheinung überhaupt, anderseits der Drang, sich ihr<lb/>
wenigstens äußerlich anzubiedern, um nicht Gottbehüte irgendwo eine<lb/>
<seg type="insult">»Strömung«</seg> zu versäumen, — diese zwei Momente bestimmen die<lb/>
Stellung des <seg type="insult">Intellektuellen</seg> zu <rs type="pers" ana="n_82428" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr134360">
<space/>Der <seg type="insult">Intellektuelle</seg> hat sich noch nicht endgültig entschlossen<lb/>
und so fühlt er unterdessen »gemischt«. Man weiß freilich schon ganz<lb/>
klar, daß <rs type="pers" ana="n_82429" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K</abbr></rs>. der stärkste Satiriker unserer Zeit ist, man weiß auch,<lb/>
daß er das größte sprachschöpferische Genie der heutigen deutschen<lb/>
Literatur ist, aber bei alldem ist immer noch ein Umstand vorhanden,<lb/>
der sozusagen seine Persönlichkeit für <seg type="insult">die »gebildete« Masse</seg> verdunkelt<lb/>
, das ist seine Entschiedenheit, seine geistige Klarheit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134361">
<space/><rs type="pers" ana="n_82430" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> läßt den Leser nicht herumdeuteln und das kann dieser ihm<lb/>
nicht verzeihen. Bei ihm ist nicht jener typisch wienerische Ton zu<lb/>
finden, mit dem die <seg type="insult">Halbkreuzer-Kulturleuchten</seg> so feiertäglich flunkern.<lb/>
Bei ihm gibt es kein <seg type="insult">Mitschaffen</seg> und in seinen Werken fehlt <seg type="insult">jenes<lb/>
Minimum an geistiger Trübheit</seg>, das <seg type="insult">der moderne »Literaturmoische«</seg><lb/>
zum Fischen eigener Gedanken braucht. <OMED>— —</OMED> (Folgt ein Satz, der nicht<lb/>
übersetzbar ist.) Er kann kein Kunstwerk genießen, von dem er Genuß<lb/>
hat, und glaubt an Tiefe erst dann, wenn er an der Oberfläche den<lb/>
sumpfigen Morast sieht, unter dem die Mysterien geheimnisvoll unken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134362">
<space/><rs type="pers" ana="n_82431" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr>’s</rs> Tiefe aber, klar bis zum Grund, zeigt sich in der Krystallklarheit<lb/>
 seines Wortes und weil es für den <seg type="insult">Intellektuellen</seg> hier nichts<lb/>
zu <seg type="spc">glauben</seg> gibt, hält er nichts davon. Seine Beziehung zur Literatur<lb/>
</p>
            <p ana="pr134362">
beginnt erst dort, wo er vom Anfang an die beruhigende Sicherheit<lb/>
hat, daß er nichts verstehen wird. Sonst freut ihn die ganze<lb/>
Kunst nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134363">
<space/>Denn schließlich will er selbst doch auch etwas davon haben.<lb/>
Er findet keine Befriedigung in der Betrachtung des fertigen Kunstwerkes<lb/>
 und will sozusagen auch mit Hand anlegen. Er will, daß man<lb/>
da irgendwie <seg type="insult">»mit vereinten Kräften«</seg> arbeiten soll. Weil nun <rs type="pers" ana="n_82432" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> so<lb/>
wie jeder wahre Künstler ihn bei sich nicht herumstöbern und dort<lb/>
suchen läßt, weil sein Wort in jeder Zeile und in jedem Wort abgeschlossen<lb/>
 und besiegelt ist, verhält sich der <seg type="insult">Intellektuelle</seg> ihm gegenüber<lb/>
 reserviert. Er kann freilich nicht leugnen, daß ihm <rs type="pers" ana="n_82433" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr>’s</rs> Stil, sein<lb/>
scharfer Witz sehr gefällt, seine ethische Leidenschaft, sein elementares<lb/>
Pathos in Liebe und Haß; aber er ist heute schon so kompliziert,<lb/>
daß ihm gerade das, was ihm gefällt, nicht gefallen darf. Er gönnt<lb/>
sich erstens nicht das Vergnügen, er hat aber auch Angst, »hineingelegt<lb/>
« zu werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134364">
<space/>Und noch eine Sache: Der <seg type="insult">Intellektuelle</seg> kann <rs type="pers" ana="n_82434" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr>’s</rs> Eigenarten<lb/>
nicht leiden, seine strenge Einsamkeit, seine geistige Exklusivität. Er<lb/>
hält besonders nichts von der Geringschätzigkeit, mit der er von <rs type="pers" ana="n_82435" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs><lb/>
bedacht wird. Das ist seiner Meinung nach durchaus nicht nötig. Er<lb/>
will im Gegenteil mehr Gleichstellung, mehr herzliche Annäherung.<lb/>
Er kann keinesfalls verstehen, daß man ihn nicht liebhaben könnte,<lb/>
und er neigt deshalb eher zu der Überzeugung, daß <rs type="pers" ana="n_82436" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr>’s</rs> fanatischer Haß<lb/>
gegen <seg type="insult">die geistige Mittelmäßigkeit</seg> nicht mehr ist als eine <seg type="insult">Manier</seg>,<lb/>
eine <seg type="insult">Pose</seg>. Denn er weiß doch wohl, der <seg type="insult">Intellektuelle</seg>, daß er selbst<lb/>
auch eine Individualität ist. Er hat auch einmal Weltschmerz und<lb/>
Probleme gehabt, aber so weit hat er sich doch niemals verstiegen,<lb/>
er hat sich noch immer beherrschen können und hat nie das richtige<lb/>
Maß verloren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134365">
<space/>Es ist aber das Verhängnis des geistigen Menschen, sich<lb/>
niemals »beherrschen« zu können, und <rs type="pers" ana="n_82437" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> ist der geistige Mensch<lb/>
unserer Zeit. Er ist der letzte einer vergangenen Generation, die Mut<lb/>
genug gefunden hat, sich für den Geist und gegen die Zeit zu entscheiden<lb/>
. Und schon der Wille selbst zur Entscheidung ist der klarste<lb/>
Beweis für <rs type="pers" ana="n_82438" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr>’s</rs> Zeitwidrigkeit. Denn der <seg type="insult">Zeitmensch</seg>, der mit der Entwicklung<lb/>
 und mit den <seg type="insult">»Strömungen«</seg> geht, weiß sich eher einen Rat.<lb/>
Er ist kein solcher <seg type="insult">»Narr«</seg>, sich auf eine Entscheidung einzulassen,<lb/>
und wählt am liebsten beide Prinzipien. Er macht aus ihnen gewissermaßen<lb/>
 eine »Synthese«, in der beide in Frieden miteinander leben,<lb/>
in der sie bald ihre innerliche Gegensätzlichkeit vergessen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134366">
<space/><seg type="insult">Diese burschikose Virtuosität</seg> hat <rs type="pers" ana="n_82439" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> immer bekämpft. Er,<lb/>
der dem Geist verbunden ist, hat immer die tiefste Verachtung für<lb/>
<seg type="insult">jene Art von geistiger Freiheit</seg> gehabt, die nur <seg type="insult">die <foreign xml:lang="fr">commis voyageurs</foreign><lb/>
der Kultur</seg> für sich reklamiert haben, die aber in ihrer Flüchtigkeit die<lb/>
schwere Last der Idee nicht ertragen konnten. Sie haben sie leichter<lb/>
gemacht, ihr den Wert genommen, den Geist verflüchtigt. So sind<lb/>
<seg type="insult">diese Gesellen</seg> <seg type="insult">die offiziellen Gottsucher und Literaturpropheten</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr134366">
geworden. Sie werfen in ihrem »Werk« mit <seg type="insult">»Unendlichkeit«</seg> und<lb/>
mit <seg type="insult">dem »Absoluten«</seg> herum — <rs type="pers" ana="n_82440" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> lebt in absoluter Geistigkeit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134367">
<space/>Sein engerer Bezirk ist die Sprache. Er hat sich vom sogenannten<lb/>
 öffentlichen Leben freiwillig verbannt, er hat keinerlei Anteil<lb/>
<seg type="insult">am kulturellen »Geruder« der Zeit</seg> und er setzt sich in der tiefen Einsamkeit<lb/>
 seines Wortes mit der Kunst auseinander. <seg type="insult">Der gebildete Leser</seg>,<lb/>
der alles weiß, nennt ihn dafür einen <seg type="insult">»Wortkünstler«</seg> und er legt in<lb/>
diese Bezeichnung sein ganzes Urteil. Aber er weiß nicht, daß Literatur<lb/>
überhaupt Wortkunst ist und daß »nur in der ewigen Geburt des alten<lb/>
Wortes das Geheimnis des Schaffens liegt«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134368">
<space/>»Weil ich den Gedanken beim Wort nehme, kommt er«, in<lb/>
diesem Worte liegt für <rs type="pers" ana="n_82441" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> die ganze Welt offen. Zu ihm entrinnt er<lb/>
vor den Widersprüchen des Lebens und seiner Häßlichkeit, die seinen<lb/>
Geist peinigen. Er hat sich im Wort eine exterritoriale Welt geschaffen,<lb/>
in der er unberührt von der Wirklichkeit lebt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134369">
<space/>»Ich mische mich nicht gerne in meine Privatangelegenheiten«,<lb/>
heißt einer von <rs type="pers" ana="n_82442" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr>’s</rs> Aphorismen. Seine Verachtung für <seg type="insult">die sogenannte<lb/>
bürgerliche Kultur</seg> hat ihn so weit geführt, daß er sich innerlich und<lb/>
äußerlich von der bürgerlichen Lebensform emanzipiert hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134370">
<space/><rs type="pers" ana="n_82443" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> ist vielleicht der letzte Bohemien mit Konsequenz und<lb/>
künstlerischer Notwendigkeit und erinnert in dieser Hinsicht stark an<lb/>
seinen kongenialen Freund, den Dichter <rs type="pers" ana="n_82444" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs>. Beide leidenschaftliche<lb/>
 Antibürger und beide — ausgerechnet Lieblinge des<lb/>
<seg type="insult">Bürgers</seg>, dank ihrer freiwilligen Ausgestoßenheit von der Gesellschaft,<lb/>
dank ihrer Ungeschicklichkeit im banalen Leben, die den <seg type="insult">Bürger</seg> so<lb/>
außergewöhnlich amüsiert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134371">
<space/>Aber diese freiwillige Ausgestoßenheit hat die Distanz für die<lb/>
Besonderheit von <rs type="pers" ana="n_82445" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr>’s</rs> satirischem Pathos geschaffen, welches — und<lb/>
auch hier ist ein Berührungspunkt mit <rs type="pers" ana="n_82446" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs> vorhanden —<lb/>
das Pathos der kleinen Chronik ist, der Miniatur, das Pathos des<lb/>
Schweigens.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134372">
<space/>»Wer etwas zu sagen hat, trete vor und schweige«, hat <rs type="pers" ana="n_82447" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs><lb/>
beim Ausbruch des <rs type="event">Weltkrieges</rs> gesagt. In diesem pathetischen Wortwitz<lb/>
 erkennen wir am besten <rs type="pers" ana="n_82448" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr>’s</rs> Stil. Sein Witz hat die Funktion,<lb/>
dem Pathos über die Gefahr der <seg type="insult">Pathetik</seg> hinwegzuhelfen und aus<lb/>
dem Zusammenwirken dieser Elemente Witz und Pathos erklärt sich<lb/>
auch die Endgültigkeit von <rs type="pers" ana="n_82449" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr>’s</rs> Satire. <rs type="pers" ana="n_82450" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> ist nicht <seg type="insult">der gemütliche<lb/>
Haussatiriker</seg>, der gewöhnlich wohlwollend und launisch über die<lb/>
menschlichen Schwächen spöttelt. Er ist ein unbeirrbarer Hasser und<lb/>
er haßt mit ganzem Herzen. Das ist vielleicht das Urjüdische in seiner<lb/>
Persönlichkeit und auf derselben Linie liegt auch sein stilistischer<lb/>
Radikalismus. Er verfolgt den Gedanken bis zu seiner letzten Möglichkeit<lb/>
 und er läßt nicht eher vom Worte ab, bis es ganz seinen<lb/>
Willen getan hat.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>