<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05466.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05465.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05467.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Verbot des Nachdrucks), in: Fackel Heft 13, Nr. 331, 1911, S. 62-63</title>
            <title type="iso-date">1911-11-30</title>
            <title type="id">tid_05466</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">331</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-331_n0062.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/331,062</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Verbot des Nachdrucks)</head>
            <p ana="pr71460">
<space/>Hiermit unterstreiche ich das Verbot des Nachdrucks, das<lb/>
auf dem Umschlag dieser <rs type="selfRef" ana="werk_18422">Zeitschrift</rs> ausgesprochen ist. Der Vorteil,<lb/>
den sie durch die wiederholte Zitierung in reichsdeutschen Blättern<lb/>
gewinnen könnte, wird reichlich durch den Nachteil aufgewogen,<lb/>
den sie durch die Verstümmelung erleidet, in welcher der fremde<lb/>
Leser Proben aus der <rs type="self" ana="werk_18423">Fackel</rs> zu Gesicht bekommt. Aber nicht die<lb/>
Unmöglichkeit, sich gegen die Gefahren eines unbewachten<lb/>
Nachdrucks zu schützen, nicht die <seg type="insult">infame Sorglosigkeit</seg>, mit der<lb/>
die Redaktionen das Schicksal eines Zitats, auf das sie scheinbar<lb/>
Wert legen, den Druckereien überlassen, macht hier ein Verbot<lb/>
zur Notwehr. Vielmehr ist es <seg type="insult">der geistige Anteil der Redaktionen</seg>,<lb/>
was mich die empfangene Ehre des Zitats als Beleidigung<lb/>
empfinden läßt. An einem Auszug, den die <rs type="paper" ana="werk_40330">Rheinische-Westphälische<lb/>
 Zeitung</rs> aus <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4547" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> und die Folgen</rs>«</seg> macht,<lb/>
offenbart sich wie an einem stilistischen Schulbeispiel — an einem<lb/>
Beispiel, das in einer Stilschule zu entwickeln wäre — <seg type="insult">die linke<lb/>
<rs type="pers">Midashand</rs> des Journalismus</seg>, die jeden Gedanken, den sie berührt,<lb/>
in eine <seg type="insult">Meinung</seg> verwandelt. Dabei kommt die <seg type="insult">Meinung</seg> naturgemäß<lb/>
viel dürftiger heraus, als wenn der <seg type="insult">Leitartikler</seg> über dasselbe Thema<lb/>
schriebe, so daß der eigentliche journalistische Zweck verfehlt wird.<lb/>
Gedanken, die ein <seg type="insult">Journalist</seg> buchstäblich und in tadellosem Druck<lb/>
übernimmt, sind entwertet. Man weiß, daß einem Gold in<lb/>
</p>
            <p ana="pr71460">
der Tasche fehlt, und kann das Kupfer, das der andere in der<lb/>
Hand hält, als sein Eigentum reklamieren. Selbst wenn in dem<lb/>
genannten Fall die zitierten Stellen nicht willkürlich zusammengeschoben<lb/>
 wären oder der Redakteur sich die Mühe genommen<lb/>
hätte, den gedanklichen Übergang durch Punkte anzudeuten —<lb/>
was er kecker Weise unterlassen hat —, wäre das Gesicht des Zitats<lb/>
nicht wiederzuerkennen. Ein Journalist oder ein Redner beschwert<lb/>
sich darüber, daß man ihm Stellen »aus dem Zusammenhang reißt«.<lb/>
Seine <seg type="insult">Meinung</seg> leidet, und da es um diese so sehr schade ist und<lb/>
der Mann möglicherweise sein Recht verliert, so hat er Recht sich<lb/>
zu beschweren. Er selbst hat aber keine Ahnung davon, was<lb/>
er am Stil verbrechen kann, wenn er die <seg type="insult">Meinung</seg> korrekt von ihm<lb/>
abzieht. Denn der Kunst kommt es nicht auf die <seg type="insult">Meinung</seg> an, sie<lb/>
schenkt sie dem <seg type="insult">Journalismus</seg> zu selbständiger Verwertung, und sie<lb/>
ist gerade dann in Gefahr, wenn er ihr Recht gibt. Denn er reißt<lb/>
nicht »aus dem Zusammenhang«, sondern aus dem Aufbau. Ein<lb/>
Aphorismus, den er zitiert, kann wertlos im Nachdruck sein: sein Wert<lb/>
ist im Buch, dem er entnommen wurde. Meine Glossen sind unverständlich<lb/>
 ohne die Glossen, die früher erschienen sind. Die zwanzig<lb/>
Sätze vollends, die mir ein Redakteur aus <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4548" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> und die Folgen</rs>«</seg><lb/>
ausschneidet, leben nur in der Luft aller andern: so haben sie<lb/>
keinen Atem. Was der Mann selber schreiben kann, ist unter allen<lb/>
Umständen besser. Wozu also die Belästigung des Zitierens?<lb/>
Sie glauben Proben eines Organismus liefern zu können. Um zu<lb/>
zeigen, daß ein Weib schön ist, schneiden sie ihm die Augen aus.<lb/>
Um zu zeigen, daß mein Haus wohnlich ist, setzen sie meinen<lb/>
Balkon auf ihr Trottoir. <seg type="insult">Die ehrlichen Redakteure</seg>, die die Quelle<lb/>
angeben, sind die ärgsten. Von nun an ist im Zweifelsfall der<lb/>
Diebstahl dem Nachdruck mit Quellenangabe vorzuziehen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>