<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09841.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09840.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09842.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Nachhilfe, in: Fackel Heft 26, Nr. 657, 1924, S. 56-59</title>
            <title type="iso-date">1924-08-01</title>
            <title type="id">tid_09841</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">657</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-657_n0056.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/657,056</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Nachhilfe</head>
            <p ana="pr133538">
<space/>— — Man sagt, er (<rs type="pers" ana="n_81571" ref="#fk__p_50755">O’ Neill</rs>) sei der Begründer <seg type="insult">einer <seg type="spc">autochtonen</seg>,<lb/>
<seg type="spc">amerikanischen</seg> Theaterdichtung</seg>. Es ist festzustellen, daß auch<lb/>
<seg type="insult">diese <seg type="spc">autochtone</seg> Literatur</seg> fest auf europäischen Traditionen<lb/>
ruht. Das Volksstück <seg type="symbol" subtype="2dots"/> fußt noch so ziemlich <seg type="spc">im</seg> konsequenten<lb/>
Naturalismus. — — — Doch sein (<rs type="pers" ana="n_81572" ref="#fk__p_50888">Homolkas</rs>) Talent steht dabei ganz<lb/>
außer Zweifel. Herr <rs type="pers" ana="n_81573" ref="#fk__p_49936">Kalbeck</rs>, der die Vorstellung inszeniert hat, erweist<lb/>
sich auch <seg type="spc">damit</seg> wieder als vorzüglicher Regisseur. In den <rs type="pers" ana="n_81574" ref="#fk__p_50905">Strnad-Schülern<lb/>
</rs> <rs type="pers" ana="n_81575" ref="#fk__p_50640">Niedermoser</rs> und <rs type="pers" ana="n_81576" ref="#fk__p_55374">Wenzel</rs>, von denen die Dekorationen waren,<lb/>
lernt man <seg type="spc">ein paar viel versprechende</seg> Bühnenkünstler<lb/>
kennen. <rs type="pers" ana="n_81577" ref="#fk__p_43175"><AUCTOR notation="abbr"><abbr>f. s.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr133540">
<space/><seg type="insult">Dieser <rs type="pers" ana="n_81578" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> ist <seg type="insult">so sehr Autodidakt</seg>, daß man schon ein <foreign xml:lang="de-loc">bisserl</foreign><lb/>
nachhelfen muß. <seg type="insult">Seine Anlagen</seg> wurden zu früh dem Schutze<lb/>
des Publikums empfohlen und daß ein <seg type="insult">Autodidakt</seg> mit dem <FERR href="FK-26-668_n0071.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29414396" id="fk_04_ferr_29414396" emID="fk_04_em_29414398">Autochthonen<lb/>
</FERR> Schwierigkeiten hat und glaubt, man müsse jetzt immer<lb/>
das h weglassen, ist kein Wunder. Auch kann man nur sagen,<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_81579" ref="#fk__p_50755">O’Neill</rs> sei der Begründer einer autochthonen amerikanischen<lb/>
Theaterdichtung, ohne Komma, weil dieses bedeuten würde, daß<lb/>
er der Begründer einer autochthonen Theaterdichtung und zwar<lb/>
einer amerikanischen ist. Sein Volksstück kann ferner nie »im«,<lb/>
sondern nur auf dem konsequenten Naturalismus fußen. Und<lb/>
wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_81580" ref="#fk__p_49936">Kalbeck</rs></seg> sich »damit« wieder als vorzüglicher Regisseur<lb/>
erweist, so ist es ein stilrhythmischer Zwang, seine vorzügliche<lb/>
</p>
            <p ana="pr133540">
Regie an der Tatsache bewiesen zu sehen, daß Herrn <rs type="pers" ana="n_81581" ref="#fk__p_50888">Homolkas</rs><lb/>
Talent außer Zweifel steht, was einen <seg type="insult">Unsinn</seg> ergibt; gemeint ist<lb/>
aber offenbar, daß er sich durch die Vorstellung als vorzüglicher<lb/>
Regisseur erweist, also »durch diese« oder in ihr. Vollends<lb/>
unmöglich ist, daß die Herren <rs type="pers" ana="n_81582" ref="#fk__p_50640">Niedermoser</rs> und <rs type="pers" ana="n_81583" ref="#fk__p_55374">Wenzel</rs> ein paar,<lb/>
also einige, viel versprechende Bühnenkünstler sein sollen. Da<lb/>
kein Mensch ein paar Füße hat, und die beiden Gracchen nicht<lb/>
ein paar Gracchen sind, so kann man es in den Herren <rs type="pers" ana="n_81584" ref="#fk__p_50640">Niedermoser</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_81585" ref="#fk__p_55374">Wenzel</rs> nur mit einem Paar vielversprechender Bühnenkünstler<lb/>
zu tun haben, also im Genitiv und natürlich in einem Wort, weil<lb/>
sie sonst am Ende viel versprechen, was sie nicht halten, wobei es<lb/>
freilich noch zweifelhaft bleibt, ob man Dekorationsmaler überhaupt<lb/>
»Bühnenkünstler« nennen kann. Kurzum, es ist nicht leicht. Aber<lb/>
gern erkläre ich mich bereit, <seg type="insult">den Herren von der Kritik</seg>, ehe sie<lb/>
ihre Manuskripte in Druck geben, mit Rat und Tat beizustehen.<lb/>
Auf einen Tag wirds schon nicht ankommen und mir selbst<lb/>
blieben arge Umständlichkeiten erspart, indem ich ja doch oft,<lb/>
wenn ich aus streng sachlichen Gründen zitieren will und<lb/>
es sich um nichts weiter handelt, als eine <seg type="insult">Dummheit</seg> oder<lb/>
<seg type="insult">Gemeinheit</seg> zu reiner Geltung zu bringen, vorerst die <seg type="ELIDASH">Stilfehler</seg> und<lb/>
Grammatikfehler ausmerzen muß, deren Sperrung im Nachdruck<lb/>
mit den Hinweisen auf das Wesentliche kollidieren würde.<lb/>
Ich hab’s also noch weit schwerer, und beiden Teilen könnte<lb/>
geholfen werden. Ein für allemal verspreche ich, daß ich am<lb/>
Gedanken nichts ändern würde, ja in Ausnahmsfällen sogar<lb/>
<seg type="insult">besonders verhatschte Satzwendungen</seg>, die ich wieder gern zitiere,<lb/>
unversehrt ließe. Den ganzen Text der Wiener Zeitungen kann<lb/>
ich nicht zur Redigierung übernehmen, aber die Arbeiten<lb/>
<seg type="insult">der feineren Literaten</seg> betreue ich gern, um wenigstens aus dem<lb/>
Gröbsten herauszukommen. Wenn theoretische Mahnungen wirken<lb/>
möchten, würde ich ja öfter die Bitte aussprechen, nicht »<seg type="spc">an</seg>«<lb/>
sie zu vergessen, und ich brauchte nur zu sagen, es genüge nicht<lb/>
zu glauben, daß man nur »<seg type="spc">schreiben braucht</seg>«, um zu<lb/>
schreiben. Die Voraussetzung jeder literarischen Tätigkeit ist doch<lb/>
wohl ein gewisses Stilgefühl, das ich aber <seg type="insult">den meisten Wiener<lb/>
Feuilletonisten</seg>, die da meinen, man könnte es ihnen »<seg type="spc">zumuten</seg>«,<lb/>
nicht <seg type="spc">zutraue</seg>. Denn zutrauen (glauben) kann ich nur eine<lb/>
Fähigkeit — die hier nicht vorhanden ist —, zumuten jedoch<lb/>
</p>
            <p ana="pr133540">
(begehren) kann ich nur ein Tun — von dem hier nicht die<lb/>
Rede ist —, während ich etwa eine <seg type="spc">Unterscheidung</seg><lb/>
von Begriffen (als Handlung wie als die Fähigkeit dazu), die<lb/>
man einem sowohl zumuten wie zutrauen kann, ihnen weder<lb/>
zutrauen noch zumuten kann. So haben wir’s denn schwer miteinander<lb/>
, und ich wette, daß sie diesen Satz nicht verstehen.<lb/>
Ich habe es aber wie gesagt schwerer mit ihnen als sie mit mir,<lb/>
da ihnen ja was sie schreiben wurst ist, während ich mir’s zu<lb/>
Herzen nehme. Zum Beispiel bin ich so pedantisch, die richtige<lb/>
Pluralbildung <seg type="insult">»die Trottel«</seg> selbst von solchen zu verlangen<lb/>
und nur im Dativ ihnen das »n« zu erlauben, das sie<lb/>
sich auch im Nominativ und jenseits aller Absicht des<lb/>
<seg type="insult">Idiotismus</seg>, ich meine des mundartlichen Ausdrucks, zulegen.<lb/>
Mit Unrecht halten sie auch das »s« für mehrzahlbildend und<lb/>
schreiben »die Fräuleins«, aber dafür »des Fräulein«. Ich vermute,<lb/>
daß sie jedesmal schwanken, wissend, daß hier eine Klippe<lb/>
ist, und jedesmal sich für diese entscheiden. Hier läßt sich aber<lb/>
leicht Abhilfe schaffen, indem sie sich nur immer an »die<lb/>
Mädchen« zu erinnern brauchen (zu!) und »des Mädchens« nicht<lb/>
vergessen dürfen (aber ja nicht: an das Mädchen; das würde nichts<lb/>
helfen). Manchen gibt es, der »<seg type="spc">den</seg> Fesseln <seg type="spc">entraten ist</seg>«,<lb/>
nämlich den der Grammatik, was nur daher kommt, daß er dem<lb/>
Unterricht in diesem Gegenstand <seg type="spc">entronnen</seg> <FERR id="ferr_115" fcorrID="fcorr_115" href="FK-27-697_n0040.xml" emID="em_115"><ERR fcorr="ist,">ist</ERR></FERR> und da er des<lb/>
Gefühls für ihn <seg type="spc">entbehrt</seg>, auch des Rats entbehren zu können<lb/>
meint. <seg type="insult">Dem grammatischen Libertiner</seg> ist jedes Hilfszeitwort recht,<lb/>
aber da ist keine Rettung, weil eben »der Schule entraten haben«<lb/>
nun einmal ihrer entbehrt haben bedeutet und nicht wie er wähnt:<lb/>
ihr entronnen sein, also hier mit »haben« und nicht mit »sein«<lb/>
konjungiert und mit dem Genitiv, nicht mit dem Dativ konstruiert<lb/>
werden muß. <seg type="insult">Die Herren</seg> haben sich von Kindheit auf arg vernachlässigt<lb/>
 und schwer büße ich ihre Bildungslücken. Temperament<lb/>
kann über den Mangel nicht hinweghelfen, und wenn sie auch<lb/>
noch so leicht in <seg type="insult">»<seg type="spc">Extase</seg>«</seg> geraten; an mir ist es dann, an<lb/>
solchen Geringfügigkeiten, auf die es doch in der Literatur<lb/>
gar nicht ankommt, in Ekstase zu geraten. Autochton oder<lb/>
autochthon, das ist doch unter denen, die es zumeist nicht sind,<lb/>
ganz egal und schließlich leisten sie ja für das h wieder Ersatz,<lb/>
indem sie sich <seg type="insult">»<seg type="spc">peripathetischen</seg> Neigungen«</seg> hingeben,<lb/>
</p>
            <p ana="pr133540">
weil sie glauben, daß solche vom Pathos kommen, und wohl<lb/>
wissen, daß dieses sich nicht der neuen Orthographie beugt, die<lb/>
als Ortographie auch keine Rechtschreibung wäre. Denn das<lb/>
wäre zwar nicht »<seg type="spc">abnormal</seg>«, welches sie mit »abnorm«<lb/>
verwechseln, wohl aber anormal, welches eine griechisch-lateinische<lb/>
 Bildung ist, ihnen also mangels ebenderselben fremd.<lb/>
Aber man schöpft da in ein <seg type="insult"><rs type="pers">Danaidenfaß</rs></seg>, das sie oft für ein<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers">Danaergeschenk</rs></seg> halten, welches sie wieder mit dem der <rs type="pers">Danae</rs><lb/>
zu vertauschen pflegen. Mit einem Wort, es sind <seg type="insult">Autodidakten</seg><lb/>
und da tut etwas Nachhilfe schon not.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50640">
               <persName>Niedermoser, Otto Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1903-5-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1976-3-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bühnenbildner</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50905">
               <persName>Strnad, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1879-10-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-9-3</date>
                  <place>Bad Aussee</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Bühnenbildner</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12880</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50888">
               <persName>Homolka, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1898-8-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1978-1-29</date>
                  <place>Sussex/England</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50755">
               <persName>O’Neill, Eugene</persName>
               <birth>
                  <date>1888-10-16</date>
                  <place>New York</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1953-11-27</date>
                  <place>Boston</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">1936 Literatur-Nobelpreis</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5198</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55374">
               <persName>Wenzel, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1902-2-21</date>
                  <place>Feldsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1964-7-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bühnenbildner</occupation>
               <occupation>Architekt</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49936">
               <persName>Kalbeck, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1850-1-4</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-5-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Musikschriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11857</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>