<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03616.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03615.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03617.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Kartoffelbegeisterung. Von Professor Victor Loos, in: Fackel Heft 06, Nr. 163, 1904, S. 4-9</title>
            <title type="iso-date">1904-05-31</title>
            <title type="id">tid_03616</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">06</title><title type="heft">163</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-06-163_n0004.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/163,004</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Kartoffelbegeisterung. Von Professor Victor Loos</head>
            <p ana="pr36025">
<space/>Der Prater sieht heuer auch sein <seg type="insult">technisches<lb/>
Frühjahrsrennen</seg>, den <seg type="insult">Wettkampf zwischen Benzin<lb/>
und Spiritus</seg>. In der Rennbahn des Ausstellungsparkes<lb/>
schießen die Automobile daher mit jenem Übermut<lb/>
, der schon längst die Friedfertigkeit unserer<lb/>
Landstraßen in Unsicherheit verwandelt hat. Hingegen<lb/>
kann man der Spirituslokomotive, die neben den Autos<lb/>
gemächlich einherhumpelt, eine Gefährlichkeit nicht<lb/>
zuerkennen, sie ist geradezu ein Muster von Harmlosigkeit<lb/>
. Wären die technischen Bedingungen nicht<lb/>
verschieden und hätte nicht der Zufall des analogen<lb/>
Raumbedürfnisses beide Bahnen so nahe gerückt, man<lb/>
müßte diese Nebeneinanderstellung von Benzin und<lb/>
Spiritus, die zum Vergleich förmlich herausfordert,<lb/>
als die beste Idee der Ausstellungs-Kommission bezeichnen<lb/>
. Denn deutlicher und populärer als durch<lb/>
<seg type="insult">dieses Zirkusspiel</seg> konnte die Überlegenheit des Benzins<lb/>
 als Kraftquelle über den Spiritus nicht versinnlicht<lb/>
 und <seg type="insult">einer der wichtigsten Leitgedanken der<lb/>
Ausstellung</seg>, die Hervorhebung des Kraftalkohols,<lb/>
nicht besser in sein Gegenteil verwandelt werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr36026">
<space/><seg type="insult">»Benzin 1, Spiritus 2«</seg> — das sind die heute<lb/>
beim Rennen errungenen Plätze. Die Ziffern drücken<lb/>
auch den Rang im Konsum, haarscharf aber das<lb/>
Verhältnis der Kosten der beiden Energiestoffe<lb/>
</p>
            <p ana="pr36026">
aus, bemessen für die gleichen Arbeitsleistungen.<lb/>
Vorläufig ist’s also nichts mit dem doppelt so teueren<lb/>
Arbeiter, und es ist auch noch fraglich, ob in Österreich<lb/>
 die <seg type="insult">fiskalischen Gnadenbezeigungen</seg> und die<lb/>
Einsicht der Produzenten den Spiritus werden konkurrenzfähig<lb/>
 machen können. Einer der besten Kenner,<lb/>
Professor <rs type="pers" ana="n_30935" ref="#fk__p_40348"><seg type="spc">Delbrück</seg></rs>, erwartet sogar in Deutschland<lb/>
keine weitere Steigerung des Konsums von Gewerbespiritus<lb/>
 und erhofft eine solche nur dann, wenn es<lb/>
gelingen sollte, die Erzeugung wesentlich einfacher<lb/>
und billiger zu gestalten. Es gilt nämlich einen Kampf<lb/>
gegen die Natur zu führen, gegen diese Großkapitalistin<lb/>
 und Hochmeisterin der Chemie, die in verschwiegenen<lb/>
 Gründen kostenlos das Erdöl destilliert.<lb/>
Für uns ist also das Benzin halb ein Geschenk, hingegen<lb/>
 ist die Spirituserzeugung teuer und kompliziert.<lb/>
Nun ist zwar nicht in allen Fällen der technisch<lb/>
verwickelte Weg auch schon der aussichtslose; aber<lb/>
die heutige Erzeugung des <seg type="spc">technischen</seg> Alkohols ist<lb/>
unstreitig aussichtslos und könnte nur in wesentlich<lb/>
verbesserter Form die Herstellungsmethode der Zukunft<lb/>
bleiben. Der technische Spiritus wird nämlich nach<lb/>
demselben Leisten hergestellt wie der Genußalkohol,<lb/>
da wie dort: die Pflanze und die Gärung. Und hierin<lb/>
liegt eben das Rückständige, das Unentwickelte dieser<lb/>
Produktion. Es hat sich bis heute noch keine Differenzierung<lb/>
 in der Erzeugung eingestellt, da der <seg type="spc">konzentrierte<lb/>
</seg> Alkohol für das Automobil und die<lb/>
Lampe nach demselben Prinzip dargestellt wird wie<lb/>
der <seg type="spc">verdünnte</seg> Alkohol, der Anreger für die Zunge<lb/>
und die Nerven.<lb/>
</p>
            <p ana="pr36027">
<space/>Die Gärung liefert immer den dünnen, wasserhältigen<lb/>
 Spiritus, der erst vom Wasser befreit<lb/>
werden muß, wenn er technischen Zwecken dienen<lb/>
soll. Man darf auch nicht vergessen, daß der Ackerboden<lb/>
, sollen wir nicht verhungern, für den <seg type="spc">habituellen<lb/>
</seg> Konsum — <seg type="ELIDASH">Menschennahrung</seg> und Tiernahrung,<lb/>
Genußmittel, Kleidung — aufgespart bleiben muß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr36027">
Hingegen ist der <seg type="spc">technische</seg> Konsum — Kraft,<lb/>
Licht, Wärme — ohnedies schon vollständig vom<lb/>
Ackerboden unabhängig gemacht. Die Scholle ist<lb/>
entlastet und dem Geschäft der Nahrungsbildung<lb/>
nicht entzogen. Nun soll aber plötzlich — so hört<lb/>
man <seg type="insult">Neunmalweise</seg> sagen — Kraft, Licht und Wärme<lb/>
wieder aus den Schollen gewonnen werden. Man<lb/>
könnte etwa mit ebensoviel Berechtigung die Rückkehr<lb/>
 zur Holzfeuerung predigen, dieser alten <seg type="ELIDASH">Wärmeerzeugung</seg><lb/>
und Lichterzeugung der Wilden, für die der habituelle<lb/>
und der technische Konsum noch eine untrennbare Einheit<lb/>
 darstellen. <seg type="insult">Das Ungereimte der heutigen mitteleuropäischen<lb/>
 Kartoffelbegeisterung</seg> liegt somit auf der<lb/>
Hand. Dieses Forcieren der Verwendung des<lb/>
Kartoffelalkohols steht momentan in offenem Widerspruch<lb/>
 mit der gesamten übrigen physischen Kulturentwicklung<lb/>
, und die Divergenz rührt daher, daß<lb/>
man außer der Erzeugungsart des Genußalkohols<lb/>
eben keine Darstellungsmethode für technischen Alkohol<lb/>
 kennt, die, der natürlichen Produktionsentwicklung<lb/>
 gemäß, losgelöst vom Ackerboden wäre.<lb/>
Solange dies nicht zutrifft, ist die Spirituslampe bloß<lb/>
als Produkt eines ökonomisch-technischen Raffinements<lb/>
 interessant, das bereits an Voraussetzungen anknüpft<lb/>
, die sich erst in der Zukunft erfüllen können.<lb/>
Wir haben noch gar nicht den richtigen technischen<lb/>
Spiritus, wollen ihn aber schon verbrennen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr36028">
<space/>Die künstliche Herstellung von Nahrungsmitteln<lb/>
liegt in weiter Ferne, darum brauchen wir jede<lb/>
Scholle für den nächsten Bissen Brot. Und wenn wir<lb/>
auch aus fremden Erdteilen vorteilhaft Getreide<lb/>
kaufen und deshalb auch in gewissen Grenzen den<lb/>
Heimatsboden industrialisieren können, so fällt dieser<lb/>
Kartenbau einer erhöhten Bodenrente, sofern er durch<lb/>
die Kartoffelbegeisterung errichtet wurde, sofort in<lb/>
sich zusammen mit dem Zeitpunkt, da der technische<lb/>
Alkohol synthetisch, also aus anorganischen Stoffen<lb/>
erzeugt wird. Diese Zukunft liegt aber fast greifbar<lb/>
</p>
            <p ana="pr36028">
nahe. Man hat schon aus Sägespänen, Torf, Maikäfern<lb/>
und Fäkalien, somit unabhängig vom Agrarprozeß, ferner<lb/>
aus Acetylen, somit auch unabhängig von der Gärung,<lb/>
Alkohol dargestellt. Es ist also nur noch ein glücklicher<lb/>
 Schritt zu tun, und wir haben das, was wir<lb/>
brauchen: den synthetischen Alkohol zu technischen<lb/>
Zwecken, der unabhängig von der Scholle erzeugt<lb/>
ist. Diese naturgemäße Differenzierung der Produktion<lb/>
muß sich früher oder später notwendigerweise<lb/>
vollziehen, und erst dann wird man von einer<lb/>
Konkurrenzfähigkeit des Spiritus zu <seg type="ELIDASH">Leuchtzwecken</seg> und<lb/>
Kraftzwecken sprechen können, denn seine Erzeugung<lb/>
 wird nicht mehr im Widerspruch mit dem<lb/>
Gang der technischen Entwicklung und den agrarischen<lb/>
 Leistungsmöglichkeiten stehen. Auf einem<lb/>
Quadratkilometer einer chemischen Fabrik in Deutschland<lb/>
 erzeugt man heute künstlich ebensoviel Indigo, wie<lb/>
auf dem ganz kolossalen Komplex der gesamten Indigoplantagen<lb/>
 Hindostans wächst. Nur jene chemische<lb/>
Fabrik, die den Boden bloß als Standplatz braucht,<lb/>
kann als die richtige, technische Bodennützerin gelten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr36029">
<space/>Gleichwohl ist die heutige Spiritusbewegung<lb/>
sehr nützlich. Einem Bedürfnis der Gegenwart entsprechend<lb/>
, verknüpft sie zur Zeit bestimmte <seg type="ELIDASH">Agrarinteressen</seg><lb/>
und Industrieinteressen, die sie später wieder reinlich<lb/>
scheiden wird. Bei den Festbanketten war man allerdings<lb/>
, wie die Bratentoaste gezeigt haben, sehr zuversichtlich<lb/>
. Dem braucht man aber keine Bedeutung<lb/>
beizumessen, da <seg type="insult">Dudelsäcke</seg> immer pfeifen, wenn sie<lb/>
voll sind. Bedenklicher war schon die Oberflächlichkeit<lb/>
, die mitunter in den ernsten Beratungen zu<lb/>
Tage trat. Man hielt sich allzusehr an den Irrtum<lb/>
des <RS pers="Wilhelm II." globID="rs_437">deutschen Kaisers</RS>, der da gesagt hat: »Die Schätze<lb/>
aus den Tiefen der Erde können versiegen, aber die<lb/>
Sonne läßt in der Kartoffel Licht, Kraft und Wärme<lb/>
unerschöpflich reifen«. <seg type="insult">Diese Weisung des Monarchen<lb/>
</seg> hätte, da sie unzutreffend ist, nicht als Devise<lb/>
für die <rs type="event">Spiritusausstellung</rs>, als <seg type="insult">Ferment für die Erregung</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr36029">
<seg type="insult"> einer Kartoffelbegeisterung</seg> dienen dürfen.<lb/>
Denn wie oberflächlich das <seg type="insult">Schlagwort</seg> von der<lb/>
unerschöpflichen Sonnenwärme ist, die aus der Kartoffel<lb/>
 gewonnen werden soll, zeigt die Tatsache,<lb/>
daß man den verdünnten Gärungsalkohol erst dann<lb/>
in den konzentrierten Gewerbealkohol überführen<lb/>
kann, wenn man zu seiner Abscheidung reichlich<lb/>
<seg type="spc">Kohlenwärme</seg> aufwendet. Dieser Betrag an<lb/>
Kohlenwärme ist mitunter sogar größer als die<lb/>
Wärmemenge, die der Alkohol nutzbringend wieder<lb/>
abgibt. Wir können uns also beim Spiritusbrand<lb/>
mit ebensoviel Recht vorstellen, daß wir Kohlenwärme<lb/>
benützen, als wir uns einbilden können, daß <seg type="ELIDASH">Kartoffelwärme</seg><lb/>
oder Sonnenwärme das Licht geliefert hat. Und da<lb/>
man wahrscheinlich auch in Zukunft Kohle zur<lb/>
Erzeugung von Alkohol benützen wird, so ist zunächst<lb/>
nicht einzusehen, wie durch eine immer ausgebreitetere<lb/>
Verwendung von Spiritus Kohle erspart werden soll;<lb/>
denn in der eigenen Erzeugung einen Teil des<lb/>
selbstproduzierten Spiritus wieder verbrennen, das<lb/>
dürfte noch auf lange hinaus ein zu teuerer Scherz<lb/>
bleiben. Wie die Dinge derzeit liegen, bildet der<lb/>
Spiritus gar keinen Ersatz für Kohle, sondern bloß<lb/>
die Form, die eine extensivere Ausnützung der Kohle<lb/>
oder einer anderen Energie gestattet, die neben der<lb/>
Sonnenwärme zur Erzeugung des Alkohols aufgewendet<lb/>
 worden war. Mit Kohlenstücken kann man<lb/>
eben kein Automobil speisen. Das hat uns aber die<lb/>
<seg type="insult">Kartoffelbegeisterung</seg> einfach zu sagen vergessen,<lb/>
indem sie von versiegenden Kohlenfeldern und von<lb/>
unbegrenzter Ausnützung der Sonnenwärme sprach.<lb/>
Ergeht man sich freilich einmal in Zukunftsbildern, so<lb/>
stellen sich eher tröstende als abschreckende Gedanken<lb/>
ein. So schnell wird uns nicht die Kohle schwinden, und<lb/>
geschähe es doch, so müßte man eher Witz und Waffen<lb/>
schärfen, um eine bessere Ausnützung des Wassers,<lb/>
der Flut, der Winde und anderer unweise benützter<lb/>
Kraftmittel zu erfinden, als daß man zum Raubbau auf<lb/>
</p>
            <p ana="pr36029">
den Feldern greift. Die Frucht reift nicht für technische<lb/>
 Zwecke, sondern nach einer altparadiesischen<lb/>
Wahrheit zur Befriedigung der nächsten Notdurft<lb/>
des Lebens. Nicht auf den Kartoffelfeldern liegt<lb/>
unsere Zukunft, sondern im Spiritus, der in den<lb/>
Köpfen der wissenschaftlichen Laboratorien reift.<lb/>
</p>
            <p ana="pr36030">
<seg type="spc">Professor <rs type="pers" ana="n_30936" ref="#fk__p_54918"><AUCTOR>Victor Loos</AUCTOR></rs></seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40348">
               <persName>Delbrück, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1817-04-16</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-02-01</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54918">
               <persName>Loos, Viktor</persName>
               <birth>
                  <date>1857-3-6</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-3-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
               <occupation>Pädagoge</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>