<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06453.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06452.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06454.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Von den Schwätzern, in: Fackel Heft 15, Nr. 384, 1913, S. 10-12</title>
            <title type="iso-date">1913-10-01</title>
            <title type="id">tid_06453</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">384</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-384_n0010.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/384,010</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Von den Schwätzern</head>
            <p ana="pr87154">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Es ist nämlich ein <seg type="spc">Gesetz</seg> in Kraft getreten, das dem<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">Klatsch</seg></seg> ein Ende machen soll. Seltsamerweise hat es zunächst nicht<lb/>
etwa eine Angehörige des zarten Geschlechts, sondern einen <seg type="spc">Mann</seg><lb/>
ereilt <seg type="symbol" subtype="4dots"/> der sich in einem Wirtshausgespräch mit einer jungen Dame<lb/>
seiner Bekanntschaft beschäftigt hatte. Er wird in der juristischen<lb/>
Terminologie des <seg type="insult">»<seg type="spc">eitlen</seg>, <seg type="spc">unnützen Schwatzens und Klatsches</seg>«</seg><lb/>
beschuldigt <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr87156">
<space/>Aber zum Glück in Wisconsin, nicht bei uns in Wien! Der<lb/>
Verhaftete ist ein gewisser <rs type="pers" ana="n_59966" key="#fk__p_51392">Peter Kesoki</rs> in Niagara und nicht etwa<lb/>
<seg type="insult">der Herr</seg>, der noch immer <seg type="insult">vom <rs type="inst">Donaukarpfenklub</rs> der <foreign xml:lang="de-loc">Obergigerl</foreign></seg> ist.<lb/>
Die ‚<rs type="paper" ana="werk_19731">Frankfurter Zeitung</rs>‘ nennt es »eine wahre <rs type="pers">Hiobspost</rs> für Kaffeekränzchen<lb/>
 und verwandte Veranstaltungen«. Aber <seg type="insult">die reine</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr87156">
<seg type="insult">Geistigkeit und Zweckunterhaltung der Kaffeekränzchen</seg> sollte man<lb/>
doch nicht mehr in Verruf bringen in einer Zeit, wo die ganze Welt<lb/>
<seg type="insult">ein Wiener Café</seg> ist. Gar so seltsam ist es nicht, daß sogar am<lb/>
Niagara kein Weib, sondern ein Mann des <seg type="insult">unnützen Schwätzens</seg><lb/>
überwiesen wurde. Die Weiber reden über das Wahlrecht und das<lb/>
hört sich, wenns auch auf dasselbe hinausläuft, beiweitem<lb/>
ernsthafter an als die Gespräche über den Koitus, die die<lb/>
Männer führen. Aber in Wisconsin kann man die Männer,<lb/>
die schwätzen, vielleicht noch genau so zählen wie die<lb/>
Männer, die stehlen. In Österreich fängt man die Diebe nicht,<lb/>
sonst wäre Raummangel in den Gefängnissen. Wo aber sollte<lb/>
man mit den <seg type="insult">Schwätzern</seg> hin? Man hat sie zur Not in den<lb/>
Kaffeehäusern untergebracht. Ich habe seit Jahr und Tag aus der<lb/>
<seg type="insult">Wiener Außenwelt</seg> nichts anderes vernommen, als daß der Mann,<lb/>
der eben sprach, die Frau, die eben vorbeigegangen war, schon<lb/>
gehabt hat, demnächst haben werde, haben könnte, wenn er wollte,<lb/>
daß er aber nicht will, weil sie schon <seg type="insult">ein anderer Stammgast</seg><lb/>
gehabt hat, dem er aber dafür eine andere wegnehmen wolle, die<lb/>
es nicht länger erwarten könne und schon auf ihn spitze und die<lb/>
er nur anzurufen brauche und nur, weil das Telephon immer<lb/>
besetzt sei, noch nicht gehabt habe. Das erzählen die am<lb/>
Stammtisch nicht nur einander, sondern so laut, daß es die am<lb/>
Nebentisch hören, die auch ihrerseits aus ihrem Herzen<lb/>
keine Mördergrube, wohl aber ein <seg type="insult">Bordell</seg> machen. Es ist <seg type="insult">die<lb/>
einzige Wissenschaft</seg>, deren der Mensch von heute fähig ist, und<lb/>
ein Gesetz, das den <seg type="insult">Klatsch</seg> verbietet, schützt nicht nur das<lb/>
Rechtsgut der Ehre, sondern das Lebensgut der reinen Luft. Nicht<lb/>
die Beleidigung werde gestraft, sondern das Wissen und Sagen.<lb/>
Daneben gibt es aber auch <seg type="insult">Leute</seg>, die sich weit und breit, mit<lb/>
einer Stimme, die jedes Geheimnis zersägt, dadurch vernehmlich<lb/>
machen, daß sie auch das, was sie nicht wissen, nicht bei sich<lb/>
behalten können. Dieses Geheimnis, das letzte, das der keusche Mensch<lb/>
hat, sollte er bewahren, aber er tut es nicht. Nein, er tut es nicht;<lb/>
denn er weiß alles. <seg type="insult">So einer</seg> zieht sein Erlebnis aus den vielen<lb/>
Menschen, die er nicht gelesen, und aus den vielen Büchern, mit<lb/>
denen er nicht gesprochen hat. Er wurde aus <seg type="insult">Bibliotheksstaub</seg><lb/>
geschaffen und Gott unterließ es, ihm den Odem einzublasen.<lb/>
Lebt aber ein Mensch in seiner Nähe, der Schöpferkraft hat, so zerfällt<lb/>
jener und wird wieder zum <seg type="insult">Staube</seg>. Aber selbst <seg type="insult">so einer</seg> findet<lb/>
</p>
            <p ana="pr87156">
in der <seg type="insult">Stadt</seg>, die von Gerüchten satt wird, noch Lauscher, denn<lb/>
erzählt er nicht von <rs type="pers" ana="n_59967" ref="#fk__p_46687">Jakob Böhme</rs>, so erzählt er doch von seinem<lb/>
Schuster, der <seg type="insult">die einzig echten Siebenmeilenstiefel</seg> erzeuge, mit<lb/>
denen man zugleich dem Papst und dem <rs type="pers" ana="name_200596" ref="#fk__p_40221">Dalai-Lama</rs> einen Besuch<lb/>
abstatten, der Eröffnung von Bayreuth und dem Tod <rs type="pers" ana="n_59968" ref="#fk__p_43855">Nietzsches</rs><lb/>
beiwohnen könne und von der Wüste Gobi in einer schwachen<lb/>
Stunde beim <rs type="pers" ana="n_59969" key="#fk__p_45620">Hayek</rs> in Mödling sei. Und wenn er diese<lb/>
Betrachtung liest, so wird er unfehlbar sagen, zu seiner Zeit, als<lb/>
er sich noch in Wisconsin aufhielt, sei das Schwätzen noch erlaubt<lb/>
gewesen, den <rs type="pers" ana="n_59970" key="#fk__p_51392">Peter Kesoki</rs>, oh, den habe er sehr gut gekannt,<lb/>
er sei mit ihm durch den Niagara geschwommen, er sei aber<lb/>
besser geschwommen als der <rs type="pers" ana="n_59971" key="#fk__p_51392">Peter Kesoki</rs>, weil er so vorsichtig<lb/>
gewesen sei, <seg type="insult">seine dreihundert Bibliotheksgurten</seg> umzuhängen,<lb/>
es sei kein Wunder, daß der <rs type="pers" ana="n_59972" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> jetzt den <rs type="pers" ana="n_59973" key="#fk__p_51392">Peter Kesoki</rs> angreife,<lb/>
denn dieser habe einmal gesagt, daß der <rs type="pers" ana="n_59974" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> eitel sei, und<lb/>
infolge dieser ungünstigen Auskunft ist der <rs type="pers" ana="n_59975" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> nicht in die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_19732">Neue Freie</rs> gekommen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46687">
               <persName>Böhme, Jakob</persName>
               <birth>
                  <date>1575</date>
                  <place>Altseidenberg/Lausitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1624-11-17</date>
                  <place>Görlitz</place>
               </death>
               <occupation>Mystiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40221">
               <persName>Thubten Gyatso, 13. Dalai Lama</persName>
               <birth>
                  <date>1876-2-12</date>
                  <place>Tibet</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-12-17</date>
               </death>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>