<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04466.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04465.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04467.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Kritiker. (Kritik), in: Fackel Heft 09, Nr. 226, 1907, S. 19-20</title>
            <title type="iso-date">1907-05-22</title>
            <title type="id">tid_04466</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">226</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-226_n0019.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/226,019</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Kritiker. (Kritik)</head>
            <p ana="pr49129">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203719" ref="#fk__p_60644">Kritiker</rs>.</seg></seg></seg> Eine Rezension kann auf dreierlei Art entstehen. Entweder<lb/>
 ist der Künstler aufgetreten und der Kritiker war abwesend,<lb/>
oder der Kritiker war anwesend und der Künstler hat abgesagt, oder<lb/>
es waren sowohl der Künstler als der Kritiker abwesend. Der erste<lb/>
Fall ist der weitaus häufigste. Der zweite setzt schon eine gewisse Fähigkeit<lb/>
 im Verwechseln bekannter Künstler — des absagenden und des<lb/>
einspringenden —, also jedenfalls eine Fähigkeit voraus, kommt daher seltener<lb/>
</p>
            <p ana="pr49129">
 vor. Der dritte ist der weitaus interessanteste. Wenn Entfernung des<lb/>
einen oder des anderen Teiles kein Hindernis für das Zustandekommen<lb/>
einer Kritik ist, so scheint die Entfernung beider Teile die Sicherheit des<lb/>
Urteils geradezu zu fördern. Da wurde <abbr>z. B.</abbr> im <rs type="inst">Kleinen Musikvereinssaal</rs><lb/>
das Konzert der <rs type="inst">Schule Materna</rs> abgehalten. Von den fünfzehn Programmnummern<lb/>
 wurden bis auf eine alle absolviert. Die Arie aus der<lb/>
»<rs type="title">Jüdin</rs>«, die von einem Fräulein <rs type="pers" ana="n_39488" key="#fk__p_49779">Batlén</rs> hätte gesungen werden sollen,<lb/>
entfiel. Und siehe da, der Musikkritiker des ‚<rs type="paper" ana="werk_15481">Neuen Wiener Tagblatts</rs>‘<lb/>
schreibt: »Aus der Fülle trefflicher Leistungen einzelne hervorzuheben,<lb/>
hieße anderen unrecht tun, darum sei nur die Beste hervorgehoben,<lb/>
Fräulein <rs type="pers" ana="n_39489" key="#fk__p_49779">Martha Batlén</rs>, die in einer Arie aus der ‚<rs type="title">Jüdin</rs>‘ sowohl<lb/>
stimmlich als auch in Bezug auf feinpointierten Vortrag eine ansehnliche<lb/>
 Leistung bot.« Aus der <seg type="insult">Fülle trefflicher Leistungen der Wiener<lb/>
Kritik</seg> verdient gerade diese hervorgehoben zu werden. Denn daß Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_39490" ref="#fk__p_40367">Demuth</rs> oder Fräulein <rs type="pers" ana="n_39491" ref="#fk__p_53181">Kurz</rs> nach einer Absage ein Lob in den Blättern<lb/>
finden können, ist keine Kunst. Aus einer Produktion von Schülern, die<lb/>
vielleicht überhaupt nicht kritisiert werden sollten, gerade die Leistung<lb/>
jener Dame hervorzuheben, die gar nicht mitgewirkt hat, das beweist eine<lb/>
<seg type="insult">Schlagfertigkeit des Urteils</seg>, die <seg type="insult">selbst bei der Wiener Kritik</seg> selten ist<lb/>
und die sich offenbar nur im Wege privater Information oder durch<lb/>
<seg type="insult">jene Redaktionsbesuche</seg>, die man törichterweise abschaffen wollte, erwerben<lb/>
 läßt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53181">
               <persName>Halban-Kurz, Selma</persName>
               <birth>
                  <date>1874-10-15</date>
                  <place>Bielitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-5-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Sängerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_60644">
               <persName>Kritiker</persName>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40367">
               <persName>Demuth, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1861-11-2</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-3-4</date>
                  <place>Czernowitz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <note type="comment">seit 1897 an der Hofoper</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6791</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>