<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04667.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04666.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04668.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die deutsche Schmach. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 10, Nr. 253, 1908, S. 1-7</title>
            <title type="iso-date">1908-05-9</title>
            <title type="id">tid_04667</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">253</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-253_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/253,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die deutsche Schmach. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr53986">
<space/>Berlin, <date>4. Mai</date>: »<rs type="pers" ana="n_42237" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> ist<lb/>
damit beschäftigt, die sofortige<lb/>
Verhaftung <rs type="pers" ana="n_42238" ref="#fk__p_43280">Eulenburgs</rs> an der<lb/>
Hand des Gesetzes zu begründen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr53988">
<space/>Wenn ich mir <seg type="insult">von der entfesselten Tatsachenkanaille<lb/>
</seg>, die durch die deutschen Lande rast, Menschenopfer<lb/>
 fordert und mit ihrem Brüllen die Musik des<lb/>
Gedankens übertönt, eine Gnade ausbitten darf, so<lb/>
wäre es die: von allen Worten, die ich seit einem<lb/>
Jahrzehnt gefunden, und die ungehört verhallt sind,<lb/>
weil es der deutschen Sprache bestimmt ist, an den<lb/>
<seg type="insult">Fängen der Rotationsmaschine</seg> stumm zu verbluten,<lb/>
von allen möge eines nur den Flug ins Weite nehmen,<lb/>
im Schweben stolz wie der preußische Adler, und<lb/>
wenn es niederfährt, eine Majestätsbeleidigung —:<lb/>
Das Wort von den Deutschen, die <seg type="insult">das Volk der<lb/>
Richter und Henker</seg> sind!<lb/>
</p>
            <p ana="pr53989">
<space/>Denn in Deutschland gibt es keinen Beruf, in<lb/>
dem sie sich über allen bundesstaatlichen Zwist, über<lb/>
alle politische Parteiung, über alle Verschiedenheit<lb/>
von Kultur und Klasse so glücklich vereinten, und<lb/>
keinen Beruf gibt es, den sie alle so wenig verfehlt<lb/>
hätten, wie diesen. Ist einer <seg type="insult">Journalist</seg>, so schafft ihm<lb/>
eine Tat, ob der anderwärts einem Schlächter die<lb/>
Tränen über die Backen liefen, den <seg type="insult">Ruhm eines<lb/>
Schlachtensiegers</seg>. Ist einer ein Kaiser, und weilt er fern<lb/>
der Heimat, so versäumt er es doch nicht, täglich seine<lb/>
Direktiven an den blutigen Schauplatz zu senden. Und<lb/>
zwischen den Beiden ist Friede, denn es gilt einen<lb/>
Kampf gegen höhere Güter. Es gilt <seg type="insult">die große Parade<lb/>
der Sittlichkeit</seg>, bei der die Generale von den Feldwebeln<lb/>
 wegen vorschriftswidriger Adjustierung getadelt<lb/>
</p>
            <p ana="pr53989">
 werden. Es gilt <seg type="insult">das große Reinemachen der<lb/>
Bestialität</seg>, und da triumphiert zum erstenmal der<lb/>
Einheitsgedanke. Der <seg type="insult"><RS pers="Maximilian Harden" globID="name_203224">Geisteskämpfer</RS></seg> braucht sich<lb/>
nur unter die Straßenrufer zu stellen und mit einer<lb/>
von Woche zu Woche gesteigerten Deutlichkeit zu<lb/>
sagen, daß der sexuelle Habitus eines Flügeladjutanten<lb/>
von der vorgeschriebenen Uniform abweiche, und er geht<lb/>
durch <seg type="insult">alle Stadien eines patriotischen Martyriums</seg> als<lb/>
<seg type="insult">literarischer Heros</seg> leuchtend hervor. Aber wäre er zufällig<lb/>
 Käsehändler, hätte er in seiner Kneipe Enthüllungen<lb/>
 aus dem Geschlechtsleben eines Hochgestellten<lb/>
 zum Besten gegeben und ginge die Kunde von<lb/>
Mund zu Mund, er wäre fortan <seg type="insult">der berühmteste<lb/>
Käsehändler</seg>. Die Sache will’s! <seg type="insult">Das öffentliche Ärgernis</seg>,<lb/>
das in Deutschland entsteht, wenn zwei Leute ein<lb/>
Geheimnis miteinander haben, macht den berühmt,<lb/>
der es verriet, und der <seg type="insult">Schweinehund</seg>, der die Fenster<lb/>
eines Schlafzimmers aufgerissen hat, gilt für einen<lb/>
<seg type="insult">Lichtbringer</seg>. Denn die <seg type="insult">Sittlichkeit</seg>, deren Gebäude<lb/>
auf dem <seg type="insult">Lügengrund der Wahrheit</seg> steht, gehört zu<lb/>
den <seg type="insult">landesherrlichen Gütern der Demokratie</seg>. Sie war<lb/>
einst ein Vorurteil der höheren Stände, jetzt ist sie<lb/>
eine Überzeugung des <seg type="insult">Pöbels</seg>, der sie als Waffe gegen<lb/>
die älteren Besitzer nützt. Es gibt keinen höheren<lb/>
Hochgenuß, als vor der Tür des Höhergebornen kehren<lb/>
 zu dürfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53990">
<space/>Und eine staatliche Gerechtigkeit, die zu<lb/>
<seg type="insult">solchen Genugtuungen</seg> hilft, ist wahrlich des Teufels!<lb/>
Der Grundsatz, daß Allen gleiches Recht werde,<lb/>
bedeutet vor einer <seg type="insult">Demokratie</seg>, deren <seg type="insult">Triumphgeheul</seg><lb/>
über jeden Sündenfall des Adels die fürchterlichste<lb/>
Strafverschärfung bietet, den klaren Vorsatz zum<lb/>
<seg type="insult">Justizmord</seg>. Die Demokratie feiert <seg type="insult">den großen Sieg der<lb/>
Gesetzlichkeit</seg>, denn hier bekundet der <seg type="insult">Knecht</seg>, daß er das<lb/>
gleiche Recht habe wie der <RS pers="Philipp Fürst zu Eulenburg-Hertefeld">Fürst</RS>, und spuckt ihn aus<lb/>
Überzeugung an. Wie ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Hiesl</foreign></seg> nach dem andern ersteht,<lb/>
um zu schwören, daß er vor fünfundzwanzig Jahren<lb/>
von einem Edelmann »mißbraucht« worden sei, das ist<lb/>
vor deutschen Gerichten <seg type="insult">ein »ergreifendes und überzeugendes</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr53990">
<seg type="insult">« Schauspiel</seg>. Fünfundzwanzig Jahre haben<lb/>
sie’s getragen, sind durch den Mißbrauch, den sie<lb/>
mit ihren Leibern vornehmen ließen, <seg type="insult">»vermögende<lb/>
und hochangesehene Bürger Starnbergs«</seg> geworden;<lb/>
— plötzlich sagt man ihnen, es sei ein unsittlicher<lb/>
Gewinn, dem sie ihre Wohlhabenheit danken, und<lb/>
im Nu sind die Gerichtsstuben und Redaktionen mit<lb/>
<seg type="insult">bayrischen <foreign xml:lang="de-loc">Hieseln</foreign></seg> gefüllt, die sogar »Details« zu melden<lb/>
 wissen. Leugnet er, sie mißbraucht zu haben, so<lb/>
sind sie »entrüstet«. Es ist eine <seg type="insult">sittliche Läuterung</seg> der<lb/>
soeben Enthüllten zu <seg type="insult">Enthüllern</seg>, die ganz Deutschland<lb/>
 mit tiefer Rührung erfüllt. Sie brachen<lb/>
unter der Wahrheit zusammen und erheben sich<lb/>
zur Anklage gegen den <RS pers="Philipp Fürst zu Eulenburg-Hertefeld">Mann</RS>, der sie durch<lb/>
Wohltaten so schwer geschädigt hat. Aber lebten wir<lb/>
in einer freudigeren Welt, wir würden Tränen<lb/>
lachen über <seg type="insult">dieses Haxenschlagen der Gerechtigkeit</seg>, und<lb/>
würden mit naivem Staunen fragen, welcher andern<lb/>
Verwendung der Leib eines Knechts denn würdig sei,<lb/>
der sich fünfundzwanzig Jahre <seg type="insult">an dem Glück<lb/>
des Mißbrauchtseins</seg> wärmt, um im erreichten<lb/>
Wohlstand gegen den Beglücker zu zeugen.<lb/>
Der hätte am Ende sterben können und das Geheimnis<lb/>
 wäre nie an <seg type="insult">jenen Tag</seg> gekommen, dessen <RS pers="Maximilian Harden" globID="name_203225">Sonne</RS><lb/>
im Grunewald über das deutsche Land aufgeht!<lb/>
Noch den Leichnam werden sie schütteln, um vielleicht<lb/>
 doch ein bisher unbekanntes Detail herauszubekommen<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wo ist der deutsche Adel?<lb/>
Wäre die Sittlichkeit nicht ein <seg type="insult">Fluch</seg>, der alle Zungen<lb/>
lähmt, die Freunde des alten Mannes müßten es durchs<lb/>
Land rufen, daß sie ihm ihre Teilnahme nicht<lb/>
entziehen, und müßten gegen eine Gerechtigkeit aufstehen<lb/>
, die soziale Privilegien mit dem Haß des <seg type="insult">Pöbels</seg><lb/>
ausgleicht. Gegen den <seg type="insult">Wahn eines Rechts</seg>, das mit<lb/>
gleichem Maß zu messen behauptet, wenn es den<lb/>
Hohen wie den Niedern stürzt, und den Unterschied<lb/>
der Fallhöhe nicht bedenkt und nicht die vertausendfachte<lb/>
 Schmerzhaftigkeit eines Sturzes, den<lb/>
die in den Niederungen johlend erwarten. So weit<lb/>
</p>
            <p ana="pr53990">
die deutsche Zunge reicht, lecken sie den Staub von<lb/>
einem Ritterstiefel, um bei gelegener Zeit ihm in<lb/>
die Ferse zu beißen. Es ist ein <seg type="insult">Otterngezücht</seg>, das<lb/>
im Schutz des Journalismus und aller Vorwände der<lb/>
Freiheit lebt. Es ist <seg type="insult">das moralische Kriechtier auf<lb/>
dem Boden der Tatsachenwelt</seg>, das zugleich ein<lb/>
Menschenglück vergiftet und die Phantasie einer<lb/>
Gesamtheit erdrosselt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr53991">
<space/>Was jetzt in Deutschland geschieht, ist ein<lb/>
<seg type="insult">Aufstand der Kammerdiener</seg>. So gut haben sie sich in<lb/>
zufriedenen Tagen nie bewährt, sich so offen nie als<lb/>
<seg type="insult">Domestiken</seg> gezeigt, wie jetzt, da sie sich verleugnen<lb/>
möchten. Von dem <seg type="insult">höchsten Repräsentanten der Unkultur<lb/>
</seg> bis hinunter zu dem <seg type="insult">Journalisten</seg>, der die ostelbischen<lb/>
 Familien geistig ausschmarotzt und <rs type="pers" ana="n_42239" ref="#fk__p_50353">Moritz</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_42240" ref="#fk__p_52249">Rina</rs> zuerst durch eine lächerliche Kopie kompromittiert<lb/>
 hat, ehe er ihnen nachsagte, daß sie<lb/>
<seg type="insult">Blutschande</seg> treiben. Von dem Manne, der mit<lb/>
der Gebärde eines <rs type="pers" ana="n_42241" ref="#fk__p_59238">Herodes</rs> den Staub aufwirbelt,<lb/>
den seine <seg type="insult">Günstlinge</seg> von den Schuhen schütteln<lb/>
müssen, bis hinunter zu seinem <seg type="insult">seltsamen <RS pers="Maximilian Harden"><rs type="pers" ana="name_203226" ref="#fk__p_49994">Jochanaan</rs></RS></seg>,<lb/>
der den Koth aufwirbelt, den sie von sich geben, und<lb/>
der seit Jahren abgehärmt in einer Zisterne haust,<lb/>
von der man ursprünglich glaubte, sie sei ein <seg type="insult">Zettelkasten<lb/>
</seg>, die aber in Wahrheit ein <seg type="insult">Detektivbureau</seg> ist.<lb/>
»Wo ist er« — ruft es immer wieder von unten —<lb/>
»dessen Sündenbecher jetzt voll ist?« Und er sieht<lb/>
einen in einem Nachen auf dem See von Starnberg,<lb/>
wie er im Jahre <date>1883</date> zu den Jüngern redete. Er<lb/>
behauptet, es sei erweislich wahr, daß im Palaste die<lb/>
Flügel des Todesengels gerauscht haben. Sein Mund<lb/>
ist »wie der Purpur, den die Moabiter in den Gruben<lb/>
von Moab finden«, nämlich in der Gegend von Moabit.<lb/>
Nichts in der Welt ist so rot wie sein Mund. Aber<lb/>
wäre ich <rs type="pers">Salome</rs>, ich verlangte sein Haupt bloß um<lb/>
zu sehen, ob die Welt an Geist verlöre, wenn’s auf<lb/>
der Silberschüssel liegt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53992">
<space/>Dies Drama freilich hat <RS pers="Oscar Wilde" globID="name_203812">einer</RS> geschrieben, von<lb/>
dem es bekannt ist, daß er normwidrig war. Und dafür<lb/>
</p>
            <p ana="pr53992">
hat er in der Tretmühle arbeiten müssen. Aber <seg type="insult">der feige<lb/>
Pöbel</seg>, der sich dort und damals zum <seg type="insult">Richtplatz der<lb/>
Sittlichkeit</seg> drängte, und der einen gefesselten Künstler<lb/>
bespie, hat Anspruch darauf, um vornehmer Zurückhaltung<lb/>
 willen gepriesen zu werden, wenn man <seg type="insult">das<lb/>
<rs type="pers">Bacchanale</rs> der Ordinärheit</seg> überblickt, das jetzt<lb/>
durch Deutschland tobt, dieweil ein zweiundsiebzigjähriger<lb/>
 <RS pers="Philipp Fürst zu Eulenburg-Hertefeld" globID="name_203813">Mann</RS> mit geschwollenen Beinen im Bett<lb/>
liegt. Daß die <seg type="insult">Moralkanaille</seg> sich gegen das Gerücht<lb/>
empört, der über Nacht aus sozialer Höhe gestoßene<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42242" ref="#fk__p_44721">Graf Lynar</rs> werde im Gefängnis nicht bloß mit<lb/>
Wasser und Brot ernährt, und daß sie sich nicht<lb/>
gegen das Gerücht empört, das Gnadengesuch des<lb/>
schwindsüchtigen <RS pers="Wilhelm Voigt" globID="name_202302">Schusters von Köpenick</RS> sei abgewiesen<lb/>
 worden, — es ist ein Mangel an Erbarmen,<lb/>
der eine Nation aus der Reihe der Kulturvölker<lb/>
 streichen müßte. Wie aber wird man dem<lb/>
unbeschreiblichen Schauspiel gerecht, das sich jetzt<lb/>
zwischen einem Krankenbett und einem <RS pers="Wilhelm II." globID="name_203227">Kaiserthron</RS><lb/>
abspielt und dessen <RS pers="Maximilian Harden" globID="name_203228">Autor</RS> mit freudestrahlendem<lb/>
Gesicht die Tantièmen einstreicht, die <seg type="insult">die viehischeste<lb/>
Gesinnung</seg> dem Menschenjammer abgezapft hat? Wie<lb/>
faßt man es, daß in dieser weiten Arena, in der ein<lb/>
Sterbender ins Stiergefecht geschickt wird, kein<lb/>
deutsches Herz still steht? Kein Dichter das Volk<lb/>
beschwört, sich von dem Anblick des Grauens abzuwenden<lb/>
? Sondern daß sich Dichter finden,<lb/>
die das Blutopfer als <seg type="insult">Rehabilitierung des Schlächters</seg><lb/>
feiern? Daß das Glücksgefühl, einen Fürsten<lb/>
bürgerlicher Verfehlungen überführt zu sehen,<lb/>
einen <seg type="insult">nationalen Blutrausch</seg> erzeugt, in dem <seg type="insult">die<lb/>
Wahrheit und die Sittlichkeit als besoffenes Paar</seg><lb/>
auf dem Marsch zu einem Sterbelager torkeln?<lb/>
Es ist über alle Maßen entsetzlich! Und keine<lb/>
Ruhmestat deutschen Namens wird je die <seg type="insult">Schande</seg><lb/>
wettmachen können, die ihm soeben angeheftet<lb/>
wurde. In Liebenberg haben die <seg type="insult">Treiber</seg> auf Befehl<lb/>
des kaiserlichen Gastes den Jagdherrn umzingelt.<lb/>
Preußische Geheimpolizisten brachten ein todwundes<lb/>
</p>
            <p ana="pr53992">
Edelwild zur Strecke. Und <seg type="insult">ein deutscher <RS pers="Maximilian Harden" globID="name_203229">Geheimpublizist<lb/>
</RS></seg> »ist damit beschäftigt, die sofortige Verhaftung<lb/>
 an der Hand des Gesetzes zu begründen«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53993">
<space/><seg type="insult">Bei Gott, die Arbeit eines Schriftstellers</seg>,<lb/>
für die er auf die Nachwelt kommen wird, wenn<lb/>
sie sich seiner Gedankenarmut und sprachlichen<lb/>
Qual wider Erwarten sperren sollte! Denn was nützt<lb/>
es, daß die Gemeindevertretung von Charlottenburg<lb/>
in Anerkennung der <seg type="insult">Verdienste</seg>, die sich der Mann<lb/>
unaufhörlich um das Vaterland erwirbt, beschlossen<lb/>
hat, den Text eines berühmten Gassenhauers umzuändern<lb/>
, und daß sie einen <seg type="insult">Herzenswunsch des Gefeierten</seg><lb/>
erfüllt hat, wenn jetzt endlich gesungen wird: »Im Grunewald<lb/>
, im Grunewald wird die zwischen Baumrinde und<lb/>
Mark gebettete Masse vergantet«. Das ist erfreulich, —<lb/>
aber kein Dokument seiner Sprachkunst, sondern nur<lb/>
das Gedenken seiner Tatkraft wird seinen Namen<lb/>
kommenden Geschlechtern überliefern. In Deutschland<lb/>
, wird es heißen, war es im Anfang des <DATERANGE>zwanzigsten<lb/>
 Jahrhunderts</DATERANGE> möglich, daß ein Mann, der die<lb/>
Feder führte, nicht nur dem <seg type="insult">Wüten einer paragraphierten<lb/>
 Sittlichkeit</seg> Vorschub geleistet, sondern<lb/>
sich auch in jeder Woche der Erfolge einer Razzia<lb/>
gerühmt hat, an der er zwischen den Polizeihunden<lb/>
»<rs type="pers" ana="n_42243" ref="#fk__p_42281">Edith</rs>« und »<rs type="pers" ana="n_42244" ref="#fk__p_52644">Ruß</rs>« teilnahm. In Deutschland war es<lb/>
möglich, daß ein Schriftsteller stolz auf die Ergebnisse<lb/>
 von Untersuchungen war, die er im Bunde <seg type="insult">mit<lb/>
schlichten Erpressern aus dem Volke</seg>, mit Milchhändlern<lb/>
, Fischerknechten, Wachtmeistern und<lb/>
Detektivs vornahm. Daß er nicht bloß ausgesprochen<lb/>
hat, »was ist«, sondern daß infolgedessen auch geschah,<lb/>
was er ausgesprochen hat. Daß er einem Kläger das<lb/>
Recht bestritt, über »Regungen, die nie über die<lb/>
Schwelle seines Bewußtseins krochen«, vor Gericht<lb/>
auszusagen, aber selbst immerzu über die Schwelle<lb/>
eines fremden Bewußtseins gekrochen ist und<lb/>
über die Schwelle fremder Schlafzimmer. Daß er<lb/>
sich auch in der <seg type="insult">Gemeinheit</seg> als den Vollstrecker<lb/>
eines großen politischen Testaments gebärdete, wodurch<lb/>
</p>
            <p ana="pr53993">
 wir also erfuhren, daß ein <rs type="pers" ana="n_42245" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> bei Lebzeiten<lb/>
 den <rs type="pers" ana="n_42246" ref="#fk__p_43280">Fürsten Eulenburg</rs> zwar für einen <seg type="insult">politischen<lb/>
 Schädling</seg> gehalten hat, aber zu viel Achtung vor<lb/>
dem menschlichen Wert des Mannes hatte, um sich<lb/>
der unseligen Verwirrung seiner Geschlechtstriebe<lb/>
im politischen Kampfe zu bedienen und um eine<lb/>
<seg type="insult">Henkerarbeit</seg> zu vollziehen, mit der er <seg type="insult">den nächsten<lb/>
 besten journalistischen Handlanger</seg> hätte betrauen<lb/>
 können. In Deutschland war es möglich<lb/>
, daß sich ein <seg type="insult">Denunziantentum</seg>, neben dem<lb/>
die erwiesene <seg type="insult">Päderastie</seg> eine geistige Leistung<lb/>
ist, als eine Tat der Feder ausschrie. Daß <RS pers="Maximilian Harden" globID="name_203230">einer</RS><lb/>
<seg type="insult">den Strangulierern der ursprünglichsten Menschenrechte</seg><lb/>
geholfen, aber in einem Winkel seiner Zeitschrift<lb/>
heuchlerisch die Kultur protegiert und sich von einem<lb/>
<seg type="insult">gesinnungslosen Literatenpack</seg> Absolution geholt hat;<lb/>
daß er dem <seg type="insult">Kehrbesen des Polizeigeistes</seg> kommandierte<lb/>
und sich für einen Märtyrer des freien Wortes ausgab<lb/>
; daß er sich einen <seg type="insult">Krieger des Geistes</seg> nannte<lb/>
und in jeder Woche die Verurteilungen und die Selbstmorde<lb/>
 in der Armee zählte, die die Folgen seines<lb/>
Kampfes waren <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Dies wird von der <seg type="insult">Kreuzung<lb/>
aus einem Metzger und einer lächerlichen Preziösen</seg><lb/>
auf die Nachwelt kommen, wenn mein Wort längst<lb/>
im <seg type="insult">Lärm der Rotationsmaschinen</seg> verhallt sein wird.<lb/>
Ich bekenne, daß mein Haß der <seg type="insult">Ausbruch des pursten<lb/>
Neides</seg> ist!<lb/>
</p>
            <p ana="pr53994">
<rs type="pers" ana="n_42247" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_59238">
               <persName>Herodes Antipas</persName>
               <birth>
                  <date>20 BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>39?</date>
               </death>
               <occupation>Tetrarch</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">seit 4 v. Chr.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52644">
               <persName>Ruß (Polizeihund)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44721">
               <persName>Lynar, Johannes Graf zu</persName>
               <birth>
                  <date>1859-12-3</date>
                  <place>Groß-Beuchow</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-6-30</date>
                  <place>Dresden</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">Gardemajor</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42281">
               <persName>Edith (Polizeihund)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52249">
               <persName>Rina</persName>
               <note type="comment">Briefwechsel zwischen Moritz und Rina</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50353">
               <persName>Moritz </persName>
               <note type="comment">Briefwechsel zwischen Moritz und Rina</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43280">
               <persName>Eulenburg-Hertefeld, Philipp Fürst zu</persName>
               <birth>
                  <date>1847-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-9-17</date>
                  <place>Liebenberg bei Templin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>