<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04797.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04796.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04798.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Brand eines Teppichhauses), in: Fackel Heft 10, Nr. 272, 1909, S. 29-31</title>
            <title type="iso-date">1909-02-15</title>
            <title type="id">tid_04797</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">272</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-272_n0029.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/272,029</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Brand eines Teppichhauses)</head>
            <p ana="pr58921">
<space/>Wie anders wirkt <seg type="insult">dies Zeichen</seg> auf mich ein. Eine Katastrophe<lb/>
 kann auch wieder allen Beteiligten Gewinn bringen. Wohltätig<lb/>
 ist des Feuers Macht, wenn der Brand eines Teppichhauses<lb/>
diesem zum Ruhme und den Zeitungen zu Aufträgen verhilft<lb/>
. Brennts bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3740" ref="#fk__p_37607">Schein</rs></rs>, so ist der Schein des Brandes wochenlang<lb/>
 sichtbar, die Presse ist <seg type="insult">die freie Tochter der Natur</seg>, wehe,<lb/>
wenn sie losgelassen, flackernd steigt die <seg type="insult">Feuerkolumne</seg> und im<lb/>
Textteil werden <seg type="insult">die schönsten Brandberichte</seg> veröffentlicht. Tief<lb/>
erschüttert las man und las, bis man allmählich merkte, daß das<lb/>
Feuer von den <seg type="insult">Inseratenagenten</seg> gelegt und von den <seg type="insult">Reportern</seg><lb/>
gelöscht worden war. Man wunderte sich nun nicht mehr,<lb/>
daß es gelungen war, eine Ausbreitung des Brandes auf die<lb/>
benachbarten Geschäftshäuser zu verhüten: sie hatten nicht<lb/>
inseriert. Überraschend war immerhin eines. Daß durch ein Brandunglück<lb/>
 reichlich hereingebracht werden kann, was durch<lb/>
</p>
            <p ana="pr58921">
ein Brandunglück verloren wurde, verstand man. Daß aber nicht<lb/>
nur die Presse, sondern auch die Feuerwehr zur Löschung<lb/>
des <seg type="insult">Reklamedurstes</seg> herangezogen wird, ist verblüffend. »Die<lb/>
<rs type="inst">Wiener Feuerwehr</rs> besitzt von dem <rs type="inst">Teppichhaus <rs type="pers" ana="n2_3741" ref="#fk__p_37607"><abbr>S.</abbr> Schein</rs></rs> genaue<lb/>
Pläne, und die Funktionäre und Kommandanten der <rs type="inst">Wiener<lb/>
Feuerwehr</rs>, sämtliche langjährige Kunden dieser Firma, kennen<lb/>
sowohl durch ihre Amtstätigkeit als auch durch ihre häufigen<lb/>
Besuche als Kunden alle Räume des <seg type="ELIDASH">Teppichhauses</seg> und Möbelhauses<lb/>
<seg type="ELIDASH">inwendig</seg> und auswendig, Kenntnisse, die ihnen natürlich in diesem<lb/>
Falle sehr zu statten kamen.« Daran erkennt man die Vorteile<lb/>
eines Einkaufes bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3742" ref="#fk__p_37607">Schein</rs></rs>. Wenn man zufällig Feuerwehrmann<lb/>
 ist und wenns einmal brennt, so hat man es nicht<lb/>
zu bereuen, daß man dort eingekauft hat. Die Leistungsfähigkeit<lb/>
der Feuerwehr läßt sich an der Menge der geretteten Waren<lb/>
messen. Was aber bedeutet sie gegenüber der Leistungsfähigkeit<lb/>
der Firma? Für diese sprechen »die großen vernichteten Rohmaterialmengen<lb/>
«. Nicht jede Firma kann von sich sagen, daß<lb/>
»6 Ballen Wolle für Steppdecken, billiger Qualität, enorme Quantitäten<lb/>
 der feinsten Daunen für Plumeaux und Pölster, 16 Ballen<lb/>
Roßhaar für Matratzen und Polstermöbel, sehr große Quantitäten<lb/>
verkupferter bester Tapeziererstahlfedern für Polstermöbel und<lb/>
zahllose Sorten von Schleißfedern für billigere Bettwaren ein Raub<lb/>
der Flammen wurden«. War man nicht versichert? Und wie!<lb/>
»Der gerettete Teil wurde von der Feuerwehr auf die Straße geworfen<lb/>
 und von den Versicherungsgesellschaften, die einer Firma<lb/>
von dem Renommee des <rs type="inst"><seg type="ELIDASH">Teppichhauses</seg> und Möbelhauses <rs type="pers" ana="n2_3743" ref="#fk__p_37607"><abbr>S.</abbr> Schein</rs></rs> die<lb/>
Verarbeitung selbst auch nur teilweise naß gewordener oder angerauchter<lb/>
 Materialien gar nicht zumuten, in vielen Wagenladungen<lb/>
 von der Straße weg in die Lagermagazine geführt, wo diese<lb/>
Materialien an Händler abgegeben wurden«. Nun handelt es sich nur<lb/>
noch um solche Waren, »die, ohne beschädigt zu sein, einen Geruch<lb/>
erhielten, der sich jedoch bereits nahezu verloren hat«. Da aber<lb/>
<seg type="insult">eine Firma von dem Renommee dieser Firma</seg> solche Waren regulär<lb/>
 nicht verkauft, so bietet sich — nun, was bietet sich, wenn<lb/>
eine Stätte leergebrannt ist und wenn der Mensch fröhlich dann<lb/>
zur Annonzentabelle greift? Ein Anblick? Nein, etwas ganz anderes<lb/>
. Was Feuers Wut ihm auch geraubt, ein süßer Trost ist<lb/>
ihm geblieben: Es bietet sich eine nicht wiederkehrende Gelegenheit<lb/>
 zum Einkauf.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_37607">
               <persName>Schein, Samuel</persName>
               <birth>
                  <date>1853?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-5-24</date>
               </death>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
               <note type="comment">1., Bauernmarkt 12</note>
               <note type="comment">Teppichhändler</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>