<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08045.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08044.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08046.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Erfahrungen, in: Fackel Heft 19, Nr. 462, 1917, S. 172-175</title>
            <title type="iso-date">1917-10-01</title>
            <title type="id">tid_08045</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">462</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-462_n0172.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/462,172</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Erfahrungen</head>
            <p ana="pr107484">
<space/><seg type="insult">Kriege und Geschäftsbücher</seg> werden mit Gott geführt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107487">
<space/>Geschäft ist Geschäft: weil jene es sagten, sagten diese,<lb/>
es seien <seg type="insult">Händler</seg>. Jene aber meinten, daß Geschäft Geschäft sei<lb/>
und nicht auch Leben und Religion.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107490">
<space/>Was jetzt die größte Rolle spielt, das spielt jetzt keine<lb/>
Rolle: Blut und Geld.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107493">
<space/>Am Tor eines deutschen Militärbüros sah ich ein Plakat,<lb/>
aus dem die Worte hervorsprangen: »Macht Soldaten frei!«<lb/>
Es war aber gemeint, daß Zivilisten als Schreiber für die Kanzlei<lb/>
gesucht werden, um den dort beschäftigten Soldaten den Abgang<lb/>
an die Front zu ermöglichen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107496">
<space/>Seitdem man dem <seg type="insult">Bürger</seg> einen Spieß in die Hand<lb/>
gegeben hat, wissen wir endlich, was ein <seg type="insult">Held</seg> ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107499">
<space/>Der neue Krieg ist nicht allein der zwischen den<lb/>
Staaten, sondern hauptsächlich der blutige Zusammenstoß der<lb/>
alten und der neuen Macht. Er ist entstanden, weil es jene noch<lb/>
gab, als diese heraufkam und weil sich die beiden in eine<lb/>
Verbindung eingelassen haben, indem sich die alte mit ihrem<lb/>
Wesen zum Werkzeug der neuen machte und mit ihrem Schein<lb/>
sie unterjocht hat. Diese Verbindung, die Zwist bedeutet,<lb/>
drückt sich in <seg type="insult">der allgemeinen Gleichberechtigung zur Sklaverei</seg><lb/>
aus. Um die alte Welt aus der daraus entstandenen Not zu<lb/>
befreien, ist es nötig, die Partei der neuen zu nehmen.<lb/>
Denn diese, die jene entgeistigt hat, um sich von ihr <choice><sic>überüberwältigen<lb/>
</sic><corr>überwältigen</corr></choice> zu lassen, verfügt am Ende allein über die<lb/>
Mittel, um sie wenigstens zur Vernunft zu bringen, wenngleich<lb/>
 sie beide nicht Phantasie genug hatten, das Unheil<lb/>
abzuwenden. In diesem Sinne muß ein konservativer Standpunkt,<lb/>
der die äußere Ordnung und die Sicherung des Lebens wie<lb/>
seiner Notwendigkeiten voraussetzt, auf Kriegsdauer eine<lb/>
Verschiebung erfahren. In <seg type="insult">Staaten</seg>, die dümmer sind als ihre<lb/>
</p>
            <p ana="pr107499">
Demokratie, muß man für diese sein und ihr gegen den Staat<lb/>
helfen, dessen <seg type="insult">Dummheit</seg> sie mobilisiert hat. Sie haben<lb/>
einander untergekriegt. Die demokratische Tendenz muß im<lb/>
Kampf gegen ihren Folgezustand unterstützt und die aristokratische<lb/>
 zu ihren Gunsten verlassen werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107502">
<space/>Theaterwirkung ist zweierlei: der Zusammenschluß der Spieler<lb/>
und der Zusammenschluß der Zuschauer. Beides vermag die Regie.<lb/>
Krieg ist <seg type="insult">jene Regie</seg>, bei der beiderlei Wirkung durcheinandergeht.<lb/>
Jene dort brüllen, als wären sie begeistert, diese hier sind begeistert,<lb/>
weil sie brüllen dürfen, Publikum ist Komparserie, und in dem<lb/>
Durcheinander kann man nicht unterscheiden, wer mitspielt,<lb/>
weil er mittut, und wer mittut, weil er dabei ist. Es ist, als ob<lb/>
<seg type="insult">der <RS pers="Max Reinhardt" globID="name_201738">neuberliner Großregisseur</RS></seg> seine Hand im Spiele hätte:<lb/>
<seg type="insult">die oben</seg> sind von unten hinaufgekommen und die unten<lb/>
sind von oben heruntergekommen. Die <seg type="insult">Tragödie</seg>, die sie spielen,<lb/>
besteht darin, daß sie sie spielen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107505">
<space/>Grüßen sie einander oder greifen sie an ihre Stirn?<lb/>
Andere wieder schütteln die Köpfe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107508">
<space/>Die artilleristische Überlegenheit ist ein Vorteil, wenn<lb/>
durch sie noch wichtigere Kulturgüter als sie geschützt werden<lb/>
sollen. Da aber die artilleristische Überlegenheit das Vorhandensein<lb/>
 wichtigerer Kulturgüter ausschließt, so bleibt, um den<lb/>
Vorteil der artilleristischen Überlegenheit zu erklären, nichts<lb/>
übrig als die Erwägung, daß durch die artilleristische Überlegenheit<lb/>
 die artilleristische Überlegenheit geschützt werden soll.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107511">
<space/>Ich kann mir nicht helfen, aber mir scheint halt doch<lb/>
zwischen der artilleristischen Überlegenheit und den hohen<lb/>
Obstpreisen sowie auch dem Zustand im Beiwagen einer<lb/>
Elektrischen mit seinem ganzen durchhaltenden und durchschwankenden<lb/>
 Elend ein kausaler Zusammenhang zu bestehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107514">
<space/><seg type="insult">Organisation</seg> und Eigenschaft. Der Moment, wo der<lb/>
Deutsche grausam wird, tritt später ein. Der Moment, wo der<lb/>
Romane menschlich wird, tritt früher ein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107517">
<space/>Die Kriegsursache? Daß sie in Berlin auf Marmor<lb/>
gepißt haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107520">
<space/>Viele, die am <date>1. August 1914</date> begeistert waren und<lb/>
Butter hatten, haben gehofft, daß am <date>1. August 1917</date> noch<lb/>
mehr Butter sein werde. An die Begeisterung können sie sich<lb/>
noch erinnern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107523">
<space/>Krieg ist zuerst die Hoffnung, daß es einem besser gehen wird,<lb/>
hierauf die Erwartung, daß es dem andern schlechter gehen wird,<lb/>
dann die Genugtuung, daß es dem andern auch nicht besser geht,<lb/>
und hernach die Überraschung, daß es beiden schlechter geht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107526">
<space/>Alle Vorräte, an Getreide, Mehl, Zucker, Kaffee und so<lb/>
weiter, sind nach einander gestreckt worden. Mit den Waffen<lb/>
wär’s noch zu probieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107529">
<space/>Was helfen uns die Flammenwerfer, wenn die Zündhölzchen<lb/>
 ausgehen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr107532">
<space/>Die Völker Europas dürften nachher gezwungen sein,<lb/>
ihre heiligsten Güter aus Asien zu beziehen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>