<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03370.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03369.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03371.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Vom Verbrechen gegen das keimende Leben, in: Fackel Heft 05, Nr. 149, 1903, S. 8-10</title>
            <title type="iso-date">1903-12-12</title>
            <title type="id">tid_03370</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">149</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-149_n0008.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/149,008</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Vom Verbrechen gegen das keimende Leben</head>
            <p ana="pr33363">
<space/><inciptit>Zwei</inciptit> Frauen, die das in ihrem Schoße keimende<lb/>
Leben vernichtet hatten, sind neulich in Wien vor<lb/>
Gericht gestanden und freigesprochen worden. Das<lb/>
Gewissen der Richter sprach das Urteil, ihr juristisches<lb/>
Wissen fand ihm keine Begründung: Nicht die Schuld,<lb/>
sondern die Tat selbst ward geleugnet; man nahm<lb/>
an, daß jenen Frauen die Leibesfrucht schon abgestorben<lb/>
 war, als sie den Entschluß, sich der gefürchteten<lb/>
 Mutterschaft zu entledigen, faßten und ausführten<lb/>
. Barmherzig schloß diesmal die Justiz die<lb/>
Augen vor Lebensabgründen. So macht im einzelnen<lb/>
Fall die Rechtssprechung die <seg type="insult">Sünden des Rechtes</seg><lb/>
gut, das eigensinnig den Blick vom Leben abwendet<lb/>
und längst in solcher dem neuen Erkennen und<lb/>
Fühlen abgewandten Haltung erstarrt ist. Aber<lb/>
müssen wir den Richtern nicht noch dafür dankbar<lb/>
sein, daß sie sich begnügten, einen Erfolg zu bestreiten<lb/>
, und die Frage von sich fortschoben, ob<lb/>
dieser Erfolg, wenn er wirklich herbeigeführt wurde<lb/>
oder auch nur herbeigeführt werden sollte, unbedingt<lb/>
strafbar gewesen wäre? Man darf von Männern, die<lb/>
unter dem zweifachen Druck des Gesetzes und der<lb/>
öffentlichen Meinung stehen, nicht allzuviel Mut der<lb/>
Aufrichtigkeit in einer Zeit erwarten, in welcher der<lb/>
neue Schweizer Strafgesetzentwurf — das Werk des<lb/>
nach Wien berufenen Professors <rs type="pers" ana="n_28788" ref="#fk__p_53704">Stooß</rs> — Ärzte und<lb/>
Apotheker, die mit Willen einer Frau dazu helfen,<lb/>
ihr die Leibesfrucht abzutreiben, mit zwei bis zehn<lb/>
Jahren Zuchthaus bestrafen wollte, und in welcher<lb/>
das <rs type="inst">deutsche Reichsgericht</rs> entschieden hat, daß<lb/>
schon die Kundgebung des Willens zur Fruchtabtreibung<lb/>
 strafbar sei, und ein verdammendes Urteil gegen<lb/>
ein Weib gefällt hat, das sich irrtümlich schwanger<lb/>
glaubte und eine <foreign xml:lang="fr">grossesse imaginaire</foreign> zu beseitigen<lb/>
versuchte. Sich von <seg type="insult">solcher Hypokrisie des Rechtsempfindens<lb/>
</seg> ferngehalten zu haben, ist ein Lob für<lb/>
unsere Richter, und man soll es ihnen nicht schmälern,<lb/>
weil sie sich vom psychologischen Drang nicht zum<lb/>
</p>
            <p ana="pr33363">
Spüren in sozialen Fragen locken ließen. Keinen<lb/>
aber gibt es zudem, der in voller Freiheit, sich seinen<lb/>
Gedanken zu überlassen, nicht vor den äußersten<lb/>
Konsequenzen bangte, zu denen sie ihn führen<lb/>
könnten, wenn er der Frage der Fruchtabtreibung<lb/>
nachsinnt. Jene Fälle, in denen jüngst Recht gesprochen<lb/>
 ward, sind gegensätzlich und beide typisch.<lb/>
Materielle Not hat die eine Mutter die Frucht in<lb/>
ihrem Leibe töten lassen, und wenn es ausgemacht<lb/>
ist, daß Ärzte das Leben des keimenden Kindes<lb/>
opfern dürfen und müssen, wo die Austragung des<lb/>
Keims das Leben der Mutter zu vernichten droht,<lb/>
wird der Soziologe der Frage nicht wehren können,<lb/>
ob denn lediglich das Leben der Mutter und ihre<lb/>
Gesundheit oder nicht auch ihre wirtschaftlichen<lb/>
und sozialen Lebensmöglichkeiten Schutz verdienen.<lb/>
Wem aber würde er es anvertrauen, jedesmal das<lb/>
Recht auf Schutz zuzuerkennen oder zu versagen?<lb/>
In Furcht vor der Zukunft des Kindes, das sie von<lb/>
einem geisteskranken Vater unter dem Herzen trug,<lb/>
hat die andere Mutter gehandelt, und wie fern die<lb/>
Gegenwart auch den Anschauungen von Völkern steht,<lb/>
die, auf Rassenzüchtung bedacht, das Lebensunfähige<lb/>
zum Tode verdammten, so fühlen wir doch, wo Kinder<lb/>
zu nutzlosem Leiden in die Welt gesetzt werden sollen,<lb/>
die ganze Gewalt des griechischen »Nicht geboren<lb/>
werden ist das Beste!« und möchten wenigstens dem<lb/>
Arzt das Recht vindizieren, zu bestimmen, daß dem<lb/>
Tuberkulosen, dem Alkoholiker und dem Syphilitischen<lb/>
keine Nachkommenschaft werde. Schlimmer indes als<lb/>
die <seg type="insult">Feigheit</seg>, die sich an solche Fragen nicht heranwagt<lb/>
, ist die <seg type="insult">Heuchelei</seg>, die da tut, als ob sie sich<lb/>
ihrer niemals bewußt geworden wäre. Und dennoch<lb/>
vermag, auch wer an der Strafbarkeit der Fruchtabtreibung<lb/>
 nicht den leisesten Zweifel gelten lassen<lb/>
wollte, nicht darüber hinwegzusehen, daß die Vernichtung<lb/>
 keimender Leben längst zu einem einträglichen<lb/>
 und — durch Ankündigungen, welche <seg type="insult">»diskrete</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr33363">
<seg type="insult">Hilfe«</seg> verheißen — <seg type="insult">in der vollen Öffentlichkeit von<lb/>
Zeitungen und Straßentafeln betriebenen Gewerbe</seg><lb/>
geworden ist. Wenn dieses Gewerbe gefährlich ist,<lb/>
so ist es das nur, weil man <seg type="insult">»weisen Frauen«</seg> überläßt,<lb/>
was die Weisheit des Gesetzgebers der kundigen Hand<lb/>
des Arztes verbietet. Man erhöht, indem man sie<lb/>
ausnahmslos als <seg type="insult">Verbrechen</seg> stigmatisiert, die Schädlichkeit<lb/>
 der Fruchtabtreibung und koppelt sie überdies<lb/>
mit <seg type="insult">Ausbeutung und Erpressung</seg> zusammen. Aber<lb/>
dabei beruhigt man sich in der Überzeugung, daß<lb/>
sonst die Abneigung gegen das Gebären unaufhaltsam<lb/>
wachsen würde. Freilich, die Abneigung gegen das<lb/>
Gebären muß sich nicht erst in der Beseitigung der<lb/>
Folgen einer Empfängnis betätigen, sondern sie kann<lb/>
sich auch in der Verhütung der Empfängnis bewähren.<lb/>
Gleichviel: die <seg type="insult">Moral</seg> ist offenbar aufs beste gewahrt,<lb/>
wenn die Furcht der Gatten, Kinder zu zeugen, und<lb/>
die Furcht der Gattinnen, Kinder zu bekommen, nicht<lb/>
zur Abtreibung der Leibesfrucht, sondern bloß zu<lb/>
einer unnatürlichen Enthaltsamkeit führt, welche die<lb/>
Ehen zerrüttet, und zu <seg type="insult">höchst legitimen ehelichen<lb/>
Schweinereien</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33364">
<rs type="pers" ana="n_28789" ref="#fk__p_37631"><AUCTOR notation="symbol">§</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53704">
               <persName>Stooß, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1849-10-13</date>
                  <place>Bern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-02-24</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <note type="comment">Strafrechtler Univ. Wien 1896-1919</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37631">
               <persName>§</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>