<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00589.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00588.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00590.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Eine Kinderrettungs-Gesellschaft.), in: Fackel Heft 01, Nr. 024, 1899, S. 13-14</title>
            <title type="iso-date">1899-11-01</title>
            <title type="id">tid_00589</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">024</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-024_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/024,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Eine Kinderrettungs-Gesellschaft.)</head>
            <p ana="pr5480">
<space/><inciptit>Die</inciptit> furchtbaren Leiden, die Tausende von Kindern,<lb/>
um die niemand sich kümmert, zu erdulden haben,<lb/>
gelangen in einem crassen Falle an die Oeffentlichkeit,<lb/>
und selbst <seg type="insult">die dicken Nerventaue der Philister</seg> beginnen<lb/>
zu schwingen. Man statuiert ein Exempel und verhängt<lb/>
als Verschärfung eines einfachen <seg type="spc">Verweises</seg> über ein<lb/>
unmenschliches Elternpaar die <seg type="spc">Todesstrafe</seg>, obwohl<lb/>
jedem Vernünftigen klar sein muss, dass hier kein<lb/>
Mord, sondern schwere Körperverletzung, die den Tod<lb/>
zur Folge hatte, vorlag. Dann ist man wieder beruhigt,<lb/>
und dem Rufe, den einige ernste Männer und Frauen<lb/>
zur Gründung einer <rs type="inst">Kinderrettungs-Gesellschaft</rs> an die<lb/>
Oeffentlichkeit richten, wird kaum ein starker Widerhall<lb/>
</p>
            <p ana="pr5480">
 antworten. So geht es immer. Da vor einigen<lb/>
Jahren entdeckt ward, dass Hunderte von schulbesuchenden<lb/>
 Kindern in Wien hungern, wurden Speisehallen<lb/>
 gegründet. Aber das Interesse ist erlahmt, wiewohl<lb/>
man seither erfahren hat, dass die Anzahl jener Kinder<lb/>
fast soviel Tausende beträgt, als man früher Hunderte<lb/>
gezählt hatte, und trotzdem man weiß, dass die vorhandenen<lb/>
 Mittel nicht zulangen, um auch nur dem<lb/>
ärgsten Elend abzuhelfen. Von den Schicksalen der<lb/>
<rs type="inst">magistratischen Kostkinder</rs> haben wir entsetzliche<lb/>
Schilderungen gelesen. Aber <seg type="insult">die Organe der öffentlichen<lb/>
Meinung</seg>, die genug damit zu thun haben, die städtischen<lb/>
Gaswerke anzugreifen, und die jetzt jeden, der an einen<lb/>
Laternenpfahl anrennt, als <seg type="insult">Opfer der communalen Gaspolitik<lb/>
</seg> hinstellen, haben keine Zeit der Sache nachzugehen<lb/>
. Was kümmert auch schließlich das Geschick<lb/>
von Kostkindern <seg type="insult">ein Publicum von Lesern</seg>, die höchstens<lb/>
unversorgte Actien in Kost zu nehmen gewohnt sind?<lb/>
<seg type="insult">Unsere täglichen Ethiker</seg> würden sich nicht für<lb/>
<seg type="insult">brave Männer</seg> halten, wenn sie sich nicht von Zeit<lb/>
zu Zeit einen <seg type="insult">Humanitätsrausch</seg> antränken. Aber am<lb/>
nächsten Tag erwachen sie mit <seg type="insult">Katzenjammer</seg> und<lb/>
geloben sich für lange Zeit <seg type="insult">Nüchternheit</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>