<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07167.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07166.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07168.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Worte Luthers, in: Fackel Heft 18, Nr. 423, 1916, S. 55-58</title>
            <title type="iso-date">1916-05-01</title>
            <title type="id">tid_07167</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">423</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-423_n0055.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/423,055</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Worte Luthers</head>
            <p ana="pr97097">
<space/>»Büchsen und das Geschütz ist ein grausam,<lb/>
schädlich Instrument, zersprengt Mauern und Felsen,<lb/>
und führt die Leute in die Luft. Ich gläube, daß es<lb/>
des Teufels in der Hölle eigen Werk sei, der es<lb/>
erfunden hat, als der nicht streiten kann sonst mit<lb/>
leiblichen Waffen und Fäusten. Gegen Büchsen hilft<lb/>
keine Stärke noch Mannheit, er ist todt, ehe man ihn<lb/>
sieht. Wenn <rs type="pers">Adam</rs> das Instrument gesehen hätte, das<lb/>
seine Kinder hätten gemacht, er wäre für Leid gestorben.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr97101">
<space/>»Eines guten, frommen, vortrefflichen Kriegsmanns<lb/>
Wille und Meinung ist, daß er lieber will einen Bürger<lb/>
oder Mann, der Freund ist, erhalten, denn tausend von<lb/>
Feinden umbringen; wie <rs type="pers" ana="n_64763" ref="#fk__p_53129">Scipio</rs> der Heide und der<lb/>
Römer oberster Feldherr sagte. Darum fähet kein<lb/>
rechter Kriegsmann leichtlich und ohne große Ursache<lb/>
ein Krieg an, liefert nicht gerne eine Schlacht, noch<lb/>
belagert eine Stadt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr97105">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber unser Herr Gott kann diese Kinder<lb/>
fein scheiden, denn diesen gibt er hier ihren Lohn,<lb/>
jenen behält er ins künftige Leben. Doch haben sich<lb/>
die Juden <rs type="pers">Abrahams</rs> gerühmt, nicht um seinet, sondern<lb/>
um ihrer Ehre willen <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr97106">
<space/>»Die Juden haben ihre <seg type="insult">Zauberei</seg> gleich sowohl<lb/>
als <seg type="insult">andere Zauberer</seg>, sie gedenken also: Geräth’s uns,<lb/>
so stehet’s wohl um uns; wo nicht, so ist’s um einen<lb/>
Christen gethan; was liegt uns daran? Denn sie achten<lb/>
eines Christen, wie eines Hundes <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Noch sitzen sie<lb/>
bei uns in großen Ehren.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr97107">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> sind allenthalben im Reich zerstreut, nach<lb/>
ihren Worten, die sie zu <rs type="pers" ana="n_64764" ref="#fk__p_51482">Pilato</rs> sagten: ‚Wir haben<lb/>
keinen König, denn den Kaiser.‘ Es ist aber <seg type="insult">ein<lb/>
schändlich Volk</seg>, es erschöpft Alles aus mit dem <seg type="insult">Wucher</seg>;<lb/>
wo sie einer Obrigkeit tausend Gulden geben, so saugen<lb/>
sie dagegen von den armen Untersassen zwanzigtausend<lb/>
 Gulden.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr97108">
<space/>Darnach las der Doctor aus einem ebräischen<lb/>
Buch etliche <seg type="insult">ihrer sehr stolzen Gebete</seg>, darinnen sie<lb/>
Gott loben und anrufen, als wären sie allein sein Volk,<lb/>
und verfluchen alle andern Völker; dazu brauchen sie<lb/>
den <rs type="title">23. Psalm</rs>: ‚Der Herr ist mein Hirt, mir wird<lb/>
nichts mangeln‘; gleich als wäre er eigentlich und<lb/>
vornehmlich von ihnen geschrieben. Summa, <seg type="insult">den armen<lb/>
Leuten</seg> ist nicht zu helfen, sie wollen Gottes Wort<lb/>
nicht hören, sondern ihre Gedanken und Fündlein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr97109">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Juden können sich mit den Türken<lb/>
viel besser vergleichen, denn mit den Christen, denn<lb/>
Juden und Türken sind eins, und bekennen, daß nur Ein<lb/>
Gott sei <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr97110">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Nimmermehr hält ein Christ so fest an seinem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_64765" ref="#fk__p_46843">Christo</rs>, als <seg type="insult">ein Jude oder auch ein Schwärmer</seg> an seiner<lb/>
Lehre hält. Denn obwohl ein Christ auch dabei bleibt,<lb/>
bis in den Tod, doch strauchelt er oft, und beginnet zu<lb/>
zweifeln <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr97114">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Daß Gott allein uns ernähret, nicht Geld und<lb/>
Gut; denn dasselbe, da es vorhanden ist, machet uns<lb/>
faul und sicher; deß sind die Venediger, das doch die<lb/>
allerreichste Stadt ist, ein Exempel, die bei unsern<lb/>
Zeiten große Theuerung erlitten haben <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr97115">
<space/>»Es ist keine verachtetere Nation, denn die<lb/>
Deutschen. Italiäner heißen uns <seg type="insult">Bestien</seg>; Frankreich<lb/>
und England spotten unser, und alle andern Länder.<lb/>
Wer weiß, was Gott will und wird aus den Deutschen<lb/>
</p>
            <p ana="pr97115">
machen; wiewol wir eine gute Staupe vor Gott wol<lb/>
verdient haben.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr97116">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Gott gäbe uns ja gern Allen genug, wenn<lb/>
wir seine Gaben nicht so schändlich mißbrauchten,<lb/>
und mit unserm Geiz verderbten.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr97120">
<space/>»Die Welt ist gleich wie ein trunkener Bauer,<lb/>
hebt man ihn auf einer Seite in den Sattel, so<lb/>
fällt er zur andern wieder herab; man kann ihm nicht<lb/>
helfen, man stelle sich wie man wolle. Also will die<lb/>
Welt auch des Teufels sein.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr97124">
<space/>»Wer seinen Besitz nicht verlieren will, der sterbe<lb/>
vor dem Verlust desselben <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die Welt ist <seg type="insult">ein solcher<lb/>
Haufe</seg>, der die väterlichen Wohlthaten so hinnimmt,<lb/>
und dieselben mit Lästerungen und Undank vergilt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr97128">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich halt, daß Keiner in hundert Jahren<lb/>
gelebt hat, dem die Welt so feind gewesen, als mir.<lb/>
Ich bin der Welt auch feind, und weiß nichts im ganzen<lb/>
Leben, da ich Lust zu hätte, und bin gar müde zu<lb/>
leben. Unser Herr Gott komme nur bald und nehme<lb/>
mich flugs hin, und sonderlich komme er mit seinem<lb/>
jüngsten Tage, ich will ihm der Worten gern den Hals<lb/>
herstrecken, daß er ihn mit einem Donner dahin schlage,<lb/>
daß ich liege.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51482">
               <persName>Pontius Pilatus</persName>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Prokurator</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53129">
               <persName>Scipio Africanus</persName>
               <birth>
                  <date>236 BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>183 BC</date>
                  <place>Liternum/Kampanien</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Publius Cornelius Scipio Africanus Major</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>