<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10054.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10053.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10055.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wie lange wirds das noch geben?, in: Fackel Heft 26, Nr. 679, 1925, S. 19-27</title>
            <title type="iso-date">1925-03-01</title>
            <title type="id">tid_10054</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">679</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-679_n0019.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/679,019</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wie lange wirds das noch geben?</head>
            <p ana="pr136681">
<space/>Mitten zwischen den <seg type="insult">Lebensmüden des Sonntags</seg> und den<lb/>
<seg type="insult">Kindesmorden der Christenheit</seg> leuchtet auf dem <seg type="insult">Schieberantlitz<lb/>
dieses neuen Journalismus</seg>, als dessen <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Zeitwimmerln</foreign></seg> Wortbildungen<lb/>
wie <seg type="insult">»<rs type="inst">Ravag</rs>«</seg> auftauchen, <seg type="insult">die unermüdete und nicht umzubringende<lb/>
Fröhlichkeit des Herrn <rs type="pers" ana="n_83982" ref="#fk__p_48758">Slezak</rs></seg>. <seg type="insult">Die Spezies des Hauschristen</seg>,<lb/>
der schon ganz wie die <seg type="insult">Herrschaft</seg> jüdeln kann, also das hat,<lb/>
was man in Wien <seg type="insult">Humor</seg> nennt, erscheint in <seg type="insult">diesem <rs type="pers" ana="n_83983" ref="#fk__p_48758">Slezak</rs></seg><lb/>
mit einer Übertriebenheit entwickelt, die wieder als solche ihrer<lb/>
Lachwirkung sicher ist. In <seg type="insult">dieser trostlosesten aller geistigen<lb/>
Niederungen</seg>, aus der die <seg type="insult">Spaßhaftigkeit der »Inneren Stadt«</seg> hervorgeht<lb/>
, floß immer schon der <seg type="insult">Selbstwegwurf eines Judentums</seg>, das<lb/>
sein Idiom am liebsten von <seg type="insult">einem korpulenten Bauchredner arischen<lb/>
Ursprungs</seg> gesprochen hört, mit der <seg type="insult">Unsereleutseligkeit des Beimjudenfressers<lb/>
</seg> in einem Genre zusammen, für das man auf der<lb/>
ganzen Welt außerhalb <seg type="insult">dieser Region</seg> kein Empfinden hat. Aber<lb/>
was sich jetzt in Wien abspielt, ist nichts anderes als der <seg type="insult">Selbstpogrom<lb/>
 eines zu jedem kulturellen Widerstand unfähigen Ariertums<lb/>
</seg>, das sich einfach entschlossen hat, einen strategischen<lb/>
Rückzug anzutreten und jüdeln zu lernen. <seg type="insult">Die <rs type="pers" ana="n_83984" ref="#fk__p_55030">Hindenburg</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_83985" ref="#fk__p_55058">Ludendorff</rs> dieses Endsiegs</seg> sind <seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_83986" ref="#fk__p_48758">Slezak</rs> und <rs type="pers" ana="n_83987" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs></seg>,<lb/>
die sich jetzt jeder nur möglichen Form der Publizität bedienen,<lb/>
um den Feind in Sicherheit zu wiegen, wahrscheinlich um im<lb/>
günstigen Moment mit dem wildesten Antisemitismus loszubrechen<lb/>
. Bis dahin werfen sie einander Ausdrücke wie <foreign xml:lang="yi">»Chuzpe«</foreign>,<lb/>
<foreign xml:lang="yi">»Mezzie«</foreign>, <foreign xml:lang="yi">»meschugge«</foreign>, »Zerspringen Sie!« gleich Fangbällen<lb/>
zu, erobern damit <seg type="insult">die Herzen beider Parteien und namentlich<lb/>
jener</seg>, die das <seg type="insult">angeborene Verständnis</seg> hat und infolgedessen den<lb/>
<seg type="insult">»Kowed«</seg>. Und von eben dem <seg type="insult">Humor</seg>, vor dem der Sau<lb/>
grausen würde, kann <seg type="insult">der Wiener Zeitungsleser, Kabarettbesucher<lb/>
 und Radiofreund</seg> nicht genug bekommen. Wohl ist<lb/>
die Sache, die hinter <seg type="insult">dem furchtbaren Zeichen »<rs type="inst">Ravag</rs>«</seg><lb/>
verborgen ist, <seg type="insult">eine teuflische Einrichtung</seg>, in der wahrscheinlich<lb/>
ein Gipfel technischen Vermögens mit einem <seg type="insult">Tiefpunkt<lb/>
geistiger und künstlerischer Entleerung</seg> verbunden sein dürfte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136681">
Aber wo auf der ganzen Erde, außer eben zwischen Wien, Ischl,<lb/>
Brünn und etwa Prag (also immerhin einem Teil der <rs type="inst">Ententewelt</rs>)<lb/>
würde man nicht, wenn man schon auf alle drahtlose Möglichkeit<lb/>
gefaßt ist, ratlos vor solcher stehen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr136684">
<space/>Kammersänger <rs type="pers" ana="n_83988" ref="#fk__p_48758">Leo Slezak</rs> debutierte gestern abends im Radio.<lb/>
— — Der Künstler leitete sein erstes drahtloses Auftreten mit folgendem<lb/>
 <seg type="spc">wohlgelungenen</seg> Speech ein:<lb/>
</p>
            <p ana="pr136686">
Meine verehrten Zuhörerinnen, Zuhörer, Schwarzhörer und geliebte<lb/>
Rückkoppler auf Welle 530!<lb/>
</p>
            <p ana="pr136687">
<space/>Ich singe heute zum ersten Male Radio. Sie machen<lb/>
sich keine Vorstellung, wie aufgeregt ich bin. Der Gedanke,<lb/>
daß man mich in <seg type="spc">Scheibbs</seg> und <seg type="spc">Palermo</seg> zu gleicher<lb/>
Zeit hört und mich eventuell vernichtend kritisiert, macht mich<lb/>
erbeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136688">
<space/>Mein Trost ist, falls es schief gehen sollte, daß <seg type="spc">mir<lb/>
niemand etwas an den Kopf werfen kann</seg>, daß<lb/>
der trauliche Hörer <seg type="spc">wehrlos</seg> ist. Ja, daß nicht einmal eine<lb/>
Mißfallensäußerung — ein Protest zu mir dringt. Da habe ich<lb/>
dann für alle Fälle das wonnige Gefühl, daß ich fabelhaft<lb/>
gesungen habe — außerdem kann ich mich auf falsche Luftströme<lb/>
, <seg type="spc">miese Atmosphäre</seg> oder geplatzte Radiowellen ausreden<lb/>
 — eventuell auch auf eine unrichtige Behandlung Ihres<lb/>
Empfangsapparates. Ein Glücksfall — <seg type="spc">lateinisch</seg> —<lb/>
<foreign xml:lang="yi"><seg type="spc">Mezzie</seg></foreign>! — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr136689">
<space/>Nun begrüße ich Sie alle herzlichst — meine Kinder<lb/>
in München und Berlin — meine Freunde im Weltall,<lb/>
in Brünn und werde Ihnen als erstes den <rs type="title">Lindenbaum</rs> von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_83989" ref="#fk__p_43574">Franz <seg type="spc">Schubert</seg></rs> vorsingen. — Hören Sie:<lb/>
</p>
            <p ana="pr136691">
<space/>(Am frischgestrichenen <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7444" ref="#fk__p_57797">Ehrbar-Flügel</rs></rs> <rs type="pers" ana="n_83990" ref="#fk__p_42758">Erich Meller</rs> von<lb/>
der <rs type="inst">Staatsoper</rs>.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr136692">
<space/>Nach dem ersten Lied avisierte er eine »Pause von 1 <FRAC>3<seg type="symbol" subtype="hr"/>16</FRAC> Minuten«<lb/>
und fuhr dann fort:<lb/>
</p>
            <p ana="pr136694">
<space/>Da ich annehme, daß Sie meine verehrten Drahtlosen<lb/>
— im Sinne des Radio-Drahtlos — das soll keine versteckte<lb/>
Anspielung auf unseren <seg type="spc">Dalles</seg> sein — da ich also annehme,<lb/>
daß Sie von meinem Gesange restlos begeistert sind, wage<lb/>
ich es — selbst auf die Gefahr hin, morgen erheblich beleidigende<lb/>
 Briefe zu bekommen, Sie noch mit einem <rs type="pers" ana="n_83992" ref="#fk__p_52203">Straußliede</rs>:<lb/>
»<rs type="title">Ich trage meine Minne</rs>«, zu erschüttern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136696">
<space/>Plötzlich hörte man ihn <seg type="spc">ganz allein applaudieren</seg><lb/>
und er <seg type="spc">meinte</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr136698">
<space/>— Angesichts des frenetischen Applauses — dieses<lb/>
stürmischen Beifallrasens, das Sie soeben hörten und an dem<lb/>
ich mich ganz allein beteiligt habe, fühle ich mich gedrängt —<lb/>
Ihnen noch das fast unbekannte — ja ich möchte sagen, als<lb/>
Novität anzusprechende — der Witterung angepaßte Lied —<lb/>
»<rs type="title">Der Lenz ist da</rs>« von <rs type="pers" ana="n_83993" ref="#fk__p_46087">Hildach</rs> zu singen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136699">
<space/>Dies war nun der Schluß meiner Produktion — ich<lb/>
ziehe mir jetzt meinen Winterrock an, und gehe nach Hause.<lb/>
— Ich danke Ihnen für die sichtliche Geduld, mit der Sie mir<lb/>
zuhörten, und sage Ihnen auf der Welle 530 herzlichst gute<lb/>
Nacht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136702">
<space/>Und <seg type="insult">dies</seg> in Verbindung mit <rs type="pers" ana="n_83994" ref="#fk__p_43574">Schubert</rs>. Wunderbarer als<lb/>
daß <seg type="insult">es</seg> durch Radio übertragen, ist, daß <seg type="insult">es</seg> mitgeschrieben<lb/>
und gedruckt werden kann. Und infolgedessen hier auch<lb/>
späteren Geschlechtern überliefert wird. Aber sie müssen noch mehr<lb/>
bekommen, denn wir sind nicht so selbstsüchtig, das alles<lb/>
gehabt haben zu wollen, ohne beneidet zu werden. Hat <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_83995" ref="#fk__p_48758">Slezak</rs></seg> durch das Radio sein Bestes gegeben, so folgt <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_83996" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs></seg>, um zu zeigen, daß sein Bestes noch besser ist,<lb/>
welches nur übertrumpft wird, wenn sie im Zusammenspiel ihre<lb/>
Kräfte messen, im Duett eines Briefwechsels, von dem<lb/>
selbstverständlich der Leser Kunde empfängt. Mit <seg type="insult">diesem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_83997" ref="#fk__p_45443">Liebstöckl</rs></seg>, der’s nicht einmal nötig hätte, weil er transzendental<lb/>
bestrebt und auch sonst befähigt ist — ein <seg type="insult">Astralgeist</seg>, der seine<lb/>
Verkörperung in der Sterngasse durchmachen muß —, spielt <seg type="insult">der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_83998" ref="#fk__p_48758">Slezak</rs></seg> wie der <rs type="pers">Tobias von Rülp</rs> mit dem <rs type="pers">Christoph Bleichenwang</rs>.<lb/>
Wenn die zwei zusammengeraten, dann ist der <seg type="insult">jüdischen<lb/>
Fröhlichkeit</seg> kein Ende, da gehts schier ans <seg type="insult">Zerspringen</seg> und<lb/>
<seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_83999" ref="#fk__p_48758">Slezak</rs></seg> gelingt ein Kabinettsstück:<lb/>
</p>
            <p ana="pr136704">
<seg type="insult">Liebster <rs type="pers" ana="n_84000" ref="#fk__p_45443">Hans</rs>, Oberschriftleiter und Vorgesetzter!</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr136705">
<space/>Ich weiß jetzt, warum Du durchaus einen Artikel für die »<rs type="magazine" ana="werk_26485">Bühne</rs>«<lb/>
von mir willst. Weil mein literarischer Stern neben dem Deinen<lb/>
erbleichen und in <seg type="insult">ein belämmertes Nichts</seg> zusammenschrumpfen soll.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136706">
<space/><seg type="insult">Raffinierter Generalschriftleiter</seg> — wenn Du nicht mein Vorgesetzter<lb/>
 wärest — und meine künstlerischen, phänomenalen, von<lb/>
Genialität durchsetzten, zum Himmel stinkenden, bravourösen Leistungen<lb/>
— zu beurteilen hättest — und ich nicht auf Deine <foreign xml:lang="undefined"><seg type="spc">Rachmone</seg></foreign><lb/>
angewiesen wäre — würde ich Dich lieblos mit Unrat bewerfen. So<lb/>
muß ich schweigend <seg type="spc">mein <seg type="insult">Geblödel</seg></seg> Dir zu Füßen legen und<lb/>
</p>
            <p ana="pr136706">
Deinen Wünschen willfahren — als Schriftsteller neben Dir eine<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">nebochantielle Erscheinung</seg></seg> zu bilden. Als Abonnent Deines<lb/>
Bilderbuches kann ich nicht umhin, Dir meine Verehrung zu zollen.<lb/>
<seg type="spc">Mache <foreign xml:lang="yi">Schabbes</foreign> davon</seg>, Liebling!<lb/>
</p>
            <p ana="pr136708">
Und nun — mit Nennung des Namens einer Opernkollegin —<lb/>
<seg type="insult">die folgende Ordinärheit</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr136710">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> beklagte sich bei mir, daß sie so Pech hat — immer<lb/>
wenn sie eine schöne Rolle singen soll — sagt jemand ab — oder<lb/>
es kommt ihr sonst etwas dazwischen. Da tröstete ich sie und teilte<lb/>
ihr mit, daß die 18jährige Tochter einer ungewöhnlich feinen Familie<lb/>
— Nonne werden wollte; nun kam ihr etwas dazwischen — da<lb/>
mußte sie Amme werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136711">
<space/>Glücklicher — lebe wohl; daß Du meine Füße auf der Reise<lb/>
nach Graz als zu groß empfunden hast, hat mich verletzt.<lb/>
<space/>In Liebe — Dein <rs type="pers" ana="n_84001" ref="#fk__p_48758"><AUCTOR>Leo</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136712">
<space/><rs type="pers" ana="n_84002" ref="#fk__p_52075">Reiffenstein</rs> bringt ein Bild vom neuen Salon — Du hast den<lb/>
alten — und ich möchte nicht gern dem <rs type="pers" ana="n_84003" ref="#fk__p_38082">Piccaver</rs> nachstehen. Singen<lb/>
soll er schöner — aber Salon — will ich schöner haben! <seg type="spc">Vielleicht<lb/>
zerspringt er</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr136714">
Die Stelle von den Füßen wird in <seg type="insult">einer liebevollen »Anmerkung<lb/>
der Redaktion«</seg> erläutert, sie bezieht sich auf die <seg type="insult">denkwürdige<lb/>
Begebenheit</seg>, wie auf einer Fahrt nach Graz »zwei riesige Füße<lb/>
zum Vorschein kamen, die <rs type="pers" ana="n_84004" ref="#fk__p_45443"><seg type="insult"><abbr>h. l.</abbr></seg></rs> sofort als <seg type="insult">echte <rs type="pers" ana="n_84005" ref="#fk__p_48758">Slezak-Beine</rs></seg><lb/>
agnoszierte; und so war es auch!« Und da nun die <rs type="inst">Staatstheaterverwaltung<lb/>
</rs> sich der besudelten Opernsängerin annimmt und <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84006" ref="#fk__p_48758">Slezak</rs></seg> selbst die Dame um Verzeihung bittet, indem er die<lb/>
Nennung ihres Namens im Zusammenhang mit <seg type="insult">dem schäbigen<lb/>
Sexualwitz</seg> als »Gedankenlosigkeit« entschuldigt, setzt das <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_26486">Blatt</rs></seg>,<lb/>
dessen <seg type="insult">Geschäft</seg> die <seg type="insult">absolute Hemmungslosigkeit der Infamation</seg><lb/>
ist, diese in einen Titel um, worin der Hohn den intimen Ausdruck<lb/>
 findet: »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_7445" ref="#fk__p_38211">Piroska <SPAN sug="Anday">A....</SPAN></rs> ist beleidigt</rs>«, und in den<lb/>
bagatellisierenden Untertitel: »<rs type="title">Sorgen hat der Herr Unterrichtsminister<lb/>
!</rs>« Dem <seg type="insult">Minnesänger</seg> aber, der die Kollegin nun plötzlich<lb/>
»verehrt«, wird bestätigt, daß er »einen ausgezeichneten Witz«<lb/>
gemacht habe. Doch nicht genug daran. Der <seg type="insult">Zerspring-Humor</seg>, auf<lb/>
den <seg type="insult">diese Lustigmacher</seg> ihre Sach gestellt haben, nicht bedenkend,<lb/>
daß das Publikum doch endlich einmal ein Speien angehen<lb/>
könnte, findet sofort seine Fortsetzung, indem sich nun <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84007" ref="#fk__p_38082">Piccaver</rs></seg>, den man durch amerikanische Erziehung gegen solche<lb/>
Einflüsse immun gewähnt hätte, hingerissen anschließt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr136716">
<seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_84008" ref="#fk__p_38082">Alfred Piccaver</rs> an <rs type="pers" ana="n_84009" ref="#fk__p_48758">Leo Slezak</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr136718">
Lieber <rs type="pers" ana="n_84010" ref="#fk__p_48758">Leo</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr136719">
<space/>Du wünschest mir, daß ich zerspringen soll? Ich gestehe: ich<lb/>
bin zersprungen. Aber nicht wegen des schönen Singens, auch nicht<lb/>
wegen des schönen Salons, sondern wegen Deiner Berliner Gage.<lb/>
Jetzt freilich, da ich höre, daß Du sie nicht bekommen hast, bin ich<lb/>
wieder beruhigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136720">
Herzlichst<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84011" ref="#fk__p_38082"><AUCTOR>Piccaver</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136723">
Was an <seg type="insult">dieser Widerlichkeit</seg> vor allem auffällt, ist die Übertragung<lb/>
der <seg type="insult">Intimität eines Tandelmarktjargons</seg>, in dem <seg type="insult">solches Chammersängertum<lb/>
</seg> seine Gagenproblematik bereinigt, auf den Verkehr<lb/>
mit dem Publikum. Aber gerade dieses ist unter dem Einfluß<lb/>
<seg type="insult">einer entfesselten Journalistik</seg> auf <seg type="insult">einen derartigen Tiefpunkt des<lb/>
Geschmacks</seg> hinabgelangt, daß es, um sich vor Heiterkeit in der<lb/>
<seg type="insult">Gosse</seg> zu wälzen, nur des minimalsten Anstoßes bedarf. Es freut<lb/>
sich ja allabendlich, von der <seg type="insult">Animierkneipenpresse</seg> auch nur in<lb/>
den <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Spuck-Lauten</seg> und Toi-toi-Lauten dieser Unnatur</seg> mit den <seg type="insult">Betriebssorgen<lb/>
 des Auswurfs der Menschheit</seg> befaßt zu werden. Und<lb/>
wahrscheinlich wird mir, der <seg type="insult">diese Unzucht</seg> mit dem Kantschu<lb/>
traktiert wünschte, entgegengehalten werden, daß sich die <seg type="insult">Jargonclowns<lb/>
</seg>, die sich jetzt produzieren, nicht annähernd so vieler<lb/>
<seg type="insult">jüdischen Ekelworte</seg> bedienen, als in einem Heft der <rs type="self" ana="werk_26487">Fackel</rs><lb/>
enthalten sind. Das ist wahr und ich habe auch nie bezweifelt,<lb/>
daß die <seg type="insult">Verkommenheit dieser Sphäre</seg> sich noch auf das intellektuelle<lb/>
Vermögen erstreckt, zwischen der <seg type="insult">Intimität mit dem Greuel</seg> und<lb/>
dem Haß, der es mit dessen eigenen Farben malt, zu unterscheiden<lb/>
. Daß ich den Hörer, dem mein Zitat aus der <rs type="pers" ana="n_84012" ref="#fk__p_48758"><seg type="insult">Slezak-Welt<lb/>
</seg></rs> ein Behagen an dieser vermitteln könnte, in sie einbeziehe,<lb/>
wissen alle andern, die noch zwischen einem <rs type="pers" ana="n_84013" ref="#fk__p_39503">Höllenbreughel</rs><lb/>
und einem <seg type="insult">Teufelsdreck</seg> zu unterscheiden vermögen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136724">
<space/>Denn ich bin bekannt dafür, daß ich keinen Spaß<lb/>
verstehe, und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_84014" ref="#fk__p_48758">Slezak</rs></seg> hat mich bisher nur durch <seg type="insult">seinen<lb/>
ungewöhnlich gesunden Humor</seg> verhindert, mich davon zu überzeugen<lb/>
, daß er auch der vortreffliche Sänger und Spieler ist,<lb/>
für den er gilt. Alles in allem, ich glaube, er nimmt einen<lb/>
zu breiten Raum im publizistischen Bild ein, und es wäre gut,<lb/>
wenn er, wie gleichfalls seine Kollegin <rs type="pers" ana="n_84015" ref="#fk__p_49657">Jeritza</rs>, sich für ein Jahr<lb/>
zu voller Untätigkeit außerhalb des Gebietes, auf dem mehr das<lb/>
</p>
            <p ana="pr136724">
Singen als das Sagen Anwert findet, engagieren ließe. <foreign xml:lang="de-loc">Bisserl</foreign><lb/>
ausspannen! (Aber sich nicht bei der Gelegenheit beim Holzhacken<lb/>
photographieren lassen!) Schluß mit dem <seg type="insult">Gemauschel</seg> und <seg type="insult">aller<lb/>
sonstigen unberufenen Munterkeit</seg>! Schluß mit der <seg type="insult">Vertraulichkeit<lb/>
in Freud und Leid eines Berufswesens</seg>, von dem uns nichts<lb/>
als die Leistung angeht! Man verlangt von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_84016" ref="#fk__p_48758">Slezak</rs></seg> gewiß<lb/>
nicht, daß er jene verschollene Art Sänger wieder zu Ehren<lb/>
bringt, für die das Lied, das aus der Kehle dringt, Lohn ist,<lb/>
der reichlich lohnet, wenngleich er selbst diesen Grundsatz seinen<lb/>
Begleitern gegenüber zur Anwendung bringen soll, und wenn<lb/>
er zugunsten notleidender Kollegen auftritt, so vergönnt man<lb/>
ihm schon das Honorar dafür. Aber seine monatelangen Streitigkeiten<lb/>
 mit dem <seg type="insult">Berliner Theaterhändler</seg>, dem er sich für<lb/>
<seg type="insult">die niedrige Gelegenheit einer »Revue«</seg> verkauft hatte, haben<lb/>
uns als den unbeteiligten Dritten nicht gefreut und es gehörte<lb/>
schon <seg type="insult">die ganze Ehrlosigkeit des neuen Journalismus</seg> dazu,<lb/>
angesichts der in alle Spalten einbrechenden Tragik der Zeit<lb/>
auch noch daraus Kapital der Reklame zu schlagen. Die <seg type="insult">Spielleute</seg><lb/>
sollen ihr Handwerk verrichten, dafür entsprechend bezahlt<lb/>
werden, also nicht ganz so hoch wie es geschieht und wie sie es<lb/>
für selbstverständlich halten, aber das Mundwerk werde ihnen gelegt,<lb/>
das heißt vor allem <seg type="insult">der rädelsführenden Sorte</seg>, die mit den Affären<lb/>
ihrer <seg type="insult">Lieblinge</seg> die Menschheit belästigt, die weiß Gott andere<lb/>
Nöte hat, als diese vermuten. Gewiß hat das Sprichwort<lb/>
recht, daß unter <seg type="insult">Blinden</seg> der <seg type="insult">Einäugige</seg> <seg type="insult">Prominenter</seg> ist, aber<lb/>
wem die Bretter nicht die Welt, sondern nur die Angelegenheit<lb/>
<seg type="insult">eines heute ziemlich fragwürdigen Berufs</seg> bedeuten, den wird<lb/>
das Schicksal des unbekanntesten Kriegsblinden noch immer<lb/>
mehr fesseln als eine Gagenforderung <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_84017" ref="#fk__p_48758">Slezak</rs></seg>. Und so<lb/>
sehr ich überzeugt bin, daß der <seg type="insult">Wahn der Herrschaften</seg> wieder<lb/>
und wieder es vorziehen wird, von der Bereitschaft der Presse<lb/>
<seg type="insult">die süße Nahrung</seg> zu empfangen als von meiner Mißgunst die<lb/>
Erkenntnis, so möchte ich ihnen doch — im Allgemeinen und<lb/>
ohne <seg type="insult">dem speziellen Kehlkopf</seg>, den ich nicht kenne, nahezutreten<lb/>
 — als ein einigermaßen sachverständiger Beurteiler<lb/>
von Kunstwerten die Versicherung geben, daß alles, was in<lb/>
einer Saison zwischen Berlin und Wien geleistet wird, mir knapp<lb/>
eine Spalte der Theaterrubrik wert erscheint. <seg type="insult">Diese Spaßvögel und</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr136724">
<seg type="insult">Schlaraffen einer »Kulissenwelt«</seg> mögen es mir glauben, daß sie mit<lb/>
allem, was sie der Öffentlichkeit aus <seg type="insult">ihrem Schaffen und Schmusen</seg><lb/>
zu geben beflissen sind, mit <seg type="insult">ihrem täglichen Vorhandensein</seg>, mit<lb/>
<seg type="insult">ihrer trostlosen Unverwüstlichkeit</seg>, mit <seg type="insult">ihrer Gier nach Ersatz für die<lb/>
Kränze der Nachwelt</seg>, inklusive dessen, was sie <seg type="insult">zum Christkindl</seg> bekommen<lb/>
 haben, ausschließlich vom <seg type="insult">Mißbrauch jener bedenklichen<lb/>
Errungenschaft</seg> profitieren, die täglich genug Spielraum hat, Unheil<lb/>
anzurichten. Wir sind noch vom Sonntag hinreichend lebensmüde,<lb/>
wenn wir am Montag in fettesten Lettern <seg type="insult">der guten Laune des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84018" ref="#fk__p_48758">Slezak</rs></seg> teilhaft werden und mit ihr der Sicherheit, daß über allem,<lb/>
was sich heute begeben mag, <seg type="insult">diese für beide Konfessionen<lb/>
verständliche Spezialität eines Sängers</seg> fortwirkt, mit der er auch<lb/>
für die Zeiten schwindender Stimmkraft ausgesorgt zu haben<lb/>
scheint. Es ist der <seg type="insult">Humor</seg>, der auf der ganzen Nordbahnstrecke <seg type="insult">jenes<lb/>
Gewieher</seg> hervorruft, das mir seit Jahren jedes Reisen in die<lb/>
Gegend unmöglich macht, die <seg type="insult">Ausdünstung einer bürgerlichen<lb/>
Fröhlichkeit</seg>, in der sich die gegenseitige Verachtung bis<lb/>
zur <seg type="insult">Intimität</seg> steigert, und wenn sich ein <seg type="insult">Prager Schmock</seg><lb/>
keine Theaternotiz erfinden kann, so ruft er <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_84019" ref="#fk__p_48758">Slezak</rs></seg><lb/>
an, der nicht nur per Radio bereit ist, zu <seg type="insult">seiner Welt</seg> in<lb/>
<seg type="insult">ihrer Sprache</seg> zu sprechen, und prompt mit der Frage »Großer<lb/>
jüdischer Gott, was gibts?« erwidern wird. Ein gefeierter<lb/>
deutscher <RS pers="Ludwig Hardt" globID="name_201834">Rezitator</RS> soll sich einmal durch die Zumutung des<lb/>
Impresarios: »Das Publikum applaudiert, <foreign xml:lang="de-loc">gehn S’ bittsie</foreign> machen Sie<lb/>
noch ein paar <seg type="insult"><foreign xml:lang="yi">Schmonzes</foreign></seg>« degradiert gefühlt haben. Aber in<lb/>
Wahrheit hatte der Impresario mehr Instinkt für die <seg type="insult">Sphäre</seg> als<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_84020" ref="#fk__p_54183">Thomas Mann</rs></seg>, der <seg type="insult">so einen Kerl</seg> Zeit seines Lebens nicht<lb/>
gesehen haben will. Er ließ sich eben von <rs type="pers" ana="n_84021" ref="#fk__p_43837">Hölderlin</rs> nicht irre<lb/>
machen. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_84022" ref="#fk__p_48758">Slezak</rs></seg> bedarf solchen Zuspruchs keineswegs und<lb/>
versieht schon ganz von selbst <rs type="pers" ana="n_84023" ref="#fk__p_43574">Schubert</rs> mit <seg type="insult"><foreign xml:lang="yi">Schmonzes</foreign></seg>. Nun,<lb/>
der Zufall <seg type="insult">eines besonders dotierten Kehlkopfs</seg> hat mich selbst<lb/>
bei <seg type="insult">Tenoren ohne Humor</seg> noch nie an einen Zusammenhang<lb/>
mit Kunst denken lassen. Was aber die Technik anlangt, so ist<lb/>
sie offenbar aller Zusammenhänge fähig. Um keinen Preis<lb/>
würde ich mir die <seg type="insult">Genußprothese</seg> um die Ohren schnallen, die ich<lb/>
heuer so oft über dem <seg type="insult">Haupt versunkener Hausmeister</seg> gewahrt<lb/>
habe. (Auf den ersten Blick war’s Melancholie, auf den zweiten<lb/>
Radio.) Ich tät’s nicht, seitdem ich einmal zwei Minuten lang das<lb/>
</p>
            <p ana="pr136724">
Glück hatte, einen <RS pers="Gerhart Hauptmann"><rs type="pers" ana="name_201886" ref="#fk__p_44354">Hannele-Dialog</rs></RS> zu hören, zu ermessen,<lb/>
<seg type="insult">welcherlei Kunst</seg> da dem Volk geboten wird, und die Rückständigkeit<lb/>
 einer Technik zu beklagen, die noch nicht so weit<lb/>
hält, daß der ob seiner Wehrlosigkeit mit Recht verhöhnte Hörer<lb/>
durch den entsprechenden Zuruf dem <rs type="pers">Hannele</rs> aus dem Traum<lb/>
helfen kann. Wenn ich mir aber vorstelle, daß man es vielleicht<lb/>
einmal so weit bringen könnte, ohne jeden Anschluß irgendwo<lb/>
im Weltraum an <seg type="insult">der guten Laune des Herrn <rs type="pers" ana="n_84024" ref="#fk__p_48758">Slezak</rs></seg> teilzunehmen,<lb/>
dann dürfte die <rs type="perRef" ana="werk_26488">Rubrik</rs> gleich links, die von den <seg type="insult">Lebensmüden<lb/>
des Sonntags</seg>, eine Bereicherung erfahren.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46087">
               <persName>Hildach, Eugen</persName>
               <birth>
                  <date>1849-11-20</date>
                  <place>Wittenberge</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-07-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Komponist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52075">
               <persName>Reiffenstein, Bruno</persName>
               <birth>
                  <date>1868-8-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-4-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Photograph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43837">
               <persName>Hölderlin, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1770-3-20</date>
                  <place>Lauffen am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1843-6-7</date>
                  <place>Tübingen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43574">
               <persName>Schubert, Franz Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1797-1-31</date>
                  <place>Wien-Lichtenthal</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1828-11-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12729</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54183">
               <persName>Mann, Thomas</persName>
               <birth>
                  <date>1875-6-6</date>
                  <place>Lübeck</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-8-12</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12176</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55030">
               <persName>Beneckendorff-Hindenburg, Paul von</persName>
               <birth>
                  <date>1847-10-2</date>
                  <place>Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-8-2</date>
                  <place>Neudeck</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichspräsident seit 1925</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42758">
               <persName>Meller, Erich</persName>
               <birth>
                  <date>1890-10-07</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-11</date>
               </death>
               <occupation>Kapellmeister</occupation>
               <note type="comment">ZF 12. 11 41, 119/15/13 bis 12 . 11. 1991</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52203">
               <persName>Strauss, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1864-6-11</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-9-8</date>
                  <place>Garmisch-Partenkirchen</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12870</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48758">
               <persName>Slezak, Leo</persName>
               <birth>
                  <date>1873-8-18</date>
                  <place>Mährisch-Schönberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-1</date>
                  <place>Rottach-Egern</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Tenor</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12800</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57797">
               <persName>Ehrbar (Klavierfabrik)</persName>
               <note type="comment">Friedrich Ehrbach sen. gest. Hart bei Gloggnitz 23.02.1905, im 78. Lj.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38211">
               <persName>Anday, Rosette</persName>
               <birth>
                  <date>1903-12-22</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1977-9-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Sängerin</occupation>
               <note type="comment">Altistin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49657">
               <persName>Jeritza, Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-6</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1982-7-10</date>
                  <place>Orange, New Jersey</place>
               </death>
               <occupation>Sängerin</occupation>
               <note type="comment">Sopranistin</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8026</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45443">
               <persName>Liebstöckl, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1872-2-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-4-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20424</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55058">
               <persName>Ludendorff, Erich Friedrich Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1865-4-9</date>
                  <place>Kruszewnia bei Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-12-20</date>
                  <place>Tutzing</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17720</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12122</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39503">
               <persName>Brueghel, Pieter d. J.</persName>
               <birth>
                  <date>1564/65</date>
                  <place>Brüssel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1637/38</date>
                  <place>Antwerpen</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38082">
               <persName>Piccaver, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1884-2-24</date>
                  <place>Lone Sutton/Lincolnshire</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-9-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <note type="comment">auch die Geburtsdaten 15.02.1884, 05.02.1883, 1884, 1887, 23.02.1885</note>
               <note type="comment">verh. mit 1) Marietta Johanny, 2) (1926) Ria Günzel</note>
               <note type="comment">Tenor</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18762</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22523</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>