<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05880.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05879.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05881.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Pro domo et mundo, in: Fackel Heft 14, Nr. 354, 1912, S. 46-49</title>
            <title type="iso-date">1912-01-01</title>
            <title type="id">tid_05880</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">354</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-354_n0046.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/354,046</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Pro domo et mundo</head>
            <p ana="pr78582">
<space/>Wenn die <seg type="insult">Burschen</seg>, denen heute die nächste Druckerei<lb/>
offen steht, um <seg type="insult">ihre in Lob und Tadel gleich wertlose Meinung</seg><lb/>
über ein Kunstwerk publik zu machen, nur halb so viel Respekt<lb/>
vor der Druckerschwärze hätten wie das Publikum, dann stünde<lb/>
es besser um die Literatur. Es scheint <seg type="insult">eine neue Fuhr Adjektive</seg><lb/>
in Deutschland eingetroffen zu sein, und die <seg type="insult">Klischee-Kritik</seg> hat<lb/>
wieder zu leben; <seg type="insult">die Nachdenklichen</seg> sind zufrieden und <seg type="insult">die<lb/>
Tänzerischen</seg> sind vergnügt. Gegen die <seg type="insult">schmutzige Anerkennung</seg>,<lb/>
die die Ausschnittbüros jetzt täglich präsentieren, ist einer wehrloser<lb/>
 als gegen jede <seg type="insult">ehrliche Gemeinheit</seg>. Man wisse, daß hier<lb/>
kaum der zehnte Teil von dem abgedruckt wird, was über meine<lb/>
Bücher erscheint, und reichlich die Hälfte von dem Abgedruckten<lb/>
als der wertlose, aber immerhin dokumentarisch wichtige Versuch<lb/>
erkannt ist, von einem neuen Gedankeninhalt neue <seg type="insult">Klischees</seg> zu<lb/>
schöpfen. <seg type="insult">Diese Schwindelkritik</seg>, die im <seg type="insult">Nebel der Beiwörter</seg><lb/>
hantiert, steht nur im Niveau, nicht im Wert über der alten<lb/>
Reportage. <seg type="insult">Das moderne Tinterl</seg> würde natürlich die folgende Notiz<lb/>
nicht mehr schreiben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr78584">
<space/><rs type="paper" ana="werk_18985">Neue Badische Landeszeitung</rs>, Mannheim: »<rs type="pers" ana="n_55726" ref="#fk__p_38085">Alfred Polgar</rs> ist<lb/>
einer der begabtesten, witzigsten und auch boshaftesten Köpfe der<lb/>
jüngsten Wiener Journalistengeneration. Er gehört, <seg type="insult"><seg type="spc">wie etwa <rs type="pers" ana="n_55727" ref="#fk__p_43175">Felix<lb/>
Salten</rs> oder <rs type="pers" ana="n_55728" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg></seg>, zur Gruppe jener, aus deren Mund selten<lb/>
</p>
            <p ana="pr78584">
Lob ertönt, die aber mit spitziger Klinge oder mit widerhakigem Pfeil<lb/>
stets des Gegners <rs type="pers">Achillesferse</rs> unfehlbar zu treffen wissen <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr78586">
<space/><seg type="insult">Diese Meinung eines antiquierten Tinterls</seg>, die wohl auch<lb/>
dem Besprochenen nicht eben zur Ehre gereicht, wäre von mir nie<lb/>
und zu keinem Zwecke beachtet worden. Ich stelle aber fest,<lb/>
daß der Verlag meiner Bücher, <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4879" ref="#fk__p_37927">Albert Langen</rs></rs> in München,<lb/>
sie in ein Novellenbuch aufgenommen hat, dem er damit<lb/>
offenbar ein Kompliment mit auf den Weg geben<lb/>
wollte. Den Vergleich seiner Feder mit <seg type="insult">der spitzigen Klinge</seg><lb/>
oder mit <seg type="insult">dem widerhakigen Pfeil</seg> aus der <seg type="insult">Waffenhandlung des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_55729" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> muß sich der Autor nicht gefallen lassen. Aber<lb/>
das ist seine Privatsache. Meine eigene mache ich sofort zur<lb/>
öffentlichen. Geschäftliche Beziehungen stelle ich weit hinter<lb/>
literarische Mißverständnisse. Ob der <rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_4880" ref="#fk__p_37927">Langen</rs></rs> meine Bücher<lb/>
gut verlegt, kommt für mich in dem Augenblick nicht in<lb/>
Betracht, wo er — wissend oder versehentlich — ein Buch in<lb/>
den Handel bringt, auf dessen Schlußseite eine Unglaublichkeit<lb/>
wie die oben abgedruckte steht. Mein Verleger hat das Recht, jedem<lb/>
seiner andern Autoren damit nützen zu wollen, daß er ihn mit mir<lb/>
vergleicht. Er hat aber nicht das Recht, mich mit <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_55730" ref="#fk__p_43175">Felix<lb/>
Salten</rs></seg> zu vergleichen. Mein Verleger dürfte bei Durchsicht<lb/>
meiner Bücher finden, daß ich nicht zur <seg type="insult">jüngsten Wiener Journalistengeneration<lb/>
</seg> gehöre, und mindestens, daß ich, selbst wenn es<lb/>
der Fall wäre, nicht zu ihr zu gehören wünsche. Er müßte ferner<lb/>
bei oberflächlichster Kenntnis der Hefte meiner <rs type="selfRef" ana="werk_18986">Zeitschrift</rs>, die<lb/>
ihm in den letzten Jahren zugegangen sind, wissen, daß ich <seg type="insult">spitzige<lb/>
Klingen</seg> perhorresziere und <seg type="insult">jene <rs type="pers">Achillesfersen</rs></seg> wie die Pest meide,<lb/>
die <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_55731" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> interessieren könnten. Wenn es ihm dennoch<lb/>
schwer gefallen wäre, sich aus meinen Schriften ein Bild meiner<lb/>
Eigenart zu formen, so hätten ihm allenfalls die Werke <seg type="insult">des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_55732" ref="#fk__p_54903">Auburtin</rs></seg>, die er ja auch verlegt hat, darüber Aufschluß<lb/>
geben können. »<rs type="title">Die Kunst stirbt</rs>«, nämlich daran, daß die<lb/>
Welt den <seg type="insult">Feuilletonisten</seg> gehört, und wenn sogar ein <seg type="insult">Feuilletonist</seg><lb/>
es sagt, so muß es wahr sein, und wenn er auch nicht sagt, daß<lb/>
er’s von mir weiß, so muß doch der Verleger merken, was jeder<lb/>
Leser merkt, und wenn er es selbst in seiner <rs type="perRef" ana="werk_18987">Zeitschrift</rs> als die<lb/>
<seg type="insult">Erkenntnis des Herrn <rs type="pers" ana="n_55733" ref="#fk__p_54903">Auburtin</rs></seg> verherrlichen läßt, so muß er — wer<lb/>
denn sonst als er — wissen, wo und wie die Quelle fließt. Aber<lb/>
</p>
            <p ana="pr78586">
es ist gewiß tröstlicher, nicht genannt, nicht von den <seg type="insult">Feuilletonisten</seg><lb/>
genannt, als mit ihnen zusammen genannt zu werden. Ich<lb/>
hatte mir mit dem Glauben geschmeichelt, daß der <rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_4881" ref="#fk__p_37927">Langen</rs></rs><lb/>
mir — im Stillen — einen gewissen Anteil an jenem Gebiet seiner<lb/>
Unternehmungen einräume, welches sein literarisches Ansehen<lb/>
mehren half, oder daß wenigstens die schlechten geschäftlichen<lb/>
Erfahrungen, die er mit mir gemacht hat, ihn davon abhalten<lb/>
müßten, mich zu nennen und nun gar zusammen mit<lb/>
<seg type="insult">dem tüchtigsten Librettisten</seg>. Ich hatte geglaubt, daß <seg type="insult">den Herren<lb/>
vom <rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_4882" ref="#fk__p_37927">Langen</rs></rs></seg> meine Stellung innerhalb und gegenüber<lb/>
der Wiener Literatur auch vom Hörensagen zu gut bekannt ist, als<lb/>
daß sie lästige Vergleiche in ihrem Druckbereich dulden könnten. Da<lb/>
es nicht der Fall ist, so kläre ich hiemit den Verlag<lb/>
meiner Bücher darüber auf, daß ich keineswegs imstande wäre,<lb/>
ein <rs type="pers" ana="n_55734" ref="#fk__p_46949">Straußisches Libretto</rs> zu »intarsieren«. Wenn ihm trotzdem die<lb/>
weitere geschäftliche Verbindung mit mir, die ja auch sonst nicht<lb/>
eben günstig ist, passen sollte — die Korrekturen sind teuer, der<lb/>
Gourmands, die ein Komma schmecken, sind wenig —, so möge<lb/>
er es ungescheut sagen. Ich selbst habe gegen die literarische<lb/>
Verbindung mit dem <rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_4883" ref="#fk__p_37927">Langen</rs></rs> unter der Bedingung nichts<lb/>
einzuwenden, daß aus der zweiten Auflage, die dem Autor des<lb/>
Novellenbuches der Vergleich mit <seg type="insult">dem besten Geschäftsmann</seg><lb/>
hoffentlich eintragen wird, die <seg type="insult">Frechheit des neuen badischen<lb/>
Tinterls</seg> verschwindet. Weil eine private Beschwerde weder der<lb/>
öffentlichen Insulte noch dem Glauben, daß ich sie schweigend<lb/>
hinnehme, entgegengewirkt hätte, und weil meine Lust, zu wirken,<lb/>
erst jenseits der geschäftlichen Rücksichten beginnt, mußte ich<lb/>
die Erinnerung an alle Korrektheit und Freundlichkeit, die<lb/>
mir der <rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_4884" ref="#fk__p_37927">Langen</rs></rs> bisher bewiesen hat, als Privatsache unterdrücken<lb/>
. Ich verlange keine Förderung; aber ich bestrafe das<lb/>
Unrecht, das mir widerfährt, als ob’s allen gälte, weil ich das<lb/>
allgemeine an mir selbst erleide. Ich trage es leichter, wenn es mir<lb/>
geschieht, denn ich bin mir das Beispiel, das ich zur Hand habe,<lb/>
und alles wird bequemer. Mir geschehen keine Privatsachen mehr.<lb/>
Der Verfasser von <foreign xml:lang="la">»<rs type="title">Pro domo et mundo</rs>«</foreign> hat ein Recht, nicht bei<lb/>
sich zu behalten, in welchem Ansehen er bei seinem Verleger steht.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38085">
               <persName>Polgar, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1873-10-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-4-24</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2989</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37927">
               <persName>Langen, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1869-07-08</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-04-30</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3379</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46949">
               <persName>Strauß, Johann jun.</persName>
               <birth>
                  <date>1825-10-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1899-6-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <note type="comment">261/15 zweifelhaft</note>
               <note type="comment">368/22 Johann Strauß-Theater, 4., Favoritenstr. 8, ab 1931 Scala</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54903">
               <persName>Auburtin, Victor</persName>
               <birth>
                  <date>1870-09-05</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-06-28</date>
                  <place>Garmisch-Partenkirchen</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37800</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>