<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03989.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03988.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03990.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Architekt. (Ein kleiner Architekt), in: Fackel Heft 07, Nr. 189, 1905, S. 27-29</title>
            <title type="iso-date">1905-11-30</title>
            <title type="id">tid_03989</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">189</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-189_n0027.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/189,027</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Architekt. (Ein kleiner Architekt)</head>
            <p ana="pr41263">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203504" ref="#fk__p_60671">Architekt</rs>.</seg></seg></seg> Sie haben Ihren Ekel überwinden müssen, um mir<lb/>
über ein <seg type="insult">Ereignis im Wiener Kunstleben</seg> zu berichten, das seit einigen<lb/>
Wochen die Fachkreise beschäftigt. Da gibt es in Wien <seg type="insult">einen kleinen<lb/>
Architekten</seg>. Er hat zuerst <seg type="insult">kein Talent und kein Betriebskapital</seg>. Später<lb/>
</p>
            <p ana="pr41263">
hat er <seg type="insult">kein Talent und etwas mehr Betriebskapital</seg>. Geht hin und<lb/>
inseriert sich samt Photographie und Reproduktion seiner Werke als <seg type="insult">einen<lb/>
»in Fachkreisen bekannten Künstler ersten Ranges«</seg>. Wo? In einem <seg type="insult">jener<lb/>
typisch wienerischen Wische</seg>, die den <seg type="insult">Ruhm nach dem Inseratentarif</seg><lb/>
messen und darum die Ungerechtigkeit begehen, <rs type="pers" ana="n_34355" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>, wenn er nicht<lb/>
zahlt, zu ignorieren und einen <seg type="insult">Lampenputzer</seg>, der zahlt, für das stärkste<lb/>
Talent seiner Zeit zu erklären. <RS persTitle="Goethe" title="Faust">Nach <seg type="insult">Druckerschwärze</seg> drängt, an <seg type="insult">Druckerschwärze<lb/>
</seg> hängt doch alles</RS>! An solcher Erkenntnis schmarotzt — namentlich<lb/>
in Österreich — <seg type="insult">ein dunkler Schwarm publizistischer Blutsauger</seg>. Aber<lb/>
es ist vergeblich, <seg type="insult">Gimpel</seg>, die nach dem Leim verlangen, vor dem<lb/>
<seg type="insult">Vogelsteller</seg> schützen zu wollen, es ist eine undankbare Aufgabe, <seg type="insult">den<lb/>
schüchternen Liebhaber von Olmütz</seg> und <seg type="insult">die Naive von Ischl</seg> vor <seg type="insult">dem<lb/>
kolorierten Ehrenmann</seg> zu behüten. Die Theaterleute fürchten nicht<lb/>
nur den Tadel eines <seg type="insult">Erpressers</seg>, nein, glauben das Lob, das sie vor einer<lb/>
Woche für zwanzig Gulden und ein Jahresabonnement gekauft haben.<lb/>
Aber ich wollte ja von <seg type="insult">jenem schüchternen Liebhaber der Reklame</seg><lb/>
sprechen, der Architekt ist. Der Mime, dem die Nachwelt keine Kränze<lb/>
flicht, hat ein Recht darauf, sich bei Lebzeiten schadlos zu halten. So<lb/>
mag vielleicht auch der Architekt, der sich <seg type="insult">Zeitungslob</seg> kauft, im bescheidenen<lb/>
 Glauben leben, daß er nicht für die Ewigkeit gebaut habe.<lb/>
<seg type="insult">Bloß für die ‚<rs type="paper" ana="werk_14127"><seg type="spc">Zeit</seg></rs>‘.</seg> <seg type="insult">Diese zugleich mit der österreichischen Kultur gegründete<lb/>
 <rs type="paperRef" ana="werk_14128">Zeitung</rs></seg> hat nämlich in <seg type="insult">ihrer sonst streng literarischen Sonntagsbeilage<lb/>
</seg> die Arbeit besorgt, die kurz zuvor <seg type="insult">ihre armselige Kollegin der<lb/>
Prostitution</seg> besorgt hatte. Tiefer als bis zur Einschaltung bezahlter<lb/>
Kritik in den redaktionellen Teil wird ein <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_14129">Blatt</rs></seg>, dessen <seg type="insult">Tugend</seg> lange<lb/>
genug durch seine Reizlosigkeit behütet ward, nicht sinken können.<lb/>
Die ‚<rs type="paper" ana="werk_14130">Zeit</rs>‘ geht bereits <seg type="insult">auf dem Strich</seg>. Unter dem Titel »<rs type="title">Baukunst der<lb/>
Gegenwart</rs>« wird den redaktionellem Urteil vertrauenden Lesern <seg type="insult">»einer<lb/>
der hervorragendsten Wiener Architekten«</seg>, der »den Fachkreisen<lb/>
weit über die Grenzen des Landes hinaus als Künstler bekannt«<lb/>
ist, im Bilde vorgeführt, nebst Reproduktion eines seiner Werke, das,<lb/>
wie mir eben jene Fachkreise versichern, nicht einmal den bescheidensten<lb/>
Anforderungen, die an einen Gewerbeschüler gestellt werden, entspricht.<lb/>
Der Schöpfer sei ein <seg type="insult">Herr</seg>, heißt es in einer Zuschrift, »der seine Werke<lb/>
sozusagen über die Gasse fabrizieren, <abbr>d. h.</abbr> für <seg type="insult">Schundlöhne</seg> von wenig<lb/>
bemittelten jungen Architekten ausführen läßt«. Sechs Fachmänner, die die<lb/>
Zuschrift unterzeichnet haben, bitten mich, auf <seg type="insult">diese dreiste Irreführung der<lb/>
Öffentlichkeit</seg> hinzuweisen. Ich tue dies umso lieber, als sich mir wieder<lb/>
einmal die Beobachtung aufdrängt, daß es heutzutage keine <seg type="insult">Fachkorruption</seg><lb/>
mehr geben kann, an der nicht <seg type="insult">journalistische Verkommenheit</seg> mit so und<lb/>
soviel Perzent beteiligt wäre. Die ‚<rs type="paper" ana="werk_14131">Zeit</rs>‘, die von einem <seg type="insult"><rs type="inst">Universitätsprofessor<lb/>
</rs></seg> herausgegeben, von <seg type="insult">Sozialpolitikern</seg> redigiert wird, macht sich<lb/>
einen guten Sonntag und fängt den <seg type="insult">revolvernden Bildermännern</seg> die<lb/>
Kundschaft ab. Vielleicht wird sie nächstens die kleinen Leute des Theaters<lb/>
um ihre Photographie und ein Jahresabonnement anschnorren. Wenn<lb/>
sie aber hofft, sich durch <seg type="insult">Prostitution</seg> in den Ruf der Pikanterie zu<lb/>
bringen, irrt sie. Ich glaube nicht, daß <seg type="insult">diese <rs type="paperRef" ana="werk_14132">anmutloseste Vettel</rs></seg>, auch<lb/>
wenn sie sich zu der Aufforderung: »Komm mit, Kleiner, laß dich<lb/>
verführen!« erniedrigt, viel Zuspruch finden wird.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_60671">
               <persName>Architekt</persName>
               <note type="comment"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>