<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00713.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00712.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00714.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">K. k. Postdirection. (K. k Postdirection), in: Fackel Heft 01, Nr. 029, 1900, S. 32-32</title>
            <title type="iso-date">1900-01-01</title>
            <title type="id">tid_00713</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">029</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-029_n0032.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/029,032</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>K. k. Postdirection. (K. k Postdirection)</head>
            <p ana="pr6723">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="inst"><abbr>K. k.</abbr> Postdirection</rs>.</seg></seg> Sie ersuchen mich in einer vom <date>12. Jänner</date><lb/>
datierten Zuschrift <abbr>Nr.</abbr> 4288/7 mit Bezug auf die in <rs type="selfRef" ana="werk_1811"><abbr>Nr.</abbr> 27</rs>, Seite 31<lb/>
enthaltene Bemerkung um die Einsendung jenes Couverts, das<lb/>
»amtlich geschlossen« war, nachdem es, wie mir schien, vorerst<lb/>
amtlich geöffnet worden, und stellen eingehende Erhebungen in Aussicht<lb/>
. Ich freue mich dieses Eifers und der augenfälligen Wirkung,<lb/>
die meine Notiz gethan hat, und gebe mich der für die Völker Oesterreichs<lb/>
 beruhigenden Hoffnung hin, dass in Zukunft das Briefgeheimnis<lb/>
»thunlichst« gewahrt werden wird. Das Couvert kann ich Ihnen<lb/>
leider nicht übersenden. Denn erstens habe ich es ein paar Tage<lb/>
nach Erscheinen der erwähnten Notiz dem Adressaten zurückgestellt,<lb/>
und zweitens weiß ich nicht, ob der bosnische Student, der mich<lb/>
natürlich um Discretion bezüglich seines Namens und des Bestimmungsortes<lb/>
 bat, es mir nicht am Ende verübeln möchte, dass ich ihn nachträglich<lb/>
 den <seg type="insult">Chicanen</seg> der bosnischen Regierung nähergerückt habe.<lb/>
Ich bin höchstens in der Lage, Ihnen fünf Personen, die meine Wahrnehmungen<lb/>
 an dem Couvert bestätigt haben, als Zeugen für die<lb/>
Richtigkeit meiner Angaben zu nennen, und ich glaube, dass es<lb/>
genügen wird, wenn die löbliche Direction eine strenge Weisung an<lb/>
alle Postämter ertheilt, dass die an bosnische Studenten und auch an<lb/>
österreichische Staatsbürger adressierten Briefe fortan nicht mehr<lb/>
»amtlich geschlossen« werden dürfen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>