<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06546.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06545.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06547.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Prag, im Central-Saal, 28. November:, in: Fackel Heft 15, Nr. 389, 1913, S. 21-25</title>
            <title type="iso-date">1913-12-01</title>
            <title type="id">tid_06546</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">389</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-389_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/389,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Prag, im Central-Saal, 28. November:</head>
            <p ana="pr88448">
<space/>Prag, im <rs type="inst">Central-Saal</rs>, <date>28. November</date>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr88450">
<space/>I. <rs type="title">Ein weitverbreitetes Mißverständnis</rs>; <rs type="title"><seg type="insult">Militanten</seg></rs> / <rs type="title">Die Kinder<lb/>
der Zeit</rs> / <rs type="title"><seg type="insult">Die Welt der Woche</seg></rs>; <rs type="title"><seg type="insult">Die Sprache der Konzertagentur</seg></rs>; <rs type="title">Wir<lb/>
haben es besser</rs>; <rs type="title"><foreign xml:lang="de-loc">Was ham S’ gsagt</foreign></rs>; <rs type="title"><seg type="insult">Der liebe Gott</seg></rs>; <rs type="title">In Ehrerbietung</rs>;<lb/>
<rs type="title"><seg type="insult">Kompagnons</seg></rs>; <rs type="title"><seg type="insult">Von den Dummköpfen</seg></rs> / <rs type="title">Titanic</rs> II. <rs type="title">Nicht auszudenken</rs>;<lb/>
<rs type="title">Pfleget den <seg type="insult">Fremdenverkehr</seg></rs>; <rs type="title">Eine Kollektion Ansichtskarten</rs> / <rs type="title">Die<lb/>
Schuldigkeit</rs> / <rs type="title"><seg type="insult">Tod und Tango</seg></rs> / <rs type="title"><seg type="insult">Der Neger</seg></rs> III. <rs type="title">Eine <seg type="insult">Prostituierte</seg> ist<lb/>
ermordet worden</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr88452">
<space/>In Berlin, wo keine Zeitung geladen wurde, hat eine, die<lb/>
antisemitische <seg ana="‚Staatsbürger-Zeitung‘ (30. Nov.)"/>, berichtet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr88454">
<space/>Einem <seg type="insult">witzigen Spötter</seg> erwarteten wir zu begegnen, und vor uns<lb/>
trat ein Ungeheuerlicher. Man muß an ägyptische Königsmasken denken<lb/>
angesichts dieser schneidenden Grausamkeit, in der nichts Niedriges<lb/>
sich verbirgt, dieser gehämmerten Erscheinung fanatischer Verachtung,<lb/>
aus der durch alle überlegene Eleganz des Hohnes ein überwältigender<lb/>
Kulturwille spricht. Er wendet sich gegen <seg type="insult">das Halbe und Hemmende</seg>,<lb/>
am schärfsten gegen die <seg type="insult">Kulturheuchelei</seg>, ob sie nun <rs type="pers" ana="n_60665" ref="#fk__p_49994"><seg type="spc">Harden</seg></rs>, <rs type="pers" ana="n_60666" ref="#fk__p_52189">Richard<lb/>
<abbr>M.</abbr> <seg type="spc">Meyer</seg></rs>, Frauenbewegung, Presse oder Wien heiße; nicht, den Feind<lb/>
erkannt zu haben, zeichnet ihn aus, die lückenlose Geformtheit des<lb/>
Angriffs packt, packt den Hörer ganz anders als den Leser der ‚<rs type="self" ana="werk_19925">Fackel</rs>‘.<lb/>
Im verdunkelten Saal des <rs type="inst">Architektenhauses</rs> saß vor einer beschämend<lb/>
kleinen Menge Begeisterter <rs type="pers" ana="n_60667" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> unter dem scharfen Licht der Pultlampe<lb/>
 und hieb mit jedem haßerfüllten Wort auf die Zeit ein. Eruptiv<lb/>
und wie gebändigte Krämpfe des Abscheus, geläutert zu blitzenden<lb/>
Beilen, kamen die Worte hervor, von unheimlicher Wirkung durch die<lb/>
harte Gemessenheit, unter der fühlbar die Empörung sich bäumte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr88455">
<space/>So bekommt er etwas Heroisches, das ihn von <seg type="insult">den vielen<lb/>
gescheiten Anwälten der Kultur</seg> abrückt. Wohl ergötzt oft die lächelnde<lb/>
Fechtkunst, die sich keine Blöße gibt und jede des Gegners kaltblütig<lb/>
ausnutzt, aber dieses ästhetische Behagen verblaßt ebenso wie ein<lb/>
gewisses Mißbehagen, wenn <rs type="pers" ana="n_60668" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> sich in sein Opfer allzusehr verbeißt<lb/>
und zu lang an ihm herumzerrt, so daß die Intensität des Bisses verloren<lb/>
 geht. Es bleibt das Erleben, wenn sich dieser Haß, geformt nach<lb/>
ihm wesentlichen Gesetzen, entlädt, daß man die Zähne knirschen hört.<lb/>
Man kann seine Form nicht absondernd betrachten, denn sie ist der<lb/>
Inhalt. Sich so aller sprachlichen Statisterie entledigen zu können und<lb/>
eine so differenzierte Waage für das Gewicht jedes Wortes und jeder<lb/>
Pause zu besitzen, heißt wohl: ein Dichter sein. Einen Dichter auch<lb/>
vernahm man aus einer polemischen Ballade und einem philosophischen<lb/>
Gedicht dramatischer Form, die den Schluß des wertvollen Abends ausmachten<lb/>
, Dichter auch im Sinne der Verskunst. <rs type="pers" ana="n_60669" key="#fk__p_55968"><AUCTOR notation="abbr"><abbr>dt.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr88457">
<space/>Die Bemerkung von der <seg type="insult">beschämend kleinen Menge</seg> ist<lb/>
unrichtig. Zweihundert Leute durch die Anzeige auf dem Umschlag<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_41356">Fackel</rs> und durch ein paar Annoncen zu versammeln beweist<lb/>
schon etwas für die Entbehrlichkeit redaktioneller Hilfe. Die ‚<rs type="paper" ana="werk_19926">Staatsbürger-Zeitung<lb/>
</rs>‘ wird hier als Pendant zu sich selbst zitiert. Sie<lb/>
war es, die im <date>Vorjahr</date> <seg type="insult">»den bekannten <rs type="pers" ana="n_60670" ref="#fk__p_45694">Heinrich Binder</rs>«</seg>, auf den<lb/>
sich die ‚<rs type="" ana="werk_19927">Ostdeutsche Rundschau</rs>‘ — <abbr>vgl.</abbr> <rs type="selfRef" ana="werk_19928"><abbr>Nr.</abbr> 366/76</rs> — berief, mich<lb/>
als <seg type="insult">»urechten <foreign xml:lang="de-loc">Weaner</foreign> mit viel Schmalz, <foreign xml:lang="de-loc">viel Hamur, viel Duliöh</foreign>«</seg><lb/>
beschreiben ließ. Vermutlich wird jetzt ein Leser etwas wissen<lb/>
wollen, wie jener, der mich fragte, warum ich die Kritiken der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_19929">Reichspost</rs>‘ »mit Behagen« abgedruckt habe. Ein anderer fragte<lb/>
mich, warum ich die der ‚<rs type="paper" ana="werk_19930">Arbeiterzeitung</rs>‘ mit Behagen abgedruckt<lb/>
 habe. Und keiner von den beiden kann zuverlässig wissen,<lb/>
ob ich es mit Behagen getan habe, wiewohl er wissen sollte, warum<lb/>
ich es getan habe. In Zweifelsfällen aber wäre es immer am besten,<lb/>
für das, was ich tue, mir die Verantwortung zu überlassen, und wenn<lb/>
möglich zu glauben, daß ich den Zustand des Nichtbesprochenseins<lb/>
ersehne, aber so gern ich möchte, nicht durch ein Totschweigen der<lb/>
Presse herbeiführen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr88458">
<space/>Dresden werde ich zeitlebens für <seg type="insult">das Gegenteil von Pola</seg><lb/>
halten. Für <seg type="insult">das Gegenpola der Menschlichkeit</seg>. Ich mache ja als<lb/>
Vorleser oft die Erfahrung, daß die Leute, wenn man ihnen nicht<lb/>
sofort mit der <seg type="insult">»<rs type="title">Chinesischen Mauer</rs>«</seg> auf den Kopf schlägt,<lb/>
»<rs type="title">Traum ein <seg type="insult">Wiener Leben</seg></rs>« für einen <seg type="insult">Spaß</seg> ansehen, den sie, weil<lb/>
es dazu ein <seg type="insult">lokaler Spaß</seg> ist, auch nicht verstehen. Aber anderseits<lb/>
 hemmt das Gefühl, daß gleich in der ersten Reihe <seg type="insult">Dresdner</seg><lb/>
sitzen, den Entschluß, ihnen die <seg type="insult">»<rs type="title">Chinesische Mauer</rs>«</seg> <choice><sic>vozulesen</sic><corr>vorzulesen</corr></choice>.<lb/>
Und die Leute, die in der österreichischen Provinz über mich<lb/>
schreiben, brauchten nicht an und für sich ehrliche Privatleute<lb/>
zu sein, um kulturell von den <seg type="insult">Spießern oder Schiebern</seg> abzustechen<lb/>
, die in Norddeutschland meistens zum Urteilen ausgeschickt<lb/>
werden. Graz, das eine österreichische Ausnahme war, habe<lb/>
ich mir in eine der angenehmsten Stationen verwandelt,<lb/>
die <seg type="insult">Kritik</seg> — ohne Gnadengehalt — pensioniert und die<lb/>
</p>
            <p ana="pr88458">
<seg type="insult">Ruhe eines Kirchhofs</seg> wiederhergestellt. Für Berlin habe ich<lb/>
dem <seg type="insult">Unfug</seg> ein Ende gemacht und aus der Tatsache, daß<lb/>
das <rs type="paper" ana="werk_19931">Berliner Tageblatt</rs> im Vorjahre den <seg type="insult">Sportredakteur</seg> gegen<lb/>
mich aufgeboten hat, den Veranstalter die Konsequenz<lb/>
ziehen lassen. Es ist wirklich nicht einzusehen, wie man dazu<lb/>
kommt, in einem eindrucksfähigen Saal auf Freiplätzen <seg type="insult">Fremdkörper<lb/>
</seg> sitzen zu lassen und am andern Tag eine schöne Erinnerung<lb/>
durch <seg type="insult">Lümmel</seg> belästigt zu sehen, die abzufertigen notwendig,<lb/>
aber doch zeitraubend ist. Die Zeitungen haben die Pflicht, eine<lb/>
Tatsache anzukündigen. Wenn sie das ohne Freikarten nicht tun,<lb/>
kriegen sie welche. Wenn sie aber glauben, daß diese zu einem<lb/>
Urteil verpflichten oder gar berechtigen, so wird auch auf die<lb/>
Notizen verzichtet und dafür inseriert, was ihnen gewiß<lb/>
angenehmer sein dürfte. In Dresden also schrieb einer <seg type="insult">das Endgültige<lb/>
</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr88460">
<space/>Der Wiener Schriftsteller <rs type="pers" ana="n_60671" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> genießt in dem engeren<lb/>
Bezirk <seg type="insult">seines <seg type="spc">journalistisch satirischen Wirkens</seg></seg> den <seg type="insult">Ruf eines<lb/>
schrecklichen Drachentöters</seg>. <seg type="spc">Nun hat man ihn</seg> am Vorlesetisch im <rs type="inst">kleinen<lb/>
Saale des Künstlerhauses</rs> gesehen <seg type="spc">und findet ihn</seg> gar nicht so wild und<lb/>
fürchterlich. Ein klarer, heller Kopf mit satirischer Veranlagung, der die<lb/>
<choice><sic>AngriffsfIächen</sic><corr>Angriffsflächen</corr></choice> des öffentlichen, kommunalen und politischen Lebens<lb/>
mit Pfeilen spickt. Den Wienern mag wohl manchmal die Haut jucken.<lb/>
Aber etwas Dämonisches und Abgründiges ist nicht in seiner ganzen<lb/>
Art zu entdecken. <seg type="insult">Seine <seg type="spc">feuilletonistische Begabung</seg></seg> hat einen<lb/>
<seg type="insult">veralteten Zug</seg>, er walzt seine Ideen <seg type="spc">allzu breit</seg> aus und bringt sich<lb/>
durch die Häufung von mehr oder minder satirischen Einfällen um die<lb/>
Wirkung. Ihm fehlt das Maß, das auch bei der Entfaltung sogenannter<lb/>
<seg type="insult">»Bosheit«</seg> nötig ist. Am meisten ähnelt seine Art <seg type="insult">der des Spötters<lb/>
<rs type="pers" ana="n_60672" ref="#fk__p_49444"><seg type="spc">Saphir</seg></rs></seg>, der ja immer für gefährlicher gehalten wurde, als er wirklich<lb/>
war. Die Gaben, die <rs type="pers" ana="n_60673" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> in einer zweieinhalbstündigen Vorlesung bot,<lb/>
waren nicht alle gleich. Die Satire auf das Wiener Verkehrsleben, mit<lb/>
der er begann, ist <seg type="spc">amüsant</seg> und jedenfalls in ihren wesentlichen Zügen<lb/>
zutreffend. Sehr belacht wurde die »<seg type="spc">erzieherische Wirkung des<lb/>
Plakats</seg>«, obwohl man sich nicht verhehlte, daß die <seg type="spc">Fassung</seg> etwas an<lb/>
<seg type="insult">einen <seg type="spc">geschickt gemachten Varietévortrag</seg></seg> erinnerte. Stärker und<lb/>
in ihrer Art künstlerischer waren einige kleine Stücke, zu denen<lb/>
mancherlei Lebenserscheinungen und öffentliche Charaktere der Satire<lb/>
nicht unberechtigten Anlaß gegeben hatten. <seg type="insult"><seg type="spc">Kommunale Satiren</seg> von<lb/>
rein Wienerischer Färbung</seg> können natürlich nur an Ort und Stelle ihre<lb/>
volle Schlagkraft haben. Einseitig erschien der <seg type="spc">Standpunkt</seg>, den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_60674" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> in der Neger-Satire einnahm, hier trat jedoch etwas von der<lb/>
»Wildheit« des Verfassers hervor. Eine vortreffliche Gliederung des<lb/>
Vortrags, musterhafte Aussprache erhöhten den Effekt der einzelnen<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">Sächelchen</seg></seg>. Man hat in <seg type="insult">diesem Wiener</seg>, dem die Zustände seiner<lb/>
Heimat so viel Stoff zu bitteren Betrachtungen gaben, <seg type="insult">einen <seg type="spc">geschickten<lb/>
</seg>, von polemischem Geist erfüllten <seg type="spc">Journalisten</seg></seg> kennen<lb/>
gelernt, an dessen Wirkung auch auf einen großen Zuhörerkreis nicht zu<lb/>
zweifeln ist. <rs type="pers" ana="n_60675" key="#fk__p_46070"><AUCTOR notation="abbr"><abbr>hg.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr88462">
<space/>Er verzichtet. Denn in Sachsen gehen die Löwen ins Hotelzimmer<lb/>
, sie sind gar <foreign xml:lang="de-loc">nich ämol</foreign> so dämonisch, wie man immer<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">geheert hat, aber hinterdrein wern se doch von den <seg type="insult">Schutzmännern</seg><lb/>
erschossen</foreign>. In der ersten Zwischenpause trat ein Mann starren<lb/>
Auges auf mich zu und sprach: <foreign xml:lang="de-loc">»Bespetteln Se bloß <seg type="insult">die esterreichischen<lb/>
 Verhältnisse oder die Verhältnisse im Allgemeenen</seg>?«</foreign><lb/>
»Was soll das?« rief ich. »Ich bin Sie nämlich vom <rs type="perRef" ana="werk_19932">Anzeiger</rs> geschickt<lb/>
.« »Dann würde ich Ihnen den Rat geben, anzuzeigen und<lb/>
nicht zu urteilen, sich auf die sinnlich wahrnehmbaren Tatsachen<lb/>
zu beschränken: ob der Saal voll war und ob das Publikum<lb/>
applaudiert hat.« <seg type="insult">Welch ein Beruf!</seg> Ich <foreign xml:lang="de-loc">bespettle</foreign> <seg type="insult">die Verhältnisse<lb/>
im <foreign xml:lang="de-loc">Allgemeenen</foreign></seg>, aber hier wurde ich ernst. Und am übernächsten<lb/>
Tag war zu lesen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr88464">
<space/>Vergangenen Dienstag stellte sich uns im <rs type="inst">Künstlerhause</rs> ein<lb/>
<seg type="insult">Wiener</seg> vor, den wir bald als <seg type="insult"><seg type="spc">anregenden Plauderer und<lb/>
sinnigen Spötter</seg></seg> kennen lernten. Seine erste Vorlesung <rs type="title"><seg type="spc">Der Traum</seg>,<lb/>
ein <seg type="insult">Wiener Leben</seg></rs>, <seg type="spc">erinnerte</seg> im Aufbau mit seinen grotesken Formen<lb/>
<seg type="spc">an <rs type="pers" ana="n_60676" ref="#fk__p_47512">Ettlingers</rs> <rs type="title">Fräulein Tugendschön</rs></seg>. Für den, der die österreichischen<lb/>
 Verhältnisse nicht genau kennt, war es schwer, <rs type="pers" ana="n_60677" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> durch<lb/>
seine <seg type="insult">wüste Traumphantasie</seg> zu folgen. Hinter einem scheinbar grausigen<lb/>
Wirrwarr verbarg sich aber grimmiger Spott. Auch über das <seg type="insult">Reklameunwesen<lb/>
</seg> hatte er seinen beißenden Hohn ergossen und all die Schlagwörter<lb/>
 zu einer großen Groteske zusammengeballt. Im zweiten Teil<lb/>
seines Vortragsabends <seg type="spc">tischte uns</seg> der Herausgeber der Wiener <rs type="self" ana="werk_19933">Fackel</rs><lb/>
<seg type="spc"><seg type="insult">allerhand Geschichten und Geschichtchen</seg> auf</seg>, satirische Randglossen<lb/>
 zu den Schwächen unserer Zeit. Es war ein Genuß besonderer<lb/>
Art, dem mutigen Bekämpfer der <seg type="insult">heutigen Unvernunft</seg> in seinen Vorträgen<lb/>
 zu folgen. Reicher Beifall belohnte ihn, besonders dann, wenn er<lb/>
weniger österreichische als allgemeine Mißstände geißelte. <rs type="pers" ana="n_60678" key="#fk__p_47802"><AUCTOR><abbr>K.-H. G.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr88466">
<space/>Also mit <seg type="insult">den <foreign xml:lang="de-loc">allgemeenen</foreign></seg> gings zur Not. Dagegen nahm<lb/>
auf die Wiener Mißstände ein dritter Kritiker Bedacht, <seg type="insult">ein ehemaliger<lb/>
Wiener Literat</seg>, dem <seg type="insult">ein ganz geschickter Ausgleich zwischen<lb/>
seinem avancierteren Urteil und seinen besseren Beziehungen</seg> gelang:<lb/>
</p>
            <p ana="pr88468">
<space/><rs type="pers" ana="n_60679" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, den man seiner Herkunft nach immerhin einen<lb/>
<seg type="insult">Wiener</seg> nennen muß, las gestern im <rs type="inst">kleinen Künstlerhaussaale</rs> aus seinen<lb/>
Werken vor. Zu ihrem Verständnis wird wenigstens einige Vertrautheit<lb/>
mit der Atmosphäre Wiens vorausgesetzt, denn <rs type="pers" ana="n_60680" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ist der<lb/>
frenetischeste Widersacher seiner Landsleute, <seg type="insult">dieses ganzen Menschenschlags<lb/>
, der Behörden, der Kulturschlamperei</seg>, und geht bei seinen<lb/>
Betrachtungen, wie gebannt, zumeist von ihnen aus. Wer solche Vertrautheit<lb/>
 zu seinen Vorträgen nicht mitbringt, fühlt sich doch durch ein<lb/>
impetuoses Temperament hingerissen und mitunter sogar vor Visionen<lb/>
von dichterischer Kraft gestellt, etwa bei der Schilderung der tobsüchtig<lb/>
ausbrechenden Trauer eines Negers am Grabe seines weißen Herrn, bei<lb/>
der Gegenüberstellung einer verurteilten alternden Totschlägerin und<lb/>
<seg type="insult">eines freigesprochenen Mörders (und Tangotänzers)</seg>. Hier ist der Boden<lb/>
der Satire längst verlassen und eine erhabenere Sphäre erreicht. Hier<lb/>
erkennt man, daß eine Linie von <rs type="pers" ana="n_60681" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> über <rs type="pers" ana="n_60682" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs> auf <rs type="pers" ana="n_60683" ref="#fk__p_47565">Karl</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr88468">
<rs type="pers">Kraus</rs> führt. Seine Satire, übrigens auch ein <seg type="insult">Wiener Gewächs</seg> und von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_60684" ref="#fk__p_40244">Daniel Spitzer</rs> nicht unbeeinflußt, mischt dagegen Reines mit Unreinem,<lb/>
Persönliches mit Typischem, Symptomatisches mit Zufälligem allzu<lb/>
sehr, als daß sie sich immer über <seg type="insult">lokal erklärliche Boshaftigkeit</seg><lb/>
erheben würde. <rs type="pers" ana="n_60685" ref="#fk__p_39712"><AUCTOR notation="abbr"><abbr>c. h.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr88470">
<space/>Gutgut. Aber wenn ich die Wahl habe, an <rs type="pers" ana="n_60686" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_60687" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs>, <rs type="pers" ana="n_60688" ref="#fk__p_40244">Spitzer</rs> oder <rs type="pers" ana="n_60689" ref="#fk__p_49444">Saphir</rs> zu erinnern, so entscheide ich<lb/>
mich doch für <rs type="pers" ana="n_60690" ref="#fk__p_47512">Ettlinger</rs>. In jedem Publikum sitzen <seg type="insult">Dresdner</seg>.<lb/>
Aber in Dresden sind deren zu viele. So daß der große Erfolg,<lb/>
der sich zum Schlusse selbst vor den <seg type="insult">Schakalen</seg> in der Wüste<lb/>
einstellen müßte, kaum befriedigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr88471">
<space/>In Prag war es schöner. Dort schloß einer, der seines Wesens<lb/>
kein <seg type="insult">Journalist</seg> ist, mit dem Satz:<lb/>
</p>
            <p ana="pr88473">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> deren jedes Witzwort doch die Beziehung zum Ganzen<lb/>
seiner Weltanschauung ahnen läßt, die im Grunde so wenig negierend<lb/>
ist, daß sie in der ruhigen Verehrung des Unerforschlichen ihr Höchstes<lb/>
sieht; und die durch den Zwang, dieses Elementare immer wieder vor<lb/>
Belästigung schützen zu müssen, ihren aggressiven Ausdruck erhält.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49444">
               <persName>Saphir, Moritz Gottlieb</persName>
               <birth>
                  <date>1795-2-8</date>
                  <place>Lovasbéreny bei Székesfehérvar/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1858-9-5</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64882</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45694">
               <persName>Binder, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1827</date>
                  <place>Stockerau/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1901-01-12</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40244">
               <persName>Spitzer, Daniel </persName>
               <birth>
                  <date>1835-07-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1893-1-11</date>
                  <place>Meran</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25237</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52189">
               <persName>Meyer, Richard Moritz</persName>
               <birth>
                  <date>1860-7-5</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-10-8</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18122</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12237</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39712">
               <persName>Hoffmann, Camill</persName>
               <birth>
                  <date>1878-10-31</date>
                  <place>Kolin/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-10-31</date>
                  <place>Konzentrationslager Auschwitz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">c. h. Mitte Dezember 1913 über KK-Vorlesung (ZEIT? NFP?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11727</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43219">
               <persName>Kürnberger, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1821-7-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1879-10-14</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19980</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47512">
               <persName>Ettlinger, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1879-10-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-5-8</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16019</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>