<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03986.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03985.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03987.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Kinderfreund. (Zum Prozeß Beer), in: Fackel Heft 07, Nr. 189, 1905, S. 18-26</title>
            <title type="iso-date">1905-11-30</title>
            <title type="id">tid_03986</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">189</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-189_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/189,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Kinderfreund. (Zum Prozeß Beer)</head>
            <p ana="pr41254">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203506" ref="#fk__p_47824">Kinderfreund</rs>.</seg></seg></seg> Eine große Frage beschäftigt zur Zeit die<lb/>
kriminalistischen Kreise. Die Reform des Strafgesetzes? Nein. Die große<lb/>
Frage lautet kurz und bündig: <seg type="spc">Darf Professor <rs type="pers" ana="n_34271" ref="#fk__p_54024">Beer</rs> Nachtlokale<lb/>
besuchen</seg>? <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wie ein Lauffeuer ging es durch die Korridore des<lb/>
<rs type="inst">Landesgerichts</rs>, brach es durch die Türen der Amtszimmer: Professor<lb/>
<rs type="pers" ana="n_34272" ref="#fk__p_54024">Beer</rs> ist am Tage nach seiner Verurteilung im »<rs type="inst">Casino de Paris</rs>« gesehen<lb/>
worden! Und bezeichnenderweise nicht in einer <seg type="insult">Gesellschaft von Mitgliedern<lb/>
 der <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_2732" ref="#fk__p_58159"><abbr>St.</abbr> Petrus Claver Sodalität</rs></rs></seg>, sondern von <seg type="insult">literarischen<lb/>
Bohemiens</seg>. Es ist unerhört. Da hat man <seg type="insult">diesen Menschen</seg> gegen eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr41254">
Kaution von 200.000 Kronen auf freien Fuß gesetzt, und anstatt in sich<lb/>
zu gehen, geht er ins <rs type="inst">Casino de Paris</rs> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Richter, die ihn verurteilt<lb/>
haben, sagen: <seg type="spc">Jetzt</seg> haben wir den Beweis seiner Schuld! Und die<lb/>
Leute, die immer noch an seiner Schuld zweifeln, sagen mindestens:<lb/>
Man sieht, daß es <seg type="insult">kein ernster Mensch</seg> ist! Und ich, auf den Beweise,<lb/>
Verdachtsmomente und Illustrationsfakten einstürmen, sage: Ich muß<lb/>
mich übergeben! Wer empfindliche Magennerven hat, auf den wirkt nun<lb/>
einmal jede <seg type="insult">Wiener Sensation</seg> als <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">nux vomica</foreign></seg>. Oder es ist, als ob einem<lb/>
der Finger, der den Schleier des Privatlebens gelüpft hat, in den Hals<lb/>
gesteckt würde. Das wird nicht so weiter gehen, <seg type="insult">meine Herren</seg>! Ich bin<lb/>
wirklich der Meinung, daß es Sie einen Schmarren angeht, ob der<lb/>
Professor <rs type="pers" ana="n_34273" ref="#fk__p_54024">Beer</rs>, anstatt zuhause über <seg type="insult">die sexuelle Empfindlichkeit der<lb/>
österreichischen Justiz</seg> nachzudenken, sie bei englischen Tänzen zu<lb/>
vergessen sucht. Ist <seg type="insult">Frau <rs type="pers">Themis</rs></seg> eifersüchtig? Ist sie ein <seg type="insult">Buffetmädchen<lb/>
</seg>, das den alten Stammgast nicht gern in einem andern<lb/>
<seg type="insult">Vergnügungslokal</seg> weiß? Sie braucht nicht zu glauben, daß ihr<lb/>
die <seg type="insult">»Wurzen«</seg> echappieren wird; und wenn sie es ernstlich fürchtet,<lb/>
wären ja 200 000 Kronen keine üble Abfindungssumme. Sie hat <seg type="insult">kleinliche<lb/>
 Rache</seg> genommen. Herrn Professor <rs type="pers" ana="n_34274" ref="#fk__p_54024">Beer</rs> wurde die Erlaubnis, in<lb/>
sein Schweizer Heim zu reisen, verweigert. In <seg type="insult">merkwürdiger Anmaßung<lb/>
einer, nicht sittenrichterlichen, nein volksschullehrerhaften Gewalt</seg> war<lb/>
dem verurteilten <rs type="inst">Universitätsprofessor</rs> von der <rs type="inst">Staatsanwaltschaft</rs><lb/>
bedeutet worden, daß die Bewilligung einer Reise von seinem <seg type="insult">»Benehmen<lb/>
«</seg> abhängen würde. Da ein Besuch des <rs type="inst">Casino de Paris</rs><lb/>
dem Professor <rs type="pers" ana="n_34275" ref="#fk__p_54024">Beer</rs> <seg type="insult">die gut österreichische Sittennote »minder entsprechend<lb/>
«</seg> eintrug, mußte der Urlaub verweigert werden. Nicht einmal<lb/>
das Recht, dem <seg type="insult">»Funktionär«</seg>, der <seg type="insult">solchen Beschluß</seg> mit <seg type="insult">solcher Begründung<lb/>
</seg> verkündete, ins Gesicht zu lachen, ward dem Angeklagten<lb/>
verstattet. Ich hätte es trotzdem getan. Und ich tue es heute im Namen<lb/>
des gedemütigten Menschenverstandes. Noch nicht genug der Blamage,<lb/>
<seg type="insult">meine Herren</seg>? Haben <seg type="insult">erwachsene Gerichtsbeamte</seg> wirklich keine anderen<lb/>
Sorgen, als sich um den Zeitvertreib eines Privatmanns, der der Justiz<lb/>
doch nur für seine kriminellen Handlungen haftet, zu bekümmern?<lb/>
Schöpft auch <seg type="insult">der offizielle Geist</seg> schon aus den <seg type="insult">Schlammgründen des<lb/>
Wiener Tratsches</seg>? Wenn wir uns überhaupt das Recht anmaßen dürfen,<lb/>
uns für das Nachtleben des Professors <rs type="pers" ana="n_34276" ref="#fk__p_54024">Beer</rs> zu interessieren, so müssen<lb/>
wir die Frage, ob er am Tage nach seiner Verurteilung ins <rs type="inst">Casino de<lb/>
Paris</rs> gehen durfte, mit einem lauten und vernehmlichen Ja beantworten.<lb/>
Zunächst: Der Besuch des <rs type="inst">Casino de Paris</rs> nach dem Prozeß ist ein<lb/>
beinahe so haltloser Beweis für <seg type="insult">Kinderschändung</seg> wie die Aussagen der<lb/>
beiden Knaben im Prozeß. Aber auch sonst wirft er auf den Charakter<lb/>
des Besuchers kein wie immer geartetes <seg type="insult">»Licht«</seg>. Ich habe an jener<lb/>
Stätte schon einen General mit einer Cancantänzerin und eine Gräfin<lb/>
mit einem Nigger tanzen gesehen. Man kann aber auch ganz unschuldig<lb/>
aus solchem Nachtlokal hervorgehen, beinahe so unschuldig wie aus<lb/>
einer Gerichtsverhandlung, in der man zu drei Monaten verurteilt wurde.<lb/>
Der Besuch des <rs type="inst">Casino de Paris</rs> kann weder für noch gegen den<lb/>
Charakter eines Menschen etwas beweisen. Nur <seg type="insult">Staatsanwälte</seg>, sofern<lb/>
sie nicht selbst das <rs type="inst">Casino de Paris</rs> besuchen, glauben das immer. Aber<lb/>
</p>
            <p ana="pr41254">
das ist <seg type="insult">ein altes Vorurteil der österreichischen Gerechtigkeit</seg>, daß sie<lb/>
selbst bei Hochverrat den Besuch von Nachtlokalen als erschwerend<lb/>
annimmt. Einigen wir uns also dahin, daß durch die Tat des Professors<lb/>
<rs type="pers" ana="n_34277" ref="#fk__p_54024">Beer</rs> zwar seine <seg type="insult">»Leumundsnote«</seg> (die ohnehin in Wien der Hausmeister<lb/>
anfertigt), aber nicht sein Ruf gelitten hat. Was hätte er denn —<lb/>
Hand aufs Herz — sonst tun sollen? Durch den Verlauf <seg type="insult">dieses<lb/>
Schandprozesses</seg> dermaßen niedergeschmettert sein, daß ihn der Wunsch<lb/>
nach Einkehr in sich selbst und nicht in ein Nachtcafé beherrschen<lb/>
mußte? Daß die moralische Läuterung nicht mehr durch das Bedürfnis<lb/>
nach Zerstreuung abgelöst werden konnte? Mit nichten! So pompös<lb/>
sind die <seg type="insult">Folgezustände eines österreichischen Gerichtsurteils</seg>, und wäre<lb/>
es das unanfechtbarste, nicht. So transcendental wirkt <seg type="insult">kein irdischer <rs type="pers" ana="n_34278" ref="#fk__p_46885">Feigl</rs></seg>.<lb/>
Eine Verurteilung mag unangenehm sein, aber der peinliche Eindruck,<lb/>
geht dem, der <seg type="insult">einem hundertjährigen Paragraphen</seg> erlag, mehr auf die<lb/>
Nerven als aufs Gemüt. Der <seg type="insult">Donner der Gerechtigkeit</seg> hat hierzulande längst<lb/>
seine Schrecken eingebüßt, und wer einmal das <rs type="inst">Landesgericht</rs> betrat, wird nicht<lb/>
so sehr die Schauer des jüngsten Tages, als <seg type="insult">den gewissen Pissoirgeruch der<lb/>
österreichischen Amtlichkeit</seg> nachhause nehmen. Wenn jemandem ein naher<lb/>
Verwandter gestorben ist, so mag es Geschmacksache sein, ob er den Schmerz<lb/>
durch das Bedürfnis nach Zerstreuung oder nach Sammlung stärker zu betonen<lb/>
wünscht. Wen oder was soll ein Verurteilter, der sich mit Unrecht verurteilt<lb/>
 wähnt, betrauern? Will <seg type="insult">irgendein Esel</seg> ernsthaft sagen, daß es nicht<lb/>
der <seg type="insult">»Würde des Gerichtssaals«</seg> entspricht, wenn einer ihn so rasch wie<lb/>
möglich mit einem Vergnügungslokal zu vertauschen trachtet? <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Indes, Herr <rs type="pers" ana="n_34279" ref="#fk__p_54024"><abbr>Dr.</abbr> Beer</rs> muß sich nicht nur <seg type="insult">Eingriffe in sein <seg type="ELIDASH">Nachtleben</seg> und<lb/>
Familienleben</seg> gefallen lassen. Er scheint noch andere Taten, die er<lb/>
nach seiner Verurteilung begangen hat, büßen zu müssen. Meine Abhandlung<lb/>
 über die <seg type="insult">»Kinderfreunde«</seg>. Sie haben ihm im <rs type="inst">Landesgericht</rs><lb/>
auf den Kopf zu gesagt, daß er mich informiert habe. Da ein Angeklagter<lb/>
 lügen darf, wird meine eigene Verantwortung glaubhafter sein.<lb/>
Ich erkläre also: Der Abhandlung, die die <rs type="selfRef" ana="werk_14117"><abbr>Nr.</abbr> 187</rs> der ‚<rs type="self" ana="werk_14118">Fackel</rs>‘ füllte,<lb/>
ist Herr Professor <rs type="pers" ana="n_34280" ref="#fk__p_54024"><abbr>Dr.</abbr> Beer</rs> vollständig ferngestanden. Er hat mich mit<lb/>
keinem Wort, keiner Zeile informiert. Ich habe mit ihm weder mündlich<lb/>
 noch schriftlich verkehrt, und er konnte auch nicht um meine Absicht<lb/>
wissen, einen Artikel über seine Sache zu schreiben, konnte keine Ahnung<lb/>
von Informationen haben, die mir von irgendeiner Seite zugeflossen<lb/>
sind. Ich hätte weder von ihm selbst eine Aufklärung angenommen noch<lb/>
etwa dem begreiflicheren Bestreben, mich von einer Stellungnahme abzubringen<lb/>
, entsprochen. Der Angeklagte konnte weder auf eine Publikation<lb/>
 noch auf eine Unterlassung der ‚<rs type="self" ana="werk_14119">Fackel</rs>‘ Einfluß haben. <foreign xml:lang="la">Dixi</foreign>. Sollte<lb/>
es mir zu Ohren kommen, daß ein Gerichtsfunktionär auch jetzt<lb/>
noch Herrn Professor <rs type="pers" ana="n_34281" ref="#fk__p_54024">Beer</rs> für meinen Artikel verantwortlich macht,<lb/>
also meiner Erklärung mißtraut, so werde ich gegen ihn die Beleidigungsklage<lb/>
 erheben, die sich sowohl auf den Vorwurf der <seg type="insult">Unwahrhaftigkeit<lb/>
</seg> wie auf den <seg type="insult">beeinflußter publizistischer Darstellung</seg><lb/>
beziehen wird. Ich kenne Herrn Professor <rs type="pers" ana="n_34282" ref="#fk__p_54024">Beer</rs> kaum; habe ihn<lb/>
vor etwa vier Jahren in Gesellschaft gesehen, fast zehn Worte<lb/>
mit ihm gesprochen. Nach Publikation meiner Abhandlung traf ich<lb/>
den Mann in — einem Nachtlokal. Durch einen Zufall, den ich tief<lb/>
</p>
            <p ana="pr41254">
beklage. Ich verkehre in einem Kreise von Künstlern, die nun einmal<lb/>
interessantere Leute als <seg type="insult">Staatsanwälte</seg> sind. Hier traf ich mit Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_34283" ref="#fk__p_54024"><abbr>Dr.</abbr> Beer</rs> zusammen. Ich bedaure es im Interesse des Mannes, den<lb/>
ich schwer kompromittiert habe. Er hat mich auch diesmal nicht informiert,<lb/>
keines der Fakten, die ich zu seiner Prozeßsache etwa noch vorbringen<lb/>
könnte, mir mitgeteilt. Wir sprachen über Monsieur <rs type="pers" ana="n_34284" ref="#fk__p_37752">Henry</rs>, den Conferencier<lb/>
 und nicht über <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_34285" ref="#fk__p_47867">Kleeborn</rs>, den Staatsanwalt</seg>. Mir war’s<lb/>
peinlich genug; und ich blieb nur sitzen, um einer Mißdeutung meiner<lb/>
taktischen Vorsicht als einer <seg type="insult">philiströsen Bedenklichkeit</seg> vorzubeugen.<lb/>
Ich werde es nie wieder tun. Denn in <seg type="insult">dieser Stadt des Klatsches, der<lb/>
Personenneugier und der perspektivelosen Betrachtung alles Sichtbaren</seg><lb/>
ist es einem Publizisten nicht möglich, mit einem Menschen, über den<lb/>
er geschrieben hat, an einem Tische zu sitzen, ohne daß <seg type="insult">die Zeugin<lb/>
Öffentlichkeit</seg> dazwischentritt und »Aha!« sagt. Jetzt ist ihr alles klar.<lb/>
Die zwei sind Freunde. Vielleicht mehr als das. (Für <seg type="insult">das böswillige<lb/>
Idiotenvolk</seg> nämlich, das sich die Vertretung einer Sache ohne Wahrung<lb/>
persönlicher Interessen nicht denken kann, ist es ausgemacht,<lb/>
daß ich <seg type="insult">Päderast</seg> bin. Wenn ich für die Streichung der Religionsdelikte<lb/>
 einträte, gälte ich gewiß als <seg type="insult">Gotteslästerer aus Neigung und Beruf</seg>.<lb/>
Vorläufig bin ich <seg type="insult">Päderast</seg>. Wäre ich’s wirklich, ich hätte das Bekenntnis<lb/>
als Motto vor meinen Artikel gesetzt, mich als ehrlicher <seg type="insult">Homosexualer</seg><lb/>
gegen die Kompromittierung unserer Sache durch eine Kinderschändungsaffaire<lb/>
 umso heftiger gewehrt. Ich bin nämlich der Ansicht, daß nur dann<lb/>
ein Sieg über <seg type="insult">den menschenmörderischen Paragraphen</seg> in Deutschland<lb/>
und Österreich zu erringen sein wird, wenn <seg type="insult">die namhaftesten Homosexualen<lb/>
</seg> sich öffentlich zu ihrem Verhängnis bekennen, wenn die »feudale<lb/>
Liste« — wie sie ein <seg type="insult">Berliner Machthaber</seg> fast neidvoll genannt hat —<lb/>
nicht von der Polizei, sondern von den Herrschaften selbst angelegt<lb/>
sein wird. Ich würde keinen Augenblick zögern, mich zu <seg type="insult">homosexualer<lb/>
Anlage</seg> zu bekennen, da ich mir davon eine Wirkung gegen Gesetze<lb/>
verspräche, die es verwehren, sich zu <seg type="insult">einer homosexualen Handlung</seg> zu<lb/>
bekennen. Keinen Augenblick! Da ich’s nicht tue, dürfte die Diagnose, die<lb/>
der <seg type="insult">Kretinismus</seg> auf meine <seg type="insult">Homosexualität</seg> stellt, falsch sein). Mindestens —<lb/>
spricht der <seg type="insult">Kretinismus</seg> — sind die zwei, der Publizist und der Angeklagte<lb/>
, Freunde, jener hat sich des Falles aus <seg type="insult">persönlicher Gefälligkeit</seg> angenommen<lb/>
, und sein Zurückhalten in der direkten Verteidigung war<lb/>
ein <seg type="insult">zielbewußtes Manöver</seg>. So sprechen <seg type="insult">Wiener</seg>, die mich mit Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_34286" ref="#fk__p_54024"><abbr>Dr.</abbr> Beer</rs> an einem Künstlertische sahen. <seg type="insult">Wiener</seg> sind phantasielos. Sie sehen<lb/>
nur, daß man einmal beisammen ist, und denken nicht, daß man neunundneunzigmal<lb/>
 nicht beisammen ist. Ich kam einst in einer <rs type="inst">Burgtheaterpremiere<lb/>
</rs> zufällig neben einem von der <seg type="insult">Preßgunst</seg> abhängigen<lb/>
Schriftsteller, den ich aus früherer Zeit kannte, zu sitzen. Ich ahnte<lb/>
Böses, bat den Ärmsten, seinem Selbsterhaltungstrieb freien Lauf zu lassen<lb/>
und mit mir nicht zu sprechen; ich wäre nicht beleidigt, kennte<lb/>
aber den <seg type="insult">Horizont der Clique</seg>, die ihm die zufällige Nachbarschaft<lb/>
sicherlich verübeln würde. Er lachte mich aus. Im Zwischenakt<lb/>
zog sich der Ring enger zusammen. Es wurde bereits Gericht gehalten.<lb/>
Vor Schluß der Aufführung war das <seg type="insult">Urteil im Namen des Herrn <rs type="pers" ana="n_34287" ref="#fk__p_47236">Julius<lb/>
Bauer</rs></seg> gesprochen: Keine <seg type="insult">Reklamenotiz</seg> für das nächste Stück des jungen<lb/>
</p>
            <p ana="pr41254">
Autors! Er appellierte vergebens an die Einsicht, daß er doch für die<lb/>
Nähe unserer Plätze nicht verantwortlich gemacht werden könne, daß<lb/>
überhaupt bei einer <rs type="inst">Burgtheaterpremiere</rs> die Auswahl der Sitzgelegenheiten<lb/>
nicht so groß sei und daß es selbst <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_34288" ref="#fk__p_47236">Bauer</rs></seg> passieren könnte, neben<lb/>
mir zu sitzen. Nützte nichts. Keine <seg type="insult">Reklamenotiz</seg>. Das ist <seg type="insult">mein Wien,<lb/>
die Stadt der Lieder</seg>. <seg type="insult">Die Stadt der Verbindungen und Beziehungen.</seg><lb/>
Ein Theaterparkett ist seine Welt. Daß ich Herrn <rs type="pers" ana="n_34289" ref="#fk__p_41176"><abbr>Dr.</abbr> Steger</rs> viel näher<lb/>
kannte als Herrn <rs type="pers" ana="n_34290" ref="#fk__p_54024"><abbr>Dr.</abbr> Beer</rs>, ehe ich meine Abhandlung schrieb, weiß<lb/>
es bloß nicht. Sonst wäre es verwirrt worden, wäre über das Problem<lb/>
gestolpert, wie man jemanden so gut kennen und dennoch angreifen<lb/>
kann. »Darüber kann — in <seg type="insult">Wien</seg> — kein Mann weg«. Und darüber erst<lb/>
recht nicht, daß eine publizistische Äußerung und späteres Zusammentreffen<lb/>
 in einem Kabaret nicht in ursächlichem Zusammenhang<lb/>
stehen sollen. Deshalb muß, wer auf <seg type="insult">Wiener Gehirne</seg> wirken will,<lb/>
die spezifische Tragfähigkeit von <seg type="insult">Wiener Gehirnen</seg> berücksichtigen.<lb/>
Deshalb war es ein Fehler, daß ich vor dem <rs type="pers" ana="n_34291" ref="#fk__p_54024"><abbr>Dr.</abbr> Beer</rs> nicht Reißaus<lb/>
genommen habe. Ich hätte lieber als <seg type="insult">Moralphilister</seg> dastehen als seiner<lb/>
Sache schaden, lieber den Schein wecken sollen, daß ich den Verurteilten<lb/>
meide, als die Wirkung meines Eintretens abschwächen. Der Vorwurf,<lb/>
daß ich mich mit Herrn <rs type="pers" ana="n_34292" ref="#fk__p_54024"><abbr>Dr.</abbr> Beer</rs> öffentlich nicht sehen lassen wollte,<lb/>
wäre mir ernstlich nicht zu machen gewesen. Ich hatte mich ja — in<lb/>
der ‚<rs type="self" ana="werk_14120">Fackel</rs>‘ — öffentlich mit ihm gezeigt und hätte mich daher nicht erst<lb/>
privat — in einem Lokal — mit ihm zeigen müssen. Die <seg type="insult">Wiener<lb/>
Auffassung</seg> hält allerdings das Eintreten in ein Lokal für öffentlich und<lb/>
das Eintreten in einer <rs type="self" ana="werk_41209">Zeitschrift</rs> für privat. Dem soll man Rechnung<lb/>
tragen. Ohne mich publizistisch zu regen, durfte ich — und ich hätte<lb/>
es ohneweiters getan — Herrn <rs type="pers" ana="n_34293" ref="#fk__p_54024"><abbr>Dr.</abbr> Beer</rs> in eine Theaterloge laden; vor oder<lb/>
nach einer Abhandlung über seine Affaire durfte ich es nicht. Und ich darf<lb/>
es erst wieder, darf auch wieder über seine Sache schreiben, nachdem ich<lb/>
diese Erklärung abgegeben habe <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Zur Sache selbst wäre freilich<lb/>
manche <seg type="insult">Ungeheuerlichkeit</seg> nachzutragen. Es ist einfach unglaublich,<lb/>
wie in dieser Verhandlung alles dem <seg type="insult">Vaterzorn</seg> pariert hat. Die Berichterstattung<lb/>
: Nun, sagt jeder, der die Blätter gelesen hat, die Aussage des<lb/>
»zweiten Knaben« hat ihm das Genick gebrochen! Ein verblüffender<lb/>
Effekt. Der Knabe gab an, daß der Beschuldigte ein »besonderes Körpermerkmal<lb/>
« habe; dieser mußte es »zugeben«, zugeben also, daß der<lb/>
Knabe die Wahrheit gesprochen hatte, als er behauptete, der Beschuldigte<lb/>
habe sich vor ihm entkleidet. <seg type="insult">Ein schlagendes Argument.</seg> Jetzt war der<lb/>
Fuchs in der Falle, und der Gerichtshof, der bis dahin geschwankt<lb/>
hatte, wußte, was er vom Angeklagten zu halten hatte <seg type="symbol" subtype="3dots"/> So der Eindruck<lb/>
 der Zeitungsleser. Die Verhandlungsteilnehmer, soweit sie nicht<lb/>
<seg type="insult">»Vertrauensmänner«</seg> sind, berichten das Gegenteil. Ein verblüffender<lb/>
Effekt war’s freilich. Aber die Aussage des »zweiten Knaben«<lb/>
habe — dem <seg type="insult">väterlicher Suggestion</seg> entrückten Hörer — nicht<lb/>
gezeigt, was man vom Angeklagten, sondern was man von der Aussage<lb/>
zu halten hatte. Der Angeklagte selbst fragte den Zeugen, zunächst<lb/>
ohne sich deutlicher auszudrücken, ob ihm sein »besonderes Körpermerkmal<lb/>
« aufgefallen sei, da er doch behaupte, ihn nackt gesehen zu<lb/>
haben. Der Zeuge verneinte die Frage <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wen schlug das Argument?<lb/>
Wer saß in der Falle? <seg type="symbol" subtype="3dots"/> So wird in <seg type="insult">Wien</seg> öffentliche Meinung gemacht!<lb/>
</p>
            <p ana="pr41254">
Der Reporter hat nur das »besondere Körpermerkmal« festgehalten und<lb/>
darüber <seg type="insult">im Sinne väterlicher Wünsche</seg> verfügt. Es war ja <seg type="insult">der ausgesprochene<lb/>
 Wunsch dieser Väter</seg>, daß mit den Leibern ihrer Kinder<lb/>
Mißbrauch getrieben worden sei; eine Rehabilitierung ihrer Sprossen<lb/>
wäre ihnen allzu schmerzlich gewesen. Ein Blick in die Prozeßgeschichte,<lb/>
den mir der Zufall nachträglich gönnt, eröffnet <seg type="insult">Abgründe väterlicher<lb/>
Pädagogik</seg>. Da sollte kein Kind — Knabe oder Mädchen —, von dem<lb/>
man zufällig erfahren hatte, daß es schon über die Geheimnisse der<lb/>
Zeugung Bescheid wußte, und von dem man annahm, daß es <seg type="insult">»bei <rs type="pers" ana="n_34294" ref="#fk__p_54024">Beers</rs>«</seg><lb/>
verkehrt hatte, geschont werden. Alle sollten sie vor den Untersuchungsrichter<lb/>
 gestellt werden. Und gar erst die einmal photographierten! Die <seg type="insult">»Eingaben<lb/>
«</seg> — das Wort ist hier sowohl amtlich wie psychologisch aufzufassen<lb/>
 —, die an den Untersuchungsrichter geleitet wurden, sind <seg type="insult">erlesene<lb/>
Dokumente eines Triebs</seg>, in dem sich <seg type="insult">passiver Verfolgungswahn</seg> mit<lb/>
aktivem seltsam verbindet. Um <seg type="insult">eines erbärmlichen Nichts</seg> willen mußten<lb/>
zahllose Familien, die von ihren Kleinen das öffentliche Interesse abzuwenden<lb/>
 wünschen, zitternd einer Vorladung gewärtig sein; um <seg type="insult">rancunösen<lb/>
Tratsches</seg> willen sollten bis dahin ahnungslose oder bloß halb unterrichtete<lb/>
Kinder <seg type="insult">einem hochnotpeinlichen Verhör</seg> unterzogen werden, von einem<lb/>
Untersuchungsrichter <seg type="insult">die letzte Weihe der Erfahrung</seg> empfangen. Es ist<lb/>
abscheulich! Eine <seg type="insult">»Eingabe«</seg> nach der andern. Eine Mutter drängt:<lb/>
andere Kinder sollen auch verdorben werden<seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="insult">Gouvernanten, Bonnen,<lb/>
Institutsvorsteherinnen, Jourfreundinnen</seg> werden mobilisiert. Was hilft’s,<lb/>
daß eine schreibt: »Es ist mir ganz unmöglich, etwas öffentlich<lb/>
 zu erklären und dafür einzustehen, was ich nur aus dem<lb/>
Munde eines Kindes, ohne persönliche Gegenwart und Beteiligung,<lb/>
gehört habe. Das werden Sie, verehrte gnädige Frau, besser als mancher<lb/>
andere begreifen und einsehen«. Nein, sie begreift’s nicht. Sie schreibt<lb/>
immer wieder an den Untersuchungsrichter. Dann stellen die beiden<lb/>
Väter elf Anträge. Der fünfte verlangt die Einvernehmung einer früheren<lb/>
Pensionatsleiterin und lautet wörtlich: »<seg type="spc">Vor ungefähr 5 Jahren</seg><lb/>
befand sich in ihrem Institute ein ungefähr 10jähriges Mädchen<lb/>
namens <seg type="symbol" subtype="3dots"/>, Tochter des Kaufmanns <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Dieses Kind wurde von der<lb/>
Zeugin aus der Schule ausgeschlossen, weil es den in ebendemselben<lb/>
zarten Alter stehenden Mitschülerinnen die Vorgänge der menschlichen<lb/>
Zeugung und der <choice><sic>meuschlichen</sic><corr>menschlichen</corr></choice> Geburt geschildert und mitgeteilt hat.<lb/>
Das war vor ungefähr 5 Jahren und <seg type="spc">gerade damals</seg> hat das Kind<lb/>
und seine Eltern in dem Hause des <abbr>Prof.</abbr> <rs type="pers" ana="n_34295" ref="#fk__p_54024"><abbr>Dr.</abbr> Theodor Beer</rs> verkehrt <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Wir beantragen nunmehr, das Mädchen einvernehmen zu wollen,<lb/>
welches heute ungefähr 15 Jahre alt ist und <seg type="spc">darüber aussagen<lb/>
soll</seg>, <seg type="spc">wieso es in dem zarten Alter von 10 Jahren bereits<lb/>
in den Besitz der erwähnten Kenntnisse gelangt ist</seg>.«<lb/>
Auf <seg type="insult">solchen Wahnwitz</seg> ging das Gericht nicht ein. Es nahm offenbar an,<lb/>
daß, wenn schon der Storch nicht mehr alle Kinder bringt, auch der <rs type="pers" ana="n_34296" ref="#fk__p_54024"><abbr>Dr.</abbr><lb/>
Beer</rs> nicht allen Kindern die Aufklärung bringt. Später stellte sich’s heraus,<lb/>
daß das erfahrene Mädchen zu jener Zeit, da ihm die Rätsel der Natur<lb/>
erschlossen wurden, allerdings <seg type="insult">»bei <rs type="pers" ana="n_34297" ref="#fk__p_54024">Beers</rs>«</seg> verkehrt hatte, fatalerweise<lb/>
aber bei — anderen <rs type="pers" ana="n_34298" ref="#fk__p_54024">Beers</rs> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Im Antrag VI schildert Herr <rs type="pers" ana="n_34299" ref="#fk__p_41176"><abbr>Dr.</abbr> Steger</rs>,<lb/>
dem die Tatsachen auszugehen drohen, das <seg type="insult">»Milieu«</seg> des <rs type="pers" ana="n_34300" ref="#fk__p_54024"><abbr>Dr.</abbr> Beer</rs>,<lb/>
sagt von einer Dame, eine andere habe von ihr erzählt, sie hätte<lb/>
</p>
            <p ana="pr41254">
»sich wie eine <seg type="insult">Dirne gemeinster Sorte</seg> benommen« und nennt den Philosophen<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_34301" ref="#fk__p_47137">Joseph Popper</rs> (<rs type="pers" ana="n_34302" ref="#fk__p_47137">Lynkeus</rs>) den <seg type="insult">»Verfasser der <seg type="spc">berüchtigten</seg><lb/>
‚<rs type="title">Phantasien eines Realisten</rs>‘«</seg><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der Antrag VIII enthält bloß eine Mahnung<lb/>
an den Untersuchungsrichter. Sie lautet wörtlich: »Im allgemeinen<lb/>
erlauben wir uns darauf hinzuweisen, daß bei allen Einvernehmungen<lb/>
in Straffällen wegen Sittlichkeitsdelikten alle einvernommenen Personen<lb/>
sich <seg type="spc">einer natürlichen Zurückhaltung befleißen</seg>. Aus diesem<lb/>
Grunde dürfte sich eine <seg type="spc">möglichst eindringliche Befragung</seg><lb/>
durch den <abbr>k. k.</abbr> Untersuchungsrichter empfehlen, dessen Aufgabe darin<lb/>
bestehen soll, diese Zurückhaltung und Scheu der Zeugen zu beseitigen.<lb/>
<seg type="spc">Dies gilt insbesondere bei der Befragung jugendlicher<lb/>
Zeugen und deren Eltern</seg>.« Im Antrag IX wird wieder jene<lb/>
Dame aus dem Kreise <rs type="pers" ana="n_34303" ref="#fk__p_54024">Beer</rs>, der man Noblesse und beste Manieren<lb/>
nachsagt, beschimpft, höhnisch eine <seg type="insult">»neugebackene Lady«</seg> genannt und mit<lb/>
dreister Anspielung von einem <seg type="insult">»rührendsten Einvernehmen«</seg>, in dem das<lb/>
Ehepaar <rs type="pers" ana="n_34304" ref="#fk__p_54024">Beer</rs> mit ihr lebe, gesprochen. Über die Freundschaft einer<lb/>
Gattin mit einer Freundin des Gatten sind bereits <seg type="insult">antisemitische Leitartikel</seg><lb/>
getrottelt worden; es wäre erniedrigend, auf <seg type="insult">diese <choice><sic>Auswüche</sic><corr>Auswüchse</corr></choice> der Dienstbotenneugier<lb/>
</seg> näher einzugehen. »Die genaue Kenntnis des sittlichen Milieus«,<lb/>
schreibt Herr <rs type="pers" ana="n_34305" ref="#fk__p_41176">Steger</rs>, »ist von größter Wichtigkeit für die richtige<lb/>
Beurteilung der Verteidigung des Beschuldigten«. Gewiß, <seg type="insult">ein Konkubinat<lb/>
in der Hand</seg> ist besser als <seg type="insult">eine Kinderschändung auf dem Dache</seg>. Daß<lb/>
der Verwalter der Schweizer Villa des Professors <rs type="pers" ana="n_34306" ref="#fk__p_54024">Beer</rs> zufällig <rs type="pers" ana="n_34307" key="#fk__p_56469">Krupp</rs><lb/>
heißt, wird mit vielsagendem Behagen unterstrichen. Zum Schlusse<lb/>
wird — was mag in dem einen Fall vorgegangen sein? — gebeten,<lb/>
»vorläufig von der Einvernehmung der kleinen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> abzusehen«. Die<lb/>
hätte bezeugen sollen, daß sie einst genötigt war, den Beschuldigten<lb/>
ein <seg type="insult">»gemeines Schwein«</seg> zu nennen. Es war aber beim besten Willen<lb/>
nur festzustellen, daß sie ihn »ekelhaft« gefunden hatte <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="insult">Alle anderen<lb/>
Kindlein</seg> aber soll der Untersuchungsrichter zu sich kommen lassen.<lb/>
Die Mutter besteht auch auf der Einvernehmung mehrerer Erwachsenen.<lb/>
Eine Malerin werde darüber aussagen, daß »das vor einigen Jahren<lb/>
12jährige Töchterchen des <seg type="symbol" subtype="3dots"/> eines Tages — <seg type="spc">es war ungefähr</seg><lb/>
<date>1902</date> — zu ihr gesagt habe: ‚Was werde ich denn von den Photographien<lb/>
 haben, welche <rs type="pers" ana="n_34308" ref="#fk__p_54024"><abbr>Dr.</abbr> Beer</rs> von mir angefertigt hat? Ich kann<lb/>
sie doch nicht herzeigen, sie sind <seg type="spc">gar zu unanständig</seg>!‘« Und die<lb/>
Erzieherin des Kindes könne diese Tatsache bestätigen. Persönlich einvernommen<lb/>
, wiederholt die Mutter, die Malerin habe ihr aus eigenem Antrieb<lb/>
 mitgeteilt, daß <rs type="pers" ana="n_34309" ref="#fk__p_54024"><abbr>Dr.</abbr> Beer</rs> auch die <seg type="symbol" subtype="3dots"/> photographiert hätte »und zwar<lb/>
in einer Weise, welche das Kind zur Äußerung veranlaßte, sie habe<lb/>
von den Photographien nichts, könne sie nicht herzeigen, sie seien <seg type="spc">zu<lb/>
skandalös</seg>«. Die Malerin wird als Zeugin vernommen. Sie sagt, das Kind sei<lb/>
»ein aufgewecktes, intelligentes Mädchen«, das aber nach ihrer Ansicht »über<lb/>
die geschlechtlichen Beziehungen noch nicht unterrichtet ist«<seg type="symbol" subtype="3dots"/> »Einige<lb/>
Zeit nach diesem Besuche erzählte mir die Kleine, daß sie von <rs type="pers" ana="n_34310" ref="#fk__p_54024"><abbr>Dr.</abbr> Beer</rs><lb/>
photographiert worden sei, sie meinte aber, daß sie von den Bildern<lb/>
nichts habe, sie könne sie niemandem zeigen, denn sie seien <seg type="spc">zu<lb/>
schrecklich</seg>. Es ist mir nicht erinnerlich, daß damals das Wort<lb/>
‚skandalös‘ von dem Kinde gebraucht wurde, ich selbst legte der Sache<lb/>
so gar keine Bedeutung bei und fragte auch nicht, warum sie schrecklich<lb/>
</p>
            <p ana="pr41254">
seien. Im Vorjahre traf ich <seg type="spc">meine Freundin</seg> (die antragstellende<lb/>
Mutter) und es kam das Gespräch auf die Affaire <rs type="pers" ana="n_34311" ref="#fk__p_54024">Beer</rs> und ich erzählte<lb/>
spontan die Sache von den Bildern der Kleinen<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es ist nun möglich,<lb/>
daß ich unter dem Eindrucke der Mitteilung der Frau <rs type="pers" ana="n_34312" ref="#fk__p_40974"><abbr>Dr. F.</abbr></rs> statt des<lb/>
Wortes ‚schrecklich‘ das Wort ‚unanständig‘ gebraucht habe und so die<lb/>
Meinung hervorrief, als seien die Bilder in irgendeiner Weise unsittlich<lb/>
oder obszön. <seg type="spc">Ich habe mir jetzt die Photographien angesehen</seg><lb/>
und habe gefunden, daß auf einem Bilde <seg type="spc">die Mutter</seg> des Mädchens mit<lb/>
der Kleinen photographiert ist, <seg type="spc">beide vollständig toilettiert in<lb/>
höchst dezenter Stellung</seg>, während das zweite Bild die Kleine allein<lb/>
zeigt, auch <seg type="spc">nach jeder Richtung hin tadellos</seg>. Allerdings ist die Aufnahme<lb/>
 geradezu <seg type="spc">häßlich</seg>, und es ist mir nunmehr klar, daß der Ausdruck<lb/>
»schrecklich«, den das Mädchen gebraucht hat, lediglich ein <seg type="spc">ästhetisches</seg><lb/>
Werturteil darstellen sollte, und daß ich diesen Ausdruck nach verhältnismäßig<lb/>
 längerer Zeit und <seg type="spc">unter dem Eindrucke der Erzählung<lb/>
der Frau </seg><rs type="pers" ana="n_34313" ref="#fk__p_40974"><abbr><seg type="spc">Dr</seg>. F.</abbr></rs> schlecht gedeutet habe.« Die Erzieherin wird als Zeugin<lb/>
vernommen und bestätigt: »Ich habe die Bilder gesehen und <seg type="spc">gebe mit<lb/>
aller Bestimmtheit an</seg>, daß sie weder einen unkeuschen<lb/>
noch einen unanständigen Eindruck machen; ästhetisch wirken sie nicht,<lb/>
sie sind mißraten und dürfte darauf die Äußerung der Kleinen zu beziehen<lb/>
sein, wenn sie sagte, die Bilder seien skandalös<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich habe die Photographien<lb/>
 gesehen, habe auch mit Frau <rs type="pers" ana="n_34314" ref="#fk__p_40974"><abbr>Dr. F.</abbr></rs> über die Sache gesprochen<lb/>
, es war jedoch nicht davon die Rede, daß die Photographien<lb/>
irgendwie unanständig seien, zum mindesten sollte kein moralisches,<lb/>
sondern lediglich ein ästhetisches Urteil abgegeben werden. Wenn die<lb/>
Sache anders verstanden wurde, liegt ein Mißverständnis vor.« Aus<lb/>
<seg type="insult">dem kreißenden Chaos von Beweisanträgen</seg> wurden schließlich diese<lb/>
beiden Zeugenaussagen geboren. Sie bewiesen, daß »skandalös« auf<lb/>
deutsch »schrecklich« heißt. Daß man bestrebt gewesen war, aus <seg type="insult">einem<lb/>
»ekelhaften« Menschen</seg> ein <seg type="insult">»gemeines Schwein«</seg> zu machen. Aber auf<lb/>
halbverstandene Kinderworte ward eine Anklage aufgebaut, die zur<lb/>
Vernichtung einer Existenz führen sollte<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Beginnt man allmählich<lb/>
zu begreifen, was man da getan hat? Ich ließ durchblicken, daß<lb/>
man die Strafe in ihrer — trotz den harten Folgen — weit unter das gesetzliche<lb/>
 Maß reichenden Milde »als ein <seg type="insult">Schuldbekenntnis des Gerichts</seg><lb/>
auffassen«, daß man vermuten könnte, die Richter hätten »in <seg type="insult">jener einflußvergifteten<lb/>
 Stimmung</seg>, die ein Opfer verlangte, den Ausweg zahmer<lb/>
Verurteilung gesucht«. Es besteht kein Zweifel mehr, daß hier <seg type="insult">Justizpolitik<lb/>
</seg> getrieben worden ist. Und man ist bei Gericht über die <seg type="insult">»Scherereien«</seg><lb/>
enttäuscht, die der Angeklagte den Richtern durch seine Nichtigkeitsbeschwerde<lb/>
 macht; man hatte gehofft, er »werde sich mit der milden<lb/>
Strafe zufrieden geben«. Die Feder wills nicht niederschreiben, daß<lb/>
<seg type="insult">solche Stimmung</seg> die Gerechtigkeit beherrscht. Aber es ist wirklich so.<lb/>
Zwischen den <seg type="insult">»Scherereien«</seg> zweier Gegner sucht man mit einer dreimonatlichen<lb/>
 Kerkerstrafe durchzukommen. Manchmal glückt’s. Manchmal<lb/>
erscheint ein Artikel in der ‚<rs type="self" ana="werk_14121">Fackel</rs>‘. Daß er die Wahrheit sagte, verhehlt<lb/>
 sich heute kein Richter mehr. Aber wir sind in <seg type="insult">Wien</seg>. Der<lb/>
<seg type="insult">Racheanwalt</seg>, der die <seg type="insult">Gerüchtsverhandlung</seg> provoziert hat, <choice><sic>tront</sic><corr>thront</corr></choice> in<lb/>
sozialem Ansehen, <seg type="insult">der Arzt <rs type="pers" ana="n_34315" ref="#fk__p_46010">Herzfeld</rs></seg>, der Erzählungen einer Sterbenden<lb/>
verraten hat, die durch ihre eigenen Briefe schlagend widerlegt<lb/>
</p>
            <p ana="pr41254">
werden, bleibt <rs type="inst">Universitätsprofessor</rs>, und der Verurteilte, gegen den<lb/>
Kindermund zeugte und <seg type="insult">onanierende Hände</seg> sich zum Schwur erhoben,<lb/>
soll den Titel ablegen. Aber der Fall stinkt weiter. Möge sich der<lb/>
<rs type="inst">Oberste Gerichtshof</rs> beeilen. Vielleicht könnte hier doch ein Unrecht<lb/>
geschehen sein. Möge er prüfen, ob nicht vom <rs type="inst">Landesgericht Wien</rs> ein<lb/>
<seg type="insult">Vorurteil</seg> gefällt worden ist. Ich bin ja gewiß der Meinung, daß <seg type="insult">der<lb/>
alte Justizkrempel</seg> nicht oft genug verachtet werden kann, halte gewiß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_34316" ref="#fk__p_49416">Lynchjustiz</rs> für kulturvoller als die <seg type="insult">Vollstreckung hundertjähriger Paragraphenweisheit<lb/>
</seg>. Aber Richter dürfen, so lange es Gesetze gibt, nicht<lb/>
nach den <seg type="insult">ungeschriebenen Satzungen beleidigter Familienwünsche</seg> richten.<lb/>
Und die kriminelle Schuld eines Angeklagten — heiße er nun <rs type="pers" ana="n_34317" ref="#fk__p_48788">Tamara<lb/>
<abbr>v.</abbr> Hervay</rs> oder <rs type="pers" ana="n_34318" ref="#fk__p_54024">Theodor Beer</rs> — muß <seg type="spc">bewiesen</seg> sein, damit uns nicht<lb/>
der Glaube beunruhige, die Verurteilung sei wegen <seg type="insult">»unsympathischen<lb/>
Wesens«</seg> erfolgt!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54024">
               <persName>Beer, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1866-3-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-9-30</date>
                  <place>Luzern</place>
               </death>
               <occupation>Physiologe</occupation>
               <note type="comment">Theodor Beer-Preis der Kaiserl. Akad. d. Wiss. seit 1.1.1901</note>
               <note type="comment">Geb. 27.03.1906</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3050</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46885">
               <persName>Feigl, Johann (Hans)</persName>
               <birth>
                  <date>1848-12-6</date>
                  <place>Niederwalsee/Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-12-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">Lehmann: Hans, 19., Felix Mottl-Str. 10</note>
               <note type="comment">Friedhof Gersthof</note>
               <note type="comment">Landesgerichts-Vizepräsident</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47236">
               <persName>Bauer, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1853-10-15</date>
                  <place>Raab-Szigeth</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47867">
               <persName>Girtler-Kleeborn, Bogumil von</persName>
               <birth>
                  <date>1851?</date>
                  <place>Wittingau/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-3-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Staatsanwalt</occupation>
               <note type="comment">1., Rathausstr. 8</note>
               <note type="comment">ZF 35B/G 1/23, auf Friedhofsdauer</note>
               <note type="comment">Heirat mit Ada Freiin Zwiedinek von Südenhorst am 12. 07. 1906 in Wien</note>
               <note type="comment">Hofrat des Ob. Ger. u. Kass. Hofs</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47137">
               <persName>Popper-Lynkeus, d. i. Josef Popper</persName>
               <birth>
                  <date>1838-2-21</date>
                  <place>Kolin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-12-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41176">
               <persName>Steger, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1854-11-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Musikkritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25357</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37752">
               <persName>Vaucheret d’Ailly, Achille Georges</persName>
               <birth>
                  <date>1873-4-1</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-12-24</date>
                  <place>Saint-Raphael/Dept. Var</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kabarettist</occupation>
               <occupation>Kabarettleiter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58159">
               <persName>Petrus, Hl.</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49416">
               <persName>Lynch, Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1736</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1796-10-29</date>
               </death>
               <occupation>Farmer</occupation>
               <occupation>Friedensrichter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47824">
               <persName>Kinderfreund</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48788">
               <persName>Hervay-Kirchberg, Elvira Leontine von, geb. Bellachini</persName>
               <birth>
                  <date>1860-7-18</date>
                  <place>Posen</place>
               </birth>
               <note type="comment">Ögg: Hedwig Meurin, geb. Bloch, gen. Bellachini</note>
               <note type="comment">verh. 1. Wilhelm Luntz, 2. Christian v. Lützow (gesch.), 3. Arthur Schewe, 4. Peter Meurin</note>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46010">
               <persName>Herzfeld, Carl August</persName>
               <birth>
                  <date>1861-07-12</date>
                  <place>Güns/Ung.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-01-06</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Gynäkologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40974">
               <persName>F., Dr., Frau</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>