<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01553.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01552.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01554.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Eine Petition des Beamten-Vereines.), in: Fackel Heft 02, Nr. 066, 1901, S. 19-22</title>
            <title type="iso-date">1901-01-01</title>
            <title type="id">tid_01553</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">066</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-066_n0019.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/066,019</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Eine Petition des Beamten-Vereines.)</head>
            <p ana="pr15377">
<space/><inciptit>Der</inciptit> <rs type="inst"><seg type="spc">Erste Allgemeine Beamtenverein der<lb/>
österreichisch-ungarischen Monarchie</seg></rs> scheint<lb/>
jetzt endlich zur Erkenntnis gelangt zu sein, dass <seg type="insult">jenes<lb/>
»Durch Selbsthilfe«</seg>, durch das er die Beamtenschaft<lb/>
bisher zu beglücken verhieß, denn doch nicht die<lb/>
wahre Liebe sei. Darum hat er um <DATERANGE>Mitte Jänner</DATERANGE> einen<lb/>
entscheidenden Schritt gethan: er hat die Hilfe der<lb/>
Regierung für die nothleidende Schar der Beamten,<lb/>
die ihm verschuldet sind, erbeten. Dass der <seg type="insult">Wucherer</seg><lb/>
seinem Schuldner eine Frau mit einer hübschen Mitgift<lb/>
 zu verschaffen sucht, ist ja nichts Seltenes. Dabei<lb/>
mag er etwa also zu ihm sprechen: »Thun Sie’s doch,<lb/>
damit ich zu meinem Gelde komme; ich brauche es<lb/>
</p>
            <p ana="pr15377">
wirklich nothwendig. Sie glauben, man verdient heute<lb/>
viel mit Geldausleihen, und finden vielleicht gar, dass<lb/>
ich <seg type="insult">Wucherzinsen</seg> verlange? Ich versichere Ihnen, dass<lb/>
ich kaum das Nothwendigste verdiene!« Diesen Gedankengang<lb/>
 verfolgt denn auch die Eingabe, die der<lb/>
<rs type="inst">Beamtenverein</rs> dem Ministerpräsidenten übergeben hat,<lb/>
sie legt dar, dass der Verein die mildesten Forderungen<lb/>
stellt und dass, da die Beamten nicht einmal diesen<lb/>
genügen können, nichts anderes übrig bleibe, als<lb/>
dass die Regierung Gelder zur Verfügung stelle.<lb/>
Die Petition ist eine <seg type="spc">Vertheidigungsschrift</seg>,<lb/>
die alle in den <rs type="selfRef" ana="werk_4885">Nummern 52</rs>, <rs type="selfRef" ana="werk_4886">55</rs> und <rs type="selfRef" ana="werk_4887">57</rs> der ‚<rs type="self" ana="werk_4888">Fackel</rs>‘<lb/>
gegen den Verein erhobenen Vorwürfe zu entkräften<lb/>
trachtet. Aber wie will man leugnen, dass die Darlehenswerber<lb/>
 dem Beamtenverein mehr als 15, ja bis<lb/>
zu 30 Procent Zinsen zahlen müssen? Ganz einfach:<lb/>
man erklärt, der Aufwand für die Lebensversicherung, die<lb/>
bei der Darlehensgewährung gefordert wird, dürfe nicht<lb/>
in Anschlag gebracht werden, wenn man die Höhe der<lb/>
Verzinsung berechnet. In früheren Jahren hat das zwar<lb/>
der Verein selbst gethan, und ich habe in <rs type="selfRef" ana="werk_4889"><abbr>Nr.</abbr> 55</rs> aus<lb/>
der von ihm herausgegebenen Schrift »<rs type="title">Die Beamten<lb/>
und ihr Credit</rs>« ein Beispiel dafür citiert. Aber seit ich<lb/>
nachwies, dass in jenem Beispiel die entscheidenden<lb/>
Zahlen gefälscht waren, glaubt man die Anklage auf<lb/>
<seg type="insult">Wucher</seg> nicht mehr anders widerlegen zu können, als<lb/>
indem man die Versicherungskosten ignoriert, die sich<lb/>
doch in Wahrheit zu den übrigen Kosten des Darlehens<lb/>
 ungefähr so verhalten, wie die 25 Procent<lb/>
Provision, die sich ein <seg type="insult">Wucherer</seg> bedingt, zu den<lb/>
zehnprocentigen Zinsen, von denen der Schuldschein<lb/>
spricht. Der <rs type="inst">Beamtenverein</rs> schweigt davon, dass der<lb/>
weitaus größte Theil der Darlehenswerber lediglich,<lb/>
um das Darlehen zu erhalten, die Lebensversicherung<lb/>
eingeht und sie, sobald die Schuld getilgt ist, wieder<lb/>
auflöst. Natürlich sind die Meisten über den geringen<lb/>
Rückkaufswert der Versicherung erstaunt und entrüstet;<lb/>
schon im Jahre <date>1888</date> hat der Verein deshalb eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr15377">
Schrift über die Frage veröffentlicht: »Was darf bei<lb/>
Auflösung einer Lebensversicherungs-Polizze an den<lb/>
Versicherten rückgezahlt werden?« Man versuchte die<lb/>
Versicherten auf solche Weise vom Rückkauf abzuhalten<lb/>
; dass er »eine leider häufig vorkommende Erscheinung<lb/>
« sei, ward unumwunden zugegeben, ebenso<lb/>
häufig offenbar, als die Tilgung von Anleihen bei den<lb/>
Consortien des Vereines. Wenn aber die Versicherungsbedingungen<lb/>
 des <rs type="inst">Beamtenvereines</rs> mit jenen der<lb/>
solidesten österreichischen Versicherungsgesellschaften<lb/>
verglichen werden, ergibt sich, dass sie ungewöhnlich<lb/>
ungünstige sind. Eine Polizze eines 61jährigen Versicherten<lb/>
 auf 1000 <abbr>fl.</abbr>, auf die im Laufe von zehn<lb/>
Jahren 442·8 <abbr>fl.</abbr> eingezahlt wurden, wird vom Verein<lb/>
mit 207·96 <abbr>fl.</abbr> rückgekauft oder bei Einstellung weiterer<lb/>
Prämienzahlungen auf 407 <abbr>fl.</abbr> reduciert. Eine Polizze<lb/>
desselben Mannes auf 300 <abbr>fl.</abbr>, auf die im Laufe<lb/>
von zwölf Jahren 142·88 <abbr>fl.</abbr> eingezahlt waren, wird<lb/>
mit 69·06 <abbr>fl.</abbr> rückgekauft oder auf 135 <abbr>fl.</abbr> reduciert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr15378">
<space/>Aber nicht bloß die Versicherung, sondern auch<lb/>
<seg type="insult">die kostspielige Regie des <rs type="inst">Beamtenvereines</rs></seg> muss von<lb/>
seinen unglücklichen Schuldnern bezahlt werden. Und<lb/>
alle diese Ursachen der Vertheuerung des Credits<lb/>
liegen, so behauptet die Petition, »so sehr in der Natur<lb/>
der Sache, dass sie gar nicht vermieden werden<lb/>
können«. Es ist deshalb anerkennenswert, dass<lb/>
wenigstens zugegeben wird, der gegenwärtige Zustand<lb/>
sei »noch immer weit entfernt vom Ideal«. Nur eines<lb/>
glaubt der <rs type="inst">Beamtenverein</rs> für sich anführen zu dürfen:<lb/>
dass auch seine Tadler kein Mittel zur Abhilfe vorzuschlagen<lb/>
 wüssten. Dieser Trost aber wird dem<lb/>
Verein schwerlich lange verbleiben. Es wird sicherlich<lb/>
kein Kunststück sein, <seg type="spc">mit Hilfe der <rs type="inst">Postsparcasse</rs></seg><lb/>
eine Organisation des Credits activer Staatsbeamter<lb/>
etwa in der Art ins Leben zu rufen, dass außer fünf<lb/>
Percent Zinsen noch die Prämie für die Gefahr des<lb/>
Todes des Darlehensnehmers innerhalb der für die<lb/>
Tilgung der Schuld bestimmten Frist gezahlt wird.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>