<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10813.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10812.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10814.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Zur Sprachlehre, in: Fackel Heft 28, Nr. 751, 1927, S. 37-58</title>
            <title type="iso-date">1927-02-01</title>
            <title type="id">tid_10813</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">751</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-751_n0037.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/751,037</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Zur Sprachlehre</head>
            <p ana="pr150511">
<space/>Zu den Vorurteilen gegen mich, die wohl nicht mehr aus<lb/>
der Welt zu schaffen sein werden, gehört die Vermutung, daß<lb/>
ich die Zeitungen lese, »um etwas zu finden«, woran ich Anstoß<lb/>
nehmen könnte, während ich in Wahrheit im Blätterwalde so<lb/>
für mich hingehe und nichts zu suchen mein Sinn ist. Ja bereit, <seg type="insult">die<lb/>
Herren Journalisten</seg> zu bestechen, damit ich nur ja nichts zu finden<lb/>
brauche, was mich zur Wiederherstellung der Natur nötigt, komme<lb/>
ich mir wie der <rs type="pers" ana="n_90247" ref="#fk__p_46919">Nestroysche Hausmeister</rs> vor, der lieber selber<lb/>
einer jeden Partei ein Sechserl schenken möchte, um nur seine<lb/>
Ruh’ zu haben. Oft denke ich mir auch, die Zeit, die sie mir<lb/>
rauben, würde ich gern daran wenden, ihnen rechtzeitig zu<lb/>
helfen, alles das zu unterlassen, was mich in Tätigkeit setzt.<lb/>
Denn ich bedarf doch wahrlich nicht ihrer Anstöße, um mir über<lb/>
die Gestalt, die sie der Welt gegeben haben, etwas einfallen zu<lb/>
lassen. Wenn sie nun gewillt wären, mir täglich ihre Bürstenabzüge<lb/>
 zur Korrektur zu schicken, so bin ich erbötig, bei<lb/>
voller Belassung <seg type="insult">der moralischen Eigenart</seg>, ihnen das Gröbste im<lb/>
Stilistischen und Grammatikalischen abzutun und gerade dadurch<lb/>
ihre schlechten Absichten wirksamer herauszuarbeiten. Ich muß<lb/>
diese Arbeit ja oft genug an Zitaten besorgen und manchen Formfehler<lb/>
beseitigen, um die Aufmerksamkeit nicht von <seg type="insult">dem Schwachsinn<lb/>
der Gedankenführung</seg> oder <seg type="insult">der Lumperei der Gesinnung</seg> abzulenken<lb/>
. Sie wissen es nicht, merken es nicht und ich stiller<lb/>
Wohltäter mache kein Aufhebens davon. Aber natürlich wäre ich<lb/>
auch bereit, in den Inhalt einzugreifen, zu zügeln, zu beleben,<lb/>
zu veredeln, kurz eine Textgestalt herzustellen, die vor meinem<lb/>
Witz sicher sein kann. Weiß Gott, es wäre gar nicht übel, die<lb/>
Vorzensur, die sich im Krieg bloß auf die Unterdrückung von<lb/>
Artikeln beschränkt hat, die die <seg type="insult">Siegeszuversicht</seg> herabmindern<lb/>
konnten, in meine Hände zu legen, welche doch für einen weit<lb/>
kulturvolleren Zweck tätig wären. Aber wie ich <seg type="insult">die Herren<lb/>
Journalisten</seg> kenne, werden sie diese Idee als eine unerlaubte<lb/>
Zumutung an <seg type="insult">die Freiheit der Prostitution</seg> stolz von sich weisen,<lb/>
und was ich seit Jahrzehnten als Zensor ihrer Resultate leiste,<lb/>
hat, ach, nicht einmal an der äußersten Oberfläche der Sprachkorrektur<lb/>
 seinen erzieherischen Einfluß bewährt. Man kann es mit<lb/>
dem ihnen geläufigsten Worte sagen: sie haben »daran« vergessen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr150511">
auch wenn es ihnen noch so oft eingetrichtert wurde; und<lb/>
wenn sie auch nichts wissen, sie »brauchen nicht lernen«. Aber<lb/>
vielleicht kommen wir einander ein wenig näher, wenn ich<lb/>
von Zeit zu Zeit <seg type="insult">die ärgsten sprachlichen Mißbildungen</seg> förmlich<lb/>
ausstelle — ohne an bestimmte Fälle anzuknüpfen, denn da täten<lb/>
sie’s justament! Um nur, was mir grade zur Hand liegt, zu erwähnen:<lb/>
»<seg type="spc">wieso</seg> kommt es«, daß sie so schlechtes Deutsch schreiben und<lb/>
daß diese Frage, die der <seg type="insult">Tandelmarkt</seg> frei hat an das Schicksal,<lb/>
immer wieder gestellt wird? Also man fragt: <seg type="spc">wie</seg> (oder <seg type="spc">woher</seg>)<lb/>
kommt es (das andere bedeutet etwas ganz anderes). »<seg type="spc">Nach</seg><lb/>
vorwärts« geht es in keinem Fall, sondern es sollte bloß »vorwärts«<lb/>
gehen. Dies gilt natürlich auch, wo es »rückwärts geht«. Dagegen soll<lb/>
nie etwas »rückwärts sein«, sondern nur <seg type="spc">hinten</seg>. Völlig unmöglich<lb/>
 aber ist es, die Fremden, die man nach Wien lockt und<lb/>
denen man <seg type="insult">solche Lokalismen</seg> als Sehenswürdigkeiten bietet,<lb/>
»Gäste <seg type="spc">von auswärts</seg>« zu nennen, weil da zwei entgegengesetzte<lb/>
 Richtungen karambolieren. <seg type="insult">Die Herren Journalisten</seg><lb/>
werden sagen: Wir »<seg type="spc">verbieten uns</seg>« diese Kontrolle.<lb/>
Aber was mich betrifft, ich kann weder ihnen noch mir ihr<lb/>
schlechtes Deutsch verbieten, ich kann es mir nur <seg type="spc">verbitten</seg>.<lb/>
Denn ich kann ihnen nicht gebieten, daß sie besser schreiben,<lb/>
ich kann sie nur darum bitten. (Wenn ich’s erpressen könnte, würde<lb/>
ich es tun.) Imperfektum: nicht er »verbot sich etwas«, sondern<lb/>
er »verbat« es sich. Perfektum: nicht »er hat es sich verboten«,<lb/>
sondern »verbeten«. <seg type="spc">Wie</seg> kommt das? Woher kommt das? Eben nicht<lb/>
von »bieten«, sondern von »bitten«. (Der <rs type="pers" ana="n_90248" ref="#fk__p_46919">Nestroysche Sprachwitz</rs>,<lb/>
in der wienerischen Üblichkeit begründet, ist ein rein akustischer:<lb/>
»Ich werd’ mir das verbieten!« »Sich können Sie verbieten, was Sie<lb/>
wollen, aber mir nicht!«. Wenn die Gegenfigur deutlich sagte: Ich<lb/>
werd’ mir das verbitten!, wäre der Witz nicht möglich.) Bei<lb/>
dieser Gelegenheit: Wenn ich einem etwas »geboten« habe,<lb/>
so kann das sowohl von »bieten« wie von »gebieten« kommen;<lb/>
nicht zu verwechseln mit: »gebeten«, das von »bitten« kommt<lb/>
und wieder nichts zu tun hat mit »gebetet«, das von »beten« kommt.<lb/>
Die Sache ist nicht leicht, aber da wir zum Publikum sprechen,<lb/>
so müssen wir doch, nicht wahr, mit gutem Beispiel vorangehen. Nun,<lb/>
ich <seg type="spc">mute</seg> ihnen <seg type="spc">zu</seg>, es sich zu merken, ohne daß ich ihnen diese<lb/>
Fähigkeit <seg type="spc">zutraue</seg>. Sie aber beklagen sich: ich »mute ihnen zu,<lb/>
es nicht zu wissen« — was so viel bedeutet als: ich verlange von<lb/>
</p>
            <p ana="pr150511">
ihnen, daß sie es nicht wissen, während ich doch das gerade<lb/>
Gegenteil von ihnen verlange, wenngleich nicht erwarte, es ihnen<lb/>
also nicht »zutraue«. Denn sie haben mich, wie sie sagen würden,<lb/>
nicht »allzu verwöhnt«. <seg type="insult">Eine arge Misere</seg> ist diese Verbindung<lb/>
von »allzu« mit einem Zeitwort. <seg type="insult">Der gebildete Schmock</seg> schreibt,<lb/>
einer habe »allzu dominiert«. Nun wäre wohl seine »allzu dominante«<lb/>
Stellung denkbar, aber er könnte natürlich nur »allzu <seg type="spc">sehr</seg>«<lb/>
dominieren. Etwas mag allzu lieb, selbst allzu geliebt sein<lb/>
(wenn das Partizip mehr als Adjektiv denn als Zeitwort<lb/>
 gedacht wird), aber man kann nur »allzu sehr«<lb/>
lieben. Einer kann allzu groß sein, aber nicht allzu gewachsen.<lb/>
Es wäre auch möglich, daß er »allzu verwöhnt ist«, aber<lb/>
er »wurde allzu sehr verwöhnt«. Komplizierter wird es, wenn<lb/>
der <seg type="insult">Schmock</seg> schreibt, man dürfe »einem nicht allzu unrecht<lb/>
tun«. Man kann sich wohl »allzu unrecht« (unrichtig) ausdrücken<lb/>
, aber man kann nur »allzu sehr unrecht« tun (allzu großes<lb/>
Unrecht). Tue ich das? Es gibt kaum einen sprechenden<lb/>
oder schreibenden Menschen in Wien, der sich nicht erlaubte,<lb/>
»bißchen« schlampig zu sein statt »<seg type="spc">ein</seg> bißchen« (das von einer<lb/>
sehr realen Sache, nämlich einem kleinen Bissen stammt). Vollends<lb/>
mit dem »bis« wird aber verfahren, daß es schon nicht mehr<lb/>
schön ist und die Bedeutung auf dem Kopf steht: sie werden<lb/>
einem etwas sagen, »bis er kommt«. Aber sie meinen natürlich<lb/>
nicht, daß sie es ihm so lange sagen werden, bis er kommt,<lb/>
sondern erst sagen werden, <seg type="spc">wenn</seg> er kommt. In Wien geht der<lb/>
Krug erst dann zum Brunnen, wenn er bricht, weshalb er meistens<lb/>
zu spät kommt. Und wird »bis« schon einmal richtig statt für<lb/>
den Zeitpunkt für die Zeitstrecke verwendet, so kann man sicher<lb/>
sein, daß ein »nicht« seine Begleitung anbietet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150513">
ein Gnadengesuch, mit dessen Erledigung so lange gewartet werden<lb/>
sollte, bis die Entscheidung des <rs type="inst">Oberlandesgerichts</rs> <seg type="symbol" subtype="2dots"/> <seg type="spc">nicht</seg> vorlag.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150515">
Fast alle diese Bildungen sind spezifisches Wiener Gewächs, dessen<lb/>
jüdische oder nichtjüdische Herkunft nicht mehr feststellbar ist.<lb/>
Wenn die Wiener heute »<seg type="spc">am</seg> Land« sind, so ist es kaum mehr das<lb/>
alte: <foreign xml:lang="de-loc">»aum«</foreign> (auf’m) Land. Hier kann man jüdisch oder zur Not<lb/>
alldeutsch sprechen, deutsch keineswegs. Ein Franzose, der schlecht<lb/>
französisch spricht, ist kaum vorstellbar, dagegen ist er stolz darauf,<lb/>
wenn er schön französisch spricht. Eine verstorbene Freundin,<lb/>
die für diese Werte ein besseres Gefühl hatte als <seg type="insult">die ganze</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr150515">
<seg type="insult">Kollektion</seg>, die <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_7979" ref="#fk__p_48385">Kürschners</rs> Literaturkalender</rs> umfaßt, schilderte<lb/>
mir einmal, wie sie in einem kleinen Laden einer Pariser Vorstadt<lb/>
nach etwas vergebens fragte, aber nicht von einem <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Klachel</foreign></seg> in<lb/>
<seg type="insult">einem undefinierbaren Dialekt</seg> angeschnauzt wurde, sondern freundlich<lb/>
 an einen Konkurrenten gewiesen, der die Ware bestimmt vorrätig<lb/>
 habe: »Und außerdem spricht er ein so schönes Französisch!«<lb/>
Man versuche sich vorzustellen, daß eine solche Auskunft bei uns,<lb/>
in <seg type="insult">Kauderwelschland</seg>, erteilt wird. Die Zusammenhänge mit<lb/>
dem <rs type="inst">Infanterieregiment <abbr>Nr.</abbr> 4</rs> sind in Wien weit lebendiger<lb/>
als die mit den <rs type="inst">Deutschmeistern</rs>. Die <seg type="insult">Perversion</seg> aber, daß die<lb/>
gedruckte Sprache auf einem noch tieferen Niveau angelangt ist<lb/>
als die gesprochene, ist <seg type="insult">das geistige Unikum</seg>, das <seg type="insult">diesem Klima</seg><lb/>
vorbehalten blieb. Die öffentliche Meinung ist zur <seg type="insult">Wand eines<lb/>
Abtritts</seg> geworden, auf der nicht nur <seg type="insult">jede Büberei der Gesinnung</seg><lb/>
Platz hat, sondern auch <seg type="insult">jede Missetat an der Sprache</seg>. Setzt <seg type="insult">der jüdische<lb/>
Journalist</seg> die Wendung hin: »worauf man darauf folgern kann«, so<lb/>
antwortet <seg type="insult">der Arier</seg>: »wonach hervorgeht«. Die Lokalredakteure<lb/>
müssen als Volksschüler doch ein besseres Deutsch geschrieben<lb/>
haben; sonst wären sie es noch heute. Kürzlich schrieb einer:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150517">
Die Anklage wird auf einen <seg type="spc">weiteren sich gestern zugetragenen<lb/>
</seg> Vorfall ausgedehnt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150519">
Dem geschätzten Autor würde man natürlich auch nicht begreiflich<lb/>
machen können, daß er durch das Fehlen des Kommas nach<lb/>
»weiteren« ausgedrückt hat, die Anklage habe sich auf einen<lb/>
andern »sich gestern zugetragenen« Vorfall bezogen. Aber sie<lb/>
können nicht nur nicht die Wörter richtig zusammenstellen,<lb/>
nein, da liest man täglich auch solche, die es gar nicht gibt:<lb/>
»insbesonders« dieses. <seg type="insult">Der Dichter der ‚<rs type="paper" ana="werk_24523">Wiener Stimmen</rs>‘</seg>, von dem<lb/>
man doch annehmen müßte, daß er, wenn schon nichts anderes,<lb/>
so zum mindesten eine Muttersprache habe, beginnt ein Verslein<lb/>
mit dem Wörtlein: »zumindestens«, das sich ihm aus dem Vorrat<lb/>
von »mindestens«, »zu mindest« und »zum mindesten« geballt<lb/>
hat; »zumeistens« würde er kaum riskieren. <seg type="insult">Einer</seg>, der trotz<lb/>
seinem <seg type="insult">Mauscheldrang</seg> ein <seg type="insult">kerndeutscher Mann</seg> ist, prophezeite<lb/>
kürzlich, ein <seg type="insult">Jargonstück</seg> werde »durch Wochen lang« zugkräftig<lb/>
sein. <seg type="insult">Dem <rs type="pers" ana="n_90249" ref="#fk__p_47801">Grafen Keyserling</rs></seg>, der gewiß <seg type="insult">eine fatale Einstellung<lb/>
zur deutschen Sprache</seg> hat und viel geschwänzt haben muß,<lb/>
ehe er die Schule der Weisheit gründete, korrigierte er einen<lb/>
ausnahmsweise korrekten Satz. Die Strafe folgte auf dem Fuß:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150521">
Wenn ich nun einen Menschen <seg type="symbol" subtype="2dots"/> fragte, worin also die Lehre des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_90250" ref="#fk__p_47801">Grafen Keyserling</rs> <seg type="spc">bestünde</seg>, so würde ich <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr150523">
Der Konjunktiv ist sicherlich eine schwierige Angelegenheit<lb/>
der deutschen Sprache, die auch den besten Schriftstellern<lb/>
schon Kummer bereitet hat. Selbst wenn jenes »fragte« ein<lb/>
inneres Imperfektum wäre — das es hier ja nicht sein kann —,<lb/>
ihm also »ich fragte« und nicht »ich frage« zugrundeläge, so<lb/>
müßte es heißen: »worin die Lehre <seg type="spc">bestehe</seg>«. Der Konjunktiv<lb/>
des Imperfekts wäre nur dann richtig, wenn der Satz bedingt<lb/>
gedacht oder in eine Bedingung fortgesetzt würde: »bestünde,<lb/>
<seg type="spc">wenn</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Er wäre richtig, wenn der Satz nicht die Frage<lb/>
enthielte: »Worin besteht die Lehre?«, sondern: »Worin bestünde<lb/>
die Lehre?«. (Dies wäre etwa möglich, wenn bereits alles, worin<lb/>
sie nicht besteht, dargestellt wäre und der Schluß übrig bliebe,<lb/>
daß sie in nichts besteht. Im Falle <rs type="pers" ana="n_90251" ref="#fk__p_47801">Keyserling</rs> zwar denkbar, aber<lb/>
hier nicht beabsichtigt.) Immerhin ist es vielleicht das Bemühen<lb/>
um eine <foreign xml:lang="la">consecutio temporum</foreign>, die im Deutschen so leicht wider den<lb/>
Gedanken geht. Aber der Konjunktiv imperfecti ist an und für sich<lb/>
<seg type="insult">das Prunkstück der Bildung</seg>. <seg type="insult">Ein geräuschvoller Advokat</seg>, der sich<lb/>
auch in der Presse als Polemiker lästig macht, schrieb kürzlich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150525">
Und er <seg type="spc">findet</seg>, daß alles prächtig vorwärts <seg type="spc">ginge</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150527">
Eine ausnahmsweise richtige Konstruktion — wenngleich durch<lb/>
andere Fehler wettgemacht — stand in der <seg ana="Neuen Freien Presse"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150529">
Der Inspektor erklärte, daß er die Angeklagte, <seg type="spc">trotzdem</seg> sie <seg type="spc">ihm</seg><lb/>
beschimpft habe, hätte laufen lassen, wenn sie nicht eine Beschwerde<lb/>
gegen ihn erstattet hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150531">
»Ihm« ist der typische Setzfehler der Wiener Druckereien; vom<lb/>
Schreiber, der vielleicht so spricht, ist zu vermuten, daß er<lb/>
»beschimpfen« doch mit dem Akkusativ konstruiert. »Trotzdem«<lb/>
als führendes Bindewort des Konzessivsatzes (statt »obgleich«)<lb/>
mag als ein tief eingewurzelter Mißbrauch hingehen. Aber<lb/>
der Satzbau ist in Ordnung. Hier ist das »hätte laufen<lb/>
lassen« richtig, weil ihm der Konditionalsatz folgt: »wenn<lb/>
sie nicht erstattet hätte«. Hätte sie aber die Beschwerde<lb/>
<seg type="spc">nicht</seg> erstattet und <seg type="spc">hätte</seg> er sie laufen lassen, wäre also<lb/>
der Sachverhalt das Gegenteil, so hätte die Zeitung wohl<lb/>
trotzdem geschrieben: »Der Inspektor erklärte, daß er die<lb/>
Angeklagte hätte laufen lassen«. Anstatt richtig zu schreiben:<lb/>
»Der Inspektor erklärte, daß er die Angeklagte laufen ließ« oder<lb/>
</p>
            <p ana="pr150531">
»er habe sie laufen lassen«. <seg type="insult">Der <seg ana="‚Abend‘"/></seg>, der außer dem<lb/>
Namen seines Herausgebers kein Fremdwort in seinen Spalten<lb/>
duldet, der sich grundsätzlich nicht an die Adresse, sondern an die<lb/>
»Anschrift« der Proletarier wendet und dessen Sätze zu neunzig<lb/>
»vom Hundert« nicht deutsch sind, stellte kurz und bündig fest:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150533">
Das <rs type="inst">Berliner Gesundheitsamt</rs> <seg type="spc">meldet</seg>, die Krankenhäuser <seg type="spc">wären</seg> überfüllt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150535">
Man erwartet etwa die Fortsetzung: wenn nicht schleunigst neue<lb/>
eröffnet worden wären. Richtig muß es heißen: »die Krankenhäuser<lb/>
seien überfüllt« oder »daß die Krankenhäuser überfüllt sind«. »Sie<lb/>
wären überfüllt« würde geradezu bedeuten, daß das <rs type="paperRef" ana="werk_24526">Blatt</rs> die<lb/>
Meldung des <rs type="inst">Berliner Gesundheitsamtes</rs> als Lüge hinstellen<lb/>
will. Ein Zweifel an ihr wäre schon angedeutet durch den<lb/>
Konjunktiv präsentis: »daß sie überfüllt seien« (während »sie<lb/>
seien überfüllt« bloß den Ersatz für den daß-Satz mit Indikativ<lb/>
vorstellt). Selbst wenn das regierende Verbum die Zeitform<lb/>
des Imperfektums oder Perfektums hätte: »das Amt meldete«<lb/>
oder »hat gemeldet«, so wäre fortzusetzen: »daß die Krankenhäuser<lb/>
 überfüllt sind« oder »sie seien überfüllt«. Dies, wenn der<lb/>
Inhalt des abhängigen Satzes für den Berichtenden feststehen<lb/>
soll. Ohne diese Tendenz darf sich hier der <SPAN cont="daß-Satz">»daß«-Satz</SPAN> mit dem<lb/>
Konjunktiv präsentis anschließen: »meldete, daß sie überfüllt<lb/>
seien«. Der Konjunktiv imperfecti nur dort, wo der des Präsens<lb/>
nicht in Erscheinung tritt, <abbr>z. B.</abbr> »er versicherte, daß sie kommen<lb/>
<seg type="spc">müßten</seg>« (statt »müssen«). Sonst aber würde er immer den<lb/>
Zweifel an der Aussage bezeichnen. <rs type="pers" ana="n_90252" ref="#fk__p_40246">Sanders</rs> hat hier ein vorzügliches<lb/>
 Beispiel aus <rs type="pers" ana="n_90253" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs>, das, gleichfalls eine Krankmeldung<lb/>
betreffend, nebeneinander die Vermutung der Lüge und die<lb/>
Behauptung der Wahrheit durch Modus wie Tempus ausdrückt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Mir meldet er aus Linz, er <seg type="spc">läge</seg> krank,</l>
<l>doch hab’ ich sichre Nachricht, daß er sich</l>
<l>zu Frauenberg <seg type="spc">versteckt</seg> beim <rs type="pers">Grafen Gallas</rs>.</l>
</lg>
            <p ana="pr150539">
Bedenklich dagegen ist die von <rs type="pers" ana="n_90254" ref="#fk__p_40246">Sanders</rs> angeführte und nicht<lb/>
ausdrücklich getadelte Wendung bei <rs type="pers" ana="n_90255" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150541">
Da er hörte, daß ich viel zeichnete und Griechisch <seg type="spc">könnte</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150543">
Wäre hier der Konjunktiv unerläßlich, so wäre »zeichnete« richtig,<lb/>
da »zeichne« als Konjunktiv nicht hervortritt; »könnte« ist nicht<lb/>
richtig und die gedankliche Diskrepanz hebt sich nur im Mitklang<lb/>
des Tempus auf. Immerhin regiert hier das Imperfektum.<lb/>
Unmöglich aber ist es, von einem Präsens das Imperfektum des<lb/>
</p>
            <p ana="pr150543">
Konjunktivs abhängig zu machen, ohne damit die Aussage als<lb/>
unglaubwürdig oder als bedingt hinstellen zu wollen. Da hat<lb/>
eine Berlinerin mit <rs type="pers" ana="n_90256" ref="#fk__p_51991">Rilke</rs> gesprochen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150545">
<space/>Er erzählte, daß er im Wallis bei Sierre wohne, in einem kleinen,<lb/>
alten Schloß, ganz einsam, Jahr für Jahr, und nur selten, wenn es<lb/>
nicht mehr anders <seg type="spc">ginge</seg>, einen kurzen Flug in die Welt hinaus<lb/>
mache. Der Kanton Wallis sei das Landschaftsbild, welches ihm durch<lb/>
seine Romantik und Üppigkeit am nächsten <seg type="spc">käme</seg>, und <seg type="spc">was</seg> ihn<lb/>
außerdem so sehr an seinen Aufenthalt in Spanien erinnere.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150547">
Wie man nur aus einem Gespräch mit einem deutschen Dichter<lb/>
so schlechtes Deutsch bewahren kann! Von dem »was« abgesehen<lb/>
— warum denn »ginge« und »käme«? warum dann nicht auch<lb/>
»wohnte«, »machte«, »wäre« und »erinnerte«? »Wenn es nicht<lb/>
mehr anders ginge«? Es ginge nicht mehr anders, wenn —! Aber<lb/>
in der deutschen Presse geht es wirklich nicht mehr anders. Vor<lb/>
dem Konjunktiv wird <seg type="insult">alles</seg>, was Deutsch schreiben möchte, scheu.<lb/>
Freilich anders, als es <seg type="insult">»der <rs type="pers" ana="n_90257" ref="#fk__p_45219">Wustmann</rs>«</seg> meint, welcher es verkehrt<lb/>
meint, gerade in diesem Kapitel seinem Namen, der geradezu<lb/>
<seg type="insult">ein Symbol der Sprachverwirrung</seg> geworden ist, Ehre macht<lb/>
und dem Titel seines berühmten Buches <seg type="insult">»<rs type="title">Allerhand Sprachdummheiten<lb/>
</rs>«</seg> zu einem unbeabsichtigten Sinn verholfen hat. Auch er<lb/>
verwendet zufällig das Beispiel einer Krankmeldung, aber freilich<lb/>
um <seg type="insult">jede Sprachsimulation</seg> zu erlauben. Es sei »ebensogut möglich,<lb/>
zu sagen«: er <seg type="spc">sagt</seg>, er <seg type="spc">wäre</seg> krank, wie: er sagte, er sei<lb/>
krank, <abbr>u. dgl.</abbr> Aber das erste ist nur möglich, wenn der Krankmeldung<lb/>
 das stärkste Mißtrauen entgegengesetzt wird. Über den<lb/>
Bedeutungsunterschied der Formen macht er sich so wenig<lb/>
Gedanken, daß er schlicht erklärt, der Konjunktiv der Gegenwart<lb/>
 werde von vielen »als das Feinere« vorgezogen; »wenn sich<lb/>
aber jemand in allen Fällen lieber des Konjunktivs der Vergangenheit<lb/>
 bedient«, so sei auch dagegen »nichts ernstliches einzuwenden«.<lb/>
Gleich darauf beklagt er aber <seg type="insult">die »fortschreitende Abstumpfung<lb/>
unseres Sprachgefühls«</seg>, von der er selbst, ohne es zu ahnen, die<lb/>
lebendigsten Beweise gibt. Der <seg type="insult">Mann</seg>, der die <seg type="insult">Verderbnis</seg> unserer<lb/>
Schriftsprache von dem Übel herleitet, daß man nicht schreibe,<lb/>
wie man spricht — wiewohl man es doch längst tut, ja noch<lb/>
schlechter schreibt als man spricht —, bringt es zuwege,<lb/>
Wendungen, die natürlich und richtig sind, für »papieren«<lb/>
zu erklären und die papiernen für natürlich und richtig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150547">
<seg type="insult">Eine der fixen Ideen dieses Wegweisers</seg>, der in Deutschland<lb/>
so beliebt ist, weil er einen <seg type="insult">flachen Ernst</seg> mit einem<lb/>
<seg type="insult">seichten Humor</seg> verbindet, ist sein Kampf gegen das Relativpronomen<lb/>
 »welcher«, welches man nicht schreiben dürfe, weil<lb/>
man es nicht spricht. Findet er es bei <rs type="pers" ana="n_90258" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> und <rs type="pers" ana="n_90259" ref="#fk__p_49298">Hölty</rs>, so ist<lb/>
es <seg type="insult">»nichts als ein langweiliges Versfüllsel, eine Strohblume in<lb/>
einem Rosenstrauß«</seg>. Aber wenn man bedenkt, daß so ziemlich<lb/>
aller Wert der geschriebenen Wortschöpfung jenseits aller<lb/>
Sprechbarkeit besteht und daß kaum je ein Satz aus der<lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers">Pandora</rs></rs>« zur Verständigung im täglichen Umgang gedient<lb/>
haben dürfte, so kann man ermessen, auf welchem Niveau<lb/>
sich <seg type="insult">diese Sprachkritik</seg> bewegt. Um bei dem »welcher« zu<lb/>
bleiben: es ist natürlich nicht nur, wie <rs type="pers" ana="n_90260" ref="#fk__p_45219">Wustmann</rs> großmütig<lb/>
einräumt, zur Not in einer Folge von abgestuften Relativsätzen, im<lb/>
Wechsel mit dem einzig konzessionierten Pronomen »der« anwendbar<lb/>
, sondern es waltet da wohl ein Bedeutungsunterschied, der nicht<lb/>
nur <seg type="insult">dem Wustmann</seg>, sondern auch solchen Grammatikern fremd<lb/>
ist, die das »welcher« ohne Angabe der Gründe tolerieren. Ich<lb/>
will das Gefühl für diesen Unterschied an einem der verbreitetsten<lb/>
Fehler zu wecken versuchen. In einem <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_24527">Blatt</rs></seg>, das zwar großdeutsch,<lb/>
aber nicht deutsch geschrieben ist, heißt es:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150549">
Die Art, wie das Gedenken um <rs type="pers" ana="n_90261" ref="#fk__p_51991">Rainer Maria Rilke</rs> <seg type="symbol" subtype="2dots"/> zum Ausdruck<lb/>
kam, ist sicher eine der besten und schönsten, die für einen solchen<lb/>
Anlaß <seg type="symbol" subtype="2dots"/> möglich <seg type="spc">war</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150551">
Es muß natürlich heißen: <seg type="symbol" subtype="3dots"/> eine der besten Arten, die möglich<lb/>
<seg type="spc">waren</seg>. Der <seg type="insult">Nonsens</seg>, den der Singular ergibt, hätte den folgenden<lb/>
Sinn: die Art ist eine der besten und sie war denn auch für einen<lb/>
solchen Anlaß möglich. Es würde also von der besten Art noch ein<lb/>
weiteres ausgesagt. Wäre dies der Sinn, so würde ihm »welche« eher<lb/>
gerecht als »die«: eine der besten Arten, welche eben hier möglich<lb/>
war (welche <seg type="symbol" subtype="equals"/> und eine, die). Um es an einem gegenständlicheren<lb/>
Beispiel zu erläutern: »Eines der besten Bücher, das ich gelesen<lb/>
habe«. So sprechen und schreiben die Leute, die sagen wollen:<lb/>
Eines der besten Bücher, <seg type="spc">die</seg> ich gelesen habe. Das heißt: von<lb/>
den Büchern, die ich gelesen habe, eines der besten. Es soll<lb/>
aber nicht von einem der besten Bücher die Rede sein, die als<lb/>
solche schon feststehen, nicht von einem unter ihnen, von dem<lb/>
extra noch gesagt wird, daß ich es gelesen habe. Wäre dies —<lb/>
also eine bloß beigeordnete Aussage — beabsichtigt, so träte der<lb/>
</p>
            <p ana="pr150551">
Fall ein, wo das Relativpronomen »welches« vorzuziehen ist: »eines<lb/>
der besten Bücher« als eine für sich stehende Charakteristik,<lb/>
»welches ich gelesen habe« als ein hinzutretender Umstand.<lb/>
(Also: eines der besten Bücher und eines, das ich gelesen habe.)<lb/>
Dagegen: »Eines der besten Bücher, die ich gelesen habe« —<lb/>
hier hat der Relativsatz eine bestimmende Funktion. Es<lb/>
handelt sich nicht um die besten Bücher als solche,<lb/>
sondern um die besten von denen, die ich gelesen habe.<lb/>
Diese Aussage enthält das wesentliche Kennzeichen der Bücher,<lb/>
keinen bloß hinzutretenden Umstand, denn es sind die von<lb/>
mir gelesenen besten Bücher, von deren einem ich spreche<lb/>
und über die ein anderer anders denken wird. Hier ist das<lb/>
Relativpronomen »die« zu setzen, nicht »welche«. Zwischen<lb/>
»der« und »welcher« fühle ich einen Unterschied, der etwa<lb/>
dem einer <seg type="spc">determinativen</seg> und einer <seg type="spc">attributiven</seg><lb/>
Beziehung gleichkommt. Der Relativsatz, den ich mir,<lb/>
ohne das Wesentliche der Vorstellung des Gegenstandes<lb/>
zu verletzen, auch eliminiert denken könnte, ist eher mit<lb/>
»welcher« anzuschließen. Der Relativsatz, der diese Vorstellung<lb/>
erst bildet oder wesentlich ergänzt, nur mit »der«. Diese Form<lb/>
(die im Genitiv »dessen« ohnehin die andere verschlungen hat) wird<lb/>
freilich beiden Bedeutungen gerecht, und innerhalb des gedanklichen<lb/>
Unterschieds werden Rücksichten des Wechsels, des Klanges<lb/>
und allerlei sonstiges Stilgeheimnis die Wahl bestimmen — keineswegs<lb/>
 aber <seg type="insult">irgendwelche geistleere Vorschrift</seg>. »<seg type="insult">Der schlechteste<lb/>
Sprachlehrer</seg>, den ich gekannt habe«: das ist nicht der schlechteste<lb/>
Sprachlehrer überhaupt, sondern der schlechteste von denen, die<lb/>
ich gekannt habe. Sage ich: »<seg type="insult">Der schlechteste Sprachlehrer</seg>, welchen<lb/>
ich gekannt habe«, so spreche ich von dem überhaupt schlechtesten<lb/>
oder von einem, der als solcher schon dargestellt ist, wozu ich<lb/>
nur noch bemerke, daß ich ihn gekannt habe. Das Relativpronomen<lb/>
 kann eine schwierige Unterscheidung erleichtern:<lb/>
»Eine der anmutigsten Frauen, die ich gesehen habe«: da wird<lb/>
der Relativsatz wohl vom Plural abhängen. »Eine der anmutigsten<lb/>
Frauen, welche ich gesehen habe«: hier wohl von der einen.<lb/>
Beim Maskulinum und beim Neutrum ist die Unterscheidung, ob<lb/>
Singular oder Plural, von selbst gegeben. »<seg type="insult">Einer der reichsten<lb/>
Männer</seg>, der eine Zeitung subventioniert«: das dürfte der typische<lb/>
Fehler sein, den <seg type="insult">solche Zeitungen</seg> machen, und es ist wohl gemeint:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150551">
einer der reichsten Männer, die eine Zeitung subventionieren.<lb/>
Nehmen wir aber den einfacheren Fall: »Der reichste Mann, der<lb/>
eine Zeitung subventioniert« und »Der reichste Mann, welcher<lb/>
eine Zeitung subventioniert«. Dort ist von dem größten Zeitungskapitalisten<lb/>
 die Rede: der Relativsatz gibt das Wesen. Hier ist<lb/>
von dem größten Kapitalisten die Rede, von welchem auch<lb/>
gesagt wird, daß er Geld für eine Zeitung übrig hat: der<lb/>
Relativsatz fügt dem Wesen etwas hinzu. Daß da ein weltenweiter<lb/>
 Abstand der Relativbegriffe vorliegt, daran ist nicht zu<lb/>
zweifeln. Ob ich diesem Abstand durch meine Unterscheidung<lb/>
zwischen »welcher« und »der« gerecht werde, mag jeder beurteilen,<lb/>
der über diese Dinge nachdenkt. Es könnte sich ihm, gleich mir<lb/>
selbst, ergeben, daß er manchmal einer andern, gar der gegenteiligen<lb/>
 Entscheidung nahekommt, um dann doch, an den<lb/>
geeigneten Beispielen, der Gesetzlichkeit des von mir gewiesenen<lb/>
Unterschiedes habhaft zu werden. Scheinbar kommt ja der Form<lb/>
»welcher« die stärkere Beziehungsfähigkeit zu, wie sie auch die<lb/>
Fügung »derjenige, welcher« dartut. Aber diese deutlichere Relation<lb/>
spielt sich <seg type="spc">erst innerhalb des hinzutretenden Umstandes</seg><lb/>
ab, den ich die Form »welcher« bezeichnen lasse, und nachdem<lb/>
die allgemeine Begriffsbestimmung der Person oder Sache schon<lb/>
vollzogen ist. Dies ist gerade an Fällen nachweisbar, wo die<lb/>
attributive Beziehung in die determinative überzugehen scheint:<lb/>
wenn kontrastierende Gegenstände durch eine Aussage von einander<lb/>
 unterschieden werden sollen, die keineswegs ihrer wesentlichen<lb/>
 Bestimmung dient. Wenn ich von zwei Leuten erzählen will,<lb/>
die ich getroffen und deren einen ich gegrüßt habe, so sage ich:<lb/>
»Den einen, welchen ich gegrüßt habe, kenne ich seit langem <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
Ich will von ihm sagen, daß ich ihn seit langem kenne etc.<lb/>
Ich mache ihn in der Erzählung aber kenntlich durch den eingeschalteten<lb/>
 Relativsatz, der ihn sofort von dem andern unterscheiden<lb/>
soll, welchen ich nicht gegrüßt habe. Dieser Relativsatz mit »welcher«<lb/>
könnte auch zwischen Gedankenstrichen oder in Klammern stehen,<lb/>
ja für den Hörer, der den Sachverhalt schon erfaßt hat, sogar<lb/>
ganz entfallen. Eben in ihm ist das »derjenige, welcher«<lb/>
elliptisch enthalten. Dieses »welcher« hat die Gabe der Erläuterung<lb/>
 oder der Absonderung, es bezeichnet ein hinzutretendes,<lb/>
oft unterscheidendes Merkmal, es bestimmt aber keineswegs<lb/>
den Begriff der Person oder Sache als solcher, von der ich<lb/>
</p>
            <p ana="pr150551">
aussage. Es ist scheinbar determinativ, in Wahrheit attributiv<ADD>.</ADD><lb/>
Schriebe ich nun: »Der eine, den ich gegrüßt habe <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«,<lb/>
so erhielte der »<seg type="spc">eine</seg>« leicht die stärkere Betonung als<lb/>
»gegrüßt«, es ergäbe zunächst den Sinn, daß ich beide gegrüßt<lb/>
habe und von jedem der beiden Gegrüßten etwas aussagen will.<lb/>
Wäre dies beabsichtigt, so könnte vor »den« sogar das Komma<lb/>
entfallen, denn es handelte sich um »den einen Gegrüßten«,<lb/>
nicht um »den einen, den Gegrüßten«. Bei »welcher«, welches<lb/>
die Tonkraft dem eigenen Prädikat zuschiebt (»welchen ich<lb/>
<seg type="spc">gegrüßt</seg> habe«) ist dem Relativsatz begriffliches Eigenleben<lb/>
erhalten; das schwächere »der« liefert es dem regierenden Satze<lb/>
aus. Dieses Prinzip wird man an allen Beispielen bestätigt finden,<lb/>
wiewohl die Verhextheit gerade dieser sprachlichen Region immer<lb/>
wieder zu neuen Zweifeln verführen mag.<FOOTNOTE0_START/>*) Ist es aber nicht<lb/>
</p>
            <p ana="fn676">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Unheimlich ist aber auch der genaue Anschluß dieses Gedankenganges<lb/>
 an die Untersuchung, die in dem Kapitel zur Sprachlehre durchgeführt<lb/>
ist: »Vom Bäumchen, das andere Blätter hat gewollt« (<rs type="selfRef" ana="werk_24528"><abbr>Nr.</abbr> 572—576</rs>,<lb/>
<date>Juni 1921</date>), welches ich vom Zeitpunkt seiner Drucklegung an bis<lb/>
zur Nacht nach dem Vortrag des neuen Kapitels nicht angesehen habe.<lb/>
Dort gelangt die Untersuchung, ausgehend von dem Problem der mit<lb/>
dem Artikel zusammengezogenen Präposition, zu eben derselben Unterscheidung<lb/>
 der Relativbegriffe, nur daß noch nicht deren Besetzung<lb/>
mit »welcher« und »der« vorgenommen erscheint. Es wird zwischen<lb/>
dem koordinierten Relativsatz unterschieden und dem subordinierten,<lb/>
bei dem aber das Verhältnis so fest sei, »daß der Hauptsatz in ihm<lb/>
einen Gefangenen gemacht hat, der ihn nicht mehr losläßt«. Hier<lb/>
eben sei die Zusammenziehung des Vorworts mit dem Artikel<lb/>
(vom, am, zum, im, beim) verfehlt. Ein Beispiel war: »Vom<lb/>
ältesten Wein, den ich gekostet habe« und »Von dem ältesten Wein,<lb/>
den ich gekostet habe«. Dem ersten Fall — wo ich sagen will, daß<lb/>
ich den überhaupt ältesten Wein gekostet habe — wäre im Sinne der<lb/>
neuen Untersuchung »welchen« angemessen. Im zweiten Fall (»Von<lb/>
dem«) hat der Artikel hinweisenden Charakter, kann also nicht mit »von«<lb/>
verschmolzen werden. Es ist unter den Weinen, die ich gekostet habe,<lb/>
der älteste, während dort von dem ältesten Wein als solchem die Rede<lb/>
ist, welcher noch überdies als derjenige, den ich gekostet habe, bezeichnet<lb/>
(identifiziert) ist. Der Unterschied zwischen einer attributiven und<lb/>
einer »definierenden« Bedeutung des Relativums wurde klar gemacht.<lb/>
Am klarsten an dem fehlerhaften Schillerwort »Zum Werke, das wir<lb/>
ernst bereiten«. Das »Zum« vertrüge nur die Fortsetzung: »welches wir<lb/>
(nämlich, übrigens, eben) <seg type="symbol" subtype="4dots"/>« Zum Werke, <seg type="spc">nämlich</seg> zu demjenigen,<lb/>
das wir <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="symbol" subtype="equals"/> Zum Werke, welches wir <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Gedacht aber ist:<lb/>
Zu demjenigen Werke, das wir <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="symbol" subtype="equals"/> Zu <seg type="spc">dem</seg> Werke, das wir <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
(Artikel demonstrativen Inhalts.) Zu einem [solchen] Werke, das ernst</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr150551">
Resultat genug, sich verführen zu lassen? Die Grammatiker haben<lb/>
es nicht getan und <rs type="pers" ana="n_90262" ref="#fk__p_45219">Wustmann</rs> ist weit davon entfernt. Er macht<lb/>
sich wohl über <seg type="insult">allerhand Sprachdummheiten</seg> Gedanken, aber nicht<lb/>
ohne jene durch diese zu vermehren. Namentlich hat es ihm auch der<lb/>
Konjunktiv angetan, zu welchem ich darum gern zurückkehre. Er<lb/>
spricht von <seg type="insult">der »kläglichen Hilflosigkeit unserer Papiersprache«</seg>,<lb/>
der er etwa die korrekte Wendung zuschreibt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150553">
Es ist eine Lüge, wenn man behauptet, daß wir die Juden nur<lb/>
<seg type="spc">angreifen</seg>, weil sie Juden sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150555">
Es müsse »unbedingt« heißen: »<seg type="spc">angriffen</seg>«, denn »es muß der<lb/>
Konjunktiv stehen, und das Präsens ‚angreifen‘ wird nicht als<lb/>
Konjunktiv gefühlt«. Das zweite ist wahr, das erste ist falsch,<lb/>
denn es muß der Indikativ stehen. (»Angriffen« würde aber als der<lb/>
Indikativ imperfecti gefühlt werden.) Selbst wenn es schlechthin<lb/>
</p>
            <p ana="fn676">
<FN0_TEXT1>
getan wird, muß auch ernst gesprochen werden. Sehr wesentlich war<lb/>
ferner die Unterscheidung von dem anderen klassischen Fehler: »Vom<lb/>
Rechte, das mit uns geboren ist«. In beiden Fällen enthält der Relativsatz<lb/>
kein bloß hinzutretendes Moment, sondern den vollen Begriff des Gegenstandes<lb/>
. Im zweiten ist der Fehler größer, da hier mit dem dichterischen<lb/>
Gedanken auch dem äußern Sinn Abbruch geschieht. Im <rs type="pers" ana="n_90263" ref="#fk__p_43876">Schiller-Zitat</rs><lb/>
spielt sich die Antithese von ernstem Tun und ernstem Reden ab,<lb/>
doch das »Werk« ist dasselbe. Es besteht ein ursächlicher Zusammenhang<lb/>
zwischen dem Gedanken des Hauptsatzes: der Forderung des ernsten Wortes,<lb/>
und dem des Relativsatzes: dem Moment des ernsten Bereitens, jener wird<lb/>
von diesem bedingt; doch die Vorstellung des Werkes ist gegeben. Bei<lb/>
<rs type="pers" ana="n_90264" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> ist die Antithese an die <seg type="spc">vorher</seg> gesetzten »Rechte« geknüpft,<lb/>
die sich forterben; es wird nunmehr von einem ganz andern »Recht«<lb/>
gesprochen, demjenigen, das mit uns geboren ist. Folgerichtig würde<lb/>
das der Konstruktion »<seg type="spc">Vom</seg> Rechte« entnommene Recht etwa das Jus<lb/>
bedeuten, von dem dann sonderbarer Weise ausgesagt wäre, daß es<lb/>
mit uns geboren ist. Dazu und zu allem, was in jenem Kapitel<lb/>
enthalten ist, ergibt sich nun freilich etwas noch Schwierigeres, das<lb/>
den Fall zur Falle macht. Hier scheint die <seg type="spc">determinative</seg><lb/>
Beziehung in die <seg type="spc">attributive</seg> überzugehen. Hier — in dem Fall<lb/>
einer Wesensbestimmung, wo die Anwendung von »welches« nicht<lb/>
möglich ist — fällt doch der Hauptton dem Prädikat des Relativsatzes<lb/>
anheim. Wie geht das zu? Im Blick auf das obige Beispiel: »Der eine,<lb/>
welchen ich gegrüßt habe <seg type="symbol" subtype="4dots"/> der andere, welchen ich nicht gegrüßt<lb/>
habe« und das davon abgeleitete Betonungsmoment könnte man<lb/>
sich in ein Chaos versetzt fühlen. Da ich ein solches für<lb/>
äußerst tauglich halte, um zur Ordnung zu führen, will ich dem, der<lb/>
den Willen hat, den Weg weisen bis zu dem Punkt, wo der Unterschied<lb/>
klar wird. Es geht also um den Vergleich mit bereits charakterisierten<lb/>
Rechten, und nun gelangt man zunächst zu dem Ergebnis: Von dem</FN0_TEXT1><lb/>
</p>
            <p ana="pr150555">
hieße: »es ist eine Lüge, wenn man behauptet, daß wir die<lb/>
Juden angreifen«, so wäre der Indikativ nicht unrichtig, wiewohl<lb/>
wir die Juden tatsächlich nicht angreifen. Was vom Berichtenden<lb/>
hier als falsch hingestellt wird, ist zwar der Inhalt einer bestimmten<lb/>
Behauptung, jedoch einer, die eben in ihrer Bestimmtheit ausdrücklich<lb/>
 schon als Lüge deklariert ist. »Mir meldet er aus Linz, er läge<lb/>
krank«: da wird der Inhalt der Meldung erst durch den Konjunktiv<lb/>
angezweifelt. Nun heißt es aber vollends, es werde behauptet,<lb/>
daß wir die Juden »<seg type="spc">nur</seg> angreifen, <seg type="spc">weil</seg> sie Juden sind«. Es wird<lb/>
sogar der Inhalt der Behauptung, daß wir die Juden angreifen,<lb/>
bestätigt und nur der Grund des Angriffs in Abrede gestellt.<lb/>
»Weil sie Juden <seg type="spc">sind</seg>«: das wollte <rs type="pers" ana="n_90265" ref="#fk__p_45219">Wustmann</rs> offenbar nicht<lb/>
bezweifelt wissen; Wunder genug, daß er nicht trotzdem<lb/>
»seien« verlangt oder »wären« erlaubt hat. Hervorragend ist der<lb/>
</p>
            <p ana="fn676">
<FN0_TEXT2>
Rechte, das mit uns geboren ist <seg type="symbol" subtype="equals"/> Von dem <seg type="spc">andern</seg> Rechte, (nämlich)<lb/>
welches mit uns <seg type="spc">geboren</seg> ist. Das ist, wie sich zeigen wird, nur äußerlich<lb/>
richtig. Es ist nur scheinbar der Fall wie mit dem »einen, welchen<lb/>
ich <seg type="spc">gegrüßt</seg> habe«. Denn darin kontrastieren <seg type="spc">zwei</seg> schon<lb/>
<seg type="spc">vorhandene</seg> Begriffe, deren Kontrast relativisch dargestellt wird.<lb/>
In der <rs type="pers" ana="n_90266" ref="#fk__p_46960">Goethezeile</rs> aber <seg type="spc">entsteht</seg> der <seg type="spc">eine</seg> Begriff erst durch die<lb/>
relative Bestimmung, um dann mit dem vorhandenen zu kontrastieren. Was<lb/>
hier geschieht, ist, daß der durch den Relativsatz gleichsam <seg type="spc">erworbene</seg><lb/>
Begriff des »gebornen Rechtes« dem Begriff der »sich forterbenden<lb/>
Rechte« entgegengestellt wird. Das Kontrastmoment erzwingt auch hier<lb/>
die Betonung wie in dem Fall jener rein attributiven Beziehung; aber<lb/>
man könnte hier weder »welches« setzen noch darf die Präposition<lb/>
mit dem Artikel verschmolzen werden, während man in jenem Fall<lb/>
sehr wohl sagen könnte: »<seg type="spc">vom</seg> einen, welchen ich gegrüßt habe <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
»Vom Rechte, welches« wäre nur möglich, wenn der Begriff dieses<lb/>
Rechtes (als Naturrecht, als Menschenrecht) <seg type="spc">bereits feststünde</seg>.<lb/>
Selbst dann nur wäre auch möglich: »Von dem Rechte, welches« oder<lb/>
»Vom andern Rechte, welches«. Denn auch dieses wird erst durch<lb/>
das Moment des Mitgeborenseins definiert. Es kann, im wohlerfaßten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_90267" ref="#fk__p_46960">Goetheschen Sinne</rs>, nur »von <seg type="spc">demjenigen</seg> Rechte, das« die Frage<lb/>
(oder leider nie die Frage) sein. Es ist allerdings ein »anderes«<lb/>
Recht als die bereits gesetzten, aber eines, das erst begrifflich bestimmt<lb/>
 wird. Es ist das »mit uns <seg type="spc">geborne</seg> Recht«, auch »das andere,<lb/>
das mit uns geborne Recht« (welches aber ja nicht verwechselt werde<lb/>
mit dem »andern mit uns gebornen Recht«). Dagegen bedeutet, wie schon<lb/>
seinerzeit ausgeführt, »<seg type="spc">vom</seg> Rechte, das« (welches): daß von einem<lb/>
absoluten Recht die Rede ist und nebenbei gesagt wird, daß es mit uns<lb/>
geboren ist. Also nicht, wie es richtig wäre: von dem mit uns <seg type="spc">gebornen</seg><lb/>
Recht, sondern: von dem mit uns gebornen <seg type="spc">Recht</seg> (im Gegensatz<lb/>
zu anderen mit uns gebornen Dingen, etwa der Pflicht). Das »Recht«</FN0_TEXT2><lb/>
</p>
            <p ana="pr150555">
Mangel an Unterscheidungsfähigkeit, mit dem er seine Vorschriften<lb/>
erläßt. Er führt eine Reihe von Sätzen an, die nach seiner<lb/>
Meinung falsch sind, und setzt »das richtige immer gleich in<lb/>
Klammern daneben«. Da findet sich denn:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150557">
Er hatte <seg type="symbol" subtype="2dots"/> den Wunsch geäußert, die Soldaten mögen (möchten!) <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
nicht zielen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150559">
Richtig, aber nicht weil der Satz den Konjunktiv erfordert,<lb/>
sondern weil der Konjunktiv hier als Ersatz für das fehlende »daß«<lb/>
auch dann eintreten müßte, wenn diesem der Indikativ folgte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150561">
Es ist ein Irrtum, wenn behauptet wird, daß sich die Ziele <seg type="symbol" subtype="2dots"/> von<lb/>
selbst ergeben (ergäben!).<lb/>
</p>
            <p ana="pr150563">
Es ist ein Irrtum: hier ist kein Konjunktiv beabsichtigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150565">
Von dem Gedanken, daß in Lothringen ähnliche Verhältnisse vorliegen<lb/>
(vorlägen!) <seg type="symbol" subtype="3dots"/> muß ganz abgesehen werden.<lb/>
</p>
            <p ana="fn676">
<FN0_TEXT3>
zieht eine ihm nicht gebührende Tonkraft an sich. Das ganze Problem<lb/>
löst sich in der Durchschauung des Artikels, der dem führenden Wort<lb/>
vorangeht. »Der Mann, den ich bekämpft habe«: wenn »Der«<lb/>
hinweisenden Charakter hat wie »Ein«, »Ein solcher«, »Derjenige«,<lb/>
so wird der Begriff des Mannes durch den Relativsatz mit »den«<lb/>
bestimmt. Ist es bloß der Artikel zu einem bereits begrifflich gesetzten<lb/>
»Mann«, so tritt nur ein Merkmal hinzu: »welchen ich bekämpft<lb/>
habe«. Die Verschmelzung der Präposition mit dem Artikel ist dort,<lb/>
wo er hinweisenden Charakter hat und ein bestimmender Relativsatz<lb/>
nachfolgt, unmöglich, denn die Beziehung hängt vom Artikel ab, dessen<lb/>
Kraft wieder so stark ist, daß sie das Komma aufzehren kann. Dagegen<lb/>
könnte dieses nicht fehlen, wo die Verschmelzung möglich ist und der<lb/>
Relativsatz nur eine absondernde Bedeutung hat. Um also zum ersten<lb/>
Beispiel zurückzukehren: »Von dem ältesten Wein(,) den ich gekostet<lb/>
habe« und »Vom ältesten Wein, welchen ich gekostet habe«. Hier ist<lb/>
es der älteste Wein überhaupt, dort der älteste unter <seg type="spc">denen</seg>, die <abbr>u. s. w.</abbr><lb/>
Hier ist die Rede »vom ältesten, von mir gekosteten«, dort »von dem<lb/>
ältesten von mir gekosteten Wein«. Nun könnte in diesem schwierigsten<lb/>
aller Abenteuer der Sprache noch der Einwand auftauchen: Sollte bei<lb/>
richtiger Erfassung des Unterschieds nicht die verkehrte Anwendung<lb/>
der Pronomina statthaben? »Welcher« bezeichnet doch eher etwas wie<lb/>
die Kategorie, die Gattung, die Sorte, determiniert doch eher (als daß<lb/>
es bloß beifügt), siehe die Verbindung »derjenige, welcher« (welche ich<lb/>
für bedenklich halte). Richtig, aber erst innerhalb des hinzutretenden<lb/>
Umstandes, nach erfolgter Bestimmung des allgemeinen Begriffs. Das<lb/>
wird am deutlichsten, wenn dieser selbst eine Gattung bezeichnet: »Der<lb/>
Löwe, welcher der König der Tiere ist« [attributiv] und: »Der Löwe, der<lb/>
entsprungen ist«, also das Individuum Löwe, dessen Vorstellung ich erst<lb/>
durch diese Aussage bestimme [determinativ]. (Dagegen: »Der [eine] Löwe,</FN0_TEXT3><lb/>
</p>
            <p ana="pr150567">
Hier <seg type="spc">kann</seg> ein Konjunktiv beabsichtigt sein, darum wäre das<lb/>
Imperfekt möglich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150569">
Es wird mir vorgeworfen, daß ich die ursprüngliche Reihenfolge ohne<lb/>
zwingenden Grund verlassen habe (hätte!).<lb/>
</p>
            <p ana="pr150571">
Verlassen hat er sie ja, vorgeworfen wird ihm nur die Grundlosigkeit<lb/>
, also ist der Indikativ richtig. Dagegen: »es wird mir<lb/>
(schlechthin) vorgeworfen, daß ich sie verlassen <seg type="spc">hätte</seg>«; es ist<lb/>
nicht wahr, ich habe sie nicht verlassen. Aber es dürfte — wie<lb/>
oben bei dem Angriff auf die Juden — berichtigt werden:<lb/>
»es ist eine Lüge, wenn mir vorgeworfen wird, daß ich sie verlassen<lb/>
 <seg type="spc">habe</seg>«. Die Unwahrheit des Vorwurfs kann ich durch den<lb/>
Konjunktiv charakterisieren, wenn ich aber den Vorwurf eine Lüge<lb/>
nenne, so bedarf ich des Konjunktivs nicht mehr. Durch diesen<lb/>
würde ich meine eigene Aussage als zweifelhaft hinstellen.<lb/>
</p>
            <p ana="fn676">
<FN0_TEXT4>
<seg type="spc">welcher</seg> entsprungen ist« — im Vergleich mit einem andern Individuum<lb/>
Löwe, von welchem anderes ausgesagt wird [attributiv und nur scheinbar<lb/>
determinativ, da dem schon gesetzten Begriff bloß ein unterscheidendes<lb/>
Merkmal beigefügt wird].) In die Apposition gebracht: »Der Löwe,<lb/>
der König der Tiere (Komma!)« und »Der entsprungene Löwe«. (Im Vergleich:<lb/>
»Der Löwe, der entsprungene«.) Müßte sich nun nicht für »welcher« eine<lb/>
Rechtfertigung aus dem <seg type="spc">fragenden</seg> »welcher« ergeben? Wie gelangen<lb/>
wir zu ihr? »Der Löwe, welches Tier der König der Tiere ist« (und im<lb/>
Beispiel des Vergleichs: »Der Löwe, welcher Löwe entsprungen ist«).<lb/>
Hierin ist schon das fragende »welcher« enthalten. <seg type="spc">Das bezügliche<lb/>
Fürwort</seg> »<seg type="spc">welcher</seg>« <seg type="spc">tritt dort ein</seg>, <seg type="spc">wo ihm bei voller<lb/>
Entwicklung des Sinnes der Aussage das fragende</seg><lb/>
»<seg type="spc">welcher</seg>« <seg type="spc">entspricht</seg>. Also: Welches Tier ist der König<lb/>
der Tiere? Der Löwe. (Und im Vergleich der zwei Löwen: Welcher<lb/>
Löwe ist entsprungen? Der afrikanische.) Dagegen: »Der Löwe, der<lb/>
entsprungen ist, stammte aus Afrika« läßt keine <seg type="spc">analoge</seg> Frage<lb/>
(mit »welcher«) <seg type="spc">aus dem Begriff des Relativsatzes</seg> zu,<lb/>
nur aus dem des Hauptsatzes: Woher stammte er? Also auch: Welchen<lb/>
Wein habe ich gekostet? Den ältesten. Im andern Falle (»Der älteste<lb/>
Wein, den ich gekostet habe <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«) nur aus dem Begriff des<lb/>
Hauptsatzes, etwa: Wie hat er geschmeckt? — Die volle Bestätigung<lb/>
des dargelegten Unterschieds empfange man aus dem Vergleich von<lb/>
»was« (trotz dessen weiterer Bedeutung) und »das«. Sollte man ihn<lb/>
nicht erkennen, <seg type="spc">was</seg> ich bedauerlich fände, so würde ich das<lb/>
Axiom, <seg type="spc">das</seg> ich aufgestellt habe, gleichwohl nicht zurückziehen.<lb/>
Doch dürfte die Unterscheidung schon so deutlich sein, daß sie auch<lb/>
den <seg type="insult">Fachleuten</seg> einleuchten wird, vielleicht sogar den <seg type="insult">Schriftstellern</seg>,<lb/>
welchen ich freilich die Befassung mit den Problemen des Wortes<lb/>
weder zumuten noch zutrauen darf.</FN0_TEXT4><lb/>
</p>
            <p ana="pr150573">
<rs type="pers" ana="n_90268" ref="#fk__p_45921"><abbr>H.</abbr> Grimm</rs> geht von der Voraussetzung aus, daß ich den Unterricht<lb/>
bekrittelt habe (hätte!).<lb/>
</p>
            <p ana="pr150575">
Hier hat <rs type="pers" ana="n_90269" ref="#fk__p_45219">Wustmann</rs> recht, denn es wird eine falsche Voraussetzung<lb/>
<rs type="pers" ana="n_90270" ref="#fk__p_45921">Grimms</rs> angenommen, die nicht anders als durch den Konjunktiv<lb/>
entwertet werden kann, während oben die Behauptung, daß sich<lb/>
die Ziele ergeben, als solche feststehen mag, um eben als »Irrtum«<lb/>
entwurzelt zu werden. Aber er schließt summarisch: »daß die Verfasser<lb/>
 dieser Sätze den Indikativ <seg type="spc">hätten</seg> gebrauchen wollen, ist<lb/>
nicht anzunehmen; sie haben ohne Zweifel alle die Absicht gehabt,<lb/>
einen Konjunktiv hinzuschreiben«; und sie hätten eben fälschlich<lb/>
den papierenen Konjunktiv präsentis oder perfecti erwischt, der<lb/>
als solcher nicht erkennbar ist. Aber woher wußte Wustmann,<lb/>
daß sie, wenigstens zum Teil, nicht den Indikativ beabsichtigt<lb/>
haben? Und wie hätte er in diesem Falle bewiesen, daß es<lb/>
fehlerhaft sei? <rs type="pers" ana="n_90271" ref="#fk__p_45219">Wustmann</rs> schreibt, es sei nicht anzunehmen,<lb/>
daß sie den Indikativ <seg type="spc">hätten</seg> gebrauchen wollen. Ich nehme<lb/>
an, daß selbst <seg type="spc">er</seg> hier den Indikativ hat gebrauchen wollen,<lb/>
also zu sagen gehabt hätte: »daß sie den Indikativ <seg type="spc">haben</seg><lb/>
gebrauchen wollen«. Sein eigener Zweifel ist ja durch die Negation<lb/>
im Hauptsatz (»nicht anzunehmen«) konsumiert und was er<lb/>
geradezu »nicht annimmt«, ist als Tatsache zu setzen. (Sonst würde<lb/>
er ja seine eigene Nichtannahme bezweifeln.) Wenn ich nun<lb/>
soeben schrieb: »daß er zu sagen gehabt <seg type="spc">hätte</seg>«, so stellt dieser<lb/>
Konjunktiv den besonderen Fall einer gedachten Bedingtheit vor,<lb/>
auf den ich schon hingewiesen habe. Auch in direkter Aussage<lb/>
würde es hier heißen: »er hätte zu sagen gehabt« (ergänze:<lb/>
während er gesagt hat). Er aber hätte vermutlich sogar das<lb/>
Folgende gesagt oder erlaubt: »Es ist nicht anzunehmen, daß die<lb/>
Verfasser behaupten würden, die Sätze, die sie geschrieben<lb/>
<seg type="spc">hätten</seg>, seien Indikativsätze.« Hier liegt der Fall vor (den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_90272" ref="#fk__p_40246">Sanders</rs> richtig heraushebt), daß der Zwischensatz eine<lb/>
Bemerkung des Aussagenden ist und nicht eine Bemerkung<lb/>
dessen, von dem ausgesagt wird, daß es also heißen muß:<lb/>
»<seg type="symbol" subtype="3dots"/> behaupten würden, die Sätze, die sie geschrieben <seg type="spc">haben</seg>,<lb/>
seien Indikativsätze«. Vielfache stilistische Rücksicht kann hier<lb/>
wie überall gegen die Vorschrift gelten. Aber doch umsomehr<lb/>
gegen eine Erlaubnis, die von keinem Gedanken bezogen ist.<lb/>
<foreign xml:lang="la">Supra grammaticos</foreign> wird immer die künstlerische Entscheidung<lb/>
stehen und ein scheinbarer Fehler dürfte manchmal gegen<lb/>
</p>
            <p ana="pr150575">
alle Regel alles Recht von der gedanklichen Vollmacht seiner<lb/>
Umgebung erhalten. Eben solchem Wert kann sprachlogisches<lb/>
Bemühen, das Richtige vom Unrichtigen zu unterscheiden, nur<lb/>
zugutekommen. Richtig gebaut ist zum Beispiel ein Satz in einer<lb/>
Erklärung, die ich in einer Polemik der <rs type="paper" ana="werk_24529">Arbeiter-Zeitung</rs> zitiert finde<lb/>
und die eine Ausnahme vom <seg type="insult">Wiener Amtsdeutsch</seg> zu bilden scheint:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150577">
<space/>In den letzten Tagen ist in Versammlungen wiederholt behauptet<lb/>
worden, Vizekanzler <rs type="pers" ana="n_90273" ref="#fk__p_40867"><abbr>Dr.</abbr> Dinghofer</rs> <seg type="spc">habe</seg> sich gegenüber einer Abordnung<lb/>
 des <rs type="inst">Reformverbandes der Hausbesitzer</rs> geäußert, die Hausbesitzer<lb/>
 <seg type="spc">könnten</seg> sich auf den vielumstrittenen Beschluß der <rs type="inst">steiermärkischen<lb/>
 Landesmietenkommission</rs> auch ohne amtliche Kundmachung<lb/>
des Beschlusses berufen. Demgegenüber wird <seg type="spc">festgestellt</seg>, daß der<lb/>
Vizekanzler eine solche Erklärung nicht abgegeben <seg type="spc">hat</seg>. Er hat nach<lb/>
den Ausführungen des Sprechers der Abordnung, der seine eigenen<lb/>
Ansichten vortrug, lediglich bemerkt <abbr>u. s. w.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr150579">
Weit entfernt, aus dem richtigen Ausdruck des Sachlichen auf<lb/>
die sachliche Richtigkeit zu schließen, gehe ich zu der polemischen<lb/>
Antwort über. Sie enthält eine kuriose Fügung, der man häufig<lb/>
bei einem Publizisten begegnet, dessen Fehler besser sind<lb/>
als die Vorzüge <seg type="insult">anderer Zeitungsleute</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150581">
Wonach es wohl so sein wird, daß Herr <rs type="pers" ana="n_90274" ref="#fk__p_40867"><abbr>Dr.</abbr> Dinghofer</rs> den Hausbesitzern<lb/>
 das gesagt <seg type="spc">habe</seg>, was sie hören wollten <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr150583">
Aber da es doch einem entgegengehalten wird, der seine Worte<lb/>
verleugnen möchte, so könnte es gar keinen indikativeren daß-Satz<lb/>
geben als diesen und er müßte natürlich lauten: »daß er ihnen<lb/>
gesagt <seg type="spc">hat</seg>«. Hier hat wohl das »wohl« des regierenden Satzes<lb/>
den indikativen Charakter des abhängigen Satzes zu unrecht<lb/>
beeinflußt. Warum sollte denn ein Zweifel an der eigenen Deutung<lb/>
ausgedrückt sein? Es soll doch nur das vom andern Teil<lb/>
Gesagte entwertet werden, nicht die Entgegnung, welche<lb/>
durch das »wohl« ja noch ironisch verstärkt wird. Nun, es<lb/>
ist wohl der Absprung einer jähen Feder, während <seg type="insult">die Willkür<lb/>
<foreign xml:lang="la">in modis</foreign> und <foreign xml:lang="la">temporibus</foreign></seg> geradezu <seg type="insult">das System einer Tagesschriftstellerei<lb/>
</seg> ausmacht, die im falschen Modus gern ihre<lb/>
Bildung und im falschen Tempus deren Imperfektheit zeigt. Was<lb/>
aber bedeuten selbst <seg type="insult">solche Formsünden</seg> in einer <seg type="insult">Sphäre</seg>, wo fast<lb/>
jedes Wort, das hervorkommt, <seg type="insult">Sünde wider den Geist</seg> ist, wo überhaupt<lb/>
 nur mehr gestottert wird, um <seg type="insult">den schäbigsten Sachverhalt</seg> an<lb/>
einen Leser heranzubringen, der es vielleicht doch etwas besser<lb/>
sagen könnte, wenn er nicht täglich <seg type="insult">diesem verderblichen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr150583">
<seg type="insult">Einfluß</seg> ausgesetzt wäre, so daß er schließlich selber zum<lb/>
<seg type="insult">Journalisten</seg> taugt. Ein <seg type="insult">Theaterkritiker</seg>, dessen <seg type="insult">apodiktische<lb/>
Ödigkeit</seg> sich in kurzen Absätzen auslebt, die jeder für sich nur<lb/>
einen Satz, aber dafür einen schlechten bilden, beschwert sich<lb/>
über seinen Sitznachbarn:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150585">
<seg type="symbol" subtype="3dots"/> der junge Mensch vergnügte sich damit, die Schnur an <seg type="spc">das</seg><lb/>
Aluminium des Feldstechers zu <seg type="spc">reiben</seg>, was ein kreischendes,<lb/>
kratzendes, Nerven erregendes Geräusch verursachte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150587">
Kein Wunder, wenn »an etwas reiben« als Akkusativ konstruiert<lb/>
wird. Aber das Geräusch hört nicht auf, denn:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150589">
<seg type="symbol" subtype="3dots"/> er <seg type="spc">wetzte</seg> die Schnur ausschließlich dann an <seg type="spc">das</seg> Fernglas, wenn<lb/>
der Vorhang hochgegangen war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150591">
»An etwas wetzen« als Akkusativ ist freilich auch eine rechte<lb/>
Störung im Theater. Damit man aber sieht, was so ein Sitznachbar<lb/>
 imstande ist, faßt der <seg type="insult">Kritiker</seg> seine Eindrücke noch<lb/>
einmal zusammen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150593">
<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Er <seg type="spc">rieb</seg> und <seg type="spc">wetzte</seg> die verdammte Schnur an <seg type="spc">das</seg> verdammte<lb/>
Aluminium. Für meine Erfahrung war das eine neue Nuance.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150595">
Für meine auch. Es muß schrecklich sein, so empfindlich für alle<lb/>
Geräusche, aber so verlassen von allem Sprachgefühl im Theater<lb/>
zu sitzen. Offenbar verwechselt man »reiben« und »wetzen« mit<lb/>
»rühren« und »stoßen«. In diesen Wörtern ist auch die Bewegung<lb/>
»an den« Gegenstand hin enthalten, »an dem« sich der Vorgang<lb/>
abspielt, während dort nur dieser selbst ausgedrückt wird. Man<lb/>
stößt sich an dem oder an das (gegen die Sitte anstoßende)<lb/>
Benehmen des Sitznachbarn, der aber die Schnur bloß an <seg type="spc">dem</seg><lb/>
Aluminium reiben oder wetzen kann. Freilich, in der Wiener Presse<lb/>
würde es heißen: »man <seg type="spc">stoßt</seg> sich«, wie man ja dort auch »<seg type="spc">lauft</seg>«.<lb/>
Aber das <seg type="insult"><SPAN norm="Analphabetentum">Analphabetyarentum</SPAN></seg> ist geradezu erfinderisch in <seg type="insult">Ausbau<lb/>
und Vertiefung dessen</seg>, was als <seg type="insult">Zeitungsdeutsch</seg> schon eingelebt<lb/>
ist. Daß in <seg type="insult">diesen Kreisen</seg> »<seg type="spc">nachdem</seg>« längst auf die temporale<lb/>
Bedeutung zugunsten der kausalen verzichtet hat, ist bekannt.<lb/>
<rs type="magazineRef" ana="werk_40513">Bühnen-Ausflüge</rs> fanden statt, nachdem der Wettergott ein Einsehen<lb/>
 gehabt hatte: aber nicht »als«, sondern »weil«. Sie finden<lb/>
sogar statt, nachdem heute schönes Wetter »ist«. Daß aber<lb/>
»nachdem« nebst dem Präsens-Charakter sogar einen futurischen<lb/>
sich zuziehen kann, bedeutet eine große Errungenschaft. Beides<lb/>
ist in dem Folgenden geglückt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150597">
<space/>Man wird sich überall in allen Theatern, die für Frau <rs type="pers" ana="n_90275" ref="#fk__p_46412">Roland</rs><lb/>
in Betracht kommen, fragen, weshalb die <rs type="pers" ana="n_90276" ref="#fk__p_46412">Roland</rs> eigentlich aus dem<lb/>
<rs type="inst">Burgtheater</rs> weg mußte, <seg type="spc">nachdem</seg> Schauspieler und Schauspielerinnen,<lb/>
die sich mit dieser Frau beiweitem nicht messen können, seit Jahren<lb/>
behaglich im <rs type="inst">Burgtheater</rs> <seg type="spc">sitzen</seg> und wahrscheinlich bis an ihr<lb/>
seliges Ende dort sitzen bleiben <seg type="spc">werden</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150599">
Dieses »nachdem« bedeutet schon nicht mehr »weil«, sondern<lb/>
»während dagegen«. <seg type="spc">Nachdem</seg> etwas geschehen <seg type="spc">wird</seg>: einen<lb/>
temporellen Inhalt da hineinzudenken, dürfte ohne Kongestion<lb/>
nicht möglich sein. Es gelänge auch nicht am Beispiel einer<lb/>
bequemeren Materie, etwa: Man wird sich überall fragen,<lb/>
weshalb Herr <rs type="pers" ana="n_90277" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> eigentlich von Wien weg mußte, nachdem<lb/>
seine Redakteure in Wien schreiben und wahrscheinlich bis an ihr<lb/>
seliges Ende hier weiter schreiben werden. (In Wien sitzen<lb/>
wird nicht einmal er.) Daß der <seg type="insult">Tandelmarktjargon</seg> druckreif<lb/>
geworden ist, ja daß es überhaupt keine andere Schriftsprache<lb/>
mehr gibt als ihn, offenbart der flüchtigste Blick in ein Zeitungsblatt<lb/>
. Es ist bereits möglich geworden, daß eine Wendung in<lb/>
Druckerschwärze erscheint wie diese:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150601">
Nach und nach entdeckte sie, daß es ihm <seg type="spc">an Sachen</seg> fehle, <seg type="spc">was</seg><lb/>
jeder andere <seg type="symbol" subtype="2dots"/> besitzt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150603">
Oder diese:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150605">
weil sie mit ihm Nachtmahl essen war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150607">
Man fragt sich nun, wie (nicht wieso) insbesondere (nicht insbesonders)<lb/>
solches möglich ist. Denn es versucht geradezu den Jargon konstruktiv<lb/>
einzurichten. Schon die Wendung: »Ich war mit ihm essen« ist im<lb/>
Privatleben selten. Man hört gerade noch: »Ich war essen« und nur als<lb/>
Antwort, nämlich durch die Verführung der Frage: Wo warst du?<lb/>
Man kann sich akustisch vorstellen, daß einer bekennt: »Ich war<lb/>
baden«, aber doch nur als Antwort auf die Frage, was er<lb/>
unternommen habe. Fragt man einen, der sich nebenan im<lb/>
Badezimmer aufhält: Was tust du?, so könnte er natürlich<lb/>
nicht antworten: Ich bin baden. Auf die Frage, was er<lb/>
tun werde, nicht antworten: Ich werde baden sein. Sondern nur:<lb/>
Ich bade, oder: Ich werde baden. Für die Vergangenheit geht es<lb/>
irgendwie vom Mund. Nie aber selbst von diesem innerhalb<lb/>
einer festen Fügung, mit dem nachgestellten Hilfszeitwort: weil<lb/>
ich baden war, weil ich essen war, oder gar: »weil ich mit ihm<lb/>
Nachtmahl essen war«, also als richtiggehende Wortfolge. Hier ist<lb/>
</p>
            <p ana="pr150607">
<seg type="insult">Neuland des Jüdelns</seg> erobert. Außer bei ganz wenigen einfachen<lb/>
Verrichtungen des täglichen Lebens wie »essen«, »baden«,<lb/>
eventuell »tanzen«, »eislaufen«, also was man so zu tun hat<lb/>
— aber schon nicht bei »schlafen«, welches doch nicht<lb/>
so kurz abgemacht wird — ist <seg type="insult">dieser entsetzliche Infinitiv<lb/>
mit diesem entsetzlichen »war«</seg> vorstellbar. Dem Leser, der das,<lb/>
was ihm im intimsten Kreis von der Lippe fließt, als kausale<lb/>
Konstruktion gedruckt findet, wird sogar noch das <seg type="insult">Mauscheln</seg><lb/>
verhunzt. Er liest von einem Mann, der einen Preis gewonnen hat<lb/>
(denn mit so etwas entschädigt jetzt die Zeitung ihre Opfer):<lb/>
</p>
            <p ana="pr150609">
<seg type="symbol" subtype="3dots"/> ist nach einer halben Stunde noch so aufgeregt, daß er<lb/>
den Bleistift nicht führen kann, um sich <seg type="spc">die Adresse</seg> zu notieren,<lb/>
<seg type="spc">an der</seg> er heute <seg type="spc">photographiert werden soll</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150611">
Aber der Reporter kann die Feder führen. Ein anderer schäkert:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150613">
Schauen Sie sich den blauen Luftballon an, <seg type="spc">mit seinen schwellenden<lb/>
 Formen</seg>, der so hübsch <seg type="spc">an der</seg> zierlichen <seg type="spc">Hand</seg> Ihrer<lb/>
Nachbarin in die Höhe <seg type="spc">ragt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150615">
Oder er plaudert im <seg type="insult">Metapherndrang</seg> über Orangenschalen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150617">
Der Fuß <seg type="spc">stolpert</seg> leicht über die <seg type="spc">dicke Haut</seg> des süßen Obstes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150619">
Sonst rutscht man in solchem Falle nur aus; aber die Metapher<lb/>
bleibt insofern doch heil, als man von <seg type="insult">derlei Geistern</seg><lb/>
eben sagen kann: <seg type="insult">Das</seg> stolpert über eine Orangenschale!<lb/>
Wenn sie nur die Feder in die Hand nehmen, sehen sie<lb/>
schon nicht mehr das Ding, das sie beschreiben wollen, und<lb/>
verlieren noch die Vorstellung, die sie nicht haben. Auf diese Art<lb/>
können aber sogar Zeichnungen entstehen. Im <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_24530"><SPAN norm="Analphabetenblatt">Analphabetyarenblatt</SPAN></rs></seg><lb/>
ist eine erschienen: ein alter Mann steht vor einer Wiege, in der<lb/>
ein Säugling schreit. Titel: »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_7980" ref="#fk__p_46325">Breitner</rs> ist Vater geworden</rs>«. Text:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150621">
— Was, nur ein <foreign xml:lang="de-loc">Mäderl</foreign>? Bei <seg type="spc">der</seg> Steuerpolitik, da muß man Junge<lb/>
kriegen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr150623">
Versteht man, was da passiert ist? Der <seg type="insult"><SPAN norm="Analphabet">Analphabetyar</SPAN></seg>, der die<lb/>
»Idee« gehabt hat, war der Meinung, daß die Redensart: »Da<lb/>
muß man Junge kriegen« den Plural von »ein Junge« enthalte.<lb/>
Daß zu den Jungen, die man kriegt, gleichfalls ein Mäderl<lb/>
gehören kann, ahnte er nicht. »Ein Junges« (»das Junge«), Plural<lb/>
»Junge« (»die Jungen«) — »Ein Junge« (»der Junge«), Plural<lb/>
»Jungen« (»die Jungen«). Läßt man nun den <seg type="insult">Blödsinn</seg> zu,<lb/>
daß der Steuerpolitiker selbst »Junge kriegt«, während die<lb/>
</p>
            <p ana="pr150623">
Verzweiflung, die in der Redensart ausgedrückt wird, doch der<lb/>
Zustand der Besteuerten ist, so hätte der »Witz« natürlich lauten<lb/>
müssen: »Was, ein <seg type="spc">Kind</seg>? Ja, bei der Steuerpolitik, da muß<lb/>
man Junge kriegen!« Oder, dem Sachverhalt entsprechender:<lb/>
»Wie, <seg type="spc">er</seg> ist Vater geworden? Und wir haben geglaubt, daß <seg type="spc">wir</seg><lb/>
Junge kriegen müssen!« So ist denn ein Zeichner das Opfer<lb/>
eines geworden, der nicht schreiben kann. Da heißt es immer,<lb/>
daß aller Anfang schwer sei; weit schwieriger ist alle Endung.<lb/>
Der <seg type="insult"><SPAN norm="Analphabet">Analphabetyar</SPAN></seg> wird sich im Zweifelsfalle immer für die<lb/>
unrichtige entscheiden. Er spricht davon, daß die Luxussteuer<lb/>
»für eine ganze Reihe von <seg type="spc">Artikel</seg> aufgehoben« wurde. Gleich<lb/>
darauf wird aber »der erste der drei <seg type="spc">Gruftdeckeln</seg> abgehoben«.<lb/>
So geht es auf und ab, aber immer falsch. Ein sehr häufiges<lb/>
Wort in <seg type="insult">diesen Kreisen</seg> ist doch »Mädel«; also wäre als Mehrzahl<lb/>
zu merken: die Mädel, der Mädel, den Mädeln. (Wozu gleich ein<lb/>
für allemal gesagt sei, daß der Genitiv von »Fräulein«: des<lb/>
Fräuleins, jedoch der Plural: die Fräulein heißt). Die Endung<lb/>
»-el« scheint in der Wiener Presse geradezu panikartig zu wirken.<lb/>
Sie wissen nicht, daß die Mehrzahl des Neutrums wie des<lb/>
Maskulinums nur im Dialekt (oder dort wo die stilistische Absicht<lb/>
diesen verlangt) das »n« verträgt. Also vielleicht »Mäderln«;<lb/>
keineswegs aber »Erdäpfeln«, dagegen »Kartoffeln«. Im <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_24531">Zentralblatt<lb/>
der Bildung</rs></seg> hat kürzlich einer geglaubt, daß eine Epistel sächlichen<lb/>
Geschlechtes sei und folgerichtig konstruiert: »<seg type="spc">Eines</seg> dieser<lb/>
<seg type="spc">Epistel</seg> lautet«. Vor dem Fehler: »Eines dieser Episteln« hat<lb/>
er sich gehütet; doch vielleicht lernt er noch, daß »eine dieser<lb/>
Episteln« das beste ist. Offenbar hat er gedacht, mit »Epistel« sei<lb/>
das so wie mit »Kapitel«. Aber einer, der die Artikel verwechselt,<lb/>
sollte keine Artikel schreiben; höchstens Episteln. All dies und<lb/>
speziell »eine ganze Reihe von Artikel« ist gewiß bloß aus der<lb/>
Einschüchterung durch mich zu erklären. Ich hatte <seg type="insult">den<lb/>
<SPAN norm="analphabetischen">analphabetyarischen</SPAN> Plural »die Artikeln«</seg> ebenso wie »die Titeln«<lb/>
gerügt, und da traute man sich halt nicht mehr. Es ist wohl <seg type="insult">eine<lb/>
der kulturell besondersten Tatsachen</seg>, daß der <seg type="insult">Beruf</seg>, dessen<lb/>
Aufgabe es ist, Artikel zu schreiben und Titel darüber zu setzen,<lb/>
sogar an der Bezeichnung dessen strauchelt, was er nicht kann.<lb/>
Und weil sie das Wesentliche nicht wissen, so wissen sie<lb/>
auch nicht, daß <seg type="insult">»ein Trottel«</seg> selbst in der Mehrzahl nur<lb/>
<seg type="insult">Trottel</seg> ergibt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45219">
               <persName>Wustmann, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1844-05-23</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-12-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </death>
               <occupation>Kulturhistoriker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51991">
               <persName>Rilke, Rainer Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1875-12-4</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-12-29</date>
                  <place>Valmont bei Montreux</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9531</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49298">
               <persName>Hölty, Ludwig Heinrich Christoph</persName>
               <birth>
                  <date>1748-12-21</date>
                  <place>Mariensee/Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1776-09-01</date>
                  <place>Hannover</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45921">
               <persName>Grimm, Herman</persName>
               <birth>
                  <date>1828-1-6</date>
                  <place>Kassel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1901-6-16</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46325">
               <persName>Breitner, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1873-11-09</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-03-05</date>
                  <place>Clairemont/Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6430</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40867">
               <persName>Dinghofer, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1873-04-06</date>
                  <place>Ottensheim</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-01-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Justizminister (-1928)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40246">
               <persName>Sanders, Daniel</persName>
               <birth>
                  <date>1819-11-12</date>
                  <place>Strelitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-3-11</date>
                  <place>Strelitz</place>
               </death>
               <occupation>Germanist</occupation>
               <occupation>Lexikograph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/51846</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48385">
               <persName>Kürschner, Joseph</persName>
               <birth>
                  <date>1853-09-20</date>
                  <place>Gotha</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1902-07-29</date>
                  <place>Windisch-Matrei/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Lexikograph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/43755</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46412">
               <persName>Roland, Ida</persName>
               <birth>
                  <date>1881-2-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-27</date>
                  <place>Nyon (Schweiz)</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12540</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47801">
               <persName>Keyserling, Hermann Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1880-7-20</date>
                  <place>Könno, Livland</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-4-26</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16831</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>