<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10194.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10193.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10195.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Klärungen, in: Fackel Heft 27, Nr. 691, 1925, S. 25-27</title>
            <title type="iso-date">1925-07-01</title>
            <title type="id">tid_10194</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">691</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-691_n0025.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/691,025</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Klärungen</head>
            <p ana="pr138797">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Herr <rs type="pers" ana="n_85004" ref="#fk__p_56478">Breitner</rs> stößt Schauspieler in Not und Elend, <seg type="spc">damit er<lb/>
sein Geld bekommt</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Sie hatten nur das schöne Bewußtsein,<lb/>
daß für das ihnen weggenommene Geld <seg type="spc">ein Kinderheim erhalten<lb/>
 wird</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr138799">
Mit diesen Worten des Präsidenten des <rs type="inst">Bühnenvereins</rs>, gerichtet<lb/>
gegen einen der wenigen Menschen in dieser Stadt, die aus<lb/>
Selbstlosigkeit konsequent sind und unerbittlich für das<lb/>
Gemeinwohl, dürfte die <seg type="insult">Verschlammung des Ehrbewußtseins</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr138799">
ihren Höhepunkt erreicht haben. Sie tritt in dieser Angelegenheit<lb/>
 förmlich auf die Szene, um die Engagementslosigkeit von<lb/>
tausend Schauspielern vor hunderttausend andern Arbeitslosen um<lb/>
der <seg type="insult">»Kultur«</seg> willen zum Sonderproblem zu erheben, die menschliche<lb/>
 Teilnahme durch Benützung des <seg type="insult">Bürgerhasses</seg> gegen einen<lb/>
wahrhaft werktätigen Gemeinsinn abzustoßen und eine Steuer,<lb/>
die anderswo nicht geringer, wenn nicht weit höher ist, für die<lb/>
Misere eines Gewerbes verantwortlich zu machen, dessen <seg type="insult">zeitgeborne<lb/>
Mittelmäßigkeit</seg> als <seg type="insult">Ornament eines verarmten Lebens</seg> nun einmal<lb/>
überflüssig geworden ist. Die <seg type="insult">Verschlammung und Vermanschung</seg><lb/>
von allem, was gefühlt und gedacht werden kann, tritt in dieser<lb/>
Angelegenheit zutage, die den Sozialismus besser zur brüsken<lb/>
Entscheidung zwischen den Interessen der besonderen Genossenschaft<lb/>
 und denen der Gemeinschaft nötigte als zu einem Ausgleich,<lb/>
der das Problem fristet, und zu einer Toleranz wie gegenüber<lb/>
<seg type="insult">der bürgerlichen Presse und andern Nachtgeschäften</seg>, die Angestellte<lb/>
 haben. Es tritt nicht anders zutage als etwa in der Diskussion<lb/>
über den <rs type="inst">Obersten Gerichtshof</rs>, die einem die Wahl zwischen<lb/>
<seg type="insult">dem reaktionären Übel</seg> und <seg type="insult">dessen freiheitlichen Bekämpfern</seg><lb/>
wesentlich erschwert, und in der Debatte über <seg type="insult">die stadtbekannte<lb/>
 Preßfreiheit</seg>, wo auf der einen Seite die <seg type="insult">Reaktion</seg> die<lb/>
Beseitigung des <seg type="insult">Übels</seg> zum Vorwand nimmt, einem Gut beizukommen<lb/>
, und auf der andern dieses zur Rettung von <seg type="insult">Strolchprivilegien<lb/>
</seg> verteidigt wird, ohne daß sich bei den Beherzten,<lb/>
Befähigten und Berufenen der Wille zur radikalen Abgrenzung<lb/>
von Freiheit und <seg type="insult">Lumperei</seg> schon in Wort und Tat umgesetzt hätte.<lb/>
Die Interessenten aller Lager mögen aber darüber beruhigt sein,<lb/>
daß es weder gelingen wird, das Wasser zu trüben noch sich<lb/>
auf das Festland der Unentschiedenheit zurückzuziehen. Die<lb/>
Fähigkeit zur Vermischung der Begriffe wird jedenfalls weder<lb/>
Schutz noch Hilfe gewähren, wenn es gelten wird, sachlich eine<lb/>
Sache zu bereinigen. Auch die Schauspieler werden mit dem<lb/>
Tonfall, mit dem sie <seg type="insult">eine so miserable Zeit</seg> nicht mehr vertreiben<lb/>
konnten, außerhalb der Bühne nichts ausrichten. Es sei ihnen,<lb/>
bei aller von mir betätigten Sympathie für einen <seg type="insult">Beruf</seg>, der früher<lb/>
engagementslos geworden ist als seine Träger, nicht verhehlt,<lb/>
daß das Mitgefühl mit der Überfülle von Arbeitslosen immerhin<lb/>
die Untersuchung nach der Nützlichkeit der Arbeit und nach<lb/>
</p>
            <p ana="pr138799">
der Tauglichkeit zu ihr ermöglichen könnte. Auch daß ich <seg type="insult">den<lb/>
»Gewerkschafter« der Theaterwelt</seg> seit jeher und selbst dort, wo er<lb/>
scheinbar gegen den <seg type="insult">Unternehmer</seg> frondierte, für eine der unglücklichsten<lb/>
 Rollen gehalten habe und, mit aller Teilnahme für alle<lb/>
individuelle Not, seinen unverhüllten Widerspruch gegen das<lb/>
soziale Interesse nunmehr für <seg type="insult">einen der traurigsten Humore eines<lb/>
problematisch gewordenen Berufes</seg> halte. Daß die Zuziehung der<lb/>
<seg type="insult">Wiener Theaterkritiker</seg> zu den Beschwerden der Schauspielerorganisation<lb/>
 mir die eigentliche Offenbarung des Zusammenhanges<lb/>
bedeutet, in den der Schauspieler nach wie vor gestellt sein will.<lb/>
Und nicht zuletzt, daß mir die Erhaltung eines einzigen Kinderheims<lb/>
 wichtiger erscheint als die von zehn Wiener Theatern.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_56478">
               <persName>Breitner, Markus?</persName>
               <birth>
                  <date>1902-3-23</date>
                  <place>Czernowitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1988-10-30</date>
                  <place>Winterthur</place>
               </death>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Theaterleiter 1924/25??</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>