<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01884.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01883.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01885.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Aus der Wochenstube der Journalistik.), in: Fackel Heft 03, Nr. 079, 1901, S. 15-16</title>
            <title type="iso-date">1901-06-01</title>
            <title type="id">tid_01884</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">03</title><title type="heft">079</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-03-079_n0015.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/079,015</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Aus der Wochenstube der Journalistik.)</head>
            <p ana="pr18469">
<space/><rs type="pers" ana="n_15539" ref="#fk__p_48088"><inciptit>Königin</inciptit> Helene von Italien</rs> hat ihre Pflicht gegenüber <seg type="insult">den<lb/>
Schmöcken Mitteleuropas</seg> erfüllt und wird im Gegensatz zu <rs type="pers" ana="n_15540" ref="#fk__p_42081">Draga<lb/>
von Serbien</rs> allen Müttern und solchen, die es werden wollen, als<lb/>
Muster gewissenhafter Pünktlichkeit hingestellt. Da es auf Erden nichts<lb/>
Vollkommenes gibt und der gewisse Wermutstropfen aus dem Freudenbecher<lb/>
 nun einmal nicht zu entfernen ist, so hat man sich mit der<lb/>
Thatsache, dass die Erfüllung der diesmal begründeten Hoffnungen<lb/>
leider nur weiblichen Geschlechtes ist, alsbald abgefunden. Ja, das<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_5927">Neue Wiener Tagblatt</rs>‘ spricht sich mit Worten der höchsten Anerkennung<lb/>
 über die Leistung der <rs type="pers" ana="n_15541" ref="#fk__p_48088">Königin von Italien</rs> aus, erwähnt mit<lb/>
vorwurfsvoller Anspielung auf die <seg type="insult">serbische Insufficienz</seg> die bloß<lb/>
<seg type="insult">»<seg type="spc">kleine</seg> Enttäuschung«</seg>, die <rs type="pers" ana="n_15542" ref="#fk__p_48088">Helene</rs> der aufhorchenden Oeffentlichkeit<lb/>
bereitet habe, und tadelt sogar das Volk von Italien, das in seiner<lb/>
Begehrlichkeit gleich nach einem männlichen Spross verlangt hatte:<lb/>
»Mit einer in diesen Dingen <seg type="spc">unbegreiflichen</seg>, aber umso größeren<lb/>
<seg type="spc">Hartnäckigkeit</seg> hatte man im Lande allgemein gehofft, dass das<lb/>
erwartete Kind ein Kronprinz sein werde, und wenn auch die<lb/>
<seg type="spc">officiellen Kreise die Zuversicht des großen Publicums<lb/>
gewiss nicht zu theilen vermochten</seg>, so mussten sie doch<lb/>
auch ihrer Pflicht gemäß verschiedene Vorbereitungen treffen für den<lb/>
Fall, als <rs type="pers" ana="n_15543" ref="#fk__p_48088">Königin Helene</rs> thatsächlich einem Prinzen das Leben<lb/>
geschenkt hätte.« Die officiellen Kreise haben also so gut wie vorausgewusst<lb/>
, dass es ein Mädchen und nicht ein Knabe sein werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr18470">
<space/><seg type="insult">Das Peinliche an diesen Königsgeburten</seg> ist, dass sie das<lb/>
Gedächtnis des Wiener Zeitungslesers mit Zahlen belasten. Man<lb/>
weiß jetzt, dass, während in Belgrad der 48-Pfünder überhaupt nicht<lb/>
in Action trat, in Rom »statt der allgemein erwarteten 101 Kanonenschüsse<lb/>
 nur deren 21 den Eintritt des Ereignisses verkündeten«.<lb/>
Aber bei <seg type="insult">diesen kleinen Vorschüssen auf eine allgemeine Wissensbereicherung<lb/>
</seg> hat’s nicht sein Bewenden. <seg type="insult">Der wahrhaft Gebildete</seg><lb/>
muss sich auch dafür interessieren, wie groß die Entlohnung der<lb/>
Amme ist und nach welchem Modus sie gesteigert werden wird.<lb/>
Da leistet ihm das ‚<rs type="paper" ana="werk_5928">Neue Wiener Journal</rs>‘ unschätzbare Dienste. »Die<lb/>
Amme, <rs type="pers" ana="n_15544" key="#fk__p_49507">Maddalena Cinti</rs>«, heißt es dort, »erhält 72 <abbr>fl.</abbr> monatlich,<lb/>
beim <seg type="spc">ersten Zahn</seg> ein Geschenk von 4800 <abbr>fl.</abbr>, ebenso beim <seg type="spc">ersten<lb/>
Schritt</seg>, den das Königskind thun wird, und beim <seg type="spc">ersten Wort</seg>,<lb/>
das es spricht. Bei ihrer Entlassung erhält sie 9000 <abbr>fl.</abbr> und eine<lb/>
Pension von monatlich 50 <abbr>fl.</abbr>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr18471">
<space/>Hoffentlich erwartet für die nächste Zeit keine Herrscherfamilie<lb/>
 Zuwachs. Angesichts <seg type="insult">der fachkundigen Gewissenhaftigkeit</seg>,<lb/>
mit der uns in einem solchen Falle alle Erscheinungen einer<lb/>
wirklichen oder eingebildeten Schwangerschaft und alle Begleitumstände<lb/>
 einer Entbindung aufgetischt werden, würde es sich endlich<lb/>
empfehlen, die Bezeichnung »Tagesblätter« in <seg type="insult">»<seg type="spc">täglich erscheinende<lb/>
 Wochenblätter</seg>«</seg> umzuwandeln.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_48088">
               <persName>Helena, Königin von Italien</persName>
               <birth>
                  <date>1873-1-8</date>
                  <place>Cetinje/Montenegro</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-11-28</date>
                  <place>Montpellier</place>
               </death>
               <occupation>Königin</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt die Stelle 376/32 Viktor Emanuel</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42081">
               <persName>Draga Maschin, geb. Lunjevic, Königin von Serbien</persName>
               <birth>
                  <date>1867-09-23</date>
                  <place>Gornji Milanovac</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-06-11</date>
                  <place>Belgrad</place>
               </death>
               <occupation>Königin</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>