<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11206.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11205.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11207.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Von einem, der den Kopf behielt), in: Fackel Heft 31, Nr. 820, 1929, S. 65-69</title>
            <title type="iso-date">1929-10-01</title>
            <title type="id">tid_11206</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">31</title><title type="heft">820</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-31-820_n0065.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/820,065</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Von einem, der den Kopf behielt)</head>
            <p ana="pr162422">
<space/>Sehr geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr162423">
<space/>Es scheint, daß man Sie heute auf einige Stellen aus dem Buche<lb/>
eines Denkers aufmerksam machen kann, der zu einer Zeit, als selbst<lb/>
Sie den Kopf verloren hatten, als Einziger in Wien den seinen oben<lb/>
behielt. Die Blätter sind dem Buch »<rs type="title">Fortschritt ins Nichts</rs>« von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_97337" ref="#fk__p_55671">Wladimir Hartlieb</rs> entnommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr162425">
<space/>Dem nicht unterfertigten Aviso, das offenbar von <seg type="insult">einer<lb/>
dem Denker nahestehenden Seite</seg> stammt, liegen Blätter<lb/>
aus einem Buche bei, auf das ich schon seinerzeit aufmerksam<lb/>
wurde und in der <rs type="self" ana="werk_29587">Fackel</rs> mit dem Bedauern reflektieren wollte,<lb/>
daß man unwahre Behauptungen, die in einer nichtperiodischen<lb/>
Druckschrift stehen, nicht berichtigen kann. Den Kopf hatte<lb/>
ich zwar nicht verloren, aber zehntausend kleine Themen, die<lb/>
ihn auch damals erfüllten, verhinderten die Befassung, und ich<lb/>
schritt wie nur <rs type="pers" ana="n_97338" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> über diese <seg type="insult">Ausstreuungen</seg> zur <seg type="insult">Tagesordnung<lb/>
</seg>, so lohnend es gewesen wäre, an ihnen die <seg type="insult">Beschaffenheit<lb/>
 des Kopfes</seg>, den einer oben behielt, nachzuweisen. Der Eigentümer<lb/>
 ist ein <seg type="insult">grundehrlicher Träger konservativer Gesinnung (rechtsschaffen<lb/>
)</seg>, der mit <seg type="insult">einem für österreichische Kulturzwecke zureichenden<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_97339" ref="#fk__p_43855">Nietzscheanismus</rs></seg> und <seg type="insult">einer von der Oberfläche meiner<lb/>
Glossenbetrachtung bezogenen Kultursatire</seg> sein Buch »<rs type="title">Fortschritt<lb/>
ins Nichts</rs>« zusammengestellt hat, in welchem der Fortschritt,<lb/>
sagen wir von rechtswegen, abgelehnt wird und das Nichts ein<lb/>
Ziel ist, wo er mit diesen Gedankengängen zusammentrifft. Ein <seg type="insult">Freiherr<lb/>
</seg>, dessen Denken — das ja manche richtige Meinung produziert —<lb/>
zwar auf die Freiheit verzichtet hat, aber auch nicht so herrlich dasteht<lb/>
, wie es zu denken scheint, indem es doch gerade mit einer Kritik<lb/>
versagt, die die sozialistische Idee um der <seg type="insult">Mißbraucher</seg> willen preisgibt.<lb/>
Die irrige Vermutung, daß auch ich »heute« dazu imstande sei,<lb/>
scheint die ihm nahestehende Seite zu dem unglücklichen Schritt<lb/>
bewogen zu haben, mich auf ihn aufmerksam zu machen. So ist<lb/>
es denn möglich, die Richtigstellung jener »Stellen«, die ich längst<lb/>
vergessen hatte und die die wundesten Stellen in dem Buch<lb/>
des Denkers sind, vorzunehmen. Unter dem Titel »<rs type="title">Weit gebracht</rs>«,<lb/>
einer oft gebrauchten Glossenmarke der <rs type="self" ana="werk_29588">Fackel</rs>, ereifert sich<lb/>
der <seg type="insult">Philosoph</seg> darüber, daß die Ankündigung einer <rs type="event">Republikfeier</rs><lb/>
in der <rs type="paper" ana="werk_29589">Arbeiter-Zeitung</rs> meinen Vortrag vor die Veranstaltungen der<lb/>
<rs type="inst">Burg</rs> und der <rs type="inst">Oper</rs> gesetzt hat, was ich mir nicht hätte gefallen<lb/>
lassen sollen. Die <seg type="insult">unerforschlichen Gedankenwege</seg> führen zu<lb/>
einem Pranger, an den ich wie folgt gestellt werde (<abbr>S.</abbr> 231):<lb/>
</p>
            <p ana="pr162427">
<space/>Eine Vorlesung <rs type="pers" ana="n_97340" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> <seg type="spc">sogar vor <rs type="inst">Burgtheater</rs> und<lb/>
<rs type="inst">Oper</rs></seg>, um an die Spitze des Programms gesetzt werden zu können!<lb/>
Ein altes, zur Selbstverständlichkeit gewordenes Schema durchbrochen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr162427">
um — ja warum denn? Um das Genie zu ehren? Um die Rangordnung<lb/>
 des Programms mit der Rangordnung der Werte in Übereinstimmung<lb/>
 zu setzen? <seg type="spc">Himmeldonnerwetter</seg>, ich bekomme Respekt<lb/>
vor unserer Republik. Gewiß, <rs type="pers" ana="n_97341" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> gebührt der Vortritt vor<lb/>
dem <rs type="inst">Burgtheater</rs>. Aber daß die »<rs type="paper" ana="werk_29590"><seg type="spc">Arbeiter-Zeitung</seg></rs>« es erkennt,<lb/>
daß sie es erkennen <seg type="spc">darf</seg>, das ist <seg type="spc">traurig</seg>. Der <rs type="pers" ana="n_97342" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, der mit<lb/>
Recht an der Stelle figuriert, die ihm von rechtswegen widerrechtlich<lb/>
versagt bleiben müßte; der auf eine solche allzu komplette Ehrung hin<lb/>
<seg type="spc">die Vorlesung nicht nur nicht absagt</seg>, <seg type="spc">sondern sogar<lb/>
wirklich hält</seg>: <seg type="insult">dieser mit der »<rs type="paper" ana="werk_29591">Arbeiter-Zeitung</rs>« befreundete<lb/>
<rs type="pers" ana="n_97343" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg> darf beklagt werden. Eine <rs type="paperRef" ana="werk_29592">Zeitung</rs> hat es doch gegeben,<lb/>
<seg type="spc">die ihn herumgekriegt hat</seg>, — und sie darf sich darauf etwas<lb/>
einbilden! Wie das geschehen konnte, <seg type="spc">wissen die Götter</seg>.<lb/>
Erwacht der größte Denker der Zeit <seg type="spc">noch immer nicht aus<lb/>
seinem <seg type="insult">Rausch</seg></seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr162429">
Die Götter dürften aber nicht wissen, warum ich die Vorlesung<lb/>
hätte absagen sollen, und das Befremden nicht teilen, daß ich<lb/>
sie nicht nur nicht abgesagt, nein, mehr als das: sogar wirklich<lb/>
gehalten habe. Wie nun daraus hervorgehen sollte, daß mich die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_29593">Arbeiter-Zeitung</rs> herumgekriegt oder auch nur herumzukriegen<lb/>
versucht hat, wird jenen gleichfalls bis heute schleierhaft sein.<lb/>
Gelungen ist es ihr ja, wie sich im Verlauf der Begebenheiten<lb/>
zeigte, keineswegs, und die Voranstellung hatte ich weder als<lb/>
Schande empfunden, derenthalb ich die <rs type="event">Republikfeier</rs> hätte<lb/>
absagen müssen (oder wenigstens nicht halten dürfen), noch auch<lb/>
als Ehre, sondern nur als die Selbstverständlichkeit, daß die<lb/>
einzige und eigentliche <rs type="event">Republikfeier</rs>, die die »<rs type="inst">Kunststelle</rs>«<lb/>
veranstalten konnte, als solche eben wichtiger war als die<lb/>
normalen Aufführungen von <rs type="inst">Burg</rs> und <rs type="inst">Oper</rs>, die den Abonnenten<lb/>
der »<rs type="inst">Kunststelle</rs>« wie sonst zugänglich gemacht wurden. Wenn ich<lb/>
unter <seg type="insult">dieser Ägide</seg> die Republik heute nicht mehr feiere, so geschieht<lb/>
es nicht, weil ich aus einem <seg type="insult">Rausch</seg> erwacht bin, sondern wegen<lb/>
der <seg type="insult">totalen Nüchternheit</seg> der Veranstalter; nicht, weil ich vielleicht<lb/>
 jetzt den Hingang der Monarchie beklage, sondern weil<lb/>
sie mir durch die <seg type="insult">Vertreter des republikanischen Gedankens</seg><lb/>
prolongiert erscheint. Mit der Enttäuschung, in die ich einen<lb/>
<seg type="insult">Verehrer</seg> zurückstoßen muß, korrespondiert meine Verwunderung,<lb/>
daß solche Problematik in einem Werke Platz finden kann, dessen<lb/>
individualistischer Schwung an ein <seg type="insult">hochalpines Denken von <rs type="pers">Zarathustra-Dimensionen<lb/>
</rs></seg> streift und <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_97344" ref="#fk__p_43156">Felix Braun</rs></seg> »an <rs type="pers" ana="n_97345" ref="#fk__p_53649">Stendhal</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_97346" ref="#fk__p_48791">Leopardi</rs>, <rs type="pers" ana="n_97347" ref="#fk__p_39652">Lord Byron</rs> gemahnt«. Freilich zitiert dieser auch, der<lb/>
hohe, überragende Geist unterscheide sich vom <seg type="insult">platten Durchschnittsmenschen<lb/>
</seg> fast noch mehr als durch seine Gedanken<lb/>
»durch das, was er nicht denkt«. Wenn da aber gedacht<lb/>
ist, daß der überragende Geist an gewisse Dinge nicht<lb/>
denken soll, so müßte er, wenn es ihm schon ausnahmsweise<lb/>
</p>
            <p ana="pr162429">
widerfährt, dabei doch <seg type="spc">denken</seg>. In dieser Hinsicht nicht weniger<lb/>
bedenklich, aber im Tatsächlichen noch berichtigbarer erscheint<lb/>
die folgende <seg type="insult">»Stelle«</seg> (<abbr>S.</abbr> 290):<lb/>
</p>
            <p ana="pr162431">
<space/>»<seg type="spc">Vorlesung <rs type="pers" ana="n_97348" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg>« — diesen Worten begegnet<lb/>
man jetzt oft in den dem Kunstreferenten eingeräumten Spalten der<lb/>
»<rs type="paper" ana="werk_29594">Arbeiter-Zeitung</rs>«. Der Bericht, der ihnen folgt, zeichnet sich durch<lb/>
<seg type="insult">jenen unangenehm kriecherischen Ton</seg> aus, der dann aufkommt, wenn<lb/>
ein <seg type="insult">subalternes Wesen</seg> sich in der <seg type="spc">Erlaubnis</seg>, einem hohen Geiste<lb/>
Lob zu spenden, <seg type="spc">vor andern besonders bevorzugt fühlt</seg>, —<lb/>
und <seg type="spc">eine solche besondere Erlaubnis liegt hier unbegreiflicherweise<lb/>
 vor</seg>. Dann liest man etwa, wie in der<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_29595">Nummer</rs> vom <date>20. Dezember 1922</date>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr162433">
<space/>»<rs type="pers" ana="n_97349" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, der den wahren <rs type="pers" ana="n_97350" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> entdeckt, nachgeschaffen<lb/>
 und in manchem neugeschaffen hat, lehrt immer wieder<lb/>
Neues an <rs type="pers" ana="n_97351" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> kennen und erkennen —«<lb/>
</p>
            <p ana="pr162435">
und man fragt sich, warum gerade dieser Feder <seg type="spc">gewährt</seg> ist, was<lb/>
<seg type="spc">anderen versagt</seg> ist. Ich will gar nicht weiter untersuchen, was diese<lb/>
Feder sonst noch — außer <rs type="pers" ana="n_97352" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> — lobt: fraglos ist, daß der,<lb/>
der sie führt, in keiner Weise <seg type="spc">eine Bevorzugung</seg> vor irgendeinem<lb/>
 anderen »<seg type="spc">besseren</seg>« Wiener Kunstreferenten verdient: die<lb/>
Urteilskraft, auf die es einzig und allein ankommt, ist wohl überall <seg type="spc">die<lb/>
gleiche</seg>. Wenn <rs type="pers" ana="n_97353" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> den Referenten der »<rs type="paper" ana="werk_29596">Arbeiter-Zeitung</rs>«<lb/>
<seg type="spc">privilegiert</seg>, so unterscheidet er nicht mehr nach dem <seg type="spc">Geist</seg>,<lb/>
sondern nach der politischen »<seg type="spc">Gesinnung</seg>«: nicht der <seg type="spc">Mensch</seg><lb/>
darf rezensieren, sondern der <seg type="spc">Sozialdemokrat</seg>. Der »<rs type="paper" ana="werk_29597">Arbeiter-Zeitung<lb/>
</rs>« tut das wohl, <seg type="spc">aber die Götter weinen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr162437">
Offenbar mit Recht, und zwar wegen des vergeblichen Kampfes,<lb/>
den sie mit der <seg type="insult">Wirrnis</seg> führen müssen, die hier ein<lb/>
<seg type="insult">verehrendes Gemüt</seg> bedrückt. Die Enttäuschung, die ich ihm<lb/>
damals bereitet habe, kann ich heute durch eine Aufklärung<lb/>
komplizieren. Wenn ich wirklich das, was geschah, erlaubt, besonders<lb/>
erlaubt hätte, wenn ich einen dafür privilegiert und dazu bevorzugt,<lb/>
wenn ich seiner Feder gewährt hätte, was »anderen versagt« ist, so<lb/>
wäre es ja berechtigt gewesen, sobald die Prämisse gesetzt wird,<lb/>
daß die anderen nicht die »besseren« sind, weil es doch gerade<lb/>
dort, wo kein geistiger Rangunterschied obwaltet, richtig wäre,<lb/>
der Gesinnung den Vorzug zu geben. Wenn aber in dem Vorwurf<lb/>
überhaupt eine Raison zu erkennen ist, so könnte es nur<lb/>
die sein, daß ich trotzdem nicht bevorzugen durfte, weil Presse<lb/>
eben Presse ist, und daß ich es getan habe: indem ich den Referenten<lb/>
 der <rs type="paper" ana="werk_29598">Arbeiter-Zeitung</rs> <seg type="spc">einlud</seg>, während ich den Kollegen<lb/>
(den »nicht besseren«!) das Referieren »versage«, da ich ihnen<lb/>
den freien Eintritt versage. Es könnte vernünftigerweise nur<lb/>
gemeint sein, daß die <rs type="paper" ana="werk_29599">Arbeiter-Zeitung</rs> zu Vorlesungen Referatkarten<lb/>
 erhalten hat; denn wie sollte sich ein Bevorzugen, ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr162437">
Privilegieren da anders ausdrücken? Etwa darin, daß ich das<lb/>
Referat nicht verhindert habe? Dazu hätte jede gesetzliche<lb/>
Handhabe gefehlt. Daß ich es nicht publizistisch ablehnte?<lb/>
Solche Unterlassung hätte noch keine »besondere Erlaubnis« bedeutet<lb/>
, aber auch nicht meiner Ansicht entsprochen, nach der das<lb/>
<seg type="insult">Totschweigen</seg> keinen gelindern <seg type="insult">Mißbrauch der öffentlichen Meinung</seg><lb/>
vorstellt als das unbefugte Reden. Dieser Ansicht gemäß hat<lb/>
die <rs type="paper" ana="werk_29600">Arbeiter-Zeitung</rs> ihre Schuldigkeit als sozialistische Zeitung<lb/>
erfüllt, und es ist nur zu sagen, daß sie es in äußerst unzulänglicher<lb/>
 Weise tat, indem sie ihre Schuldigkeit weit öfter versäumt<lb/>
als erfüllt hat. Sie dürfte von dem fünfzigsten Teil der Vorträge,<lb/>
nicht einmal immer von den Arbeiterveranstaltungen — einmal<lb/>
selbst von der <rs type="event">Republikfeier</rs> nicht — Notiz genommen und hier<lb/>
überhaupt den <seg type="insult">Antrieben des Zufalls und der Schlamperei</seg><lb/>
gehorsamt haben, von denen ja <seg type="insult">diese ganze sozialdemokratische<lb/>
Kunstpolitik</seg> bestimmt wird. Daß mir die Vernachlässigung einer<lb/>
Pflicht in jedem einzelnen Fall privat erwünschter war als die<lb/>
Erfüllung, war den Beteiligten hinlänglich bekannt. Daß der einzige<lb/>
tatkräftige Wille, der da zur Geltung kam, das Bestreben war, zu<lb/>
tun <foreign xml:lang="la">ut aliquid fecisse videatur</foreign>, konnte ja nicht zweifelhaft sein.<lb/>
Wenn dazu noch die Tendenz, mir gelegentlich den Honig um den<lb/>
Mund zu schmieren, den meine <seg type="insult">Eitelkeit</seg> trotz allem braucht, so war<lb/>
es, nach den Zufallsrezensionen wie — ausgerechnet — über<lb/>
<rs type="title">Verlorne Liebesmüh’</rs>: eben solche. Was sollte aber gerade gegen<lb/>
die Feststellung meines Anteils an der <rs type="pers" ana="n_97354" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Errungenschaft</rs> einzuwenden<lb/>
 sein? Der <seg type="insult">Denker</seg> — der doch an seinem eigenen<lb/>
Fall erkennen mag, wie wenig ich mich durch Verehrung (deren<lb/>
sein Buch voll ist) in geistigen Maßnahmen beirren lasse —<lb/>
stellt an einer andern <seg type="insult">»Stelle«</seg> fest, das Faktum, daß die <rs type="paper" ana="werk_29601">Arbeiter-Zeitung<lb/>
</rs> überhaupt meinen Namen drucken darf, »schreie zum Himmel<lb/>
«. Bei aller Anerkennung der Sorge, die er für dessen Bewohner<lb/>
hat, vermöchte ich selbst gegen das heutige Schweigen der <rs type="paper" ana="werk_29602">Arbeiter-Zeitung<lb/>
</rs>, die noch beim Anlaß <rs type="pers" ana="n_97355" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> sich zu der von ihr verabscheuten<lb/>
 <seg type="insult">Methode der bürgerlichen Presse</seg> bekennt, dieses<lb/>
Pathos nicht aufzubringen. Weit gewichtiger als ihr Reden<lb/>
oder Schweigen über mich ist ihr Verrat am eigenen Bekenntnis<lb/>
, dort, wo es, in meiner, die eigene Sache betrifft<lb/>
. Daß mich ihr Lobspruch jemals bestimmt hätte,<lb/>
von dem Tadel irgendwelchen Übels abzustehen, an dem sie<lb/>
als Presse teilhat, ist absurd. Der <seg type="insult">Denker</seg>, der seinen Kopf oben<lb/>
behielt, mag ihn über mich geschüttelt haben, weil ihm, wiewohl<lb/>
er die »<rs type="title">Letzten Tage der Menschheit</rs>« in seinen Himmel hebt,<lb/>
deren gedankliche Konsequenz nicht paßte. Doch zu der Vermutung<lb/>
, daß ich durch eine <rs type="paperRef" ana="werk_29603">Zeitung</rs> »herumgekriegt« sei, hatte<lb/>
er kein Recht, und einen Sinn hätte die Unterstellung der »besonderen<lb/>
 Erlaubnis« nur, wenn er gemeint hat, daß jene<lb/>
von mir durch eine Leistung, also durch die Verabreichung<lb/>
</p>
            <p ana="pr162437">
von Referatkarten, ermuntert wurde, mir das Lob zu spenden, das<lb/>
mich in seinen Augen herabsetzt. Das wäre die <seg type="insult">pure Unwahrheit</seg>,<lb/>
da noch nie eine Zeitung, welcher politischen Gesinnung<lb/>
immer, dieser »Erlaubnis«, also einer Freikarte zu Vorlesungen,<lb/>
teilhaft wurde. Weil aber trotz einer Gesinnung, die als solche<lb/>
selbst der erkannte <seg type="insult">Mißbrauch</seg>, ja <seg type="insult">Verrat</seg> nicht entwerten<lb/>
könnte, der Referent der <rs type="paper" ana="werk_29604">Arbeiter-Zeitung</rs> niemals eine Freikarte<lb/>
erhalten hat, so ist wohl weit eher die Nichtbevorzugung bewiesen<lb/>
. Die Götter, derart besser informiert, werden sich zu<lb/>
trösten wissen. Der <seg type="insult">Denker</seg> jedoch — wenn er nicht finden sollte,<lb/>
daß ich auch heute noch nicht aus dem Rausch erwacht und<lb/>
nicht fähig sei, ihn zu erfassen — wird als der saubere und<lb/>
hochsinnige Mann, der er auch in seinem politischen Andersdenken<lb/>
 ist, gut tun, für einen etwaigen Neudruck seines Buches<lb/>
die Stellen zu revidieren, auf die meine Aufmerksamkeit gelenkt<lb/>
wurde. Vorausgesetzt, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_97356" ref="#fk__p_43156">Felix Braun</rs></seg> (freilich durch <rs type="pers" ana="n_97357" ref="#fk__p_53580">George</rs><lb/>
zum Ungeheuren gewöhnt) nicht mit der Behauptung Recht hat,<lb/>
sein Streit habe »die Unversöhnlichkeit des <rs type="pers">Prometheischen</rs>«.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55671">
               <persName>Hartlieb, Wladimir von</persName>
               <birth>
                  <date>1887-2-19</date>
                  <place>Görz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-9-2</date>
                  <place>Werfen bei Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7700</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53580">
               <persName>George, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1868-7-12</date>
                  <place>Büdesheim bei Bingen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-12-4</date>
                  <place>Locarno</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2437</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43156">
               <persName>Braun, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1885-11-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1973-11-29</date>
                  <place>Klosterneuburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11002</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48791">
               <persName>Leopardi, Giacomo Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1798-06-29</date>
                  <place>Recanati</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1837-06-14</date>
                  <place>Neapel</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17457</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8588</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53649">
               <persName>Stendhal, d. i. Marie-Henri Beyle</persName>
               <birth>
                  <date>1783-1-23</date>
                  <place>Grenoble</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1842-3-23</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46939">
               <persName>Schober, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1874-11-14</date>
                  <place>Perg, Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-19</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Pfarramt Perg: Taufregister: Johannes, Grabstein: Johannes Schober, nicht Johann</note>
               <note type="comment">Vornamensschreibweise ebenso Czeike, ÖBL</note>
               <note type="comment">Lebenslauf: NFP 26.9.1929, Seite 4</note>
               <note type="comment">seit 21.06.1921 Bundeskanzler bis 26.01.1922, von 27.01.1922 bis 24.05.1922, von 26.09.1929 bis 25.09.1930</note>
               <note type="comment">Polizeipräsident; 1921/22, 1929/30 Bundeskanzler und Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24444</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39652">
               <persName>Byron, George Gordon Noël Lord</persName>
               <birth>
                  <date>1788-1-22</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1824-4-19</date>
                  <place>Mesolongion</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11057</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>