<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03199.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03198.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03200.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Bürgermeister über den Bergsport, in: Fackel Heft 05, Nr. 141, 1903, S. 2-6</title>
            <title type="iso-date">1903-06-20</title>
            <title type="id">tid_03199</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">141</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-141_n0002.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/141,002</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Bürgermeister über den Bergsport</head>
            <p ana="pr31460">
<space/><inciptit>Ich</inciptit> erhalte die folgende Zuschrift:<lb/>
</p>
            <p ana="pr31462">
<space/>Anlässlich einer Einladung des Touristenclubs<lb/>
zur feierlichen Eröffnung des neuen Zubaues zum<lb/>
Karl-Ludwighaus auf der Rax bemerkte der Bürgermeister<lb/>
, den Berichten der Blätter zufolge, <abbr>u. a.</abbr>, daß<lb/>
er es für das beste Werk der Touristenvereine halten<lb/>
würde, wenn sie die Wege halbwegs gangbar machten,<lb/>
welche nach seinen Erfahrungen sich in einem entsetzlichen<lb/>
 Zustande befänden. Wenn einer nicht genagelte<lb/>
</p>
            <p ana="pr31462">
 Schuhe anhabe, komme er überhaupt nicht<lb/>
weiter. In der Schweiz seien die Uebergänge über<lb/>
viel höhere Pässe dennoch in der Regel tadellos, so<lb/>
daß sie geradezu mit Salonschuhen begangen werden<lb/>
können. Warum dies bei uns nicht möglich sei, wisse<lb/>
er nicht. Er habe einmal den Witz gemacht, daß verschotterte<lb/>
 Wege und vernagelte Schuhe immer mit<lb/>
den <seg type="insult">vernagelten Gehirnen</seg> übereinstimmen <abbr>u. s. w.</abbr> —<lb/>
Der <RS pers="Karl Lueger" globID="name_202261">Bürgermeister</RS> von Wien ist ja nicht gerade verpflichtet<lb/>
, alles am besten zu wissen. Da er, was die<lb/>
Verwaltung Wiens betrifft, oft erwiesen hat, daß er<lb/>
gerade genug weiß und zu Weg bringen kann,<lb/>
wird man ohneweiters darauf verzichten, ihn die<lb/>
österreichische Alpinistik vertreten zu sehen. Kein<lb/>
Vernünftiger wird es dem von öffentlichen Sorgen<lb/>
überlasteten Manne verübeln, daß er die Natur lieber<lb/>
vom bequemen Wagen aus oder, muß es schon zu<lb/>
Fuß sein, so doch auf dem leichtesten Kiesweg genießen<lb/>
 mag und gerade keine Lust verspürt, ihre<lb/>
schönsten Offenbarungen durch Kühnheit, Anstrengung<lb/>
und Ueberwindung großer Schwierigkeiten auf schmalen<lb/>
Steigen, vielleicht über Gletscher wandernd oder über<lb/>
Felsen kletternd, angeseilt, den Rucksack umgethan,<lb/>
in Lodenrock und Kniehose, schwere genagelte Schuhe<lb/>
an den Füßen, sich mit jedem Schritt zu erobern und<lb/>
voll Schweiß, Mühe, ja Gefahr zu verdienen. Aber<lb/>
darum braucht er, der sonst bequem zum Ziel spazieren<lb/>
will, sich doch nicht in Worten arg zu versteigen.<lb/>
In welches Horn tutet der Bürgermeister, wenn er<lb/>
die Hochtouristik und ihre Pflege lächerlich macht?<lb/>
Das haben bisher die liberalen Blätter bis zum Ueberdruss<lb/>
 gethan, welche für <seg type="insult">Leute</seg> schreiben, die allerdings<lb/>
 unsere schönste Landschaft <seg type="insult">mit Salonschuhen<lb/>
und städtischen Eleganzen</seg> oder, wenn’s darauf ankommt<lb/>
, auch <seg type="insult">mit bloßen Knieen und Dirndlcostümen</seg><lb/>
verunzieren und ebensowenig für die spröde, aber<lb/>
intensive Schönheit eines mit Anspannung und<lb/>
unter Erhöhung des ganzen Menschen eroberten Naturgenusses<lb/>
</p>
            <p ana="pr31462">
 Sinn haben, wie für irgend ein der Heimat<lb/>
und ihrer Art eingeborenes, nicht angelerntes oder<lb/>
gerade zufällig in Mode gekommenes Gefühl. Es ist<lb/>
Sache <seg type="insult">dieser Leute und ihrer Culturzwischenhändler</seg>,<lb/>
den Naturgenuss ebenso wie alle anderen Lebensgenüsse<lb/>
 mit aller Bequemlichkeit und <seg type="insult">ethischer wie<lb/>
physischer Indifferenz</seg> möglichst mühelos zu erlangen,<lb/>
ohne ihn durch Anstrengung, Begabung und redlich<lb/>
zu erwerben. Aber der <RS pers="Karl Lueger" globID="name_203990">Bürgermeister</RS> einer Stadt,<lb/>
die, am Saum der schönsten Berge gelegen, in den<lb/>
Alpen ihre zweite Heimat liebt und unter so vielen<lb/>
Mühen des Lebenskampfes um ein verwirrtes politisches<lb/>
 und wirtschaftliches Dasein in einem täglich<lb/>
neu um seine Existenz ringenden Staate doch sich<lb/>
die treue Idealität eines unverwandten, naiven Naturgefühls<lb/>
 bewahrt, der Bürgermeister von Wien gerade<lb/>
sollte sich über die Leute nicht lustig machen, die<lb/>
den täglichen Sorgen zum Trotz an jedem freien Tag<lb/>
den schweren Rucksack auf die Schulter laden, den<lb/>
Stock fassen und — zwar mit »vernagelten Schuhen«,<lb/>
aber wahrlich nicht mit <seg type="insult">vernagelten Sinnen</seg> — unter<lb/>
Einsetzung ihres ganzen Wesens und Wollens auf’s<lb/>
Gebirge zieh’n, um dort ihr Lebensgefühl zu erneuern<lb/>
und zu kräftigen und die höchste Schönheit ihrer<lb/>
Heimat sich ehrlich zu verdienen. Jeder einfache Tourist<lb/>
würde den Bürgermeister darüber belehren können, daß<lb/>
dieser Genuss sich niemals mit Lackstiefeln und auf<lb/>
bequemen Wegen erwerben lässt, sondern daß vor die<lb/>
Tugend des stärksten Naturgefühls, wie vor jede andere,<lb/>
die Götter den Schweiß gesetzt haben. Was die Zeitungen<lb/>
von den <seg type="insult">öden Niederungen der Redactionsstube</seg> aus<lb/>
und auf dem geduldigen Papier von der Uebertreibung,<lb/>
der muthwillig aufgesuchten Gefahr, von den <seg type="insult">»Opfern<lb/>
der Berge«</seg> mit <seg type="insult">dem ganzen wohlfeilen Hohn der Stubenhocker<lb/>
</seg> schwatzen, beweist nur ihre Unfähigkeit, sich<lb/>
in ein unverbrauchtes, starkes und instinctives Naturgefühl<lb/>
 zu versetzen, welches neben der Sehnsucht<lb/>
nach der Natur auch die Anspannung des Körpers<lb/>
</p>
            <p ana="pr31462">
verlangt, ja sogar die Gefahr und Mühsal aufsucht,<lb/>
um darin den Muth und die Energie zu bethätigen,<lb/>
die im gemeinen Leben sich niedergehalten fühlen.<lb/>
<seg type="insult">Zeitungsschreibern</seg> mag allerdings persönlicher Muth,<lb/>
Kühnheit und freiwilliges Bestehen von Gefahren<lb/>
lächerlich erscheinen, während jeder Einsichtige darin<lb/>
die Tüchtigkeit eines noch nicht verbrauchten Menschenschlages<lb/>
 liebt und bewundert. Gewiss muß man die<lb/>
Gesammtheit vor vielfachen Gefahren warnen, aber<lb/>
es ist ein anderes, durch <seg type="insult">gewissenlose Ausbeutung<lb/>
oder Speculation</seg>, durch wahnsinnigen Sport die Mitmenschen<lb/>
 bedrohen, und ein anderes, für sich allein<lb/>
und auf eigene Verantwortung eine Gefahr auf sich<lb/>
nehmen, die zugleich den höchsten Genuss bedeutet<lb/>
und den Einzelnen erhöht. Gewiss wäre es zu<lb/>
wünschen, daß auch die minder kühnen Naturfreunde<lb/>
für ihre einfacheren Ausflüge gangbarere Wege<lb/>
fänden. Aber der <RS pers="Karl Lueger" globID="name_203991">Bürgermeister</RS> von Wien müßte<lb/>
wissen, daß diese Sorge nicht die Pflicht der <rs type="inst">Alpenvereine<lb/>
</rs> ist, die mit ihren begrenzten Mitteln ohnehin<lb/>
alles Mögliche thun. Gerade die Gleichgiltigkeit<lb/>
von Stadt und Land trägt Schuld daran, daß<lb/>
die Bestrebungen der <rs type="inst">Alpenvereine</rs> um die Erschließung<lb/>
 der schönen Natur unseres Landes<lb/>
so unzulänglich bleiben, weil die Verpflichtung der<lb/>
Gesammtheit auf die Privatinitiative überwälzt wird.<lb/>
Eben jene Schweiz, auf welche der Bürgermeister<lb/>
hinwies, weiß als Fremdenindustriestaat, wenn man<lb/>
so sagen darf, sehr wohl, welchen unverlierbaren Vermögenswerth<lb/>
 ihr Gebirge, dessen Straßen und Verkehrsmittel<lb/>
 für die Gesammtheit bieten, und so überlässt<lb/>
 sie die Sorge dafür nicht den privaten Vereinen,<lb/>
sondern übernimmt sie als öffentliche Verpflichtung.<lb/>
Wie oft hat man in Oesterreich den Mangel solcher<lb/>
Einsicht gerügt! Bei reichlicher und bereitwilliger<lb/>
Anwendung öffentlicher Mittel würden unsere Gebirgsländer<lb/>
 in weit höherem Maß die Fremden anlocken,<lb/>
als es heute geschieht. Für den Hochtouristen<lb/>
</p>
            <p ana="pr31462">
wird durch die eifrigen und unermüdlichen Verbände<lb/>
überall auf’s beste gesorgt, während der bescheidene<lb/>
Fußwanderer allerdings überall die Unzulänglichkeit<lb/>
der <seg type="ELIDASH">Wegverhältnisse</seg> und Verkehrsverhältnisse spürt, für die zu<lb/>
sorgen eben Sache der Länder und Gemeinden wäre.<lb/>
In anderen Städten, etwa in Salzburg oder Innsbruck,<lb/>
sind es die Begüterten, Professoren, Aerzte, Studenten,<lb/>
welche am eifrigsten das Gebirge aufsuchen, in Wien<lb/>
aber just die ärmeren Leute, die dem <RS pers="Karl Lueger" globID="name_203992">Bürgermeister<lb/>
</RS> durch ihre Gesinnung am nächsten stehen.<lb/>
Kann er nun diesen Instinct des touristischen<lb/>
Hochgefühls, die Sehnsucht nach Bethätigung der<lb/>
Lebensenergie und Eroberung der großartigen Natur<lb/>
nicht theilen und die Gleichgiltigkeit von Stadt und<lb/>
Land für diese großen Machtquellen der Heimat nicht<lb/>
besiegen, so darf man doch wünschen, daß er sich<lb/>
in diese Gefühle wenigstens hineindenken könne und<lb/>
nicht verspotte, was für die Bevölkerung das Höchste<lb/>
ist: die Erneuerung der Gesundheit, der Kraft und<lb/>
Lebensfreude ihrer Menschen in der innigen Bewerbung<lb/>
 um die große Natur.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>