<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04722.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04721.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04723.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Entwicklung. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 10, Nr. 261, 1908, S. 23-28</title>
            <title type="iso-date">1908-10-13</title>
            <title type="id">tid_04722</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">261</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-261_n0023.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/261,023</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Entwicklung. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr56146">
<space/>Kürzlich las ich einen Vorschlag zur Abschaffung<lb/>
 der deutschen Satire. Hätte ein Greisler<lb/>
nachgewiesen, daß auch der gesalzene Kaviar keine<lb/>
Volksnahrung sei, ich wär’s zufrieden gewesen. Aber<lb/>
</p>
            <p ana="fn278">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Aus dem ‚<rs type="magazine" ana="werk_16241">Simplicissimus</rs>‘.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr56146">
er sagte, das Volk verlange bessere Nahrung. Die<lb/>
Satire auf <seg type="insult">vaterländische Übel</seg> habe sich überlebt,<lb/>
denn das Vaterland habe kein Übel mehr. Die bösen<lb/>
Zeiten der kulturellen Zerrissenheit seien vorüber und<lb/>
seit genau fünf Jahren sei die Entwicklung abgeschlossen<lb/>
. Und da es keinen Schwindel und keine Häßlichkeit<lb/>
mehr gibt, so ist auch kein ersichtlicher Grund für<lb/>
die geringste satirische Anstrengung vorhanden. Also<lb/>
ein <seg type="insult">Vorschlag zur Güte</seg>, der annehmbar wäre, wenn<lb/>
er nicht selbst die Satire auf ein noch wenig bebautes<lb/>
 Feld verwiese, nämlich auf die <seg type="insult">Dummheit</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56147">
<space/>Was ich einmal fürs Leben gern möchte, das<lb/>
ist, einer sogenannten <seg type="insult">»Entwicklung«</seg> beiwohnen.<lb/>
Ich war schon dabei, wie Gerüchte entstanden, ich<lb/>
habe die Ausbreitung mancher Epidemie aus nächster<lb/>
Nähe miterlebt, aber das, was man eine <seg type="insult">Entwicklung</seg><lb/>
nennt, habe ich noch nie mit eigenen Augen gesehen<lb/>
. Nicht einmal die Entwicklung eines Kindes,<lb/>
geschweige denn die eines Volkes. Wenn ich nach<lb/>
fünf Jahren in ein Familienhaus kam, so war es wohl<lb/>
nicht zu verkennen, daß der kleine <rs type="pers">Rudolf</rs> inzwischen<lb/>
gewachsen war, aber ich fragte mich sogleich, ob<lb/>
mir der Unterschied zwischen einst und jetzt auch<lb/>
aufgefallen wäre, wenn ich die ganze Zeit dabei gestanden<lb/>
, meine Hand auf seinem Kopfe gehalten oder<lb/>
wenigstens jeden Morgen nachgesehen hätte, ob er<lb/>
größer geworden sei. Ich glaube, um eine Entwicklung<lb/>
 recht zu genießen, muß man sich von ihr überraschen<lb/>
 lassen. Aber fünf Jahre im Leben eines<lb/>
Volkes sind vielleicht nicht einmal so viel wie ein<lb/>
Tag im Leben eines Kindes, und wenn man dort<lb/>
alle fünf Jahre nachsieht, so fällt einem keine Veränderung<lb/>
 auf. Die Fähigkeit, eine Entwicklung zu<lb/>
übersehen, wächst mit der Entfernung, in der man<lb/>
von ihr steht, und nur <seg type="insult">dem sogenannten »historischen<lb/>
Sinn«</seg> ist es gegeben, sie aus unmittelbarer Nähe<lb/>
aufzuspüren. <seg type="insult">Der historische Sinn</seg> ist aber eine Eigenschaft<lb/>
, die man gerade bei den jüngeren Zeitgenossen<lb/>
</p>
            <p ana="pr56147">
antrifft, weil für sie jede Erfahrung den Reiz des<lb/>
Ungewohnten hat, jedes zeitliche Erlebnis zum Ereignis<lb/>
 wird und jeder Glockenschlag eine Ewigkeit<lb/>
einläutet. Gewiß wäre der kleine <rs type="pers">Rudolf</rs>, von dessen<lb/>
Entwicklung ich mir erst Rechenschaft geben kann,<lb/>
wenn sie abgeschlossen sein wird, schon jetzt imstande<lb/>
, die <seg type="insult">Entwicklung</seg> des deutschen Volkes von<lb/>
gestern auf heute festzustellen. Die Häufigkeit dieser Erscheinung<lb/>
 ist selbst wieder eine Tatsache der kulturellen<lb/>
<seg type="insult">Entwicklung</seg>, die man nicht übersehen darf. Denn seitdem<lb/>
 die Zeitgeschichte täglich zweimal erscheint,<lb/>
ist jeder in die Lage versetzt, <seg type="insult">Phrasen</seg> zu gebrauchen,<lb/>
die sonst erst nach einem Jahrhundert in der Leute<lb/>
Mund kämen. So kann einer zum Beispiel behaupten,<lb/>
die deutsche Nation sei bis vor fünf Jahren in der<lb/>
Umbildung begriffen gewesen, seit damals aber habe<lb/>
sie pünktlich die Verpflichtung erfüllt, eine »aus<lb/>
heterogensten Ständen plötzlich nach außen einsgewordene<lb/>
 Gemeinschaft innerlich zur homogenen<lb/>
Rasse zu verarbeiten«. Wer sollte leugnen, daß<lb/>
dies ein <seg type="insult">Ziel</seg> sei, aufs innigste zu wünschen?<lb/>
Wer außer den Satirikern ist so blind, nicht zu sehen,<lb/>
daß es über Nacht erreicht wurde? Jene glauben<lb/>
noch immer, an der Tafel einer <seg type="insult">Kultur</seg> zu sitzen, in<lb/>
deren Hause <seg type="insult"><rs type="pers">Prahlhans</rs></seg> Küchenmeister ist. Wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_43134" ref="#fk__p_51419">Petron</rs> vom <rs type="title">Gastmahl des <rs type="pers">Trimalchio</rs></rs> sagt: »Nun<lb/>
folgte ein Gang, welcher unserer Erwartung nicht<lb/>
entsprach, doch zog er durch seine Neuheit aller<lb/>
Augen auf sich«, so sehen sie Wunder über Wunder,<lb/>
und sind unzufrieden. Ein »Mischmasch von einem<lb/>
Spanferkel und anderem Fleische«, »ein Hase mit<lb/>
Flügeln, damit er dem <rs type="pers">Pegasus</rs> gleiche«, und »in<lb/>
den Ecken des Aufsatzes vier Faune, aus deren<lb/>
Schläuchen Brühe auf die Fische herunterfließt, die<lb/>
in einem Meeresstrudel schwimmen«. Zum Lob der<lb/>
Brühe singt ein ägyptischer Sklave mit abscheulicher<lb/>
Stimme ein Liedchen. Aber die satirischen Gäste<lb/>
finden sie trotzdem nicht schmackhaft und erdreisten<lb/>
</p>
            <p ana="pr56147">
sich, all ihr Salz hineinzuschütten. Und nachdem sie<lb/>
sich noch an der protzigen Aufschrift des hundertjährigen<lb/>
 Falerners berauscht haben, träumen sie<lb/>
diesen Traum:<lb/>
</p>
            <p ana="pr56148">
<space/>Die Entwicklung ist eine <seg type="insult"><abbr>G. m. b. H.</abbr></seg>, das<lb/>
Schicksal ist ein <seg type="insult"><rs type="inst">Kaufhaus des Westens</rs></seg>, das<lb/>
Leben ist eine <seg type="insult">Stehbierhalle</seg>. Um die Seele des<lb/>
Menschen ringen <rs type="pers" ana="n_43135" ref="#fk__p_37711">Wertheim</rs> und <rs type="pers" ana="n_43136" ref="#fk__p_54116">Tietz</rs>. Zweimal täglich<lb/>
 löst eine Generation die andere ab, aber die<lb/>
Zeitrechnung beginnt mit der Einführung der orthozentrischen<lb/>
 Kneifer, der <seg type="insult">Reformglücksehe</seg> und der<lb/>
Eröffnung der Halenseer Terrassen. Alles, was vorher<lb/>
geschah, hat nur dazu gedient, die sogenannte <seg type="insult">Entwicklung<lb/>
</seg> vorzubereiten, wenn es sich nicht etwa<lb/>
zum Beweise der <seg type="insult">Homosexualität</seg> des <rs type="pers" ana="n_43137" ref="#fk__p_43280">Fürsten Eulenburg<lb/>
</rs> heranziehen läßt. Nicht nur die Geschichte,<lb/>
auch die <rs type="title">Bibelforschung</rs> hat wertvolles Material<lb/>
geliefert, aus dem klar hervorgeht, wie seit Erschaffung<lb/>
 der Welt alles auf eine <seg type="insult">Entwicklung</seg><lb/>
hingearbeitet hat, die erst jetzt abgeschlossen vor<lb/>
uns liegt. Schon die Häufigkeit der Bemerkung »Und<lb/>
der Herr sprach« scheint darauf hinzudeuten. »Und<lb/>
der Herr sprach: Es ist ein Geschrei zu <seg type="insult">Sodom</seg>, das<lb/>
ist groß und ihre Sünden sind schwer <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Da ließ<lb/>
der Herr Schwefel regnen auf <seg type="insult">Sodom</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Merkwürdig<lb/>
 ist auch der Hinweis auf die Affäre von <rs type="pers">Loths</rs><lb/>
Töchtern: »Also gaben sie ihrem Vater Wein zu<lb/>
trinken in dieser Nacht <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und sie wurden schwanger<lb/>
 von ihrem Vater. Und die älteste gebar einen<lb/>
Sohn, den nannte sie <rs type="pers">Moab</rs>. Von dem kommen her die<lb/>
<seg type="insult">Moabiter</seg>, bis auf den heutigen Tag«. Und dann war<lb/>
wieder eine Leiter da, »die stand auf Erden und rührete<lb/>
mit der Spitze an den Himmel, und siehe, die Engel<lb/>
des Herrn stiegen daran auf und nieder«, denn es waren<lb/>
<seg type="insult">Flügeladjutanten Gottes</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Hier verläßt der Traum<lb/>
die logische Linie und ist plötzlich an dem Punkt,<lb/>
wo <seg type="insult">die eigentliche Entwicklung</seg> ansetzt. Es braust<lb/>
ein Ruf wie Donnerhall:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><rs type="pers">Pauline</rs>, au au, au au, au au</l>
<l>Wie haben sie dir verhaun!</l>
</lg>
            <p ana="pr56152">
<space/>Fünf Jahre später schon ist der Spieß umgekehrt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Und er rief: Geliebte Krause — immer mit der Hand lang</l>
<l>Machen Se doch ’ne kleine Pause — immer mit der Hand lang!</l>
</lg>
            <p ana="pr56156">
<space/>Die <seg type="insult">Entwicklung</seg> ist im Zuge, wir wissen, wie<lb/>
viel’s geschlagen hat. Zuerst hieß es bloß: <seg type="insult">Wir<lb/>
Deutsche</seg> fürchten Gott, aber sonst nichts in der Welt!<lb/>
Bald aber wird schüchtern hinzugesetzt: Und höchstens<lb/>
 noch <seg type="insult">die strengen Masseusen</seg>! Es ist nicht<lb/>
schimpflich, sich im Frieden schlagen zu lassen, und<lb/>
<seg type="insult">kriegerische Tüchtigkeit</seg> steht nach wie vor in<lb/>
hohem Ansehen. Aber die Zeiten haben sich geändert<lb/>
. Früher versicherte die <seg type="insult">Schangsonette</seg>:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Ja, so ein Leudenant, so fesch und sauber,</l>
<l>Wirkt auf ein Mädchenherz als wie ein Zauber.</l>
</lg>
            <p ana="pr56160">
<space/>Jetzt singt zwar noch immer <seg type="insult">eine ganze Kompagnie<lb/>
</seg>:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Ja, wir sind doch <foreign xml:lang="de-loc">’ne</foreign> eigne Rasse,</l>
<l>Zivil ist ganz <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">’ne</foreign> faule Klasse</seg>!</l>
</lg>
            <p ana="pr56164">
<space/>Aber die es singen, sind <seg type="insult">uniformierte Mädchen</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Die Satiriker träumen weiter. Von einer <seg type="insult">Politik</seg>, die<lb/>
durch eine eifrige Ausnützung der Verkehrsmittel, wie<lb/>
Post und Telegraph, sich in der ganzen Welt Geltung<lb/>
 verschafft, da man einsehen gelernt hat, daß<lb/>
das gesprochene Wort nicht ausreicht. Von einer<lb/>
<seg type="insult">Justiz</seg>, die den Tod eines Angeklagten für keinen<lb/>
Vertagungsgrund hält, von einem <seg type="insult">Lauf der Gerechtigkeit<lb/>
</seg>, bei dem zuerst sie vor den Fürsten und<lb/>
dann die Fürsten vor ihr ohnmächtig werden, und überhaupt<lb/>
 von all den Dingen, die man <seg type="insult">Schmutzereien</seg> nennt.<lb/>
Der Schlaf der Satiriker wird unruhig, aber sie haben<lb/>
nichts zu fürchten, denn zu ihren Häupten stehen<lb/>
<seg type="insult">die Schutzmänner <rs type="pers">Michael</rs> und <rs type="pers">Gabriel</rs></seg>. Sie träumen<lb/>
von einer Welt der Speisehäuser, deren Portiers auf<lb/>
die Frage, was die Göttinnen im Stiegenraum mit<lb/>
der Verdauung zu tun haben, prompt die Auskunft<lb/>
geben: Herr, das hat doch den Zweck, um dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr56164">
<seg type="insult">Schönheitssinne</seg> Rechnung zu tragen! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Satiriker<lb/>
wälzen sich auf ihrem Lager. Da sehen sie <rs type="pers" ana="n_43138" ref="#fk__p_39373">Böcklins</rs><lb/>
<rs type="title">Toteninsel</rs> mit allem Komfort der Neuzeit ausgestattet<lb/>
. Es ist erreicht. Die <seg type="insult">Entwicklung</seg> ist soeben auf<lb/>
ihrem Höhepunkt angelangt, die Nation zur homogenen<lb/>
 Rasse verarbeitet. Und fünfundzwanzig Jahre hat<lb/>
es gebraucht, bis das Volk in den Besitz der unentbehrlichsten<lb/>
 <seg type="insult">Schmutzereien</seg> gelangte, und nur fünf,<lb/>
bis es die <seg type="insult">Kultur</seg> bekam <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Satiriker erwachen.<lb/>
Die Polizeihunde <rs type="pers" ana="n_43139" ref="#fk__p_42281">Edith</rs> und <rs type="pers" ana="n_43140" ref="#fk__p_52644">Ruß</rs> bellten so laut.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56165">
<rs type="pers" ana="n_43141" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52644">
               <persName>Ruß (Polizeihund)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42281">
               <persName>Edith (Polizeihund)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54116">
               <persName>Tietz, Leonhard</persName>
               <birth>
                  <date>1849-3-3</date>
                  <place>Birnbaum/Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-11-14</date>
                  <place>Köln?</place>
               </death>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
               <note type="comment">Warenhausgründer</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37711">
               <persName>Wertheim, A. (Warenhaus)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51419">
               <persName>Gaius Petronius Arbiter </persName>
               <birth>
                  <date>14?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>66</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39373">
               <persName>Böcklin, Arnold</persName>
               <birth>
                  <date>1827-10-16</date>
                  <place>Basel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1901-01-16</date>
                  <place>S. Domenico/Fiesolo</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4579</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43280">
               <persName>Eulenburg-Hertefeld, Philipp Fürst zu</persName>
               <birth>
                  <date>1847-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-9-17</date>
                  <place>Liebenberg bei Templin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>