<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05021.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05020.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05022.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Berliner Leseabende, in: Fackel Heft 11, Nr. 294, 1910, S. 28-38</title>
            <title type="iso-date">1910-02-4</title>
            <title type="id">tid_05021</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">294</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-294_n0028.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/294,028</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Berliner Leseabende</head>
            <p ana="pr63204">
<space/>Am <date>13. Januar</date> habe ich im »<rs type="inst"><seg type="spc">Verein für Kunst</seg></rs>«<lb/>
zum erstenmal aus meinen Schriften gelesen, und<lb/>
zwar aus dem Buch »<rs type="title">Sprüche und Widersprüche</rs>«<lb/>
und die <seg type="insult">»<rs type="title">Chinesische Mauer</rs>«</seg>. Über diesen Abend<lb/>
schrieben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr63205">
<space/>Das <seg ana="‚Berliner Tageblatt‘"/>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63207">
<space/><rs type="pers" ana="n_46583" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>, der Herausgeber der Wiener ‚<rs type="self" ana="werk_17217">Fackel</rs>‘ stellte sich uns<lb/>
gestern abend auf Einladung des <rs type="inst">Vereins für Kunst</rs> im <rs type="inst">Salon <rs type="pers" ana="n2_4008" ref="#fk__p_39552">Cassirer</rs></rs> zum<lb/>
ersten Male als Redner vor. Dieser Mann, der mit der Flamme in<lb/>
Wahrheit auf du und du steht, erschien am Vortragspult als ein<lb/>
kleinerer, glattrasierter Herr, der durch seine goldene Brille sehr<lb/>
gutmütig und harmlos ins Publikum blickte. Freilich, mit dem ersten<lb/>
Wort ändert sich der Eindruck. <rs type="pers" ana="n_46584" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ist ein ungeheuer nervöser,<lb/>
energischer Sprecher, ein Autor, der seine Gedanken im Vortrage noch<lb/>
einmal erzeugt, ein Pointeur ersten Ranges.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63208">
<space/>Eine solche Beherrschung des Ausdrucks ist zweifellos gerade<lb/>
bei ihm aus seinem innersten Wesen, so wie es sich heute darstellt,<lb/>
zu erklären. Denn er ist vom Tageskritiker, der ursprünglich ganz<lb/>
allein nur auf das Inhaltliche ausging, längst zum künstlerischen<lb/>
Betrachter der Lebensprobleme emporgewachsen, zu einem Betrachter,<lb/>
dem die Form zum Leitstern geworden ist. Seine Aphorismen »<rs type="title">Sprüche<lb/>
und Widersprüche</rs>«, aus denen er zunächst einige Proben gab, beweisen<lb/>
in ihrer geschliffenen, funkelnden Kette diesen Triumph des Wortes<lb/>
über ihn. Er brauchte es nicht noch selbst zu sagen, daß er sich mit<lb/>
Stolz zu denen rechnet, die aus der königlichen Hand der Sprache ihre<lb/>
Gedanken empfangen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63209">
<space/>So entspricht das Bild, wie es der Hörer von einer so ungewöhnlich<lb/>
 reichen und glänzenden Individualität empfängt, jener nicht<lb/>
mehr völlig beherrschten Art des geistigen Produzierens. Man war<lb/>
hingerissen von einer Schilderungskunst, die ein Kindheitsbild mit<lb/>
suggestiver, dämonischer Kraft hervorzauberte. Man folgte geradezu mit<lb/>
ästhetischem Entzücken den kritischen Florettstichen gegen das Wienertum<lb/>
; man hatte fast eine grausame Freude über die Sicherheit, mit der<lb/>
ein Meister des literarischen Hiebes <seg type="insult">allem Philiströsen</seg>, <seg type="insult">der herrschenden<lb/>
Moral</seg>, der Religion, <seg type="insult">der sexuellen Lüge</seg> und den nicht genehmen<lb/>
künstlerischen Richtungen Wunden über Wunden versetzt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63210">
<space/>Aber dann plötzlich hatte man die Empfindung: an dieser Stelle<lb/>
hat das Wort den Inhalt mitgerissen, hier spricht der Künstler, der<lb/>
Visionär, dem eingestandenermaßen das schwere, nüchterne Gedankenfundament<lb/>
 nicht mehr alles bedeutet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63211">
<space/>Dieser Eindruck wurde im zweiten Teil seines Programms durch<lb/>
den Vortrag der <seg type="insult">»<rs type="title">Chinesischen Mauer</rs>«</seg>, einer Meditation über den Fall<lb/>
der in Chinatown ermordeten <rs type="pers" ana="n_46585" ref="#fk__p_53244">Else Siegl</rs>, nur befestigt. Man bewundert<lb/>
zunächst die Gedankentiefe, mit der hier die einfache Mordtat zum<lb/>
weltumspannenden Kulturproblem erhoben wird. Aber wenn dann die<lb/>
</p>
            <p ana="pr63211">
Sätze, die Bilder immer leidenschaftlicher daherjagen, wenn das<lb/>
Schreckgespenst eines Riesenchinesen leibhaftig ausgemalt wird, der <seg type="insult">das<lb/>
ganze moralinkranke Abendland</seg> mit würgender Hand hinmordet und<lb/>
in den <seg type="insult">»Koffer der Verwesung«</seg> zerrt, so versagen wir die geistige<lb/>
Gefolgschaft und bestaunen nur noch den Phantasiemenschen und<lb/>
außerordentlicher Gestalter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63212">
<space/>Ein kleines, gewähltes Publikum lauschte dem Redner mit<lb/>
wachsendem Interesse und spendete ihm lebhaften Beifall.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63214">
<space/>Die <seg ana="‚Vossische Zeitung‘"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr63216">
<space/><seg type="spc">Vorlesung <rs type="pers" ana="n_46586" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg>. <seg type="insult">Ein Wiener <foreign xml:lang="de-loc">»Raunzer«</foreign></seg> hat gestern<lb/>
im <rs type="inst">Verein für Kunst</rs> gelesen — einer von denen, deren <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Raunzerei</foreign></seg> Kraft<lb/>
genug hat, um allgemach die lokalen Schlagbäume zu überschreiten und<lb/>
sich zur <seg type="insult">Weltraunzerei</seg> auszuweiten. Der Ausdruck ist rein wienerisch<lb/>
gleichwie der Typus. Wir haben sie auf norddeutschem Boden nicht,<lb/>
<seg type="insult">diese schmälenden, scheltenden, angriffslustigen und doch so scheuen<lb/>
Naturen</seg>. <seg type="insult">Wienertum, Junggesellentum und <foreign xml:lang="de-loc">Raunzerei</foreign></seg> vereinigt sich in<lb/>
ihnen zu einem Dreiklang, in dem die einen eine unholde Schärfe, die<lb/>
anderen eine über den Alltag hinaustragende Harmonie vernehmen. <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_46587" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs>, der <rs type="pers" ana="n_46588" ref="#fk__p_47565"><SPAN cont="Fackel-Kraus">‚<rs type="selfRef" ana="werk_17219">Fackel</rs>‘-Kraus</SPAN></rs></seg>, ist auf demselben Boden gewachsen, wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_46589" ref="#fk__p_43482">Grillparzer</rs>, <rs type="pers" ana="n_46590" ref="#fk__p_42332">Bauernfeld</rs>, <rs type="pers" ana="n_46591" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs> und viele, viele andere, die ihren<lb/>
Unmut entweder (mit weniger Begabung als er) im Schrifttum oder,<lb/>
wenn sie das nicht können, an den Stammtischen der Wiener »Beiseln«<lb/>
(wie man dort die kleinen Gasthäuser nennt) austoben. <seg type="insult">Einsame Spatzen</seg>,<lb/>
die der Welt vorpfeifen, daß sie auf sie pfeifen. <seg type="insult">Antagonisten der Wiener<lb/>
sorglosen Weltfreudigkeit.</seg> <seg type="insult">Leute</seg>, denen die Fee an der Wiege aufgetragen<lb/>
 hat, gegen den Strom zu schwimmen, bis sie an die Quellen<lb/>
kommen, die auch nur Wasser sind. <rs type="pers" ana="n_46592" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ist ein tüchtiger<lb/>
Schwimmer. Rechts und links teilt er kräftig die Wogen, daß es nur so<lb/>
schäumt und glitzert. Ein Künstler, dessen Prosa wie geschliffener Stahl<lb/>
funkelt. Blitzartig jagen einander überraschende Einfälle, Thesen und<lb/>
Antithesen, aufgereiht auf dem Grunde einer kunstvoll ungekünstelten<lb/>
Sprache. Er las gestern etwa eine halbe Stunde lang Aphorismen, dann<lb/>
ebenso lang eine Betrachtung über die Ermordung der <rs type="pers" ana="n_46593" ref="#fk__p_53244">Else Siegl</rs> in<lb/>
New-York. Ein Schock Aphorismen oder mehr auf einmal ist schwer<lb/>
zu vertragen. Selbst dem Leser, der sich Zeit lassen kann, sein Gehirn<lb/>
auf stets neue Pointen einzustellen, kann solche Überfülle leicht zum<lb/>
Überdruß werden. Dem Hörer schwirren sie wie eine Schwalbenschar<lb/>
ums Haupt. Ein einzelner Aphorismus, wenn er gut ist, wärmt den<lb/>
Kopf, ein <choice><sic>Aporismenregen</sic><corr>Aphorismenregen</corr></choice> wirkt wie ein Sturzbad. Ein Genuß war das<lb/>
also nicht. Die <rs type="pers" ana="n_46594" ref="#fk__p_53244">Else Siegl-Phantasien</rs> dürfen als das hingenommen<lb/>
werden, was sie sind: als <seg type="insult">Phantasiestücke</seg>. <rs type="pers" ana="n_46595" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> greift zur Palette, mischt<lb/>
das Weiß der kaukasischen Rasse mit dem Gelb der mongolischen, tut<lb/>
die Blutröte hinzu und das düstere Grau des Grauens und macht daraus<lb/>
ein Bild der brünstigen Umschlingung der gesamten weißen Frauenwelt<lb/>
durch <seg type="insult">die <choice><sic>geIben</sic><corr>gelben</corr></choice> Schlingels</seg>. Eine <seg type="insult">gelbe Gefahr</seg> <rs type="pers" ana="n_46596" ref="#fk__p_47565">Krausscher Prägung</rs>,<lb/>
Weltuntergang im <seg type="insult">gelben Sumpfe</seg>, worin Religion, Moral, Kultur und<lb/>
wie die schönen Dinge sonst noch heißen, rettungslos versinken. Über<lb/>
dem <seg type="insult">Schreckenssumpfe</seg> aber schwebt <rs type="pers" ana="n_46597" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> und lacht uns alle aus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63216">
<rs type="pers" ana="n_46598" ref="#fk__p_47565">Kraussche Götterdämmerung</rs>, ein grandioses Gemälde, in dem die Glut<lb/>
des Dichters steckt und die Wollust des — <seg type="insult">Raunzers</seg>. Wer so schreiben<lb/>
kann, wie <rs type="pers" ana="n_46599" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, darf auch so etwas schreiben <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr63218">
<space/>Der <seg ana="‚Berliner Lokal-Anzeiger‘ und der&#10;‚Tag‘"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr63220">
<space/><seg type="spc">Im <rs type="inst">Verein für Kunst</rs></seg> las gestern abend <rs type="pers" ana="n_46600" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, der<lb/>
bekannte Wiener Publizist, eine Reihe von Aphorismen vor, die zwei<lb/>
jüngst erschienenen Bänden (?) entnommen waren. Es ist nicht so ganz<lb/>
leicht, eine große Anzahl Aphorismen hintereinander zu hören, selbst<lb/>
wenn sie zum größten Teile frappant und geistreich sind, gut vorgelesen<lb/>
werden und die Sinnesart eines ungewöhnlichen Mannes in sprunghaften<lb/>
 Reflexen zu enthüllen scheinen. Wie Bälle, die man nicht zurückwerfen<lb/>
 kann, füllen sie uns die Arme; aber wenn man später zusieht,<lb/>
sind die meisten auf rätselhafte Weise wieder fortgeflogen. Indessen<lb/>
kommt es gerade hier nicht auf die Menge an, und einzelnes — wie<lb/>
die Vergleichung des Künstlers, der Konzessionen macht, mit einem<lb/>
Menschen, der seine Sprache in der Fremde gebrochen redet — hakt<lb/>
sich trotz allem in der Erinnerung fest. Natürlich war man neugierig,<lb/>
zu vernehmen, was der Vorleser über die Frauen sagte; und wenn er<lb/>
feststellte, daß alle Berliner gehen und alle Wiener stehen, und diese<lb/>
Beobachtung satirisch abwandelt, so war er heiterer Aufmerksamkeit<lb/>
sicher. Eine Wendung zum Elegischen, zum Lyrischen fast, war in dem<lb/>
kleinen Prosagedicht vom Aussterben der Schmetterlinge nicht zu verkennen<lb/>
. Jedenfalls hatte man eine interessante Bekanntschaft zu verzeichnen<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63222">
<space/>Daß aber in Berlin auch unter dem Niveau des<lb/>
Publikums geschrieben werden kann, beweist die<lb/>
folgende Kritik, deren Verfasser ich so wenig kenne<lb/>
wie die der vorhergehenden und aller andern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63223">
<space/>Der <seg ana="‚Berliner Börsen-Courier‘"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr63225">
<space/><seg type="spc">Vor dem <rs type="inst">Verein für Kunst</rs></seg> erschien gestern abend im <rs type="inst">Salon<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_4009" ref="#fk__p_39552">Cassirer</rs></rs> <seg type="insult">eine interessante Wiener Persönlichkeit</seg>, der Herausgeber der<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_17223">Fackel</rs>‘, <rs type="pers" ana="n_46601" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>. Er las zuerst eine Reihe von Aphorismen vor. Sie<lb/>
frappierten durch ihre Eigenart, ihre originelle Bizarrerie, vielfach durch ein<lb/>
<seg type="insult">Wetterleuchten des Tiefsinns</seg>, dem man nur in der Eile nicht gleich<lb/>
nachgehen konnte. So war es anfangs. <seg type="spc">Dann beging aber <rs type="pers" ana="n_46602" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
einen seltsamen</seg>, <seg type="spc">einen unbegreiflichen Fehler</seg>: <seg type="spc">er gab das<lb/>
Geheimnis seiner Kunst preis</seg>, er enthüllte seine <seg type="insult">»Mache«</seg> wie<lb/>
ein Taschenspieler, der das Wie seiner Tricks dem Publikum aufdeckt.<lb/>
Es geschah das durch eins seiner Aphorismen selbst. Er sagte darin:<lb/>
»Ich beherrsche die Sprache nicht, die Sprache beherrscht mich. Ich<lb/>
hauche ihr nicht meine Gedanken ein, sie füllt mich mit ihnen!« Mit<lb/>
diesem Geständnis entlarvte sich <rs type="pers" ana="n_46603" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, wenigstens mit Bezug auf seine<lb/>
aphoristische Kunst. Man hatte nunmehr nur nötig, bei jedem nachfolgenden<lb/>
 Aperçu die Probe auf das Exempel zu machen, um zu finden,<lb/>
</p>
            <p ana="pr63225">
daß die Sache ziemlich leicht ist, daß Jeder auf diese Art ganze Bände<lb/>
mit geistvollen Gedankenblitzen füllen könne. Man nehme nur irgend<lb/>
einen Satz und schüttle die Worte durcheinander. Das wird irgend ein<lb/>
groteskes Etwas ergeben, das verblüfft, das Sinn hat oder Sinn zu haben<lb/>
scheint. Zum Beispiel: Anstatt des Spruches, »Am Grabe pflanzt der<lb/>
Mensch die Hoffnung auf«, sagte man: Hinter jeder Hoffnung <seg type="spc">gähnt<lb/>
das Grab auf</seg>. Nicht mit dem Tode beginnt erst das Leben, sondern<lb/>
mit dem Leben beginnt der Tod — oder: Mit jedem Beginnen töten<lb/>
wir das Leben, oder auch: Mit jedem wahrhaften Leben töten wir den<lb/>
Tod. Der Weg zu guten Vorsätzen führt durch die Hölle. Wer den<lb/>
Taler nicht achtet, ist keinen Groschen wert. Doch nehmen wir einmal<lb/>
eins dieser <rs type="pers" ana="n_46604" ref="#fk__p_47565">Krausschen Aphorismen</rs> selbst! Er sagt: Der Mann schaut<lb/>
in den Spiegel aus Eitelkeit, die Frau, um sich ihrer Persönlichkeit zu<lb/>
vergewissern. Gut, sehr gut! Aber hat es nicht umgekehrt dieselbe<lb/>
Berechtigung? Oder wenn man behauptet: Wenn eine eitle Frau sich<lb/>
eines Mannes vergewissern will, so beschaut sie ihre Persönlichkeit im<lb/>
Spiegel, oder auch wieder umgekehrt. Oder noch schöner, die Eitelkeit<lb/>
der Frau spiegelt ihre Persönlichkeit am liebsten in den Versicherungen<lb/>
des Mannes! — <seg type="spc">Doch genug davon</seg>! Jedenfalls mußte einem damit der<lb/>
Geschmack an allen weiteren <rs type="pers" ana="n_46605" ref="#fk__p_47565">Krausschen Aphorismen</rs> einigermaßen verdorben<lb/>
 sein. — Den zweiten Teil des Abends füllte die Vorlesung der<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Chinesischen Mauer</rs>«</seg>, einer <seg type="insult">Kette aneinandergereihter Aphorismen</seg>, in<lb/>
denen der Verfasser auf dem Wege vom Himmel durch die Welt zur<lb/>
Hölle so ziemlich Alles, was da kreucht und fleucht, abhandelt und<lb/>
abkanzelt; ein <seg type="insult"><rs type="pers">Mephisto</rs></seg>, der Alles verneint, und das in einem Ton, in<lb/>
einer Form, gegen die des Junker Satans <seg type="insult">»unanständige Geberde«</seg> noch<lb/>
hoffähig erscheint.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63227">
<space/><seg type="insult">So etwas von einer parodistischen Begabung</seg>,<lb/>
so schlagfertig und unerschöpflich, haben wir nicht<lb/>
einmal in Wien. Ich hätte natürlich nicht die Unvorsichtigkeit<lb/>
 begangen, mein Geheimnis preiszugeben,<lb/>
wenn man mir rechtzeitig gesagt hätte, daß <seg type="insult">solch ein<lb/>
Durchschauer</seg> im Saale sitzt. Denn schließlich hatte<lb/>
ich doch immer noch die Hoffnung, daß man mich<lb/>
nicht verstehen werde. Und dabei muß ich zugeben,<lb/>
daß die Aphorismen, die der Mann vorschlägt, sprachlich<lb/>
 nicht schlechter sind als die, die er aus meinem<lb/>
Munde gehört haben will.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63228">
<space/>Einer, vor dem ich zwar nicht einen Schwindel<lb/>
verraten habe, aber der mir immerhin das Geständnis<lb/>
einer Schwäche abgenommen hat, schreibt in den<lb/>
<seg ana="‚Deutschen Nachrichten‘"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr63230">
<seg type="spc">Vortrag <rs type="pers" ana="n_46606" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63231">
<space/><rs type="pers" ana="n_46607" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, der Herausgeber der Wiener ‚<rs type="self" ana="werk_17225">Fackel</rs>‘, las als Gast<lb/>
des »<rs type="inst">Vereins für Kunst</rs>« im <rs type="inst">Salon <rs type="pers" ana="n2_4010" ref="#fk__p_39552">Cassirer</rs></rs> vor und wurde so persönlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr63231">
auch dem Berliner Publikum bekannt. Fast wohlwollend freundlich wirkt<lb/>
das scharf geschnittene, intelligente Gesicht des geistreichen Satirikers,<lb/>
der auch als Vortragender ein feiner Pointeur ist, bei dessen Worten<lb/>
den Zuhörer das Gefühl beherrscht, daß ein ehrlicher Kämpfer, ein Mann<lb/>
mit seiner ganz von unerschütterlichem ethischen Ernst erfüllten Persönlichkeit<lb/>
 hinter seinem Werke steht. Klar formuliert und scharf herausgearbeitet<lb/>
 sind die Antithesen und Aperçus, die <rs type="pers" ana="n_46608" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> in seinem Buche<lb/>
»<rs type="title">Sprüche und Widersprüche</rs>« zusammengestellt hat und wenn sein Leser<lb/>
trotz der aufrichtigen Freude an der schön gepflegten Form und der<lb/>
gedanklichen Tiefe des Gesagten nur selten mit <seg type="insult">dem wunderlichen<lb/>
Menschen</seg>, der sich den Kampf gegen ungezählte nichtige Unzulänglichkeiten<lb/>
 zur Lebensaufgabe gemacht hat, eins ist, so bleibt doch von der<lb/>
ersten Begegnung die Erkenntnis zurück, daß <rs type="pers" ana="n_46609" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> im Gegensatz zu<lb/>
vielen anderen mit Recht bemerkt, daß es sehr leicht ist, im Wortspiel<lb/>
banale Weisheiten in ihr Gegenteil zu kehren, daß man aber einen<lb/>
Dulderweg hinter sich haben muß, um landläufige Sätze in ihr Gegenteil<lb/>
 umkehren zu <seg type="spc">dürfen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63232">
<space/>Die Sexualmoral, die Politik, die Rassenfrage, die zwischen weiß<lb/>
und gelb spielt, die Gerichtsbarkeit und natürlich der Journalismus sind<lb/>
die latenten Fragen, die ihn am meisten erregen und zu denen sein<lb/>
aufflammendes Temperament die schlagendsten Randglossen zu machen<lb/>
versteht. — Es ist gut, daß uns <rs type="pers" ana="n_46610" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> selbst das Geständnis macht,<lb/>
daß er sich als Sklave der Sprache fühlt und sich von ihren Formen<lb/>
neue Wahrheiten zutragen läßt. Zu offenkundig klafft hier die Lücke in<lb/>
seinem Denken, als daß sie der kritische Zuhörer übersehen könnte. Es<lb/>
ist vielleicht die feinste Pointe in <rs type="pers" ana="n_46611" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs> Lebenswerk, daß er, den sein<lb/>
autokratischer Instinkt zum einsiedelnden Herrscher befähigen könnte,<lb/>
im Grunde nur ein Diener am Worte ist und daß er der Sprache mit<lb/>
fiebernden Händen nimmt, wenn er sie mit vollen Armen zu beschenken<lb/>
glaubt. So wird unter seinen Händen die Grammatik zur Logik und<lb/>
diese in der Sprache, nicht in seinem Hirn geborene Logik zur Unterlage<lb/>
 einer Expedition, die er unternommen hat und während derer er<lb/>
als Seelenforscher zwar verblüffende, aber nur scheinbare Wahrheiten<lb/>
entdeckt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63234">
<space/>Aus einem Angriff, den ein Wiener in der<lb/>
<seg ana="‚Schaubühne‘"/> veröffentlicht hat, der ich kurz vorher<lb/>
 wegen <seg type="insult">zimmerunreinen Verhaltens</seg> das Tauschexemplar<lb/>
 entziehen mußte, zitiere ich den folgenden<lb/>
Passus:<lb/>
</p>
            <p ana="pr63236">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Die ‚<rs type="self" ana="werk_17227">Fackel</rs>‘ aber ist an jenem Punkt angelangt, wo (wie<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_46612" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> vom ‚<rs type="magazine" ana="werk_17228">Simplicissimus</rs>‘ sagte, bevor er dort Mitarbeiter<lb/>
wurde) jede Revolution in eine <seg type="insult">zielbewußte Administration</seg> mündet<seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr63238">
<space/>Es handelt sich, wie man sieht, um einen<lb/>
<seg type="insult">pathologischen Fall</seg>. Die administrative Bewußtlosigkeit<lb/>
 der ‚<rs type="self" ana="werk_17229">Fackel</rs>‘, die in der Abstoßung der Käufer<lb/>
und Annoncenwerber, in der Vernichtung der<lb/>
</p>
            <p ana="pr63238">
legitimsten Gewinnmöglichkeiten, in der geistigen<lb/>
Willkür auf Kosten jeder technischen Rücksicht,<lb/>
Beispielloses leistet, ist zu notorisch, um einer gerichtlichen<lb/>
 Bestätigung zu bedürfen, und die Verurteilung<lb/>
 <seg type="insult">eines Unverantwortlichen</seg> oder die peinliche<lb/>
Feststellung seiner <seg type="insult">Unverantwortlichkeit</seg> kann mich<lb/>
nicht reizen. Und gewiß nicht die Grausamkeit einer<lb/>
polemischen Antwort. Hätte der Fall nicht seinen<lb/>
besondern Hintergrund, so könnte ich sagen, es sei<lb/>
eine Wiener Sache, und das Urteil <seg type="insult">eines der zahllosen<lb/>
Schwachköpfe</seg>, die in Wien seit elf Jahren ihre Fassungskraft<lb/>
 an mir messen, oder die Gesinnung <seg type="insult">eines der vielen<lb/>
Hämlinge</seg>, die hier ihre <seg type="insult">Nichtpersönlichkeit</seg> an mir<lb/>
beweisen, und die schließlich alle zu meiner Vorlesung<lb/>
 hätten reisen können, bilde kein Element der<lb/>
kritischen Stimmung Berlins. Oder <seg type="insult">der heiße Wunsch,<lb/>
sich an mir emporzublödeln</seg>, sei zu offenbar, und<lb/>
wenngleich ich mich der Pflicht nicht entziehe,<lb/>
mit den günstigen auch die ungünstigen Kritiken<lb/>
abzudrucken, so dürfe ich mich brüsk auf den Standpunkt<lb/>
 stellen, das totzuschweigen, <seg type="insult">was</seg> nur durch<lb/>
mich lebt und von mir leben möchte. Niemand<lb/>
aber kann mir zumuten, daß ich der <seg type="insult">Pathologie</seg><lb/>
jenen Raum zur Verfügung stelle, den ich für die<lb/>
typischen Lebensäußerungen der <seg type="insult">Dummheit</seg> bereit<lb/>
halte. Daß junge Burschen aus <seg type="insult">einer unverständigen<lb/>
 Verehrung für meine Geste</seg> durch irgendwelchen<lb/>
 Rückschlag zu <seg type="insult">einer unverständigen Kritik<lb/>
meines Inhalts</seg> gelangen, bin ich gewohnt; und ich<lb/>
brenne weiter, wenngleich die <seg type="insult">Motten</seg> dagegen sind.<lb/>
Daß <seg type="insult">talentierte Jünglinge</seg> <seg type="insult">ihre ersten journalistischen<lb/>
Gehversuche</seg> machen, indem sie mich stampfen, ist<lb/>
mir bekannt; und ich bleibe stehen. Sie bedenken<lb/>
nie, daß zum Angreifen eines Angreifers zwei<lb/>
gehören. Ich bin ja da, aber wo ist der andere,<lb/>
nachdem er mich bezwungen hat? Die Überhitzungen<lb/>
<seg type="insult">solcher Epheben</seg>, die mit der Stimme ihre Ansicht<lb/>
über mich mutieren, muß ich aushalten. Und<lb/>
niemand, der meine Bereitschaft kennt, dem nichtigsten<lb/>
</p>
            <p ana="pr63238">
 Anlaß zu viel Ehre zu erweisen, sobald mir<lb/>
dazu etwas einfällt, wird von mir verlangen, daß ich<lb/>
<seg type="insult">hysterische Exzesse</seg> protegiere. Ich würde sie selbst<lb/>
dann nur bedauern, wenn die gefährliche Drohung,<lb/>
»die Geschichte der ‚<rs type="self" ana="werk_17230">Fackel</rs>‘ zu schreiben« — so<lb/>
etwas tut man, aber man sagt es nicht — ausgeführt<lb/>
 werden sollte. Bis dahin hat’s lange Weile.<lb/>
An der freilich meine Lektüre der ‚<rs type="magazine" ana="werk_17231">Schaubühne</rs>‘<lb/>
nicht mehr beteiligt sein wird, weil ich, wie gesagt,<lb/>
<seg type="insult">diesem <rs type="magazineRef" ana="werk_17232">Organ</rs> des psychologisch vertieften Kulissentratsches<lb/>
</seg> das Tauschverhältnis gekündigt habe.<lb/>
<seg type="insult">Der <RS pers="Siegfried Jacobsohn" globID="name_201984">Herausgeber</RS>, ein entzückter Leser der ‚<rs type="self" ana="werk_17233">Fackel</rs>‘</seg>,<lb/>
der nur den Fehler hat, in seiner <rs type="magazineRef" ana="werk_17234">Zeitschrift</rs> <seg type="insult">das<lb/>
qualligste Wiener Literatentum</seg> zu beherbergen,<lb/>
hat sich leider entschlossen, aus dessen unverantwortlichster<lb/>
 Partie die Revanche für mein liebloses<lb/>
 Vorgehen zu beziehen. Der Mann hat —<lb/>
das ist bekannt — ein vorzügliches Gedächtnis.<lb/>
Aber die <seg type="insult">‚<rs type="magazine" ana="werk_17235">Schaubühne</rs>‘</seg>, die längst den Anspruch verloren<lb/>
 hat, als moralische Anstalt betrachtet zu werden,<lb/>
will wenigstens den Ehrgeiz bewahren, im <seg type="insult">Revolverton</seg><lb/>
mit <seg type="insult">der schlimmsten Wiener Pikanterienpresse</seg> zu<lb/>
konkurrieren. Sie hält es mit den <seg type="insult">Komödianten</seg>, die<lb/>
die Ehre der Schriftsteller niederbrüllen, sie läßt<lb/>
einen Mann von Wert wie <rs type="pers" ana="n2_4011" ref="#fk__p_52744"><abbr>S.</abbr> Lublinski</rs> von einem<lb/>
<seg type="insult">Witzbold</seg> belästigen, und sie hat sich jetzt<lb/>
dazu hergegeben, mir durch einen <seg type="insult">Kindskopf</seg><lb/>
<seg type="insult">Spekulation</seg> nachsagen zu lassen. Nur damit nicht<lb/>
<seg type="insult">erwachsene Unmündigkeit</seg> mir auch <seg type="insult">Vertuschung</seg><lb/>
vorwerfe, zitiere ich aus <seg type="insult">dem hysterischen Anfall</seg><lb/>
die heftigsten Einzelheiten: daß ich <seg type="insult">der »Wiener<lb/>
Erfinder des Geschlechtsverkehrs«</seg> sei, ein <seg type="insult">Poseur</seg>,<lb/>
ein <seg type="insult">»kleiner, emporgekommener Literat«</seg>, der vom<lb/>
Berliner Publikum nicht den Dank empfing, den<lb/>
er erwartet hatte, daß mein Blick »stechend und<lb/>
tückisch«, mein Haar »in die Stirn gekämmt«,<lb/>
daß ich »ein <seg type="insult">Schmock</seg> sei, dem Sentimentalität<lb/>
durch Mißgunst ersetzt ist«, dem Schreiber »zuwider«,<lb/>
daß die <rs type="title">Chinesische Mauer</rs> zwar »aus künstlerischer<lb/>
</p>
            <p ana="pr63238">
Inspiration geboren«, daß ich aber <seg type="insult">»der <rs type="pers" ana="n_46613" ref="#fk__p_50878">Oscar Blumenthal<lb/>
</rs> von heute und vielleicht sogar von morgen auch«</seg><lb/>
sei, und was <seg type="insult">dergleichen logische und witzige Definitionen<lb/>
</seg> mehr sind, die <seg type="insult">so ein nicht mehr verliebter<lb/>
Tor</seg> verpufft. Wer auf den Rest neugierig ist, möge<lb/>
sich die ‚<rs type="magazine" ana="werk_17236">Schaubühne</rs>‘ kaufen. Denn obschon ich,<lb/>
der ja die ‚<rs type="self" ana="werk_17237">Fackel</rs>‘ nach den Wünschen der<lb/>
Abonnenten und Inserenten schreibt, <seg type="insult">administrativer<lb/>
Zielbewußtheit</seg> hinreichend verdächtig bin, so lasse<lb/>
ich doch auch einem andern <RS pers="Siegfried Jacobsohn" globID="name_203939">Herausgeber</RS> gern etwas zukommen<lb/>
. Und wie viel ließe sich erst mit einer ganzen<lb/>
Geschichte der ‚<rs type="self" ana="werk_17238">Fackel</rs>‘ verdienen! <seg type="insult">Den jungen<lb/>
Leuten</seg> gehts allen gut, die mit mir anfangen;<lb/>
nur schade, daß sie auch mit mir aufhören. Es<lb/>
wird nichts draus. Man verdient sich seine Sporen,<lb/>
aber nachher liegt man im Sand. Ohne mein<lb/>
Hinzutun, auf Ehre. Denn es ist kein publizistisches,<lb/>
sondern ein pädagogisches Problem, das bedauernswerte<lb/>
 Väter beschäftigen sollte. Und vielleicht ein<lb/>
psychiatrisches. Denn wenn wir durch all die Jahre<lb/>
hören, daß <seg type="insult">ein junger Mensch</seg> in Wien herumgeht, der<lb/>
alles, was ich schreibe, auf sich bezieht, so fassen wir<lb/>
berechtigte Zweifel, ob ein gekränkter Herausgeber<lb/>
 einen guten Griff getan hat, als er just<lb/>
<seg type="insult">solchen Kenner</seg> auf mich losließ. Ich warte immerzu<lb/>
auf den Feind, der außer dem Vergnügen, mich<lb/>
zu hassen, noch eine individuelle Existenzberechtigung<lb/>
 hätte. Dann würden die Hiebe, die ich<lb/>
austeile, auch mir ein Vergnügen sein! Auf ein <seg type="insult">polemisches<lb/>
 Frühlingserwachen</seg> einzugehen, wäre peinlich<lb/>
. Das <seg type="insult">»Männern der Knaben«</seg>, wie <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_46614" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg><lb/>
(den ich nicht aus Liebe hasse) es nennt, interessiert<lb/>
mich auf dem Theater, nicht in der ‚<rs type="magazine" ana="werk_17239">Schaubühne</rs>‘.<lb/>
Auch nicht in einer Broschüre. Es könnte sich — ich<lb/>
prügle schließlich auch aus Erbarmen — zur <seg type="insult">Kindertragödie<lb/>
</seg> auswachsen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr63239">
<space/>Nach diesem Zwischenfall fahre ich in der<lb/>
Zitierung der Berliner Kritik fort. Die <seg ana="‚Zeit am&#10;Montag‘"/> schrieb:<lb/>
</p>
            <p ana="pr63241">
<space/><seg type="spc">Ein Kulturkämpfer</seg>. In Wien kämpft seit über zehn Jahren<lb/>
mit fast übermenschlicher Kraft und Ausdauer ein Mann gegen <seg type="insult">alles das</seg>,<lb/>
was <seg type="insult">der Durchschnittsmensch der Gegenwart</seg> <seg type="insult">»Kultur«</seg> nennt. Er gibt<lb/>
eine Zeitschrift, ‚<rs type="self" ana="werk_17241">Die Fackel</rs>‘, heraus, ein Organ, das — fast ausschließlich<lb/>
 vom Herausgeber selbst geschrieben — an Kühnheit und<lb/>
Selbständigkeit seinesgleichen sucht. Mit dieser <rs type="self" ana="werk_17242">Fackel</rs> leuchtet <rs type="pers" ana="n_46615" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> <seg type="insult">der <foreign xml:lang="fr">»Journaille«</foreign>, der Moral, der Sittlichkeit</seg> und mit besonderer<lb/>
Vorliebe auch <seg type="insult">dem Generalpächter dieser und aller anderen Kulturmomente<lb/>
, Herrn <rs type="pers" ana="n_46616" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden</rs></seg>, mit einer Dialektik heim, deren<lb/>
funkelnde Schärfe nicht einmal von der kristallenen Klarheit seines Stils<lb/>
übertroffen wird. Im besonderen liegt <rs type="pers" ana="n_46617" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> seit Anbeginn seines<lb/>
Kulturkampfes in heftiger Fehde mit der <seg type="insult">»<RS persTitle="Kraus" title="Sittlichkeit und Kriminalität">Kriminalität</RS>«</seg>, die sich der<lb/>
<seg type="insult">»<RS persTitle="Kraus" title="Sittlichkeit und Kriminalitä">Sittlichkeit</RS>«</seg> als <seg type="insult">Büttel</seg> bedient, um gemeinschaftlich mit ihr das Recht<lb/>
abzumurksen. Auf diesem Gebiete hat er Unvergängliches vollbracht;<lb/>
erst späteren Generationen wird es ins Allgemeinbewußtsein dringen,<lb/>
was dieser Mutige für Recht und Menschentum geleistet hat. Sein Werk<lb/>
»<rs type="title">Sittlichkeit und <choice><sic>Kriminailtät</sic><corr>Kriminalität</corr></choice></rs>« ist das Dokument eines wahrhaft<lb/>
überlegenen Geistes, der von der hohen Warte einer in sich starken und<lb/>
glühenden Persönlichkeit die Vorgänge auf dem <seg type="insult">Theater unserer Kultur</seg><lb/>
an sich vorübergleiten läßt. Man schlage einmal den Band »<rs type="title">Sittlichkeit<lb/>
und Kriminalität</rs>« auf und lese das Kapitel <seg type="insult">»<rs type="title">Ein Unhold</rs>«</seg>. Hier hat<lb/>
<rs type="pers" ana="n_46618" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> gelegentlich eines kriminellen Falles mit Meisterschaft <seg type="insult">die empörende<lb/>
 Gemeingefährlichkeit der Strafgesetze</seg> und deren Anwendung<lb/>
durch <seg type="insult">»gelehrte« Richter</seg> aufgezeigt — eine <seg type="insult">Rechtspflege</seg>, gegenüber<lb/>
welcher zuweilen die <rs type="pers" ana="n_46619" ref="#fk__p_49416">Lynchjustiz</rs> ein Ziel aufs innigste zu wünschen<lb/>
wäre, da sie ihr Opfer wenigstens auf der Stelle vernichtet, anstatt es<lb/>
jahrelanger, ja selbst lebenslanger Grausamkeit auszuliefern. — Die<lb/>
Gerichtspsychiatrie nennt <rs type="pers" ana="n_46620" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> einmal <seg type="insult">das unterhaltendste Gesellschaftsspiel<lb/>
</seg> und zum Thema der berüchtigten <rs type="title">Unzuchtsparagraphen</rs> äußert er<lb/>
sich wie folgt: »Der <seg type="insult">Gesetzgeber</seg>, der heute so ahnungslos am Geschlechtsleben<lb/>
 herumstümpert, könnte sich wohl nützlich machen, wenn er ins<lb/>
freie Feld der Lust die Vogelscheuche des Paragraphen stellte, aber um<lb/>
nur drei Rechtsgüter zu schützen: die Gesundheit, die Willensfreiheit<lb/>
und die Unmündigkeit.« Daß ein Mann von dieser Artung vom <seg type="insult">Gros<lb/>
der Reporter</seg> mit Elan totgeschwiegen wird, versteht sich von selbst<lb/>
und ist neben ihrer Befürchtung, gelegentlich selbst einen Hieb abzubekommen<lb/>
, zum nicht geringen Teil wohl auch in der bitteren Erkenntnis<lb/>
der eigenen Unfähigkeit begründet. So ist es denn auch erklärlich, daß<lb/>
die Mehrzahl der <seg type="insult">Blätter</seg>, die mit Wonne halbe Spalten über <seg type="insult">Gesangvereinsfestlichkeiten<lb/>
</seg> berichten, von <rs type="pers" ana="n_46621" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> keine Notiz nahmen, als er<lb/>
am Donnerstag bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4012" ref="#fk__p_39552">Cassirer</rs></rs> aus seinen Schriften vorlas. Lediglich das<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_17243">Berliner Tageblatt</rs>‘ brachte es über sich, in bescheidenen Grenzen dem<lb/>
Geist zu geben, was des Geistes ist <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr63243">
<space/>Der zweite Vortrag hat am <date>17. Januar</date> über<lb/>
Einladung des Vereins »<rs type="inst"><seg type="spc">Freie Studentenschaft<lb/>
der Universität Berlin</seg></rs>« — gleichfalls im <rs type="inst">Salon<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_4013" ref="#fk__p_39552">Cassirer</rs></rs> — stattgefunden. Ich las, vor einem ungewöhnlich<lb/>
 empfänglichen Auditorium, Aphorismen, <seg type="insult">»Die</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr63243">
<seg type="insult">Entdeckung des Nordpols«</seg>, die <seg type="insult">»Molybdänomantie«</seg><lb/>
(aus der ersten <rs type="pers" ana="n_46622" ref="#fk__p_49994">Harden-Schrift</rs>) und zum Schluß aus<lb/>
dem <rs type="pers" ana="n_46623" ref="#fk__p_49994">Harden-Lexikon</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63244">
<space/>Am dritten Abend — im »<rs type="inst">Verein für Kunst</rs>« —<lb/>
am <date>20. Januar</date>, las ich einige Aphorismen, den »<rs type="title">Fortschritt<lb/>
</rs>«, die <seg type="insult">»<rs type="title">Welt der Plakate</rs>«</seg> und die <seg type="insult">»<rs type="title">Chinesische<lb/>
 Mauer</rs>«</seg>. Über diesen Vortrag erschien noch ein<lb/>
Bericht in der <seg ana="‚Deutschen Tageszeitung‘"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr63246">
<space/><seg type="insult"><seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_46624" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> aus Wien</seg>, der <rs type="pers" ana="n_46625" ref="#fk__p_47565"><SPAN cont="Fackel-Kraus"><rs type="self" ana="werk_17245">Fackel</rs>-Kraus</SPAN></rs></seg>, von dessen eigenartigem<lb/>
 Schaffen und Wesen wir unsere Leser nicht ungern wiederholt unterrichtet<lb/>
 haben, las am Donnerstag im <rs type="inst">Kunstsalon <rs type="pers" ana="n2_4014" ref="#fk__p_39552">Cassirer</rs></rs> Aphorismen<lb/>
und Satiren vor. Die sehr elegant in Stahl gearbeiteten Gedanken des<lb/>
Wiener Gastes, lauter mit Dynamit gefüllte Kunstwerke, wirken vom<lb/>
Katheder aus nicht mit der dämonischen Gewalt, die sie auf den Leser<lb/>
ausüben. Nur die gröberen, die <seg type="insult">handgreiflichen Pointen</seg> zünden, und<lb/>
das ist in unserem Fall schade, weil sie kein klares Bild des Verfassers<lb/>
geben. Dieser kluge Kopf muß, zumal für die Zwecke seiner Vorlesungen<lb/>
, die Gesetze der Bühnenoptik noch genauer studieren. Im<lb/>
<seg type="ELIDASH">Lampenlicht</seg> und Rampenlicht, vor einem Parkett, wirkt nur der sinnfällige,<lb/>
bunt aufgeputzte, nie der innere Witz. — Lebhafteren Anklang fanden<lb/>
denn auch zwei leicht verständliche Satiren: eine reichlich boshafte,<lb/>
wenn auch vielleicht nicht hinreichend wuchtige Verhöhnung der<lb/>
<seg type="insult">Fortschrittsmeierei</seg> und eine lustige Attacke auf die <seg type="insult">großstädtische<lb/>
Plakatwut</seg>. Völlig in seinen Bann riß <rs type="pers" ana="n_46626" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> die Hörer dann mit seinem<lb/>
gefährlichen, starken und glitzernden Pamphlet von der chinesischen<lb/>
Mauer! Man kann die Prämissen und Folgerungen des Verfassers durch<lb/>
die Bank ablehnen; kann seine heinische Meinung, daß das Christentum<lb/>
an der Unterdrückung und Verdunkelung des gesunden Liebesinstinkts<lb/>
schuld sei, als unwissenschaftliches Paradox ablehnen (schuld ist die<lb/>
<seg type="insult">Entartung</seg> der Rasse durch die Stadtkultur und die Entwöhnung der<lb/>
Menschen von adeligem <seg type="ELIDASH">Menschenwerk</seg> und Männerwerk) — man kann,<lb/>
wie gesagt, ein grundsätzlicher Antipode des Vortragenden sein, und<lb/>
muß seiner wahrhaft bezwingenden Stilgewalt doch herzliche Bewunderung<lb/>
zollen. <rs type="pers" ana="n_46627" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> ist ein ebenso kluger wie inniger Vorleser; er beherrscht<lb/>
den Gedanken wie die Technik, ihn durchs gesprochene Wort zu gestalten<lb/>
. (Was man bei guten Schreibern bekanntlich sehr, sehr selten<lb/>
findet.) Die Stunde, die uns der Wiener geschenkt hat, ist eine der<lb/>
inhaltreichsten und kunstschönsten des Winters gewesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63248">
<space/>Vielleicht findet sich eine Gelegenheit, diese<lb/>
Vorlesungen in Wien zu wiederholen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63249">
<space/>Eine Entschuldigung:<FOOTNOTE0_START/>*)<lb/>
</p>
            <p ana="pr63250">
<space/>Literatur ist, wenn ein Gedachtes zugleich ein<lb/>
Gesehenes und ein Gehörtes ist. Sie wird mit Aug’<lb/>
</p>
            <p ana="fn334">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Als Einleitung des ersten und des zweiten Leseabends gesprochen.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr63250">
und Ohr geschrieben. Aber Literatur muß gelesen<lb/>
sein, wenn ihre Elemente sich binden sollen. Nur<lb/>
dem Leser (und nur dem, der ein Leser ist) bleibt<lb/>
sie in der Hand. Er denkt, sieht und hört, und<lb/>
empfängt das Erlebnis in derselben Dreieinigkeit, in<lb/>
der der Künstler das Werk gegeben hat. Man muß<lb/>
lesen, nicht hören, was geschrieben steht. Zum Nachdenken<lb/>
 des Gedachten hat der Hörer nicht Zeit, auch<lb/>
nicht, dem Gesehenen nachzusehen. Wohl aber könnte<lb/>
er das Gehörte überhören. Gewiß, der Leser hört<lb/>
auch besser als der Hörer. Diesem bleibt ein Schall.<lb/>
Möge der stark genug sein, ihn als Leser zu werben,<lb/>
damit er nachhole, was er als Hörer versäumt hat.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53244">
               <persName>Sigel, Elsie</persName>
               <birth>
                  <date>1890</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-6-9</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <note type="comment">in Chinatown in New York von Leon Ling ermordet</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50878">
               <persName>Blumenthal, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1852-3-13</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-4-24</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Eigentümer des Lessingtheaters</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14328</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49416">
               <persName>Lynch, Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1736</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1796-10-29</date>
               </death>
               <occupation>Farmer</occupation>
               <occupation>Friedensrichter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39552">
               <persName>Cassirer, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1871-02-21</date>
                  <place>Görlitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-01-07</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Kunsthändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43482">
               <persName>Grillparzer, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1791-1-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-1-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 912/23 Traum ein Leben Calderon zu</note>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 229/2, 305/50 zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11518</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42332">
               <persName>Bauernfeld, Eduard von</persName>
               <birth>
                  <date>1802-1-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1890-8-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Versdrama "Der Landfrieden" (1869) 912/24</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10854</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43219">
               <persName>Kürnberger, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1821-7-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1879-10-14</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19980</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52744">
               <persName>Lublinski, Samuel</persName>
               <birth>
                  <date>1868-2-18</date>
                  <place>Johannisburg/Ostpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-12-25/26</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8725</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>