<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10950.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10949.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10951.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Keinen Seufzer, wenn ich bitten darf!, in: Fackel Heft 29, Nr. 759, 1927, S. 105-110</title>
            <title type="iso-date">1927-06-01</title>
            <title type="id">tid_10950</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">29</title><title type="heft">759</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-29-759_n0105.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/759,105</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Keinen Seufzer, wenn ich bitten darf!</head>
            <p ana="pr152864">
<space/>Daß also <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_91247" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> seine liebe Not mit mir hat und<lb/>
<seg type="insult">seinen Drang, sich mit mir »auseinanderzusetzen«</seg>, ist bekannt und<lb/>
begreiflich, und wenn ich <seg type="insult">die Schar der an mir Leidenden</seg>,<lb/>
wenn ich <seg type="insult">den Reichtum dieser Formen von Haßliebe</seg> — mit <seg type="insult">den<lb/>
unbestimmbaren Grenzfällen zwischen Krankheit und Schmutz</seg> —<lb/>
überblicke, so stellt er schließlich noch den saubersten und<lb/>
gesündesten Fall dar. Gewiß ist es nicht unbedenklich, daß <seg type="insult">ein<lb/>
Dichter in gesetztem Alter</seg>, der die Unsterblichkeit schon so gut<lb/>
wie sicher hat, noch immer nicht Ruh gibt und mich immer<lb/>
wieder für <seg type="insult">die unerledigten Rückstände seiner Pubeszenz</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr152864">
verantwortlich macht, und angenehm ist mir der Zustand<lb/>
keineswegs. Das geht so seit dem Tag von Damaskus, wo ich<lb/>
die räumliche Auseinandersetzung vollzog und ihm bedeutete, es<lb/>
würde ihm schwer werden, wider den Stachel zu löcken. Aber<lb/>
gerade darum muß er. Es fiel ihm wie Schuppen von meinen<lb/>
Augen; nur daß er vorher drei Tage nicht gegessen hatte, glaube<lb/>
ich nicht, eher daß er nachher Speise zu sich nahm und sich<lb/>
stärkte. Die Erleichterung erfolgt regelmäßig durch eine <seg type="insult">Produktion</seg>,<lb/>
die in alle stofflichen Formen und Fernen das Erlebnis mit mir<lb/>
projiziert, und nur mit <seg type="insult">dem tantiemenreichen Schicksal des <rs type="pers" ana="n_91248" ref="#fk__p_47387">Kaisers<lb/>
Max von Mexiko</rs></seg> soll ich unverbunden geblieben sein. Nun wollte<lb/>
er auch die Gelegenheit, sich als <seg type="insult"><rs type="pers">Paulus</rs> unter den Pragern</seg><lb/>
vorzustellen, nicht vorübergehen lassen, ohne mir die undankbare<lb/>
Rolle zuzuweisen, die ich nun einmal in seinem Leben zu spielen<lb/>
habe. Diese Rolle ist die <seg type="insult">des »<rs type="pers">Rabbi Beschwörer</rs>«</seg>, während er, »der<lb/>
doch im Grunde selber <rs type="pers">Paulus</rs> ist«, wie <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_91249" ref="#fk__p_40281"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>D. J.</abbr> Bach</rs></seg> bekundet,<lb/>
eine weit bessere spielt. Hören wir aber, was der <seg type="insult">Exeget</seg> in der<lb/>
<seg ana="‚Arbeiter-Zeitung‘"/> von den <seg type="insult">Juden</seg>, unter die Werfel tritt, zu sagen weiß:<lb/>
</p>
            <p ana="pr152866">
<space/>Sie zerbrechen an einem starren Glauben, von dem sie nicht<lb/>
einen Buchstaben zu zerstören wagen. Und doch sehen sie vor sich<lb/>
<seg type="insult">die <seg type="spc">halb abschreckende</seg>, <seg type="spc">halb verächtliche</seg> Gestalt des<lb/>
»<rs type="pers">Rabbi Beschwörers</rs>«</seg>, dem Gott nichts anhaben kann, weil er alle<lb/>
<seg type="spc">hundertfältigen Vorschriften</seg> aufs genaueste befolgt. <seg type="spc">Oh</seg>,<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">dieser</seg> »<seg type="spc">Affe der Gerechtigkeit</seg>«</seg> <seg type="spc">ist stark</seg>, gegen alle,<lb/>
die mit ihm glauben; <seg type="spc">ohnmächtig gegen den einen <rs type="pers">Paulus</rs></seg>,<lb/>
der den alten Glauben überwunden hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr152868">
Diese betonte Auffassung einer literarischen Begebenheit ist der<lb/>
Szene entnommen, in der <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_91250" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> wie folgt mit <seg type="insult">dem<lb/>
<rs type="pers">Rabbi Beschwörer</rs></seg> fertig wird und in der ich zu aller sonstigen<lb/>
Demütigung von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_91251" ref="#fk__p_51003">Treßler</rs></seg> dargestellt werde:<lb/>
</p>
            <p ana="pr152871">
<rs type="pers"><SPK><seg type="spc">Paulus</seg></SPK></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr152872">
Sieh mich an, <seg type="insult">Beschwörer</seg>! So wahr in dir Nichts ist als <seg type="insult">die <seg type="spc">Eitelkeit<lb/>
 des Worts</seg></seg>, tust du keinen Schritt mehr, sind deine Glieder<lb/>
gebunden, dein Leben gebannt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr152874">
<SD><rs type="pers"><SPK><seg type="insult"><seg type="spc">Rabbi Beschwörer</seg></seg></SPK></rs></SD><lb/>
</p>
            <p ana="pr152875">
<SD>(<seg type="spc">windet sich und bricht stumm in die Knie</seg>)</SD><lb/>
</p>
            <p ana="pr152877">
<rs type="pers"><SPK><seg type="spc">Paulus</seg></SPK></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr152878">
Die Liebe, die auch zu dir gekommen ist, löst dich. Steh auf und<lb/>
geh von hier!<lb/>
</p>
            <p ana="pr152880">
<SD><rs type="pers"><SPK><seg type="insult"><seg type="spc">Rabbi Beschwörer</seg></seg></SPK></rs></SD><lb/>
</p>
            <p ana="pr152881">
<SD>(<seg type="spc">schwankt auf</seg>, stammelt, wirft die Arme empor und stürzt ab)</SD><lb/>
</p>
            <p ana="pr152883">
Das wird mein Soff sein. Ganz so wird es sich abspielen; wie<lb/>
es sich <seg type="insult">der kleine <rs type="pers">Paulus</rs></seg> vorstellt. Von seinem Bann getroffen,<lb/>
von seinem Erbarmen gelöst, werde ich »aufschwanken«, stammeln,<lb/>
die Arme emporwerfeln und abstürzen. In <seg type="insult">der Eitelkeit des Worts</seg><lb/>
durchschaut, von <seg type="insult">einem Autor des <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8044" ref="#fk__p_59180">Zsolnay-Verlags</rs></rs></seg> auf die Knie<lb/>
gezwungen, werde ich aber doch noch von Glück sagen können,<lb/>
daß ich nicht ein Stück geschrieben habe, das nebst anderen<lb/>
<seg type="insult">Schmockereien</seg> die folgenden Aktschlüsse bietet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr152885">
<SD><rs type="pers"><SPK><seg type="spc">Der hohe Priester</seg></SPK></rs></SD><lb/>
</p>
            <p ana="pr152886">
<SD>(steht regungslos <seg type="spc">in den herrlichen Gewändern</seg>. Über sein<lb/>
Gesicht rinnen die Tränen).</SD><lb/>
</p>
            <p ana="pr152887">
<SD><seg type="spc">Eine große Musik</seg><lb/>
<seg type="spc">mahnt vom Tempel her</seg></SD><lb/>
</p>
            <p ana="pr152889">
und:<lb/>
</p>
            <p ana="pr152892">
<rs type="pers"><SPK><seg type="spc">Simon Petrus</seg></SPK></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr152893">
<seg type="symbol" subtype="2dots"/> geht nach Hause! Die Stunde des <rs type="pers" ana="n_91252" ref="#fk__p_46843">Christus</rs> ist da!<lb/>
</p>
            <p ana="pr152895">
<SD><seg type="spc">Das Weinen der Juden</seg><lb/>
(dauert fort)</SD><lb/>
</p>
            <p ana="pr152896">
<SD>Ende</SD><lb/>
</p>
            <p ana="pr152898">
Nun aber im Ernst und mit <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_91253" ref="#fk__p_40281"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>D. J.</abbr> Bach</rs></seg> gesprochen,<lb/>
der immerhin schon über fünfzig Jahre zählt. Ob <seg type="insult">der <rs type="pers">Rabbi<lb/>
Beschwörer</rs></seg> wirklich so »ohnmächtig gegen den einen <rs type="pers">Paulus</rs>«<lb/>
ist, der den Juden mit <seg type="insult">Librettoproblematik</seg> imponiert, wollen wir<lb/>
dahingestellt sein lassen. Ich glaube schon, daß er imstande sein<lb/>
wird, jenem die einzige echte Regung <seg type="insult">seines literarischen<lb/>
Charakters</seg>, den Drang zu meiner Sphäre, abzutöten, die Lust zu<lb/>
<seg type="insult">dramatischen Anspielungen</seg> zu benehmen, ja die Karriere zu versperren<lb/>
, die da, nach der Versicherung <seg type="insult">des eingeweihten<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_91254" ref="#fk__p_40281"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>D. J.</abbr> Bach</rs></seg>, »leuchtet« als »der Weg eines<lb/>
Dichters zu Bekenntnis, Leid und Ruhm«. Leid dürfte übrig<lb/>
bleiben. Wen nun der <seg type="insult">Bekenner</seg> mit <seg type="insult">der Fratze des »<rs type="pers">Rabbi<lb/>
Beschwörer</rs>«</seg> gemeint hat, ist nach den Erlebnissen, die ihn eher<lb/>
aus einem <rs type="pers"><seg type="insult">Paulus</seg></rs> zu einem <rs type="pers"><seg type="insult">Saulus</seg></rs> gemacht haben, ziemlich klar,<lb/>
und seine Aussage über mich so verläßlich wie jene Darstellung<lb/>
im <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers">Spiegelmenschen</rs></rs>«</seg>, nach der ich am Grabe <rs type="pers" ana="n_91255" ref="#fk__p_51379">Peter Altenbergs</rs><lb/>
mit <seg type="insult">geschminkten Lippen</seg> gesprochen und die Trauernden gefragt<lb/>
hätte: »Wie hab ich gewirkt?« Da berufe ich mich nur auf das Wort<lb/>
des Festus aus der Apostelgeschichte: »<rs type="pers"><seg type="insult">Paule</seg></rs>, du rasest; die große<lb/>
</p>
            <p ana="pr152898">
Kunst macht dich rasend«. Bliebe nun noch ernsthaft zu prüfen,<lb/>
wen <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_91256" ref="#fk__p_40281"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>D. J.</abbr> Bach</rs></seg> gemeint hat oder vielmehr, ob er<lb/>
sich der Beziehung, die <seg type="insult">sein Dichter</seg> herzustellen wünscht, bewußt<lb/>
war. Das »Oh« über die Macht <seg type="insult">eines »Affen der Gerechtigkeit«</seg><lb/>
drückt ziemlich starke Beteiligung an <seg type="insult">den Schmerzen des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_91257" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> aus, aber vielleicht auch <seg type="insult">einen Seufzer aus eigener<lb/>
bedrängter Brust</seg>. Allerdings, welches Bild sich <seg type="insult">die emeritierten<lb/>
Verehrer</seg> von mir machen, geht mir weniger nah als ihnen die<lb/>
Tatkraft, mit der ich, ohne aufzuschwanken, auf Einhaltung der<lb/>
hundertfältigen Vorschriften, zum Beispiel des § 23 <rs type="title"><abbr>P. G.</abbr></rs>, bestehe.<lb/>
Ich weiß, <seg type="insult">die Juden</seg> haben es schwer mit mir, und es grenzt wirklich<lb/>
 schon an <seg type="insult">Fanatismus</seg>, daß ich nicht davor zurückscheue, nebst<lb/>
den Sprachgesetzen auch noch die Strafgesetze befolgt zu wünschen,<lb/>
ja <seg type="insult">den letzten armseligen Rest einer ramponierten Autorität</seg><lb/>
gegen <seg type="insult">eine korrupte Freiheit</seg> mobil zu machen. Es ist die alte<lb/>
Beschwerde, daß ich innerhalb der Literatur, die so gern leben<lb/>
und leben lassen möchte, den starren Rechtsbegriff verkörpere, aber<lb/>
sie gehört weiß Gott zu eben den vielen Ungerechtigkeiten, auf<lb/>
die ich es abgesehen habe. Denn man vergißt nur zu gern, daß<lb/>
ich an dem Gerichtstag, den ich über mich selbst halte, mir doch<lb/>
die Schuld an dem <seg type="insult">Libertinertum</seg> beimesse, das meinen Aufstand<lb/>
gegen <seg type="insult">eine mörderische Moraljustiz</seg> so schmählich mißbraucht<lb/>
hat. Aber freilich, so wahr ich derjenige bin, der die Märtyrer<lb/>
<seg type="insult">der bürgerlichen Geschlechtsheuchelei</seg> und die Opfer des § 144<lb/>
verteidigt, und derjenige, der eine Staatsgewalt anklagt, die den<lb/>
Mundräuber hängt und den <seg type="insult">Bankräuber</seg> laufen läßt, so wahr<lb/>
ist es, daß ich es mit der brüchigsten Gerechtigkeit halte gegen<lb/>
<seg type="insult">jegliches Stundenpack</seg>, daß ich auf Befolgung der Vorschrift<lb/>
dringe, kein falsches Zeugnis zu reden für seinen Redaktionskollegen<lb/>
, daß ich die <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Schlieferln</foreign></seg> fasse, wenn sie durch die<lb/>
Maschen einer allzu liberalen Preßjudikatur entschlüpfen<lb/>
wollen, und daß mir für <seg type="insult">tintige Pratzen</seg> die Daumschraube<lb/>
gerade angemessen erscheint. Im allgemeinen komme ich<lb/>
ja mit Polemik und Satire in meinem Beruf aus, aber für<lb/>
<seg type="insult">gewisse Sonderfälle des freiheitlichen Lebens</seg> behalte ich mir<lb/>
eben die Maßnahmen jenes dürftigen kriminalistischen<lb/>
Schutzes vor, den <seg type="insult">die fragwürdigste Staatsgewalt</seg> dem<lb/>
Steuerzahler gewährt. Was haben sie nur alle mit meiner<lb/>
</p>
            <p ana="pr152898">
»Gerechtigkeit«, und warum schließt sich <seg type="insult">ein unbescholtener<lb/>
Schriftgelehrter</seg>, den sie doch nicht gefährdet, <seg type="insult">den<lb/>
Seufzern der verfolgten Büberei</seg> ohneweiters an? Freilich, ich<lb/>
erinnere mich, es war etwas <rs type="pers" ana="n_91258" ref="#fk__p_54217">torquemadahaft</rs> von mir,<lb/>
darauf zu bestehen, daß <seg type="insult">der ohnedies bedrückte Leiter der<lb/>
Kunststelle</seg> einen <seg type="insult">Erpresser</seg>, gegen den man damals nicht<lb/>
mucksen durfte, zu einer Berichtigung der <seg type="insult">Lüge</seg> anhalte, man<lb/>
hätte mich der Arbeiterschaft als Vorleser aufgedrängt. Und<lb/>
war es nicht grausam, aus einer der vielen Unterlassungen, die<lb/>
ein <seg type="insult">kulturpolitisches Lebenswerk</seg> zusammensetzen, eine Affaire<lb/>
zu machen, die Konsequenz zu ziehen, daß ich mich nicht mehr<lb/>
der Arbeiterschaft aufdrängen ließ, ja sogar zu untersuchen, was<lb/>
ihr statt meiner Vorträge geboten wird? Wenn man noch dazu<lb/>
bedenkt, daß ich auch schon in der <seg type="insult">Zeit</seg>, da alles in <seg type="insult">Ordnung</seg><lb/>
ging, die <seg type="insult">Schlamperei</seg> nicht dulden wollte und etwa die Vorschrift<lb/>
eingehalten wünschte, daß auf den Karten keine andere Zeit des<lb/>
Vortragsbeginns angegeben sei als in der Zeitung, so mag man<lb/>
ja verstehen, daß die Gestalt <seg type="insult">des <rs type="pers">Rabbi Beschwörers</rs></seg>, wie sie<lb/>
der <seg type="insult">Dichter</seg> zeichnet, für den <seg type="insult">Kritiker</seg> etwas halb Abschreckendes<lb/>
hat. Aber wenn ich dies schon hinnehme, so möchte ich ihn<lb/>
doch fragen, warum er sie auch verächtlich findet; und<lb/>
just einen Tag nachdem ganz an der nämlichen Stelle einer<lb/>
jener rühmenden Hinweise auf mein Kriegswerk erschienen ist,<lb/>
die mir zwar zum Hals herauswachsen, aber nicht den Mund<lb/>
stopfen können. Ich richte demnach an <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_91259" ref="#fk__p_40281"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>D. J.</abbr> Bach</rs></seg>,<lb/>
den ich stets als <seg type="insult">einen meiner wärmsten Verehrer</seg> geschätzt<lb/>
habe, — auf die Gefahr hin, das Bild zu vervollständigen, das<lb/>
ihm der <seg type="insult">Dichter</seg> von mir entworfen hat — wieder einmal eine<lb/>
Aufforderung. Nämlich zu erklären: warum und seit wann er<lb/>
meine Gestalt verächtlich findet, und diesen offenbaren Widerspruch<lb/>
 zu den zahllosen, von mir nicht erschlichenen Bekenntnissen<lb/>
 seiner Achtung zu begründen; zu sagen, ob ich mir seinen<lb/>
Abscheu bereits in der Zeit erworben habe, da ich unermüdlich<lb/>
und für wohltätige Zwecke der Arbeiterschaft zur Verfügung stand,<lb/>
oder erst, seitdem widrige Umstände mir diese Freude verwehrt<lb/>
haben. Oder aber zu erklären: daß er nicht im entferntesten<lb/>
dem Weg <seg type="insult">des Dichters</seg> zu Bekenntnis, Leid und Ruhm in diesem<lb/>
einen Punkte nahegekommen, sich der Beziehung, die <seg type="insult">dem</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr152898">
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_91260" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> vorgeschwebt hat, weder von selbst bewußt<lb/>
geworden sei noch von ihm den Schlüssel zum Verständnis<lb/>
der Gestalt empfangen, und nicht über mich, sondern über ganz<lb/>
wen andern geseufzt habe oder nur so im allgemeinen. Ich<lb/>
erwarte von <seg type="insult">der bürgerlichen Anständigkeit des Leiters der <rs type="inst">sozialdemokratischen<lb/>
 Kunststelle</rs></seg>, daß er, falls er nicht klipp und klar<lb/>
sagen könnte, daß er mich verächtlich findet, angibt, an wen er<lb/>
bei dem Seufzer gedacht, oder zugibt, daß er sich überhaupt<lb/>
nichts gedacht habe.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40281">
               <persName>Bach, David Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1874-8-13</date>
                  <place>Lemberg/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-1-30</date>
                  <place>London</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10803</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54217">
               <persName>Torquemada, Thomás de</persName>
               <birth>
                  <date>1420</date>
                  <place>Valladolid</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1498-9-16</date>
                  <place>Avila</place>
               </death>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <note type="comment">Inquisitor</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59180">
               <persName>Zsolnay, Paul (Verlag)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47387">
               <persName>Maximilian von Mexico</persName>
               <birth>
                  <date>1832-07-06</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1867-06-19</date>
                  <place>Queretaro</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55392">
               <persName>Werfel, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1890-9-10</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-26</date>
                  <place>Beverly Hills, Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13094</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51003">
               <persName>Tressler, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1871-4-13</date>
                  <place>Stuttgart</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1965-4-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12971</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>