<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04746.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04745.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04747.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Ein Gedicht aus dem Liederbuch eines Uhrmachers), in: Fackel Heft 10, Nr. 266, 1908, S. 11-13</title>
            <title type="iso-date">1908-11-30</title>
            <title type="id">tid_04746</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">266</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-266_n0011.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/266,011</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Ein Gedicht aus dem Liederbuch eines Uhrmachers)</head>
            <p ana="pr57385">
<space/>Ich frage, wo klingt in den <seg type="insult">Zeiten des intellektuellen Geräusches<lb/>
</seg> noch ein Ton, welcher diesem da vergleichbar wäre, den jüngst<lb/>
ein Schilderer der Schwarzwaldstädte, Herr <rs type="pers" ana="n_43554" ref="#fk__p_45734">Heinrich Lee</rs>, aus dem<lb/>
geschriebenen Liederbuch eines Uhrmachers vernommen hat. Horch:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><space/>Die Uhr schlägt Eins. Ich war ein Kind, wie war die Zeit mir</l>
<l>wohlgesinnt und flog dahin in Wonnen.</l>
</lg>
            <lg>
<l><space/>Die Uhr schlägt Zwei. Es wächst der Knab’, Feld, Wald und</l>
<l>Heid’ sind seine Lab’, frisch fließt der Lebensbronnen.</l>
</lg>
            <lg>
<l><space/>Die Uhr schlägt Drei. Es wird ungrad, die Welt ist weit und</l>
<l>rauh der Pfad, doch Kraft ist in der Seelen.</l>
</lg>
            <lg>
<l><space/>Die Uhr schlägt Vier. Es winkt das Glück. Ihm nach, ihm nach</l>
<l>und nie zurück! Es kann Dir gar nicht fehlen.</l>
</lg>
            <lg>
<l><space/>Die Uhr schlägt Fünf. Ich hatt’ eine Braut, sie war zum Weib</l>
<l>mir angetraut. Wie war die Arbeit süße.</l>
</lg>
            <lg>
<l><space/>Die Uhr schlägt Sechs. Das Haus ward voll, der Kinder Lust im</l>
<l>Ohr mir scholl, doch Sorg’ hat schnelle Füße.</l>
</lg>
            <lg>
<l><space/>Die Uhr schlägt Sieben. Krankheit kam, mich bang und trüb</l>
<l>gefangen nahm, mein Weib ging für mich schaffen.</l>
</lg>
            <lg>
<l><space/>Die Uhr schlägt Acht. Ich sah einen Schrein, da legten sie mein</l>
<l>Kind hinein, konnt mich empor nicht raffen.</l>
</lg>
            <lg>
<l><space/>Die Uhr schlägt Neun. Ich bin erwacht, ich hab’ mein Weib zur</l>
<l>Ruh’ gebracht, wohl unter grünem Rasen.</l>
</lg>
            <lg>
<l><space/>Die Uhr schlägt Zehn. Das Herz mir brach, die Kindlein folgten</l>
<l>der Mutter nach, haben mich alle verlassen.</l>
</lg>
            <lg>
<l><space/>Die Uhr schlägt Elf. Die Zeit ist stumm, wie einsam ist’s um</l>
<l>mich herum, nichts will zurück mir kehren.</l>
</lg>
            <lg>
<l><space/>Genug, genug. Bald schlägt es Zwölf. Den letzten Schlag, Gott</l>
<l>helf, Gott helf, werd’ ich ihn endlich hören?</l>
</lg>
            <p ana="pr57400">
<space/>Das Gedicht hat der Entdecker in einem <rs type="perRef" ana="werk_16288">Berliner Tagesblatt</rs><lb/>
veröffentlicht. Wie viele von den hunderttausend Lesern mögen es<lb/>
wohl verstanden haben? Das Liederbuch des Handwerkers sollte<lb/>
in den Buchhandel kommen. Vielleicht geschieht ein Wunder,<lb/>
wirtschaftet der <seg type="insult">Journalismus</seg> ab und kommt die Zeit, in der Herrlichkeiten<lb/>
 wie: »Die Uhr schlägt Drei. Es wird ungrad <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«, »die<lb/>
Zeit ist stumm, <seg type="symbol" subtype="3dots"/> nichts will zurück mir kehren« oder »<seg type="symbol" subtype="3dots"/> wie<lb/>
war die Zeit mir wohlgesinnt« wieder ihre Andächtigen finden!<lb/>
Denn diese Zeit, die heutige, ist wahrlich nicht stumm, aber sie ist<lb/>
taub und hört den Schlag so feiner Uhren nicht.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45734">
               <persName>Lee, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1862-6-24</date>
                  <place>Hirschberg/Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-4-1</date>
                  <place>Köln-Braunsfeld</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12043</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>