<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03413.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03412.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03414.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Bildnis Dorian Gray’s, in: Fackel Heft 05, Nr. 151, 1904, S. 18-22</title>
            <title type="iso-date">1904-01-4</title>
            <title type="id">tid_03413</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">151</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-151_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/151,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Bildnis Dorian Gray’s</head>
            <p ana="pr33893">
<space/>In <seg type="insult">jenem <rs type="perRef" ana="werk_12580">Blatte</rs></seg>, dessen Inseratenspalten der<lb/>
<seg type="insult">Anpreisung</seg> jeglicher <seg type="insult">Perversität</seg> geöffnet sind und<lb/>
dessen Eigentümer notorischer Weise auch aus der<lb/>
Vermittlung <seg type="insult">päderastischen Verkehrs</seg> Gewinn ziehen,<lb/>
ist, wie man weiß, <seg type="insult">ein gewisser <rs type="pers" ana="n_29196" ref="#fk__p_43866"><abbr>F. Sch.</abbr></rs></seg> in <seg type="insult">sittlicher<lb/>
 Entrüstung</seg> über <rs type="pers" ana="n_29197" ref="#fk__p_50868">Oscar Wilde</rs> entbrannt. Sein<lb/>
<seg type="insult">literarisches Verdammungsurteil</seg>, das vor allem den<lb/>
Dichter der »<rs type="title"><rs type="pers">Salome</rs></rs>« traf, ließ er mit Beziehung<lb/>
auf <rs type="pers" ana="n_29198" ref="#fk__p_50868">Wilde’s</rs> Roman »<rs type="title">Das Bildnis <rs type="pers">Dorian Gray’s</rs></rs>« in<lb/>
den Worten gipfeln: <seg type="insult">»Offenbarungen von der albernsten<lb/>
 Banalität«</seg>. Zwei davon möchte ich hier — in<lb/>
der trefflichen Verdeutschung <rs type="pers" ana="n_29199" ref="#fk__p_43173">Felix Paul Greve’s</rs><lb/>
(<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_2258" ref="#fk__p_58236"><abbr>J. C. C.</abbr> Bruns’</rs> Verlag</rs> in Minden); vor der andern<lb/>
Ausgabe warne ich — zitieren. Die erste ist eine Rede<lb/>
über den Wert der <seg type="spc">Jugend</seg>, der ich an ergreifender<lb/>
Wirkung höchstens die berühmte szenische Gestaltung<lb/>
des gleichen Motivs bei <rs type="pers" ana="n_29200" ref="#fk__p_43227">Ferdinand Raimund</rs> an die<lb/>
Seite stellen könnte. <rs type="pers">Lord Henry</rs> zieht den <choice><sic>schöne</sic><corr>schönen</corr></choice> <rs type="pers">Dorian<lb/>
Gray</rs>, daß ihm die Sonne nicht den Teint verbrenne,<lb/>
in den Schatten des Gartens. »Was liegt daran?« ruft<lb/>
der Jüngling lachend. »Ihnen sollte alles daran liegen,<lb/>
<rs type="pers"><abbr>Mr.</abbr> Gray</rs>.« »Und warum?« »Weil Sie wundervoll<lb/>
jung sind; und die Jugend der einzige wertvolle<lb/>
Besitz ist«. Auf die Bemerkung »Ich finde das nicht,<lb/>
<rs type="pers">Lord Henry</rs>«, antwortet dieser:<lb/>
</p>
            <p ana="pr33895">
<space/>»O nein, jetzt nicht. Aber eines Tages, wenn Sie alt und<lb/>
runzlich und häßlich geworden sind, wenn der Gedanke Ihre Stirn<lb/>
mit seinen Furchen gezeichnet, und die Leidenschaft Ihre Lippen<lb/>
mit häßlichen Flammen verzehrt hat, dann werden Sie es empfinden,<lb/>
und Sie werden es furchtbar empfinden. Jetzt mögen Sie gehen,<lb/>
wohin Sie wollen — Sie bezaubern die Welt. Wird das so bleiben?<lb/>
— Sie sind von wundervoller Schönheit, <rs type="pers"><abbr>Mr.</abbr> Gray</rs>. Runzeln Sie<lb/>
nicht die Stirn! Es ist wahr. Und Schönheit ist eine Form des<lb/>
Genius — Schönheit ist mehr als Genius, denn sie bedarf keiner<lb/>
Erklärung. Sie gehört zu den großen Tatsachen der Welt, wie die<lb/>
Sonne, wie der Frühling oder der Widerschein jener silbernen<lb/>
</p>
            <p ana="pr33895">
Sichel des Mondes in dunklen Wassern. Sie läßt sich nicht anfechten<lb/>
. Sie hat ein göttliches Recht auf die Herrschaft. Sie macht<lb/>
zu Fürsten, die sie besitzen. — Sie lächeln. O, wenn Sie sie einst<lb/>
verloren haben, werden Sie nicht mehr lächeln <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Menschen<lb/>
sagen wohl, die Schönheit gehöre der Oberfläche. Mag sein. Aber<lb/>
der Gedanke gehört ihr noch mehr. Für mich ist die Schönheit<lb/>
das Wunder der Wunder. Nur <seg type="insult">Flachköpfe</seg> urteilen nicht nach dem<lb/>
Schein. Das wahre Geheimnis der Welt liegt im Sichtbaren, nicht<lb/>
im Unsichtbaren <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ja, <rs type="pers"><abbr>Mr.</abbr> Gray</rs>, Ihnen waren die Götter gnädig.<lb/>
Aber was die Götter geben, das nehmen sie bald zurück. Sie haben<lb/>
nur wenige Jahre, um wirklich, vollkommen und ganz zu leben.<lb/>
Wenn Ihre Jugend dahingeht, dann wird auch Ihre Schönheit<lb/>
schwinden, und plötzlich werden Sie entdecken, daß keine Triumphe<lb/>
mehr Ihrer harren; oder Sie müssen mit jenen niedrigen Siegen<lb/>
zufrieden sein, die das Gedächtnis Ihrer Vergangenheit bitterer<lb/>
machen wird als Niederlagen. Jeder schwindende Mond führt Sie<lb/>
einem schrecklichen Etwas näher. Die Zeit beneidet Sie und<lb/>
bestürmt Ihre Lilien und Rosen. Sie werden bleich werden und<lb/>
hohlwangig und stumpfen Blickes. Sie werden schrecklich zu leiden<lb/>
haben <seg type="symbol" subtype="3dots"/> O, nutzen Sie Ihre Jugend, solange sie da ist. Verschwenden<lb/>
 Sie nicht das Gold Ihrer Tage; hören Sie nicht auf die<lb/>
Langweiligen, leihen Sie nicht Ihre Hilfe den doch Verlorenen;<lb/>
werfen Sie Ihr Leben nicht fort für <seg type="insult">die Toren, die Vielen, die<lb/>
Niedrigen</seg>. Das Alles sind <seg type="insult">kranke Ziele, falsche Ideale unserer Zeit</seg>.<lb/>
Leben Sie! Leben Sie das Leben voll Wunder, das in Ihnen ruht!<lb/>
Lassen Sie nichts sich entgehen. Suchen Sie stets nach neuen<lb/>
Empfindungen. Fürchten Sie nichts <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ein neuer Hedonismus, das<lb/>
ist es, was unser Jahrhundert braucht. Sie könnten sein sichtbares<lb/>
Symbol sein. Mit Ihrer Persönlichkeit können Sie alles tun. Die<lb/>
Welt gehört Ihnen — einen Frühling lang <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Den Moment, da<lb/>
ich Sie traf, sah ich, daß Sie nichts davon wußten, wer Sie eigentlich<lb/>
sind, wer Sie sein könnten. Ich sah so viel in Ihnen, was mich<lb/>
bezauberte, daß ich gezwungen war, Ihnen etwas von Ihnen zu<lb/>
erzählen. Der Gedanke kam mir, wie traurig es wäre, wenn Sie<lb/>
verschwendet würden. Denn nur so kurze Zeit wird Ihre Jugend<lb/>
dauern — nur so kurze Zeit! Die Menge der Feldblumen welkt,<lb/>
aber sie blühen wieder. Die Blüten der Bohne sind ebenso goldgelb<lb/>
 im nächsten Juni wie heute. In wenigen Wochen werden<lb/>
</p>
            <p ana="pr33895">
purpurne Sterne auf der Klematis schweben, und Jahr nach Jahr<lb/>
wird die grüne Nacht ihrer Blätter die purpurnen Sterne bergen.<lb/>
Aber uns kehrt niemals die Jugend zurück. Der Pulsschlag der<lb/>
Freude, der uns mit Zwanzig durchzuckt, wird matt und träge.<lb/>
Unsere Glieder werden schwer, unsere Sinne entschwinden. Wir<lb/>
entarten zu <seg type="insult">scheußlichen Gliederpuppen</seg>, in denen nur ein<lb/>
Gedächtnis spukt, das Gedächtnis der Leidenschaften, vor denen<lb/>
wir in Furcht zurückbebten, und das Gedächtnis der Versuchungen,<lb/>
denen nachzugeben wir den Mut nicht fanden. Jugend! Jugend!<lb/>
Es gibt nichts in der Welt außer der Jugend!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr33897">
<space/>Später nimmt <rs type="pers">Dorian</rs> den Gedanken auf:<lb/>
</p>
            <p ana="pr33899">
<space/>»Ja, <rs type="pers">Lord Henry</rs> prophezeite richtig: ein neuer Hedonismus<lb/>
mußte kommen, der das Leben neu schaffen und es vor <seg type="insult">jenem<lb/>
strengen, unschönen Puritanertum</seg> schützen sollte, das in unseren<lb/>
Tagen seine <seg type="insult">furchtbare Auferstehung</seg> feierte. Gewiß sollte er seinen<lb/>
Kultus des Intellekts erhalten; aber niemals sollte er eine Theorie<lb/>
oder ein System annehmen, das in sich das Opfer irgend einer<lb/>
Erfahrung der Leidenschaft einschlösse. Sein Ziel sollte die Erfahrung<lb/>
 sein, nicht die Früchte der Erfahrung, mögen sie süß<lb/>
oder bitter sein. Er sollte nichts wissen vom Asketismus, der die<lb/>
Sinne tötet, noch auch von <seg type="insult">der gemeinen Verworfenheit</seg>, die sie<lb/>
abstumpft. Er sollte den Menschen lehren, sich auf die Momente<lb/>
des Lebens, das selbst nur ein Moment ist, zu konzentrieren. —<lb/>
Wohl wenige von uns haben noch nie vor Sonnenaufgang<lb/>
gewacht, sei es nach einer jener traumlosen Nächte, die uns fast<lb/>
in den Tod verliebt machen, sei es nach einer jener Nächte des<lb/>
Schreckens und mißgestalteter Freude, wenn durch die Kammern<lb/>
des Gehirns Phantome schweben, schrecklicher noch als die Wirklichkeit<lb/>
 und belebt von jenem lebendigen Leben, das in allem<lb/>
Grotesken schlummert und das auch der Gothik seine dauernde<lb/>
Lebenskraft leiht; denn diese Kunst, möchte man meinen, ist insbesondere<lb/>
 die Kunst derer, deren Seelen von der Krankheit des<lb/>
Traumes getrübt sind. Mählich schleichen weiße Finger durch die<lb/>
Vorhänge, und sie scheinen zu zittern. Als schwarze, phantastische<lb/>
Gestalten kriechen Schatten in die Winkel der Zimmer und lagern<lb/>
sich dort. Draußen regt sich das Rascheln der Vögel im Laube<lb/>
oder die Schritte der Menschen, die an ihr Werk gehen, oder das<lb/>
Seufzen und Stöhnen des Windes, der von den Hügeln herniederkommt<lb/>
</p>
            <p ana="pr33899">
 und um das schweigende Haus wandert, als fürchte er, den<lb/>
Schläfer zu wecken und müsse doch den Schlaf aus seiner purpurnen<lb/>
 Höhle rufen. Schleier nach Schleier aus dünner, dämmriger<lb/>
Gaze hebt sich, und nach und nach kommen Formen und Farben<lb/>
den Dingen zurück, und wir sehen, wie der nahende Tag der Welt<lb/>
ihr altes Gesicht zurückgibt. Die blassen Spiegel erhalten wieder<lb/>
ihr nachbildendes Leben. Die flammenlosen Kerzen stehen, wo wir<lb/>
sie ließen, und neben ihnen liegt das halbgeöffnete Buch, in dem<lb/>
wir lasen, oder die drahtumflochtene Blume, die wir beim Tanze<lb/>
trugen, oder der Brief, den zu lesen wir fürchteten oder zu oft<lb/>
gelesen hatten. Nichts scheint uns verändert. Aus den unwirklichen<lb/>
Schatten der Nacht steigt das wirkliche Leben, das wir kannten.<lb/>
Wir müssen es aufnehmen, wo wir es fallen ließen, und ein<lb/>
furchtbares Gefühl beschleicht uns — <seg type="spc">das Gefühl der Notwendigkeit<lb/>
</seg>, <seg type="spc">ewig in demselben ermüdenden Kreise<lb/>
festgestellter Gewohnheiten unsere Kraft zu verbrauchen<lb/>
</seg>, <seg type="spc">oder vielleicht auch ein wildes Sehnen<lb/>
kommt uns an</seg>, <seg type="spc">unsere Augen möchten einmal des<lb/>
Morgens über einer Welt sich öffnen</seg>, <seg type="spc">die in der<lb/>
Dunkelheit neu zu unserer Freude geschaffen wäre</seg>,<lb/>
einer Welt, in der die Dinge neue Gestalten und Farben hätten<lb/>
und verwandelt wären oder neue Geheimnisse bärgen, einer Welt,<lb/>
in der das Vergangene keinen oder geringen Platz einnähme oder<lb/>
doch in keiner bewußten Form der Verpflichtung oder der Reue<lb/>
fortlebte; denn selbst die Erinnerung an die Freude hat ihre<lb/>
Bitterkeit, die Erinnerung an den Genuß ihren Schmerz.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr33901">
<space/>Hundert dichterische, tiefe und geisterfüllte Worte<lb/>
ließen sich aus diesem Buch zitieren. Was aber bedeuten<lb/>
 sie <seg type="insult">einem <rs type="pers" ana="n_29201" ref="#fk__p_43866"><abbr>F. Sch.</abbr></rs></seg>, der durch das eine (auf<lb/>
Seite 87) so gründlich verstimmt wurde?:<lb/>
</p>
            <p ana="pr33903">
<space/>»Dann fragte er, ob ich für irgend eine Zeitung schriebe.<lb/>
Ich sagte ihm, ich hätte nie eine gelesen. Er war furchtbar enttäuscht<lb/>
 und vertraute mir, daß <seg type="insult">die ganze Theaterkritik</seg> sich gegen<lb/>
ihn verschworen habe, und <seg type="insult">jeder einzelne Kritiker</seg> sei käuflich.« —<lb/>
»Es sollte mich nicht wundern, wenn er recht hätte. Aber, nach<lb/>
ihrem Aussehen zu urteilen, können dafür die meisten auch nicht<lb/>
teuer sein« <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50868">
               <persName>Wilde, Oscar Fingal O'Flaherty Wills</persName>
               <birth>
                  <date>1854-10-16</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-11-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt die Salome-Stelle 912/45 Richard Strauss</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21325</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13115</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58236">
               <persName>Bruns, J. C. C. (Verlag)</persName>
               <note type="comment">in Minden</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43173">
               <persName>Greve, Felix Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1879-2-14</date>
                  <place>Radomno/Westpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-8-19</date>
                  <place>Simcoe/Ontario</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/41972</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43866">
               <persName>Schütz, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-4-20</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-12-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">18., Anton Frankgasse 18</note>
               <note type="comment">ÖBL: geb. 24. 04. 1844</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_19921</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2583</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43227">
               <persName>Raimund, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1790-6-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1836-9-5</date>
                  <place>Pottenstein, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die Valentin-Stelle 254/4 Nestroy zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12468</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>