<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05038.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05037.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05039.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Punkt, in: Fackel Heft 11, Nr. 296, 1910, S. 41-43</title>
            <title type="iso-date">1910-02-18</title>
            <title type="id">tid_05038</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">296</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-296_n0041.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/296,041</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Punkt</head>
            <p ana="pr63603">
<space/>Ich habe den <seg type="insult">Schlußpunkt der <rs type="inst">Burgtheaterherrlichkeit</rs></seg><lb/>
entdeckt. Den <seg type="insult">toten Punkt</seg>, über den kein <rs type="inst">Burgtheaterdirektor</rs><lb/>
hinauskommt. Nichts hilft, dieser Punkt trägt an allem Schuld.<lb/>
Man glaubt natürlich, daß ich den »Dunklen Punkt« meine, der<lb/>
jetzt im <rs type="inst">Burgtheater</rs> gespielt wird. Aber die schlechte Literatur<lb/>
hat das <rs type="inst">Burgtheater</rs> nicht heruntergebracht; das behaupten nur<lb/>
<seg type="insult">jene theaterfremden Kritiker</seg>, denen es nicht gelungen ist, ihre<lb/>
eigene schlechte Literatur dem <rs type="inst">Burgtheater</rs> anzuhängen. Was ich<lb/>
nun meine, wird man erst verstehen, wenn man sich vor die Front<lb/>
des <rs type="inst">Burgtheaters</rs> stellt und dort hinaufschaut, wo <rs type="pers">Apollo</rs>, bekanntlich<lb/>
 einer der beliebtesten Götter Wiens, seinen Wohnsitz<lb/>
hat. Zu seinen Füßen wird man in mannshohen Lettern die<lb/>
Aufschrift finden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr63604">
<rs type="inst"><abbr>K. K.</abbr> HOFBURGTHEATER</rs><B>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr63605">
Punkt! Darüber komme ich nicht weg. Diesem Punkt gebe ich die<lb/>
Schuld, daß die künstlerische Entwicklung ins Stocken geraten ist.<lb/>
Aber, seien wir gerecht, er hat dafür auch schon manches Unheil<lb/>
verhütet. Denn wie leicht hätte es geschehen können, daß ein<lb/>
<seg type="insult">Wiener</seg>, der ja so lange auf ein Dach schaut, bis sich andere<lb/>
<seg type="insult">Wiener</seg> ansammeln und auch aufs Dach schauen, wie leicht hätte<lb/>
es also geschehen können, daß <seg type="insult">dieser Wiener und alle</seg>, die in<lb/>
gutem Glauben seinem Beispiele folgen, weiterlesen, nachdem sie<lb/>
mit der Aufschrift:<lb/>
</p>
            <p ana="pr63606">
<rs type="inst"><abbr>K. K.</abbr> HOFBURGTHEATER</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr63607">
fertig geworden sind. Man male sich nur die Folgen aus. Die <seg type="insult">Wiener</seg><lb/>
lesen weiter nach rechts, immer weiter, bis dorthin, wo der Volksgarten<lb/>
 beginnt, und wenn nicht ein zufällig des Weges kommender<lb/>
Wachmann Halt ruft, kann es geschehen, daß sie von einem<lb/>
zufällig des Weges kommenden Einspänner überfahren werden.<lb/>
Da nun der Erbauer des <rs type="inst">Burgtheaters</rs>, der <rs type="pers" ana="n_46888" ref="#fk__p_38790">Baron Hasenauer</rs>, die<lb/>
Gefahren des Verkehrs erkannte und die Gelegenheiten der Warnung<lb/>
nicht überschätzte, so entschloß er sich, allen Eventualitäten<lb/>
vorzubauen und die Wiener durch einen nicht zu übersehenden<lb/>
Punkt vor den Folgen des unvorsichtigen Weiterlesens zu bewahren.<lb/>
Durch Wochen stemmten ein Dutzend Arbeiter an dem Stein und<lb/>
stanzten einen Punkt, so groß wie der Kopf eines erwachsenen<lb/>
Wieners. Man wäre nun versucht, in dieser Mühe ein <seg type="insult">Sinnbild<lb/>
des dekorativen Kretinismus</seg> zu erblicken, der um eines Schnörkels<lb/>
willen gegen alle Ökonomie wütet. Aber man würde damit <seg type="insult">den<lb/>
sozialhygienischen Wert dieses besonderen Punktes</seg> verkennen.<lb/>
Denn es ist erwiesen, daß sich in den zwanzig Jahren, die das<lb/>
neue<lb/>
</p>
            <p ana="pr63608">
<rs type="inst"><abbr>K. K.</abbr> HOFBURGTHEATER</rs><B>.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr63609">
steht, kein nennenswerter Unfall ereignet hat. Auf dem Franzensring<lb/>
 sammeln sich die Leute, sie lesen die Aufschrift mit Interesse,<lb/>
aber sie wissen, wo sie aufzuhören haben, und gehen wieder ihrer<lb/>
Wege. Neugierige fühlen ein kräftiges <foreign xml:lang="de-loc">»Zaruck!«</foreign>, und die anderen<lb/>
bescheiden sich. Nur auf manche Passanten übt gerade wieder der<lb/>
Punkt eine besondere Anziehungskraft aus. Zum Beispiel auf die<lb/>
<rs type="inst">Burgtheaterdirektoren</rs>. Sie, die weiterlesen sollten, starren fasziniert<lb/>
auf den Punkt. Sie glauben, er sei eine Fügung des <rs type="inst">Obersthofmeisteramtes<lb/>
</rs>, und kommen nicht weiter. Sie laufen die Buchstabenreihe<lb/>
 <seg type="insult">zwischen dem <abbr>K. K.</abbr> und dem dramatischen R</seg> auf und ab<lb/>
und finden keinen Ausweg. Ich glaube, es wäre <seg type="insult">ihr ewig Weh und<lb/>
Ach</seg> aus einem Punkte zu kurieren. Und es wird einmal eine Sage<lb/>
sein, daß ein Fluch auf dem Hause gelastet hat, an dem nicht die<lb/>
Akustik, sondern die Interpunktion schuld war. Man befreie die<lb/>
Kunst und sorge für die Sicherheit des Publikums durch Vermehrung<lb/>
 der Wache!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38790">
               <persName>Hasenauer, Karl Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1833-07-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1894-01-04</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15960</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>