<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05948.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05947.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05949.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Szene zwischen einem Psychologen und einem Tramway-Kondukteur , in: Fackel Heft 14, Nr. 357, 1912, S. 73-74</title>
            <title type="iso-date">1912-10-01</title>
            <title type="id">tid_05948</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">357</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-357_n0073.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/357,073</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Szene zwischen einem Psychologen und einem Tramway-Kondukteur </head>
            <p ana="pr79382">
<space/>»Ich stieg <seg type="spc">in einem</seg> halbleeren Wagen, setzte mich in das vordere<lb/>
Coupé mit dem »abgezählten« Fahrgeld in der Hand. Bis mir der<lb/>
Kondukteur nachgekommen war, wurde meine Aufmerksamkeit <seg type="spc">zufälligerweise<lb/>
 in die Fahrtrichtung abgelenkt</seg>. Da ich, <seg type="spc">wie man so sagt</seg>,<lb/>
<seg type="spc">in Gedanken versunken war</seg> und der Lärm des fahrenden Wagens<lb/>
auch das Seinige beitrug, so habe ich nicht gehört, daß der Kondukteur<lb/>
bereits eingetreten war. Da er <seg type="spc">meinerseits</seg> der Situation gemäß nicht<lb/>
aufgefordert wurde, mir einen Fahrschein zu geben, so ging er, obwohl<lb/>
er nur meinethalben ins vordere Coupé gekommen war, unverrichteter<lb/>
Dinge wieder hinaus. Daß er das absichtlich getan hat, konnte ich aus<lb/>
<seg type="spc">folgenden</seg> schließen. Als er nämlich die Zwischentür des Wagens hinter<lb/>
sich zugemacht hatte, drehte er sich um und beobachtete mich durchs<lb/>
Türfenster. In diesem Augenblick bemerkte ich mein »Versäumnis«. <seg type="spc">Unwillkürlich<lb/>
</seg> streckte ich die Hand aus, um dem Kondukteur anzudeuten, daß<lb/>
ich noch keinen Fahrschein habe. Ein schadenfrohes Lachen <seg type="spc">seinerseits</seg><lb/>
war die nächste Wirkung meiner Handbewegung, <seg type="spc">wie wenn er mir<lb/>
damit sagen wollte</seg>, <seg type="spc">daß ich momentan unter der suggestiven<lb/>
Kraft der Vorschriften gehandelt hätte</seg>. Nachdem ich »endlich«<lb/>
im Besitze meines Fahrscheines war (zum Glück hatten wir noch<lb/>
nicht die nächste Haltestelle erreicht), stellte ich den Kondukteur<lb/>
zur Rede. Aber da kam ich schön an. Es wurde mir bedeutet, daß<lb/>
nicht er, sondern ich der »Pflicht« nicht nachgekommen sei, denn<lb/>
»jeder Fahrgast sei verpflichtet, unaufgefordert einen Fahrschein zu lösen«;<lb/>
im übrigen lache er, wann er wolle. Ich glaube, der Fall ist so kraß,<lb/>
daß er keiner weiteren Ausdeutung bedarf. Professor <rs type="pers" ana="n_56236" key="#fk__p_51949"><AUCTOR><abbr>R. V.</abbr></AUCTOR></rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr79384">
<space/>Mit einem Wort, Kommentar überflüssig. Die Kondukteure sind<lb/>
<seg type="insult">bessere Psychologen</seg>, die Psychologen sind <seg type="insult">schlechtere Kondukteure</seg>.<lb/>
Guck—Guck, da—da. Ist der eine oben, ist der andere unten. Das<lb/>
Glück ist rund. Dann wird gespielt: Meinerseits deinerseits. Dann:<lb/>
Gedanken erraten. Die Kondukteure sind schadenfroh. Die Psychologie<lb/>
ist eine <seg type="insult">Wissenschaft</seg>, welche Zeit braucht, um den Fahrschein zu<lb/>
umgehen. Will sie unwillkürlich zahlen, sagt der Kondukteur:<lb/>
Schmecks. Die <seg type="insult">Forschung</seg> ist voraussetzungslos. Der Verkehr ist<lb/>
geregelt. Der Kondukteur sagte schließlich, um der Szene ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr79384">
Ende zu machen: <foreign xml:lang="de-loc">»Ober Sö Herr, Sö ham ja momentan unter der<lb/>
suggestiven Kraft der Vurschriften gehandelt!«</foreign> <seg type="insult">Der Professor,<lb/>
offenbar ein Freidenker</seg>, fragte hierauf, ob er es ihm nicht ansehe,<lb/>
daß er soeben gedacht habe der Fall ist kraß. Worauf der<lb/>
Kondukteur unwillkürlich die Hand ausstreckte, aber dabei ein<lb/>
Gesicht machte, als ob er ohne weitere Ausdeutung oder<lb/>
Anspielung auf unverrichtete Dinge sagen wollte: <foreign xml:lang="de-loc">Ah woos,<lb/>
Kirntnerstraßii aoschtign</foreign>!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>