<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08661.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08660.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08662.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Gedenktag des zwanzigjährigen Erscheinens der, in: Fackel Heft 21, Nr. 521, 1920, S. 87-89</title>
            <title type="iso-date">1920-02-01</title>
            <title type="id">tid_08661</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">21</title><title type="heft">521</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-21-521_n0087.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/521,087</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Gedenktag des zwanzigjährigen Erscheinens der</head>
            <p ana="pr114154">
<space/>Der Gedenktag des zwanzigjährigen Erscheinens der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_21855">Fackel</rs> ist durch etliche, vielleicht gut gemeinte, aber schon<lb/>
durch den Ort ihres Erscheinens, wie <seg type="insult">‚<rs type="paper" ana="werk_40984">Neuer Tag</rs>‘, ‚<rs type="paper" ana="werk_21856">Mittagszeitung<lb/>
</rs>‘ — jenes Blatt</seg>, das ein Jahr zuvor den frechen Schimpf<lb/>
gebracht und ihn dann noch frecher verleugnet hat —,<lb/>
<seg type="insult">anstößige Artikel</seg> gestört worden. Ein für allemal: es ist eine<lb/>
<seg type="insult">Schande für das geistige Wien</seg>, daß es über mich schweigt, aber<lb/>
es ist keine Ehre für mich, wenn es über mich spricht. Nicht<lb/>
darauf kommt es an, daß die <rs type="self" ana="werk_21857">Fackel</rs> als Tatsache, sondern daß<lb/>
sie als Wesen existiert, und die <seg type="insult">Zeitung</seg> könnte täglich Spalten<lb/>
mit meiner Belobung füllen, sie wäre doch, wenn sich ringsum<lb/>
nichts geändert hätte, meines Abscheus sicher; während sie,<lb/>
meiner Wirkung erschlossen, getrost deren Notifizierung verabsäumen<lb/>
 dürfte. Doch wäre sie eben nicht die <seg type="insult">Zeitung</seg>,<lb/>
wenn jene erzielbar wäre, und so ist weit eher der Fall<lb/>
möglich, daß sie, ohne um Haaresbreite von dem <seg type="insult">Programm<lb/>
ihrer Gemeinheit</seg> abzuweichen, mich zu begönnern sich erfrecht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114154">
Wäre von <seg type="insult">einem Blatt wie der ‚<rs type="paper" ana="werk_21858">Neue Tag</rs>‘</seg>, der mit jeder<lb/>
Drehung seiner Rotationsmaschine mir <seg type="insult">Schmach</seg> antut, zu<lb/>
fürchten, daß es bis zum fünfundzwanzigsten Jahrestag der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_21859">Fackel</rs> erscheint, so würde ich es recht dringend bitten, mir<lb/>
dann keine Ehre zu erweisen. Sonst sind nur Würdigungen in<lb/>
böhmischen Blättern beider Sprachen erschienen. In Deutschland<lb/>
 haben eine oder zwei Revuen das Datum vermerkt. In<lb/>
der ‚<rs type="paper" ana="werk_21860">Deutschen Allgemeinen Zeitung</rs>‘ schrieb kürzlich einer<lb/>
gelegentlich der Hamburger Aufführung <seg type="insult">des letzten <rs type="pers" ana="n_70598" ref="#fk__p_45908">Bahr’schen<lb/>
Unfugs</rs></seg>: »Wir aber wagen es kaum, in <seg type="insult">solcher Umgebung</seg> an<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70599" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> auch nur zu denken«. Da das deutsche Publikum<lb/>
es auch in anderer Umgebung nicht tut und da <seg type="insult">die gelegentlichen<lb/>
Begeisterungsausbrüche</seg> dort und hierzulande, zumeist von<lb/>
<seg type="insult">Derwischen</seg>, die demnächst auch das Gegenteil heulen könnten,<lb/>
eine lebendige Wirkung weder schaffen noch beweisen, so wird<lb/>
die Rubrik »<rs type="title">Bibliographisches</rs>«, in der der Versuch unternommen<lb/>
 wurde, die zeitgenössischen Äußerungen als Widerspiel<lb/>
zu <seg type="insult">einem umfänglicheren Schweigen</seg> wenigstens zu registrieren,<lb/>
hiemit für abgeschlossen erklärt. Dagegen wird in Aussicht<lb/>
gestellt, daß Angriffe künftig eine Beachtung finden sollen, die<lb/>
mit der Existenz des Angreifers auch die Hoffnung zunichte<lb/>
macht, an der mir verhaßten Gangbarkeit meines Namens<lb/>
pekuniär zu schmarotzen. Es hat sich herausgestellt, daß<lb/>
Zeitschriften sich durch den Entschluß, sich so oder so<lb/>
mit mir zu befassen, über Wasser halten, und es gibt<lb/>
<seg type="insult">Interessenten</seg>, die zugleich mit meinen Schriften auch den<lb/>
Schmutz, der ihnen <choice><sic>anfliegt</sic><corr>zufliegt</corr></choice>, begehren. Gegen den <seg type="insult">Geschäftsgeist</seg><lb/>
bin ich machtlos, solange ich gegen ihn wirke. Aber es könnte<lb/>
geschehen, daß ich einem Publikum, welches aus Sympathie für<lb/>
mich <seg type="insult">das schmierige Pack</seg> hochbringt, mit dem im gleichen<lb/>
Weltraum zu leben mir den Schlaf meiner Tage raubt, überhaupt<lb/>
 nichts mehr zu lesen gebe — und somit jenen<lb/>
nichts zu handeln!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>