<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12336.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12335.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12337.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Erinnerung und Ergänzung, in: Fackel Heft 37, Nr. 912, 1935, S. 4-12</title>
            <title type="iso-date">1935-08-01</title>
            <title type="id">tid_12336</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">37</title><title type="heft">912</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-37-912_n0004.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/912,004</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Erinnerung und Ergänzung</head>
            <p ana="pr182557">
<space/>Der hundertste Geburtstag des großen Satirikers <rs type="pers" ana="n_107998" ref="#fk__p_40244">Daniel<lb/>
Spitzer</rs>, der vielleicht noch mehr auf seinen empfindsamen<lb/>
Reisen als mit den genußreichen <rs type="title">Wiener Spaziergängen</rs> — des<lb/>
im Zwang der Regelmäßigkeit öfter Ermüdeten — Neuland der<lb/>
deutschen Prosa betreten hat, ist vom <seg type="insult">geistigen Wien</seg> ignoriert<lb/>
worden. Von der »<rs type="inst">Ravag</rs>«, wie es sich gebührt, denn wo<lb/>
Vergleiche naheliegen, ist es immer geraten, zu der Satire bei<lb/>
den Maoris zu schweifen oder wenigstens zum »<rs type="title">Feuilleton der<lb/>
Woche</rs>« von <rs type="pers" ana="n_107999" ref="#fk__p_50388">Scheyer</rs>, wo sich bestimmt keine Gedankenverbindung<lb/>
 mit <rs type="pers" ana="n_108000" ref="#fk__p_40244">Daniel Spitzer</rs> einstellen wird. Weil sich aber schon<lb/>
<seg type="insult">jede Schmach</seg> von selbst versteht, die <seg type="insult">dieses geistige Wien</seg> heute<lb/>
zu tun oder zu dulden vermag, so hat sich auch niemand<lb/>
gewundert, daß weder die »<rs type="inst">Concordia</rs>« das Datum beachtet hat<lb/>
noch ihre Presse, die, einst mehr wissend als erlaubt war, jetzt nur<lb/>
noch der Direktive »man kann nicht wissen« gehorcht. Das <rs type="paper" ana="werk_35554">Neue<lb/>
Wiener Tagblatt</rs> hat sich mit einem Bild ohne Worte eingestellt; und<lb/>
was früher links ging, jetzt »inwendig raisonniert«, aber gern mit<lb/>
falschen Erinnerungen schmockt, kuschte. Doch kein Einfall des<lb/>
<RS pers="Daniel Spitzer" globID="rs_1195">Spaziergängers</RS> reicht an das Faktum hinan, daß die <rs type="paperRef" ana="werk_35555">Zeitung</rs>,<lb/>
deren dunkle Vergangenheit er, nebst <rs type="pers" ana="n_108001" ref="#fk__p_49331">Speidel</rs>, verklärt hatte, sein<lb/>
Andenken aus ihrer dunkleren Gegenwart ausgemerzt, daß die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_35556">Neue Freie Presse</rs> ihn totgeschwiegen hat, als wäre er am Leben.<lb/>
Um sie zu bewegen, von <rs type="pers" ana="n_108002" ref="#fk__p_37842">Adolf Sonnenthals</rs> hundertstem<lb/>
Geburtstag (in jedem Satz fehlerhafte) Notiz zu nehmen, hatte es<lb/>
des Anstoßes aus einem Kreise von Lesern bedurft, die dem Blatt<lb/>
so treu geblieben sind wie die <seg type="insult">Redakteure</seg>, welche nun <seg type="insult">zwei Bekenntnissen<lb/>
</seg> dienen, die weder einander noch der <seg type="insult">älteren Konfession</seg><lb/>
entsprechen. <seg type="insult">Der Herr Chefredakteur</seg>, auf hohem Roß, soll sich<lb/>
rühmen, auch auf das richtige gesetzt zu haben: gesinnungsverbunden<lb/>
mit <seg type="insult">jenem <RS pers="Walter Nagelstock" globID="rs_1196">Nazionisten</RS></seg>, der im Prozeß <rs type="pers" ana="n_108003" ref="#fk__p_40730">Rintelen</rs> Ehre erwarb und der<lb/>
das <rs type="paper" ana="werk_35557">Neue Wiener Journal</rs> geleitet hat, bevor es sich ans <seg type="insult">Vaterland</seg><lb/>
anschloß. Die Weglassungen und Umbiegungen der das Dritte Reich<lb/>
</p>
            <p ana="pr182557">
betreffenden Nachrichten der <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_35558"><abbr>N. F. Pr.</abbr></rs> (Nationale feile Presse)</seg><lb/>
waren schon unter <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_108004" ref="#fk__p_50373">Benedikts</rs> Herrschaft</seg> nachweisbar. Daß aber<lb/>
der <seg type="insult">vaterländische Text</seg>, den man in Wien zu lesen bekommt, in<lb/>
Berlin erscheinen könnte, ist wohl keine der phantastischen Möglichkeiten<lb/>
, die dort Raum haben. Die Zusendung eines Exemplars<lb/>
der Auflage, die hinausgeht, wäre ausnahmsweise nicht unerwünscht<lb/>
. Eine Erwähnung <rs type="pers" ana="n_108005" ref="#fk__p_40244">Daniel Spitzers</rs> dürfte ihr nicht<lb/>
zugewachsen sein. Seinen Witz jedoch hat die <seg type="insult">Wirklichkeit<lb/>
des neuen Wien</seg> ausgestochen und in ihr vor allem die Tatsache<lb/>
, daß sein <rs type="paperRef" ana="werk_35559">Blatt</rs> die Ehrung des bedeutendsten jüdischen<lb/>
Mitarbeiters für alle Fälle auch in der österreichischen Ausgabe<lb/>
unterlassen hat, und daß sie — <seg type="insult">Gedankenstrich</seg>, der vom Ring<lb/>
bis zur Bäckerstraße reicht — jener amtlichen ‚<rs type="paper" ana="werk_35560">Wiener Zeitung</rs>‘<lb/>
überlassen blieb, die so oft das Objekt <rs type="pers" ana="n_108006" ref="#fk__p_40244">Spitzers</rs> abgeben mußte<lb/>
und nun (ganz wie zum Geburtstag eines Lebenden) <seg type="insult">das geistige<lb/>
Wien</seg> überrascht und beschämt hat: alles, was da nicht wissen<lb/>
kann oder will, zwischen <seg type="insult">der alten unfreien Presse</seg> und <seg type="insult">der im<lb/>
»Kulturraum« neugebornen ‚<rs type="paper" ana="werk_35561">Reichspost</rs>‘</seg>, die gegen <seg type="insult">obskure Vertreter<lb/>
 des jüdischen Wiener Kulturlebens</seg>, selbst gegen <seg type="insult">Psychoanalytiker<lb/>
</seg>, kein so starkes Vorurteil hat wie gegen die Opfer des<lb/>
<rs type="event">Berliner Pogroms</rs>. Denn bei ihrem Respekt vor <seg type="insult">deutschen Geisteswerten<lb/>
</seg> spielt Geburt keine Rolle, höchstens, wenn eine <seg type="insult">jubilierende<lb/>
Ofenfirma</seg>, 75 Jahre führend, <rs type="pers" ana="n_108007" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> wie folgt zitieren darf:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Über allen <seg type="spc">Wipfeln</seg> ist Ruh,</l>
<l><seg type="spc">Warte nur</seg>, <seg type="spc">balde ruhest auch du</seg>«</l>
<l>Und fröhlich erhebst du am Morgen dich immer</l>
<l>In dem vom »<seg type="spc">Geburth</seg>« durchwärmten Zimmer.</l>
</lg>
            <p ana="pr182561">
Da kann man halt nichts machen, selbst <rs type="inst">Kulturbund</rs> und <rs type="inst">Kulturrat<lb/>
</rs> nicht, welche doch auch die <seg type="insult">Verunehrung</seg> eines österreichischen<lb/>
Klassikers hingehen ließen und <seg type="insult">die neue geschäftliche Nuance</seg>,<lb/>
die zu <seg type="insult">allen schon erreichten Gipfeln</seg> das größte deutsche<lb/>
Gedicht gewonnen hat, mehr von der fröhlichen Seite nehmen<lb/>
dürften, auf die es längst zugerichtet ist. Den hundertjährigen <rs type="pers" ana="n_108008" ref="#fk__p_40244">Daniel<lb/>
Spitzer</rs> an solcher Stelle zu inserieren, konnte ich mich nicht<lb/>
entschließen. Die achtspaltige Ehrung durch das <rs type="paperRef" ana="werk_40727">Staatsorgan</rs><lb/>
mochte hinreichen, wenngleich sich auch hier noch eine gewisse<lb/>
Ungewißheit ergab, die aber durch den folgenden Briefwechsel<lb/>
beseitigt wurde:<lb/>
</p>
            <p ana="pr182563">
<date>22. Juli 1935</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr182564">
An die Redaktion der ‚<rs type="paper" ana="werk_35562">Wiener Zeitung</rs>‘<lb/>
</p>
            <p ana="pr182565">
Wien I. Bäckerstraße 12<lb/>
</p>
            <p ana="pr182566">
<space/>Sehr geehrte Herren!<lb/>
</p>
            <p ana="pr182567">
<space/>In Ihrer <seg ana="Nr. vom 6. Juli"/> ist eine Würdigung <rs type="pers" ana="n_108009" ref="#fk__p_40244">Daniel Spitzers</rs><lb/>
zu seinem hundertsten Geburtstag (von <rs type="pers" ana="n_108010" ref="#fk__p_38435">Armin Friedmann</rs>) erschienen<lb/>
, an deren Schluß die Sätze stehen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr182569">
<space/>Er hatte seinesgleichen nicht in deutschen Landen, solange er<lb/>
schrieb. <date>1891</date> starb er. Heute erkennen wir in ihm einen Vorgänger<lb/>
und Wegbereiter. Er war nur der <rs type="pers">Philipp</rs> eines <rs type="pers">Alexander</rs> gewesen.<lb/>
Schon stand ein Größerer und Stärkerer bereit, an seine Stelle zu treten.<lb/>
Und <rs type="pers" ana="n_108011" ref="#fk__p_40244">Daniel Spitzer</rs> hätte Talent genug besessen, das Genie zu erkennen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182571">
<space/>Es ist gewiß verdienstlich, daß Sie, anders als das <rs type="paperRef" ana="werk_35564">Blatt</rs>,<lb/>
dem seine Lebensarbeit gehört hat, dem Andenken des österreichischen<lb/>
 Satirikers Ehre erweisen, dem wir, nach <rs type="pers" ana="n_108012" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>, im<lb/>
Gebiete der Sprachsatire und lyrischen Prosa keinen Größeren<lb/>
und Stärkeren anzureihen wüßten. Unbillig erscheint uns nur die<lb/>
Einschränkung des Lobs wegen der Polemik <rs type="pers" ana="n_108013" ref="#fk__p_40244">Spitzers</rs> gegen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_108014" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs>, die zwar in den »<rs type="title">Briefen an eine Putzmacherin</rs>« hinter<lb/>
der Wirkung des (seidenen) Stoffes zurückbleibt, aber auch hier<lb/>
wohl nicht den Tadel verdient, sie sei ein <seg type="insult">völlig witzloser Eingriff<lb/>
 ins Privatleben</seg>, der »mit <rs type="pers" ana="n_108015" ref="#fk__p_52212">Wagners</rs> Kunst wirklich nicht das<lb/>
Geringste zu schaffen hatte«, und die mit den bezwingenden<lb/>
Satiren auf eben diese den Einblick in eine <seg type="insult">Wahnperiode der<lb/>
deutschen Menschheit</seg> eröffnet hat. Was nun die oben zitierte<lb/>
Andeutung einer gewichtigeren Nachfolge betrifft, so ist uns,<lb/>
wie vermutlich den andern Lesern der ‚<rs type="paper" ana="werk_35565">Wiener Zeitung</rs>‘, unbekannt<lb/>
, wem der Autor der Betrachtung in freundlicher Weise<lb/>
einen so hohen Rang angewiesen wünscht und wessen Wegbereiter<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_108016" ref="#fk__p_40244">Daniel Spitzer</rs> (der <date>1893</date> starb) gewesen sein soll. Wen<lb/>
immer jedoch der wohlmeinende Autor der Betrachtung gemeint<lb/>
haben mag, überaus treffend erscheint uns der Hinweis auf <seg type="insult">jene<lb/>
Vertreter des Geisteslebens</seg>, die, im Gegensatz zu einem <rs type="pers" ana="n_108017" ref="#fk__p_40244">Daniel<lb/>
Spitzer</rs>, des Talentes ermangeln, »das Genie zu erkennen«, geschweige<lb/>
 zu nennen. Da wir uns für satirische Literatur interessieren<lb/>
, möchten wir, behufs Anschaffung der Werke des Gemeinten<lb/>
</p>
            <p ana="pr182571">
, dessen Name als hinreichend bekannt vorausgesetzt<lb/>
erscheint, bitten, uns diesen — nach Befragung Ihres Mitarbeiters<lb/>
, falls er auch Ihnen wider Erwarten unbekannt wäre —<lb/>
gefälligst angeben zu wollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182572">
<space/>Wir benützen den Anlaß, um <seg type="insult">Ihren für die Erkenntnis<lb/>
österreichischer Kulturwerte tätigen Mitarbeiter</seg> auf eine Verwechslung<lb/>
 aufmerksam zu machen, die ihm in der Würdigung<lb/>
des hundertjährigen <rs type="pers" ana="n_108018" ref="#fk__p_37842">Adolf Sonnenthal</rs> widerfahren ist. Er erzählte<lb/>
damals, daß, nachdem der Künstler bei seinem ersten Auftreten<lb/>
als <RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="pers" ana="name_203009" ref="#fk__p_43876">Mortimer</rs></RS> mißfallen hatte, <rs type="pers" ana="n_108019" ref="#fk__p_48628">Laube</rs> auf der <rs type="inst">Bastei</rs> einem jungen<lb/>
Schauspielerpaar begegnet sei, welches ihm sein Bedauern ausgedrückt<lb/>
 habe, daß es wieder nichts mit dem neuen Liebhaber<lb/>
wäre: er »mauschele mit den Beinen«. Dieser Ausspruch scheint<lb/>
so wenig der Gestalt und Haltung des Debütanten angemessen<lb/>
wie der Lebensart jenes Brautpaares: <rs type="pers" ana="n_108020" ref="#fk__p_55859">Zerline Würzburg</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_108021" ref="#fk__p_49291">Ludwig Gabillon</rs>. Tatsächlich hat der Autor zwei verschiedene<lb/>
Berichte <rs type="pers" ana="n_108022" ref="#fk__p_48628">Laubes</rs> vermengt, dessen Wunsch freilich glaubhaft<lb/>
schien, das Paar, mit dem er keineswegs sympathisierte, zu<lb/>
<seg type="insult">Verbreitern einer Gehässigkeit</seg> zu stempeln. Er berichtet nun<lb/>
zwar auf <abbr>S.</abbr> 259 seines <rs type="inst">Burgtheaterbuches</rs>, daß sie sich über den<lb/>
Debütanten (der später der große Salonpartner <rs type="pers" ana="n_108023" ref="#fk__p_55859">Zerline Gabillons</rs><lb/>
wurde) abfällig geäußert und gemeint hätten, der Direktor könne<lb/>
ihn nicht behalten. Auf <abbr>S.</abbr> 212 hingegen erzählt er von dem<lb/>
genialen Charakterdarsteller <rs type="pers" ana="n_108024" ref="#fk__p_39356">Dawison</rs>, dem er so aufsässig war<lb/>
wie der Künstlerin: jemand habe über ihn gesagt, man sehe<lb/>
ihm den Juden nicht an, worauf ein anderer erwidert habe:<lb/>
»Doch! er mauschelt mit den Beinen«. »Ich möchte«, setzt hier<lb/>
<rs type="pers" ana="n_108025" ref="#fk__p_48628">Laube</rs> hinzu, »das Rassen-Vorurteil nicht unterstützen; wir haben<lb/>
ja auch gerade in Wien schlagende Gegenbeweise: <rs type="pers" ana="n_108026" ref="#fk__p_37842">Sonnenthal</rs><lb/>
ist auch Jude, und wer vermißt an ihm vornehmes, feines Wesen<lb/>
?!« — Vielleicht findet der Autor einmal Gelegenheit, den<lb/>
verwickelten Irrtum, zu Ehren <rs type="pers" ana="n_108027" ref="#fk__p_37842">Sonnenthals</rs>, seiner glänzenden<lb/>
Partnerin und <rs type="pers" ana="n_108028" ref="#fk__p_48628">Laubes</rs> selbst, zu berichtigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182573">
<space/>Indem wir Ihnen hiefür wie für jene freundliche Auskunft<lb/>
im Voraus danken, zeichnen wir mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr182574">
<AUCTOR>Der Verlag der <rs type="self" ana="werk_35566">Fackel</rs></AUCTOR><lb/>
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr182577">
<date>26. Juli 1935</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr182578">
<space/>An den Verlag der <rs type="self" ana="werk_35567">Fackel</rs> Wien<lb/>
</p>
            <p ana="pr182579">
<space/>Die in Ihrem Brief vom <date>22. Juli</date> zitierte Stelle aus <rs type="pers" ana="n_108029" ref="#fk__p_38435">Armin Friedmanns<lb/>
</rs> Arbeit über <rs type="pers" ana="n_108030" ref="#fk__p_40244">Daniel Spitzer</rs>, die am <date>6. Juli</date> in der ‚<rs type="paper" ana="werk_35568">Wiener<lb/>
Zeitung</rs>‘ erschien, ließ unserer Meinung nach nur eine Deutung zu.<lb/>
Der Name jenes Großen, des Genies, das <rs type="pers" ana="n_108031" ref="#fk__p_40244">Daniel Spitzer</rs> erkannt hätte,<lb/>
dessen Vorgänger und Wegbereiter er war, kann natürlich nur der<lb/>
jenes genialen Satirikers sein, der wenige Jahre nach <rs type="pers" ana="n_108032" ref="#fk__p_40244">Spitzers</rs> Tod<lb/>
reinigend und züchtigend ins deutsche Geistesleben einzog: <rs type="pers" ana="n_108033" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>.<lb/>
Eine andere Auslegung erschien uns umsoweniger möglich als der<lb/>
Aufsatz doch in der ‚<rs type="paper" ana="werk_35569">Wiener Zeitung</rs>‘ erschien, die seit vielen Jahren<lb/>
ihre hohe Einschätzung des Dichters, Satirikers und Ethikers <rs type="pers" ana="n_108034" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
bekundet hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr182580">
<space/>Für den Hinweis auf die Verwechslung zweier von <rs type="pers" ana="n_108035" ref="#fk__p_48628">Laube</rs> erzählter<lb/>
 Anekdoten in dem Aufsatz zu <rs type="event"><rs type="pers" ana="n_108036" ref="#fk__p_37842">Sonnenthals</rs> 100. Geburtstag</rs><lb/>
danken wir höflichst. Wir haben Ihre Mitteilung Herrn <rs type="pers" ana="n_108037" ref="#fk__p_38435">Armin Friedmann</rs><lb/>
zur Kenntnis gebracht und ihn gebeten, bei Gelegenheit eine Richtigstellung<lb/>
 vorzunehmen. In vorzüglicher Hochachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr182581">
Redaktion der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_35570"><seg type="spc">Wiener Zeitung</seg></rs><lb/>
<rs type="pers" ana="n_108038" ref="#fk__p_42343"><abbr>Dr.</abbr> <AUCTOR>Edwin Rollett</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr182583">
<space/>Es hat dieser freundlichen und überraschenden Aufklärung<lb/>
keineswegs bedurft, um unzweifelhaft zu machen, daß nicht etwa<lb/>
die Redaktion der ‚<rs type="paper" ana="werk_35571">Wiener Zeitung</rs>‘ aus jener Stelle den Namen<lb/>
entfernt hatte: in der Art des ‚<rs type="paper" ana="werk_35572">Berliner Tageblatt</rs>‘, welches ehedem<lb/>
, als es noch in Dingen der <seg type="insult">Meinung</seg> die Freiheit genoß,<lb/>
diese zu unterdrücken, etwas über <seg type="insult">»den Wiener«</seg> erscheinen<lb/>
ließ, nicht über den im allgemeinen, der nicht untergeht, sondern<lb/>
 über den besondern, dessen Untergang dem <rs type="paper" ana="werk_35573">Berliner Tageblatt<lb/>
</rs> nicht unerwünscht gewesen wäre. Klar dürfte aber<lb/>
auch sein, daß der wohlmeinende Autor, dessen Mut, an jenen<lb/>
in Freundlichkeit auch nur zu denken, ihn hoch über <seg type="insult">die verbissenen<lb/>
 Schmöcke</seg> stellt, die zwischen den Zeilen ihre Wut andeuten<lb/>
dürfen, dem normalen Leser zu viel zugetraut hat. Da er<lb/>
wenigstens sagt, was er, wenn schon nicht wen er meint, so ist<lb/>
er gewiß nicht mit <seg type="insult">solcher Sorte</seg> zu vergleichen oder etwa mit <seg type="insult">dem<lb/>
grotesken Erinnerer des ‚<rs type="" ana="werk_35574">Tag</rs>‘</seg>, bei dem zwar keine Angabe<lb/>
über »<rs type="title">Vergangenes Wien</rs>« stimmt, dessen Gedächtnis aber in der<lb/>
Schilderung des <seg type="insult">Milieus der »<rs type="title">Demolierten Literatur</rs>«</seg> wenigstens<lb/>
 so funktioniert, daß er ausgerechnet deren Kronzeugen<lb/>
</p>
            <p ana="pr182583">
vergißt und zwar just immer dort, wo die Zitierung<lb/>
erwartet wird. (<seg type="insult">Diese leibhaftige Geistlosigkeit</seg>, die sich fließend<lb/>
undeutsch auszudrücken vermag, hatte soeben den Einfall, in<lb/>
einer Verhöhnung der damaligen Wiener Gesellschaft — eines<lb/>
verlornen Paradieses — ihren befugten und befähigten Angreifer,<lb/>
den großen Stilisten <rs type="pers" ana="n_108039" ref="#fk__p_40244">Daniel Spitzer</rs>, als <seg type="insult">zugehörigen Vertreter des<lb/>
»literarisch veredelten Wiener <rs type="inst">Börsengeistes</rs>«</seg> darzustellen.)<lb/>
Man gerät beim Anfassen dieses Problems — der Omission<lb/>
der Presse — natürlich in den Verdacht, daß man das<lb/>
Fehlende entbehre. Wie falsch dieser Verdacht ist, beweist<lb/>
der Umstand, daß man fast nichts von all dem liest, was<lb/>
den Namen enthält (da es außerhalb der <seg type="insult">Wiener Bannmeile</seg><lb/>
erscheint, an deren Grenze — für die <seg type="insult">Presse beider Konfessionen</seg> —<lb/>
ein <seg type="insult">entgeltliches Kreuz</seg> steht), und daß man es nicht mehr wie in Zeiten<lb/>
, wo es auch nicht gelesen wurde, bibliographisch verzeichnet. Die<lb/>
Rücksicht auf <seg type="insult">solchen Argwohn</seg> kann nun Feststellungen von kulturkritischer<lb/>
 Wichtigkeit nicht hintanhalten. Daß die ‚<rs type="paper" ana="werk_35575">Wiener Zeitung</rs>‘<lb/>
— schon lange vor der bekannten <seg type="insult">Gleichschaltung</seg> des Herausgebers<lb/>
 der <rs type="self" ana="werk_35576">Fackel</rs> — die einzige Wiener Zeitung war, die kein<lb/>
Bedenken trug, von einer geistigen Tatsache Notiz zu nehmen,<lb/>
ist wahr. Sei es, daß der amtliche Charakter als solcher den<lb/>
moralischen eher gewährleistet als die <seg type="insult">Pflichterfüllung im Sold<lb/>
einer fremden Regierung oder der Banken des Vaterlands</seg>; sei<lb/>
es, daß persönliche Anständigkeit, Verständnis, Kulturgewissen<lb/>
(der Person fernstehender) Redakteure die <seg type="insult">Unsauberkeit des Totschweigens<lb/>
</seg> ablehnt. Beweise so löblichen Verhaltens ergeben<lb/>
jedoch wohl kaum die schlüssige Folgerung, daß der Leser der<lb/>
problematischen Stelle zur Identifizierung eines Nichtgenannten<lb/>
mit dem öfter Anerkannten gelangen mußte. Ein Problem der<lb/>
Bildung — und selbst da wird die Leserschaft überschätzt —<lb/>
hat der Hinweis ja keineswegs eröffnet, etwa in der Art, daß man<lb/>
nicht <rs type="pers" ana="n_108040" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> zu nennen brauchte, wenn man den »Dichter der<lb/>
‚<rs type="title">Glocke</rs>‘« erwähnt, oder auch nur den des Verses »<rs type="inst">Concordia</rs> soll ihr<lb/>
Name sein«, deren Mitglieder, einem <foreign xml:lang="fr">on dit</foreign> zufolge, bei der Aufnahme<lb/>
 »<SPAN norm="reden">gereden</SPAN> und geloben« müssen, daß sie von einem bestimmten<lb/>
andern Autor nicht reden, ihn nicht loben, nicht nennen und womöglich<lb/>
auch nicht meinen werden. Man darf das Verständnis nicht überwerten<lb/>
, das sich selbst im Falle der Nennung einstellen würde<lb/>
</p>
            <p ana="pr182583">
und das keineswegs dem Maß einer unerfreulichen Popularität<lb/>
entspricht. Wenn auf einer <seg type="insult">jener Kunststätten</seg>, deren Intendanten<lb/>
Kaffeesieder sind, die Bezeichnung <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_108041" ref="#fk__p_47565"><rs type="selfRef" ana="werk_40728">Fackelkraus</rs></rs>«</seg> verwendet wird,<lb/>
mag da und dort — ähnlich der einstigen Reaktion gegenüber<lb/>
<seg type="insult">dem scharfen <rs type="pers">Paprikaschlesinger</rs></seg> — ein <seg type="insult">Grinsen der Eingeweihtheit<lb/>
</seg> auftauchen, daß es einer sei, der alles niederreißt, <seg type="insult">den großen<lb/>
Zauberer</seg> wie Kleinkunstbühnen, und ältere, doch einer <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Hetz</foreign></seg> nicht<lb/>
abgeneigte Besucher dürften sich noch erinnern, daß er »in die Presse<lb/>
kommen wollte« und, weil es nicht gelang, sie dann immer<lb/>
angegriffen hat. Das mittlere Alter weiß um die <seg type="insult">Eitelkeit</seg> und<lb/>
die Jugend, die aber nicht die ‚<rs type="paper" ana="werk_35577">Wiener Zeitung</rs>‘ liest, sondern<lb/>
die Brünner <rs type="paper" ana="werk_35578">Arbeiter-Zeitung</rs> hat erfahren, daß er »hinaufgegangen<lb/>
 ist« und sich gleichschalten ließ, während er sich nicht entblödet<lb/>
, »in der Presse, die er immer angegriffen hat, zu annonzieren<lb/>
«. Das ist so ziemlich das Niveau der Betrachtung, in Zeiten der<lb/>
Freiheit wie einer Unfreiheit, die die <seg type="insult">Parasiten</seg> jener nicht im geringsten<lb/>
geniert. Es ist das <seg type="insult">Gelichter</seg>, das hinter der <rs type="self" ana="werk_35579">Fackel</rs> zurückblieb und<lb/>
einen Vortragenden nicht mehr behelligen wird. Wenn wir<lb/>
uns nun aber an eine bessere Empfänglichkeit halten: warum<lb/>
sollte der Leser, der, mag er auch <seg type="insult">jener Pestregion</seg> entrückt sein,<lb/>
doch immerhin nicht ungewöhnlich findet, daß die Tagespresse das<lb/>
Werk ihrer Mitarbeiter aller sonstigen Schöpfung vorzieht — warum<lb/>
sollte er nicht vermuten, daß mit dem großen Satiriker, der als bekannt<lb/>
 vorausgesetzt wird, <seg type="insult">der köstliche Glossenschreiber der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_35580">Wiener Zeitung</rs>‘</seg> gemeint sei, oder vielleicht <seg type="insult">jener tüchtige <RS pers="Richard Flatter" globID="rs_1197">Anwalt</RS><lb/>
<rs type="pers" ana="n_108042" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs></seg>, der sie nicht nur rechtsfreundlich, sondern auch<lb/>
kulturpolitisch berät und neuerdings sogar einen <seg type="insult">polemischen<lb/>
Ehrgeiz</seg> bekundet, den man ihm<lb/>
</p>
            <p ana="pr182585">
in völliger Verkennung seines <seg type="spc">Strebens hinauf</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr182587">
gar nicht zugetraut hätte. (Das ist aber nicht das »alemannisch<lb/>
kräftige Wörtlein«, mit dem er <rs type="pers" ana="n_108043" ref="#fk__p_46688">Jakob Burckhardt</rs> sich im<lb/>
Grab umdrehen läßt.) Was solche Ausbreitungen anlangt,<lb/>
könnte man füglich ja noch nicht behaupten, daß einer, der<lb/>
reinigend oder auch nur züchtigend ins deutsche Geistesleben<lb/>
einzog, seine Mission beendet habe. An und für sich ist nun<lb/>
die Feststellung, daß zu diesem Behufe ein Größerer<lb/>
und Stärkerer an die Stelle <rs type="pers" ana="n_108044" ref="#fk__p_40244">Daniel Spitzers</rs> trat, wohl kaum<lb/>
</p>
            <p ana="pr182587">
möglich, ohne den Namen auf dem Fuße folgen zu lassen:<lb/>
sie hinterläßt sonst den Eindruck des Fragments. Denn man soll<lb/>
das Maß der literarischen Anteilnahme nicht erstrecken und<lb/>
nicht von der eigenen auf die des Publikums schließen, in<lb/>
dessen Gedankenleben die Sprache kaum ein Hindernis, geschweige<lb/>
 denn eine Anziehung bildet. Im Gegensatz zu denen,<lb/>
die einen Autor bloß eitel nennen, aber sonst gar nicht, grenzt<lb/>
die Scheu, seinen Namen eitel zu nennen, da sie doch<lb/>
eine Erhöhung bedeutet, die keinem Irdischen zukommt, an<lb/>
<seg type="insult">Blasphemie</seg>. So groß und stark kann kein Satiriker sein, daß<lb/>
man, wenn man schon eine so gute Meinung von ihm hat,<lb/>
es nicht wagen dürfte, anders als mit Gebärden von<lb/>
ihm zu sprechen. Die freimütige Ergänzung, die nun einem andern<lb/>
Leserkreis zugutekommt, ist überaus dankenswert und fast so<lb/>
wohltuend wie das Ergebnis, daß es nicht nötig sein wird, die<lb/>
Werke des Satirikers anzuschaffen und zu lesen. Stellt es sich<lb/>
doch heraus, daß es jene eigenen Schriften sind, die deren<lb/>
Autor nicht liest, nie gelesen hat und zu vielfachem <seg type="ELIDASH">Leidwesen</seg> und<lb/>
Freudwesen auch nicht mehr vorliest, und erst recht nicht,<lb/>
seit er erfahren mußte, daß ihre Hörer sie ohnedies besser<lb/>
kennen als er, der sie jeweils nur bis zum Erscheinen kennen lernte.<lb/>
Dieser Umstand erklärt wohl auch, warum er von<lb/>
seinen <seg type="insult">Widersprüchen</seg> nicht weiß, sondern erst aufmerksam<lb/>
gemacht werden muß. Wenn er nicht <rs type="pers" ana="n_108045" ref="#fk__p_37970">Alexander</rs> wäre, möchte<lb/>
er <rs type="pers" ana="n_108046" ref="#fk__p_40455">Diogenes</rs> sein, sowohl wegen der Tonne wie wegen der<lb/>
Laterne: um Menschen zu suchen, und insbesondere solche, die<lb/>
jene Stelle sofort auf ihn bezogen haben — außer dem<lb/>
wohlwollenden Autor, dem so freundlich gesinnten Redakteur,<lb/>
zehn Lesern, die zum Teil anderer Meinung sein dürften, und<lb/>
vielleicht ihm selbst.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49291">
               <persName>Gabillon, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1828-7-16</date>
                  <place>Güstrow</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-2-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2484</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49331">
               <persName>Speidel, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1830-4-11</date>
                  <place>Ulm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-2-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12816</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39356">
               <persName>Dawison, Bogumil</persName>
               <birth>
                  <date>1818-5-15</date>
                  <place>Warschau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-2-1</date>
                  <place>Dresden</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40244">
               <persName>Spitzer, Daniel </persName>
               <birth>
                  <date>1835-07-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1893-1-11</date>
                  <place>Meran</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25237</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40455">
               <persName>Diogenes von Sinope</persName>
               <birth>
                  <date>391/399? BC</date>
                  <place>Sinope</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>323 BC</date>
                  <place>Korinth</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48628">
               <persName>Laube, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1806-09-18</date>
                  <place>Sprottau/Schles.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1884-08-01</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
               <note type="comment">Burgtheaterdirektor 1850-67</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37970">
               <persName>Alexander der Große</persName>
               <birth>
                  <date>356</date>
                  <place>Pella</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>323-6-13</date>
                  <place>Babylon</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13146</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13309</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55859">
               <persName>Gabillon, Zerline, geb. Würzburg</persName>
               <birth>
                  <date>1834-8-19</date>
                  <place>Güstrow</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1892-4-30</date>
                  <place>Obermais/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">1853-92 Burgth., Hofschsp.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4206</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50388">
               <persName>Scheyer, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1886-12-27</date>
                  <place>Focsany/Rumänien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-3-29</date>
                  <place>Belvès/Dordogne</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24148</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40730">
               <persName>Rintelen, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1876-11-15</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-01-28</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39201</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42343">
               <persName>Rollett, Edwin</persName>
               <birth>
                  <date>1889-1-24</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1964-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38435">
               <persName>Friedmann, Armin</persName>
               <birth>
                  <date>1863-12-31</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-5-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Feuilleton im NWT</note>
               <note type="comment">Red. des Österr. Volkskalenders</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37842">
               <persName>Sonnenthal, Adolf Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1834-12-21</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-4-4</date>
                  <place>in der Eisenbahn von Prag nach Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Schwester: Emma Wertheimer, gest. Wien 04.09.1929, im 86. Lj.</note>
               <note type="comment">Schwester: Laura Lemberger, gest. Wien 23.04.1907, im 71. Lj.</note>
               <note type="comment">seit 1856 am Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20204</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46688">
               <persName>Burckhardt, Jacob</persName>
               <birth>
                  <date>1818-5-25</date>
                  <place>Basel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-8-8</date>
                  <place>Basel</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11040</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>