<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06584.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06583.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06585.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Zur Pforte hinaus, in: Fackel Heft 15, Nr. 393, 1914, S. 1-4</title>
            <title type="iso-date">1914-03-01</title>
            <title type="id">tid_06584</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">393</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-393_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/393,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Zur Pforte hinaus</head>
            <p ana="pr89252">
<space/>Wegen <seg type="insult">des vielleicht mit Recht zur Pforte hinausgeworfenen<lb/>
und sicher mit Unrecht wieder hineingelassenen Konstantinopler Korrespondenten<lb/>
 der <rs type="paper" ana="werk_20000">Neuen Freien Presse</rs></seg> wird also kein Krieg entstehen.<lb/>
Der österreichische Botschafter, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_61019" ref="#fk__p_49748">Markgraf Pallavicini</rs></seg>, hat sich<lb/>
sofort als <seg type="insult">Vertreter der siebenten Großmacht</seg> bewährt, alles<lb/>
ist wieder in Ordnung und <seg type="insult">einer</seg>, der sich das Privileg,<lb/>
<seg type="insult">seine Redakteure</seg> selber hinauszuwerfen, nicht schmälern läßt, ist<lb/>
großmütig und läßt es bei der Warnung an die Türkei bewenden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr89254">
<space/>Kann es ein Vorteil für die Pforte sein, wenn <seg type="insult">unvernünftige und<lb/>
grausame Handlungen</seg> gegen einen Korrespondenten zur Frage drängen,<lb/>
ob nicht die allgemeine Politik unter <seg type="insult">ähnlichen Gebrechen</seg> leide und ob<lb/>
nicht <seg type="insult">diese dumpfen Ausbrüche</seg> auch die <seg type="spc">Erhaltung des Friedens</seg><lb/>
bedrohen? Wir können nur sagen, daß <seg type="spc">selbst</seg> das unserem Blatte<lb/>
zugefügte Unrecht die Gesinnung <seg type="spc">nicht umstoßen</seg> wird, die, aus den<lb/>
Bedürfnissen der österreichischen Politik entspringend, zur Mitarbeit an<lb/>
einem Verhältnisse des <seg type="spc">Wohlwollens zwischen der Monarchie<lb/>
und der Türkei</seg> veranlaßt <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die türkischen Minister dürften <seg type="spc">schon<lb/>
jetzt bedauern</seg>, was sie unserem Korrespondenten zugefügt haben.<lb/>
<seg type="spc">Der Schaden</seg>, der ohne das großzügige Einschreiten des <rs type="pers" ana="n_61020" ref="#fk__p_49748">Markgrafen<lb/>
Pallavicini</rs> daraus <seg type="spc">hätte entstehen können</seg>, würde <seg type="spc">für die Pforte<lb/>
noch empfindlicher geworden sein als für uns</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89256">
<space/>Angesichts <seg type="insult">solcher Frechheit</seg>, die den Weltfrieden von der<lb/>
Duldung <seg type="insult">eines Wiener Stimmungsschmocks</seg> abhängig macht, ist es<lb/>
klar, welche Mißgriffe die fremden Regierungen unaufhörlich begehen,<lb/>
wenn sie <seg type="insult">die Korrespondenten der <rs type="paper" ana="werk_20001">Neuen Freien Presse</rs></seg> nicht<lb/>
hinauswerfen. Aber sie sind dazu gezwungen, weil die Abschiebung<lb/>
<seg type="insult">der lästigsten Ausländer</seg> den <seg type="insult">Größenwahn der Gilde</seg>, der sie<lb/>
angehören, nur aufpulvert. Die vom Standpunkt der Kultur<lb/>
ziemlich belanglose <seg type="insult">»Rechtsfrage«</seg> — es könnte schließlich auch<lb/>
einem <seg type="insult">Journalisten</seg> ein Unrecht widerfahren — tritt sofort in den<lb/>
Hintergrund, und der Vorfall, der in <seg type="insult">regellosen Zeiten und Ländern</seg>,<lb/>
vor Menschenopfern unerhört, nicht annähernd so mitleidiger Betrachtung<lb/>
 wert ist wie ein <foreign xml:lang="de-loc">Wimmerl</foreign> an einem Pestkranken, wird<lb/>
</p>
            <p ana="pr89256">
von der <seg type="insult"><foreign xml:lang="">Standes-Chuzpe</foreign></seg> zur Menschheitsfrage hinaufgelogen.<lb/>
Denn es versteht sich von selbst, daß die »journalistischen Vertreter<lb/>
im Auslande einen besonderen Schutz genießen«. Im Inlande wird<lb/>
ihnen nachgerühmt, daß sie 176.000 Kronen von der <rs type="inst">Margareteninsel-Spielbank<lb/>
</rs> erhalten haben. Im Inland verklagen sie den <rs type="pers" ana="n_61021" ref="#fk__p_54149">Grafen<lb/>
Tisza</rs> nicht, der es von <seg type="insult">der »österreichischen Presse«</seg> in Bausch und<lb/>
Bogen behauptet hat. Aber ihr Schutz im Ausland ist »eine Art<lb/>
diplomatischer Usance, die sich ganz von selbst ergibt, <seg type="spc">sofern<lb/>
man das oberste Gesetz der Freiheit</seg>, <seg type="spc">die Freiheit der<lb/>
Presse</seg>, <seg type="spc">achtet</seg>«. Nun würde wohl eine <seg type="insult">Menschheit</seg>, die freiwillig für<lb/>
<seg type="insult">das oberste Gesetz ihrer Freiheit</seg> die Freiheit der Presse erklärt, ihre<lb/>
Dezimierung durch einen Weltkrieg redlich verdienen. Aber es bliebe<lb/>
noch immer die Frage, ob die Türkei außer der Verpflichtung, sich an<lb/>
den Vertrag über die Behandlung von Ausländern zu halten, den<lb/>
<seg type="insult">Ansprüchen der österreichischen Preßfreiheit</seg> gerecht werden muß.<lb/>
Daß die Freiheit der Presse <seg type="insult">das »köstlichste Gut«</seg> sei, diesen Grundsatz<lb/>
 mögen zwar Leute, die noch den <rs type="title">Koran</rs> halten, vom Hörensagen<lb/>
 kennen, aber er muß ihnen nicht in Fleisch und Blut übergegangen<lb/>
 sein. Es mag ihnen zur Not einleuchten, daß sie einen Ausländer<lb/>
 rechtswidrig behandelt haben, aber die Empörung, welche<lb/>
»Genugtuung für einen <seg type="insult">Gewaltstreich</seg> verlangt, dem ein Angehöriger<lb/>
unseres Staates <seg type="spc">und ein Journalist</seg> zum Opfer fiel«, bringt<lb/>
kein gesteigertes Mitgefühl in ihnen zum Schwingen. Vielleicht<lb/>
empfinden sie <seg type="insult">den journalistischen Beruf</seg> des mißhandelten Ausländers<lb/>
 eher als Milderungsgrund ihrer Schuld. Wir werden ja leider<lb/>
nicht erfahren, wie sie über diesen Punkt denken und was sie zu<lb/>
ihrer Entlastung vorzubringen haben. Der Korrespondent soll »die<lb/>
Grenzen der Preßfreiheit nie überschritten<choice><sic>»</sic><corr>«</corr></choice> haben, und seine<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_41362">Zeitung</rs> hat sich zum Beweise dessen selbst nachgeschlagen und nichts,<lb/>
was ihr »anstößig« scheint, gefunden. Aber abgesehen davon, daß<lb/>
zur Beurteilung solcher Anstößigkeit auch jene Partei berufen ist,<lb/>
die den Anstoß gespürt hat, und daß die Anerkennung, der<lb/>
Korrespondent habe stets nur <seg type="insult">»in Ausübung seiner Pflicht«</seg><lb/>
gehandelt, in den Augen der Türkei den schwersten Vorwurf<lb/>
bedeuten kann, stellt es sich heraus, daß man überhaupt keinen Sinn<lb/>
für die Verschiedenheit der Maßstäbe hat. Denn um die Türkei zu<lb/>
belasten, wird nicht nur vorgebracht, der Korrespondent habe nichts<lb/>
Anstößiges gemeldet, sondern auch: daß »seine meisten Depeschen auf<lb/>
höheren Befehl nicht abgeschickt worden sind«. Selbst die Türkei<lb/>
</p>
            <p ana="pr89256">
muß also zugeben, daß er nichts Anstößiges gemeldet hat, sie<lb/>
hat ihn aber auch vor jedem weiteren Versuche, Anstößiges zu<lb/>
melden, bewahren wollen. Er hatte speziell <seg type="insult">in Ausübung seiner<lb/>
Pflicht</seg>, die die Türkei wohl für eine Verletzung ihres Rechtes hielt,<lb/>
»zu erforschen getrachtet, was an den Gerüchten über angebliche<lb/>
Verschwörungen gegen <rs type="pers" ana="n_61022" ref="#fk__p_42718">Enver Pascha</rs> Wahres sei«. Von dem<lb/>
Ergebnis seiner Nachforschungen ist »nichts in das Ausland gedrungen<lb/>
«, weil die Türkei eben gar keinen Sinn für die <seg type="insult">Bedürfnisse<lb/>
der Redaktion</seg> hat. Es wird aber auch nichts von dem Ergebnis<lb/>
der Nachforschungen in das Ausland dringen, die über die Gründe<lb/>
des Hinauswurfs an Ort und Stelle angestellt werden könnten,<lb/>
und auf noch höheren, auf allerhöchsten Befehl würden die Depeschen<lb/>
unterdrückt werden, deren Absendung die Türkei eben noch<lb/>
zuließe. Aber sie wird sichs künftig überlegen und die Regierungen<lb/>
haben insgesamt einen Denkzettel bekommen. Sie werden sich<lb/>
hüten, den <seg type="insult">Gang der Information</seg>, der nun einmal der <seg type="insult">Lauf<lb/>
der Welt</seg> ist, aufzuhalten. Denn <seg type="insult">das sogenannte »Blattgefühl«</seg> — <seg type="insult">die<lb/>
lausigste Eigenschaft</seg>, die sich je mit Stolz zu sich selbst bekannt<lb/>
hat — feiert dann durch Wochen ihre <seg type="insult">Orgien</seg>, die <seg type="insult">»Preßfreiheit«</seg><lb/>
— <seg type="insult">die schmierigste Errungenschaft</seg>, die sich je ihres Daseins gefreut<lb/>
hat — sammelt unaufhörlich Trost für ihre Wunden, alle Aufschriften<lb/>
 verstummen vor <seg type="insult">der gellenden »Verhaftung und Verschickung<lb/>
 des Konstantinopeler Korrespondenten der ‚<rs type="paper" ana="werk_20002">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs>‘«</seg> und die Weltereignisse verschwinden vor der Tatsache,<lb/>
daß <seg type="insult">unserem Korrespondenten</seg> »nicht einmal die Möglichkeit geboten<lb/>
wurde, sich von seinen Angehörigen zu verabschieden oder sein<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_20003"><seg type="spc">Blatt</seg></rs> von dem zu verständigen, was ihm geschehen ist«; daß es ihm<lb/>
»nicht gestattet wurde, für den nötigen Ersatz im Dienste <seg type="spc">des <rs type="paperRef" ana="werk_20004">Blattes</rs></seg><lb/>
zu sorgen«! <seg type="insult">Dieses endlose »Was sagt man!«</seg> — die türkische Regierung<lb/>
muß rein <seg type="insult">jedes <seg type="ELIDASH">Familiengefühl</seg> und Blattgefühl</seg> verloren haben —, verknüpft<lb/>
mit der <seg type="insult">brechreizenden Beteuerung</seg>, daß der Korrespondent trotz<lb/>
alledem »bemüht sein wird, zwischen Österreich-Ungarn und der<lb/>
Türkei ein Verhältnis des Wohlwollens als notwendig zu empfehlen«<lb/>
— <seg type="insult">diese Begleiterscheinungen eines einfachen Hinauswurfes</seg> müssen<lb/>
künftig einsichtige Regierungen davon abhalten, sich <seg type="insult">der zugereisten<lb/>
 Aushorcher</seg> zu erwehren. Wenn sie aber <seg type="insult">die »Preßstimmen<lb/>
«</seg> — <seg type="insult">diesen entsetzlichen Chor</seg>, der dem guten Gewissen<lb/>
annähernd das ersetzt, was dem bösen einst die Erinnyen zu sagen<lb/>
hatten — nur halb so gut zu hören verständen wie ich, so würden<lb/>
</p>
            <p ana="pr89256">
sie bald heraushaben, was bei der »Verhaftung und Verschickung«<lb/>
eines Korrespondenten als das ärgste Unrecht empfunden wird.<lb/>
<seg type="insult">Der eigentliche Aufschrei</seg>, der mit gesperrten Lettern arbeitet, rührt<lb/>
von der fort und fort wiederholten Tatsache her, daß die türkische<lb/>
Regierung <seg type="insult">den Vertreter der <rs type="paper" ana="werk_20005">Neuen Freien Presse</rs></seg> »auf das <seg type="spc">erstbeste</seg><lb/>
Schiff bringen ließ, wo er <seg type="spc">als Passagier dritter Klasse</seg> unter<lb/>
dem Namen <rs type="pers" ana="n_61023" ref="#fk__p_37756">Achmed Aga</rs> eingeschifft wurde«. <rs type="pers" ana="n_61024" ref="#fk__p_37756"><seg type="insult">Achmed Aga</seg></rs> wäre<lb/>
ja, bei <rs type="pers" ana="n_61025" ref="#fk__p_50282">Mohammed</rs>, nicht das schlechteste Pseudonym, unter dem<lb/>
je ein <seg type="insult">Kriegsparasit</seg> Wiener Blätter bedient und über den <seg type="ELIDASH">hereinkommenden</seg><lb/>
und herauskommenden Halbmond geplaudert hat. Aber wenn man<lb/>
schon gratis befördert wird, so geschieht es — man ist sprachlos<lb/>
und greift sich an den Kopf — <seg type="spc">dritter Klasse</seg>? Das ist <seg type="insult">einem<lb/>
österreichischen Journalisten</seg>, der auf <seg type="insult">sämtlichen vaterländischen<lb/>
Bahnen</seg> nicht nur <seg type="insult">ein freies Leben</seg>, sondern auch <seg type="insult">ein Leben voller<lb/>
Wonne</seg> führt, noch nicht passiert! Die fremden Regierungen werden<lb/>
lernen, <seg type="insult">die berechtigten Empfindlichkeiten</seg> zu schonen und bei den<lb/>
Hinauswürfen, falls diese etwa doch unvermeidlich sein sollten,<lb/>
Separatcoupés erster Klasse zu reservieren.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_37756">
               <persName>Achmed Aga</persName>
               <birth>
                  <date>1871-4-14</date>
                  <place>Litschau</place>
               </birth>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Chefred. der "Ostdeutschen Rundschau"; 3., Matthäusgasse 8</note>
               <note type="comment">Maximilian Kienast</note>
               <note type="comment">NFP</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42718">
               <persName>Enver Pascha</persName>
               <birth>
                  <date>1881-03-09</date>
                  <place>Monastir</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-08-04</date>
                  <place>bei Baldschuwan/Pamir</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15935</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54149">
               <persName>Tisza de Borosjenö et Szeged, István Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1861-4-22</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-10-31</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">ermordet von Soldaten während der "Chrysanthemen Revolution"</note>
               <note type="comment">ungar. Ministerpräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20757</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50282">
               <persName>Mohammed Abu’l-Kasim ben Abdallah</persName>
               <birth>
                  <date>570</date>
                  <place>Mekka</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>632-06-08</date>
                  <place>Medina</place>
               </death>
               <occupation>Religionsstifter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49748">
               <persName>Pallavicini, Johann Markgraf von</persName>
               <birth>
                  <date>1848-03-18</date>
                  <place>Padua</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-5-04</date>
                  <place>Pusztaradvány/Ung.</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>