<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00131.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00130.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00132.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Unfälle und Annoncen.), in: Fackel Heft 01, Nr. 007, 1899, S. 17-18</title>
            <title type="iso-date">1899-06-01</title>
            <title type="id">tid_00131</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">007</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-007_n0017.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/007,017</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Unfälle und Annoncen.)</head>
            <p ana="pr1475">
<space/>Unter <seg type="insult">den von ihrer Administration redigierten Tagesblättern</seg><lb/>
hat jüngst bezüglich eines Vorfalls lebhafte Uneinigkeit geherrscht. Die<lb/>
einen ließen sich aus einem nahen Curort die Explosion eines Benzin-Automobils<lb/>
 berichten, bezeichneten genau den Lenker des Gefährtes<lb/>
und wussten zu melden, dass er schwere Verletzungen erlitten, sein<lb/>
Kind den Tod gefunden habe. Ort, Zeit und Name, alles war peinlich<lb/>
angegeben. Andere schrieben anders. Sie bestritten den Unfall hartnäckig<lb/>
 und versicherten die Oeffentlichkeit, das Ganze sei auf ein<lb/>
falsches Gerücht zurückzuführen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr1476">
<space/>Geübte Leser, die sich von den Ereignissen nicht so sehr<lb/>
erschüttern lassen, dass sie sie nicht auf ihren Zusammenhang mit<lb/>
dem Inseratentheile der Wiener Blätter zu prüfen imstande wären,<lb/>
wollen herausgefunden haben, dass jene Zeitungen, die den traurigen<lb/>
Unglücksfall vorne dementierten, im Inseratentheile umso beredter<lb/>
die Vorzüge der Erzeugnisse einer Benzinmotorenfabrik anpriesen.<lb/>
So erfährt man, dass selbst alles Unglück in der Welt respectvoll<lb/>
vor der sechsmal gespaltenen Nonpareillezeilehalt macht. Das <seg type="insult">Schulbeispiel<lb/>
 einer tragischen Ironie</seg> wäre es dann, wenn gleich neben<lb/>
einer Annonce der Automobilfabrik ein Partezettel stünde. Die<lb/>
dazwischenliegende Localnotiz muss sich der Leser hinzudenken.<lb/>
Ist nicht der Inserent genug geschädigt, wenn das <rs type="perRef" ana="werk_395">Blatt</rs> in einem<lb/>
Dementi auch nur auf die Möglichkeit eines Automobilunfalls aufmerksam<lb/>
 macht? Das Publicum, das ein Interesse daran hat, sich<lb/>
über ein Verkehrsmittel, das bald die Sicherheit unseres Straßenlebens<lb/>
bedrohen wird, auf das genaueste zu informieren, und die Zeitung, die<lb/>
ein Interesse daran hat, in diesem Falle möglichst schlecht informiert<lb/>
zu sein, sie können einander nicht verstehen. Ob Vater und Kind<lb/>
leben, ob sie, die in einigen Blättern namentlich angeführt waren, überhaupt<lb/>
 nie existiert haben, wer weiß es? Eine Erklärung seitens der<lb/>
Verwandten der angeblich Verunglückten erfolgt nicht, und die<lb/>
Blätter, welche die Nachricht gebracht, unterlassen es, den Ursprung<lb/>
zu bezeichnen oder den Correspondenten zur Verantwortung zu ziehen.<lb/>
Die anderen versichern, dass in <seg type="insult">der besten aller Welten</seg> auch ein Benzinmotor<lb/>
 noch nie explodiert sei, und entschädigen im übrigen durch den<lb/>
diesmal besonders reichhaltigen Inseratentheil. Wenn sie aber betheuern,<lb/>
dass »von einem solchen Unfall weder der dortigen Polizei noch einer<lb/>
andern Behörde etwas bekannt« sei, so sollten sie offenherzig doch auch<lb/>
die Bemerkung beifügen: »Nähere Auskünfte ertheilt die Administration.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>