<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05497.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05496.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05498.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">ALBERT EHRENSTEIN: Der Selbstmord eines Katers, in: Fackel Heft 13, Nr. 334, 1911, S. 38-48</title>
            <title type="iso-date">1911-10-31</title>
            <title type="id">tid_05497</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">334</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-334_n0038.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/334,038</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>ALBERT EHRENSTEIN: Der Selbstmord eines Katers</head>
            <p ana="pr72115">
<space/>Seine Eltern habe ich nicht gekannt. Auf unserem Hofe ist<lb/>
er nicht aufgewachsen. Es muß ihm aber jedenfalls hundeschlecht<lb/>
gegangen sein, denn für gewöhnlich verlassen Katzen das Haus<lb/>
ihrer Jugend absolut nicht. Der arme schwarze Teufel kam zu<lb/>
mir, rieb sich an meinen Füßen und bat mich inständig um meine<lb/>
Protektion. Daß er zu mir kam, ist ein Wunder. Fremde Kater<lb/>
sind sonst sehr scheu. Er war total verhungert und etwas räudig.<lb/>
Da nahm ich ihn auf. Denn auch ich war räudig. Ich hatte bei<lb/>
der Matura nicht geahnt, daß man zur Füllung von Thermometern<lb/>
außer Weingeist und Quecksilber auch Toluol verwenden kann.<lb/>
Und ich wußte noch eine Menge derartiger Toluole nicht. Nachprüfung<lb/>
. Ich bin allein und zähle die Blätter, die von den<lb/>
Bäumen fallen. Ich lasse das Fenster offen: es wäre mir ein<lb/>
Erlebnis, wenn mich eine Gelse stechen wollte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72116">
<space/>Wie gesagt, brachte er ein schwarzes Fell über sich.<lb/>
Beim Gesinde hieß er deswegen <rs type="pers">Czigan</rs>. Ich nannte ihn <rs type="pers">Kerouen</rs>.<lb/>
<rs type="pers">Thomas Kerouen</rs>. Die zwei Namen dürfen nicht befremden. Meine<lb/>
Kater haben immer <seg type="ELIDASH">Vornamen</seg> und Zunamen. Ich fülle sogar einen<lb/>
Meldezettel für sie aus. In Hochachtung vor den Menschen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72117">
<space/>Er war noch jung, etwa ein Jahr alt. Oft spielte er mit<lb/>
einem kleinen, braunen Hund namens <rs type="pers">Libor</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72118">
<space/>Tagsüber war er im Bureau — auf den Fruchtböden<lb/>
gab es Legionen von Mäusen, die ihn nicht zu Atem kommen<lb/>
ließen. Er blieb bei ausgezeichneter Verköstigung so mager<lb/>
wie zuvor. Man wird fragen, viele Leute wird es interessieren,<lb/>
was <rs type="pers">Kerouen</rs> gegessen hat. Nun so opulent wie bei hanseatischen<lb/>
Mahlzeiten ging es nicht her. Es galt für ihn die gewöhnliche,<lb/>
auf Milch, Milchbrei, einfache Mehlspeisen, Suppen, Grünzeug,<lb/>
Fleischabfälle, Hühnerknochen beschränkte Katzendiät. Aber wenn<lb/>
er nach erfolgreicher Jagd durchs offene Fenster zu mir aufs<lb/>
Sopha sprang, zu spinnen begann und die dürren, von Staub<lb/>
bedeckten Flanken an mir zu reiben versuchte, dann konnte ich<lb/>
ihm unmöglich ein Stück Zucker verweigern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72119">
<space/>Ich hätte nicht so gut zu ihm sein sollen. Das wäre für uns<lb/>
beide besser gewesen. Bei Licht schien er ein alltäglicher Geselle,<lb/>
in der Nacht wirkte er leicht unheimlich. Ich mußte ihn einige<lb/>
Zeit hindurch bei mir im Kabinett übernachten lassen. Er fing die<lb/>
Mäuse weg, gut — doch wenn ich aus schweren Alpträumen<lb/>
erwachte, saß der schwarze Dämon mit den grünglitzernden Augen<lb/>
auf meiner Brust und schnurrte irgend einen Siegeshymnus. Ich<lb/>
ließ ihn nicht mehr ins Kabinett. Aber damit er nicht glaube, ich<lb/>
gönnte ihm etwa die darin befindlichen Mäuse nicht, stellte ich<lb/>
Fallen auf. Fing sich ein Tierchen, ging ich mit der Falle zum<lb/>
Brunnen, ersäufte die Maus und wartete mit ihr dem Kater auf.<lb/>
<rs type="pers">Kerouen</rs> hatte sonderbarerweise keine Aversion gegen Mausfallen,<lb/>
es fiel ihm nicht ein, diese Konkurrenz zu zertrümmern, er lebte<lb/>
offenbar in der Idee, das seien in seinen Diensten stehende Vorrichtungen<lb/>
, tributäre Instrumente, die ihm aus irgendwelchen<lb/>
Gründen Nahrung zu liefern hätten. Andererseits brachte er sie<lb/>
mit mir in Konnex, er ließ sich nichts schenken, revanchierte sich<lb/>
regelmäßig: ab und zu, wenn er eine besonders fette Maus<lb/>
erwischt hatte, schleppte er sie zu mir, legte sie vor meinen Füßen<lb/>
nieder und sah mich an. Um ihn nicht zu beleidigen, mußte ich<lb/>
die Maus annehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72120">
<space/>Wenn es besonders heiß war, pflegte ich nach Tisch im<lb/>
Schatten der Mauern auf einer Wiese zu schlafen, die hart am<lb/>
Hinterhause lag. Hie und da besuchte mich <rs type="pers">Kerouen</rs>. Er staunte<lb/>
über die Flugsprünge der Heuschrecken, hüpfte in drolligen<lb/>
Schwüngen hinter ihnen her und manchmal gelang es ihm sogar,<lb/>
eine zu haschen. Die grätenartigen Beine biß er weg, das übrige<lb/>
behagte ihm. Seine Besuche waren also nicht ganz <choice><sic>uneingennützig</sic><corr>uneigennützig</corr></choice>.<lb/>
Ich fühlte mich dadurch nicht gekränkt, sondern ging noch einen<lb/>
Schritt weiter: ich machte ihn auf die Frösche aufmerksam. Aber<lb/>
er verschmähte selbst die jüngsten, zartesten, behendesten, ließ sie<lb/>
unbehelligt ihren Weg ziehen zu den seligen Sümpfen. Ich machte<lb/>
ihm keinen Vorwurf daraus. Ich bin überzeugt: die Katzen haben<lb/>
dieselbe Abneigung gegen Froschschenkel, wie wir sie gegen<lb/>
Hundefleisch besitzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72121">
<space/>Ich habe eine aufregende Bekanntschaft gemacht. Sie heißt<lb/>
<rs type="pers">Miaulina</rs>, trägt eine blaue Seidenschleife um den Hals und<lb/>
</p>
            <p ana="pr72121">
beschäftigt drei Kater. <rs type="pers">Kerouen</rs> ist einer von ihnen. <rs type="pers">Miaulina</rs> und<lb/>
<rs type="pers">Kerouen</rs> geben sich hie und da auf der Wiese ein Rendezvous.<lb/>
Es ist ihm also gar nicht eingefallen, meinetwegen die Wiese zu<lb/>
besuchen! <seg type="insult">So ein Schlankel!</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr72122">
<space/>Auch wir haben eine neue Wirtschafterin bekommen. So<lb/>
sehr ich mich gegen aufdringliche Parallelismen sträube: <rs type="pers">Kerouen</rs><lb/>
und ich scheinen Schicksalsgenossen zu sein. Sie heißt gräßlicherweise<lb/>
 Sabine, trägt einen Rosenkranz um den Hals und beschäftigt<lb/>
, so weit ich sehen kann, nur zwei Kater. Ich hätte also das<lb/>
Recht zu <rs type="pers">Kerouen</rs> »Etsch!« zu sagen. Wenn ich es unterlasse,<lb/>
liegt das daran, daß der eine Kater für zwei ausgibt. Es erhöht<lb/>
die Freude des Wettbewerbs, so der Konkurrent ein Cousin ist.<lb/>
Kompliziert und gefährlich wird die Sache erst dann, wenn der<lb/>
Betreffende nicht nur Cousin, sondern auch Hauslehrer ist. Ich<lb/>
habe mich ja der neuen Wirtschafterin noch nicht entschieden<lb/>
genähert, es wäre mir aber sehr peinlich, falls mich <rs type="pers">Robert</rs> einmal<lb/>
bei ihr träfe und sagte: »<rs type="pers">Hugo</rs>! Geh lieber Physik lernen.« Als<lb/>
ob das nicht die wahre Physik wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72123">
<space/>Ich sah Radierungen von <rs type="pers">Rops</rs> durch, als Sabine in mein<lb/>
Kabinett trat. Schnell klappte ich die Mappe zu, damit sie mich<lb/>
frage, warum ich die Mappe so schnell zugeklappt habe. Natürlich<lb/>
fiel sie hinein. Ich verweigerte die Auskunft. Sie sagte: »Sie<lb/>
werden mirs schon zeigen, Herr <rs type="pers">Herrensein</rs>!« Ich zweifelte nicht<lb/>
daran.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72124">
<space/><rs type="pers">Robert</rs> hat einen größeren <choice><sic>Schnurbart</sic><corr>Schnurrbart</corr></choice>. Er ist auch drei<lb/>
Jahre älter und Kadettoffizierstellvertreter. Zwischen seinem und<lb/>
meinem Kabinett liegt <rs type="pers">Sabines</rs> Schlafzimmer. Sie schläft nicht<lb/>
allein, zu ihren Füßen, auf einem Strohsack schnarcht das Küchenmädchen<lb/>
. In der Nacht begann der <seg type="insult">Trampel</seg> zu schreien. Ich<lb/>
eilte ins Schlafzimmer, da hörte die Neidische auf, zu brüllen:<lb/>
sie wies auf <rs type="pers">Sabines</rs> Bett — es war leer. »Der Herr <rs type="pers">Robert</rs> hat<lb/>
sie zu sich ins Kabinett getragen!« heulte die Magd.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72125">
<space/>Auch <rs type="pers">Kerouen</rs> ging es nicht gut. Seinen Geschmack billigte<lb/>
ich nicht, <rs type="pers">Miaulina</rs> war eine <seg type="insult">Allerweltskatze</seg> und zog ihm einen<lb/>
mächtigen, graugestreiften und einen einäugigen Kater vor, der<lb/>
einen lichtbraunen, grobkarrierten Anzug trug. Sie lief ihnen<lb/>
schnurrend und spinnend entgegen, warf sich auf dem Rücken<lb/>
</p>
            <p ana="pr72125">
hin und her, als wäre ihr Rückgrat gebrochen, bot ihnen werbend<lb/>
den Bauch, wälzte sich wollüstig und schrie abscheulich. Der<lb/>
schmächtige <rs type="pers">Kerouen</rs> siegte nicht immer in den Kämpfen und<lb/>
dann geschah es oft, daß sich ein fremder Kater im Hinterhofe<lb/>
breitmachte und die ganze Nacht hindurch in der Brunst wie ein<lb/>
Schwein grunzte, wie ein Hund murrte, wie ein Kind klagte.<lb/>
<rs type="pers">Kerouen</rs> hatte das Seinige getan, der faulen <rs type="pers">Miaulina</rs> oft eine<lb/>
Riesenmaus gebracht, aber Mäuse sind in der Liebe nicht das<lb/>
Einzig-ausschlaggebende. Und nach so einer Nacht, die von dem<lb/>
frechen Miauen, von dem unverschämten Gewinsel des graugestreiften<lb/>
 Katers erfüllt gewesen, war der besiegte und verschmähte<lb/>
<rs type="pers">Kerouen</rs> immer sehr melancholisch gestimmt: er kam wieder zu<lb/>
mir. Ich wußte, daß unglückliche Liebe vernichtet, und trachtete,<lb/>
ihm nach Kräften zu helfen. Kaum die Nacht über die Erde gefallen<lb/>
 war, ob nun Regenschauer uns anprusteten oder aus blauhinhallendem<lb/>
 Himmel der Mond uns sein kalkweißes Licht ins<lb/>
Gesicht schlug, <rs type="pers">Kerouen</rs> und ich zogen zu Felde, gingen nach<lb/>
dem Hinterhofe. Er lief murrend einige Schritte voraus, ließ mich<lb/>
nicht nahekommen, ich schlich bewaffnet hinterdrein. Irgendwo im<lb/>
Dunkel ruhte gewöhnlich <rs type="pers">Miaulina</rs> und eilte <rs type="pers">Kerouen</rs> entgegen.<lb/>
Sie hatte für jeden Liebhaber dieselben Formalitäten, das Weitere<lb/>
allerdings mußten die Kater untereinander ausmachen. Im Hinterhalte<lb/>
 lagen handliche <seg type="ELIDASH">Jauchekübel</seg> oder Wasserkübel, aber weder durch<lb/>
intelligente <DOUBT sug="Güsse">Güße</DOUBT> noch durch Steine, welche die armen Kerle mit<lb/>
unbarmherziger Sicherheit von ihren Dächern wegfegten, waren<lb/>
die fremden Konkurrenten auf die Dauer zu verscheuchen. <rs type="pers">Miaulina<lb/>
</rs> besaß irgendwelche, für mich nicht sichtbare Reize: für jeden<lb/>
Kater, der aus seiner Höhe gestürzt mit gebrochenen Rippen ausschied<lb/>
, fanden sich schnellstens zwei Remplaçanten ein. Und gelang<lb/>
es einmal meiner strategischen Umsicht, die ganze Katerherde zu<lb/>
eliminieren, dann war regelmäßig auch <rs type="pers">Miaulina</rs> verschollen. Ihr<lb/>
in Feindesland zu folgen, <foreign xml:lang="la">iniquo loco</foreign> mit den Nebenbuhlern zu<lb/>
kämpfen, wagte <rs type="pers">Kerouen</rs> nicht recht, er war ja noch klein, erst<lb/>
ein Jahr alt und bei einer derartigen Gelegenheit hatte einst ein<lb/>
Gourmand, ein alter, weiser Kater untersucht, wie ein Ohr <rs type="pers">Kerouens</rs><lb/>
schmecke. Die Leiden des jungen <rs type="pers">Kerouen</rs> konnte ich also auf<lb/>
diese Art nicht lindern. »Käterchen«, sagte ich, »siehst du, mir<lb/>
</p>
            <p ana="pr72125">
geht es auch nicht besser. In vierzehn Tagen aber wird <rs type="pers">Robert</rs><lb/>
zur Waffenübung einrücken, dann werde ich wohl <rs type="pers">Sabine</rs> <rs type="pers">Rops</rs><lb/>
zeigen können. Übrigens besitze ich große Konnexionen. Jetzt soll<lb/>
die zweijährige Dienstzeit eingeführt werden. Vielleicht läßt es<lb/>
sich unter Einem durchführen, daß auch die älteren Kater zur<lb/>
militärischen Dienstleistung einberufen werden. Ich will dem<lb/>
Kriegsminister einen diesbezüglichen Vorschlag unterbreiten.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr72126">
<space/>Man glaube nicht, ich habe mich etwa aus Selbstlosigkeit<lb/>
<rs type="pers">Kerouen</rs> angeschlossen. Ich lud ihn ein, wieder bei mir im Kabinett<lb/>
zu schlafen, damit ich mir nicht ganz verlassen vorkomme. Er<lb/>
nahm an und punkt zehn Uhr gingen wir täglich zur Ruhe.<lb/>
Wenn ich die Türe öffnete, gestattete ich ihm immer den Vortritt,<lb/>
denn er war mein Gast. Mäuse ließ ich ihn nicht mehr fangen,<lb/>
dies wäre mir wie Eigennutz und Entwürdigung der Freundschaft<lb/>
erschienen. Übrigens war ja nicht mehr die alte Wirtschafterin<lb/>
da, die streng darauf achtete, daß die Katzen ihr Futter verdienten<lb/>
. Die Alte hatte sich sehr vor den Mäusen gefürchtet. Als ob<lb/>
so eine Maus sich nichts besseres wüßte, als ihr zwischen die<lb/>
Beine zu geraten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72127">
<space/>Wie gesagt: es paßte mir nicht, daß mein Freund arbeiten<lb/>
sollte wie ein gewöhnlicher Mausfänger. Da er aber doch Sachverständiger<lb/>
 war, ernannte ich ihn zum Inspektor. Um ihn aufzuheitern<lb/>
, schaffte ich neuartige Fallensysteme an und demonstrierte<lb/>
sie ihm. Er sah sehr intelligent zu und schlug en passant die<lb/>
Krallen ins Drahtgeflecht, wie um dessen Stärke zu prüfen. In<lb/>
der Folge brachte er weder mir, noch <rs type="pers">Miaulina</rs> Mäuse: er war ja<lb/>
Industrieller.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72128">
<space/>Im Übrigen benahm er sich jedoch keineswegs wie ein<lb/>
<seg type="insult">Parvenü</seg>. Es fiel ihm längst nicht mehr ein, in der Nacht auf<lb/>
meiner Brust zu hocken, sondern er saß bescheiden und manierlich<lb/>
zu meinen Füßen auf der Decke. Er wurde recht zutraulich und<lb/>
lief mir den ganzen Tag nach. In der Wohnung. Denn mir auf<lb/>
die Gasse zu folgen, vermochte ich nicht bei ihm durchzusetzen.<lb/>
Wenn ich ihn gewaltsam hinaustrug, begann er zu kratzen. Ebensowenig<lb/>
 wollte er mir im Hofe Gesellschaft leisten. Sein Grundsatz<lb/>
 schien: im Hause diene ich, außer Hause bin ich mein eigener<lb/>
Herr. Nicht etwa, daß er mich ignoriert hätte; es waren Reste<lb/>
</p>
            <p ana="pr72128">
von Wildheit, der unbändigen Freiheitsliebe der katzenartigen<lb/>
Raubtiere, die in seinem Benehmen zu Tage traten. Die spitzfindigsten<lb/>
 Versuche, ihn durch Delikatessen außer Hause an mich<lb/>
zu ziehen, nützten nichts: er verzehrte das Gebotene und war<lb/>
dann nicht mehr für mich zu sprechen, verschwand. In mir aber<lb/>
lag der Wunsch und Trieb, alles zu knechten — ich heiße nicht<lb/>
umsonst Herrensein. Ich wollte ihn nicht brechen, aber ins Unendliche<lb/>
 biegen, seine Seele aus ihrem Reiche jagen, sie über alle<lb/>
ihre Grenzen hinaus an mich bringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72129">
<space/>Ich habe meinen besten Freund verraten. Es war nicht der<lb/>
erste Verrat, den ich beging und ich verriet auch nicht das Gute um<lb/>
des Besseren willen. Feigheit und Eigensucht, die schamvolle Furcht<lb/>
von dem Freunde besiegt zu werden an Größe der Ergebenheit,<lb/>
mit einem Worte: mein niederes Trachten trieb mich zum Mord.<lb/>
Geschah mir etwas, vergriff sich jemand an mir, wurde mir irgend<lb/>
ein geringfügiges Leid getan, schrie ich Zeter und Mordio, erzählte<lb/>
Fremden, Gleichgültigen und Übelwollenden meine Qualen. War<lb/>
aber ich der Herr und hatte die dominierende Position inne,<lb/>
drängte sich da ein liebesdurstiges Herz an mich, sich an mir zu<lb/>
wärmen, und war es selbst ein Herz, um das ich inbrünstig<lb/>
geworben hatte — ich vergaß es nie, ich konnte es nicht verzeihen,<lb/>
daß ich so lange ohnmächtig unten hatte werben, dienen müssen<lb/>
und beförderte das Herz, das Freundesherz, mein eigenes Herz mit<lb/>
einem Fußtritt auf den Düngerhaufen. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr72130">
<space/>Durchs Dorf zum nahen Steinbruch zieht täglich ein <seg type="insult">Klachel</seg>,<lb/>
ein berüchtigter <seg type="insult">Raufbold</seg>, mit seinem wilden Riesenroß. Der<lb/>
Brandfuchs heißt »Teufel«. Der grausame Knecht reizt ihn unaufhörlich<lb/>
, dann wird das Pferd ungebärdig, schlägt aus, beißt, läßt<lb/>
niemanden nahekommen. Wenn das rote Ungetüm besonders stark<lb/>
tobt, schwingt der <seg type="insult">Lümmel</seg> seine Nagelpeitsche, reißt an dem<lb/>
Stachelzaun, bis der gebändigte Hengst das Bäumen aufgibt, mit<lb/>
blutig aufgerissenem Rücken, blutendem Maule stillsteht. Dann<lb/>
brüllt, lacht, grinst, höhnt der <seg type="insult">Bauernkerl</seg> triumphierend: »Halloh!<lb/>
der Oberteufel <foreign xml:lang="de-loc">bin i</foreign>!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr72131">
<space/>Mir stand kein höllisches Pferd, nur ein armer, kleiner,<lb/>
magerer Kater zur Verfügung, nichtsdestoweniger könnte ich mit<lb/>
größerer Berechtigung in die Welt schreien: »Halloh! der Oberteufel<lb/>
</p>
            <p ana="pr72131">
 <foreign xml:lang="de-loc">bin i</foreign>!« Ich habe mich nicht geschämt, das kleine Tier zuschanden<lb/>
 zu reiten. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr72132">
<space/>Im Nachbarhaus ließ ein junger Slowak seine Schwermut<lb/>
 in eine Harmonika strömen. Zu tun gab es nichts. Ich stand<lb/>
mitten im Hofe und lauschte. Erst in drei Tagen sollte <rs type="pers">Robert</rs><lb/>
einrücken. Mittlerweile war nichts zu machen. Ich dachte daran,<lb/>
auf achtundvierzig Stunden wegzufahren, mir belanglose Dinge<lb/>
anzusehen, den Zusammenfluß zweier Ströme etwa, den Flug der<lb/>
Kiebitze über die Sümpfe hin, vielleicht auch waren einige Wildenten<lb/>
 zu schießen. Da kam <rs type="pers">Sabine</rs> auf mich zu. Und gleich darauf,<lb/>
von einer anderen Seite her, hier einer provokanten Gluckhenne,<lb/>
dort mit einem großen Satze einer Kotlake ausweichend: <rs type="pers">Kerouen</rs>.<lb/>
Es war das erste Mal, daß er mich im Hofe aufsuchte. Mir galt es,<lb/>
nicht der <rs type="pers">Miaulina</rs>, nicht den Heuschrecken, jetzt galt es mir. Aber<lb/>
es war nicht Liebe. Es war Eifersucht. Etwas weiches schmiegte<lb/>
sich werbend an meine Füße. Ich stellte nicht vor, ich sagte nicht:<lb/>
»Dies ist <rs type="pers">Kerouen</rs>. <rs type="pers">Thomas Kerouen</rs>. Der Kater meiner Seele, der<lb/>
einzige Kater, der existiert.« Ich schämte mich meines Freundes,<lb/>
wollte die Gefühlsweichheit meiner Seele verstecken wie eine geflickte<lb/>
 Stelle im Gewande. Ich tat hart und tyrannisch. Und er<lb/>
war zu mir gekommen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr72133">
<space/>Ein Fußtritt — etwas Schwarzes überschlug sich in der Luft,<lb/>
wirbelte einen Augenblick zappelnd über dem Düngerhaufen und<lb/>
fiel dann auf einen psychisch minderwertigen weißen Hahn nieder,<lb/>
der empört »Kotkotkodutot« schrie. »Halloh! der Oberteufel <foreign xml:lang="de-loc">bin i</foreign>!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr72134">
<space/>Der Arbeiter <rs type="pers">Janku</rs> auf dem Fruchtboden droben sah zu und<lb/>
grinste meiner Rohheit Beifall. Der Kater, vergeltungsweise auch<lb/>
einmal von Jauche über und über bedeckt, lag ganz still, schrie nicht<lb/>
wie jener <seg type="insult">Pariahahn</seg>, dann verschwand er. <rs type="pers">Sabine</rs> besaß die übertriebene<lb/>
 Freundlichkeit, mir mitzuteilen, <rs type="pers">Robert</rs> habe einen längeren<lb/>
Aufschub seiner Waffenübung erwirkt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72135">
<space/>Ich verneigte mich und ging — ging in der Richtung, die<lb/>
<rs type="pers">Kerouen</rs> eingeschlagen hatte. Aber er war nicht mehr zu erblicken,<lb/>
hatte sich mit seinem Leid verkrochen. Mein Opfer war vergeblich<lb/>
gewesen und nun wollte auch er mich nicht sehen. Und ich hätte<lb/>
ihm doch so gern die ganze Sache erklärt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr72136">
<space/>Diese meine Untat war nicht die erste. Die Kindheit und<lb/>
</p>
            <p ana="pr72136">
Jugend von Verbrechern muß Dinge enthalten, die den späteren<lb/>
Befriedigungen irgendwie analog sind. Und sie enthält sie auch.<lb/>
Ich habe schon früher Katzen umgebracht. Als Kind habe ich<lb/>
uralte oder ganz junge Katzen, mit denen ich einige Zeit gut<lb/>
Freund gewesen, plötzlich gepackt, und aus der Höhe von Stiegen<lb/>
und Böden in die Tiefe geschleudert, um zu kontrollieren, ob sie<lb/>
auch richtig auf die Füße fallen. Man nenne das nicht kindlich-grausame<lb/>
 Experimentiersucht, die früh der Gottheit: dem Lesebuch<lb/>
den Glauben kündigt. Bei Katzen, die im kräftigsten Alter standen,<lb/>
unterließ ich ja derartige Proben, weil ich wußte, sie würden sie<lb/>
bestehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72137">
<space/>Es wäre übrigens ein Irrtum, anzunehmen, ich hätte <rs type="pers">Kerouen</rs><lb/>
durch jenen Fußtritt getötet. Er erfreute sich auch fernerhin der<lb/>
besten Gesundheit. Ich habe ausdrücklich hervorgehoben, daß<lb/>
<rs type="pers">Kerouen</rs> sich nicht über schlechte oder wenig reichhaltige Kost zu<lb/>
beklagen hatte. Als Knabe liebte ich einst ein schwarzes Hähnchen,<lb/>
es starb — und dies war teilweise meine Schuld — jung und ohne<lb/>
Leibeserben zu hinterlassen. Nichtsdestoweniger dürfte mich jedermann<lb/>
 verstehen, wenn ich sage, ich habe <rs type="pers">Kerouen</rs> gewissermaßen<lb/>
mit den Knochen und Überresten dieses Hähnchens gemästet,<lb/>
indem ich ihn oft mit Hühnerbraten traktierte. Jede junge Freundschaft<lb/>
 wird von den Resten der alten, in Feindschaft verwandelten<lb/>
ernährt. Zumal wenn sie bereits wieder brüchig zu werden droht. Also<lb/>
lebte Thomas — ich war taktlos genug, jetzt intimer zu werden und<lb/>
<rs type="pers">Kerouen</rs> beim Vornamen zu rufen — er lebte wie ein Grandseigneur,<lb/>
es ging ihm nichts ab. Kein Kater der Welt dürfte so viele Mausfallen<lb/>
 besessen haben wie er. Und gar an dem Tage, wo er zum<lb/>
Kommerzialrat ernannt wurde, ging es hoch her. Aber er wollte<lb/>
nicht mehr, er war meiner und dieser Welt müde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72138">
<space/>Denn sonst hätte er nicht tun können, was er mir tat.<lb/>
<rs type="pers">Kerouen</rs> hatte es doch wahrlich nicht nötig und auch das Verbotene<lb/>
 konnte ihn nicht reizen, dazu stand er ethisch zu hoch:<lb/>
er war überfüttert. Ich hatte mich endlich doch entschlossen, hatte<lb/>
gepackt und war weggefahren, mir endlich belanglose Dinge anzusehen<lb/>
, den Zusammenfluß zweier Ströme, den Flug der Kiebitze<lb/>
über die Sümpfe hin — aber bevor ich noch daran gehen konnte,<lb/>
kam die Nachricht: »<rs type="pers">Kerouen</rs> schwer erkrankt!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr72139">
<space/>Was war ihm Wurst und Speck! Es ist nicht denkbar, daß<lb/>
er nach derlei Dingen gegiert hätte. Gut: er hatte dem Arbeiter<lb/>
<rs type="pers">Janku</rs> täglich aus dem abgelegten Rock Frühstückswurst und<lb/>
Mittagsspeck gestiebitzt. Aber doch nicht, um diese unsäglich<lb/>
gemeinen Sachen zu verzehren. Vulgär war sein Geschmack nie.<lb/>
Nicht einmal aus Freude am Metier, an diesem männlichsten<lb/>
Metier, brach er ein, nein! er stahl, um dafür halbtot, tot geprügelt<lb/>
zu werden. Er hatte mir noch immer nicht den Fußtritt vergeben.<lb/>
Der Freund hatte ihn verlassen, da verließ er den Freund. Er<lb/>
machte sich meine Abwesenheit zunutze, um sich zu entfernen.<lb/>
Der Arbeiter <rs type="pers">Janku</rs> spielte lediglich die Rolle eines Werkzeugs.<lb/>
<rs type="pers">Kerouen</rs> hatte gehört, wie <rs type="pers">Janku</rs> den Fußtritt beifällig begrinst<lb/>
hatte. Früher hätte <rs type="pers">Janku</rs> sich nicht unterstanden, über <rs type="pers">Kerouen</rs><lb/>
auch nur despektierlich zu denken. Aber er hatte zugesehen, als<lb/>
ich den Kater mißhandelte — und <rs type="pers">Kerouen</rs> seinerseits hatte ihn<lb/>
dabei gesehen, lief zu dem Arbeiter und stahl ihm die Wurst. Zu<lb/>
anderen Zeiten hätte <rs type="pers">Janku</rs> Schadenersatz verlangt und nicht selbst<lb/>
den Richter gespielt. Nun aber besaß er ein neues Erlebnis, faßte<lb/>
meinen längst zurückgenommenen Fußtritt als Aufforderung und<lb/>
Erlaubnis auf, dem Kater den Rest zu geben. Den komplizierten<lb/>
Windungen unseres Benehmens nachzuirren, war er nicht geschaffen,<lb/>
er gehorchte einem Weltgesetz. Wen der Herr tritt, erschlägt der<lb/>
Knecht. Nein, <rs type="pers">Janku</rs> trug nicht schuld, und dann war er schon<lb/>
dreißig Jahre im Hause, ihn konnte man nicht entlassen. Sicherlich<lb/>
hatte er geglaubt, mir einen Dienst zu leisten. Warum auch, sagte<lb/>
er, war der faule <rs type="pers">Czigan</rs> nicht nach den Mäusen der Welt gelaufen,<lb/>
statt ihm den Speck zu stehlen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr72140">
<space/>Ein Steinwurf hatte dem armen <rs type="pers">Kerouen</rs> den Kopf zerschmettert<lb/>
, den Leichnam auf ein Stoppelfeld geschleudert. Er lag<lb/>
unweit einer Mauer — wie die Kater, die ich um seinetwillen von<lb/>
den Dächern herabgeholt hatte. An seinem dünnen <SPN cont="Es ist erreicht-Schnurrbart">»Es ist erreicht<lb/>
«-Schnurrbart</SPN> klebten spärliche Tropfen geronnenen Blutes.<lb/>
Das Rot seines Blutes war ein anderes als das des Ziegels, von<lb/>
dem er sich töten ließ. Die Pfoten hatte er ein für alle Male<lb/>
dezidiert von sich gestreckt, ein Rabe aber bekannte sich zu ihm,<lb/>
flog vom Weingebirg heran auf seinen Leichenschwingen, stieg<lb/>
hernieder, krächzte ruhmredig und verkündete die Annexion.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72140">
<rs type="pers">Kerouen</rs> sollte also noch jemandem zugute kommen. Möge er,<lb/>
dachte ich, möge ihn der Rabe zu sich nehmen, vielleicht kann<lb/>
er damit wieder einen Propheten in der Wüste speisen. Aber für<lb/>
diesen Zweck stank mein Frevel wohl schon allzusehr zum Himmel,<lb/>
der Rabe erhob sich bald wie rachekrächzend und überließ mich<lb/>
wieder meinem Opfer. In der Selbstmörderecke des Bauernfriedhofes<lb/>
, wo die Wanderer und Zigeuner ruhen, wollte ich ihn nicht<lb/>
beerdigen lassen. Wo sein Grab liegt, darf nur ich wissen. Er<lb/>
hinterließ — wie gewöhnlich — nur wenig, und hatte es vorher<lb/>
schon sorgfältig zugescharrt. Soweit ich die Menschheit kenne,<lb/>
wird sie sich darum nicht kümmern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72141">
<space/>Der Nachbar hat mich auf Schadenersatz verklagt. Ich habe<lb/>
<rs type="pers">Miaulina</rs> mit einem <rs type="pers" ana="n_52216" ref="#fk__p_45220">Flaubertgewehr</rs> erschossen. Sie soll nicht<lb/>
triumphierend des Lebens genießen, während <rs type="pers">Kerouen</rs> verwesen<lb/>
muß. Der <rs type="pers">Sabine</rs> habe ich gekündigt, nicht ohne ihr vorher <rs type="pers">Rops</rs><lb/>
gezeigt zu haben. Dies alles war Rache für <rs type="pers">Thomas Kerouen</rs>.<lb/>
Doch was konnten die armen Katzen dafür? Sie ahnten nicht,<lb/>
was sie verbrachen. Sie konnten nicht anders. Aber ich, ich! Wie<lb/>
kann ich mich züchtigen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr72142">
<space/>Er hat es eilig gehabt, er hat sich auf und davon gemacht,<lb/>
ohne sich auch nur Zeit zu nehmen, seinen Schnurrbart zu<lb/>
putzen, vom Blute zu reinigen. Aber ich will mich vom<lb/>
Blute reinigen, ich will meine Tat sühnen. Eine Zeit lang<lb/>
hockte wohl des Nachts auf meiner Decke ein schwarzes Gespenst,<lb/>
verwaiste Mausfallen begannen zu rasseln — <rs type="pers">Kerouen</rs> drohte mich<lb/>
zu ersticken, mir die Kehle zu durchbeißen. Ich fahre auf, aber<lb/>
dann ist ja alles wieder verschwunden und der Schlaf kehrt zurück.<lb/>
Klein, außer allem Verhältnis zur Schuld ist die Strafe und groß<lb/>
sind die Gewissensbisse. Wenn ich den Kater wenigstens eigenhändig<lb/>
 umgebracht hätte! Doch er hat mich umgebracht, ich habe<lb/>
mich unsterblich blamiert. Und ich kann mich nicht rächen: ein<lb/>
armseliges Tier übertraf mich an Seelengröße, vollzog geschickt<lb/>
das Harakiri und mir ließ es das Leben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr72143">
<space/>Ich habe mich dem Kommissariat gestellt. »An meinen<lb/>
Händen klebt Blut« sagte ich, »ich habe meinen Kater erschlagen.«<lb/>
»Sie waren doch der Herr,« behauptete der Polizist, »sie durften<lb/>
machen, was sie wollten.« Dann fiel es ihn an, ich sei nicht recht<lb/>
</p>
            <p ana="pr72143">
bei Trost, und er rief den Beamten. Ich blieb bei meiner Anzeige.<lb/>
»Derart feine Rechtsbegriffe machen ihnen alle Ehre, Herr <rs type="pers">Herrensein<lb/>
</rs>, aber wohin käme man da.« »Das wäre auf dieser Erde nur<lb/>
logisch«, erlaubte ich mir einzuwerfen. Da geriet der Beamte in<lb/>
Rage. »Sie sind reif fürs Irrenhaus.« Ich brauche also die Nachprüfung<lb/>
 nicht zu machen. (Hier ging es ohne Toluol.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr72144">
<space/>Mir bleibt nichts übrig als vor Leuten zu warnen, die ein<lb/>
Tagebuch führen. Wenn ihnen ein Freund erschlagen wird, wissen<lb/>
sie, daß das Rot seines Blutes ein anderes ist, als das des Ziegelsteins<lb/>
, der ihn entfernte. Ich war niederträchtig genug, diese<lb/>
Geschichte zu schreiben, die Leute werden sie ausgezeichnet,<lb/>
finden, man wird nicht den Verkehr mit mir abbrechen, man<lb/>
wird weder mir noch sich ins Gesicht spucken. Alle Menschen<lb/>
sind so wie ich. Ich stelle die Menschheit dem Kommissariate.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45220">
               <persName>Flaubert, Gustave</persName>
               <birth>
                  <date>1821-12-12</date>
                  <place>Rouen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-5-8</date>
                  <place>Croisset bei Rouen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11330</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>