<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04313.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04312.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04314.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Arzt (Der Speisestreik der Ärzte), in: Fackel Heft 08, Nr. 213, 1906, S. 17-17</title>
            <title type="iso-date">1906-12-11</title>
            <title type="id">tid_04313</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">213</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-213_n0017.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/213,017</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Arzt (Der Speisestreik der Ärzte)</head>
            <p ana="pr46948">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203616" ref="#fk__p_38520">Arzt</rs></seg></seg>. Wenn man die Unzuträglichkeit einer Sache bezeichnen<lb/>
und sich hiezu eines drastischen Vergleiches bedienen will — welcher Vergleich<lb/>
würde wohl das Wesen des Widersinns am stärksten ausdrücken? Sicherlich<lb/>
doch die Wendung: »Das ist genau so, wie wenn man einem Spitalskranken<lb/>
verdorbene Nahrung verabreichte«. Daß es geschehen könnte, hält man für<lb/>
so ausgeschlossen, daß die Vorstellung seiner Möglichkeit sich zur Illustrierung<lb/>
einer baren Unmöglichkeit eignet. In <seg type="insult">Österreich</seg> nicht mehr. In <seg type="insult">Österreich</seg><lb/>
ist die Vorstellung zur Wirklichkeit geworden. In <seg type="insult">Österreich</seg> wird den Spitalskranken<lb/>
 wirklich verdorbene Nahrung verabreicht. In diesem Lande verblaßt<lb/>
 die Bildkraft eines Vergleichs, um dessen Inhalt Platz zu machen. Es ist<lb/>
so, wie wenn eines Tages entdeckt würde, daß faktisch Eulen nach Athen getragen<lb/>
 werden. Ein Speise-Streik der Ärzte des Epidemiespitals ist die letzte<lb/>
Wiener Sensation: sie weigern sich, die ungenießbare Kost zu essen und<lb/>
protestieren dagegen, daß dieselbe ungenießbare Kost den Patienten gereicht<lb/>
werde. Und wir hören wieder die <seg type="insult">ungenießbare Antwort</seg>: »Von kompetenter<lb/>
Stelle ist eine Untersuchung dieser Beschwerden hinsichtlich ihrer Stichhältigkeit<lb/>
 in Aussicht genommen«. Die Spitalsdirektion hat wiederholt<lb/>
Abhilfe versprochen, aber in <seg type="insult">spaltenlangen Artikeln, Communiqués,<lb/>
Interviews <abbr>etc.</abbr></seg> wird versichert, daß sie gegen die Spitalsköchin machtlos<lb/>
sei, die »als Beamtin der 11. Rangsklasse direkt der <rs type="inst">Statthalterei</rs> unterstehe<lb/>
«. Die Ärzte wenden sich »direkt« an die <rs type="inst">Statthalterei</rs> und erklären,<lb/>
daß sie »es nicht länger mehr mit ihrem Gewissen vereinbaren können,<lb/>
ruhig zuzusehen, wie die Patienten durch die schlechte Kost beeinträchtigt<lb/>
werden«. Die Ärzte hätten aber diese Duldung auch nicht einen einzigen<lb/>
Tag mit ihrem Gewissen vereinbaren, sondern sofort sämtliche Kochtöpfe der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_37845" ref="#fk__p_44921">Gräfin Kielmansegg</rs> auf den <seg type="insult">Jour</seg> bringen sollen. Wie die Affaire<lb/>
verlaufen ist, weiß ich nicht. Nur so viel ist bekannt, daß die <rs type="inst">Statthalterei<lb/>
</rs> »Erhebungen pflegt«. Wahrscheinlich dürfte also den Ärzten<lb/>
und Patienten des <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3092" ref="#fk__p_43514">Franz Josefsspitals</rs></rs> durch eine Beförderung der<lb/>
Spitalsköchin in die 10. Rangsklasse geholfen werden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43514">
               <persName>Franz Joseph I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1830-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38520">
               <persName>Arzt</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44921">
               <persName>Kielmannsegg, Anastasia Gräfin, geb. Lebedewna von Lebedeff</persName>
               <birth>
                  <date>1860-02-22</date>
                  <place>Kischinew</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-02-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>