<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07258.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07257.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07259.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Früh übt sich, was ein Meister werden will, in: Fackel Heft 18, Nr. 426, 1916, S. 85-85</title>
            <title type="iso-date">1916-06-01</title>
            <title type="id">tid_07258</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">426</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-426_n0085.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/426,085</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Früh übt sich, was ein Meister werden will</head>
            <p ana="pr98106">
<space/>»Am <date>29. Jänner</date> kamen die Schulknaben <rs type="pers" ana="n_65084" key="#fk__p_56919">Johann</rs> und <rs type="pers" ana="n_65085" key="#fk__p_49806">Martin<lb/>
Schröpfer</rs> aus Linz zu ihrer Großmutter <rs type="pers" ana="n_65086" key="#fk__p_49707">Marie Ledwina</rs> in Alt-Possigkau.<lb/>
Die Knaben ließen sich mit der Dienstmagd <rs type="pers" ana="n_65087" key="#fk__p_38706">Barbara Lang</rs> in ein<lb/>
Gespräch ein, in dessen Verlauf die Magd Äußerungen gemacht haben<lb/>
soll, die das Verbrechen der Störung der öffentlichen Ruhe und das Verbrechen<lb/>
 der Beleidigung eines Mitgliedes des kaiserlichen Hauses enthalten.<lb/>
<seg type="spc">Noch am selben Tage wurde von diesem Gespräch mittelst<lb/>
anonymen Schreibens der Gendarmerie die Anzeige gemacht</seg>.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_65088" key="#fk__p_38706">Barbara Lang</rs> wurde verhaftet und hatte sich am <date>31. März</date> vor dem<lb/>
<rs type="inst">Landwehrdivisionsgericht in Pilsen</rs> zu verantworten. Während die Angeklagte<lb/>
 darauf beharrte, daß sie die Äußerungen nicht getan habe, und<lb/>
ihre Rechtfertigung teilweise auch von ihrer Dienstgeberin, die bei dem<lb/>
Gespräch zugegen gewesen war, bestätigt wurde, <seg type="spc">verharrten die beiden<lb/>
Knaben bei ihren Beschuldigungen</seg>, wichen jedoch in Einzelheiten<lb/>
mehrfach von ihren ursprünglichen Aussagen ab. Das Kriegsgericht<lb/>
vermochte deshalb die Überzeugung von der Schuld der Angeklagten<lb/>
nicht zu gewinnen und fällte ein freisprechendes Erkenntnis.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>