<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06937.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06936.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06938.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Im Hinterland, in: Fackel Heft 17, Nr. 406, 1915, S. 31-33</title>
            <title type="iso-date">1915-10-01</title>
            <title type="id">tid_06937</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">17</title><title type="heft">406</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-17-406_n0031.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/406,031</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Im Hinterland</head>
            <p ana="pr93325">
<space/>Seite 1:<lb/>
</p>
            <p ana="pr93327">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Wir fühlen, daß <seg type="spc">ein Blatt</seg> der Geschichte aufgeschlagen ist, wo<lb/>
<seg type="spc">spätere</seg> Geschlechter <seg type="spc">das Erhabenste lesen werden</seg>. Jeder Tag,<lb/>
der vorübergeht, wird in Bänden geschildert werden, und <seg type="spc">nahezu<lb/>
verängstigt</seg> steht der Einzelne der <seg type="spc">Unermeßlichkeit</seg> dieser<lb/>
<seg type="spc">schöpferischen Kräfte</seg> gegenüber, vielleicht auch ein wenig traurig,<lb/>
daß in den weiten Räumen, <seg type="spc">die nur der Unsterblichkeit gewidmet<lb/>
sind</seg>, seine vergänglichen <seg type="spc">Seufzer</seg> spurlos verhauchen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93328">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Wenn die Massenheere des Zaren sich durchgesetzt hätten,<lb/>
wäre viel von dem, <seg type="spc">was das Beste an unserer Gesellschaft ist</seg>,<lb/>
<seg type="spc">dauernd verloren gewesen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93329">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die Bestimmung ruft und die Zukunft bricht hervor und<lb/>
wir müssen <seg type="spc">die Zaghaftigkeit abschütteln</seg> und <seg type="spc">in neue</seg>, <seg type="spc">weitere<lb/>
Verhältnisse</seg> eintreten, in einem Zeitalter, das <seg type="spc">Macht</seg> will und sie<lb/>
mit allen ihren zauberhaften Hilfsmitteln erzeugt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93330">
<space/><seg type="spc">Der Sieg in Ostgalizien hat jedoch noch einen<lb/>
anderen Sinn</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr93332">
<space/>Seite 18:<lb/>
</p>
            <p ana="pr93334">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Ich bin auch heuer wieder nach Ischl gefahren</seg>. Es<lb/>
ist unklug von mir, natürlich. Ein junger Mann zwischen neunundzwanzig<lb/>
und fünfundvierzig (das ist mein wahres Alter) soll viel reisen, die Welt<lb/>
</p>
            <p ana="pr93334">
sehen, neue interessante Gegenden und Menschen kennen lernen. Heuer<lb/>
habe ich wenigstens die Entschuldigung, daß man in die interessantesten<lb/>
Gegenden nicht reisen kann und daß einem wirklich nichts übrig bleibt<lb/>
als Ischl. Übrigens, ich brauche diese Entschuldigung gar nicht. Nach Ischl<lb/>
geht man doch gerade deshalb, weil man hier bestimmt nichts Neues sieht,<lb/>
weil man <seg type="spc">alles unverändert</seg> vorfindet: die Gegend, die Menschen,<lb/>
die Wege, die Witze. Man kennt den Hausbrauch, die Tonart, alle typischen<lb/>
Eigentümlichkeiten, ist an alles gewöhnt, auf alles gefaßt. Und weil<lb/>
das für die Erholung eines nervösen Menschen sehr wichtig ist, nur<lb/>
deshalb <seg type="spc">gehe ich immer wieder nach Ischl</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93335">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Andere müssen hier eine alte Tante besuchen, wegen einer<lb/>
Lederlieferung konferieren oder eine Operette schreiben <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Aber<lb/>
einen andern Ischler Typus erblicke ich heuer viel seltener. <seg type="spc">Mir<lb/>
scheint</seg>, <seg type="spc">die <foreign xml:lang="de-loc">Dirndln</foreign> sterben aus</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Dagegen gibt es einen lebhaften<lb/>
 Korso von Holzhackern, <foreign xml:lang="de-loc">Jagerbuabn</foreign> und Hochtouristen, und<lb/>
wenn man sie mit ihren Joppen, <foreign xml:lang="de-loc">Jankern</foreign>, <foreign xml:lang="de-loc">Kurzledernen</foreign>, ihren Bergstöcken<lb/>
 und schweren <foreign xml:lang="de-loc">Goiserern</foreign> sieht, fürchtet man schon, am Abend<lb/>
von einem Unfall eines dieser passionierten und kühnen Alpenmenschen<lb/>
zu hören. Und man atmet erleichtert auf, wenn man eine Viertelstunde<lb/>
später die Holzhacker, <foreign xml:lang="de-loc">Jagerbuabn</foreign> und Hochtouristen in der Kaffeehausveranda<lb/>
 Tarock spielen sieht <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr93336">
<space/>Zwischen einem Lokal und dem anderen, von einer Mahlzeit<lb/>
zur nächsten bewegt sich hier gemächlich der Tag und bewegen sich<lb/>
die Gespräche. Beim Frühstück spricht man vom gestrigen Nachtmahl,<lb/>
bei der Jause vom Mittagessen, jeder gibt interessante Erfahrungen zum<lb/>
besten und berichtet, wo die Portionen am größten und die Preise am<lb/>
kleinsten sind. Ein Glas Kaffee, das um vier Heller teurer ist, erregt die<lb/>
Gemüter sehr, und es wird genau nachgerechnet: daran verdient der Mann<lb/>
mindestens <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Dem Neuangekommenen wird dringend empfohlen, nicht<lb/>
<foreign xml:lang="fr">à la carte</foreign>, sondern ein Menü zu essen: »Da bekommen Sie eine gute<lb/>
Suppe, Vorspeise, ein sehr schönes Stück Rindfleisch mit zwei Beilagen<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Das Menü wird so liebevoll und plastisch geschildert, daß<lb/>
den Zuhörern <seg type="spc">das Wasser im Munde zusammenläuft und die<lb/>
Traun droht</seg>, <seg type="spc">anzuschwellen</seg>. Überhaupt, <seg type="spc">es ist alles</seg>, <seg type="spc">wie es<lb/>
immer war</seg>, und während sonst überall Handel und Wandel beeinträchtigt<lb/>
 und die <rs type="inst">Börsen</rs> geschlossen sind, ist die Ischler <seg type="spc">Operettenbörse<lb/>
</seg> in voller Tätigkeit <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Man rechnet mit Vorliebe die Erträgnisse<lb/>
der <seg type="spc">großen Welterfolge</seg> nach und stellt tiefsinnige Betrachtungen<lb/>
darüber an, <seg type="spc">wie der internationale Operettenmarkt nach dem<lb/>
Kriege aussehen wird</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr93338">
<space/>Ja, ist denn <seg type="insult">diese Welt von kerngesunden Wucherern</seg> nicht<lb/>
assentiert worden? Muß <seg type="insult">der liebe <rs type="pers">Schneck</rs></seg>, der sie zärtlich beschreibt,<lb/>
nicht dienen? Darf <seg type="insult">das alles</seg>, was nicht dienen muß, verdienen?<lb/>
Muß <seg type="insult">das alles</seg>, wenn <seg type="insult">es</seg> schon weiter lebt und wirkt, nicht einmal<lb/>
schweigen? Hat der Sieg in Ostgalizien eben diesen Sinn?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>