<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06893.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06892.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06894.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ohne Scham und Hemmung, in: Fackel Heft 16, Nr. 400, 1914, S. 83-84</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06893</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">16</title><title type="heft">400</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-16-400_n0083.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/400,083</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ohne Scham und Hemmung</head>
            <p ana="pr92417">
<space/>Kein Zweifel: Confusionarius mußte das Derby gewinnen, das<lb/>
war <seg type="spc">doch</seg> ganz klar, er war <seg type="spc">doch</seg> die beste Klasse in dem stark<lb/>
reduzierten Felde und was man alles gegen ihn auch vorbringen mochte,<lb/>
das hatte <seg type="spc">doch</seg> keine richtige Grundlage. Oh, man war nach dem<lb/>
Rennen unendlich überzeugt, daß es gar nicht anders kommen konnte,<lb/>
als es eben kam. Aber vorher, da gab es <seg type="spc">doch</seg> ein Hin und Wider<lb/>
und die Rechner bewiesen, daß Confusionarius im Cambuscan-Rennen<lb/>
eine schlechte Form gezeigt habe und daß er es nicht verdiente, als<lb/>
Auf-Favorit zum Start zu gehen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92419">
<space/>Der nächste Derby-Sieger wird <seg type="insult">Dochdoch</seg> heißen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92421">
<space/>Zu der sehr kritischen Stunde um 1 Uhr mittags, wo es sich<lb/>
definitiv entscheidet, ob man einen Wagen suchen soll oder ihn abbestellt,<lb/>
wenn man ihn schon gemietet hat, regnete es. Nicht eben überwältigend<lb/>
 heftig, <seg type="spc">sondern gerade so</seg>, <seg type="spc">daß Diskussionen entstehen<lb/>
 konnten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92423">
<space/>Wie Pfützen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92425">
<space/><seg type="spc">Der Gatte konnte zum Beispiel behaupten</seg>, daß man<lb/>
bei diesem Wetter unmöglich zum Derby gehen kann, <seg type="spc">während die<lb/>
Gattin erklären konnte</seg>, <seg type="spc">daß es gleich aufhören werde<lb/>
zu regnen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92427">
<space/>Wie man in Ischl sagt: »Es hat aufgehört zu regnen!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr92429">
<space/>Und so blieb die Situation <seg type="spc">bis halb</seg> 2, <seg type="spc">bis</seg> 2, <seg type="spc">bis halb</seg><lb/>
3 <seg type="spc">Uhr</seg> <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92430">
<space/><seg type="symbol" subtype="2dots"/> Die neun Derbyhelden wurden genannt und die Aufregung wuchs<lb/>
ins Unermeßliche. Da drängten sich Tausende zum Buchmacherring hin,<lb/>
um die <seg type="spc">letzten Weisheiten</seg> aufzuschnappen, dichte Menschenmassen<lb/>
</p>
            <p ana="pr92430">
eilten zum Stall, in dem die Pferde schon unruhig und nervös, aber<lb/>
noch sorgsam in Decken gehüllt schnaubten und scharrten <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Die allgemeine Aufregung erreicht den <seg type="spc">sogenannten</seg> Siedegrad <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Die Sonne <seg type="spc">beginnt durchzukommen</seg>, die Wolken zerstieben und<lb/>
<seg type="spc">goldiger</seg> Schimmer ergießt sich über das regenfrische Gras, über die<lb/>
weißen Hüte und Federn, über die vielen schönen und eleganten Frauen,<lb/>
über die <foreign xml:lang="en">»Cutaways«</foreign> und Zylinderhüte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92431">
<space/>Aber wer hätte in diesem Augenblick Sinn für den anmutigen<lb/>
Szenenwechsel, für die laue Wärme, die vom <seg type="spc">blauenden</seg> Himmel<lb/>
herabströmt? »Jetzt!«, »Nein!«, »Falscher Start!« »Varus macht<lb/>
Mätzchen!«, »Jetzt!«, »Nein!«, »Zurück!«, »Sie werden es sehen,<lb/>
es gibt eine Überraschung!«, »<seg type="spc">Was kann man wissen</seg>!<choice><sic>»</sic><corr>«</corr></choice>,<lb/>
»Confusionarius zahlt eh nichts!« — <seg type="spc">das sind so die Worte</seg>, die<lb/>
ringsumher <seg type="spc">schwirren</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92432">
<space/>Atemlose Stille durch Sekunden, dann die Schreie derer,<lb/>
die ihrer Erregung <seg type="spc">ein Ventil geben müssen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92433">
<space/>Brausender Jubel aber erfüllt die Luft, das schwierige Wort<lb/>
Confusionarius wird aus zehntausenden Kehlen herausgeschmettert, <seg type="spc">daß<lb/>
die Krähen vor Schrecken fast aus der Luft niederfallen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92434">
<space/>Dies war das Derby <date>1914</date> — nicht sensationell, nicht so<lb/>
pompös und glänzend wie manche seiner Vorgänger, aber doch ein<lb/>
freundliches Derby mit einem <seg type="spc">erheiternden</seg> und befriedigenden<lb/>
Abschluß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92436">
<space/>In Paris tut sich noch hin und wieder die Erde auf, um<lb/>
Menschen, die in ihren Gebärden und Geräuschen etwas Anmut<lb/>
bewahrt haben, zu verschlingen. Der <seg type="insult">Wiener</seg> geht aus dem<lb/>
einfachen Grund nicht unter, weil die Erde auf <seg type="insult">solchen<lb/>
Schlangenfraß</seg> verzichtet. In Paris entstehen, wenns heftig geregnet<lb/>
hat, Senkungen; in Wien Diskussionen. In Paris ist es nicht<lb/>
geheuer; in Wien kann man alles riskieren. Gespräche, wie sie in<lb/>
der Freudenau geführt und von <seg type="insult">einem liebevollen Ohr</seg> aufgenommen<lb/>
wurden, werden künftigen Geschlechtern, die etwa wieder Gott<lb/>
als Favorit anerkennen sollten, beweisen, wie gut <seg type="insult">die anno <date>1914</date></seg><lb/>
es hatten und wie sicher es damals in Wien war.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>