<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04022.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04021.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04023.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Attila. Von August Strindberg, in: Fackel Heft 07, Nr. 192, 1906, S. 14-24</title>
            <title type="iso-date">1906-01-5</title>
            <title type="id">tid_04022</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">192</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-192_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/192,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Attila. Von August Strindberg</head>
            <p ana="pr41776">
<space/>Es schien, als habe Europa ausgeblüht, aber es schien<lb/>
nur so. Die Geschichte ging nicht geradeaus wie ein Strich,<lb/>
sondern machte Umwege, und deshalb sah es aus, als wäre<lb/>
die Entwicklung in Unordnung geraten, irre gegangen. Das<lb/>
war sie aber nicht. In Rom begann eine neue Weltmacht aufzusprießen<lb/>
, eine geistige, die in der Stille eine neue Kaiserkrone<lb/>
schmiedete, um sie dem Würdigsten zu übergeben, wenn die Zeit<lb/>
erfüllt war. Und der Erbe war von <rs type="pers" ana="n_34736" ref="#fk__p_53900">Tacitus</rs> angekündigt worden,<lb/>
ein neues Volk aus dem Norden, gesund, ehrlich, gutmütig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41777">
<space/>Da tritt ein noch neueres Volk auf den Schauplatz, dessen<lb/>
Herkunft unbekannt war; und die Verheißung, die den Germanen<lb/>
gegeben war, schien zurückgenommen zu sein. Denn plötzlich<lb/>
saßen die Hunnen in Ungarn und erhoben Steuer von allen<lb/>
Nationen der Welt; um ein Holzschloß mit einigen Baracken<lb/>
</p>
            <p ana="fn227">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Aus dem schwedischen <seg type="spc">Manuskript</seg> übersetzt von <rs type="pers" ana="n_34737" ref="#fk__p_42643">Emil Schering</rs>.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr41777">
am Theißfluß sammelten sich Griechen, Römer, Byzantiner und<lb/>
allerhand Germanen vor einem Thron, auf dem ein <seg type="insult">Wilder</seg> saß,<lb/>
der einem <seg type="insult">Fleischklumpen</seg> glich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41778">
<space/>Im Jahre <date>453</date> sollte dieser König nach manchem Schicksal<lb/>
eine von seinen vielen Hochzeiten halten, und er hatte die großen<lb/>
Herren von ganz Europa berufen; berufen, denn ein Fürst ladet<lb/>
nicht ein. Auf Pferden kamen sie, aus Norden, Süden, Osten<lb/>
und Westen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41779">
<space/>Von Westen, am Donauufer entlang, gleich unterhalb deren<lb/>
Biegung bei dem jetzigen Gran, kamen zwei Männer an der<lb/>
Spitze einer Karawane geritten. Mehrere Tage waren sie den lieblichen<lb/>
 Ufern des grünen Flusses mit seinen Binsen und Erlen und<lb/>
seinen Schwärmen von Enten und Reihern gefolgt. Jetzt wollten<lb/>
sie die kühlen Schatten der Waldregion verlassen und sich nach<lb/>
Osten gegen die Salzsteppe wenden, die sich bis an den gelben<lb/>
Theiß erstreckte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41780">
<space/>Der eine Leiter der Truppe war Römer und hieß <rs type="pers">Orestes</rs>,<lb/>
war bekannt und berühmt; der andere war <rs type="pers">Rugier</rs>, von der Ostseeküste<lb/>
 und trug den Namen <rs type="pers">Edeko</rs>, war Fürst und war gezwungen<lb/>
worden, <rs type="pers">Attila</rs> zu folgen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41781">
<space/>Wenig hatten die großen Herren bisher gesprochen, denn<lb/>
sie mißtrauten einander; als sie aber auf die weite Steppe hinauskamen<lb/>
, die sich klar und hell wie eine Meeresfläche öffnete,<lb/>
schienen sie selbst sich aufzuklären und alles Mißtrauen fallen<lb/>
zu lassen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr41782">
<space/>— Warum reisest du zur Hochzeit? fragte <rs type="pers">Orestes</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41783">
<space/>— Weil ich nicht auszubleiben wage! antwortete <rs type="pers">Edeko</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41784">
<space/>— Ganz wie ich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41785">
<space/>— Und die Braut! die Burgunderin wagte nicht nein zu sagen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41786">
<space/>— Die? Doch, die hätte es schon gewagt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41787">
<space/>— Sie sollte also <seg type="insult">diesen Wilden</seg> lieben?<lb/>
</p>
            <p ana="pr41788">
<space/>— Das habe ich nicht gesagt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41789">
<space/>— Vielleicht haßt sie ihn denn? Eine neue <rs type="pers">Judith</rs> für<lb/>
<seg type="insult">diesen <rs type="pers">Holofernes</rs></seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr41790">
<space/>— Wer weiß! Die Burgunder lieben den Hunnen nicht,<lb/>
seit er auf seinem letzten Raubzug durch Burgund Worms zerstörte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41791">
<space/>— Unbegreiflich ist jedenfalls, daß er sich von der Niederlage<lb/>
 auf den katalaunischen Gefilden wieder erholt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41792">
<space/>— Unbegreiflich ist alles, was <seg type="insult">diesen Menschen</seg> angeht, wenn<lb/>
man ihn überhaupt einen Menschen nennen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41793">
<space/>— Du hast recht! Er soll dem Bruder seines Vaters, <rs type="pers">Rua</rs>,<lb/>
von dem wir nichts wissen, nachgefolgt sein; er hat seinen Bruder<lb/>
<rs type="pers">Bleda</rs> ermordet. Zwanzig Jahre haben wir ihn wie eine eiserne Rute<lb/>
über uns gehabt, — und als er jüngst vor Rom stand, kehrte er um.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41794">
<space/>— Aber er hat seinen Soldaten versprechen müssen, daß er<lb/>
ihnen einmal Rom geben wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41795">
<space/>— Warum schonte er Rom?<lb/>
</p>
            <p ana="pr41796">
<space/>— Das weiß man nicht! Man weiß nichts von diesem Mann,<lb/>
und er selbst scheint über seine Person in Unkenntnis zu sein.<lb/>
Er kommt von Osten, sagt er; das ist alles. Das Volk sagt, die<lb/>
Hunnen seien von Hexen und Dämonen in Wüsten geboren.<lb/>
Fragt man <rs type="pers">Attila</rs>, was er will und wer er ist, antwortet er: Gottes<lb/>
Geißel. Er gründet kein Reich, baut keine Stadt, aber er herrscht<lb/>
über alle Reiche und zerstört alle Städte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41797">
<space/>— Um auf die Braut zurückzukommen, die <rs type="pers">Ildico</rs> heißt,<lb/>
so ist sie wohl Christin?<lb/>
</p>
            <p ana="pr41797_a">
<space/>— Ja, was kümmert das <rs type="pers">Attila</rs>? Er hat ja keine Religion.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41798">
<space/>— Eine muß er wohl haben, da er sich Gottes Geißel<lb/>
nennt und behauptet, er habe das Schwert des Kriegsgottes gefunden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41799">
<space/>— Aber er ist gleichgiltig gegen die Formen. Sein erster<lb/>
Minister <rs type="pers">Onegesius</rs> ist Grieche und Christ <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr41800">
<space/>— Sehen wir uns den sonderbaren Mann an, der statt in<lb/>
Byzanz oder Rom zu sitzen, sich in einer Salzsteppe niedergelassen<lb/>
 hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41801">
<space/>— Das soll von der Ähnlichkeit dieses Landes mit seinen<lb/>
Ebenen fern im Osten kommen. Der gleiche Boden, die gleichen<lb/>
Kräuter und Vögel; er fühlt sich hier zuhause <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr41802">
<space/>Sie verstummten, da die Sonne stieg und die Hitze zunahm.<lb/>
Niedrige Tamarisken, <seg type="ELIDASH">Wermutpflanzen</seg> und Sodapflanzen gaben keinen<lb/>
Schatten. Steppenhühner und <seg type="ELIDASH">Steppenlerchen</seg> waren die einzigen Wesen,<lb/>
welche die Wüste belebten <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Herden von Rindvieh,<lb/>
Ziegen und Schweinen waren verschwunden, denn <rs type="pers">Attilas</rs> halbe<lb/>
Million Soldaten hatte sie aufgegessen, und seine Pferde hatten<lb/>
jeden einzigen genießbaren Grashalm abgeweidet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41803">
<space/>Zur Mittagszeit blieb die Karawane ganz plötzlich stehen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr41803">
denn am östlichen Horizont war eine Stadt mit Türmen und<lb/>
Zinnen zu sehen, jenseits eines blauen Sees.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41804">
<space/>— Sind wir da? fragte <rs type="pers">Edeko</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41805">
<space/>— Unmöglich, es sind ja noch zwanzig Meilen, drei<lb/>
Tagereisen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41806">
<space/>Aber die Stadt war dort zu sehen, und die Karawane beschleunigte<lb/>
 ihren Gang.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41807">
<space/>Nach einer halben Stunde war die Stadt nicht näher gekommen<lb/>
, sondern schien sich im <choice><sic>Gegegenteil</sic><corr>Gegenteil</corr></choice> zu entfernen, sich<lb/>
zu verkleinern und unter den Gesichtskreis zu versinken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41808">
<space/>Nach einer neuen halben Stunde war die Stadt verschwunden<lb/>
und der blaue See auch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41809">
<space/>— Zaubern können sie, sagte der Römer, das aber übersteigt<lb/>
 alles.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41810">
<space/>— Es ist eine Luftspiegelung, erklärte der Wegweiser.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41811">
<space/>Die Karawane machte gegen Anbruch des Abends Halt, um<lb/>
über Nacht zu ruhen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41812">
<space/>Auf dem Landstreifen zwischen Bodrog und Theiß hatte<lb/>
<rs type="pers">Attila</rs> sein Standlager, denn eine Stadt konnte man es nicht<lb/>
nennen. Der Palast war aus Holz, das in grellen Farben lackiert<lb/>
war, und glich einem kolossalen Zelt, dessen Stil wahrscheinlich<lb/>
aus Sina, dem Seidenland geholt war. Das Frauenhaus, das<lb/>
dicht daneben aufgeführt war, hatte eine etwas abweichende Form,<lb/>
die mit den Goten von Norden gekommen sein konnte, oder auch<lb/>
von Byzanz, denn das Haus war mit Rundbogen aus Holz verziert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41813">
<space/>Die Einrichtung schien von allen Völkern und allen Ländern<lb/>
zusammengestohlen zu sein; viel Gold und Silber, seidene und<lb/>
samtne Behänge; römische Möbel und griechische Gefäße, gallische<lb/>
Waffen und gotische Gewebe. Es glich der Wohnung eines <seg type="insult">Räubers</seg>,<lb/>
und war es auch. Hinter der Umzäunung des Palastes begann<lb/>
das Lager mit seinen verräucherten Zelten. Eine Menge Pferdetäuscher<lb/>
 und Pferdediebe wimmelte in den Straßen, und es waren<lb/>
ebenso viel Pferde wie Menschen da. Außerhalb des Lagers<lb/>
weideten Herden von Schweinen, Schafen, Ziegen und Rindern,<lb/>
lebender Proviant für <seg type="insult">diese unerhörte Horde</seg>, die nur verzehren<lb/>
und zerstören, aber nichts hervorbringen konnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41814">
<space/>Jetzt am Morgen des Hochzeitstages bewegten sich in diesem<lb/>
Lager tausende kleine Menschen mit krummen Beinen und breiten<lb/>
Schultern, in Rattenfelle gekleidet und die Waden mit Lappen umwickelt<lb/>
. Neugierig blickten sie aus den Zelten heraus, wenn Fremdlinge<lb/>
, die zum Fest geladen waren, angeritten kamen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41815">
<space/>Auf der ersten Zeltgasse trat der Thronfolger, <rs type="pers">Attilas</rs> Sohn<lb/>
<rs type="pers">Ellak</rs>, den vornehmen Gästen entgegen; mittelst eines Dolmetschers<lb/>
hieß er sie willkommen und führte sie in das Haus der Gäste.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41816">
<space/>— Ist das ein Prinz? Und sind das Menschen? sagte <rs type="pers">Orestes</rs><lb/>
zu <rs type="pers">Edeko</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41817">
<space/>— Das ist ein <seg type="insult">Pferdetäuscher</seg> und die andern sind <seg type="insult">Ratten</seg>,<lb/>
antwortete <rs type="pers">Edeko</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41818">
<space/>— <seg type="insult">Larven oder Lemuren</seg>, <seg type="insult">Vampyre</seg>, im Traum aus den<lb/>
Phantasien eines Berauschten geschaffen! Sie haben ja keine Gesichter<lb/>
; die Augen sind Löcher, und der Mund ist eine Schmarre;<lb/>
die Nase ist von einem Totenschädel und die Ohren Topfhenkel.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41819">
<space/>— Wahrhaftig! Und vor <seg type="insult">diesen Halbnackten</seg>, die keinen<lb/>
Harnisch und keinen Schild haben, sind die römischen Legionen<lb/>
geflohen! Es sind <seg type="insult">Kobolde</seg>, die sich »fest« machen können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41820">
<space/>— Die Welt erobern sie nicht!<lb/>
</p>
            <p ana="pr41821">
<space/>— Wenigstens nicht in diesem Jahr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr41822">
<space/>Und dann folgten sie dem Prinzen <rs type="pers">Ellak</rs>, der jedes Wort<lb/>
gehört und verstanden hatte, obgleich er so tat, als kenne er die<lb/>
Sprache nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41823">
<space/>Im Haus der Frauen saß die Favoritin <rs type="pers">Cercas</rs> und nähte<lb/>
am Brautschleier. <rs type="pers">Ildico</rs>, die schöne Burgunderin, stand am Fenster,<lb/>
in Gedanken versunken. Sie hatte in Worms den Helden gesehen,<lb/>
vor dem die Welt zitterte, und sie war wirklich verhext worden<lb/>
von dem majestätischen Wesen des kleinen Mannes. Selbst herrschsüchtig<lb/>
 und eigensinnig, war sie verlockt worden von der Aussicht<lb/>
, die Macht zu teilen mit dem Mann, vor dem alles und<lb/>
alle sich beugten; darum hatte sie ihm ihre Hand gegeben.<lb/>
Sie hatte aber keine rechten Begriffe von den Sitten und Gewohnheiten<lb/>
 des fremden Volks gehabt, deshalb hatte sie sich ihre<lb/>
Stellung als Gattin und Königin ganz anders vorgestellt. Und<lb/>
erst heute Morgen hatte sie erfahren, daß sie beim <choice><sic>Hochzeitfest</sic><corr>Hochzeitsfest</corr></choice><lb/>
überhaupt nicht erscheinen dürfe, den Thron nicht teilen würde,<lb/>
</p>
            <p ana="pr41823">
sondern ganz einfach mit den anderen Frauen im Frauenhaus<lb/>
eingeschlossen bliebe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41824">
<space/><rs type="pers">Cercas</rs>, die Favoritin, hatte mit Schadenfreude ihre Nebenbuhlerin<lb/>
 über das alles aufgeklärt, und die stolze <rs type="pers">Ildico</rs> war jetzt<lb/>
im Begriff, einen Entschluß zu fassen. Freunde besaß sie nicht im<lb/>
Palast, und sich den fremden Fürsten zu nähern, war unmöglich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41825">
<space/><rs type="pers">Cercas</rs> nähte und sang dabei ein wehmütiges Lied aus der<lb/>
Heimat im fernen Osten:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Tiger folgt des Löwen Spur</l>
<l>Dalai-Nor,</l>
<l>Dalai-Nor;</l>
<l>In der Steppe meiner Flur.</l>
<l>Urgan, Kalgan, Kesse-gal,</l>
<l>Klaun aus Kupfer, Zähn aus Stahl.</l>
<l>Siddi Khur,</l>
<l>Siddi Khur;</l>
<l>Bist du kommen in sein Haus,</l>
<l>Kannst du niemals mehr heraus,</l>
<l>Siddi Khur!</l>
</lg>
            <p ana="pr41829">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> <rs type="pers">Ildico</rs> schien ihre Gedanken geordnet zu haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41830">
<space/>— Kannst du mir eine Nadel leihen? sagte sie; ich will nähen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41831">
<space/>Sie bekam eine Nadel, die war aber zu klein; sie verlangte<lb/>
eine größere und wählte die allergrößte. Die steckte sie in ihren<lb/>
Busen und nähte nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41832">
<space/>Jetzt erschien in der Tür ein Wesen, so verabscheuenswert<lb/>
häßlich und von so boshaftem Aussehen, daß <rs type="pers">Ildico</rs> glaubte, es<lb/>
sei ein Dämon. Er war kohlschwarz wie ein Libyer aus dem heißen<lb/>
Afrika, und sein Kopf saß lose auf dem Magen selbst, denn die<lb/>
Brust fehlte. Es war ein Zwerg und ein Buckliger, hieß <rs type="pers">Hamilkar</rs><lb/>
und war Hofnarr bei <rs type="pers">Attila</rs>. Der Narr war damals kein Witzbold,<lb/>
sondern ein <seg type="insult">naiver Dummkopf</seg>, der alles glaubte, was man sagte,<lb/>
und darum ein Gegenstand des Hänselns war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41833">
<space/>Er steckte nur einen Brief in <rs type="pers">Cercas’</rs> Hand und war verschwunden<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41834">
<space/>Als <rs type="pers">Cercas</rs> den Brief gelesen hatte, wechselte sie die Farbe<lb/>
und wurde eine andere. Von Wut ergriffen, konnte sie zuerst nicht<lb/>
sprechen, sondern sie sang:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Tiger folgt des Löwen Spur <seg type="symbol" subtype="3dots"/></l>
</lg>
            <p ana="pr41838">
<space/>— <rs type="pers">Ildico</rs>, du hast eine Freundin bekommen! brachte sie<lb/>
schließlich hervor. Du hast eine Freundin hier im Zimmer, hier<lb/>
am Fenster, hier an deiner Brust!<lb/>
</p>
            <p ana="pr41839">
<space/>Und sie warf sich dem Burgundermädchen an die Brust,<lb/>
weinte und lachte abwechselnd.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41840">
<space/>— Gib mir deine Nadel, deine große schöne Nadel, ich<lb/>
werde sie einfädeln, nein ich werde sie an meinem Stahl schärfen,<lb/>
nein ich will sie in mein Nadelkissen stecken, nein ich will sie<lb/>
in mein Riechfläschchen tauchen, in mein ganz besonderes kleines<lb/>
Riechfläschchen, und dann wollen wir zusammen dem Tiger das<lb/>
Maul zunähen, daß er nie mehr beißen wird! Siddi Khur!<lb/>
Siddi Khur!<lb/>
</p>
            <p ana="pr41841">
<space/>— Lass’ mich deinen Brief lesen, unterbrach <rs type="pers">Ildico</rs> sie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41842">
<space/>— Du kannst nicht! Ich werde dir den Inhalt sagen! — Er,<lb/>
unser Herrscher freit wieder — um die Tochter des <rs type="pers">Kaisers Valens</rs>,<lb/>
<rs type="pers">Honoria</rs>, und diesmal droht er, uns alle zu verbrennen — das<lb/>
nennt er uns ein ehrliches Begräbnis geben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41843">
<space/><rs type="pers">Ildico</rs> reichte ihr ihre Hand zur Antwort.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41844">
<space/>— In dieser Nacht also! Und durch einen einzigen Nadelstich<lb/>
 wird die Welt ohne Herrscher sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41845">
<space/><rs type="pers">Edeko</rs> und <rs type="pers">Orestes</rs> hatten in der Herberge gesessen und<lb/>
nach der Reise ausgeruht. Zur Mittagszeit, als sie ausgehen wollten,<lb/>
fanden sie die Tür geschlossen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41846">
<space/>— Sind wir Gefangene? Sind wir in einen Hinterhalt gelockt<lb/>
? fragte der Römer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41847">
<space/>— Und kein Essen haben wir bekommen, antwortete <rs type="pers">Edeko</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41848">
<space/>Da waren zwei Stimmen von draußen zu hören:<lb/>
</p>
            <p ana="pr41849">
<space/>— Wir erwürgen sie; das ist wohl am einfachsten!<lb/>
</p>
            <p ana="pr41850">
<space/>— Ich denke, wir stecken das Haus in Brand! Der Lange<lb/>
ist stark <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr41851">
<space/>— Und sie haben geglaubt, wir verständen ihre Sprache nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41852">
<space/>Die beiden Eingeschlossenen, die kein reines Gewissen hatten,<lb/>
wurden bestürzt, und glaubten, ihr Ende sei nahe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41853">
<space/>Da öffnete sich eine Luke in der Wand, und der Narr<lb/>
<rs type="pers">Hamilkar</rs> zeigte seinen schrecklichen Kopf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41854">
<space/>— Ob du der Teufel bist oder nicht, antworte uns auf<lb/>
einige Fragen! rief der Römer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41855">
<space/>— Sprecht, ihr Herren! sagte der Neger.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41856">
<space/>— Sind wir Gefangene, oder warum bekommen wir Euern<lb/>
König nicht zu sehen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr41857">
<space/><rs type="pers">Prinz Ellaks</rs> Kopf erschien jetzt in derselben Luke.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41858">
<space/>— Den König bekommt man erst heute Abend beim Gastmal<lb/>
 zu sehen, sagte der Prinz mit einem boshaften Grinsen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41859">
<space/>— Sollen wir bis dahin hungern?<lb/>
</p>
            <p ana="pr41860">
<space/>— Wir nennen es fasten, und das tun wir immer, wenn<lb/>
wir ein <choice><sic>Gastmal</sic><corr>Gastmahl</corr></choice> vorhaben, um dann desto mehr essen zu können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41861">
<space/>— Können wir denn wenigstens hinaus?<lb/>
</p>
            <p ana="pr41862">
<space/>— Noh! antwortete der Prinz mit seiner <seg type="insult">Roßtäuscherphysiognomie<lb/>
</seg>. Man muß sich in die Sitten des Landes finden!<lb/>
</p>
            <p ana="pr41863">
<space/>Und damit wurde die Luke geschlossen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41864">
<space/>— Glaubst du, daß wir mit dem Leben davonkommen?<lb/>
fragte <rs type="pers">Edeko</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41865">
<space/>— Wer weiß! <rs type="pers">Attila</rs> ist aus Falschheit geschaffen. Du weißt<lb/>
nicht, daß er einmal zwei Briefe schrieb; den einen an den König<lb/>
der Westgoten, <rs type="pers">Diterich</rs>, und darin bat er ihn um ein Bündnis<lb/>
gegen die Römer <choice><sic>aIs</sic><corr>als</corr></choice> den gemeinsamen Feind; am selben Tag<lb/>
schrieb er einen ähnlichen Brief an die Römer, in dem er um ein<lb/>
<choice><sic>Büdnis</sic><corr>Bündnis</corr></choice> gegen die Westgoten bat. Der Betrug wurde entdeckt, und<lb/>
<rs type="pers">Attila</rs> hatte sich zwischen zwei Stühle gesetzt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41866">
<space/>— Er scheint unsterblich zu sein, sonst wäre er doch wohl<lb/>
einmal im Kampf getroffen worden, da er immer an der Spitze geht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41867">
<space/>Bis zum Abend blieben die Reisekameraden eingesperrt,<lb/>
dann wurde die Tür schließlich geöffnet, und ein Zeremonienmeister<lb/>
 führte sie in die Halle, wo das große Gastmahl stattfinden<lb/>
 sollte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41868">
<space/>In dem großen Saal waren unzählige Bänke und Tische, mit<lb/>
den kostbarsten Geweben überzogen und mit Trinkgefäßen aus<lb/>
Silber und Gold gedeckt. Die Gäste waren versammelt, unsere<lb/>
Reisenden aber sahen keine bekannten Gesichter, und sie spähten<lb/>
vergebens nach dem Bräutigam und der Braut.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41869">
<space/>Als ihnen ihre Plätze angewiesen waren, begann ein leises<lb/>
Gemurmel unter den Gästen. Man sprach halblaut und fragte sich,<lb/>
wo der Großkönig sich zeigen würde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41870">
<space/><rs type="pers">Orestes</rs> und <rs type="pers">Edeko</rs> untersuchten mit den Augen Wände und<lb/>
Decke, ohne sehen zu können, wo das Wunder geschehen sollte;<lb/>
</p>
            <p ana="pr41870">
denn diese kindlichen und hinterlistigen Männer pflegten die Gäste<lb/>
mit Überraschungen und scherzhaften Possen zu ergötzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41871">
<space/>Plötzlich stand die ganze Versammlung auf. Der Behang<lb/>
der Wand im Hintergrund war fortgezogen worden und auf einer<lb/>
Estrade saß ein kleiner unbedeutender Mann, allein mit einem Tisch<lb/>
vor sich und einem Ruhesofa neben sich. Auf dem Tisch stand<lb/>
ein Holzbecher.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41872">
<space/>Er saß ganz unbeweglich, nicht einmal die Augenlider bewegten<lb/>
 sich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41873">
<space/>Etwas tiefer als er stand sein Minister, der Grieche <rs type="pers">Onegesius<lb/>
</rs>, der seine Blicke unablässig auf den Herrscher geheftet hielt,<lb/>
der durch die Augen zu ihm sprechen zu können schien.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41874">
<space/>Der Minister gab ein Zeichen, und die Gäste setzten sich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41875">
<space/><rs type="pers">Attila</rs> blieb sitzen, wie er saß, die Beine gekreuzt und die<lb/>
rechte Hand auf dem Tisch. Er grüßte nicht, beantwortete die<lb/>
Grüße nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41876">
<space/>— Er sieht uns nicht! Er zeigt sich nur! flüsterte <rs type="pers">Orestes</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41877">
<space/>— Er sieht wohl!<lb/>
</p>
            <p ana="pr41878">
<space/><rs type="pers">Onegesius</rs> erhielt einen Befehl aus dem Auge des Herrschers<lb/>
; hob seinen Stab; ein Dichter trat vor, mit einem Instrument,<lb/>
das einer Harfe und einer Trommel zugleich glich. Nachdem er<lb/>
die Saiten und das Trommelfell geschlagen, begann er zu rezitieren<lb/>
. Es war ein Lied von allen Taten <rs type="pers">Attilas</rs>, stark aufgetragen,<lb/>
und es wäre endlos erschienen, wenn die Versammlung nicht in<lb/>
den Refrain eingefallen wäre und dabei mit ihren kurzen Schwertern<lb/>
 auf den Tisch geschlagen hätte. Der Dichter schilderte die<lb/>
Niederlage auf den katalaunischen Feldern als eine ehrenvolle, aber<lb/>
unentschiedene Schlacht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41879">
<space/>Als die Fremdlinge eine Zeitlang den unbedeutenden<lb/>
Helden in seinem einfachen braunen Lederanzug betrachtet hatten,<lb/>
wurden sie von der gleichen unwiderstehlichen Achtung ergriffen<lb/>
wie alle, die ihn gesehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41880">
<space/>Es lag mehr als Eitelkeit in dieser selbstbewußten Ruhe;<lb/>
diese sichtbare Verachtung von allem und allen. Er wandte den<lb/>
Gästen fortwährend das Profil zu, und niemand außer dem Minister<lb/>
 konnte seine Blicke auffangen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41881">
<space/>Als das Loblied zu Ende war, erhob <rs type="pers">Attila</rs> seinen Becher,<lb/>
und ohne einem zuzutrinken, nippte er daran.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41882">
<space/>Das war jedoch das Signal zum Beginn des Trinkgelages,<lb/>
und der Wein floß in goldene und silberne Becher, die bei jedem<lb/>
Zug geleert werden mußten, denn es ergötzte den Herrn, selbst<lb/>
nüchtern seine Umgebung berauscht zu sehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41883">
<space/>Nachdem man eine Weile getrunken hatte, trat der Neger<lb/>
<rs type="pers">Hamilkar</rs> vor und gaukelte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41884">
<space/>Da erhob sich der Großkönig, kehrte erst der Versammlung<lb/>
den Rücken, und legte sich dann auf das Sofa. Aber in jeder<lb/>
seiner Bewegungen lag Majestät; und als er so sinnend dalag, die<lb/>
Kniee hinaufgezogen und die Hände unterm Nacken, die Augen<lb/>
gegen die Decke gerichtet, war er noch imponierend.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41885">
<space/>— Aber die Braut, und die Hochzeit? fragte <rs type="pers">Orestes</rs> einen<lb/>
von den hunnischen Gästen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41886">
<space/>— Bei uns spricht man nicht von seinen Frauen; sollte<lb/>
man sie da zeigen? antwortete der Hunne.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41887">
<space/>Das Trinken nahm seinen Fortgang, aber Speisen kamen<lb/>
nicht auf den Tisch. Mitunter sang die ganze Versammlung und<lb/>
schlug auf den Tisch. Mitten im Rausch und Lärm war der Saal<lb/>
plötzlich voll Rauch und das Gebäude stand in Flammen. Alle<lb/>
stürzten auf, schrien und suchten die Flucht, der Minister aber<lb/>
schlug mit seinem Stab auf den Tisch, und die Versammlung<lb/>
brach in ein Lachen aus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41888">
<space/>Es war ein Hochzeitsscherz, und man hatte nur einige<lb/>
Ladungen Stroh draußen angesteckt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41889">
<space/>Als die Ruhe wieder eingetreten war, war <rs type="pers">Attila</rs> nicht mehr<lb/>
zu sehen, denn er hatte den Saal durch eine Paneeltür verlassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41890">
<space/>Und jetzt begann das <choice><sic>Gastmal</sic><corr>Gastmahl</corr></choice>, das bis zum Morgen dauerte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41891">
<space/>Als die Sonne aufging, saß <rs type="pers">Orestes</rs> mit einem avarischen<lb/>
Fürsten noch beim Becher. Das Aussehen des Saals war unbeschreiblich<lb/>
, und die meisten Gäste tanzten draußen <choice><sic>um</sic><corr>um das</corr></choice> Feuer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41892">
<space/>— Das ist auch eine Hochzeit! sagte <rs type="pers">Orestes</rs>. Die vergessen<lb/>
wir nicht so bald; aber gern hätte ich mit dem merkwürdigen<lb/>
Mann gesprochen; kann man das nicht?<lb/>
</p>
            <p ana="pr41893">
<space/>— Nein, antwortete der Avare, er spricht nicht ohne Not.<lb/>
Wozu soll das dienen, sagt er, dazustehen und einander voll zu<lb/>
lügen? — Es ist ein kluger Mann, und nicht ohne Züge von<lb/>
Wohlwollen und Menschlichkeit; er duldet keine unnötige Blutvergießung<lb/>
</p>
            <p ana="pr41893">
, rächt sich nicht an einem Geschlagenen, verzeiht gern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41894">
<space/>— Hat er Religion? Ist er bange vorm Tod?<lb/>
</p>
            <p ana="pr41895">
<space/>— Er glaubt an sein Schwert und seinen Beruf, und der<lb/>
Tod ist ihm nur das Tor zur wirklichen Heimat. Darum lebt er<lb/>
nur als Gast hier unten, oder wie auf einer Reise.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41896">
<space/>— Also ganz wie die Christen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr41897">
<space/>— Eigentümlich ist es, daß er Respekt vor dem Papst <rs type="pers" ana="n_34738" ref="#fk__p_48763">Leo</rs><lb/>
unten in Rom bekam. — Was ist nun los?<lb/>
</p>
            <p ana="pr41898">
<space/>Draußen erschallte ein Geheul, das erst aus dem Palast zu<lb/>
kommen schien, sich dann aber durchs Lager verbreitete. Eine<lb/>
halbe Million Menschen heulten, und es klang wie Weinen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41899">
<space/>Die trinkenden Gäste eilten hinaus und sahen alle Hunnen<lb/>
tanzen, sich mit Messern das Gesicht ritzen und hörten sie unbegreifliche<lb/>
 Worte ausstoßen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41900">
<space/><rs type="pers">Edeko</rs> kam hinzu und riss <rs type="pers">Orestes</rs> mit sich durch die<lb/>
Haufen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr41901">
<space/>— <rs type="pers">Attila</rs> ist tot! Gelobt sei <rs type="pers" ana="n_34739" ref="#fk__p_46843">Jesus Christ</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr41902">
<space/>— Tot? Das ist <rs type="pers">Ildico</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr41903">
<space/>— Nein, sie saß an der Leiche, verschleiert, weinend.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41904">
<space/>— Das ist sie!<lb/>
</p>
            <p ana="pr41905">
<space/>— Ja, aber <seg type="insult">diese Wilden</seg> sind zu hochmütig, um zu glauben,<lb/>
<rs type="pers">Attila</rs> könne von einem Menschen getötet werden!<lb/>
</p>
            <p ana="pr41906">
<space/>— Welches Glück für uns!<lb/>
</p>
            <p ana="pr41907">
<space/>— Schnell nach Rom mit der Neuigkeit! Das Glück des<lb/>
zuerst Kommenden ist gemacht! — —<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53900">
               <persName>Tacitus, Publius Cornelius</persName>
               <birth>
                  <date>55?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>116?</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Historiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38345</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42643">
               <persName>Schering, Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1873-04-14</date>
                  <place>Minden/Hann.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-04-10</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48763">
               <persName>Leo XIII., Papst</persName>
               <birth>
                  <date>1810-3-2</date>
                  <place>Carpineto/Anagni</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-7-20</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Papst</occupation>
               <note type="comment">03.03.1878-20.07.1903</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17445</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20310</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>