<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09579.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09578.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09580.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">An das Christentum der Herren Piffl, Funder, Kienböck und Popper, in: Fackel Heft 25, Nr. 632, 1923, S. 64-66</title>
            <title type="iso-date">1923-10-01</title>
            <title type="id">tid_09579</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">632</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-632_n0064.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/632,064</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>An das Christentum der Herren Piffl, Funder, Kienböck und Popper</head>
            <p ana="pr128304">
<space/>Im Frühjahr rief die <rs type="paper" ana="werk_25370">Reichspost</rs> zur »Hilfe für einen<lb/>
braven Parteimann, ihm durch eine Kur in Bad Hall sein<lb/>
Augenlicht zu retten«. Bis <DATERANGE>Ende Juli</DATERANGE> sind zweiundeinhalb Millionen<lb/>
Kronen, also etwa 170 Friedenskronen zusammengekommen, ein<lb/>
Ergebnis, zu dem weder <seg type="insult">die Prominenzen des <rs type="event">Katholikentages</rs></seg> etwas<lb/>
beigetragen haben, noch die <rs type="paper" ana="werk_25371">Reichspost</rs> selbst, die zu jenem feierlichen<lb/>
 Anlaß wie zu dem ihres eigenen Festtags von den jüdischen<lb/>
Banken weit mehr bekam als zu einer Kur in Bad Hall erforderlich<lb/>
 wäre. Auch vom <seg type="insult">»<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7107" ref="#fk__p_46389">Hussarek-Fonds</rs></rs>«</seg>, der damals freilich nur<lb/>
zirka zwanzig Millionen Kronen vereinnahmt hatte und über<lb/>
dessen Verwendung wohl noch nicht entschieden wurde, ist für<lb/>
den erblindenden Parteigenossen nichts abgefallen, und die Leser<lb/>
</p>
            <p ana="pr128304">
der <rs type="paper" ana="werk_25372">Reichspost</rs> haben auch nicht die Beruhigung erhalten, daß<lb/>
man ihn auf jeden Fall veranlaßt habe, die notwendige Kur anzutreten<lb/>
. Im Lauf der Sammlung wurde <seg type="insult">der brave Parteimann</seg> in<lb/>
einen <seg type="insult">»wackeren Mann«</seg> verwandelt und seit <date>August</date> erscheint<lb/>
die Chiffre, unter der <seg type="insult">das christliche Erbarmen</seg> angerufen wurde,<lb/>
nur noch dreimal, und zwar in der weiteren Vereinfachung:<lb/>
»Für einen von Erblindung bedrohten Mann«, vielleicht um lieber<lb/>
die zögernde Menschlichkeit als das <seg type="insult">zögernde Parteigewissen</seg> bloßzustellen<lb/>
. (Denn es mag über dessen Beschaffenheit immerhin<lb/>
der Umstand zu denken geben, daß an der Raschheit und<lb/>
Gründlichkeit der Hilfeleistung in Kreisen, wo die christliche<lb/>
Nächstenliebe keine <seg type="insult">Parteiangelegenheit</seg> ist, etwa in Arbeiterkreisen,<lb/>
gar nicht zu zweifeln wäre, und es könnte solchen Parteigängern,<lb/>
die noch nicht selbst mit Blindheit geschlagen sind und die von<lb/>
den reichen Mitteln ihrer Kirche einen schleunigen Abschluß<lb/>
der Sammlung erwartet hatten, die Augen öffnen.) Unter jener<lb/>
reduzierten Chiffre waren am <date>12. August</date> 5000, am <date>19.</date> 50.000 und<lb/>
75.000 und am <date>16. September</date> 20.000 Kronen ausgewiesen. Die<lb/>
75.000 Kronen erscheinen als von »Verwaltung ‚<rs type="magazine" ana="werk_25373">Das neue Reich</rs>‘«<lb/>
gespendet. Diese Spende ist indes nicht freiwillig, sondern durch<lb/>
meine Intervention erfolgt. Ich hatte dem ‚<rs type="magazine" ana="werk_25374">Brenner</rs>‘, an dem die<lb/>
<rs type="magazineRef" ana="werk_25375">katholische Zeitschrift</rs> einen urheberrechtlichen Eingriff begangen<lb/>
hatte und der mich um Rat anging, diesen mit der Empfehlung<lb/>
erteilt, zunächst durch den Anwalt einen materiellen Ausgleich<lb/>
anzustreben, und zwar so, daß das ‚<rs type="magazine" ana="werk_25376">Neue Reich</rs>‘ sich zu der Sühne<lb/>
bereit erkläre, für den der Erblindung nahen Parteimann, für den<lb/>
bisher so wenig geschehen sei, den Rest der Summe zu bezahlen,<lb/>
die zur Kur in Bad Hall erforderlich wäre. Das ‚<rs type="magazine" ana="werk_25377">Neue Reich</rs>‘<lb/>
erklärte sich bereit, diesem Zweck 75.000 Kronen zu opfern, und<lb/>
gelangte so in die Wohltäterliste der <rs type="paper" ana="werk_25378">Reichspost</rs>. Ob deren<lb/>
charitative Absicht mit dieser Leistung verwirklicht werden<lb/>
konnte, ist immerhin ungewiß. Sollte es nicht der Fall sein, so ist<lb/>
zu hoffen, daß es durch diesen meinen Hinweis nunmehr<lb/>
geschieht. Wenn auch diese Erwartung enttäuscht werden sollte,<lb/>
so erkläre ich mich bereit, die noch fehlende Summe vom<lb/>
Ertrag einer Vorlesung beizustellen, wofern die <rs type="paper" ana="werk_25379">Reichspost</rs> sich<lb/>
entschlöße, die genaue Höhe des Erfordernisses mitzuteilen. Sollte<lb/>
sie eine solche direkte Nachhilfe nicht für wünschenswert halten, so<lb/>
</p>
            <p ana="pr128304">
wird ihr wohl nichts übrig bleiben, als mit allen und schlimmstenfalls<lb/>
 mit eigenen Kräften die Hilfe zu betreiben und für die endliche<lb/>
Zustandebringung der Summe aufzukommen. Denn hier handelt es<lb/>
sich nicht um die Linderung eines bereits vorhandenen, sondern<lb/>
um die Abwendung eines drohenden Übels, das mit jedem Tage<lb/>
näherrücken zu sehen dem fühlenden Leser eine Pein sein muß,<lb/>
und eine <rs type="paperRef" ana="werk_25380">christliche Zeitung</rs>, die diese Vorstellung doch mit<lb/>
Recht lebendig erhält, um die Hilfe zu ermöglichen, darf auch<lb/>
nicht ihr Gewissen mit dem Vorwurf belasten, daß die Hilfe zu<lb/>
spät kam. Wenn sie mit der Bereitwilligkeit, eine Sammlung einzuleiten<lb/>
, sonst nur die Anschauung zum Ausdruck bringen wollte,<lb/>
daß dem Mann geholfen werden kann, so liegt dieser Fall<lb/>
— Gefahr der Erblindung und Gefahr, daß <seg type="insult">ein sehendes<lb/>
Christentum</seg> ihrer nicht achtet — doch so, daß dem Mann geholfen<lb/>
werden <seg type="spc">muß</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46389">
               <persName>Hussarek-Heinlein, Max Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1865-5-3</date>
                  <place>Preßburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-3-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1911-17 Minister f. Kultus u. Unterricht</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16420</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7935</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>