<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08656.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08655.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08657.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Erstaunlicher noch als die Schwierigkeit, einer intellektuell, in: Fackel Heft 21, Nr. 521, 1920, S. 65-77</title>
            <title type="iso-date">1920-02-01</title>
            <title type="id">tid_08656</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">21</title><title type="heft">521</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-21-521_n0065.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/521,065</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Erstaunlicher noch als die Schwierigkeit, einer intellektuell</head>
            <p ana="pr114071">
<space/>Erstaunlicher noch als die Schwierigkeit, <seg type="insult">einer intellektuell<lb/>
verirrten Gesellschaft</seg> die einfachsten Dinge beizubringen —<lb/>
da ja das edelste Verstandesorgan, das Herz, im <seg type="insult">Trubel</seg> verlegt<lb/>
worden ist —, dünkt mich <seg type="insult">ihr selbstvergessener Mut</seg>, mich für<lb/>
ihren Mangel zur Rechenschaft zu ziehen. Es ist doch in der<lb/>
Natur ausgemacht, daß dort, wo es sich um Ehrenfragen der<lb/>
Menschheit handelt, <seg type="insult">der seelischen Armut</seg> auch die geistigen<lb/>
Behelfe fehlen müssen, mit denen ihr die Verteidigung der<lb/>
schlechten Sache gelingen könnte, und sie mißlingt ihr nicht<lb/>
deshalb, weil sie nur stammeln kann, sondern sie kann nur<lb/>
stammeln, weil ihr Anspruch keine bessere Vertretung zuläßt.<lb/>
Hier ist ganz ebenso eine Einheit gegeben, die einer Wirksamkeit<lb/>
 entgegensteht, wie ich nicht imstande wäre, meine Sache<lb/>
schlechter zu führen als ich es tue. Und anderseits könnten sie<lb/>
mir so wenig zustimmen, wie ich fähig wäre, ihrem unzulänglichen<lb/>
 Widerspruch intellektuell auszuhelfen. Wohl denke<lb/>
ich mir oft, daß es eine Lust sein müßte, <seg type="insult">Spitzbuben</seg>, die <seg type="insult">eine<lb/>
stumpfe Klinge</seg> führen, oder <seg type="insult">schlichten Eseln</seg> mit Argumenten<lb/>
gegen mich beizuspringen; aber es ginge nicht und ich würde<lb/>
bei dem geringsten Versuch so dumm und schlecht wie sie.<lb/>
Und dies, weil von einer inneren Berechtigung, an der die<lb/>
gegnerische Meinung versagt, wenn sie nur den Mund aufmacht,<lb/>
nichts abgenommen werden kann, weder freiwillig noch von<lb/>
außenher, und weil zu einer Meinung nichts hinzugetan werden kann,<lb/>
</p>
            <p ana="pr114071">
wenn ihr die innere Berechtigung fehlt. Eben diese Naturnotwendigkeit<lb/>
 erklärt, daß der Einwand, der gegen meine<lb/>
Betrachtung <seg type="insult">»<rs type="title">Brot und Lüge</rs>«</seg> in <seg type="insult">tausend leeren Herzen</seg> rege<lb/>
wurde, keine stärkere und keine edlere Stimme finden konnte<lb/>
als er gefunden hat, so daß <seg type="insult">der Horizont des Kunstbürgertums</seg><lb/>
noch besser als durch meine Enthüllung durch <seg type="insult">jene Vertreter</seg><lb/>
enthüllt wird, die es gegen mich aufzubieten vermochte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114072">
<space/>In <seg type="insult">einem <rs type="perRef" ana="werk_21837">klerikalen Blatt</rs></seg> macht <seg type="insult">ein braver Mann</seg>, der sich<lb/>
entschlossen hat, <seg type="insult">seine geistige Unbeweglichkeit</seg> für eine konservative<lb/>
Weltanschauung zu halten, <seg type="insult">philosophische Anstrengungen</seg>, mir<lb/>
ins Gewissen zu reden, und meint, niemand »hätte weniger<lb/>
Recht« als ich, <seg type="insult">das Phrasengerassel einer Künstlerversammlung</seg><lb/>
zu mißbilligen, das notwendig sei, um diese »erst zur aufnahmsbereiten<lb/>
 Einheit zusammenzuschließen«, da ich »hundertmal<lb/>
ausgesprochen habe, daß die Synthese einer Menge nur dem<lb/>
rasselnden Anlaß gelinge und kaum dessen Lärm überdaure«.<lb/>
Da sitze ich nun in meiner eigenen Tinte und schon möchte<lb/>
ich <seg type="insult">dem Kenner meiner Schriften</seg> dort recht geben wo er<lb/>
recht hat, wenn er sie auch verstanden hätte. <seg type="insult">Meine meisten<lb/>
Widersprüche</seg> erklären sich daraus, daß meine Leser meine<lb/>
Schriften viel besser kennen als ich, indem sie sie zu einer Zeit<lb/>
lesen, da ich sie schon vergessen habe und nur an der Hand<lb/>
ihrer Zitate imstande bin, zu beurteilen, daß sie davon noch weniger<lb/>
behalten haben als ich. Er erinnert sich ganz richtig, daß ich<lb/>
Geräusch empfohlen habe, wenn man Wirkung machen will.<lb/>
Aber habe ich darum die Wirkung empfohlen? Wenn <seg type="insult">der Kenner<lb/>
meiner Schriften</seg> auch jene kennen lernt, gegen die er polemisiert,<lb/>
so wird er mir den Zusammenhang, den er vermißt, nicht länger<lb/>
schuldig bleiben. Als ob ich das Orchester mißbilligt hätte und<lb/>
nicht das Theaterstück, als ob nicht eben der Zweck, für den gerasselt<lb/>
wurde, die <seg type="insult">Phrase</seg> wäre und eben die <seg type="insult">Phrase</seg>, mit der gerasselt wurde!<lb/>
Indem aber der Mann darangeht, mit mir über die Barmherzigkeit<lb/>
 zu streiten, appelliert er vollends an die meine.<lb/>
Schon der Anwurf, daß die Idee des Bilderverkaufs nicht von<lb/>
ihr, »sondern von <seg type="insult">einem <foreign xml:lang="la">ad hoc</foreign> gebildeten internationalen<lb/>
Ring von Kunsthändlern</seg> eingegeben« sei, ist weniger erbärmlich<lb/>
durch die Gesinnung als durch die Logik. Denn selbst <seg type="insult">die<lb/>
prinzipielle Schäbigkeit</seg>, die der republikanischen Regierung<lb/>
</p>
            <p ana="pr114072">
Schuld daran gibt, daß heuer so selten <seg type="insult">Kaiserwetter</seg> ist, würde<lb/>
sich nur in einem <seg type="insult">Anfall von Sinnesverwirrung</seg> zu der Anklage<lb/>
versteigen, daß jene an dem <seg type="insult">Geschäft der Kunsthändler</seg> beteiligt<lb/>
sei, und das müßte sie doch sein, wenn nicht die Not, sondern<lb/>
ein <seg type="insult">Händlerinteresse</seg> zum Verkauf drängte. Ist aber <seg type="insult">ein schmutziges<lb/>
Motiv</seg> bei jenen, die den Verkauf beschließen, nicht vorhanden,<lb/>
so beweist ein vorhandenes <seg type="insult">Händlerinteresse</seg> nichts gegen,<lb/>
sondern alles für die vorhandene Not, denn das Interesse könnte<lb/>
doch nur dann seine Befriedigung erzielen, wenn die Not den Verkauf<lb/>
rechtfertigt. Es wäre denn eben, daß die Machthaber diese vorschwindeln<lb/>
, um an dem Geschäft zu profitieren. Das Problem der<lb/>
Barmherzigkeit würde indes kaum alteriert durch die<lb/>
Entdeckung, daß die Idee des Bilderverkaufs zwar in der Not<lb/>
begründet, aber von einem <seg type="insult">Händlerinteresse</seg> »eingegeben« sei; denn<lb/>
schließlich lebt ja auch der Arzt vom Operieren und die Frage<lb/>
ist nur, ob die Gewinnsucht bei einer notwendigen oder bei<lb/>
einer mutwilligen Operation ihre Hand im Spiel hatte. Die aber<lb/>
an mich gestellte Frage, ob das Erbarmen »nicht auch für<lb/>
die da ist, die lieber hungern als ein <seg type="spc">Andenken</seg> verkaufen«,<lb/>
und ob das »auch <seg type="insult">lauter dumme, verlogene Menschen</seg> sind«,<lb/>
will ich herzhaft damit beantworten, daß es vor allem für <seg type="insult">jene</seg><lb/>
da ist, die eine solche Frage stellen, während die andern<lb/>
<seg type="insult">nicht so sehr dumme als verlogene Menschen</seg> sind. Vielmehr<lb/>
gar keine, weil sie nur in ihrer <seg type="insult">Phrase</seg> existieren. Aber<lb/>
grundschlechte, wenn sie verpflichtet wären, die Konsequenz<lb/>
aus <seg type="insult">ihren heroischen Neigungen</seg> zu ziehen; denn dann<lb/>
wären sie genötigt, weil sie ihr Andenken nicht verkaufen wollen,<lb/>
die andern hungern zu lassen. Die Heiligkeit des Andenkens<lb/>
über die eigene Lebensnotwendigkeit zu stellen, ist ein schönes Recht,<lb/>
das auch denen Respekt gebietet, die die Pflicht übernommen<lb/>
haben, die Lebensnotwendigkeit der andern über alles zu stellen.<lb/>
Wohl sollte die Kunst ein gemeinsames Andenken der Menschheit<lb/>
sein; daß aber der Museumsbesitz oder die Gobelins ein solches<lb/>
seien und vollends auf <seg type="insult">dem heutigen Stadium der Menschheit</seg><lb/>
seien, ist eben eine <seg type="insult">Redensart jener Kunstlüge</seg>, die über ihren<lb/>
<seg type="insult">Abstand zur Lebenswahrheit</seg> mit <seg type="insult">sentimentalen Begriffen</seg> zu<lb/>
täuschen sucht. Es haben schon manche »lieber gehungert«, wiewohl<lb/>
wahrscheinlich außer einem Hund, der sich den Tod seines<lb/>
</p>
            <p ana="pr114072">
Herrn zu Herzen nahm, noch keiner »lieber verhungert« ist und<lb/>
auch mir nur wenn <rs type="pers" ana="n_70543" ref="#fk__p_50373"><seg type="insult">Benedikt’sches Brot</seg></rs> aus Deutschland käme,<lb/>
der tragische Konflikt zu glauben wäre. Daß aber eine Regierung<lb/>
verpflichtet sei, die Selbstaufopferung des Volkes vorauszusetzen,<lb/>
ehe sie die Preisgabe der Gobelins beschließt, kann nur <seg type="insult">jene<lb/>
dekorative Gesinnung</seg> annehmen, die ihre <seg type="insult">Menschenfreundlichkeit</seg><lb/>
in der Erwartung befriedigt, daß der andere sich schön benehmen<lb/>
werde. Lieber hungern als sich von einem Andenken trennen,<lb/>
ist ein <seg type="insult">Genuß</seg>, der auch nur solange vorhält, bis man sich von<lb/>
dem Andenken trennen muß, indem man es zwar nicht verkauft,<lb/>
jedoch hinterläßt. Selbst wer aber für seine Person lieber pietätvoll<lb/>
 als lebendig wäre, hat noch immer nicht das Recht, es vom<lb/>
andern zu verlangen, und wenn er gar für ihn zu sorgen hat,<lb/>
eher die Pflicht, ihm das Andenken zu nehmen, um ihm das<lb/>
Leben zu erhalten. Mindestens aber wäre zu wünschen, daß in<lb/>
dieser Debatte nur <seg type="insult">solche Idealisten</seg> zu Worte kommen, die für<lb/>
die <seg type="insult">Ideale</seg>, die sie vertreten, bereits verhungert sind, weil<lb/>
ihnen sonst die Kompetenz in diesen Belangen abgesprochen<lb/>
 werden müßte. Dann erst wäre zu erwägen, ob es<lb/>
sittlich ist, die ideale Forderung, die man selbst erfüllt hat,<lb/>
auch an den Nebenmenschen zu stellen, der zumeist gar nicht<lb/>
imstande ist, <seg type="insult">den Wert eines Martyriums</seg> richtig einzuschätzen.<lb/>
<seg type="insult">Mein pietätvoller Widersacher</seg>, der nicht zulassen will, daß sich<lb/>
der Nebenmensch von <seg type="insult">seinem Andenken, nämlich von dem<lb/>
Schönbrunner Jagdteppich</seg> trenne, könnte freilich einwenden, daß<lb/>
er wenigstens in diesem Punkte maßgebend ist. Denn er hat<lb/>
lange genug an meinem Andenken getragen und sich von ihm<lb/>
erst getrennt, als ich ihm <seg type="insult">das Andenken an jenen guten alten<lb/>
Herrn in Schönbrunn</seg> nehmen wollte, der nicht nur <seg type="insult">der rechtmäßige<lb/>
 Verwahrer des Jagdteppichs</seg> war, sondern auch die Welt<lb/>
preisgegeben hat, ohne einer Fliege ein Haar krümmen zu können.<lb/>
Die Zerstörung einer Legende — und noch dazu nach dem<lb/>
Tod, wo es nicht pietätvoll, und nach dem Untergang, wo es<lb/>
straflos ist — nein, da konnte der <seg type="insult">Mitläufer</seg> nicht mehr mit,<lb/>
so daß er bei der Zerstörung der <seg type="insult">Kunstlüge</seg> schon ganz zurückgeblieben<lb/>
 war. Denn was <rs type="pers" ana="n_70544" ref="#fk__p_43514">Franz Josef</rs> anbelangt, so wäre die Welt<lb/>
eben verpflichtet, den erlittenen Schaden angesichts <seg type="insult">der sonstigen<lb/>
vorbildlichen Monarchentugenden</seg> hinzunehmen, und wenn<lb/>
</p>
            <p ana="pr114072">
man sie mit ihren Ansprüchen an das Weltgericht verweist,<lb/>
so müßte selbst dort die <seg type="insult">»Ritterlichkeit«</seg> anerkannt werden. Weil<lb/>
ich das nicht getan habe, weil ich glaube, daß <seg type="insult">der letzte Österreicher</seg><lb/>
sichs dort bestimmt nicht richten werde, weil ich, wenns anders<lb/>
wär, an der göttlichen Gerechtigkeit verzweifeln wollte, und weil<lb/>
ich die <seg type="insult">Seelenlosigkeit einer <RS pers="Franz Joseph I." globID="name_200878">Alterspuppe</RS></seg>, unter deren <seg type="insult">Huld<lb/>
und Schuld</seg> wir verwest sind, durchschaute — hat jener mich<lb/>
»feige« genannt und ward mir abtrünnig. Mir bleibt doch nichts<lb/>
erspart. Eh noch <seg type="insult">der letzte Begeisterungsbrief</seg> zu Ende<lb/>
gelesen war, mußte ich erfahren, daß der Glaube an mich<lb/>
zugleich mit der Monarchie zusammengebrochen und der Glaube<lb/>
an diese zugleich mit einer neuen <rs type="magazineRef" ana="werk_21838">Zeitschrift</rs> gegründet war, die<lb/>
ihm <seg type="insult">der allerletzte Ritter, der Herr <rs type="pers" ana="n_70545" ref="#fk__p_52208">von Schaukal</rs></seg> ermöglicht hatte.<lb/>
Nur die panische Angst, deren Dasein über Gebühr zu verlängern,<lb/>
hat mich bisher von der Beachtung, die sie wohl verdient hat, zurückgehalten<lb/>
; ich verrate selbst dies nur in der Annahme, daß sie nicht<lb/>
mehr lebt, wiewohl der Umstand, daß ich nichts mehr von ihr höre,<lb/>
eher dafür sprechen könnte, daß sie weiter erscheint. Feige und<lb/>
pietätlos wie ich bin, würde ich mir gern nach ihrem Hingang die<lb/>
Freude machen, aus <seg type="insult">dem Schatzkästlein des Humors</seg>, das uns <seg type="insult">dieser<lb/>
deutsche Hausfreund</seg> in <seg type="insult">schlimmen republikanischen Tagen</seg> eröffnet<lb/>
hat, <seg type="insult">einige Perlen</seg> darzubieten. Freilich wären sie nur für <seg type="insult">»das<lb/>
Gros der jetzigen Anhänger <rs type="pers" ana="n_70546" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus’</rs>«</seg> bestimmt, »das uns<lb/>
<seg type="insult">zwar nicht nach dem spanischen Zeremoniell, immerhin aber<lb/>
nach dem Gesetz der Zahl</seg> dominiert«. Wie der Leser an <seg type="insult">dieser<lb/>
spitzigen Bemerkung</seg> erkennt, ist der Autor mit dem Verlauf<lb/>
der Weltgeschichte unzufrieden, aus welchem Grunde er sich<lb/>
auch entschlossen hat, <seg type="insult">Mitarbeiter des Abendblattes der <rs type="paper" ana="werk_21839">Reichspost</rs></seg><lb/>
zu werden, was von noch herberer Unversöhnlichkeit zeugt, als<lb/>
wenn er <seg type="insult">Mitarbeiter des <rs type="paperRef" ana="werk_21840">Morgenblattes</rs></seg> geworden wäre. Nun<lb/>
muß ich ihm ja darin zustimmen, daß auch ich nicht weiß, ob<lb/>
uns das <seg type="insult">Gesetz der Zahl</seg> zu einem menschenwürdigen Dasein<lb/>
verhelfen wird. Aber daß <seg type="insult">das spanische Zeremoniell</seg> eher eine<lb/>
Vorschrift ist, nach der Österreich begraben wurde, als eine<lb/>
solche, die es wieder lebendig machen könnte, muß mit der Zeit<lb/>
auch <seg type="insult">der schlichteste Mitarbeiter des Abendblattes der <rs type="paper" ana="werk_21841">Reichspost</rs></seg><lb/>
erkennen. Was nun <seg type="insult">meine jetzigen Anhänger</seg> betrifft, zu denen <seg type="insult">ein<lb/>
besserer Mensch</seg> um keinen Preis gehören möchte, so würden sie,<lb/>
</p>
            <p ana="pr114072">
meint er, <seg type="insult">einen erleuchteten Vorschlag</seg>, den ein Künstler gemacht hat,<lb/>
»auch nur in der Theorie gelten lassen«. Man solle nämlich lieber allen<lb/>
Wein der nächsten zehn Jahre dem Ausland verpfänden und die<lb/>
Gobelins behalten; »ja, das wäre ein Ausweg«, meint der<lb/>
<seg type="insult">Menschenfreund</seg>. Ich aber würde ihn noch mehr als <seg type="insult">meine jetzige<lb/>
Anhängerschaft</seg> verstimmen, denn ich lasse den Vorschlag auch<lb/>
in der Theorie nicht gelten, sondern halte ihn eben in dieser für<lb/>
eine <seg type="insult">Dummheit</seg> und für eine solche, die sich ihrer <seg type="insult">Ruchlosigkeit</seg><lb/>
nicht bewußt wird. Ich, »der das höchste Glück, das des<lb/>
Schaffens kennt«, meint er, wolle die Menschen verarmen,<lb/>
indem ich ihnen das letzte was ihnen geblieben ist, ihre<lb/>
Gobelins, nehmen will. Man dürfe, hält er mir vor, »wenn man<lb/>
nicht für sich, sondern für die Menschheit spricht« — er spricht<lb/>
für die Menschheit — nicht »vergessen, daß arme Leute mit<lb/>
Wasser kochen und ihr höchstes Glück vielleicht im Schauen<lb/>
suchen müssen«. Aber ich, der nicht vergessen hat, daß<lb/>
arme Leute vor allem schauen, wie sie etwas zum Kochen kriegen,<lb/>
möchte sogar begreifen, daß sie, wenn sie kein Essen finden,<lb/>
ihr höchstes Glück vielleicht im Trinken suchen, und ihnen<lb/>
doch lieber die Gobelins als den Wein nehmen. Die Forderung<lb/>
hat nicht zu dem Witz gereicht, daß die Ersparnis am Trinken<lb/>
eben auf das Essen verwendet werde; aber auch die Speise würde<lb/>
nicht ausreichen, den Wein entbehrlich zu machen. Ganz abgesehen<lb/>
 davon, daß der Wein eine viel tiefere Beziehung als die<lb/>
Gobelins zu jenem seelischen Zustand erschließt, in dem nicht<lb/>
nur das Glück des Schauens, sondern sogar des Schaffens begründet<lb/>
ist. <seg type="insult">Das nüchterne Denken der Phrase</seg>, das die Kunst nur als<lb/>
eine Angelegenheit der <seg type="insult">Bildung</seg> und nicht des Lebens wertet,<lb/>
muß freilich den Trunk lediglich für eine <seg type="insult">Angelegenheit der<lb/>
Unkultur</seg> halten. Aber auch die Kultur hat ihre <seg type="insult">Greuel</seg>, es gibt<lb/>
mehr <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Kunstpantscher</foreign></seg> als Künstler, und der <seg type="insult">Bildungsrausch der<lb/>
Nüchternheit</seg>, zu dessen Merkmalen gerade der <seg type="insult">Verlust der Unterscheidungsfähigkeit<lb/>
</seg> gehört, ist schlimmer als der ärgste Alkoholexzeß<lb/>
. Ich bin kein Trinker und halte die Abstinenz, die einem<lb/>
andere auferlegen, für bedenklich. Am Ende beweise ich<lb/>
durch die Zustimmung zum Verkauf von Kunstwerken, daß ich<lb/>
ein Künstler bin. Dort sehe ich das Recht, nach seiner Fasson selig<lb/>
zu werden, bedroht; hier nur den Zwang behoben, nach fremder<lb/>
</p>
            <p ana="pr114072">
zu lügen. Denn der wahre Kunstbesitz ist durch das Dasein des<lb/>
Kunstwerks, nicht durch sein Hiersein erworben. Aber das größte<lb/>
Sprachwunder aller Zeiten und Völker, der Schluß des Chores der<lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers">Helena</rs></rs>«, wäre nicht entstanden, wenn die Menschheit nicht wüßte,<lb/>
wie der Wein schmeckt. Wenn nun trotzdem und selbst in den<lb/>
Augen <seg type="insult">eines Ernüchterten</seg> »meine Theorie, daß der unvollkommenste<lb/>
Mensch hoch über dem vollkommensten Werk aus Menschenhand<lb/>
stehe, unanfechtbar und mit der gewohnten Meisterschaft<lb/>
klargestellt ist«, so will ich hoffen, mit derselben Wirksamkeit<lb/>
auch seine Zweifel gebändigt und die polemische Anwandlung<lb/>
in die Schranken des alten Respekts zurückverwiesen zu haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114073">
<space/>Nicht so leicht würde mir das bei <seg type="insult">dem Skeptiker der<lb/>
andern Couleur</seg> gelingen, der gelben, die mit jener zusammen<lb/>
so recht <seg type="insult">den österreichischen Horizont</seg> gefärbt hat, aber in ihrer<lb/>
Aussichtslosigkeit einem die Welt noch dunkler macht als die<lb/>
schwarze. Die andere hat doch zuweilen wenigstens den Willen,<lb/>
vor irgendetwas Respekt zu haben; diese nur die Lust, mit einem<lb/>
<seg type="insult">Tintenfinger</seg> über die Natur zu fahren. Weit gefehlt zu vermuten<lb/>
, daß sie in zwanzig Jahren etwas zugelernt hätte; glücklich,<lb/>
noch immer nicht glauben zu müssen, grinst sie wie eh und je<lb/>
aus dem Titel <seg type="insult">»Der Bildersturm des <rs type="pers" ana="n_70547" ref="#fk__p_47565"><rs type="selfRef" ana="werk_21842">Fackel-Kraus</rs></rs>«</seg>. Was soll man<lb/>
zu einer <seg type="insult">Journalistik</seg> sagen, die sich heute noch, und nach dem<lb/>
Aufsatz <seg type="insult">»<rs type="title">Brot und Lüge</rs>«</seg>, an einer Agnoszierung erquickt,<lb/>
die vielleicht den <seg type="insult">Quai-Kaufleuten</seg> längst in der Kehle stecken<lb/>
geblieben ist. Aber ganz gewiß wird deren Kompetenz von<lb/>
der <seg type="insult">Enthüllung</seg> angesprochen, daß »<rs type="pers" ana="n_70548" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> weder etwas vom<lb/>
Brotverdienen noch von der Kunst versteht«, und um <seg type="insult">speziell die<lb/>
idealistische Seite ihres Wesens</seg> zu empören, wird der philosophische<lb/>
 Kern meiner Abhandlung mit den Worten losgeschält:<lb/>
»Wir werden über das Imaginäre des Kunstbesitzes vor der<lb/>
Realität des Bissens, den wir im Munde haben, belehrt«. <seg type="insult">Echt<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70549" ref="#fk__p_47565"><rs type="selfRef" ana="werk_21843">Fackelkraus</rs></rs>.</seg> <seg type="insult">Wahrscheinlich ein starker Esser.</seg> Er pfeift auf die<lb/>
Kunst, die doch bekanntlich <seg type="insult">das Höchste</seg> ist, und kämpft <seg type="insult">bis<lb/>
aufs Messer</seg>, das man in den Mund führt, für den irdischen<lb/>
Genuß. Gegen <seg type="insult">einen derartigen Zynismus</seg>, der immer nur an<lb/>
das Essen denkt und vom Brotverdienen nur deshalb nichts<lb/>
versteht, weil er es bekanntlich von Haus aus nicht nötig<lb/>
hat — ich kenn doch seinen Schwager —, hilft nichts, als<lb/>
</p>
            <p ana="pr114073">
einmal tüchtig die Wahrheit sagen, und zwar eine solche, die<lb/>
er sich nicht hinter den Spiegel stecken wird. »Zahlreiche<lb/>
meiner Freunde, die <rs type="pers" ana="n_70550" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> als Schriftsteller und Vorleser<lb/>
schätzen, wollen meine Gegenmeinung hören, die ich hier<lb/>
präzisiere«. Es war kein Zweifel, daß sie Verlangen tragen<lb/>
würden, denn wozu hat man <seg type="insult">so eine markante Individualität</seg><lb/>
bei der Hand, wenn man sich ihrer nicht in strittigen Fällen<lb/>
bedienen wollte. Ihr Vertrauen sollte nicht enttäuscht werden.<lb/>
Was sagen Sie zum ‚<rs type="" ana="werk_21844">Morgen</rs>‘, wie er es ihm gibt!, sagten <seg type="insult">meine<lb/>
Schätzer</seg> zueinander; denn bei aller Schätzung für <rs type="pers" ana="n_70551" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> sowohl<lb/>
als Schriftsteller wie als Vorleser — die speziell den Vorleser<lb/>
schätzen, sind <seg type="insult">jene</seg>, die vor dem »Gebet« ihrer Gattin zuflüstern:<lb/>
»Man kann sagen auf ihm was man will — eine Feder hat er!«,<lb/>
doch nach dem »Gebet« erläuternd bemerken: »Du mußt<lb/>
nämlich wissen, er hat einmal in die Presse kommen wollen« —,<lb/>
also bei aller Schätzung mußten sie zugeben, daß ihm hier ein<lb/>
polemischer Gegner erstanden war, der <seg type="insult">mit eleganter Klinge<lb/>
den Vogel auf den Kopf</seg> trifft. Hier war einmal <seg type="insult">einer</seg>, der als<lb/>
<seg type="insult">das Leitmotiv meines Strebens »Alles niederreißen«</seg> erfaßt und<lb/>
folgerichtig erkannt hatte, daß das <seg type="insult">keine Kunst</seg> sei, besonders<lb/>
wenn es sich um den Verkauf von Kunstgegenständen handelt.<lb/>
Wie wichtig konträr deren Erhaltung ist, bewies er mit<lb/>
<seg type="insult">schlagenden Argumenten</seg>. Zum Beispiel, daß es gleichgiltig ist,<lb/>
ob der erste künstlerische Eindruck, den ein Mensch hat, »die<lb/>
<rs type="title">Sixtinische Madonna</rs> oder <seg type="insult">ein schablonierter Mandelbogen</seg>« war.<lb/>
(Nicht nur für <seg type="insult">jene Wiener Kunstfreunde</seg>, die der Sixtinischen Kapelle<lb/>
»<rs type="pers" ana="n_70552" ref="#fk__p_42103">Drescher</rs>« vorziehen.) Da ich dieser Ansicht umsoweniger widersprechen<lb/>
 kann, als ich sie selbst schon öfter ausgesprochen habe,<lb/>
aber die unerbittliche Konsequenz nicht aufbringe, just aus ihr<lb/>
die Unentbehrlichkeit der Kunstobjekte zu folgern, so ist<lb/>
es klar, wo es in meinem Gedankengang hapert. Seine Unwegsamkeit<lb/>
 wird ja zumeist an der Erfahrung offenkundig, daß ich<lb/>
selbst dann nicht die Ansichten der <seg type="insult">Journalisten</seg> teile, wenn es<lb/>
die meinen sind. Weit gebracht!, wenn <seg type="insult">Leute</seg>, die von meinen<lb/>
Gedanken profitiert haben, unter dem Vorwand, anderer Meinung<lb/>
zu sein, mir zumuten, mich nach ihr zu richten, und wenn<lb/>
mich meine Argumente überzeugen sollen, daß ich unrecht habe.<lb/>
Nein, Herrschaften legen die von ihnen abgelegten Kleider nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr114073">
an. Aber <seg type="insult">Journalisten</seg> wissen, was <seg type="insult">ein elegantes Tragen</seg> ist,<lb/>
und sollten sich zufrieden geben. Sie kommen ja viel leichter<lb/>
zu allem als wir andern, sie haben es gut, sie kennen sich nicht<lb/>
nur in dem aus, was andere wissen, sondern auch in dem, was<lb/>
sie selbst nicht wissen. In dieser Veranlagung steckt <seg type="insult">ein gewisser<lb/>
Hang zum Mystizismus</seg>, der häufig greifbare Formen annimmt<lb/>
und etwa <seg type="insult">einen</seg>, dem jedes Farbenwunder stagelgrün aufliegen<lb/>
dürfte, befähigt, die Erkenntnis niederzuschreiben: »Daß das<lb/>
<rs type="title">Allerheiligenbild</rs> <rs type="pers" ana="n_70553" ref="#fk__p_37957">Dürers</rs> in der <rs type="inst">Wiener Galerie</rs> und nicht im<lb/>
<rs type="inst">Nürnberger Germanischen Museum</rs> ist, hat, ganz abgesehen<lb/>
von den zufälligen äußeren Gewaltumständen, einen inneren<lb/>
naturhaften Grund, der sich der kritisch-historischen Betrachtung<lb/>
entzieht«. In solchen letzten Dingen wird <seg type="insult">ein tieferer Geist</seg><lb/>
auch den Neugierigen, die ihn umdrängen, die nähere Auskunft<lb/>
versagen, die ja doch nur zu <seg type="insult">rationalistischen Weiterungen</seg> führen<lb/>
könnte bis zu der Antwort, mit der <seg type="insult">der naturhafte Grund</seg><lb/>
die kritisch-historische Betrachtung bescheidet und die am Eingang<lb/>
und Ausgang aller Erkenntnis steht: Weiß ich? »Aus <seg type="spc">demselben</seg><lb/>
verborgenen Grund« aber seien »die <rs type="title">Fakultätsbilder</rs> <rs type="pers" ana="n_70554" ref="#fk__p_45195">Gustav<lb/>
Klimts</rs> von <seg type="insult">unsern Oberbonzen</seg> mißverstanden« worden, zu deren<lb/>
Entschuldigung indes vielleicht geltend gemacht werden könnte,<lb/>
daß die Betrachtung von Deckengemälden schon eine körperliche<lb/>
 Schwierigkeit bedeutet. So wenig nun gegen den Verkauf<lb/>
von <seg type="insult">solcher Malerei</seg>, die nur deshalb wirkt, weil sie<lb/>
»verstanden« wird, einzuwenden wäre, so kann vor <seg type="insult">einer solchen</seg>,<lb/>
die es auf das Mißverständnis abgesehen hat, der Wunsch, daß sie<lb/>
einem gestohlen werden möge, nicht ganz unterdrückt werden<lb/>
und gegen das Kunstgefühl von Leuten, die von der <seg type="insult">Schöpfung</seg><lb/>
als <seg type="insult">Spießer</seg> entlarvt werden, hat es gewiß nichts bewiesen, daß<lb/>
sie <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_70555" ref="#fk__p_45195">Klimt’schen Fakultäten</rs></seg> durchaus mit heißem Bemühn<lb/>
studiert hatten und so klug als wie zuvor dagestanden sind.<lb/>
Hätte <rs type="pers" ana="n_70556" ref="#fk__p_45195">Klimt</rs> die Nationalökonomie gemalt, wir wüßten<lb/>
aus dem heutigen Elend schon gar keinen Ausweg, und ich<lb/>
bin gewiß nicht imstande, einen zu finden. »Wenn Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70557" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> sagen kann, woher wir Brot nehmen werden, sobald der<lb/>
Erlös aufgefressen ist, will ich ihm Abbitte leisten.« Nur<lb/>
das nicht; lieber verkauf ich die Gobelins. Wie soll denn ich<lb/>
das wissen, da ich vom Brotverdienen so wenig verstehe wie<lb/>
</p>
            <p ana="pr114073">
von der Kunst, vom Brot nicht mehr, als daß es der Mensch<lb/>
braucht und zwar sofort braucht, um nachdenken zu können,<lb/>
wie er es sich später beschaffe, und von der Kunst nicht mehr,<lb/>
als daß der Mensch sie nicht braucht, um von ihr doch zu leben.<lb/>
Aber wenn uns jener sagen kann, woher wir Brot nehmen, bevor<lb/>
der Erlös aufgefressen ist, will ich ihm zugeben, daß der Verkauf<lb/>
der Gobelins eine <seg type="insult">Kulturschande</seg> ist. Bis dahin befolge ich den<lb/>
boshaften Rat, »zur Kenntnis zu nehmen, daß es für die Sache<lb/>
ganz belanglos ist, wenn sich <seg type="insult">Unberufene und Spießer</seg> gegen<lb/>
den Verkauf ereifern«, weil »in <seg type="insult">dieser verpatzten Welt</seg> leider<lb/>
immer <seg type="insult">die Nichtgeeigneten</seg> das Wort haben«. Wem sagen Sie<lb/>
das! Wie oft habe ich <seg type="insult">das Gold solcher Worte</seg> dargeboten,<lb/>
um dafür <seg type="insult">das Eisen solcher Stirnen</seg> zu erhalten! So oft, daß<lb/>
mir nicht viel geblieben ist und daß ich mir von <seg type="insult">jedem Gedankentrödler<lb/>
</seg> meine Schätze anbieten lassen muß. <seg type="insult">So ein Schätzmeister</seg><lb/>
kann abweisend sein: »Recht armselig ist der Satz, daß uns<lb/>
alle Kunst nicht geholfen hätte, <seg type="insult">das blutige Verderben der Weltkriegsschande<lb/>
</seg> aufzuhalten.« (Ich meinte sogar, daß uns alle<lb/>
Kunst nicht geholfen <seg type="spc">habe</seg>.) »Was weiß denn die Kunst als<lb/>
reinste Offenbarung des Schöpfungsgedankens <seg type="insult">vom kleinen<lb/>
Schmutz des Krieges</seg>?« <seg type="insult">Goldene Worte.</seg> Und was wissen die<lb/>
<seg type="insult">Menschen</seg>, die <seg type="insult">im kleinen Schmutz des Krieges</seg> bis übers Gehirn<lb/>
versunken sind, von der Kunst? Sie können noch immer von<lb/>
ihr sprechen und wissen Bescheid: »Zwischen Krieg und Kunst<lb/>
gibt es keine Brücke und der Künstler, der nur eine Minute<lb/>
den Krieg in sein Schaffen verwebt, hat aufgehört Mensch zu<lb/>
sein.« Denn die Kunst ist <seg type="insult">jene Beschäftigung</seg>, die uns erheben<lb/>
soll, während wir bekanntlich den <seg type="insult">Schmutz</seg> sowieso zu Hause<lb/>
haben. Nicht ohne Trost entläßt uns der <seg type="insult">Kulturfreund</seg>. Zwar, »die<lb/>
Kunst will und kann keinen Krieg aufhalten«, denn das wäre keine<lb/>
Kunst oder eine, die sie nicht zustandebringt: »doch <seg type="spc">während</seg><lb/>
die Kriege längst nicht mehr sein werden, wird die Ewigkeit<lb/>
der Kunst weiter blühen«. <seg type="insult">Fürwahr, kein exaktes, aber ein<lb/>
schönes Futurum!</seg> Und da ich offenbar für die Ewigkeit des<lb/>
Kriegs eine Lanze gebrochen habe, so ist die Abfuhr ganz<lb/>
gesund. Es ist erfreulich, daß doch irgendeine höhere Macht,<lb/>
vielleicht die Kunst, die Gesittung der Menschheit erhöhen und<lb/>
das Friedenswerk, das sie bisher nicht zu leisten vermocht hat,<lb/>
</p>
            <p ana="pr114073">
schließlich herbeiführen wird, aber auch ohne Rücksicht auf diese<lb/>
Veränderung wird <seg type="insult">die Ewigkeit der Kunst</seg> weiter blühen, nachdem<lb/>
oder noch während <seg type="insult">die Ewigkeit des Kriegs</seg> zu blühen aufgehört hat.<lb/>
Bleibt nichts als den letzten Hieb gegen mich zu führen, mit dem<lb/>
<seg type="insult">mein Gegner</seg> nicht nur den Nagel abschießt, sondern auch <seg type="insult">meine<lb/>
letzten Schätzer</seg> wankend machen dürfte. Mit einem kräftigen<lb/>
»Hol mich der Teufel!« spuckt er sich in die Hand, und ich<lb/>
kann ihn nicht mehr beim Wort nehmen, denn er hat mich<lb/>
schon bei dem meinen genommen: »Herr <rs type="pers" ana="n_70558" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> sagt noch etwas<lb/>
über die Vernichtung der Bücher. Ich will darüber schweigen<lb/>
und ihn bitten, nicht mit dem Feuer zu spielen. Es sei denn,<lb/>
daß er selbst den Anfang mache und seine eigenen Schriften<lb/>
verbrenne.« Gut gegeben. Hier hat der <seg type="insult">Schalk</seg> die Lacher auf<lb/>
seiner Seite. Nur scheinen sie nicht zu wissen, daß er mich deshalb<lb/>
beim Wort nehmen kann, weil er das Wort bei mir genommen<lb/>
hat, ohne es ihnen zu verraten. Sie würden nicht lachen, wenn sie<lb/>
ahnten, daß <seg type="insult">die witzige Forderung</seg> nur eine Anleihe bei meiner ernsthaften<lb/>
 Bereitschaft ist. Denn: »Ich lasse den Argwohn nicht an<lb/>
mich heran, als ob ich, um in kalter Nacht zu arbeiten, nicht bereit<lb/>
wäre, mit meinen Werken einzuheizen, wenn mich je verlangt<lb/>
hätte, sie zu besitzen.« Und: »Indem ich bei Verwendung<lb/>
meiner Bibliothek keinesfalls die eigenen Schriften verschone,<lb/>
schütze ich meine allgemeine Geringschätzung der schon<lb/>
geschaffenen Werke gegen den Verdacht, daß ich es geflissentlich<lb/>
auf die mir fremden, auf die Verarmung von Galerien abgesehen<lb/>
habe, und so zu den Objekten der Wortkunst gesinnt, dürfte<lb/>
es dem Schriftsteller am ehesten glücken, <seg type="insult">einer in Schönheit<lb/>
sterbenden Kriegswelt</seg> mit dem Gedanken beizukommen, daß<lb/>
im Namen der Kunst und alles ewigen Lebens der erschaffene<lb/>
Mensch über dem erschaffenen Werk steht.« Er will darüber<lb/>
schweigen. Er setzt den Fall, daß ich »noch etwas über die Vernichtung<lb/>
 der Bücher« gesprochen habe, irgendetwas, so der<lb/>
Bücher im Allgemeinen, natürlich der fremden, beileibe nicht<lb/>
der eigenen: auf diese gute Idee will er mich erst bringen.<lb/>
So muß ich dulden, daß er mir nicht nur meinen Gedanken,<lb/>
sondern auch seinen Witz zurückgibt. Bei solcher Großmut<lb/>
hat man doch das lausige Gefühl, von einem <seg type="insult">Retourkutscher</seg><lb/>
überhalten zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114074">
<space/>Es ist ein bitteres Muß, das was man zu sagen hat, so<lb/>
leidenschaftlich zu behaupten, daß man gezwungen ist, es noch<lb/>
gegen <seg type="insult">die gereizte Banalität</seg> zu behaupten und mit dem Mut,<lb/>
den das Wissen um die Erfolglosigkeit verleiht. Es müßte denn<lb/>
der Erfolg des Aufhebens wert sein, daß die Auseinandersetzung,<lb/>
die <seg type="insult">solch eine Individualität</seg> mit mir zu versuchen Lust verspürt,<lb/>
sich a tempo in ihr selbst vollzieht: er setzt sich auseinander.<lb/>
Aber es geht um den Menschen und nicht um den <seg type="insult">Journalisten</seg>,<lb/>
und der bleibt, auch wenn er sich von Fall zu Fall in seine Atome<lb/>
auflöst, ein Hindernis, wenns gilt, jenen zum Geschöpf Gottes zu<lb/>
machen. Die Bereitschaft, das eigene Werk zu vernichten, beglaubigt<lb/>
in <seg type="insult">dieser journalisierten Welt</seg> weder den Künstler noch die Erkenntnis,<lb/>
daß der erschaffene Mensch darüber stehe. Denn der Künstler ist nur<lb/>
bereit, sein Werk dahinzugeben, um den Menschen zu erhalten,<lb/>
während der <seg type="insult">Journalist</seg>, dessen Dasein <seg type="insult">die lang verborgene,<lb/>
aber nun täglich erscheinende Lücke in der Schöpfung</seg> ausfüllt,<lb/>
sogar bereit ist, andere verhungern zu lassen, ehe er sich von<lb/>
Interessen trennt, mit denen ihn nichts verbindet als <seg type="insult">eine<lb/>
erschwindelte Mission</seg>. Es ist gewiß weit gekommen, wenn<lb/>
<seg type="insult">Journalisten</seg> den heiligen Geist gegen mich vertreten müssen —<lb/>
<seg type="insult">ein naturhafter Grund sonderbarer Zusammenhänge</seg>, aus dem<lb/>
nichts resultiert als die Erkenntnis: Ausgerechnet! Aber das<lb/>
macht nichts; denn, hol mich der Teufel, <seg type="insult">diese Zeitungsleute</seg><lb/>
entschädigen einen für die <seg type="insult">Geschäftigkeit</seg>, mit der sie sich <seg type="insult">für<lb/>
die Ideale gegen die Lebensgüter</seg> engagieren, doch gerade<lb/>
wieder durch ihren Hang, Andenken zu sammeln, und just in<lb/>
den Tagen, da mir der Widerspruch gegen meinen <seg type="insult">Vandalismus</seg><lb/>
<seg type="insult">von informierter schöpferischer Seite</seg> entgegenschallt, und just<lb/>
an der Stelle, wo sich ein <seg type="insult">Kunstbürger</seg> zu der Ansicht<lb/>
verstieg, daß eine Statue des <rs type="pers" ana="n_70559" ref="#fk__p_43263">Phidias</rs> mehr für die Unsterblichkeit<lb/>
 Griechenlands geleistet habe als <seg type="insult">alle Siege des <rs type="pers" ana="n_70560" ref="#fk__p_56128">Erzherzogs<lb/>
Friedrich</rs></seg>, wird das Ergebnis einer Autographenauktion mit<lb/>
einem Brief <rs type="pers" ana="n_70561" ref="#fk__p_52212">Richard Wagners</rs> illustriert: »Am vernünftigsten<lb/>
wäre es wohl, man könnte <seg type="insult">dem ganzen illusorischen Krame</seg> den<lb/>
Rücken kehren und mit vollen offenen Sinnen sich in das Leben<lb/>
werfen. <seg type="spc">Was soll uns die Kunst</seg>, <seg type="spc">da wir kaum zum<lb/>
Leben kommen</seg>, <seg type="spc">dessen Blüte erst die Kunst<lb/>
sein soll</seg>? <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52208">
               <persName>Schaukal, Richard von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-5-27</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-10-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9674</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56128">
               <persName>Friedrich Maria Albrecht, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1856-6-4</date>
                  <place>Groß-Seelowitz/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-12-30</date>
                  <place>Ung. Altenburg</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">FML, Oberbefehlshaber der k.k. Armee</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15242</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16687</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43263">
               <persName>Phidias</persName>
               <birth>
                  <date>480? BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>430? BC</date>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Architekt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28465</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43514">
               <persName>Franz Joseph I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1830-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42103">
               <persName>Drescher, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1865-01-01</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Maler</occupation>
               <note type="comment">MA 8 nicht eruiert</note>
               <note type="comment">Sterbefall Nürnberg 19.04.1901, 31.03.1903,</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37957">
               <persName>Dürer, Albrecht</persName>
               <birth>
                  <date>1471-5-21</date>
                  <place>Nürnberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1528-4-6</date>
                  <place>Nürnberg</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11209</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45195">
               <persName>Klimt, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1862-7-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-2-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11941</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>