<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07277.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07276.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07278.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sehn S’, so heiter is das Leben bei uns — in Petersburg!, in: Fackel Heft 18, Nr. 431, 1916, S. 30-31</title>
            <title type="iso-date">1916-08-01</title>
            <title type="id">tid_07277</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">431</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-431_n0030.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/431,030</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Sehn S’, so heiter is das Leben bei uns — in Petersburg!</head>
            <p ana="pr98444">
<space/>»Aus den Berichten von Leuten, die sich in der letzten Zeit in<lb/>
Petersburg aufgehalten haben, und aus Privatbriefen, die von dorther<lb/>
kommen, gewinnt man den Eindruck, daß man sich in Petersburg nur<lb/>
von dem einen Gedanken leiten läßt: genießen, genießen, soviel als<lb/>
möglich, was natürlich dazu nötigt, soviel als möglich zu verdienen.<lb/>
Trotz der unerhörten Teuerung gibt es Geld wie Mist, die Theater sind<lb/>
überfüllt <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Das Leben ist mindestens doppelt so teuer geworden<lb/>
und jede Annehmlichkeit oder irgend ein Luxus kostet das Dreifache <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Man sollte glauben, daß der Platz dieser eleganten Jünglinge eher an<lb/>
der Front wäre, aber scheinbar bereitet ihnen die Verteidigung von<lb/>
Mütterchen Rußland keine Unruhe. Dazu ist doch der graue namenlose Haufe<lb/>
der Muschik da, die dort irgendwo an der Front unter dem Hagel der<lb/>
Geschosse fallen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98445">
<space/>In Petersburg denkt man darüber nicht nach, dort machen die<lb/>
Leute nur Geschäfte <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Man spricht nur von Geschäften, Lieferungen,<lb/>
Transporten <abbr>usw.</abbr> Alle sind fieberhaft tätig <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Rings um den Krieg<lb/>
und die Goldquelle der Lieferungen haben schon <seg type="insult">viele geschickte, aber<lb/>
wenig skrupulöse Macher</seg> massenhaft Geld verdient, Leute, die gestern<lb/>
noch niemand kannte und die heute sich in den erstklassigen Restaurants,<lb/>
bei Premieren und in allen Lokalen, in denen die verrückt gewordene<lb/>
leichtsinnige Hauptstadt sich vergnügt, herumtreiben <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Noch nie<lb/>
haben die Juweliere solche Geschäfte gemacht <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Auf dem Petersburger<lb/>
Gesellschaftshorizont tauchen neue unbekannte Namen auf, neue Leute,<lb/>
die ihr Haus auf großem Fuße führen. Für sie ist der Krieg kein Elend,<lb/>
er bringt ihnen nicht Trauer, sondern nur Geld, das man um jeden<lb/>
Preis sich beschafft, durch Verrat, Betrug, Veruntreuungen und vielleicht<lb/>
auch für Blut.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98446">
<space/>Petersburg tobt. Der Krieg scheint aus der lustigen, sich an<lb/>
Vergnügungen berauschenden Stadt verbannt zu sein. Seine Spuren sind<lb/>
bloß in den Sälen der Spitäler zu finden und in den Gäßchen der<lb/>
Vorstädte, in denen das Elend haust, schrecklicher als jemals zuvor <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Aber diese dumpfen Schatten beeinträchtigen nicht die Stimmung des<lb/>
lebenslustigen Petersburg, das sich weiter unterhält und vom Kriege mit<lb/>
Geringschätzung spricht und ihn mit der Bemerkung abtut: Es wird<lb/>
schon gehen! <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>