<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12372.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12371.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12373.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">»Rauchen im Gefängnis«, in: Fackel Heft 37, Nr. 917, 1936, S. 77-81</title>
            <title type="iso-date">1936-02-01</title>
            <title type="id">tid_12372</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">37</title><title type="heft">917</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-37-917_n0077.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/917,077</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>»Rauchen im Gefängnis«</head>
            <p ana="pr183951">
<space/>Eine Verteidigung der Donau, wie wenig muß sie, nichtwahr,<lb/>
dem anstehen, der gerade gegen diesen Strom dauergeschwommen<lb/>
ist — und doch tat er’s um der echten »Schätze« willen, die er<lb/>
besser sah als die, die prinzipienfest mit dem Strom schwimmen, ja<lb/>
selbst als <seg type="insult">die bodenständigen Uferbewohner</seg>, welche doch bestimmt<lb/>
keine Ahnung von <rs type="pers" ana="n_109114" ref="#fk__p_43227">Raimund</rs> und <rs type="pers" ana="n_109115" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> haben, von <rs type="pers" ana="n_109116" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_109117" ref="#fk__p_37830">Adolf Loos</rs>. Es sind eben (<foreign xml:lang="fr">»c’est comme ça«</foreign>) die <seg type="insult">Widersprüche</seg>,<lb/>
und da kann man halt <foreign xml:lang="de-loc">nix</foreign> machen: als schwimmen, wie man will und<lb/>
nicht: wie die andern wollen, daß man schwimme. Einen »Zwiespalt<lb/>
der Natur« bedeuten jene nicht, bloß den der Welt, die sich längst<lb/>
mit sich selber nicht auskennt, umsoweniger mit dem Betrachter,<lb/>
und wir werden zur Erklärung keinen Oerindur brauchen.<lb/>
Mißfallen wie Gefallen an der Gegend wird auch <seg type="insult">Zeitstoffeln</seg>,<lb/>
die sich erfrechten, einem die geistige Richtung vorzuschreiben,<lb/>
einst ein Bild hinterlassen, dessen Vielförmigkeit nicht<lb/>
Schuld der Darstellung gewesen. <seg type="insult">Papierne Freiheit</seg> mag,<lb/>
</p>
            <p ana="pr183951">
wissend oder vergessend, daß ihrer eignen Reiche Macht<lb/>
hundertmal härter den Gewalttäter ergriffe — geschweige die <seg type="insult">jenes<lb/>
Dritten</seg>, wo <seg type="insult">Gewalt</seg> gegen Wehrlosigkeit wütet —, sie mag sich<lb/>
vorgenommen haben, Österreich als das <seg type="insult">»Land der Kerker«</seg> zu<lb/>
fixieren. Das eben ist der Fluch der bösen Tat des <rs type="event">Weltkriegs</rs>,<lb/>
daß Amnestien beiweitem keinen so starken Widerhall finden<lb/>
als Verurteilungen: bei einer <seg type="insult">Machtwelt</seg>, die der Ohnmacht<lb/>
die Toleranz befiehlt, aber das <seg type="insult">Wüten der Gewalt</seg> als<lb/>
»innere Angelegenheit« achtet; und von einer Zeit her, wo<lb/>
<seg type="insult">das Hiesige</seg> <foreign xml:lang="de-loc">dasig</foreign> wurde und die Umgänglichkeit der <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»reinen<lb/>
Lamperln«</foreign></seg> mißtrauenswürdig schien. Sollte sich jedoch, lange<lb/>
nach der <seg type="insult">bösen Tat eines Friedens</seg>, der Österreich den Hunger,<lb/>
aber <seg type="insult">deutschem Wahn</seg> die Nahrung brachte, das Ansehen der<lb/>
Dinge nicht verändert haben? Sollte nicht der Begriff eines<lb/>
»heiligen Verteidigungskriegs«, vor <seg type="insult">dem unnennbaren Folgeübel</seg>,<lb/>
das nicht bloß den Schwächsten bedroht, jetzt erst in seine<lb/>
Ehre eingesetzt sein? Wäre eine veränderte und so verringerte<lb/>
Wirklichkeit, die als Vorposten der Welt nun <seg type="insult">der ausgewachsenen<lb/>
Hölle</seg> gegenübersteht, nicht neuer Erkenntnis würdig? Hie und<lb/>
da scheint diese, von kleinem Anlaß geweckt, sich gegen die <seg type="insult">Macht<lb/>
propagierender Niedertracht</seg> durchzusetzen. Österreich bleibt das<lb/>
<seg type="insult">Land der Kerker</seg>; daß sie stark geleert wurden, macht schwachen<lb/>
Eindruck; doch der sinnfällig humanen Neuerung, daß dem<lb/>
Rest von Gefangenen das Rauchen erlaubt ist, wird in einem<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_35692">ausländischen Blatt</rs>, dessen staatlicher Bereich sich solcher Reform<lb/>
wohl noch nicht rühmen kann, ein Lob gezollt, das die Verteidigung<lb/>
 der Donau gegen jenen Zweifel über ihre Farbe, ja den<lb/>
Antrieb dazu in bemerkenswerter Weise unterstützt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr183953">
Schön, daß gerade in Österreich der Entschluß solcher Reform gefaßt<lb/>
wurde, daß wieder einmal <seg type="insult">dieses wunderliche, kleine, machtlose und<lb/>
tausendfach liebenswerte Land</seg> der Welt zu Bewußtsein bringt, was<lb/>
für <seg type="insult">Schmach</seg> und Unglück das wäre, wenn es ans Hakenkreuz geschlagen<lb/>
 würde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr183955">
Schön, daß gerade in der Tschechoslowakei der Entschluß zu<lb/>
solcher Anerkennung gefaßt wurde, daß endlich <seg type="insult">dieses nicht<lb/>
kleine und machtlose, aber wunderliche, trotz seinen Politikern<lb/>
und Journalisten liebenswerte Land</seg> sich selbst zum Bewußtsein<lb/>
 bringt, was für <seg type="insult">Schmach</seg> und Unglück der bezeichnete<lb/>
</p>
            <p ana="pr183955">
Ausgang auch für Prag bedeuten würde. (Wogegen doch<lb/>
<seg type="insult">politisierende Schwächlinge</seg> bei der bloßen Berührung<lb/>
der welthistorischen Alternative, zu der es wohl nie kommen<lb/>
wird: <rs type="pers" ana="n_109118" ref="#fk__p_37819">Hitler</rs> oder <rs type="pers" ana="n_109119" ref="#fk__p_45327">Habsburg</rs> — in Österreich! —, einen<lb/>
<seg type="insult">roten Kopf</seg> zugunsten <seg type="insult">des Unsäglichen</seg> bekamen und den<lb/>
Autor der »<rs type="title">Letzten Tage der Menschheit</rs>« auf diese zu verweisen<lb/>
 wagten. Macht nichts, und wenn <seg type="insult">alle Unwandelbaren</seg><lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">futsch</foreign> — oder sagen wir <foreign xml:lang="">fučik</foreign> — sind: sein Blick ist gleichwohl<lb/>
nur von der Wirklichkeit zu dirigieren, und er würde sich<lb/>
trotz solcher Autorschaft nicht nach Moskau schicken lassen,<lb/>
um dort zwei Wochen <seg type="insult">einem »großen Werden«</seg> beizuwohnen<lb/>
, wodurch man leicht den Sinn für kleinere<lb/>
Themen und auch das Gedächtnis für realere Vorgänge verliert.)<lb/>
Die Einsicht, die in jenem Satz enthalten ist, macht dem Autor,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_109120" ref="#fk__p_38085">Alfred Polgar</rs>, mehr Ehre, als ihm zu seinem sechzigsten Geburtstag<lb/>
 erwiesen wurde — indem es ja auch zu den Wunderlichkeiten<lb/>
 des so gewürdigten Landes gehört, geistige Werte<lb/>
lieber hervorzubringen als zu würdigen und einen <seg type="insult">geräuschvollen<lb/>
Drang nach Fetierung</seg> anderweitig zu stillen. Der Satz rechtfertigt<lb/>
aber auch das Prinzip des Widerspruchs, und in dem Maße, daß<lb/>
ein Autor, dessen Denken eben keinem <seg type="insult">äußern Diktat</seg> gehorcht,<lb/>
schon binnen acht Tagen eine Zeitnotwendigkeit zu erkennen<lb/>
vermag, weil er sich nicht durch die <seg type="insult">standhafte Dummheit</seg><lb/>
zwingen lassen wird, aus seinem Herzen just die Mördergrube<lb/>
zu machen, in die, mit ihrer Hilfe, sein Land, ihr Land verwandelt<lb/>
werden soll. Denn die Anerkennung einer Reform, die<lb/>
mehr <seg type="insult">Gemütlichkeit</seg> bekundet als <seg type="insult">Verwaschenheit</seg>, stammt von eben<lb/>
deren Tadler. Mit richtiger Erkenntnis stellt nun der Autor die<lb/>
an der Donau zuständige Gerichtsbarkeit dem Geist einer neudeutschen<lb/>
 entgegen, die für den Gefangenen »ein Höchstmaß<lb/>
an Leiden« statuiert und die da verlangt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr183957">
daß er von dem ganzen Jammer seiner Situation bis zur Hoffnungslosigkeit<lb/>
 erfaßt werde, <seg type="spc">kurz</seg>, die den Häftling nach dem <seg type="spc">im Wiener<lb/>
Lied ausgesprochenen Grundsatz</seg> behandelt wissen will:<lb/>
»Hält er’s aus, is’ gut für ihn — hält er’s nicht aus, wird er hin.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr183959">
Hierin ist vielleicht, aus Versehen, einer in Prag willkommenen<lb/>
Lesart insofern Vorschub geleistet, als könnte sich die <seg type="insult">neudeutsche<lb/>
 Grausamkeit</seg> auf einen im altwienerischen Liede bejahten<lb/>
</p>
            <p ana="pr183959">
Grundsatz oder gar Rechtsgrundsatz berufen; eine Nachprüfung<lb/>
des Textes würde wohl ergeben, daß sein Sinn eher auf eine<lb/>
Ablehnung jener Probe hinausläuft, daß weniger Empfehlung<lb/>
als Darstellung <seg type="insult">so peinlicher Wurstigkeit</seg> — möglicherweise<lb/>
etwas wurstig, und peinlich genug — beabsichtigt ist;<lb/>
vermutlich handelt überhaupt keine Strophe von Kerkerleiden,<lb/>
und besser wäre vielleicht ein Hinweis auf den »im Wiener<lb/>
Lied bezeichneten (nicht bezogenen) Standpunkt« gewesen.<lb/>
Die <seg type="insult">Greuel</seg> des Strafvollzuges waren zu allen Zeiten ein internationales<lb/>
 Übel; doch ganz bestimmt hatte das Milieu, dem das<lb/>
Lied entsprang, in der Gestalt des »<rs type="pers">Wachters</rs>« (der bei <rs type="pers" ana="n_109121" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs><lb/>
zu ganz anderm Zweck die Hand erhob) nichts von der Gewalttätigkeit<lb/>
 aufzuweisen, die das <seg type="insult">Jahrhundert einer fortgeschrittenen<lb/>
Technik</seg>, vor, in und nach dem <rs type="event">Weltkrieg</rs>, auszeichnet — geschweige<lb/>
denn, daß es eine Stütze für die <seg type="insult">Herrenmoral freigelassener<lb/>
Sklaven</seg> böte. Der Annahme, das Wiener Lied habe solch<lb/>
fatalen Sinn zu eigen, würde ja erfreulich und überraschend<lb/>
 die Hervorhebung der Reform widersprechen, gleich ihrer<lb/>
Möglichkeit, auf die eine <seg type="insult">regierende Sozialdemokratie</seg> wie<lb/>
auf so manches nicht verfallen ist, weshalb sie wohl auch verfallen<lb/>
 ist. Doch man hat — selbst wenn sich das <seg type="insult">Milieu</seg> widerspräche<lb/>
und die Verehrung der »<rs type="title">Letzten Tage der Menschheit</rs>« (die unwandelbarer<lb/>
 bleiben) getäuscht wäre — man hat hier wirklich den<lb/>
Eindruck, als ob sich jetzt, da Bomben, Trümmer, Blut und Boden<lb/>
rauchen, an so unscheinbarer Wohltat ein Rest von Menschsein<lb/>
gegen die <seg type="insult">Schrecken der Zivilisation</seg> bewähren wollte. In Brünn<lb/>
mögen nun auch Köpfe rauchen, weil das jüngst erst gezeichnete<lb/>
Porträt eines <RS pers="Robert Georg Winterstein" globID="rs_1202">Justizministers</RS> (der zwar von seiner Wissenschaft<lb/>
mehr versteht als ein <seg type="insult">Winkeladvokat des Teufels</seg>) durch einen Erlaß<lb/>
und dessen Belobung so arg ins Humane verzerrt wird. <rs type="paperRef" ana="werk_35693">Prags<lb/>
Tagblatt</rs> aber hat Sinn für Abwechslung und findet es »intressant<lb/>
«, zwischen all den versteckten Herabsetzungen (deren<lb/>
Offenheit seine letzte und stärkste Seite beeinträchtigen könnte)<lb/>
auch einmal die Wahrheit über Österreich zu drucken, und eine,<lb/>
die selbst vom Setzer nicht entstellt wurde.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38085">
               <persName>Polgar, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1873-10-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-4-24</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2989</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37830">
               <persName>Loos, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1870-12-10</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-8-23</date>
                  <place>Kalksburg, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3612</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43227">
               <persName>Raimund, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1790-6-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1836-9-5</date>
                  <place>Pottenstein, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die Valentin-Stelle 254/4 Nestroy zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12468</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37819">
               <persName>Hitler, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1889-4-20</date>
                  <place>Braunau, Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-4-30</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11715</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>