<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03350.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03349.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03351.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Zur Emissionspraxis, in: Fackel Heft 05, Nr. 148, 1903, S. 20-22</title>
            <title type="iso-date">1903-12-2</title>
            <title type="id">tid_03350</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">148</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-148_n0020.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/148,020</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Zur Emissionspraxis</head>
            <p ana="pr33154">
<space/><inciptit>Die</inciptit> Kommanditisten der ‚<rs type="paper" ana="werk_12400">Zeit</rs>‘ haben einen Übelstand entdeckt<lb/>
, der ihnen ärger schien als alle, die ihr <rs type="paperRef" ana="werk_12401">Blatt</rs> in seinem fünfvierteljährigen<lb/>
 Leben gerügt hat: Zwei Millionen sind verschwunden.<lb/>
In fünfviertel Jahren und fast spurlos; es ist nichts übrig geblieben<lb/>
als <seg type="insult">ein Häufchen Dreck, — die ‚<rs type="paper" ana="werk_12402">Zeit</rs>‘</seg>. Und für den <date>28. November</date><lb/>
waren sie zu einer außerordentlichen Generalversammlung einberufen:<lb/>
Antrag auf Erhöhung des Aktienkapitals! Es werden für anderthalb<lb/>
Millionen Prioritäts-Aktien ausgegeben. Unbegreiflich mußte es<lb/>
nur den alten Kommanditisten bleiben, wie es möglich werden soll,<lb/>
daß ein <rs type="paperRef" ana="werk_12403">Blatt</rs>, welches sich bisher in den <seg type="insult">Allüren des Antikorruptionismus<lb/>
</seg> gefallen hat, künftig nicht bloß anderthalb frische<lb/>
Millionen, sondern auch noch zwei vorher unnütz verausgabte<lb/>
verzinst. Dieser Frage gewärtig, haben die Herausgeber der ‚<rs type="paper" ana="werk_12404">Zeit</rs>‘<lb/>
unmittelbar vor der Generalversammlung, am <date>25. <choice><sic>November‘</sic><corr>November,</corr></choice></date><lb/>
</p>
            <p ana="pr33154">
ihren Plan zur Hebung der Einnahmen in einem Artikel »Zur<lb/>
österreichischen Emissionspraxis« entwickelt: Das Problem war<lb/>
zu lösen, wie <seg type="insult">eine antikorruptionistische Zeitung</seg> den Banken nicht<lb/>
geringere Summen abnehmen könne als <seg type="insult">die korrupten Zeitungen</seg>, und<lb/>
womöglich noch höhere. Die Lösung verblüfft durch ihre <choice><sic>Einfachheit</sic><corr>Einfachheit,</corr></choice><lb/>
die fast Einfalt scheint. Der Artikel beginnt mit einer Auseinandersetzung<lb/>
 über die österreichische Emissionspraxis, die an dem Fall<lb/>
der Ausgabe der österreichischen Fezfabrikaktien gezeigt wird. Da<lb/>
wurde, erzählt die ‚<rs type="paper" ana="werk_12405">Zeit</rs>‘, von dem Emissions-Institut, der <rs type="inst">Kreditanstalt<lb/>
</rs>, der Prospekt, »nachdem er von der <rs type="inst">Wiener Börsenkammer</rs><lb/>
in einer kurzen Sitzung zur Kenntnis genommen und genehmigt<lb/>
worden war, an die Klientel verschickt und <seg type="spc">den Tagesblättern<lb/>
zur redaktionellen Behandlung zur Verfügung gestellt</seg>«;<lb/>
erst nach der Einführung der Aktien an der <rs type="inst">Wiener Börse</rs> wurde<lb/>
er im ‚<rs type="" ana="werk_12406">Verordnungsblatt der <rs type="inst">Wiener Börsenkammer</rs></rs>‘ und in der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_12407">Wiener Zeitung</rs>‘ veröffentlicht. Niemand wird zweifeln, daß ein<lb/>
solches Vorgehen die rechtzeitige Aufklärung der Öffentlichkeit<lb/>
über schwindelhafte Gründungen unmöglich macht, und jedermann<lb/>
wird verlangen: erstens, daß die Einrückung des Prospekts in die<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_12408">Wiener Zeitung</rs>‘ <seg type="spc">vor</seg> der Einführung der Aktien an der <rs type="inst">Börse</rs><lb/>
erfolge, und zweitens, daß die Übersendung des Prospekts an die<lb/>
Tagesblätter »zur redaktionellen Behandlung« nicht erst, wenn die<lb/>
<rs type="inst">Börsenkammer</rs> die Kotierung bereits bewilligt hat, sondern einige<lb/>
Tage <seg type="spc">vorher</seg> stattfinde, auf daß die Kritik rechtzeitig Unklarheiten<lb/>
und Unrichtigkeiten des Prospekts beanständen könne. Geschähe<lb/>
dies, so würde allerdings der schwerste Übelstand im österreichischen<lb/>
 Aktienwesen, der Mangel einer kenntnisreichen und<lb/>
unabhängigen Kritik, um so augenfälliger werden. Aber die ‚<rs type="paper" ana="werk_12409">Zeit</rs>‘<lb/>
reklamiert doch für sich Fähigkeit und Willen zu solcher Kritik?<lb/>
Nein, nein! ruft sie erschrocken aus, — die ‚<rs type="paper" ana="werk_12410">Zeit</rs>‘ reklamiert<lb/>
nichts für sich als <seg type="spc">Inserate</seg>: »In Berlin muß ein Prospekt mindestens<lb/>
 drei Tage nach dem Zulassungsbeschluß im ‚<rs type="" ana="werk_12411">Reichsanzeiger</rs>‘<lb/>
und <seg type="spc">in zwei anderen Zeitungen</seg> veröffentlicht werden, bevor<lb/>
das Wertpapier auf der <rs type="inst">Börse</rs> gehandelt werden darf.« Und Wien<lb/>
sollte es den Berlinern nachmachen: »Wir stehen gar nicht an,<lb/>
zu erklären, <seg type="spc">daß die Einrückung eines Prospekts in<lb/>
extenso in einige große Tagesblätter</seg>, selbstverständlich<lb/>
vor der Einführung des Papiers, <seg type="spc">ein Recht des Publikums</seg> und<lb/>
</p>
            <p ana="pr33154">
eine <seg type="spc">Pflicht der Emissionsinstitute</seg> ist.« Die Kosten, meint<lb/>
die ‚<rs type="paper" ana="werk_12412">Zeit</rs>‘, seien nicht zu scheuen, denn »es ist ein öffentliches<lb/>
Geheimnis, daß man bei den meisten Emissionen, die ja seit Jahr<lb/>
und Tag fast regelmäßig ohne Prospektveröffentlichung in der<lb/>
Tagespresse vor sich gehen, jenen Journalen, respektive Redakteuren,<lb/>
die sich dazu bereit finden, eine Beteiligung an dem Emissionsnutzen<lb/>
 zugänglich macht.« Niemals würde <seg type="insult">die tugendhafte ‚<rs type="paper" ana="werk_12413">Zeit</rs>‘</seg><lb/>
sich eine solche Beteiligung gefallen lassen, aber es dünkt ihr<lb/>
eine einfache Rechnung, daß die Banken nichts verlieren würden,<lb/>
wenn sie dieselben Summen, die sie bisher der <seg type="insult">Korruption</seg> gezahlt<lb/>
haben, künftig — für Inserate — der <seg type="insult">Antikorruption</seg> zahlten.<lb/>
Natürlich müßten die Bankinserate zuerst der ‚<rs type="paper" ana="werk_12414">Zeit</rs>‘ gegeben werden.<lb/>
Aber weil von den beiden Blättern, die nach Berliner Muster mit<lb/>
Prospektinseraten zu beschenken wären, jedenfalls die ‚<rs type="paper" ana="werk_12415">Neue Freie<lb/>
Presse</rs>‘ das andere ist, sollte man den Vorschlag <seg type="insult">der antikorruptionistischen<lb/>
 Herausgeber</seg> ernsthaft diskutieren und vielleicht dahin einschränken<lb/>
, daß der Prospekt außer in der ‚<rs type="paper" ana="werk_12416">Wiener Zeitung</rs>‘ in <seg type="spc">einem</seg><lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_12417">Wiener Blatt</rs> veröffentlicht werden müsse: Ein anderes Mittel, die ‚<rs type="paper" ana="werk_12418">Neue<lb/>
Freie Presse</rs>‘ zu <seg type="insult">einer neuen, korruptionsfreien Presse</seg> zu machen,<lb/>
gibt es nicht, als daß man ihr <seg type="insult">die alten Bezüge unter neuem<lb/>
Titel</seg> läßt. Die ‚<rs type="paper" ana="werk_12419">Zeit</rs>‘ aber wird ihrer <seg type="insult">Sehnsucht nach Inseraten</seg><lb/>
anderwärts Erfüllung suchen müssen. Und wenn es ihr um das<lb/>
»Recht des Publikums« zu tun ist, sollte sie neben der »Pflicht<lb/>
der Emissionsinstitute« auch eine publizistische Aufklärungspflicht<lb/>
erfassen lernen. Als ihr der Prospekt der <rs type="inst">Fezfabriks-Aktiengesellschaft<lb/>
</rs> zur »redaktionellen Behandlung« übermittelt war, hätte<lb/>
der Schmerz darüber, daß keine administrative Behandlung erbeten<lb/>
 wurde, dem Redakteur <seg type="insult">die Fassung — nämlich die redaktionelle<lb/>
</seg> — nicht rauben dürfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33155">
<rs type="pers" ana="n_28620" key="#fk__p_37632"><AUCTOR notation="symbol"><seg type="symbol" subtype="†"/></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>