<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00334.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00333.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00335.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Zuckersteuer auf Ansichtskarten!, in: Fackel Heft 01, Nr. 014, 1899, S. 12-14</title>
            <title type="iso-date">1899-08-01</title>
            <title type="id">tid_00334</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">014</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-014_n0012.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/014,012</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Zuckersteuer auf Ansichtskarten!</head>
            <p ana="pr3119">
<space/>Für einen <seg type="insult">Hofrathssohn</seg>, der zufällig noch nicht Privatdocent<lb/>
an der medicinischen Facultät der <rs type="inst">Wiener Universität</rs> sein sollte,<lb/>
weiß ich eine wunderbare Gelegenheit, es zu werden. Er lasse sich<lb/>
vom <seg type="insult">Minister</seg>, der für Cultus und Unterricht geradeso befähigt ist,<lb/>
wie er es für Ackerbau war, ein größeres Reisestipendium zum<lb/>
Studium einer modernen Volkskrankheit bewilligen, die alle Stände,<lb/>
alle Altersclassen befällt und trotz ihrer erschreckenden Verbreitung<lb/>
bis zur Stunde ihren Monographen noch nicht gefunden hat. Da mir<lb/>
das <seg type="spc">rasche</seg> Fortkommen der <seg type="insult">Hofrathssöhne</seg> am Herzen liegt,<lb/>
will ich ohne Umschweife verrathen, dass ich die <seg type="insult">Ansichtskartenseuche<lb/>
</seg> als specifische Krankheit im Sinne habe. Allen Ernstes ist<lb/>
der <seg type="insult">Ansichtskartensport</seg> zu <seg type="insult">einer förmlichen Manie</seg> ausgeartet, die<lb/>
dem Nervenarzt reichen Stoff zur Beobachtung und Untersuchung an<lb/>
die Hand geben würde. Der hübsche, eines gewissen poetischen Reizes<lb/>
nicht entrathende Brauch, Freunden von der Reise Ansichten der<lb/>
passierten Landschaft mit kernigem Gruß zu senden, ist in unseren<lb/>
Tagen ganz ungeheuerlich ausgeartet. Von den <seg type="insult">ordinären Auswüchsen</seg><lb/>
will ich nicht sprechen, jenen mit <seg type="insult">impertinenter Berechnung</seg> in den<lb/>
Papierhandlungen, die sich dicht neben Schulen befinden, zur Schau<lb/>
gestellten Nuditäten im allgemeinen und den sogenannten <rs type="pers" ana="n_2236" ref="#fk__p_51781">Chimaykarten<lb/>
</rs> im besondern. Diese zeigen <seg type="insult">die ungezogene Zigeunerprinzessin<lb/>
 in unterschiedlichen unangezogenen Posen</seg>. Sie sind hier<lb/>
und dort, so in <seg type="insult">dem für das öffentliche Wohl so sehr besorgten<lb/>
Oesterreich</seg>, verboten und confisciert worden. Das hindert nicht, dass<lb/>
sie, wie mir ein Ansichtskartenagent mit verständnisinnigem Augenzwinkern<lb/>
 versicherte, »sehr gut gehen«. Auch will ich gerne zugeben<lb/>
</p>
            <p ana="pr3119">
, dass die Ansichtskarten manchmal ihre gute Seite haben. Wenn<lb/>
sie nämlich von Künstlern entworfen sind, stellen sie eines der<lb/>
billigsten Mittel zur Popularisierung der Kunst dar. Das ist gewiss<lb/>
nur zu loben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3120">
<space/>Reist man aber im Sommer, so überzeugt man sich von der<lb/>
<seg type="insult">Gemeingefährlichkeit der Ansichtskartenmanie</seg>. Nicht dass man sich<lb/>
darüber beklagen wollte, von allen möglichen und unmöglichen<lb/>
Leuten Aufträge zur Verschickung von Ansichtskarten im Notizbuch<lb/>
zu haben. Höflich und grob sein mag jeder selbst am schicklichen<lb/>
Orte. Es ist Privatsache, wie weit man aus <seg type="insult">dem süßen Geständnis</seg>:<lb/>
»Ich sammle Ansichtskarten!« für seine Person Consequenzen ziehen<lb/>
will. Wehrt man sich dagegen principiell, so wird man zum mindesten<lb/>
der Unfreundlichkeit und des Geizes geziehen werden. Aus diesem<lb/>
Dilemma mag sich, wie gesagt, jeder selbst heraushelfen. Nachdenklich<lb/>
 muss man erst werden, wenn man die <seg type="insult">Manie</seg>, mit Beiseitelassung<lb/>
 der persönlichen Nachtheile, objectiv und altruistisch betrachtet<lb/>
. Rührt den Ansichtskartenschreiber nicht der Gedanke an<lb/>
den gehetzten Briefträger, der wegen eines »Gruß aus Ischl« in Wien<lb/>
vier Stockwerke erklimmen wird? Sein Herz ist verhärtet; nimmer<lb/>
lässt er vom grausamen Spiel. Ich sah abgestürzte Touristen zugleich<lb/>
mit dem Testament eine Ansichtskarte aufsetzen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Blicken wir aus<lb/>
einem Coupéfenster: Da sieht man in der kurzen Zeit, da der Zug<lb/>
hält, Leute in glühender Hitze nach Ansichtskarten laufen, mit<lb/>
schweren Schweißtropfen im Antlitz ein paar hastige Zeilen scribeln<lb/>
und athemlos den Perron nach einem Briefkasten durchsuchen.<lb/>
Mit Müh’ und Noth wird der Zug noch erreicht. Erschöpft setzt<lb/>
sich das Opfer der <seg type="insult">Ansichtskartenmanie</seg> nieder, — für einige<lb/>
Minuten nur; denn wieder hält der Zug, wieder muss dem <seg type="insult">Moloch</seg><lb/>
geopfert werden. Statt dass ein Dienstmädchen, welches im Coupé<lb/>
dritter Classe die Reise mit dem Hunde der Herrschaft mitmachen<lb/>
darf, sich zum Mittag ein paar Würstel und ein Glas Bier kauft,<lb/>
sendet es wie toll unorthographische Ansichtskarten an die <rs type="pers" ana="n_2237" ref="#fk__p_47729">Kathi</rs><lb/>
und an die <rs type="pers" ana="n_2238" key="#fk__p_52135">Resi</rs>, und — sollte ihm wirklich noch soviel vom Reisegeld<lb/>
 übriggeblieben sein, dass es sich ein warmes <choice><sic>Nachtmal</sic><corr>Nachtmahl</corr></choice> gönnen<lb/>
kann, — Zeit ist hiezu gewiss nicht vorhanden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3121">
<space/>Dabei sind diese chamäleonfarbenen Dinger, oft in elendester<lb/>
Ausstattung, unverhältnismäßig theuer; 5, ja 6 und 7 und in <seg type="insult">fashionablen<lb/>
 Gegenden</seg> selbst 8 bis 10 Kreuzer für die Karte ohne Marke<lb/>
</p>
            <p ana="pr3121">
sind ein Preis, der die Verkäufer <seg type="insult">Wucherzinsen</seg> verdienen lässt. Und<lb/>
unsere Ansichtskarten verschickende Magd ist ein trauriger Typus.<lb/>
Summiert man, was sie und ihresgleichen in einer Reisesaison<lb/>
leisten, so wird man zu der Einsicht kommen, dass <seg type="spc">ein guter</seg><lb/>
<seg type="spc">Theil des Volksgeldes und der Volksgesundheit dem</seg><lb/>
<seg type="spc"><seg type="insult">Ansichtskartenwahnsinn</seg> verfällt</seg>. Wenn <seg type="insult">halbwüchsige, überfütterte<lb/>
 Gänschen</seg> das schöne »Gut Ferngruß!« zum Motto ihrer<lb/>
ohnedies nutzlosen Tage machen, so wird man darüber nicht zu<lb/>
klagen brauchen. Ganz anders aber ist es bei »Mädchen der dienenden<lb/>
Classe«. Sie müssen essen, um arbeiten zu können; sie hungern<lb/>
aber, wenn sie von der <seg type="insult">Ansichtskartenmanie</seg> befallen sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3122">
<space/>Wer sich den offenen Blick für das, was um ihn vorgeht, bewahrt<lb/>
 hat, wird zugeben, dass diese Bemerkungen über den <seg type="insult">Ansichtskartenwahnsinn<lb/>
</seg> den thatsächlichen Verhältnissen entsprechen. Und<lb/>
weil dem so ist, weil der <seg type="insult">Ansichtskartensport</seg> längst aufgehört hat,<lb/>
ein harmloser Zeitvertreib zu sein, hätte ich einen Vorschlag zur<lb/>
Güte, der <seg type="insult">der schädlichen Manie</seg> die Spitze bietet und dessen Verwirklichung<lb/>
 zugleich den unerträglichen Druck der <seg type="spc">Zuckersteuer</seg><lb/>
mindern könnte. <seg type="spc">Herr <rs type="pers" ana="n_2239" ref="#fk__p_41280">Kaizl</rs> führe eine Luxussteuer auf Ansichtskarten<lb/>
 ein</seg> und reduciere im entsprechenden Maße die ein<lb/>
<seg type="ELIDASH">Volksnahrungsmittel</seg> und Genussmittel von der Bedeutung des Zuckers<lb/>
belastende Steuer. Wie man sieht, gebe ich nicht nur einem <seg type="insult">Hofrathssohne<lb/>
</seg> die Mittel zur Erlangung der <foreign xml:lang="la">venia legendi</foreign> als Privatdocent<lb/>
der medicinischen Facultät an die Hand, sondern eröffne einem großen<lb/>
Steuerpolitiker und Socialreformer die beglückende Aussicht, über<lb/>
Nacht ein noch größerer zu werden. Beide werden mit Nutzen die<lb/>
heutige Nummer der ‚<rs type="self" ana="werk_827">Fackel</rs>‘ lesen und den Herausgeber auf den<lb/>
letzten unbesteuerten Ansichtskarten ihrer Dankbarkeit versichern.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47729">
               <persName>Kathi </persName>
               <note type="comment">Typus</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/27599</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41280">
               <persName>Kaizl, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1854-06-10</date>
                  <place>Wolin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1901-08-19</date>
                  <place>Myskowitz</place>
               </death>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51781">
               <persName>Chimay, Prinzessin, geb. Clara Ward</persName>
               <birth>
                  <date>1873-6-17</date>
                  <place>Detroit</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-12-9</date>
                  <place>Padua</place>
               </death>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>