<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04715.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04714.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04716.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Beamte. Von Arthur Hetz, in: Fackel Heft 10, Nr. 259, 1908, S. 30-32</title>
            <title type="iso-date">1908-07-13</title>
            <title type="id">tid_04715</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">259</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-259_n0030.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/259,030</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Beamte. Von Arthur Hetz</head>
            <p ana="pr55657">
<space/>Je vorgeschrittener eine Zivilisation ist, desto deutlicher tritt<lb/>
aus der Erscheinungen Fülle eine typische Gestalt hervor, die in<lb/>
unsern Tagen den ganzen Gesellschaftsaufbau stützt — der <seg type="insult">Beamte</seg>.<lb/>
Eine solche Werbekraft geht von dieser Gestalt aus, daß man hier<lb/>
das Sprüchlein vom Golde anwenden könnte, an dem alles hängt,<lb/>
zu dem alles drängt; und jener Tag scheint nicht allzufern, da<lb/>
die Menschheit beiderlei Geschlechtes sich nur mehr nach <seg type="insult">Rangsklassen<lb/>
</seg> abstufen wird. Um diese Entwicklung zu begreifen, muß<lb/>
man auf das Wesen des Beamtenstandes eingehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55658">
<space/>Er lockt zunächst durch die relativ höchste Sicherheit der<lb/>
Existenz, die er bietet, durch die Gewähr der Versorgung. Man<lb/>
hat für ewige Zeiten Ruhe, braucht sich nicht mehr im Daseinskampf<lb/>
 zu strapazieren, um am Ende seine gänzliche Unzulänglichkeit<lb/>
 darzutun. In diesem Sinne kann man die ganze Institution und<lb/>
Organisation der Beamtenhierarchie als das vielleicht glänzendste<lb/>
<seg type="ELIDASH">Abwehrmittel</seg> und Schutzmittel bezeichnen, das die <seg type="insult">kompakte Mittelmäßigkeit<lb/>
</seg> ihr Instinkt gegen die Auslese durch den Kampf ums<lb/>
Dasein finden ließ. Diese Sicherheit ist besonders wichtig und<lb/>
wünschenswert bei Familiengründung, die ja ihrerseits die Stabilität<lb/>
der Existenz vermehrt. Man verdoppelt, vervielfacht das Fundament<lb/>
seines Lebens und Wesens, verbindet sich (dies wenigstens ist das<lb/>
Ideal) zu einem neuen Gesellschaftswesen. Die Behaglichkeit des<lb/>
Daseins wird im allgemeinen gesteigert, auch in geschlechtlicher<lb/>
Beziehung ist ein Wettbewerb nicht mehr notwendig, und indem<lb/>
man all das schön sicher und bequem hat, wird man wirklich <seg type="insult">ein<lb/>
»nützliches Mitglied der menschlichen Gesellschaft«</seg>. Wie leicht<lb/>
begreiflich, ist auch dem Vorgesetzten ein verheirateter Beamter,<lb/>
</p>
            <p ana="pr55658">
den er sicherer in der Hand hat, erwünschter. Denn da ein solcher<lb/>
für die Familie zu sorgen hat, darf er nichts riskieren und ist<lb/>
geschmeidiger und arbeitswilliger als ein anderer. Und das Leben<lb/>
läuft wie ein Zug auf den einmal gelegten Schienen, mit der vorgeschriebenen<lb/>
 Geschwindigkeit. Man hat seine genau geregelte<lb/>
Tätigkeit. Tag für Tag, Woche für Woche das Gleiche. In zweifelhaften<lb/>
 oder kritischen Fällen ist immer noch ein Höherer da, für<lb/>
den das Entscheiden wieder nur eine Gewohnheit ist, die sich<lb/>
selbsttätig auslöst. Fast nichts trübt diese gesunde Regelmäßigkeit<lb/>
des Geschehens. Man sieht, das mechanische Gesetz des Beharrungsvermögens<lb/>
, der Trägheit hat hier eine neue Verkörperung gefunden,<lb/>
und aus Organismen, die den Geist in sich bilden und entwickeln<lb/>
sollten, sind Mechanismen geworden, die den Geist töten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55659">
<space/>Ein weiteres Lockmittel, das den Beamtenstand so zugkräftig<lb/>
 macht, ist die soziale Stellung, die er garantiert. Es ist eine<lb/>
bewährte Methode, die seit jeher von <seg type="insult">allen Machthabern — den<lb/>
Größten wie den Kleinsten</seg> — mit Erfolg geübt wurde, materielle<lb/>
Forderungen durch <seg type="insult">sogenannte ideelle Entschädigungen</seg>, die nichts<lb/>
kosten, zu befriedigen. Je größer und mächtiger eine Organisation<lb/>
ist, desto leichter und erfolgreicher kann sie diese Absicht durchführen<lb/>
. Die stärkste ist der Staat, und die Entschädigung, die er<lb/>
seinen Beamten für die geringen materiellen Chancen bietet, ist<lb/>
das soziale Ansehen. Für alle, die nichts sind, ist hier die bequemste<lb/>
 Möglichkeit, etwas zu werden, nämlich in den Augen<lb/>
jener, die auch nichts sind. Dies ist nicht etwa bloße Befriedigung<lb/>
der Eitelkeit, sondern <seg type="insult">das wichtigste Surrogat für Persönlichkeit</seg>.<lb/>
In sich kann <seg type="insult">diese Sorte</seg> keinen Wert finden, da ihr Individualwert<lb/>
 meist gleich Null ist; sie ist daher auf jene Wertschätzung angewiesen<lb/>
, die ihr von außen zukommt, und diesen Maßstab eignet<lb/>
sie sich an. Kräftigst unterstützt wird solches Trachten durch das<lb/>
Weib, das sich in der heutigen Gesellschaft hinsichtlich der Einschätzung<lb/>
 des männlichen Wertes eine sehr maßgebende Bedeutung<lb/>
zu verschaffen gewußt hat. Einerseits begünstigt der weibliche<lb/>
Instinkt alles Unechte, jeden Schein, alle <seg type="insult">Surrogate</seg>, sofern sie<lb/>
nicht die Männlichkeit an sich betreffen. Für wirkliche Werte hat<lb/>
das Weib im allgemeinen kein Verständnis. Anderseits hat es aber<lb/>
auch das größte Interesse, die Aussichten seiner Versorgung zu<lb/>
fördern und darum bevorzugt es den Beamten, welcher derart<lb/>
seiner Bedeutung und seines Wertes sich noch mehr bewußt wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55660">
<space/>Man kann also Arbeiter, Diener, Kommis sein — soferne man<lb/>
es aber als Beamter ist, verleiht die Zugehörigkeit zur Kaste dieser<lb/>
Betätigung den Adelsbrief. Und das ist nur billig. Denn, verletzt<lb/>
man die Menschenwürde eines <seg type="spc">gewöhnlichen</seg> Bedienten, so<lb/>
kündigt dieser — er hat es ja nicht notwendig. Der Beamte aber<lb/>
läßt sich erniedrigen und treten, und schweigt. Die Eigenart und<lb/>
Bedeutung dieser Figur ergänzt auf das glücklichste das Bild einer<lb/>
<seg type="insult">Gesellschaft</seg>, die das Wort: »Bildung macht frei« ad absurdum<lb/>
geführt hat und den Wahlspruch: »Zeit ist Geld« auf ihrem<lb/>
Schilde trägt. Es ist das keine neue Erscheinung, und wer auf<lb/>
historische Parallelen Wert legt, lese darüber in der Geschichte<lb/>
Karthagos, Roms und Frankreichs nach; immer war der Beamte<lb/>
<seg type="insult">der treue Begleiter eines sozialen Verwesungsprozesses</seg>. <seg type="insult"><seg type="spc">Das</seg> Unikum</seg><lb/>
aber blieb doch unserer Zeit vorbehalten: Die Menge, die einem<lb/>
Denker zujauchzt, der sein <seg type="insult">Evangelium vom Willen zur Macht<lb/>
und vom Übermenschen</seg> verkündet, schwelgt in einem <seg type="insult">Taumel von<lb/>
Knechtseligkeit</seg>, kennt nur den <seg type="insult">Willen zum Sklaventum</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55661">
<space/>Viele Wege führen nach <seg type="insult">jenem Rom</seg>, wo <seg type="insult"><seg type="spc">kein</seg> Hirt und<lb/>
<seg type="spc">eine</seg> <choice><sic>Heerde</sic><corr>Herde</corr></choice></seg> sein wird; dieser hier aber ist die breiteste Heerstraße<lb/>
. Eine <seg type="insult">Zeit</seg>, deren Streben und Ideal der <seg type="insult">Beamtenstand</seg> ist,<lb/>
hat sich selbst gerichtet. Sie ist für den Knopfgießer reif.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55662">
<rs type="pers" ana="n_43059" ref="#fk__p_38480"><AUCTOR><seg type="spc">Artur Hetz</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38480">
               <persName>Hetz, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1881-6-15</date>
                  <place>Iglau</place>
               </birth>
               <note type="comment">Militär-Werkführer-Assistent, 4., Favoritenstr. 62</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>