<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00075.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00074.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00076.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Zum Überfall auf den Herausgeber.), in: Fackel Heft 01, Nr. 005, 1899, S. 1-3</title>
            <title type="iso-date">1899-05-01</title>
            <title type="id">tid_00075</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">005</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-005_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/005,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Zum Überfall auf den Herausgeber.)</head>
            <p ana="pr970">
<space/><inciptit>Wie</inciptit> meinen Lesern bereits bekannt sein dürfte,<lb/>
wurde ich in der <DATERANGE>Nacht vom 10. auf den 11. <abbr>d. M.</abbr></DATERANGE><lb/>
überfallen und blutig geschlagen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr971">
<space/>Solches geschah mir für einen Artikel, den ich<lb/>
geschrieben hatte, um an einem abnormen Einzelfall<lb/>
 <seg type="insult">die fast groteske Verkommenheit unserer Theaterzustände<lb/>
</seg> aufzuzeigen. Seitdem ich mir in freier Selbstbestimmung<lb/>
 — ich möchte sagen: Selbstverdammung —<lb/>
den undankbaren Beruf erwählt, als Rächer des wehrlosen<lb/>
 und an jedem Tage insultierten Geschmackes der<lb/>
Wiener Öffentlichkeit <seg type="insult">einer von ihrer Allmacht trunkenen<lb/>
Clique</seg> die Wahrheit zu sagen, ist kein so rein sachlicher<lb/>
 Artikel aus meiner Feder geflossen. Mit keinem<lb/>
glaubte ich so sehr dem allgemeinen Interesse zu dienen,<lb/>
in keinem war ich so peinlich bemüht, die <RS pers="Oskar Friedmann" globID="name_201580">Persönlichkeit<lb/>
</RS>, die durch ein theatralisches Wagnis der kritischen<lb/>
Behandlung überliefert wurde, von <seg type="insult">den grauenerregenden<lb/>
Zuständen</seg>, die solches ermöglicht, zu trennen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr972">
<space/>Ich habe nur dem Entsetzen, wie herrlich weit<lb/>
wir es gebracht haben, Ausdruck gegeben und dem<lb/>
Unwillen des Publicums, der in den Tageszeitungen<lb/>
kein Echo mehr findet. Was uns ein erstes Wiener<lb/>
Theater zuzumuthen wagte, hat in diesem <rs type="selfRef" ana="werk_237">Blatte</rs> eine<lb/>
Charakteristik erfahren, die über das Maß des Erlaubten<lb/>
</p>
            <p ana="pr972">
in keinem Satze hinausgeht. Ich bedauere es, wenn die<lb/>
Zusammenstellung der Acten über gerichtlich erhobenen<lb/>
Schwachsinn und eines Theaterzettels drastisch und<lb/>
wie schneidender Hohn klingt, aber ich habe den<lb/>
von einer <seg type="insult">dreisten Clique</seg> Genarrten nicht für seine<lb/>
Thaten verantwortlich gemacht. Kein Wort ist zur<lb/>
Aufdeckung <seg type="insult">des Treibens dieser von den <rs type="inst">»Concordia-Blättern<lb/>
</rs> gehegten Bande</seg> verschwendet, und ich gelobe<lb/>
es, dass ich mich durch die körperliche Revanche, die<lb/>
mir widerfahren, in der ferneren Bekämpfung <seg type="insult">eines das<lb/>
arme Geistesleben unserer Stadt und unseres Landes erdrückenden<lb/>
 Journalistenringes</seg> nicht beirren lassen werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr973">
<space/>Für das, was ich ohne Rancune und ohne Nebenabsichten<lb/>
, bloß mit der Sprache der Erbitterung seit<lb/>
ein paar Wochen an dieser Stelle sage, hat <seg type="insult">Wiens<lb/>
Geistigkeit</seg> sich nicht anders zu rächen gewusst, als<lb/>
durch <seg type="insult">den verteufelt schlauen Einfall</seg>, dass sie mir drei<lb/>
Blutbeulen beibringen, die Lippen zerkratzen und mein<lb/>
Auge gefährden ließ. Wieder trifft — wie im Falle<lb/>
jener Theaterpremière — die öffentliche Entrüstung nicht<lb/>
den armen Missbrauchten, der <seg type="insult">vom Claqueur zum<lb/>
Bravo</seg> sich erniedern ließ, sondern seine <seg type="insult">Hintermänner</seg>.<lb/>
Was sie gethan oder veranlasst, harrt der gerichtlichen<lb/>
 Überprüfung. Darum muss ich mir heute eine<lb/>
eingehendere Besprechung des Falles und <seg type="insult">seiner fünf<lb/>
bis sieben Begleitumstände</seg> versagen. Die Leser werden<lb/>
sich damit begnügen müssen, vorerst aus den entstellten<lb/>
Gerichtssaalberichten der Tagesblätter manches Detail<lb/>
zu erfahren; ich selbst werde wohl bald in der<lb/>
Lage sein, mit der Geheimgeschichte des Überfalls und<lb/>
zugleich auch mit einer Besprechung der Stellungnahme,<lb/>
die einem Theil der Wiener Presse beliebte, zu dienen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr974">
<space/><seg type="insult">Die Herren</seg>, die im <seg type="insult">Executor ihrer Wünsche</seg><lb/>
<seg type="insult">Schwachsinn und Körperkraft</seg> glücklich gepaart fanden,<lb/>
haben nichts erreicht, als dass mein Kampf diesmal<lb/>
um ein paar Tage später, als kalendarisch in Ordnung<lb/>
wäre, fortgesetzt wird. Meine Leser verzeihen mir die<lb/>
kleine Unregelmäßigkeit. Nichts ist geschehen, als dass<lb/>
mir in der <DATERANGE>Nacht vom 10. auf den 11. <abbr>d. M.</abbr></DATERANGE> ein Ziegelstein<lb/>
 den Kopf streifte. Sollte er mir nächstens den<lb/>
Arm verstümmeln, so bleibt mir noch ein Mund, »<RS pers="Lassalle" globID="rs_11">auszusprechen<lb/>
, was ist</RS>,« laut zu sagen, dass die <seg type="insult">Versippung<lb/>
 zwischen Theater und Presse</seg> bald zum Ruin<lb/>
beider Institutionen führen muss, und die Führerschaft,<lb/>
die sich <seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_751" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs> und <rs type="pers" ana="n_752" ref="#fk__p_47236">Bauer</rs></seg> angemaßt, zu verfluchen<lb/>
.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47236">
               <persName>Bauer, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1853-10-15</date>
                  <place>Raab-Szigeth</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2150</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>