<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04296.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04295.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04297.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Psycholog. (Gerichtspsychiatrie), in: Fackel Heft 08, Nr. 212, 1906, S. 21-23</title>
            <title type="iso-date">1906-11-23</title>
            <title type="id">tid_04296</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">212</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-212_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/212,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Psycholog. (Gerichtspsychiatrie)</head>
            <p ana="pr46789">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203630" ref="#fk__p_60715">Psycholog</rs>.</seg></seg></seg> Der Privatdozent für Psychologie <rs type="pers" ana="n_37699" ref="#fk__p_41193"><abbr>Dr.</abbr> Hermann<lb/>
<seg type="spc">Swoboda</seg></rs> (eines der Opfer <seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_37700" ref="#fk__p_43357">Fließ’schen Verfolgungswahnes</rs></seg>) schreibt<lb/>
mir: »Kein Zweifel, daß es ein sehr interessantes Beginnen wäre, eine<lb/>
Berufspsychologie zu schreiben. Welche <seg type="ELIDASH">Verstandesqualitäten</seg>, <seg type="ELIDASH">Gemütsqualitäten</seg> und<lb/>
Willensqualitäten zu den einzelnen Berufen befähigen und zu ihrer Ergreifung<lb/>
 drängen. Einen bescheidenen Ansatz hiezu haben wir dieser<lb/>
Tage erhalten, zugleich einen Höhepunkt zeitgenössischer Gerichtspsychiatrie<lb/>
. ‚Die scheue Zurückhaltung‘, so sagte der Gerichtspsychiater<lb/>
im Prozesse <rs type="pers" ana="n_37701" ref="#fk__p_56374">König</rs>, ‚die am Angeklagten stets beobachtet wurde, steht<lb/>
mit seiner Lebensstellung, mit seinem Bildungsgang, <seg type="spc">sein feines<lb/>
Empfinden mit dem <seg type="insult">Gefühlsleben eines Schneidergehilfen</seg><lb/>
im Widerspruch</seg>‘. Ja, das hat noch gefehlt, daß auch die unteren<lb/>
</p>
            <p ana="pr46789">
Volksschichten ein so feines Empfinden haben und den Psychiater in<lb/>
Verlegenheit bringen! In einer Beziehung ist das wohl ein Vorteil. Wer<lb/>
nichts versteht, braucht nichts zu verzeihen. Unverschämt! <seg type="insult">Ein Mensch<lb/>
ohne Matura</seg> maßt sich eine derart ideale Auffassung der Liebe an,<lb/>
wie man sie nicht einmal bei <seg type="insult">‚Gebildeten‘</seg> findet. Nennt denn der<lb/>
<seg type="insult">Kulturmensch</seg> nichts mehr sein ausschließliches Eigentum? Gibts denn<lb/>
kein <seg type="insult">Privilegium auf die höheren seelischen Regungen</seg>? Dieser hilflose<lb/>
Junge, dessen Leben mit dem Glauben an etwas absolut Reines so<lb/>
innig verknüpft ist, daß er durch die Vernichtung dieses Glaubens zum<lb/>
Vernichter anderer und seiner selbst wird, ist er nicht eine tief erschütternde<lb/>
 Gestalt? Ein Mensch, der sein Ideal nicht überlebt! Und<lb/>
der sich an ihr, die ihm das Ideal getötet hat, durch Tötung rächt!<lb/>
Tod um Tod! Sie hat ihm die Seele getötet, so tötet er ihren Leib.<lb/>
Ein schön geschlossener Kreis von Geschehnissen. Eine Handlung, so<lb/>
einheitlich, so logisch, so durchgeführt, wie man sie für gewöhnlich<lb/>
nur im Drama, aber nicht im Leben antrifft. Es steckt universale Gerechtigkeit<lb/>
 in dieser Handlung. Unmodifiziert treten die ehernen Gesetze<lb/>
 der Vergeltung in die Erscheinung. Keine praktische Reflexion<lb/>
stört das Walten der inneren Notwendigkeit<seg type="symbol" subtype="3dots"/>. Aber ach, das alles hat<lb/>
sich in der Brust eines <seg type="insult">Schneidergehilfen</seg> abgespielt! Nein, er kanns nicht<lb/>
aus eigenem haben, sagen die Geschwornen, die Lektüre ist schuld, die<lb/>
schlechte Lektüre. Nun, der Roman, in dem eine solche Begebenheit vorkäme<lb/>
, wäre schon um des Themas willen auf keinen Fall schlecht.<lb/>
Es ist gegenwärtig wirklich schwer, ein besserer Mensch zu sein. Ist’s<lb/>
ein Gebildeter mit feinem Empfinden, dann heißt’s gleich <seg type="insult">‚abnorme<lb/>
Reizbarkeit‘</seg>, <seg type="insult">‚labiler Zustand des Nervensystems‘</seg>, <seg type="insult">‚pathologische Schwäche‘<lb/>
<abbr>u. dgl.</abbr></seg> Ist ein <seg type="insult">Ungebildeter</seg> feinfühlig, so wird ihm das Recht dazu<lb/>
förmlich abgesprochen. Wohin soll sich das feine Empfinden flüchten<lb/>
aus <seg type="insult">dieser Welt mit dem Dickhäuterideal</seg>? Wenn sich doch der Angeklagte<lb/>
 nach den Ausführungen des Gerichtspsychiaters zum Wort gemeldet<lb/>
 und dem Sprüchel ‚Schneider, gib’s weiter‘ gemäß etwa das<lb/>
Folgende gesagt hätte: ‚Der Mangel an Zurückhaltung im Urteil, wie<lb/>
Sie ihn, meine Herrn Geschworenen, soeben beobachtet haben, steht<lb/>
mit der Lebensstellung, dem Beruf und Bildungsgange <seg type="insult">des Herrn<lb/>
Doktors</seg> durchaus im Widerspruch. Die Art jedoch, wie er sich über<lb/>
mein <seg type="ELIDASH">Gemütsleben</seg> und Empfindungsleben geäußert hat, steht mit dem, was<lb/>
man bisher von den <seg type="insult">Gerichtspsychiatern</seg> gehört hat, in vollkommenem<lb/>
Einklang‘«<seg type="symbol" subtype="3dots"/>. Ein <rs type="pers" ana="n_37702" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Motiv</rs> war es, das Erstaunen über den Widerspruch<lb/>
</p>
            <p ana="pr46789">
 zwischen einem niedrigen Berufe und einem feinen Seelenleben<lb/>
zu verspotten: »Auch der Kommis hat Stunden, wo er sich auf ein<lb/>
Zuckerfaß lahnt und in süße Träumereien versinkt!«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_60715">
               <persName>Psycholog</persName>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43357">
               <persName>Fließ, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1858-10-24</date>
                  <place>Arnswalde</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-10-13</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Biologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41193">
               <persName>Swoboda, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1873-11-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1963-6-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Psychologe</occupation>
               <occupation>Jurist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38540</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56374">
               <persName>König, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1886?</date>
               </birth>
               <occupation>Schneidergehilfe</occupation>
               <note type="comment">Prozeß König, NFP 14.11.1906, S. 12</note>
               <note type="comment">Mordversuch an seiner Geliebten, Rosa Szawary</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>