<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09064.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09063.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09065.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Meine Lustbarkeiten, in: Fackel Heft 23, Nr. 583, 1921, S. 45-79</title>
            <title type="iso-date">1921-12-01</title>
            <title type="id">tid_09064</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">583</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-583_n0045.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/583,045</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Meine Lustbarkeiten</head>
            <p ana="pr120918">
<space/>In Wien vollzieht sich seit vielen Jahren eine<lb/>
öffentliche Tatsache, die eben dadurch offenkundig<lb/>
ist, daß sie sich außerhalb des Rahmens <seg type="insult">aller sonstigen<lb/>
publizistischen Tatsachen</seg> vollzieht. Sie ist nicht<lb/>
allein an und für sich bedeutsam, wiewohl sie nur<lb/>
von unzähligen gewertet, aber von den übrigen<lb/>
nicht beurteilt wird, sondern sie ist es eben noch<lb/>
mehr dadurch, daß sie sich außerhalb <seg type="insult">aller berufsmäßigen<lb/>
 Publizität</seg> vollzieht, und ganz besonders<lb/>
dadurch, daß sie, wiewohl sie sich abgesondert und<lb/>
isoliert vollzieht, sich alle ihr zukommende Publizität<lb/>
aus sich selbst erwirkt und eine weit größere, als<lb/>
allen innerhalb jenes verfügbaren Rahmens täglich<lb/>
hervortretenden Tatsachen, und wenn man sie alle<lb/>
summierte, jemals zuteil werden könnte. Es ist einer<lb/>
der erstaunlichsten und doch wieder selbstverständlichsten<lb/>
 unter jenen Fällen, die ehedem paradox<lb/>
gewesen wären, aber nun von der Zeit bestätigt<lb/>
werden, diese Welt für sich, von der die andere<lb/>
nichts wissen will und nur so viel weiß, als hinreicht,<lb/>
um sich beunruhigt zu fühlen. Da es jedoch im Wesen<lb/>
dieser Tatsache liegt, aus sich selbst publik zu<lb/>
sein, so würde es der <seg type="insult">Publizistik</seg>, die allen Tatsachen<lb/>
mit Ausnahme dieser einen dient und willfährig ist,<lb/>
selbst wenn sie wollte, gar nicht gelingen, zu ihr<lb/>
»Stellung zu nehmen«, und die spärlichen Versuche,<lb/>
sich dem fremden Element zu nähern, waren<lb/>
<seg type="insult">eine typographische Groteske</seg>. Das merkwürdige<lb/>
publizistische Problem nun, daß diese Tatsache<lb/>
</p>
            <p ana="pr120918">
ohne publizistische Beihilfe in das Bewußtsein des<lb/>
Publikums eindringt und so vollkommen, als sie<lb/>
nur will, entzieht sich vollends einer Darstellung<lb/>
durch <seg type="insult">die berufsmäßige Publizistik</seg>, die durch<lb/>
sie selbst zum Problem wird, so daß dieses<lb/>
interessanteste publizistische Thema unerörtert bliebe,<lb/>
wenn nicht die Person, deren Wirksamkeit eine<lb/>
solche Erscheinung ermöglicht, selbst davon spräche,<lb/>
auf die Gefahr hin, daß der <seg type="insult">Idiotismus</seg> die verblüffende<lb/>
Entdeckung macht, sie spreche von sich selbst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120919">
<space/>Daß er an der Unaufhörlichkeit meiner Selbstbesprechung<lb/>
, deren Motiv er in der <seg type="insult">»Eitelkeit«</seg> vermutet,<lb/>
nicht müde wird, diese Entdeckung zu machen, ist<lb/>
an sich wieder ein Beweis für die Geschlossenheit der<lb/>
andern Welt, der Welt der andern, außerhalb welcher<lb/>
sich alles was mich angeht begibt. Aber daß er<lb/>
gar nicht ahnt, wie zurückhaltend ich bin und daß<lb/>
ich mich eigentlich an der Objektivität erst versündige<lb/>
, wenn ich es versäume, diese, seine Welt<lb/>
aus meinem Kontrast anzuschauen, und daß ich<lb/>
überhaupt nicht uneitler und selbstloser verfahren<lb/>
könnte als indem ich unaufhörlich von mir spreche,<lb/>
da ich ja nur dadurch die Unmöglichkeit, jene<lb/>
Welt immer ganz zu umfassen, wettmachen könnte,<lb/>
ja daß es mir so erst eigentlich gelingt, weil dadurch<lb/>
erst alles was es gibt klar begrenzt erscheint, während<lb/>
sonst die Formen verfließen könnten und doch<lb/>
etwas wie eine Verbindung mit dem Inferno vorstellbar<lb/>
 wäre — daß er das alles gar nicht ahnt, <seg type="insult">er,<lb/>
der Idiotismus</seg>, das macht ihn nur noch grauenhafter<lb/>
als er schon ist, ihn und alles, was ihm in dieser<lb/>
Welt viel besser gefällt als meine <seg type="insult">Eitelkeit</seg>. Er hätte<lb/>
ja vollständig recht mich so zu beurteilen wie er<lb/>
es tut, wenn ich zu dieser, zu seiner Welt gehörte<lb/>
oder, da dies selbst nach seiner Kenntnis der Dinge<lb/>
nicht der Fall ist, zu ihr gehören wollte, was freilich<lb/>
noch schimpflicher wäre und allen Angriff zur<lb/>
Erpressung machte und wodurch ich ja bereits zu seiner<lb/>
</p>
            <p ana="pr120919">
Welt gehören würde. Er sieht nun die Dinge wirklich<lb/>
so, aber nicht weil er mich zu durchschauen glaubt,<lb/>
sondern weil er sich gar nicht vorstellen könnte, daß<lb/>
es einen andern Zustand gibt. Er kann unter einem,<lb/>
der von sich spricht, nichts anderes begreifen als<lb/>
was <seg type="insult">einer seines Kalibers</seg> wäre, der von sich spricht:<lb/>
nichts anderes als einen, der mehr Beachtung auf<lb/>
sich lenken will als ihm von der Welt zukommt<lb/>
oder der etwas von der Welt will, außerhalb deren<lb/>
zu stehen er nicht erträgt. Und mit dem muß er<lb/>
jenen verwechseln, der von sich spricht, um die<lb/>
Welt darzustellen, die er nicht erträgt und von der<lb/>
er nichts unlieber will als ihre Beachtung. Und als<lb/>
solcher spreche ich viel zu wenig von mir, so wenig,<lb/>
daß ich <seg type="insult">diese Stupidität</seg>, deren <seg type="insult">Teufelsfratze</seg> sich<lb/>
<seg type="insult">zwischen Geldverdienen und Zeitunglesen</seg> <seg type="insult">die letzte<lb/>
organische Regung des Grinsens</seg> bewahrt hat, noch<lb/>
nicht einmal durch die Frage verwirrt habe, wie es<lb/>
denn komme, daß einer, dem so lange Zeit der<lb/>
Nachdruck seiner Bücherkritiken »verübelt« wurde,<lb/>
noch nie etwas dafür, aber alles dagegen getan hat, sie zu<lb/>
vermehren? Wie es denn komme, daß ein Autor, der doch<lb/>
offenbar nur zu dem Zweck sich selbst so schmeichelt,<lb/>
um sich wenigstens im eigenen Druckgebiet gewürdigt<lb/>
zu sehen, seinen Verlegern kontraktlich untersagt hat,<lb/>
irgendeiner Zeitung oder Zeitschrift, <seg type="insult">irgendeinem<lb/>
Individuum</seg>, das auch nur von weitem in dem Geruch<lb/>
stehen könnte, daß es sich ein öffentliches Urteil<lb/>
über literarische Dinge herausnimmt, und das ja in der<lb/>
Regel ein <seg type="insult">Dividuum</seg> ist, spontan oder auf Ansuchen<lb/>
ein Stück einer meiner Schriften auszuliefern. Wenn<lb/>
ich diesen Mangel an Freiexemplaren als die Ursache<lb/>
<seg type="insult">der literarhistorischen Sensation</seg> entlarve, daß bisher<lb/>
Gottlob noch nicht einer meiner fünf Gedichtbände<lb/>
 in irgendeiner Literaturrubrik einer deutschen<lb/>
Zeitung auch nur erwähnt wurde — spreche ich<lb/>
dann von mir? Wenn ich von mir sprechen<lb/>
wollte, was gäbe es da nicht zu sprechen! Bin ich<lb/>
</p>
            <p ana="pr120919">
»von mir eingenommen« — wiewohl das bei dem<lb/>
Mangel an einnehmenden Persönlichkeiten immerhin<lb/>
ein Ersatz wäre —, wenn ich meine Schriften für<lb/>
das Muster der Fragwürdigkeit halte, ja von dem<lb/>
Augenblick ihrer Vollendung an für äußerst unvollkommen<lb/>
, aber so viel Urteilskraft in künstlerischen<lb/>
Dingen mir zuspreche, daß ich behaupten kann, in<lb/>
einem Zwischenraum zwischen zwei Wörtern von mir<lb/>
sei mehr Sprachkraft enthalten als in <seg type="insult">der ganzen<lb/>
zeitgenössischen Literatur</seg>, der überhaupt erst, wenn<lb/>
ich sie zitiere, so etwas zuteil wird? Ist es nicht<lb/>
objektivste Gerechtigkeit vor Sachverhalten, die im<lb/>
Kunstbereich beweisbarer, bestimmbarer und stabiler<lb/>
sind als irgendwelche materiellen Werte — versteht<lb/>
sich nach einem Maßstab, der die Literatur als ein<lb/>
Vermögen innerhalb der Sprache voraussetzt und<lb/>
die Sprache, wie die Farbe in der Malerei,<lb/>
nicht als Ausdruck, sondern als Inbegriff; und nicht<lb/>
nach jenem andern Maßstab, der als die Forderung von<lb/>
allem, was nichts mit dem Wort zu schaffen hat, grundlegend<lb/>
 wurde für <seg type="insult">alle Entehrung des Geisteslebens</seg> und<lb/>
<seg type="insult">alle heillose Verwirrung des gemeinen Verständnisses</seg>!<lb/>
<seg type="insult">Eitelkeit</seg> wäre die absolute Einschätzung des eigenen<lb/>
Wertes auf der gegebenen Grundlage des Urteils,<lb/>
während mein Gefühl doch nur die relative<lb/>
Befriedigung an der absoluten Gewißheit eines<lb/>
Zustands der Unvollkommenheit ist und die nachtwandlerische<lb/>
 Sicherheit eines Wegs, auf dem jeder<lb/>
Schritt zur Vollendung von dem Erfolg <seg type="insult">des<lb/>
gemeinen Verständnisses</seg> entfernt. Wiewohl sich mir<lb/>
ein Instinkt der Zeit darin bestätigt, daß eine<lb/>
offensive Kraft auf ihre Schwäche einwirkt, glaube<lb/>
ich nicht den tausendsten Teil von dem, was<lb/>
mir an Enthusiasmus im Leben zugeflogen ist,<lb/>
weder für mich noch für die Enthusiasten. Wenn<lb/>
mir aber <seg type="insult">der Dichter des »<rs type="title"><rs type="pers">Spiegelmensch</rs></rs>«</seg>, nachdem<lb/>
 er mir auch telegraphisch die Unsterblichkeit<lb/>
zugesichert hatte, einst die Worte schrieb:<lb/>
</p>
            <p ana="pr120921">
Nein, diese beiden letzten <rs type="self" ana="werk_23109">Fackeln</rs>!!<lb/>
</p>
            <p ana="pr120922">
<space/>Die Klimax, der ungeheure Sturmschritt zum Finale in der<lb/>
kleinsten Glosse, im Essay und wiederum von Arbeit zu Arbeit im<lb/>
ganzen Werk!!<lb/>
</p>
            <p ana="pr120923">
<space/>Gibt es noch Steigerungen? Werden sie für Menschen noch<lb/>
erträglich sein? Sind die <FERR href="FK-23-588_n0074.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28804228" id="fk_04_ferr_28804228" emID="fk_04_em_28804232"><ERR fcorr="Pharaonenwunder">Pharaoenwunder</ERR></FERR> noch Wunder?<lb/>
</p>
            <p ana="pr120924">
<space/>Sie scheinen wirklich das andere Prinzip zu sein. Der Punkt,<lb/>
in dem sich das Göttliche schmerzlich, wütend, donnernd bewußt<lb/>
wird. Es ist erstaunlich, daß, wo Sie allein auf der einen Wagschale<lb/>
stehn, unter den Millionen Andern noch <seg type="insult">Menschen wie <rs type="pers" ana="n_74149" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74150" ref="#fk__p_39112">Shaw</rs></seg> Luft bekommen und nichts Naturgesetzliches geschieht. Es ist<lb/>
ein <seg type="insult">Verbrechen</seg>, Sie <seg type="insult">Schriftsteller</seg> zu nennen, deshalb darf ich nicht<lb/>
so frech sein, mich zu äußern, wo Sie durch die klare Tatsache Ihres<lb/>
Werkes schon alle Analyse lächerlich machen —<lb/>
</p>
            <p ana="pr120926">
soll ich — der das alles ja nicht in der absoluten<lb/>
Wertung, nur in der Relation auf <seg type="insult">die zeitgenössische<lb/>
Literatur der <rs type="pers" ana="n_74151" ref="#fk__p_39112">Shaw</rs>, <rs type="pers" ana="n_74152" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs>, <rs type="pers" ana="n_74153" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs> <abbr>etc.</abbr></seg> unterschreibt,<lb/>
der aber seit neun Jahren sicher noch Fortschritte<lb/>
gemacht hat, ohne sich doch für mehr als einen<lb/>
Satzsteller zu halten — mich darum heute einen<lb/>
<seg type="insult">Fürzefänger</seg> nennen müssen? Man ahnt ja gar nicht,<lb/>
was einer alles erzählen könnte, der keine Reise tut!<lb/>
Und was es zu protzen gäbe, wenn man Tag und<lb/>
Nacht so von Verlusten lebt. Hätte ich mit dem <seg type="insult">Gesindel</seg>,<lb/>
das bescheiden genug ist, seine <seg type="insult">Eitelkeit</seg> nicht selbst,<lb/>
sondern gegenseitig zu befriedigen, eben diese<lb/>
gemeinsam, so würde ich deren Bestrebungen doch wohl<lb/>
durch ein System im Wege stehen, wonach das<lb/>
Instrument meiner <seg type="insult">Eitelkeit</seg>, meine <rs type="selfRef" ana="werk_23110">Zeitschrift</rs>, ausschließlich<lb/>
 von der <seg type="insult">Marotte</seg> administriert wird, jede<lb/>
Propaganda und eine Ausbreitung, die sie nur in<lb/>
die Nähe eines <seg type="insult">Literaturgeschäftes</seg> bringen oder<lb/>
ihr eine ihr <seg type="insult">unorganische Beachtung</seg> zuziehen<lb/>
könnte, zu verhindern, ja Buchhändlern, die derlei<lb/>
aus eigenem Interesse versuchen, den Verkauf zu<lb/>
entziehen. Aber noch weniger Sinn, als irgendein aus<lb/>
<seg type="insult">der Unterwelt der heutigen Moralbegriffe</seg> bezogener<lb/>
Vorwurf in meiner Lebenssphäre behält, hat es in<lb/>
der Tat, mit <seg type="insult">Trotteln</seg>, und noch dazu wenn sie<lb/>
intelligent sind, über die administrativen Opfer der<lb/>
</p>
            <p ana="pr120926">
<rs type="self" ana="werk_23111">Fackel</rs> zu sprechen, von denen — man besehe nur<lb/>
den Umschlag, der vorn einen Preis und hinten<lb/>
keine Annoncen hat — ein Dutzend Zeitschriften<lb/>
leben könnten, die heute trotz aller <seg type="insult">Unanständigkeit</seg><lb/>
eingehen müssen. Jene würden, wenn sie’s schon<lb/>
für möglich hielten, bei der Frage, wie es denn<lb/>
möglich sei, sichs ja doch nicht aus der Bedürfnislosigkeit<lb/>
, sondern, da <seg type="insult">solche Art Trottel</seg> immer auch<lb/>
<seg type="insult">eine Art Schuft</seg> ist, aus <seg type="insult">dem ererbten Reichtum (von<lb/>
Haus aus nicht nötig haben) eines Rentners</seg> erklären, der<lb/>
— und auf die Dauer hilft kein Leugnen — tatsächlich<lb/>
tausend sichere Kronen für den Monat das Seine nennt,<lb/>
von denen er freilich auch in schlechteren Zeiten als<lb/>
heute einen Teil zu verschenken pflegte, oder, wenn dies<lb/>
nicht einmal heute zum Luxus reicht, aus <seg type="insult">der ihnen<lb/>
naheliegenden Quelle</seg>, auf die <seg type="insult">die Vermutung der<lb/>
Fama und das Wissen der Literatur</seg> längst hingedeutet<lb/>
hat: aus <rs type="inst"><seg type="insult">Börsengewinsten</seg></rs>! Aber wie immer es zu<lb/>
erklären sein mag — innen und außen das Unikum<lb/>
der Geschichte des Druckwesens ermöglicht zu haben,<lb/>
ist eine Genugtuung, die einem von <seg type="insult">Sudelfingern</seg><lb/>
nicht entwunden wird, auch wenn nicht auf <seg type="insult">jede<lb/>
schäbige Zumutung</seg> solcher, die so bescheiden<lb/>
sind, nur von mir zu sprechen, das Animo aufwartet,<lb/>
desgleichen zu tun.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120927">
<space/>Nicht die publizistische Tatsache der <rs type="self" ana="werk_23112">Fackel</rs> —<lb/>
der ja in Wahrheit alles vielfach durch sich selbst<lb/>
ersetzt ist, was ihr aus sämtlichen anderen Druckgebieten<lb/>
 an Beachtung zufließen könnte und müßte,<lb/>
wenn die Scham vor ihr nicht die Schreibfedern<lb/>
sträubte — sei hier in Kontrast gesetzt zu <seg type="insult">allem</seg>,<lb/>
was täglich mit tausend Hebeln und Pressen die<lb/>
öffentliche Aufmerksamkeit auf sich selbst zieht,<lb/>
sondern nur die Tatsache meines gesprochenen<lb/>
Wortes, das sich nicht einmal der Publizität der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_23113">Fackel</rs>, jedenfalls nicht als einer Möglichkeit der<lb/>
Ankündigung, bedienen muß, um auf der Welt zu sein.<lb/>
Doch nicht das moralische Problem dieser Vorlesungen<lb/>
</p>
            <p ana="pr120927">
werde erörtert, gegen jene, die sich das Aufsuchen<lb/>
eines Kontaktes mit dem Publikum nicht mit einer<lb/>
geistigen Tätigkeit, die sich auf der Flucht vor ihm<lb/>
begibt, vereinbaren können. So sittlich und organisch<lb/>
wie das Bedürfnis, die Sätze zu hören, deren<lb/>
schmerzendes Licht dem im Zeitdunkel befangenen<lb/>
Auge nicht eingeht, ihr volles Sprachleben sich<lb/>
akustisch zu beweisen und in dem zugesetzten Leben<lb/>
der Wortdarstellung zu empfinden, ist die Befriedigung<lb/>
dieses Bedürfnisses, und selbst jene empfangen<lb/>
einen Schimmer davon, die der Lektüre nichts als<lb/>
die stoffliche Erinnerung verdanken. Hier ist kein<lb/>
Zugeständnis an den Hörer, sondern nur eine Sphäre<lb/>
bereitet, die im gedruckten Wort eingeschlossen war.<lb/>
Es sind ihrer doch mehr, die, was im Text an<lb/>
<seg type="ELIDASH">Schauspiel</seg> und Hörspiel enthalten ist, nicht lesen<lb/>
können, als solche, die nicht hören und schauen<lb/>
wollen, was zu lesen ist. Das Dasein des<lb/>
gesprochenen Wortes ist eine Tatsache, von ihr,<lb/>
nicht von der künstlerischen Berechtigung, die sie<lb/>
durch sich selbst erweist, sei die Rede und davon,<lb/>
daß sie keiner Hinweise bedarf, um immer wieder<lb/>
vorhanden zu sein. Selbst die Vermittlung der eigenen<lb/>
Publizität ist — auch wenn sie einmal in Jahren<lb/>
etlichen sonst völlig uninformierten Freunden zuliebe<lb/>
eintreten mag — längst so überflüssig wie irgendeine<lb/>
äußere publizistische Hilfe, und es ist trotzdem möglich,<lb/>
<FERR id="ferr_40" fcorrID="fcorr_40" href="FK-24-595_n0052.xml" emID="em_40"><ERR fcorr="zwanzig-">zwanzig</ERR> bis</FERR> dreißigmal zwischen Herbst und Sommer<lb/>
die größten Säle zu überfüllen, wie es gewiß möglich<lb/>
wäre, es <seg type="ELIDASH">vierzigmal</seg> bis sechzigmal und öfter zu tun. Man<lb/>
suche den Autor oder Rezitator, dem die Kunstrubriken<lb/>
den <seg type="insult">Ruhm</seg> gemacht haben, um ihm, weil ja <seg type="insult">solcher<lb/>
Ruhm</seg> nicht zureicht, auch noch die Reklame zu<lb/>
besorgen, und dem es gelänge. Die Voranzeige auf<lb/>
dem Programm, ein Papierstreifen an dem einzigen<lb/>
Kartenverkaufsladen genügen, und solches dient nur,<lb/>
das vorweg vorhandene Auditorium vom Datum<lb/>
zu verständigen — ein Zweck, dem neuestens auch<lb/>
</p>
            <p ana="pr120927">
das vom Verkaufsbureau veranlaßte Aviso an einer<lb/>
publizistischen Stelle, die dem Interesse des Publikums<lb/>
und nicht dem der Agenten offen ist, entspricht, von dem<lb/>
aber kein Vollsinniger behaupten wird, daß ihm mit der<lb/>
dankenswerten Information auch die Füllung des Saales<lb/>
zu danken wäre. Buchhändler, die sich um ein Programm<lb/>
bewerben, um rechtzeitig auch ihren Kunden einen<lb/>
Termin mitteilen zu können, werden abgewiesen und<lb/>
nichts wird unternommen, alles verhindert, was auf<lb/>
die Vermehrung einer Wirksamkeit abzielen könnte,<lb/>
deren Träger, und wenn ihm bewiesen würde,<lb/>
daß es immer nur das nämliche Publikum ist, das er<lb/>
anzieht, eine Vermehrung eben nicht wünscht. Von<lb/>
dem Wert dessen, was in einer solchen Vorlesung<lb/>
enthalten ist, etwas zu sagen, soll dem Vorleser, der hier<lb/>
absoluter werten könnte als vor seinem geschriebenen<lb/>
Wort, so wenig am Herzen liegen wie den <seg type="insult">Wiener<lb/>
Zeitungen</seg>; er ist nicht minder als sie davon überzeugt<lb/>
, daß eine einzige darin vorkommende Gebärde,<lb/>
und wäre es nur die der Verachtung für <seg type="insult">ihre kunstrichterliche<lb/>
 Autorität</seg>, gut für ein Dutzend jener Darbietungen<lb/>
, über welche spaltenlange Referate erscheinen<lb/>
— inklusive die <seg type="insult">der Herren <rs type="pers" ana="n_74154" ref="#fk__p_37996">Moissi</rs> und <rs type="pers" ana="n_74155" ref="#fk__p_49355">Wüllner</rs></seg> —,<lb/>
die Geister der Dichtung und der Natur entschädigt.<lb/>
Er würde die Vorlesungen sofort sistieren, wenn ihm<lb/>
diese Pein nicht erspart bleiben sollte, und er hat<lb/>
in jenen Fällen, wo ihm ein Einfluß auf die<lb/>
Abwendung zustand, ihn wirksam ausgeübt. Es<lb/>
gibt in Wien keinen Kritiker, dem er das Wagnis,<lb/>
hier den Mund aufzutun, nämlich um zu »besprechen«,<lb/>
nicht mit schnödestem Undank vergelten würde. Das<lb/>
wissen die Kritiker, und darum gehen sie nicht<lb/>
einmal als Privatpersonen hinein. Wenns ihnen von<lb/>
ihren Zeitungen ebenso erschwert wird wie von mir,<lb/>
darüber zu schreiben, so würde es ihnen bei jenen<lb/>
auch noch schaden, wenn sie bloß ihrer Neugierde<lb/>
<choice><sic>fröhnen</sic><corr>frönen</corr></choice> wollten. Kaum je hat sich <seg type="insult">ein Vertreter<lb/>
der Wiener Literatur</seg> in einer dieser zweihundert<lb/>
</p>
            <p ana="pr120927">
Vorlesungen blicken lassen, denn es ist ihnen allen<lb/>
lieber, daß niemand anderer dabei ist, wenn sie sich<lb/>
schämen, und in meinen Vorlesungen würden zu viele<lb/>
Leute es bemerken. Zu ihrer Entschuldigung muß<lb/>
freilich auch gesagt werden, daß ihre Namen<lb/>
bei diesen Gelegenheiten vorzukommen pflegen und<lb/>
daß es ja nicht angenehm ist, <foreign xml:lang="la">coram publico</foreign> noch<lb/>
vorhanden zu sein, wenn man nicht mehr in der<lb/>
Welt vorhanden ist. Die Schauspieler wieder, die so<lb/>
viel von diesen Vorträgen lernen könnten, vermeiden<lb/>
die Gelegenheit, weil sie von der Presse noch<lb/>
abhängiger sind als deren eigene Angestellte.<lb/>
Vortragsreisen sind — abgesehen von dem gesellschaftlichen<lb/>
 Preisgegebensein — nicht so sehr durch die Furcht<lb/>
als durch das Grauen vor einer Kritik erschwert, die<lb/>
auf Grund des staatsgrundgesetzlich gewährleisteten<lb/>
Rechtes der freien Meinungsäußerung — dessen<lb/>
Ausübung die Presse der Provinz und des Auslandes<lb/>
für ihre Pflicht hält — und nicht auf Grund von<lb/>
Freikarten ausgeübt wird. In Wien, wo ich mich auf<lb/>
die Verletzung der publizistischen Pflichten noch<lb/>
verlassen kann, gehts zur Not. Das wäre mit einem<lb/>
Schlage anders, wenn ich mich entschließen könnte,<lb/>
eine Anzahl von Karten aus dem Verkauf ziehen<lb/>
und an jene versenden zu lassen, die sich für urteilsfähig<lb/>
 und für <seg type="insult">die Vertreter des geistigen Wien</seg> halten.<lb/>
Aber da sie <seg type="insult">alte Journalisten</seg> werden dürften, ehe<lb/>
sie das erleben, und dann erst recht keine Aussicht<lb/>
besteht, so fehlen im Bilde meiner Zuhörerschaft<lb/>
<seg type="insult">jene Elemente</seg>, die sonst nirgends fehlen, wo sie<lb/>
innig gesellt das Leben bilden und die Welt bauen<lb/>
können, ohne daß auch nur ein Tropfen des Geistes<lb/>
in das reichlich vorhandene Wasser hineingegossen<lb/>
wird. Von Zeit zu Zeit dringt ein Seufzer von dort<lb/>
zu mir herüber — denn man darf nicht glauben,<lb/>
daß die <seg type="insult">Gegenden</seg>, von denen ich entfernt bin, mir nicht<lb/>
zum Greifen nahe sind —: er möchte so gern »gehen«,<lb/>
aber es gehe nicht. <seg type="insult">Literatur und Presse</seg> wissen längst,<lb/>
</p>
            <p ana="pr120927">
daß ihre Absenzliste weder der äußeren noch der<lb/>
inneren Fülle meiner Vorlesungen etwas anhaben könnte<lb/>
und daß diese zwar als eine lokale Tatsache von<lb/>
ihnen verschwiegen, aber als eine geistige nicht in<lb/>
Abrede gestellt werden können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120928">
<space/>Was aber die Presse vorläufig noch nicht genügend<lb/>
weiß, ist, daß sie selber von dieser Tatsache<lb/>
in Abrede gestellt wird. Nämlich als <seg type="insult">Animierfaktor</seg>;<lb/>
und es stellt sich heraus, daß sie noch mit der<lb/>
letzten Funktion, mit deren Erfüllung selbst ich ihr<lb/>
so etwas wie eine moralische Daseinsberechtigung<lb/>
noch zuerkenne: <seg type="insult">Litfaßsäule</seg> zu sein, an mir<lb/>
strandet, weil ich eine solche in keiner Form —<lb/>
nicht als Verkehrshindernis und nicht als zusammenlegbares<lb/>
 Blatt — für mein Unternehmen brauche.<lb/>
Das Staunen aller Impresarios, denen der Glücksfall<lb/>
dieser Behelfe, die unbezahlbare Chance, daß es<lb/>
Plakate und Inserate gibt, die finanziellen Opfer ihrer<lb/>
Künstlerscharen vermehren hilft, da ja so eine<lb/>
Zeitungsnotiz immer noch teurer sein kann als<lb/>
sie schon ist, hat die Anomalie meines Falles<lb/>
treffsicher erfaßt und es ist, wiewohl mein Beispiel<lb/>
doch wirklich nicht imstande wäre, <seg type="insult">die Herren Sänger,<lb/>
Deklamatoren und Dichter</seg> zu verführen, rebellisch<lb/>
zu machen und auf ihre eigenen Beine zu stellen,<lb/>
<seg type="insult">dem Ring jener Interessen</seg> immerhin geglückt, mir<lb/>
so ziemlich sämtliche Säle Wiens abzunehmen, deren<lb/>
Teuerung ihnen insofern kein Hindernis sein kann,<lb/>
als sie ja nur ihren Gewinn vergrößern könnte.<lb/>
Unausgesprochene Gründe der politischen Beklemmung<lb/>
 — denn es gibt <seg type="insult">Geschäfte</seg>, die, einmal<lb/>
unter der Ägide <rs type="pers" ana="n_74156" ref="#fk__p_43514">Franz Josephs</rs> eröffnet, seinem<lb/>
Andenken um keinen Preis untreu sein wollen —,<lb/>
der stets gefühlte Druck der <seg type="insult">Preßgönnerschaften</seg> und<lb/>
überhaupt, weil wir in Wien sind — nicht zuletzt aber<lb/>
der Verdruß über »geschäftliche Differenzen«, die<lb/>
darin bestehen, daß ich Rechnungen, die ich bezahlen<lb/>
soll, prüfe, auf ihre Abänderung auch in jenen Fällen<lb/>
</p>
            <p ana="pr120928">
dringe, wo, das kann ja vorkommen, ein Irrtum zu<lb/>
meinen Gunsten unterlaufen ist, mir vom Gericht<lb/>
bestätigen lasse, daß ich unberechtigte Forderungen<lb/>
nicht erfüllen muß, von der Polizei, daß ich ihre<lb/>
Gebühren nur in der Höhe anerkennen muß, in der<lb/>
sie ihr tatsächlich erstattet wurden, kurz dies und das<lb/>
haben dazu geführt, daß mir eine Sprechgelegenheit,<lb/>
die ich fast hundertmal benützt habe, verloren ging.<lb/>
Ganz mit Recht, weil es wirklich keine Art von<lb/>
menschlichen Beziehungen geben kann, bei welcher ein<lb/>
Auskommen mit mir möglich wäre, der, von allen<lb/>
sonstigen Widerständen seiner Person abgesehen,<lb/>
mit der Unsachlichkeit und Beiläufigkeit jeder<lb/>
irdischen Betätigung in Konflikt geraten muß, als<lb/>
deren Inhalt er nicht Träumerei und Chaos erkennt,<lb/>
und der die Helfer des praktischen Lebens gerade<lb/>
aus Achtung vor ihrem Beruf nur außerhalb<lb/>
der Interessengemeinschaft als Romantiker gewähren<lb/>
läßt. Bin ich aber, um ungehindert an die<lb/>
eigene Verrichtung, die ich eben ernster und<lb/>
sachlicher erfüllen will, zu gelangen, aus menschlichstem<lb/>
 Eingehen auf Mängel und Eigenart der<lb/>
Naturen bereit, ihnen allen mit den Talenten, die<lb/>
ihnen fehlen oder die sie nicht dienstfertig machen<lb/>
können, auszuhelfen, so komme ich erst recht an<lb/>
den Unrechten. Da es mit den Verhältnissen, die nur<lb/>
<seg type="insult">Betriebscharakter</seg> haben, so bestellt zu sein scheint,<lb/>
daß sie sich ihm — was sicherlich auf eine traurige<lb/>
Unbefriedigtheit im Menschlichen schließen läßt — am<lb/>
liebsten entziehen, ja da es zum <seg type="insult">Betrieb des Lebens und<lb/>
der Geschäfte</seg> zu gehören scheint, keiner zu sein, so<lb/>
wird mein Anspruch auf Leistung zur Betriebswidrigkeit<lb/>
und ich kann von Glück sagen, wenn ich physisch<lb/>
mit heiler Haut den <seg type="insult">Instrumenten</seg> entkomme, die<lb/>
ich noch durch mein Bestreben, ihnen zu dienen,<lb/>
zur Verzweiflung bringe. So aus Situationen, in<lb/>
denen jeder Agent der willkommenste Partner wäre,<lb/>
weil ihn doch alle Unstimmigkeit nur anregen könnte,<lb/>
</p>
            <p ana="pr120928">
keinen Richter zu brauchen, sondern seinem »Künstler«<lb/>
zu sagen, wie teuer alles wieder geworden sei,<lb/>
während ich die Eintrittskarten nur um die Verteuerung<lb/>
der Spesen verteuern lasse, darum eine Erhöhung<lb/>
dieser nach dem Verkauf jener nicht anerkenne<lb/>
und imstande bin, den Teilnehmer eines Vertrags,<lb/>
den er nicht halten will, eben dadurch zu zwingen,<lb/>
zu Gericht zu gehen und sich dort kostenpflichtig<lb/>
abweisen zu lassen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr120930">
<FRAC>C IX 234/21 <seg type="symbol" subtype="hr"/> 6</FRAC><lb/>
</p>
            <p ana="pr120932">
<space/>Das <rs type="inst">Bezirksgericht Landstraße</rs> hat durch den <abbr>O. L. G. R.</abbr><lb/>
<rs type="pers" ana="n_74157" ref="#fk__p_40872"><abbr>Dr.</abbr> Doskočil</rs> als Richter in der Rechtssache der klagenden Partei<lb/>
<rs type="inst">Wiener Konzerthausgesellschaft</rs> Wien III. Lothringerstraße 20 <abbr>vertr.</abbr><lb/>
durch Rechtsanwalt <rs type="pers" ana="n_74158" ref="#fk__p_41170"><abbr>Dr.</abbr> Heinrich Krückl</rs> Wien I. Helferstorferstraße 4<lb/>
wider die beklagte Partei Verlag der <abbr>period.</abbr> Druckschrift »<rs type="self" ana="werk_40836">Die Fackel</rs>«<lb/>
Wien III. Hintere Zollamtsstraße 3 <abbr>vertr.</abbr> durch die Rechtsanwälte<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74159" ref="#fk__p_41113"><abbr>Dr.</abbr> Gustav Harpner</rs> und <rs type="pers" ana="n_74160" ref="#fk__p_41447"><abbr>Dr.</abbr> Leopold Katz</rs> in Wien wegen Zahlung<lb/>
des Betrages von 400 K zu Recht erkannt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr120933">
<space/>Das Klagebegehren des Inhaltes, die beklagte Partei sei <choice><sic>schuldig</sic><corr>schuldig,</corr></choice><lb/>
der klagenden Partei den Betrag von 400 K samt 5% Zinsen vom<lb/>
<date>1. VI. 20</date> zu zahlen, wird abgewiesen, vielmehr ist die klagende<lb/>
Partei schuldig, der beklagten Partei die mit 300 K bestimmten<lb/>
Prozeßkosten binnen 14 Tagen bei Exekution zu bezahlen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120935">
<space/>Klägerin führt aus, daß ihr die beklagte Partei für die Saalmiete<lb/>
 im <rs type="inst">Wiener Konzerthause</rs> noch einen Betrag von 400 K schulde<lb/>
und beantragt Verurteilung nach dem Klagebegehren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120936">
<space/>Die Beklagte wendet dagegen ein, daß eine unzulässige<lb/>
Abweichung von den Vereinbarungen im gegenständlichen Falle<lb/>
vorliege, indem für die Miete des mittleren Saales anläßlich einer<lb/>
Veranstaltung am <date>9. 5. 1920</date> statt des bisher geforderten Betrages<lb/>
von 1600 K ein solcher von 2000 K in Rechnung gestellt wurde, ohne<lb/>
daß vorher eine Vereinbarung zwischen den Streitteilen in dieser<lb/>
Richtung erfolgt wäre, während in gleichartigen anderen Fällen eine<lb/>
vorherige Verständigung des Beklagten durch die Klägerin erfolgte und<lb/>
in den Fällen, in welchen eine Verständigung nicht erfolgte, die<lb/>
Klägerin den alten Preis belassen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120937">
<space/>Die Beklagte beantragt daher kostenpflichtige Abweisung<lb/>
der Klage<ADD>.</ADD><lb/>
</p>
            <p ana="pr120938">
<space/>Im Beweisverfahren wurde <rs type="pers" ana="n_74161" ref="#fk__p_38266">Anita Krizmanic</rs> als Zeugin einvernommen<lb/>
 und wird bezüglich deren Aussage auf das Protokoll vom<lb/>
<date>2. 4. 1921</date> verwiesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120939">
<space/>Der Antrag des Klägers auf Durchführung des Sachverständigenbeweises<lb/>
 darüber, daß es <seg type="spc">im Konzertleben üblich sei</seg>,<lb/>
<seg type="spc">vor einer Veranstaltung sich über die Höhe<lb/>
der Saalmiete zu vergewissern</seg>, wurde wegen Unerheblichkeit<lb/>
 abgelehnt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120941">
<space/>Das Gericht hat auf Grund der Zeugenaussage der <rs type="pers" ana="n_74162" ref="#fk__p_38266">Anita<lb/>
Krizmanic</rs> die Überzeugung gewonnen, daß den Beklagterseits gegen<lb/>
die Klage vorgebrachten Einwendungen Stichhaltigkeit nicht versagt<lb/>
werden kann. Die Beklagte mußte bei Festsetzung der Eintrittspreise<lb/>
für die Veranstaltungen den Preis für die Saalmiete einkalkulieren<lb/>
und wurde von der Klägerin, sooft eine Erhöhung in der Saalmiete<lb/>
eintrat, vor der Veranstaltung verständigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120942">
<space/>In zwei Fällen, wo diese Verständigung nicht erfolgte, anerkannte<lb/>
Klägerin über Rekrimination der Beklagten den Standpunkt der Beklagten<lb/>
und ließ den alten Preis in Geltung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120943">
<space/>Da nunmehr auf Grund der Zeugenaussage als erwiesen<lb/>
angenommen werden muß, daß eine Verständigung der Beklagten<lb/>
über eine Erhöhung der Saalmiete für die Veranstaltung am <date>9. 5.</date><lb/>
vor dieser Veranstaltung nicht erfolgt ist, und es der Beklagten als<lb/>
gutes Recht zugebilligt werden muß, von einer eintretenden Erhöhung<lb/>
vorher verständigt zu werden, um bei der Festsetzung der Preise die<lb/>
Erhöhung zu berücksichtigen und somit keinen Verlust zu erleiden,<lb/>
war das Klagebegehren abzuweisen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120944">
<space/>Der Ausspruch über die Kosten gründet sich auf § 41 <rs type="title"><abbr>ZPO.</abbr></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr120945">
<rs type="inst">Bezirksgericht Landstraße</rs>. <abbr>Abt.</abbr> IX.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120946">
Wien, am <date>13. April 1921</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120947">
Unterschrift.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120949">
<space/>So schwer mache ich den Leuten das bißchen<lb/>
Leben — fast so schwer wie den Lesern das Lesen.<lb/>
Sich wegen 400 Kronen herstellen! sagte die Klägerin<lb/>
und stellte sich hin. Einen strafgerichtlichen Mißerfolg<lb/>
darf man einem nicht vorwerfen. Aber ein zivilgerichtlicher<lb/>
 Erfolg darf der Grund für eine<lb/>
Vorenthaltung der Ware sein, für die Verweigerung<lb/>
eines Saales, dessen Überlassung später, nachdem<lb/>
eine republikanische Behörde sich für diesen<lb/>
Grund und seine etwaigen Hintergründe interessiert<lb/>
hatte, nur mehr aus dem Grund nicht erfolgen<lb/>
konnte, weil er »bereits für die ganze Saison besetzt«<lb/>
war. Doch ich will über einen <seg type="insult">Kunstkommerz</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr120949">
der nicht nur zeitgerecht jede Woche mehr für die<lb/>
<seg type="insult">Ware</seg> verlangt, sondern auch nachdem sie schon<lb/>
konsumiert ist mehr verlangt als er verlangt hat und<lb/>
der ein wahres Martyrium auf sich nimmt, wenn er<lb/>
sich mit einem Außenstehenden einläßt, der sich seinen<lb/>
Bestrebungen nicht fügen will, nicht ausführlich werden,<lb/>
so wichtig es auch wäre, in solcher Saalbeleuchtung<lb/>
<seg type="insult">die Möglichkeiten dieses republikanischen Lebens</seg><lb/>
darzustellen; die Langweile der Materie gereiche<lb/>
ihren <seg type="insult">Vertretern</seg> zum Schutz. Sie mögen sich darauf<lb/>
berufen, eine Sprechgelegenheit sei von einer <seg type="insult">Generalversammlung<lb/>
</seg> — die nicht immer eine <seg type="insult">Versammlung<lb/>
von Generalen</seg> sein muß, um eine <seg type="insult">Zusammenkunft<lb/>
von Hinterbliebenen <rs type="pers" ana="n_74163" ref="#fk__p_43514">Franz Josephs</rs></seg> zu sein —<lb/>
nicht verweigert worden, sondern bereits vergeben<lb/>
gewesen, und abwarten, bis ich Lust haben werde,<lb/>
sie einmal rechtzeitig auf die Probe zu stellen und<lb/>
zu ergründen, ob wirklich nur der Zeitpunkt schuld war<lb/>
und ob die Antwort, die ein <RS pers="Walter Breisky" globID="rs_849">Vizekanzler</RS> erhielt, als er zur<lb/>
Wahrung eines kulturellen Scheins veranlaßt wurde,<lb/>
auf Wahrheit beruht hat: daß eine Angelegenheit<lb/>
des Geistes, und eine bessere als die Ausstellung der<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="inst">Ahiga</rs>«</seg>, nur von »geschäftlichen Differenzen«, die<lb/>
ein Gerichtsurteil längst beglichen hatte, verstellt war<lb/>
und nicht von Rücksichten noch heiklerer Natur. Vielleicht<lb/>
 vergeht mir diese Lust mit der Möglichkeit, in<lb/>
einer <seg type="insult">Stadt</seg>, die mit der Ehre ihrer künstlerischen<lb/>
Vergangenheit die <seg type="insult">Schande ihrer valutarischen<lb/>
Gegenwart</seg> begehrenswert macht und mit <rs type="pers" ana="n_74164" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_74165" ref="#fk__p_43574">Schubert</rs> für die <seg type="insult">Bordellmusik ihres Lebens</seg><lb/>
wirbt, überhaupt noch etwas zu wollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120950">
<space/>Denn wenn ich an die <seg type="insult">Schmach</seg>, die <seg type="insult">der hier so<lb/>
zum Himmel stinkend angehäufte Unrat</seg> schweigendem<lb/>
und totgeschwiegenem Verdienst erweist, mich<lb/>
leicht gewöhnt hätte — <seg type="insult">der Übermut der Ämter</seg><lb/>
ist etwas, was von mir doch als <seg type="insult">eine so schwere<lb/>
Belästigung</seg> empfunden wird, daß ich es nur von der<lb/>
Entscheidung, an die mit den hier veröffentlichten<lb/>
</p>
            <p ana="pr120950">
Schriftstücken appelliert wird, abhängig mache, ob<lb/>
ich in Wien noch eine Vorlesung abhalten werde.<lb/>
Ich wünsche nicht, <seg type="insult">das österreichische Antlitz</seg>, das<lb/>
mit dürrem Zeigefinger jede Hoffnung abzuwehren<lb/>
scheint, auf mein Leben einwirken zu lassen, ich<lb/>
wehre mich dagegen; aber ich muß es tatsächlich<lb/>
seiner Entscheidung anheimstellen, ob künftig<lb/>
»kane Koaten ausgeben wird«. Man weiß, daß es<lb/>
eine »Lustbarkeitssteuer« gibt und wiewohl man sich<lb/>
nur mit Ekel die Möglichkeit vergegenwärtigt, daß<lb/>
dieser Begriff zugleich auf <seg type="insult">das Hopsdoderoh einer<lb/>
Hölle des vergnügten Schwachsinns</seg> und auf einen<lb/>
Vortrag der »<rs type="title"><rs type="pers">Pandora</rs></rs>«, nein, auf die Gestaltung des<lb/>
Grauens <seg type="insult">eben jener Welt</seg> angewendet wird, kann ich<lb/>
doch gegen den Zwang, ihr unterworfen zu sein,<lb/>
nichts ausrichten, selbst dort nicht, wo nachweislich<lb/>
nicht ein Heller von dem Ertrag der Lustbarkeit in<lb/>
meine Tasche fließt. Diese Steuer wird von dem Veranstalter<lb/>
 mit einer Genauigkeit errechnet und mit einer<lb/>
Pünktlichkeit bezahlt, die einem Gewissen, das diese<lb/>
Buße für weniger sittliche Unternehmungen zu erstatten<lb/>
hat, wahrlich besser anstände. Aber es ist nun einmal<lb/>
im Wesen <seg type="insult">dieses plagevollen Staatslebens</seg> begründet,<lb/>
daß <seg type="insult">seine verworrene und verwirrende Bosheit</seg> an<lb/>
der falschen Stelle herauskommen muß und daß<lb/>
<seg type="insult">der unausrottbar überlebende Beamtengeist</seg> einer<lb/>
<seg type="insult">Sekkatur um ihrer selbst willen</seg> den verschonen wird,<lb/>
der von der öffentlichen Unordnung für sich profitiert,<lb/>
und unfehlbar den treffen wird, der ihr zum Trotz<lb/>
seine Pflicht gegen den Staat selbst dort erfüllt, wo<lb/>
er ihren sittlichen Grund vermißt, weil sie ihm eine<lb/>
größere Pflicht gegen die Gemeinschaft zu verkürzen<lb/>
scheint. Man kann hundert jener Veranstaltungen, deren<lb/>
wohltätiger Zweck nur das Mittel zu einem andern<lb/>
Zweck ist, gegen eine, die ihm dient, wetten, daß<lb/>
ein republikanisches Amt sich hüten wird, einem<lb/>
ihrer <seg type="insult">Entrepreneure</seg> einen <seg type="insult">Wisch</seg> ins Haus zu stellen,<lb/>
auf den die folgende Antwort erteilt werden muß:<lb/>
</p>
            <p ana="pr120952">
<date>11. März 21.</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr120953">
An den<lb/>
<rs type="inst">Wiener Magistrat</rs>, Abteilung 5 — Lustbarkeitssteuer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120954">
<space/>Sie richten an Herrn <rs type="pers" ana="n_74166" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, <rs type="inst">Verlag die <SPAN norm="Fackel"><seg type="spc">Fakel</seg></SPAN></rs><lb/>
(die aber richtig <rs type="self" ana="werk_23114"><seg type="spc">Fackel</seg></rs> heißt) eine »neuerliche Aufforderung«<lb/>
zu einer Steuerabrechnung, in der zwar das Wort »neuerlich«<lb/>
durchgestrichen scheint — da er zuvor keine erhalten hatte —,<lb/>
nicht aber die Androhung der Verhängung einer Geldstrafe,<lb/>
»eventuell Vorführung durch die <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Sicherheitswache</rs>«. Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74167" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, der nicht der Veranstalter seiner Vorlesungen ist,<lb/>
mit deren Steuerabrechnung nichts zu tun hat und demnach<lb/>
weder von einer Vorladung noch von einer neuerlichen<lb/>
Vorladung der Steuerabteilung des <rs type="inst">Wiener Magistrats</rs> erreicht<lb/>
werden könnte, beauftragt uns, Ihnen mitzuteilen, daß Sie, wenn<lb/>
Sie trotz diesem Sachverhalt den Wunsch haben sollten, ihn<lb/>
durch die <rs type="inst">Sicherheitswache</rs> vorführen zu lassen, sich dazu<lb/>
keineswegs <seg type="insult">der <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Sicherheitswache</rs></seg> bedienen mögen, deren<lb/>
Geboten er unter keinen Umständen Folge zu leisten in der<lb/>
Lage wäre. Wiewohl allerdings, wie er meint, <seg type="insult">der obrigkeitliche<lb/>
Ton</seg>, auf den die Ämter im Verkehr mit den Staatsbürgern noch<lb/>
immer gestimmt zu sein scheinen, eher die Republik als <seg type="insult">die<lb/>
<rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Sicherheitswache</rs></seg> dementiert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120955">
<space/>Er ersucht Sie, diese Mitteilung als Beschwerde auffassen zu<lb/>
wollen und entweder im eigenen Wirkungskreise zu erledigen<lb/>
oder an den Landeshauptmann zu leiten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120956">
Der <AUCTOR>Verlag der <rs type="self" ana="werk_23115">Fackel</rs></AUCTOR><lb/>
als Veranstalter der Vorlesungen <rs type="pers" ana="n_74168" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120958">
<space/>Unnötig zu erwähnen, daß auch die bloße<lb/>
»Aufforderung« überflüssig war, da die Steuerleistung,<lb/>
jedesmal und auch damals, sofort nach dem Empfang<lb/>
der Saalrechnung erfolgte. Was soll man aber dazu<lb/>
sagen, daß <seg type="insult">dieses Amt</seg> nach der Entfaltung seines<lb/>
Eifers sich auf die <seg type="insult">Wurstigkeit</seg> besinnt, die neben der<lb/>
<seg type="insult">Grobheit</seg> <seg type="insult">den in einem verlorenen <rs type="event">Weltkrieg</rs> sieghaften<lb/>
<rs type="pers">Kasmader</rs></seg> beseelt, und daß es die Ungebühr in der<lb/>
Unterlassung jeder Reue noch fortsetzt? Ich besitze<lb/>
die Antwort auf eine Reklamation beim <rs type="inst">Genfer</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr120958">
<rs type="inst">Telegraphenamt</rs>, das nie zuvor im Leben meinen<lb/>
Namen gehört hatte. Aber die Welt außerhalb<lb/>
<seg type="insult">dieser schiechgebornen Mittelwelt</seg> hat Ämter, die<lb/>
einem einen Liebesbrief schreiben, wenn man ihnen<lb/>
zu schaffen macht, während die Ämter in <seg type="insult">Ländern</seg>,<lb/>
wo der Tiefstand der Valuta nur noch von dem der<lb/>
Manieren überboten wird, unhöflich werden, wenn<lb/>
man der Bevölkerung Wohltaten erweist und auch<lb/>
sonst jemand ist, der der Stadt halbwegs so zur<lb/>
Ehre gereicht wie <seg type="insult">ihre <rs type="inst">Magistratsbeamten</rs></seg>. Man<lb/>
muß, um sich in dem <seg type="insult">Wust</seg> auszukennen oder auch<lb/>
nicht, wissen, daß es sich hier um eine <seg type="insult">Lustbarkeitsgemeindeabgabe<lb/>
</seg>, dort um eine <seg type="insult">Lustbarkeitslandesabgabe<lb/>
</seg> handelt, die beide von verschiedenen <seg type="ELIDASH">Hauptstellen</seg><lb/>
und Nebenstellen fortgesetzt grundlos eingemahnt<lb/>
werden, wobei dort Formulare mit der ungestrichenen<lb/>
<rs type="inst"><seg type="insult"><abbr>k. k.</abbr> Sicherheitswache</seg></rs>, hier solche von <seg type="insult">einem »<rs type="inst">Landesinspektorat<lb/>
 für die Bierauflage</rs>« mit gestrichenem<lb/>
Bier</seg> verwendet werden, daß das jetzt alles vereinigt<lb/>
ist oder auch nicht, daß aber alle Zwietracht in dem<lb/>
Individuum, das mit beiden zusammen und mit allen<lb/>
Unterstellen in Konflikt gerät, keineswegs auf die<lb/>
Weigerung einer als gerecht — oder auch nicht —<lb/>
erkannten Leistung zurückzuführen ist, sondern<lb/>
lediglich auf die <seg type="insult">Eigenart der Persönlichkeiten</seg>, die<lb/>
den vollkommensten Staatsgehorsam in Aufruhr<lb/>
und die Milch der frommen Denkart in <seg type="insult"><choice><sic>gährend</sic><corr>gärend</corr></choice><lb/>
Drachengift</seg> verwandeln. Und dawider vermag die<lb/>
Änderung der politischen Firma nicht das Geringste.<lb/>
Es ist <seg type="insult">eine eigene Menschenart</seg>, <seg type="insult">eine Gattung für<lb/>
sich</seg>, mit der wir es da zu tun bekommen. Ich, der<lb/>
ich doch schon in <rs type="inst">magistratischen Bezirksämtern</rs><lb/>
meine Wunder erlebt habe, daß ich nur dastehn<lb/>
konnte und staunen über all das was die Natur an<lb/>
<seg type="insult">seltsamen Formen</seg> hervorgebracht hat, habe seit<lb/>
jeher speziell vor allem, was mit <seg type="insult">»Landes«</seg> zusammenhängt<lb/>
, eine unbestimmte Furcht. Ich lese es <seg type="insult">dieser<lb/>
Art</seg> vom Gesicht ab, daß sie <seg type="insult">jene Weltanschauung</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr120958">
vertritt, die sich heute als die christlich-nationale<lb/>
gegen den Anschluß an die europäische Kultur, der<lb/>
ja auch tatsächlich nie gelingen könnte und von der<lb/>
<rs type="inst">Entente</rs> verboten würde, zur Wehr setzt. Es sind<lb/>
<seg type="insult">Gesichter</seg>, denen ich lieber als in Ämtern in den ‚<rs type="paper" ana="werk_23116">Wiener<lb/>
Stimmen</rs>‘ begegne, wo sie von schlechten Zeichnern<lb/>
ohnedies zum Sprechen ähnlich getroffen werden.<lb/>
Es sind <seg type="insult">Leute</seg>, die bestimmt sind, <seg type="insult">vom <rs type="pers" ana="n_74169" ref="#fk__p_43947">Schönpflug</rs><lb/>
weg an die Regierungsgeschäfte</seg> geholt zu werden,<lb/>
ich glaube aber, daß sie immerhin mit sich<lb/>
die <seg type="insult">Sehnsucht</seg> herumtragen, einmal im Leben<lb/>
beim »<RS pers="Arthur Schnitzler"><rs type="title" ana="name_202749" ref="#fk__p_38500">Reigen</rs></RS>« zu demonstrieren, weil sie dadurch<lb/>
auch einer Aufführung beiwohnen könnten, und<lb/>
wenn sie schon nicht <seg type="insult">einen Pogrom als Amtshandlung<lb/>
</seg> auffassen mögen, so liegt es ihnen doch<lb/>
einigermaßen, <seg type="insult">eine Amtshandlung als Pogrom</seg> durchzuführen<lb/>
. Wenn <rs type="pers" ana="n_74170" ref="#fk__p_55493">Wilhelm II.</rs>, für den manche von<lb/>
ihnen eine heimliche Schwäche haben, während<lb/>
wieder andere sich mehr zu <rs type="pers" ana="n_74171" ref="#fk__p_47385">Karl</rs> hingezogen fühlen,<lb/>
am <rs type="event">Beginn des Weltkrieges</rs> gesagt hat, er kenne keine<lb/>
Parteien, sondern nur mehr Deutsche, so kennen<lb/>
sie auch nach dem <rs type="event">Weltkrieg</rs>, da sie selber Deutsche<lb/>
sind, ausschließlich Parteien, und wer sich unter<lb/>
ihren Augen einmal in eine Partei verwandelt hat,<lb/>
den lassen sie nicht mehr los. Schwer rächt sich<lb/>
an ihm der <seg type="insult">Verdacht einer vergangenen und<lb/>
ihnen entgangenen Lustbarkeit</seg> und unter einer<lb/>
solchen verstehen sie alles, was nicht versteuert<lb/>
wird, weil es nämlich entweder schon versteuert ist oder<lb/>
nicht zu versteuern war. Nun kann man durch<lb/>
nichts schwermütiger werden als durch das Gedenken<lb/>
vergangener Lustbarkeiten, aber <seg type="insult">diese Illusionisten</seg><lb/>
nähren den Hang und lassen einen dann nicht mehr<lb/>
zur Ruhe kommen. Sie haben’s ja dabei gut, sie können<lb/>
sich an <seg type="insult">den Wortreichtümern einer poweren Zeit</seg><lb/>
befriedigen, und wie sie einen seinerzeit mit <seg type="insult">dem<lb/>
Phantom eines Lebensmittelkartenabmeldescheines</seg><lb/>
genarrt haben, so delektieren sie sich jetzt an der<lb/>
</p>
            <p ana="pr120958">
<seg type="insult">Lustbarkeitslandesabgabepflicht</seg>. Doch wie immer<lb/>
sich <seg type="insult">dies Trugbild</seg> mag verkleiden, es nützt<lb/>
nichts, ihm Gewalt zu bieten. »Denn es ist unverwundbar<lb/>
 wie die Luft, und unsre Streiche nur<lb/>
boshafter Hohn«. Die einzige vernünftige Deutung<lb/>
<seg type="insult">hieramtlicher Dinge</seg> ist die phantastische. Man kann<lb/>
ja schließlich <seg type="insult">alles, vom Menschenmord abwärts</seg>,<lb/>
auf Zufall, <seg type="insult">Mechanismus des bureaukratischen Wesens</seg><lb/>
und auf das Vorhandensein <seg type="insult">der untergeordneten<lb/>
Organe</seg> zurückführen. Aber wenn diese rationalistische<lb/>
Erklärung auch zureichen mag, den Untergang<lb/>
Österreichs zu begründen, so ist doch sein Fortbestand<lb/>
 eines der traurigsten Geheimnisse unserer<lb/>
Zeit. Indes, der <seg type="insult">Beamtengeist</seg>, der die <seg type="insult">Sekkatur <foreign xml:lang="fr">l’art<lb/>
pour l’art</foreign></seg> betreibt, auch wenn er damit die Kunst<lb/>
selbst treffen sollte, scheint beschlossen zu haben, an<lb/>
mir Rache zu nehmen für all das, was ich ihm zu<lb/>
besserem Zwecke je angetan habe, zu einem so<lb/>
wohltätigen, wie ihn nur eine meiner Lustbarkeiten<lb/>
haben kann, und es ist ganz sicher in das Belieben<lb/>
<seg type="insult">des untergeordneten Organs</seg> gestellt, meine Arbeitsruhe<lb/>
 <seg type="insult">dem schnöden Zeitvertreib</seg> aufzuopfern, dem<lb/>
es sich mit den Dingen ergeben hat, die es unter<lb/>
seiner Pflichterfüllung versteht. Weil <seg type="insult">die Zwangsvorstellung<lb/>
 seiner dürftigen Autorität</seg> es ihm nicht<lb/>
erlaubt, bei sonnenklarer Sachlage einen Akt abzuschließen<lb/>
, muß es ihn »erledigen«, und daraus wächst<lb/>
auf beiden Seiten, auf der seinigen, durch deren Mühewaltung<lb/>
 offenbar nichts Besseres vernachlässigt wird,<lb/>
und auf der Seite der belästigten Partei, ein Arbeitspensum<lb/>
 an, vor dem man sich doch fragt, welche<lb/>
unsichtbaren Mächte denn die Gönner sind, die <seg type="insult">diesem<lb/>
Staatswesen</seg> bei so gänzlich mangelnder Kredithilfe<lb/>
die Vergeudung an Zeit und Kraft vergüten. Denn<lb/>
der Fall, um den es sich hier handelt, ist gewiß nur<lb/>
ein winziges, aber doch ein Beispiel für <seg type="insult">eine zwecklose<lb/>
Betriebsamkeit</seg>, die in ihrer Art Menschenopfer unerhört<lb/>
fordert und vor der man staunt, daß der <seg type="insult">»Beamtenabbau</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr120958">
<seg type="insult">«</seg> — eine scheußliche Vorstellung zu einem<lb/>
wohltätigen Zweck — etwas ist, was noch diskutiert<lb/>
werden kann, anstatt längst durch ein rabiatgewordenes<lb/>
 Publikum eigenhändig vollzogen zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120959">
<space/>Ich hatte, bevor der Verlag der <rs type="self" ana="werk_23117">Fackel</rs> die<lb/>
Veranstaltung der <seg type="insult">Lustbarkeiten</seg> übernahm, durch<lb/>
einige Jahre, in denen mein erster Veranstalter dort<lb/>
war, wohin ihn <seg type="insult">der Genius dieses Staates</seg> geschickt<lb/>
hatte, in Sibirien, selbst die Administrierung<lb/>
durchzuführen. Lange nachher erinnerte sich die<lb/>
<rs type="inst"><seg type="insult">Lustbarkeitslandesabgabestelle</seg></rs>, daß für eine ganze<lb/>
Reihe längst abgerechneter <seg type="insult">Lustbarkeiten</seg> noch eine<lb/>
nachträgliche Steuerzahlung zu verlangen sei. Da<lb/>
keine zu leisten war, so blieben die Mahnungen<lb/>
und Vorladungen, die keine näheren Angaben<lb/>
enthielten, zunächst unberücksichtigt; man hoffte<lb/>
auf Beruhigung. Dann aber mußte geantwortet<lb/>
werden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr120961">
<date>3. Mai 21.</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr120962">
An die<lb/>
<rs type="inst">Landesabgabestelle</rs>, Wien, III. <abbr>Landstraße-Hauptstr.</abbr> 68.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120963">
<space/>Wir bedauern, am <date>5. Mai</date>, der ein Feiertag ist, Ihrer Einladung<lb/>
 nicht Folge leisten zu können. Da überdies die Beamtin,<lb/>
die mit dieser Angelegenheit befaßt ist, einen dreiwöchigen<lb/>
Urlaub angetreten hat, bitten wir uns <abbr>gf.</abbr> schriftlich Ihre Wünsche<lb/>
bekanntgeben zu wollen. Wir beehren uns noch zu bemerken,<lb/>
daß die Vorlesungen, von denen Sie behaupten, daß sie »noch<lb/>
offen« sind — uns sind keine derartigen bekannt —, nicht von<lb/>
uns, sondern von der <rs type="inst">Konzerthausgesellschaft</rs> mit Herrn <rs type="pers" ana="n_74172" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> verrechnet wurden. Auf deren präzise Angabe hin, daß<lb/>
von Vorlesungen, deren voller Ertrag wohltätigen Zwecken zufließt<lb/>
 — bis zu einem bestimmten Zeitpunkt — keine Steuer zu<lb/>
zahlen sei, hat Herr <rs type="pers" ana="n_74173" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> die vollen Erträge den Wohltätigkeitsanstalten<lb/>
 zugeführt, deren Bestätigungen erhalten und die Summen<lb/>
auch <seg type="spc">in der <rs type="self" ana="werk_23118">Fackel</rs> ausgewiesen</seg>. Ferner ist seinerzeit<lb/>
von einigen Vorlesungen — gleichfalls solange das <rs type="inst">Konzerthaus<lb/>
</rs> erklärte, daß dies statthaft sei — die Summe von<lb/>
</p>
            <p ana="pr120963">
je 594 Kronen aus der eigens für die Kriegsbeschädigten erfolgten<lb/>
Erhöhung der ersten Sitzpreise an den <rs type="inst">Zentralverband</rs> abgeführt<lb/>
worden, ohne daß hiefür eine Lustbarkeitssteuer abgezogen wurde.<lb/>
Der Vorleser steht selbst der heute geltenden Praxis gegenüber<lb/>
auf dem Standpunkt, daß jene seiner Veranstaltungen, deren<lb/>
ganzer Ertrag, ohne daß auch nur ein Heller ihm gehörte, für<lb/>
gemeinnützige Zwecke bestimmt ist und die ja eigens dazu<lb/>
veranstaltet werden, überhaupt keiner anderen Steuer unterworfen<lb/>
sein können. Denn wenn er, schon um sich die Mühe von<lb/>
Weiterungen zu ersparen, es vorzöge, diese Vorlesungen nicht<lb/>
zu halten, so würde gewiß für das Gemeinwohl mehr verloren<lb/>
gehen, als durch die Zuwendung des Betrags, den die Lustbarkeitssteuer<lb/>
 ausmacht, an eben den wohltätigen Zweck, dem zuliebe<lb/>
der Vortrag veranstaltet wurde. Die Steuer sollte doch füglich<lb/>
nur solche Unternehmungen treffen, von denen der Veranstalter<lb/>
<FERR><ERR fcorr="einen">eine</ERR></FERR> Gewinn hat, aber nicht einmal jenen <seg type="spc">Teil</seg> des Ertrags,<lb/>
den wir <seg type="spc">jedesmal</seg> an Wohltätigkeitsinstitute abführen. Was<lb/>
jedoch die Vergangenheit betrifft, in der alles gemäß der Auskunft<lb/>
der <rs type="inst">Konzerthausdirektion</rs> verfügt wurde, so sind wir außerstande,<lb/>
eine Steuer von Geldern zu bezahlen, die nicht mehr uns gehören<lb/>
. Sie müßten sich an das <rs type="inst">Britische Hilfswerk</rs>, an den<lb/>
<rs type="inst">Arbeiterverein »Kinderfreunde«</rs>, an die <rs type="inst">Rettungsgesellschaft</rs>, an<lb/>
den <rs type="inst">Zentralverband für Kriegsbeschädigte</rs>, an die <rs type="inst">Kriegsblindenorganisation<lb/>
</rs> und an andere Institutionen wenden, die wir Ihnen<lb/>
auf Wunsch selbstverständlich namhaft machen werden. Wir<lb/>
bemerken noch, daß unseres Erinnerns unter den von Ihnen<lb/>
seinerzeit reklamierten Veranstaltungen sich auch eine vom<lb/>
<date>1. Mai 1920</date> befindet, mit der wir überhaupt nichts zu tun haben<lb/>
und Herr <rs type="pers" ana="n_74174" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> nur als Vortragsgast, da diese Vorlesung<lb/>
von der <rs type="inst">Arbeiterkunststelle</rs> veranstaltet wurde, und daß der<lb/>
Vorleser von dem Ertrag dieses Abends so wenig Gewinn hatte<lb/>
wie von jenen Veranstaltungen, deren Ertrag von ihm wohltätigen<lb/>
 Zwecken zugewendet wurde. Wir erklären, auch im<lb/>
Namen des Herrn <rs type="pers" ana="n_74175" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs>, daß bei der Abrechnung seiner Vorlesungen<lb/>
alle Beträge mit größter Genauigkeit festgestellt wurden, die<lb/>
nach Angabe des <rs type="inst">Konzerthauses</rs> zu versteuern waren, und daß<lb/>
alle Beträge, die Sie reklamieren könnten, den <seg type="spc">auf den<lb/>
Programmen und in der <rs type="self" ana="werk_23119">Fackel</rs> mitgeteilten</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr120963">
Anstalten überwiesen worden sind. Wir bemerken schließlich,<lb/>
daß, falls diese Erklärung Ihnen nicht genügen sollte und Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74176" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> aus der Gepflogenheit, Vorlesungen zu wohltätigen<lb/>
Zwecken zu halten, weitere Schwierigkeiten erwachsen würden,<lb/>
er entschlossen ist, keine mehr in Wien zu halten und, soweit<lb/>
ihm dies möglich ist, die Kindervereine, die er für den<lb/>
Zwischenfall nicht büßen lassen möchte, durch Vortragsreisen<lb/>
zu entschädigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120964">
Der <AUCTOR>Verlag der <rs type="self" ana="werk_23120">Fackel</rs></AUCTOR><lb/>
als Veranstalter der Vorlesungen <rs type="pers" ana="n_74177" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120966">
<space/>Keiner, der je in einer <seg type="insult">dieser Lustbarkeiten</seg><lb/>
war, wird glauben, sie müßten, um Zulauf zu<lb/>
erhalten, sich auf den wohltätigen Zweck berufen<lb/>
wie jene ungezählten, deren Gewinn der Veranstalter<lb/>
mit der <rs type="inst">Caritas</rs> redlich teilt, wenn er sich nicht<lb/>
begnügt, ihr eine Danksteuer für die erfolgreiche<lb/>
Mitwirkung abzustatten, und von deren Erträgnis<lb/>
mindestens <seg type="insult">ein sogenanntes Ehrenhonorar für die<lb/>
sogenannten Künstler</seg> abfällt nebst den »Wagengebühren<lb/>
«, da ja das einzige, was bei <seg type="insult">solchen<lb/>
Veranstaltungen</seg> Zugkraft hat, außer dem wohltätigen<lb/>
Zweck die Pferde sind, die die <seg type="insult">Humoristen und<lb/>
Deklamatoren</seg> zum Saal bringen. Keiner, der je in<lb/>
einer meiner Vorlesungen war, wird behaupten,<lb/>
daß er dem Zweck zuliebe »hineingegangen« ist<lb/>
oder daß er nicht mit demselben Animo hineingegangen<lb/>
 wäre, wenn keine Krone zu einem andern<lb/>
Zweck bestimmt würde als zu dem rechtmäßigen<lb/>
und üblichen, dem Vorleser Gewinn zu bringen.<lb/>
Es begibt sich eben der in der <seg type="insult">Geschichte der<lb/>
Lustbarkeiten</seg> noch nicht erlebte Fall, daß beständig<lb/>
Zuwendungen an gemeinnützige Institute oder<lb/>
bedürftige Personen von Erträgnissen erfolgen, deren<lb/>
Erwerb ausschließlich der Wirkung des Vorlesers<lb/>
zu danken ist und nie der Berufung auf den<lb/>
Zweck, dem er sie trotzdem vorbehält; von denen<lb/>
</p>
            <p ana="pr120966">
er nichts als die Auslagen abzieht und die nichts<lb/>
anderes sind als freiwillige Schenkungen, zu denen er<lb/>
sich aus Gründen bewogen fühlt, die dem <seg type="insult">Verdiener</seg><lb/>
ein Kopfschütteln oder, wenn er noch splendider ist,<lb/>
einen Lacher kosten mögen. Viele hunderttausend<lb/>
Kronen — vermehrt um jene Beträge, die aus erlaubten<lb/>
oder unerlaubten fremden Vorträgen und Nachdrucken,<lb/>
aus Verlagswerken und Photographien wie aus dem<lb/>
Erlös unerwünschter Bücher gewonnen werden — sind<lb/>
so anstatt in die Taschen des Vortragenden in unterstützungsbedürftigere<lb/>
 Kassen eingegangen, und viele<lb/>
hundert Dankschreiben von Instituten, und von<lb/>
manchen, die in gar nicht konventioneller Art ein<lb/>
Erstaunen über diese Unaufhörlichkeit der Hilfe<lb/>
bekunden, bestätigen es. Nicht genug daran, beweist<lb/>
das Auditorium der Vorlesungen seinen Zusammenhang<lb/>
mit dem jeweils mitgeteilten wohltätigen Zweck, der es<lb/>
nicht herbeigelockt hat, doch nachträglich, indem es<lb/>
ihm auch aus eigenem Spenden zuführt. Diese beste<lb/>
aller Publikumswirkungen zeugt so lebendig für ein<lb/>
Beispiel, daß seine Hervorhebung, die in der Tat<lb/>
den Vorwurf der <seg type="insult">Eitelkeit</seg> anziehen könnte, nur als<lb/>
die Berichtigung bösartigen Mißverstehens, als die<lb/>
Klarstellung eines verdunkelten Sachverhalts, durch<lb/>
die besondere Zwangslage zu rechtfertigen ist.<lb/>
Gewiß, man kann erwiesene Wohltaten vor sich<lb/>
selbst verantworten, aber daß man dazu gezwungen<lb/>
wird, schafft eine Pein, in der sich <seg type="insult">die hier erlebte<lb/>
Landesmöglichkeit</seg> wirksam fortsetzt. Was werden<lb/>
die <rs type="inst">Rettungsgesellschaft</rs>, Alland, die Verbände der<lb/>
Kriegsbeschädigten und der Kriegsblinden, die <rs type="inst">Kinderfreunde<lb/>
</rs>, das <rs type="inst">Britische Hilfswerk</rs>, die <rs type="inst">Amerikanische<lb/>
Kinderausspeisung</rs> und zumal die hochherzige <rs type="inst">Gesellschaft<lb/>
 der Freunde</rs>, deren Zuschriften die erfreulichsten<lb/>
sind, die ich je empfangen habe, und die dem Vorleser<lb/>
so oft auch für die »schon von aller Welt in seinem<lb/>
Namen« kommenden Gaben zu danken hat und<lb/>
die »gerne ihm sagen möchte, wie sehr wir uns<lb/>
</p>
            <p ana="pr120966">
glücklich fühlen, daß sein Wort so viel Elend zu<lb/>
lindern vermochte« — was werden sie sagen, wenn<lb/>
sie hören werden, daß einem dafür nicht nur in<lb/>
<seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_23121"><rs type="pers">Kasmaders</rs> Zeitung</rs></seg> bedeutet wird, es sei höchste<lb/>
Zeit, <seg type="insult">dieser Stadt</seg> den Rücken zu kehren — was<lb/>
er ja in Anbetracht dieser Umstände und soweit<lb/>
nicht die unschuldigen Opfer <seg type="insult">dieses Geistes</seg>,<lb/>
sondern nur dessen <seg type="insult">Vertreter</seg> in Betracht kommen, in<lb/>
jedem Sinne ausführen möchte —, sondern daß<lb/>
österreichische Beamte einen für alles das, was<lb/>
man andern zuliebe getan hat und was denen<lb/>
wohlgefiel, und dafür daß man ihren eigenen<lb/>
Anforderungen pünktlich und genau entsprochen hat,<lb/>
nach Jahren zur Rechenschaft ziehen und einen<lb/>
zwingen, von unaufhörlichen Mahnungen und<lb/>
Ladungen, als obs die Rettung <seg type="insult">sämtlicher Schiebergewinste<lb/>
</seg> gälte, in den Rücken gestoßen, seine<lb/>
Gedanken an eine Materie zu wenden, von deren<lb/>
Beschwerung man sich endlich durch das folgende<lb/>
Schriftstück erleichtert:<lb/>
</p>
            <p ana="pr120968">
Wien, <date>16. November 1921</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120969">
An das<lb/>
<rs type="inst"><abbr>N.- Ö.</abbr> Landesabgabeninspektorat</rs><lb/>
Wien, I. Bräunerstraße 4—6.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120970">
<space/>Die an uns gerichtete vom <date>13. VI.</date> datierte, einen Monat<lb/>
später zugestellte Aufforderung, binnen 14 Tagen den Beweis<lb/>
zu erbringen, daß der Reinertrag dreier Vorlesungen aus dem<lb/>
Jahre <date>1919</date> zu wohltätigen Zwecken verwendet wurde, und ferner<lb/>
eine Vorlesung aus dem Jahre <date>1920</date> zu versteuern, haben wir<lb/>
mit der Mitteilung beantwortet, daß sich die Belege in Händen<lb/>
des Herrn <rs type="pers" ana="n_74178" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> befinden und dieser verreist sei. Nunmehr<lb/>
richten Sie an ihn selbst eine Ladung, mit den Belegen zu erscheinen<lb/>
, »bei sonstiger Einleitung des Strafverfahrens«. Wir<lb/>
beehren uns, Ihnen in seinem Auftrage mitzuteilen, daß dieses<lb/>
Strafverfahren für ihn keine Schrecken hat, daß wichtigere Angelegenheiten<lb/>
 als die in Rede stehende ihn bis heute an deren<lb/>
</p>
            <p ana="pr120970">
Erledigung gehindert haben und daß er, der aus demselben<lb/>
Grunde außerstande ist, Ihrer Ladung Folge zu leisten, geglaubt<lb/>
hat, daß auch das <rs type="inst">Landesabgabeninspektorat</rs> durch wichtigere<lb/>
Angelegenheiten sich mit der Zeit von der Verfolgung dieser<lb/>
relativ geringfügigen Sache werde ablenken lassen, die er durch<lb/>
seine Erklärung, die Reinerträge seien den namhaft gemachten<lb/>
wohltätigen Zwecken überwiesen worden, für erledigt halten<lb/>
konnte. Da dies nun leider nicht der Fall ist und Herr <rs type="pers" ana="n_74179" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
persönlich Ihnen keine Aufklärungen erteilen wird, so sehen wir<lb/>
uns allerdings genötigt, Ihre Zeit gleichermaßen wie die unsere<lb/>
mit der folgenden ausführlichen Darlegung des Sachverhaltes in<lb/>
Anspruch zu nehmen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr120971">
<space/>Das <rs type="inst"><abbr>n.-ö.</abbr> Landesabgabeninspektorat</rs> verlangte abwechselnd<lb/>
von Herrn <rs type="pers" ana="n_74180" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> und von uns, die wir damals noch nicht<lb/>
Veranstalter seiner Vorlesungen waren, Rechnungslegung beziehungsweise<lb/>
 nachträgliche Steuerzahlung für Veranstaltungen,<lb/>
die Jahre zurückliegen, deren voller Ertrag wohltätigen Zwecken<lb/>
zugewendet und für die seinerzeit tatsächlich keine Steuer<lb/>
gezahlt wurde, weil nach ausdrücklicher, wiederholter Versicherung<lb/>
 der verrechnenden und verantwortlichen Konzerthausgesellschaft<lb/>
, die die Steuer abzuziehen und abzuführen hatte,<lb/>
keine zu zahlen war. Die Reinerträge wurden den auf den Programmen<lb/>
 und in der <rs type="self" ana="werk_23122">Fackel</rs> bezeichneten wohltätigen Zwecken<lb/>
zur Gänze zugeführt und die <rs type="inst">Konzerthausgesellschaft</rs>, von der<lb/>
der Vorleser mit einigem Recht annehmen konnte, daß ihr die<lb/>
Modalitäten der Lustbarkeitssteuer bekannt seien, zog bei Vorlesungen<lb/>
, deren voller Ertrag jenen Zwecken zufloß, keinen<lb/>
Heller für die Steuer ab, bei jenen, deren halber Ertrag einem<lb/>
solchen Zweck zufloß, die Steuer für die Hälfte des Ertrags, und<lb/>
erklärte auf wiederholtes Befragen, daß auch für die fixe Summe<lb/>
von 594 Kronen, die damals ständig die Erhöhung der ersten<lb/>
Preiskategorien zugunsten des <rs type="inst">Zentralverbandes für Kriegsbeschädigte<lb/>
</rs> ergab, keine Steuer zu entrichten sei. Nur bei Vorlesungen<lb/>
, von denen bloß »ein Teil des Ertrags« einem wohltätigen<lb/>
 Zweck zugewendet wurde, mußte der ganze Ertrag versteuert<lb/>
 werden. In diesem System trat insofern eine Änderung<lb/>
ein, als auch dort, wo der halbe Ertrag verschenkt wurde, der<lb/>
ganze versteuert werden mußte und auch die ständige Abzugspost<lb/>
</p>
            <p ana="pr120971">
 von 594 Kronen nicht mehr steuerfrei war. In einem Zeitpunkt<lb/>
 nun, in dem das <rs type="inst">Konzerthaus</rs>, das die volle Verantwortung<lb/>
für jene Praxis trug, nicht mehr die Gesamtverrechnung durchführte<lb/>
, sondern schon wir als die Veranstalter die Steuer zu<lb/>
errechnen und abzuführen hatten, richtete das <rs type="inst">Landesabgabeninspektorat<lb/>
</rs> wiederholt die Aufforderung an uns, auch solche<lb/>
Vorlesungen nachträglich zu versteuern, die das <rs type="inst">Konzerthaus</rs> als<lb/>
steuerfrei behandelt hatte, weil deren voller Ertrag — direkt von<lb/>
der <rs type="inst">Konzerthauskasse</rs> — wohltätigen Zwecken überwiesen wurde.<lb/>
Da unsere Aufklärung zunächst nichts fruchtete und wir entweder<lb/>
 genötigt gewesen wären, von Erträgnissen, die längst<lb/>
wohltätigen Zwecken wie dem <rs type="inst">Britischen Kinderhilfswerk</rs>, der<lb/>
<rs type="inst">Freiwilligen Rettungsgesellschaft</rs> <abbr>etc.</abbr> zugeführt waren, aus eigener<lb/>
Tasche eine Steuer nachzuzahlen oder, falls die Behörde davon<lb/>
doch abstände, mindestens Herr <rs type="pers" ana="n_74181" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, der allein in der<lb/>
Lage ist, das Belegmaterial von früher zu Tage zu fördern, genötigt<lb/>
 gewesen wäre, seine Zeit an solche Arbeit zu wenden,<lb/>
so haben wir es vorgezogen, die Intervention eines Abgeordneten<lb/>
in Anspruch zu nehmen, um eventuell vor dem geeigneten<lb/>
Forum Beschwerde zu führen, daß eine Behörde, durch keinen<lb/>
Wandel der Zeiten darin gehemmt, ihr gesetzliches Recht auf<lb/>
Mißtrauen so beharrlich gerade einem Vorleser gegenüber<lb/>
betätigt, der wohl berechtigt wäre, seine ortsbekannte Tätigkeit<lb/>
für gemeinnützige Zwecke, die diesen jährlich Unsummen zuführt,<lb/>
nicht mit Mißtrauen um relativ winziger Beträge willen gelohnt<lb/>
zu sehen und mit der Beschwerlichkeit, nach so langer Zeit<lb/>
Belege, die zu bewahren und zur Hand zu haben er wohl nicht<lb/>
verpflichtet ist, hervorkramen zu müssen. Nicht so sehr die<lb/>
Sorge, ob er für solche Veranstaltungen, auf deren vollen Ertrag<lb/>
er verzichtet hat, nach Jahren draufzuzahlen hätte, hat ihn dabei<lb/>
beunruhigt, weil er, wenn wirklich die Behörde diese Ansicht<lb/>
geltend machen wollte, kurz entschlossen wäre, in Wien nur<lb/>
noch eine einzige Vorlesung zu halten und zwar zu dem Zwecke,<lb/>
diese Summe für die <rs type="inst">Steuerbehörde</rs> aufzubringen, da er sie ja<lb/>
von der <rs type="inst">Rettungsgesellschaft</rs>, vom <rs type="inst">Britischen Kinderhilfswerk</rs><lb/>
und anderen Kindervereinen nicht zurückverlangen könnte. Was<lb/>
ihn vielmehr bedrückte, war die Nötigung, mit dieser Angelegenheit<lb/>
 überhaupt befaßt zu sein und ein Material zusammenstellen<lb/>
</p>
            <p ana="pr120971">
zu müssen, über das in jedem Moment oder überhaupt nach so<lb/>
langer Zeit zu verfügen er sich nicht für verpflichtet hält, um<lb/>
ein ihm gegenüber so wenig berechtigtes Mißtrauen zu überwinden.<lb/>
In diesem Sinne haben wir Ihnen, als Sie nach längerer Zeit<lb/>
Ihre Nachforschungen fortsetzten, eröffnet, er sei für den Fall,<lb/>
daß ihm solche Konsequenzen aus seiner gemeinnützigen Tätigkeit<lb/>
 fürder nicht erspart bleiben, entschlossen, deren Schauplatz<lb/>
in die Vortragssäle anderer Staaten zu verlegen, von wo aus er<lb/>
ja die Wiener Armen unterstützen könnte, ohne mit dem<lb/>
<rs type="inst"><seg type="insult"><abbr>n.-ö.</abbr> Landesabgabeninspektorat</seg></rs> in Konflikt zu geraten. Wir dürfen<lb/>
es wohl der Wirkung aller dieser Vorstellungen zuschreiben,<lb/>
daß Sie nunmehr prinzipiell darauf verzichten, von jenen<lb/>
Jahre zurückliegenden Veranstaltungen, deren voller Ertrag<lb/>
wohltätigen Zwecken zugeflossen ist, eine Steuer einzuheben,<lb/>
sondern sich darauf beschränken, Rechnungslegung für eine<lb/>
ganz bestimmte, schon erheblich reduzierte Anzahl solcher Vorlesungen<lb/>
, bezw. den Beweis zu verlangen, daß die Erträgnisse<lb/>
tatsächlich jenen Zwecken zugeflossen sind. Indem Sie eine<lb/>
Vorlesung, die »bereits unter die Novelle vom <date>11. Februar 1920</date><lb/>
fällt« — und von der später noch die Rede sein soll — als<lb/>
steuerpflichtig besonders ausnehmen, geben Sie ausdrücklich zu,<lb/>
daß Ihr ursprüngliches Verlangen nach Versteuerung solcher<lb/>
Vorlesungen und vollends jener, für die Sie jetzt nicht einmal<lb/>
Beweise über die Abführung der Erträgnisse begehren, irrtümlich<lb/>
gestellt war. Anderseits verzichten Sie aber nicht darauf, die<lb/>
persönliche Bemühung des Herrn <rs type="pers" ana="n_74182" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> um die Herbeischaffung<lb/>
 solcher Beweise in Anspruch zu nehmen, und es wird<lb/>
nun um so klarer, daß Sie, indem Sie die Steuerfreiheit gewisser<lb/>
Veranstaltungen unter der Bedingung anerkennen, daß Ihnen<lb/>
der Nachweis über die Verwendung der Erträgnisse erbracht wird,<lb/>
auf dem Standpunkt beharren, daß das Ihnen wie auch öffentlich<lb/>
kundgegebene Wort des Herrn <rs type="pers" ana="n_74183" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> nicht genügt<lb/>
und Sie das — in so vielen Fällen der Berufung auf wohltätige<lb/>
 Zwecke gewiß nur zu berechtigte — Mißtrauen auch ihm<lb/>
gegenüber betätigen wollen. Er hätte nun zwar gewiß nicht das<lb/>
Recht, in dieser staatsbürgerlichen Angelegenheit für sich eine<lb/>
Ausnahme zu verlangen, kann aber doch nicht umhin, zu betonen<lb/>
, daß sein Fall, ganz abgesehen davon, daß dieser so weit<lb/>
</p>
            <p ana="pr120971">
zurückliegt und er der Meinung ist, daß auch die Verpflichtung,<lb/>
irgendwelche Zettel aufzuheben, zeitlich limitiert sein müsse,<lb/>
tatsächlich ein ganz besonderer ist. Dieses behördliche Mißtrauen,<lb/>
so beharrlich und mit einer so erstaunlichen Konsequenz betätigt<lb/>
, die er bei größeren staatlichen Agenden, etwa in der<lb/>
Verfolgung <seg type="insult">jener Persönlichkeiten</seg>, die zur <seg type="spc">Vermehrung</seg> der<lb/>
Wiener Not beitragen, häufig vermißt hat — es bedeutet insofern<lb/>
 eine persönliche Kränkung, als es ja nur dann gerechtfertigt<lb/>
 sein könnte, wenn auch die Fatierungen, die Herr <rs type="pers" ana="n_74184" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> seiner Öffentlichkeit macht, für zweifelhaft genommen<lb/>
würden. Wenngleich nun eine Behörde der Meinung sein kann,<lb/>
ihre und seine Zeit sei an die Mühe gut verwendet, festzustellen,<lb/>
daß er nicht ein paar hundert Kronen in seine Tasche gesteckt<lb/>
hat, wenn er doch jetzt etliche hunderttausende für wohltätige<lb/>
Zwecke hingibt, so muß er sich doch mit allem Ernst gegen das<lb/>
Ansinnen wehren, daß eine Angabe, die er je der Öffentlichkeit<lb/>
seiner Vorlesungen und seiner <rs type="selfRef" ana="werk_23123">Zeitschrift</rs> gemacht hat, auf Unwahrheit<lb/>
 beruhen, daß also die Mitteilung auf Programmen und<lb/>
in der <rs type="self" ana="werk_23124">Fackel</rs>, daß das Erträgnis jener Vorlesungen dem jeweils<lb/>
bekanntgegebenen Zweck zufließen werde <abbr>bezw.</abbr> zugeflossen sei,<lb/>
schwindelhaft sein könnte. Er würde dadurch nicht nur als<lb/>
<seg type="insult">Lügner</seg> gegenüber seiner Öffentlichkeit dastehen, sondern auch<lb/>
als <seg type="insult">Betrüger</seg> an den Instituten, die zu beschenken er vorgab,<lb/>
und da eine solche Möglichkeit nicht nur seine publizistische<lb/>
Moral, sondern auch seine staatsbürgerliche Ehre und Sicherheit<lb/>
berühren würde, so ist er der Meinung, daß die entsprechende<lb/>
Nachprüfung über den Bereich der <rs type="inst">steuerbehördlichen Interessen</rs><lb/>
eigentlich hinausgehe und daß hier nur ein solches »Strafverfahren<lb/>
«, das die <rs type="inst">Staatsanwaltschaft</rs> einleitet, zu einer alle Teile<lb/>
befriedigenden Klärung führen könnte. Um immerhin auch<lb/>
andere amtliche Instanzen für diese Angelegenheit zu interessieren,<lb/>
übermitteln wir je eine Abschrift dieses Schreibens dem Herrn<lb/>
Stadtrat <rs type="pers" ana="n_74185" ref="#fk__p_46325">Breitner</rs>, in dessen Ressort ja nunmehr die Angelegenheiten<lb/>
 der Lustbarkeitssteuer fallen, und dem Herrn <RS pers="Johannes Schober" globID="name_202761">Bundeskanzler</RS>,<lb/>
den wir eines Staunens für fähig halten dürfen, daß eine<lb/>
republikanische Behörde von Herrn <rs type="pers" ana="n_74186" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> Beweise verlangt,<lb/>
daß er mit seiner öffentlichen Behauptung, etliche Gelder wohltätigen<lb/>
 Zwecken überlassen zu haben, die Öffentlichkeit nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr120971">
belogen und die Unterstützungsbedürftigen nicht betrogen habe.<lb/>
Nicht um sich zu rechtfertigen — denn er müßte die entsprechende<lb/>
 Untersuchung des Falles schon einer andern Behörde<lb/>
überlassen —, sondern um <seg type="insult">dem <rs type="inst">Landesabgabeninspektorat</rs> und<lb/>
insbesondere jenen genannten Funktionären</seg> exemplarisch darzutun<lb/>
, wie unnötig es war, Arbeitskräfte, die beiderseits gewiß<lb/>
besseren Aufgaben vorbehalten sind, mit dieser Angelegenheit<lb/>
zu befassen, will er Ihnen einen Einblick in die Administration<lb/>
jener Veranstaltungen, nach denen Sie sich nunmehr erkundigen,<lb/>
eröffnen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr120972">
<space/>Der volle Ertrag der Vorlesung vom <date>16. Mai 1919</date> (<rs type="inst">Kleiner<lb/>
Konzerthaussaal</rs>) <seg type="symbol" subtype="equals"/> K 2356·15 <FERR href="FK-23-588_n0074.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28804235" id="fk_04_ferr_28804235" emID="fk_04_em_28804238"><ERR fcorr="ist der">ist, der</ERR></FERR> Freiwilligen Rettungsgesellschaft<lb/>
 zugeführt worden. Beweis: nebst der auf dem Programm<lb/>
 und in der <rs type="self" ana="werk_40837">Fackel</rs> enthaltenen <seg type="spc">Behauptung</seg>, die<lb/>
dieselbe Beweiskraft hat, die Empfangsbestätigung der <rs type="inst">Rettungsgesellschaft<lb/>
</rs> nebst der Rechnung des <rs type="inst">Konzerthauses</rs>. (Beilagen.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr120973">
<space/>Der volle Ertrag der Vorlesung vom <date>8. Dezember 1919</date><lb/>
(<rs type="inst">Kleiner Konzerthaussaal</rs>) zu erhöhten Preisen <seg type="symbol" subtype="equals"/> K 7077·60 ist<lb/>
dem <rs type="inst">Britischen Hilfswerk für Kinder</rs> zugeführt worden. Beweis:<lb/>
nebst der auf dem Programm und in der <rs type="self" ana="werk_40838">Fackel</rs> enthaltenen<lb/>
<seg type="spc">Behauptung</seg>, die dieselbe Beweiskraft hat, die Empfangsbestätigung<lb/>
 des <rs type="inst">Britischen Hilfswerks</rs> nebst der Rechnung des<lb/>
<rs type="inst">Konzerthauses</rs>. (Beilagen.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr120974">
<space/>Der volle Ertrag der Vorlesung vom <date>28. Dezember 1919</date><lb/>
(<rs type="inst">Mittlerer Konzerthaussaal</rs>) ist wie folgt verwendet worden: Auf<lb/>
dem Programm und in der <rs type="self" ana="werk_23125">Fackel</rs> war mitgeteilt, daß er dem<lb/>
<rs type="inst">Arbeiterverein »Kinderfreunde«</rs>, dem »<rs type="inst">Haus des Kindes</rs>« und<lb/>
dem <rs type="inst">Verein »Kriegspatenschaft«</rs> zufließe. Tatsächlich sind laut<lb/>
den beiliegenden Bestätigungen 3 <seg type="symbol" subtype="multiply"/> 1200 Kronen <seg type="symbol" subtype="equals"/> K 3600<lb/>
den drei Instituten überwiesen worden. Diese Spenden wurden,<lb/>
da insbesondere die Zuwendung an das »<rs type="inst">Haus des Kindes</rs>«<lb/>
rasch erfolgen sollte, unter approximativer Berechnung des<lb/>
Reingewinnes festgesetzt. Die viel später erfolgte Rechnungslegung<lb/>
 ergab — wie aus der beigelegten Rechnung hervorgeht<lb/>
— einen Mehrbetrag von K 746·40, der, später noch ergänzt,<lb/>
für verschiedene wohltätige Zwecke wie <rs type="inst">Hilfsverein für Lungenkranke<lb/>
</rs>, <rs type="inst">Kinderasyl »Kahlenbergerdorf«</rs> verwendet wurde. Wir<lb/>
</p>
            <p ana="pr120974">
erwähnen hiezu, daß in diesen Fällen wie auch sonst nicht einmal<lb/>
 das Porto für die Geldanweisungen oder brieflichen Verständigungen<lb/>
 der beteilten Vereine in Abzug gebracht wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120975">
<space/>Was nun noch die Veranstaltung vom <date>9. Mai 1920</date><lb/>
(<rs type="inst">Mittlerer Konzerthaussaal</rs>) anlangt, so bemerken Sie, daß diese<lb/>
bereits unter die Novelle vom <date>11. Februar 1920</date> falle, »nach<lb/>
welcher die Verwendung des Reinertrags zu allgemein<lb/>
wohltätigen Zwecken keinen Ausnahmsgrund mehr bildet«.<lb/>
Wir wissen nun zwar nicht, was unter allgemein wohltätigen<lb/>
Zwecken zu verstehen ist, müssen aber feststellen, daß die<lb/>
Vorlesung vom <date>9. Mai 1920</date>, deren Veranstalter wir bereits waren,<lb/>
mit dieser Frage überhaupt nichts zu schaffen hat, da wir den<lb/>
Ertrag dieser Vorlesung, von dem laut Programm und <rs type="self" ana="werk_23126">Fackel</rs><lb/>
nur ein Teil und zwar dem von einer Brandkatastrophe<lb/>
betroffenen Ort Wilhelmsburg zugewendet wurde, ohnedies<lb/>
voll versteuert haben. In diesem Fall hätte die Behörde also<lb/>
anstatt eines Beweises über die Steuerfreiheit des Reinertrages<lb/>
füglich einen solchen über die Bezahlung der Steuer zu verlangen.<lb/>
Wir wären nun zwar gewiß nicht verpflichtet, ein Beweisstück, das<lb/>
uns die <rs type="inst">Steuerbehörde</rs> selbst geliefert hat, ihr wieder auszuhändigen<lb/>
, nehmen aber keinen Anstand, Ihnen für den Fall,<lb/>
daß Sie darüber keinen Vermerk in den Akten haben sollten<lb/>
oder daß Ihnen die Hervorsuchung Ihres Materials annähernd<lb/>
so schwer fiele wie Herrn <rs type="pers" ana="n_74187" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> die des seinen, das<lb/>
Dokument (Bescheinigung über den »<seg type="spc">Abgabe-Restbetrag</seg>«)<lb/>
zur Verfügung zu stellen. Sie werden daraus ersehen, daß Sie für<lb/>
diese Veranstaltung eine Steuerpflicht reklamieren, die wir nie<lb/>
bezweifelt und längst erfüllt haben, während wir, denen als<lb/>
Partei das Recht zu Nachforschungen nicht zusteht, voraussichtlich<lb/>
 nie erfahren werden, auf welche Anhaltspunkte hin<lb/>
Sie diese Veranstaltung für eine solche gehalten haben, deren<lb/>
Steuer wir Ihnen mit Berufung auf wohltätige Zwecke —<lb/>
allgemeiner oder spezieller Natur — entziehen wollten, und<lb/>
durch welchen Umstand Ihnen die Tatsache, daß wir sie voll<lb/>
versteuert haben, bis zu dem Grad entgangen sein mag, daß<lb/>
Sie Herrn <rs type="pers" ana="n_74188" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> dafür ein Strafverfahren in Aussicht stellen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120976">
<space/>Er erklärt, daß er seinerseits die Angelegenheit damit für<lb/>
abgeschlossen hält. Er hätte sich damit begnügen können, Ihnen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr120976">
wenn Sie schon unserm beziehungsweise seinem Wort und den<lb/>
Hinweisen auf die Angaben der Programme und <rs type="selfRef" ana="werk_40839">Fackelhefte</rs> nicht<lb/>
glauben, diese vorzulegen und falls auch die gedruckten Angaben<lb/>
Ihnen zweifelhaft erschienen wären, der <rs type="inst">Staatsanwaltschaft</rs> die<lb/>
Feststellung, ob er sich eines Betruges schuldig gemacht hat, zu<lb/>
überlassen. Nicht um sich selbst, sondern um dem <rs type="inst">Landesabgabeninspektorat<lb/>
</rs> diese Art der Wahrheitsermittlung zu<lb/>
ersparen, überreicht er Ihnen die mühselig hervorgesuchten<lb/>
Belege, von deren einem, da er nicht mehr vorfindlich war, ein<lb/>
Duplikat beschafft werden mußte. Weitere Nachweise wird er<lb/>
nicht erbringen. Sollten Sie solche — etwa die Beweise über<lb/>
jenen noch nicht dokumentarisch belegten Mehrertrag von<lb/>
K 746·40, die er nur aus den <rs type="inst">Postsparkassenbelegen</rs> und einigen<lb/>
Zetteln zusammenstellen könnte und die zu produzieren ihm<lb/>
<seg type="insult">der behördlichen Würde</seg> unangemessen schien, jetzt noch von<lb/>
seiner eigenen verlangen, indem Sie seiner Erklärung über<lb/>
diesen Punkt den Glauben versagen, so erklärt Herr <rs type="pers" ana="n_74189" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>,<lb/>
der bisher <seg type="insult">den behördlichen Zweifel</seg> an seinen öffentlichen<lb/>
Angaben noch mit einigem Humor hingenommen hat, daß<lb/>
ihm nichts übrig bliebe, als die darauf entfallende Steuer in<lb/>
der Höhe von zirka 30 Kronen zu bezahlen, daß dies aber die<lb/>
letzte Zahlung wäre, die er an das <rs type="inst"><abbr>n.-ö.</abbr> Landesabgabeninspektorat</rs><lb/>
zu leisten hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120977">
<AUCTOR><FERR href="FK-23-588_n0074.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28804241" id="fk_04_ferr_28804241" emID="fk_04_em_28804244">Verlag <ERR fcorr="der">die</ERR> <rs type="self" ana="werk_40323">Fackel</rs></FERR></AUCTOR><lb/>
als Veranstalter der Vorlesungen von <rs type="pers" ana="n_74190" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120979">
<space/>Dabei ist noch der Umstand übersehen worden,<lb/>
daß das Objekt des amtlichen Verdachtes folgerichtig<lb/>
nicht bloß die gedruckte Behauptung wäre, daß jene<lb/>
Erträgnisse abgeführt worden sind, sondern der<lb/>
ziffernmäßige Ausweis der erfolgten Zuwendungen,<lb/>
dessen wahrheitswidrige Veröffentlichung doch eine<lb/>
<seg type="insult">Schändlichkeit</seg> wäre, die über den Kriminalfall<lb/>
der Veruntreuung hinausreicht. Auch blieb die Frage<lb/>
unberührt, wie <seg type="insult">diese Behörde</seg>, die die Pflicht zur<lb/>
Aufbewahrung von Zetteln nach dem Zeitpunkt der<lb/>
erfolgten Abrechnung ins Unbegrenzte statuiert, so<lb/>
</p>
            <p ana="pr120979">
gröblich ihre eigene Pflicht verletzen konnte, nicht<lb/>
sofort oder binnen einer angemessenen Zeit ihr<lb/>
<seg type="insult">absurdes Mißtrauen</seg> gegen jene anzumelden.<lb/>
Aber das wäre von ihr wohl aus dem Grunde zu<lb/>
viel verlangt, weil sie sich ja, wie die <seg type="insult">Aktengroteske<lb/>
</seg> jener Mahnung an den <date>9. Mai 1920</date> dartut<lb/>
, in jedem Zeitpunkt vorbehält, auch eine erfolgte<lb/>
Steuerzahlung als nicht erfolgt zu behandeln.<lb/>
Es muß schon etwas zu bedeuten haben, daß jener<lb/>
<date>9. Mai 1920</date>, an den sich <seg type="insult">die <rs type="pers">Erinnyen</rs> des wienerischen<lb/>
Betriebs</seg> von der einen Seite her mit einer nachträglichen<lb/>
 Erhöhung der Saalmiete und von der<lb/>
andern her mit einer längst erfüllten Steuerforderung<lb/>
geheftet haben, das Datum der 100. Wiener Vorlesung<lb/>
 war. Speziell jedoch die <seg type="insult">Qual der Wiener<lb/>
Amtlichkeit</seg> besteht darin, daß sie vom Staatsbürger<lb/>
verlangt, daß es bei ihm nicht so schlampig zugehe<lb/>
wie bei ihr, und ihn dann dafür, daß er es mit der<lb/>
Ordnung ernst nimmt, zur Verantwortung zieht.<lb/>
Ich hatte just an dem Tag, an dem die letzte<lb/>
Mahnung kam, an das bereitgestellte Material<lb/>
gedacht und mir vorgestellt, daß ich nun doch wohl,<lb/>
da wieder ein paar Monate in <seg type="insult">dieses Land</seg> gegangen<lb/>
waren, von der Sache Ruhe haben werde, weil, dachte<lb/>
ich mir, in dieser Zeit, wo das Leben schließlich auch<lb/>
die <seg type="insult">Beamten</seg> plagt als wären sie bloß eine Partei,<lb/>
in diesem Niederbruch, der vor uneinbringlichen<lb/>
Milliarden zur Ökonomie im Eintreiben von hundert<lb/>
Kronen rät, es selbst ihnen schon zu fad geworden<lb/>
sein könnte und weil es ja doch einen Weltkrieg<lb/>
gegeben hat und wir uns den Rest unseres verpatzten<lb/>
Daseins nicht auch noch mit der <seg type="insult">Wahnvorstellung<lb/>
einer nicht erfüllten Lustbarkeitslandesabgabepflicht</seg><lb/>
trüben sollen. Und schon war der Briefträger da<lb/>
und brachte was zum Unterschreiben, denn es muß<lb/>
doch auch der Postdienst mithalten, wenn es den<lb/>
<rs type="inst"><seg type="insult">Lustbarkeitslandesabgabeinspektoratsbeamten</seg></rs> einfällt,<lb/>
mich — und glaubt er fliehend zu entspringen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr120979">
geflügelt sind wir da, die Schlingen ihm werfend<lb/>
um den flücht’gen Fuß, daß er zu Boden fallen<lb/>
muß — ausgerechnet mich zu jagen, ohn’ Ermatten,<lb/>
versöhnen kann sie keine Reu’, mich fort und fort<lb/>
bis zu den Schatten, und geben mich auch dort<lb/>
nicht frei! Aber da <seg type="insult">dieses furchtbare Geschlecht<lb/>
der Nacht</seg>, das besinnungraubend, herzbetörend,<lb/>
umwandelnd des Theaters Rund, auf <seg type="insult">unsere<lb/>
Lustbarkeiten</seg> lauert, da es in <seg type="insult">entfleischten Händen</seg><lb/>
nur einen <seg type="insult">Akt</seg> schwingt, während der <rs type="self" ana="werk_40840">Fackel</rs> düsterrote<lb/>
 Glut vielmehr in den meinen ist, so wollen wir<lb/>
mit dem <seg type="insult">Spuk</seg> schon fertig werden oder wie man<lb/>
in Berlin, wo <seg type="insult">solche Lustbarkeiten</seg> denn doch nicht<lb/>
in solchem Ausmaß möglich wären, sagt: Wir woll’n<lb/>
det Kind schon schaukeln. Immerhin warte ich auf<lb/>
die Entscheidung. Wenn es <seg type="insult">der <rs type="pers">Eumeniden</rs> Macht</seg> ist,<lb/>
daß der fromme Dichter nicht gerochen, sondern<lb/>
im Gegenteil bis aufs Blut gequält wird, so<lb/>
bekommen die Kraniche des <rs type="pers">Ibykus</rs> einen andern<lb/>
Schluß, und er zieht mit ihnen nordwärts. <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">Tu l’as voulu</foreign>,<lb/>
<rs type="pers">Schorsch Kasmader</rs>!</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr120982">
<rs type="inst"><seg type="spc">Magistrat der Stadt Wien</seg></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120983">
Wien, am <date>23. November 1921</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120984">
Sehr geehrter Verlag!<lb/>
</p>
            <p ana="pr120985">
<space/>Ich werde Ihre Eingabe vom <date>16. <abbr>d. M.</abbr></date><FOOTNOTE0_START/>*) unverzüglich zum<lb/>
Gegenstand von Erhebungen machen und brauche wohl nicht<lb/>
erst ausdrücklich zu betonen, daß die vom <rs type="inst">Landesabgabeninspektorat<lb/>
</rs> eingeleiteten Schritte ohne mein Vorwissen erfolgt<lb/>
sind. Ich behalte mir vor, auf diese Angelegenheit ehestens<lb/>
zurückzukommen, und werde Vorsorge treffen, daß zwischenzeitig<lb/>
jedenfalls keine weiteren Zuschriften an Sie abgehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120986">
In vorzüglicher Hochachtung<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74191" ref="#fk__p_46325"><AUCTOR>Hugo Breitner</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="fn578">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Die Kopien sind am <date>19.</date> abgeschickt worden.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr120989">
<seg type="spc">Der amtsführende Stadtrat</seg><lb/>
der Gruppe II.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120990">
Wien, den <date>2. Dezember 1921</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120991">
An den<lb/>
<rs type="inst">Verlag »Die Fackel«</rs><lb/>
III., Hintere Zollamtsstraße 3.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120992">
<space/>Zurückkommend auf mein Schreiben vom <date>23. <abbr>d. M.</abbr></date>, bitte<lb/>
ich freundlichst zur Kenntnis zu nehmen, daß die leidige Angelegenheit<lb/>
 als restlos erledigt angesehen werden kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120993">
In vorzüglicher Hochachtung<lb/>
<rs type="pers" ana="n_74192" ref="#fk__p_46325"><AUCTOR>Hugo Breitner</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39112">
               <persName>Shaw, George Bernard</persName>
               <birth>
                  <date>1856-7-26</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-11-2</date>
                  <place>Ayot St. Lawrence</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">226/21: Tanner, Katechismus des Umstürzlers, zu "Mensch und Übermensch"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2381</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43514">
               <persName>Franz Joseph I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1830-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49355">
               <persName>Wüllner, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1858-8-19</date>
                  <place>Münster</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-3-19</date>
                  <place>Kiel</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Rezitator</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10627</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38266">
               <persName>Krizmanić, Anna</persName>
               <birth>
                  <date>1874-11-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-10-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <note type="comment">ZF Anna Krizmanic 25.10.1946, 66/1/2; Private, 13., Penzinger Str. 94</note>
               <note type="comment">1921 Zeugin zugunsten KK in einem Prozeß, den die Konzerthausges. anstrengt</note>
               <note type="comment">Nazario Krizmanic (Akzent auf dem c), Magazineur, 13., Penzinger Str. 94</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46325">
               <persName>Breitner, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1873-11-09</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-03-05</date>
                  <place>Clairemont/Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6430</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43574">
               <persName>Schubert, Franz Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1797-1-31</date>
                  <place>Wien-Lichtenthal</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1828-11-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12729</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41447">
               <persName>Katz, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1890-12-26</date>
                  <place>Zotynia/Polen</place>
               </birth>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">1., Wipplinger Straße 14</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/59941</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47385">
               <persName>Karl I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1887-08-17</date>
                  <place>Persenbeug/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-04-01</date>
                  <place>Quinta do Monte/Madeira</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 561/21 zu, da ist Franz Joseph I. gemeint</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43947">
               <persName>Schönpflug, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1873-06-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-02-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Illustrator</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 686/10f. mit Fragezeichen zu (Klischee-Arbeiter der Stunde, gefälschtes Kinderbild)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40872">
               <persName>Doskočil, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1875-12-6</date>
                  <place>Krems/Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-9-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">3., Stanislausgasse 9</note>
               <note type="comment">Oberlandesgerichtsrat</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55392">
               <persName>Werfel, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1890-9-10</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-26</date>
                  <place>Beverly Hills, Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13094</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37996">
               <persName>Moissi, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1879-4-2</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-3-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Mutter Amélie M., geb. Radio von Radiis, gest. Mödling 13.02.1929, im 87. Lj.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12274</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41113">
               <persName>Harpner, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1864-3-25</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-7-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">Todesanzeige: 10. Juli 1924</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11590</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41170">
               <persName>Krückl, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1860</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-5-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">1., Helferstorferstr. 4</note>
               <note type="comment"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>