<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10458.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10457.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10459.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das geht nicht, in: Fackel Heft 27, Nr. 717, 1926, S. 89-97</title>
            <title type="iso-date">1926-04-01</title>
            <title type="id">tid_10458</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">717</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-717_n0089.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/717,089</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das geht nicht</head>
            <p ana="pr143896">
<space/>Schon wieder brach eine <rs type="inst"><seg type="insult">Burgtheaterkrise</seg></rs> aus, also etwas,<lb/>
was beinahe so uninteressant ist wie das <rs type="inst">Burgtheater</rs>, und ich<lb/>
war infolgedessen um <rs type="pers" ana="n_87551" ref="#fk__p_43175">Salten</rs> besorgt. Ich wußte, daß ihn solche<lb/>
Geschehnisse schwer beunruhigen und daß er dann, die innere<lb/>
Erregung nur mühsam bemeisternd, in <seg type="insult">entschlossenen Maximen<lb/>
und bedächtigen Reflexionen</seg> darüber schreibt, in einem <seg type="insult">Stil</seg>, der<lb/>
fast nur aus <seg type="insult">Hauptsätzen</seg> besteht, auch ihrem Gewicht nach, <seg type="insult">ein<lb/>
heimlicher Intendant</seg> so zwischen Goethe, der aus der Loge<lb/>
»Man schweige!« gebietet, und <rs type="pers" ana="n_87552" ref="#fk__p_49302"><seg type="insult">Karpath</seg></rs>, der nichts sagt, aber<lb/>
viel weiß. Noch klang mir <seg type="insult">sein oftgehörtes Machtwort: »Ruhe!!<lb/>
Ruhe!! Ruhe!!!«</seg> im Ohr und mit ziemlicher Unruhe griff ich<lb/>
demnach zum <seg ana="6 Uhr-Blatt"/>, gespannt, ob er diesmal der Sache<lb/>
eine neue Wendung geben werde. Nichts da, ich glaube, er tut<lb/>
mir’s zufleiß, um die Zahl der kleinen Erfolge, deren ich mich<lb/>
letzthin gerühmt habe, nicht zu vermehren. Er begann:<lb/>
</p>
            <p ana="pr143898">
<space/>Vielleicht wird doch wieder Ruhe?<lb/>
</p>
            <p ana="pr143900">
Und er schloß:<lb/>
</p>
            <p ana="pr143902">
<space/>Vielleicht wird dann Ruhe werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr143904">
Nein, er kann’s nicht erreichen, und ich auch nicht. Aber ich habe es<lb/>
schwerer. Denn was liegt schließlich daran, ob <seg type="insult">die Herren</seg>, die heute<lb/>
im <rs type="inst">Burgtheater</rs> spielen, mehr dort oder als <seg type="insult">Rekommandeure von<lb/>
Likörfirmen</seg> zur Geltung kommen? Ich dagegen muß der<lb/>
Bedeutsamkeit, mit der <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_87553" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> diesen Angelegenheiten<lb/>
nachgeht, gerecht werden und <seg type="insult">die große Plastik</seg> nachbilden, mit<lb/>
der seine Sätze isoliert, aber unabweislich dastehen wie etwa dieser:<lb/>
</p>
            <p ana="pr143906">
<space/>Jetzt haben wir also richtig wieder eine Krise.<lb/>
</p>
            <p ana="pr143908">
Bezeichnend für mich ist gewiß die Oberflächlichkeit, die mich<lb/>
gar nicht einmal den gedanklichen Inhalt <seg type="insult">dieser Wahrworte</seg> zur<lb/>
Kenntnis nehmen läßt. Ich vermute, daß er etwas gegen Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_87554" ref="#fk__p_51853">Prüger</rs> hat, von dem ich bei dieser Gelegenheit erfahre, daß er<lb/>
an der Spitze der Staatstheater steht; aber mich interessiert<lb/>
nur das <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_87555" ref="#fk__p_49302"><SPAN norm="Pathos">Karpathos</SPAN></rs> dieser Benommenheit</seg> in <seg type="insult">Dingen</seg>, die<lb/>
<seg type="insult">zwischen Bureau und Bühne</seg> spielen, und diese strenge<lb/>
Gebundenheit im sprachlichen Ausdruck. Hier wird <rs type="pers" ana="n_87556" ref="#fk__p_43175">Salten</rs>, der<lb/>
sonst unter <seg type="insult">allen Leuten</seg>, die ihren Beruf verfehlt haben, den<lb/>
</p>
            <p ana="pr143908">
weitaus fließendsten Stil schreibt, gedrungen, wuchtig und sein<lb/>
Wort gewinnt <seg type="insult">eine kategorische Größe</seg>, die an <seg type="insult">Verhaltungsmaßregeln<lb/>
</seg> gemahnt, wie etwa die, daß die Kleider vor dem<lb/>
Verlassen der Anstalt in Ordnung zu bringen sind, eine<lb/>
Forderung, die immer ihr Gewicht behält, wenngleich sie in<lb/>
jedem Falle unerfüllt bleibt, indem sie entweder überflüssig ist<lb/>
oder auf taube Ohren stößt. <rs type="pers" ana="n_87557" ref="#fk__p_43175">Salten</rs> selbst weiß das und formuliert<lb/>
es mit aller Knappheit:<lb/>
</p>
            <p ana="pr143910">
<space/>Es ist eine harte Forderung. Trotzdem muß sie gestellt werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr143912">
Allerdings meint er nicht, daß die Kleider, sondern daß die<lb/>
Anstalt selbst vor ihrem Verlassen in Ordnung zu bringen sei:<lb/>
</p>
            <p ana="pr143914">
<space/>Wahrhaftig, es geht mit der <seg type="insult">Beamtenwirtschaft</seg> nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr143916">
Man sieht, zum bekannten Pathos der Distanz und zum<lb/>
Pathos der Resonanz ist ein neues hinzugetreten: das <seg type="insult">Pathos<lb/>
der Intendanz</seg>. Jeder Satz bildet einen Absatz — <rs type="pers" ana="n_87558" ref="#fk__p_43175">Salten</rs><lb/>
ist <seg type="insult">ein unnumerierter <rs type="pers" ana="n_87559" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs>, also nobler</seg> —, und nach<lb/>
jedem ist noch Raum für das Echo, das er beim Leser weckt<lb/>
und das ebenso knapp in die Formel zu fassen wäre: Wem<lb/>
sagen Sie das! Was den Mann hauptsächlich bedrückt, ist die<lb/>
verschwenderische Wirtschaft der Staatstheaterverwaltung. Aber<lb/>
das typographische Bild <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_87560" ref="#fk__p_43175">Saltenschen Klärungen</rs> einer<lb/>
verworrenen Materie</seg>, die durch das Verfahren noch öder wird,<lb/>
als sie von Natur ist, zeigt eine <seg type="insult">Papiervergeudung</seg>, die<lb/>
sowohl durch die unaufhörlichen Absätze bewirkt wird wie durch<lb/>
die leeren Stellen, aus denen schon das Gedruckte besteht.<lb/>
Man staunt ja täglich hundertmal, daß den Setzern, die zwar die<lb/>
Maschine bedienen müssen, jedoch keine sind, nicht endlich<lb/>
die Geduld reißt; aber selten werden sie <seg type="insult">etwas so zum Kotzen<lb/>
Gewichtiges</seg> in die Hand bekommen haben wie dieses:<lb/>
</p>
            <p ana="pr143918">
<space/>Müssen die Beamten der ehemaligen Intendanz auch in der<lb/>
Republik gehalten werden, <seg type="spc">dann ist es ein Gebot der<lb/>
Billigkeit ebenso wie der Vernunft</seg>, ihre Gagen dem<lb/>
Budget des Unterrichtsministeriums einzufügen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr143919">
<space/>Nicht dem Theater.<lb/>
</p>
            <p ana="pr143921">
Nun glaubt man, der Gedanke wäre ausgeschöpft? Mit nichten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr143923">
<space/><seg type="spc">Es ist ein Gebot der Billigkeit</seg>, <seg type="spc">ebenso wie<lb/>
der Vernunft</seg>, dem Theaterbudget nur die Kosten der produktiven<lb/>
Theaterarbeit aufzulasten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr143925">
Da <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_87561" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> <seg type="insult">im Nebenberuf Zionist</seg> ist, so müssen die Setzer<lb/>
befürchtet haben, daß <seg type="insult">noch weitere Gebote</seg> folgen werden. Aber<lb/>
den Lesern imponiert <seg type="insult">dieses durch keinen Theaterlärm beirrbare<lb/>
Absetzen</seg>; wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_87562" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> all das, was er nicht zu sagen hat,<lb/>
fortlaufend schriebe, so würden sie als Leser die gleiche Methode<lb/>
ausüben. Tatsächlich gewinnen <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_87563" ref="#fk__p_43175">Saltens</rs> Erkenntnisse</seg> durch die<lb/>
Art, sie schlicht wie sie sind in den Raum zu stellen und<lb/>
ringsherum alles wegzuräumen, was sich etwa an Einfällen noch<lb/>
ergeben könnte, eine Bedeutsamkeit wie etwa die isolierte Zeile<lb/>
in dem kaiserlichen Manifest: »Ich habe alles reiflich erwogen«,<lb/>
die doch bei einem <seg type="insult">Minimum von Erwägung</seg> der Größe keineswegs<lb/>
entbehrte. <rs type="pers" ana="n_87564" ref="#fk__p_43175">Salten</rs>, der eben damals mit <seg type="insult">der einfachen Weisung</seg><lb/>
sekundiert hat: »Es muß sein«, will nun etwa den Gedanken<lb/>
ausdrücken, daß man die von ihm erkannten Mißbräuche der<lb/>
<RS pers="Franz Joseph I." globID="name_203847">Kaiserzeit</RS> in der Republik nicht fortsetzen soll. Da sagt er nichts als:<lb/>
</p>
            <p ana="pr143927">
<space/><seg type="spc">Das geht nicht</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr143929">
Seit dem Abschiedswort an die <rs type="title"><rs type="pers">Iphigenie</rs></rs> ist in deutscher Sprache<lb/>
<seg type="insult">nichts Monumentaleres</seg> hingesetzt worden. Scheinbar noch<lb/>
prägnanter ist ja das Kapitel, das da lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr143931">
<space/>Mag sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr143933">
Aber »Das geht nicht« ist schärfer umrissen. Ganz erfüllt ist<lb/>
auch die Wendung, in der alles, was über ein Stück zu sagen ist,<lb/>
in den Worten gesagt ist:<lb/>
</p>
            <p ana="pr143935">
<space/>Von dem Stück selbst ist nicht viel zu sagen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr143937">
Nun, das ließe sich schließlich noch kürzer sagen, während<lb/>
nichts an die Wucht der Erledigung hinreicht in der Zeile:<lb/>
»Das geht nicht«. Wie zappelig daneben <seg type="insult">das <rs type="pers" ana="n_87565" ref="#fk__p_38072">Kerr’sche</rs> »Es geht<lb/>
nicht«</seg>, welches er damals als <seg type="insult">Bekenntnis</seg> niederschrieb, als ihm<lb/>
nichts anderes einfiel als den Feinden Rheumatismus im Popo zu<lb/>
wünschen. Mit <rs type="pers" ana="n_87566" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> verbindet ihn freilich nebst <seg type="insult">dem impulsiven<lb/>
Drang, die letzten Dinge zu sagen</seg>, die Art, den Gegenstand der<lb/>
Kritik direkt anzureden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr143939">
<space/><OMED>— —</OMED> Setzt doch, wen ihr wollt, in die Direktion, aber laßt<lb/>
<seg type="spc">es</seg> einen Mann sein, der ruhiges Arbeiten verbürgt. Und laßt die<lb/>
Schauspieler in Frieden. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr143941">
Und beide können, wenn sie schon nichts zu sagen haben, es<lb/>
nicht eindringlich genug sagen, dreimal, und doch mit <seg type="insult">dem<lb/>
gewissen Moderato der drei Besinnungspunkte</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr143943">
<space/>— — Endlich, endlich, endlich <seg type="symbol" subtype="3dots"/> müssen es auch die hohen<lb/>
und höchsten Beamten einsehen lernen, daß Theaterarbeit eine Sache<lb/>
ist, der man — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr143945">
Also, um auch auf das Problem selbst einzugehen: <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_87567" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg><lb/>
will sagen und wiederholt es x-mal in einem weiteren Feuilleton,<lb/>
in dem <seg type="insult">alle Maximen</seg> wörtlich wiederkehren: daß »man sein<lb/>
ganzes Leben dem Theater gewidmet haben, sein ganzes Leben<lb/>
im Theater gearbeitet haben muß, um ein Theatermann zu sein«.<lb/>
(<seg type="insult">Arbeit, Arbeit, Arbeit</seg> und dazu natürlich <seg type="insult">Ruhe, Ruhe, Ruhe!</seg>)<lb/>
</p>
            <p ana="pr143947">
Daß es ahnungslos oder vermessen, oder ahnungslose Vermessenheit<lb/>
ist, von irgend einem Verwaltungsressort daherzukommen, auf die<lb/>
Bühne zu springen und dort einen Wirbel von Reformen anzufangen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr143949">
Vermeint man da nicht, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_87568" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> wolle auf Karriere und<lb/>
Wirksamkeit des einstigen Direktors <rs type="pers" ana="n_87569" ref="#fk__p_49912"><FERR id="ferr_149" fcorrID="fcorr_149" href="FK-28-743_n0064.xml" emID="em_149"><ERR fcorr="Burckhard">Burckhardt</ERR></FERR></rs> anspielen, dessen<lb/>
<seg type="insult">Partisan</seg> er war? Aber er denkt nicht an den Fall, wo ein<lb/>
<seg type="insult">Ministerialvizesekretär</seg> auf den höchsten Kunstbesitz als Direktor<lb/>
losgelassen wurde, sondern meint nur die republikanischen Beamten,<lb/>
die in einen Theaterbetrieb dreinreden, an dem längst nichts zu<lb/>
verderben ist. Soll er herzählen, »wie viel Schaden« sie angerichtet<lb/>
 haben?<lb/>
</p>
            <p ana="pr143951">
<space/>Wenn es gewünscht wird, will ich’s tun. Aber ich denke, wir<lb/>
lassen es lieber.<lb/>
</p>
            <p ana="pr143953">
<space/>Ich denke auch. Es wird nicht dringend gewünscht und<lb/>
man kann auch etwas bei sich behalten. Ist der Groll schon ganz<lb/>
dumpf, wie etwa mir gegenüber, so kann er ja anders herauskommen<lb/>
. Zwischen den Zähnen oder in Preßburg. Das sind zwei<lb/>
voneinander sehr verschiedene Arten und da ich schon von<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_87570" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> spreche, will ich sie charakterisieren. In Wien<lb/>
druckt ihm mein Dasein das Herz ab, aber dieser Abdruck wird<lb/>
nur in gelegentlichen Anspielungen sichtbar, mit <seg type="insult">jener andern<lb/>
Anonymität</seg>, die den Gehaßten bloß meint, aber nicht<lb/>
nennt. Wenn da <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_87571" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> über <seg type="insult">solche</seg>, die eitel sind oder<lb/>
nur niederreißen können, seufzt, so möchte man ihm gern<lb/>
wie die Mutter dem Kind die Stirn halten, auf daß er sich<lb/>
erbreche, aber es kommt nichts heraus. Deutlicher wird er schon,<lb/>
</p>
            <p ana="pr143953">
wenn er von Jičin spricht, wo ja meines Wissens kein<lb/>
Wiener Schriftsteller außer mir zur Welt gekommen ist<lb/>
und wo geboren zu sein mich stolzer macht als in der Stadt<lb/>
zu leben, in der <seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_87572" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> und <rs type="pers" ana="n_87573" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> einander<lb/>
nahekamen. Da ihm im <seg type="insult">weiten Bereich der Wiener Preßkorruption</seg><lb/>
die <seg type="insult">Verbindung der Sphären <rs type="pers" ana="n_87574" ref="#fk__p_42795">Benedikt</rs> und <rs type="pers" ana="n_87575" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> geglückt<lb/>
ist, so kann sowohl in der <rs type="paper" ana="werk_27677">Neuen Freien Presse</rs> als auch in<lb/>
der <seg ana="‚Bühne‘"/> ein <seg type="insult">schalkhafter Hinweis</seg> auf meinen Geburtsort untergebracht<lb/>
 werden. Neulich erst bei <rs type="pers" ana="n_87576" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>, der in der <seg type="insult">Serie<lb/>
prominenter Budapester</seg>, unter denen er sich selbst bescheiden<lb/>
verschweigt, die Porträts <seg type="insult">der Herren <rs type="pers" ana="n_87577" ref="#fk__p_47437">Kálmán</rs> und <rs type="pers" ana="n_87578" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> nebeneinandergestellt<lb/>
 hat, ohne daß eine Verwechslung passiert ist.<lb/>
Da gibt es, wenngleich kein Problem der Intendanz vorliegt,<lb/>
<seg type="insult">gedankenschwere Absätze</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr143955">
<space/>Es tut mir leid, aber ich bin kein Ungar, obwohl ich in Budapest<lb/>
 zur Welt kam.<lb/>
</p>
            <p ana="pr143956">
<space/>Obwohl <seg type="spc">der <seg type="insult">Mann</seg></seg>, <seg type="spc">der in Jicin geboren wurde</seg>,<lb/>
mir meinen Geburtsort so oft zum Vorwurf gemacht hat, tut es mir<lb/>
doch nicht leid, daß ich in Budapest das Licht erblickte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr143957">
<space/><seg type="spc">Aber</seg> <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> ich bin kein Ungar.<lb/>
</p>
            <p ana="pr143958">
<space/>Das ist sicherlich kein Verlust für Ungarn und es ist, sehr<lb/>
wahrscheinlich, kein Gewinn für mich. Ich hätte, sehr wahrscheinlich,<lb/>
<seg type="spc">mehr Talent</seg>, <seg type="spc">was ich gut brauchen könnte</seg>, ich hätte mehr<lb/>
Bravour, mehr <seg type="spc">Schmiß</seg> und, was mir besonders wohltun würde,<lb/>
mehr Erfolg, wenn ich ein Ungar wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr143959">
<space/>Aber ich war vier Wochen alt, als ich nach Wien gebracht<lb/>
wurde. Man hatte nur die Niederkunft meiner Mutter abgewartet, um<lb/>
zu übersiedeln.<lb/>
</p>
            <p ana="pr143960">
<space/>Seither lebe ich beständig in Wien. Meine Eltern haben nur<lb/>
Deutsch gesprochen. Ich bin in Wien zur Schule gegangen. Und ich<lb/>
verstehe die ungarische Sprache nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr143962">
Daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_87579" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg>, der zum Schluß alle Völker seiner Sympathie<lb/>
versichert, nur deutsch spricht, wäre vielleicht eine etwas übertriebene<lb/>
 Behauptung, aber kein Zweifel kann mehr bestehen, daß<lb/>
bloß eine Differenz von vier Wochen ihn von einem <seg type="insult">Urwiener</seg><lb/>
unterscheidet. Es ist indes dem <seg type="insult">Mann</seg>, der in Jičin geboren wurde,<lb/>
nie eingefallen, ihm seinen Geburtsort zum Vorwurf zu machen.<lb/>
Wenn man in Verbindung mit <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_87580" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> von Budapest spricht, so<lb/>
bezieht sich das lediglich auf die geistige Matrikelführung. Den<lb/>
Geburtsort macht man niemand zum Vorwurf, sogar aus Budapest<lb/>
sind wertvolle Menschen nach Wien gekommen, aber diese Einsicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr143962">
kann nun einmal nichts daran ändern, daß man <seg type="insult">eine bestimmte<lb/>
Spielart von auskennerischem Agententum</seg> mit dem Begriff <seg type="insult">Budapest<lb/>
</seg> verknüpft, selbst wenn es sich um <seg type="insult">bodenständige und nicht<lb/>
etwa erst eingebürgerte Elemente</seg> handelt. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_87581" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> ist viel<lb/>
zu bescheiden; <seg type="insult">Talent</seg> hat er zum Schweinefüttern, wenn er sich<lb/>
nicht gerade auf <rs type="inst"><seg type="insult">Burgtheaterkrisen</seg></rs> verlegt, und was den <seg type="insult">Schmiß</seg><lb/>
anlangt, so beklagt er sich mit Unrecht, denn in Wien, wo man<lb/>
viel Entgegenkommen gegenüber den <seg type="insult">Budapester Methoden</seg><lb/>
zeigt, findet seine <seg type="insult">Geschicklichkeit</seg> großen Anwert. <seg type="insult">Sein Freund<lb/>
<rs type="pers" ana="n_87582" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> ist doch gewiß <seg type="insult">in einem noch weit höheren Maße Budapester<lb/>
</seg>, aber mit dem <seg type="insult">Schmiß</seg> hat es eben seine eigene Bewandtnis<lb/>
: je mehr einer von ihm hat, umsoweniger wird er ihm zuteil.<lb/>
Daß nun seine Natur nach Ungarn tendiert, kann er ebenso<lb/>
schlecht verbergen wie den Groll gegen mich und wenn er ihn<lb/>
entladen will, geht er wenigstens nach Preßburg. Dort hat er<lb/>
neulich vor den Zionisten gesprochen — denn man weiß, daß<lb/>
<seg type="insult">seine Vielseitigkeit</seg> auch den Glauben der Väter beherrscht —,<lb/>
und <seg type="insult">der Berichterstatter des <seg ana="Preßburger ‚Grenzboten‘"/></seg> fühlte bei<lb/>
seinem Vortrag »unbedingt etwas von der Größe des rein<lb/>
Menschlichen, durch das der Odem des Göttlichen weht«. Das<lb/>
kommt in Preßburg nicht oft vor. <rs type="pers" ana="n_87583" ref="#fk__p_43175">Salten</rs> sprach »über das<lb/>
»Bekenntnis zum Ich«, und es heißt, das Publikum habe auf<lb/>
seinen eindringlichen Appell hin, sich zum Judentum zu<lb/>
bekennen, »durch tosenden Beifall ein Bekenntnis zu seinem<lb/>
Ich abgegeben«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr143964">
Zum Schlusse wurde er dann noch von allen Seiten um Autogramme<lb/>
bestürmt, welchen Wünschen er in liebenswürdiger Weise nachkam.<lb/>
</p>
            <p ana="pr143966">
Das war in Preßburg also etwas anderes als damals in Wien, wo<lb/>
<seg type="insult">zwei Grenadiere</seg> um ihr Autogramm kamen. Als <seg type="insult">die abschreckendsten<lb/>
 Fälle</seg> aber, in denen das Ich des Menschen gestrandet ist,<lb/>
nannte <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_87584" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> die <rs type="pers" ana="n_87585" ref="#fk__p_51980">Rahel Varnhagen</rs>, bei der die Taufe ohne<lb/>
Wirkung geblieben sei, <rs type="pers" ana="n_87586" ref="#fk__p_45200">Gustav Mahler</rs>, dessen Vater durch seine<lb/>
<seg type="insult">lächerliche Eitelkeit</seg> es verschuldet habe, daß die Musik seines<lb/>
Sohnes in Palästina nicht gespielt wird, und mich, von dem<lb/>
er ausführte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr143968">
<space/>Alle diese Menschen haben ihr Ich in dem <seg type="insult">Gefängnis der<lb/>
Feigheit, der Verlogenheit, des Snobismus</seg> eingebüßt. Und die Wurzel<lb/>
<seg type="insult">dieses Übels</seg> liegt in der <seg type="insult">Feigheit</seg>, sich zum Judentum zu bekennen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr143968">
Der Ausspruch, daß es <seg type="insult">keine größeren Antisemiten</seg> gibt als die Juden<lb/>
selbst, hat eine gewisse Berechtigung; es ist der Haß gegen die eigene<lb/>
Art bis zur Verzweiflung, dieses sich wehren dagegen, daß man Jude<lb/>
ist. — Ein typisches Beispiel dafür ist <rs type="pers" ana="n_87587" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>; <seg type="insult">seine Verleugnung<lb/>
des Judentums</seg>, <seg type="insult">sein Haß gegen das Judentum</seg>, <seg type="insult">sein Verleugnen des<lb/>
eigenen Ichs</seg> hat geradezu <seg type="insult">etwas Krankhaftes</seg> an sich. Was Talent in<lb/>
ihm war, ist längst zersetzt, zerstört worden von <seg type="insult">dem haßerfüllten<lb/>
Willen gegen das eigene Ich</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr143970">
»Wie man’s macht, ist’s nicht recht«, lautet die Inschrift eines<lb/>
Tellers, der in Berliner Hotelportierlogen angebracht ist. In Wien<lb/>
bekomme ich seit Jahrzehnten nichts anderes zu hören, als daß<lb/>
mein Bekennen des eigenen Ichs <seg type="insult">etwas Krankhaftes</seg> hat, und<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_87588" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> erzählt den Preßburgern das direkte Gegenteil. Allerdings<lb/>
 versteht er unter dem Ich etwas Spezielles und läßt nur das<lb/>
jüdische Ich gelten. Doch auch da geschieht mir unrecht. Ich<lb/>
verleugne nicht so sehr mein eigenes Judentum als das der<lb/>
andern und <seg type="insult">mein Haß gegen das Judentum</seg> — man darf Gottbehüte<lb/>
nicht generalisieren — erstreckt sich vornehmlich auf <seg type="insult">die<lb/>
jüdischen Journalisten und Parasiten</seg>, ohne daß ich aber je<lb/>
meine Abneigung gegen <seg type="insult">die christlichen Assimilanten</seg> verleugnet<lb/>
 hätte. Da <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_87589" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> übrigens einräumt, daß auch die<lb/>
»wirtschaftliche Lage« des Menschen ein Faktor beim Zustandekommen<lb/>
 seines Ich sei, so dürfte sein Bekenntnis zu <seg type="insult">einer so<lb/>
ausgebildeten Individualität wie <rs type="pers" ana="n_87590" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> schon keinem Zweifel<lb/>
unterliegen. Leider wird es nicht lange vorhalten können, wenn sich<lb/>
das Gerücht bewahrheiten sollte, daß <rs type="pers" ana="n_87591" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> hinaus aus Wien und<lb/>
zwar nach Rom ziehen wolle, um, auf Zuspruch <rs type="pers" ana="n_87592" ref="#fk__p_43457">Blei’s</rs>, nach so<lb/>
vielem andern die Taufe zu nehmen und zwar aus der Hand<lb/>
keines geringeren als <seg type="insult">des Papstes</seg>, der bekanntlich <seg type="insult">ein großer<lb/>
Freund der Presse</seg> ist und den Wunsch geäußert haben soll, <seg type="insult">ihren<lb/>
kräftigsten Vertreter</seg> kennen zu lernen. Von diesem Fall hat<lb/>
<rs type="pers" ana="n_87593" ref="#fk__p_43175">Salten</rs> in Preßburg nicht gesprochen, dagegen die Mission<lb/>
<rs type="pers" ana="n_87594" ref="#fk__p_41891">Theodor Herzls</rs> als eines <seg type="insult">Sehers</seg> dahin definiert, daß er<lb/>
</p>
            <p ana="pr143972">
den modernen Großstadtjuden zwang, zum Problem des Judentums<lb/>
Stellung zu nehmen <seg type="spc">oder nicht</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr143974">
Worauf <seg type="insult">alle Großstadtjuden</seg> gleich dem Dackel in den <rs type="magazine" ana="werk_41028">Fliegenden<lb/>
 Blättern</rs> <seg type="insult">Stellung</seg> genommen haben oder nicht. Der einzige,<lb/>
der sich diesem Zwang zu entziehen wußte, war ich, und die<lb/>
Preßburger, die von den Wiener Vorgängen wenig hören, erfuhren<lb/>
</p>
            <p ana="pr143974">
denn auch mit einiger Genugtuung, daß alles, was Talent in mir war,<lb/>
seit damals zersetzt ist. Ich würde mich hüten, sie durch einen Vortrag<lb/>
über <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_87595" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> davon zu überzeugen, und vermeide wohlweislich<lb/>
die Gelegenheit, wo es der Preßburger ‚<rs type="paper" ana="werk_27680">Grenzbote</rs>‘ erleben kann,<lb/>
daß bei mir weder <seg type="insult">der Odem des Göttlichen</seg> ins Publikum weht<lb/>
noch daß ich von diesem um Autogramme bestürmt werde. Denn<lb/>
ich glaube nicht, daß dort ein Hund noch etwas von mir<lb/>
nimmt, seitdem er aufgeklärt wurde, daß es nicht vom Juden<lb/>
sei. In seiner Miene wäre deutlich der Gedanke zu lesen, der<lb/>
seinen so prägnanten Ausdruck in den Worten gefunden hat: »Das<lb/>
geht nicht.« Ganz dasselbe möchte ich aber <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_87596" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> zu<lb/>
bedenken geben und ihm dringend raten, sich weder in Preßburg<lb/>
 noch <foreign xml:lang="la">loco</foreign> zwischen den Zähnen mit mir zu befassen.<lb/>
Ich weiß: es muß sein, aber <seg type="symbol" subtype="3dots"/> es geht nicht. Meine Definition:<lb/>
»<seg type="insult">Kritik</seg> ist, wenn man auf wen eine Wut hat« kommt seit so<lb/>
vielen Jahren in den Äußerungen <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_87597" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> zur Geltung,<lb/>
es nagt an ihm und ich habe ihn ordentlich heruntergebracht.<lb/>
Dieser Zustand mag nicht zuletzt den Fluß seines Stils gestockt und<lb/>
zu <seg type="insult">jener feierlichen Banalität</seg>, zum <seg type="insult">Pathos der Intendanz</seg> verurteilt<lb/>
haben. Sicher denkt er selbst in diesen Momenten der Verinnerlichung<lb/>
 an mich, dem er sie zu verdanken hat. Aber er sagt’s<lb/>
nicht und läßt nichts merken als: daß er eine Wut hat. Man würde<lb/>
nicht glauben, daß das der Autor der <rs type="title"><rs type="pers">Josefine Mutzenbacher</rs></rs><lb/>
ist, wo doch jedes Ding beim rechten Namen genannt wird.<lb/>
<seg type="insult">Tausend Schmierer</seg>, die es gewiß viel schlechter treffen als <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_87598" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg>, haben sich gegen mich versucht — er ließe sich nicht<lb/>
hinreißen. Selbst wenn die <seg type="insult">Dehors der <rs type="paper" ana="werk_27681">Neuen Freien Presse</rs></seg> es<lb/>
nicht verwehren; die es ihm doch höchstens erlauben, für<lb/>
den <seg type="insult">Revolver seines Freundes <rs type="pers" ana="n_87599" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> eine <seg type="insult">Lanze</seg> einzulegen,<lb/>
sobald in einem Theaterstück auf die <seg type="insult">Skandalpresse</seg> hingewiesen<lb/>
wird. Nichts vernimmt man von ihm als gelegentlich zwischen<lb/>
den Zähnen das Wort <seg type="insult">»Jičin«</seg> hervorgezischt. Mit <seg type="insult">dieser polemischen<lb/>
 Leistung</seg> würde er nicht auf die Nachwelt kommen. Aber<lb/>
freilich, über den Punkt kann er in <seg type="insult">Ruhe, Ruhe, Ruhe</seg> bleiben.<lb/>
Denn er hat ja nicht nur die <rs type="title"><rs type="pers">Mutzenbacher</rs></rs> geschrieben, sondern<lb/>
auch ich einiges über ihn.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51853">
               <persName>Prüger, Viktor</persName>
               <birth>
                  <date>1880-10-28</date>
                  <place>Korneuburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-7-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Ministerialbeamter</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">1925/26 übernahm er die Generaldirektion der Bundestheater (Reichspost 10.7.32, S. 4)</note>
               <note type="comment">Sektionschef</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22915</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41891">
               <persName>Herzl, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1860-5-2</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-7-3</date>
                  <place>Edlach, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11673</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42795">
               <persName>Benedikt, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1882-05-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1973-12-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10872</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49302">
               <persName>Karpath, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1866-4-27</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-9-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Musikschriftsteller</occupation>
               <note type="comment">NWT 01.04.1913, Seite 14 Ein in der ersten Reihe stehender junger Mann rief </note>
               <note type="comment">unaufhörlich "L......!" worauf Herr Buschbeck vom Podium eilte und dem</note>
               <note type="comment">betreffenden jungen Mann eine Ohrfeige versetzte.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11885</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51980">
               <persName>Varnhagen von Ense, Rahel, geb. Levin</persName>
               <birth>
                  <date>1771-5-26</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1833-3-7</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45200">
               <persName>Mahler, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1860-7-7</date>
                  <place>Kalischt, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-5-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12163</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43457">
               <persName>Blei, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1871-1-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-7-10</date>
                  <place>Westbury, NY</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Verwandtschaft zu Culmbacher-Dörmann</note>
               <note type="comment">Anna, Fanni, Karoline</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10955</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47437">
               <persName>Kálmán, Emmerich</persName>
               <birth>
                  <date>1882-10-24</date>
                  <place>Siófok am Plattensee</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1953-10-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">mehrere Nennungen durch Titel: 418/102; 431/42; 445/64; 454/58</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12015</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49912">
               <persName>Burckhard, Max Eugen</persName>
               <birth>
                  <date>1854-7-14</date>
                  <place>Korneuburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-3-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">12. 5. 1890 bis 25. 1. 1898 Burgth.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11036</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>