<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07262.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07261.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07263.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Desertion in den Tod, in: Fackel Heft 18, Nr. 426, 1916, S. 88-90</title>
            <title type="iso-date">1916-06-01</title>
            <title type="id">tid_07262</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">426</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-426_n0088.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/426,088</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Desertion in den Tod</head>
            <lg>
<l>Ward auch die Wohltat noch versagt dem Elend,</l>
<l>Durch Tod zu endigen? Trost wars doch immer,</l>
<l>Wenn Jammer konnt’ sich <seg type="insult">der tyrannschen Wut</seg></l>
<l>Entziehn, und ihre stolze Willkür täuschen.</l>
</lg>
            <p ana="pr98138">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr98141">
<space/>Vor dem <rs type="inst">Prager Landwehrdivisionsgericht</rs> wurde am Mittwoch<lb/>
ein düstertrauriger Fall verhandelt. Die dreißigjährige Dienstmagd <rs type="pers" ana="n_65099" ref="#fk__p_42782">Erna<lb/>
Putzmann</rs> hat den Sohn eines Prager Professors erschossen. Sie liebte<lb/>
den jungen Menschen, von dem sie ein Kind hatte, mit starker Leidenschaft<lb/>
 <seg type="spc">und tötete ihn eigentlich</seg>, <seg type="spc">um ihn den Gefahren des<lb/>
Krieges zu entreißen</seg>. Der junge Mann war <DATERANGE>Ende Juli <seg type="spc">1914</seg></DATERANGE> eingerückt<lb/>
, kämpfte in Serbien und in den Karpathen und kam <DATERANGE>Anfang<lb/>
Mai des vorigen Jahres</DATERANGE> auf Urlaub nach Prag. In der Verhandlung erzählte<lb/>
 die Angeklagte, der Ermordete habe ihr aus dem Felde schreckliche<lb/>
 Sachen geschrieben, zum Beispiel, daß man den Gefangenen oft<lb/>
den Kopf abhackt, und ähnliche Greueltaten. Auch habe er ihr nach<lb/>
seiner Rückkehr erzählt, vor kurzem sei eine Granate in seiner unmittelbaren<lb/>
 Nähe geplatzt. Ein andermal sei knapp neben ihm eine Kugel<lb/>
vorbeigeflogen und habe ein Brett durchbohrt. — Verhandlungsleiter:<lb/>
<seg type="spc">Wenn die Kugel ein Brett durchbohrt</seg>, <seg type="spc">so ist das ja nicht<lb/>
so gefährlich</seg>. — Die Angeklagte sagt, alle diese Bilder hätten sie<lb/>
derart aufgeregt, daß sie beschlossen habe, mit ihrem Geliebten vor<lb/>
seinem Abgang ins Feld zu sterben. In der Nacht vor der Tat habe sie<lb/>
die Briefe geschrieben und einen Rosenkranz gebetet. — Verhandlungsleiter<lb/>
: Woran haben Sie gedacht beim Beten? — <abbr>Angekl.</abbr>: Ich hab’ nur<lb/>
daran gedacht, daß ich mit ihm sterben will. — Verhandlungsleiter:<lb/>
Ist Ihnen nicht beim Beten eingefallen, daß es eine Sünde wäre, wenn<lb/>
Sie ihn erschießen? — <abbr>Angekl.</abbr>: <seg type="spc">Nein</seg>. — <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Verhandlungsleiter:<lb/>
Erzählen Sie uns, was Sie weiter gemacht haben, nachdem Sie mit ihm<lb/>
vor der Tat zusammengekommen waren. — <abbr>Angekl.</abbr> (schluchzend): Wir<lb/>
sind eine Weile zusammen gestanden und haben einander geküßt. —<lb/>
Verhandlungsleiter: Und weiter? — <abbr>Angekl.</abbr> (heftig weinend): Dann<lb/>
habe ich losgedrückt. — Verhandlungsleiter: Was geschah dann? —<lb/>
<abbr>Angekl.</abbr>: Dann habe ich <seg type="spc">mich selbst erschießen wollen</seg>. Ich<lb/>
hab’ mich aufs Bett gelegt und hab’ noch einmal <seg type="spc">mit aller Gewalt mich<lb/>
erschießen wollen</seg>, es ist aber nicht gegangen. Dann ist der Heizer gekommen<lb/>
 und hat mir den Revolver weggenommen. — Verhandlungsleiter<lb/>
: Haben Sie sich gewehrt? — <abbr>Angekl.</abbr>: Ich hab’ mich fest gewehrt<lb/>
und hab’ ihm gesagt: »Um Gottes willen, haben Sie Mitleid, lassen<lb/>
Sie mir den Revolver!« — Verhandlungsleiter: Dann sind Sie <seg type="spc">zum<lb/>
Fenster hinausgesprungen</seg>. Wohin sind Sie gegangen? — <abbr>Angekl.</abbr>:<lb/>
Ich bin zur Palackybrücke gelaufen und stromabwärts gegangen. —<lb/>
Verhandlungsleiter: Und dann haben Sie sich <seg type="spc">ins Wasser gestürzt</seg>.<lb/>
— <abbr>Angekl.</abbr>: Nein, ich bin in ein Haus gegangen und wollte hinauf auf<lb/>
</p>
            <p ana="pr98141">
den Boden. — Verhandlungsleiter: Was wollten Sie dort machen? —<lb/>
<abbr>Angekl.</abbr>: <seg type="spc">Ich wollte mich aufhängen</seg>. — Verhandlungsleiter: Also der<lb/>
Boden war zugesperrt. Was haben Sie dann gemacht? — <abbr>Angekl.</abbr>: Ich<lb/>
bin die Stiegen wieder hinuntergelaufen und in den Keller hinein. Dort<lb/>
habe ich mich mit dem Unterrockbandel <seg type="spc">aufhängen wollen</seg>. — Verhandlungsleiter<lb/>
: Woran wollten Sie sich erhängen? — <abbr>Angekl.</abbr>: Es war<lb/>
ein Holzverschlag dort. — Verhandlungsleiter: Und wieso sind Sie<lb/>
wieder hinausgekommen? — <abbr>Angekl.</abbr>: Ich habe draußen eine Frau rufen<lb/>
gehört: »Wer ist da?« Darauf hab’ ich mich losgemacht und bin davongerannt<lb/>
. — Verhandlungsleiter: Was war weiter? — <abbr>Angekl.</abbr>: Ich bin<lb/>
in der Nähe der Sophieninsel <seg type="spc">ins Wasser gesprungen</seg>. — Verhandlungsleiter<lb/>
: Wissen Sie, was später mit Ihnen geschehen ist? —<lb/>
<abbr>Angekl.</abbr>: Ich hab’ die unangenehmen Wasserschlucke gemacht und dann<lb/>
bin ich gleich eingeschlafen. — Verhandlungsleiter: Wann sind Sie<lb/>
wieder zu sich gekommen? — <abbr>Angekl.</abbr>: Im Krankenhause. — Verhandlungsleiter<lb/>
: Hat Ihnen dann die Tat nicht leid getan? — <abbr>Angekl.</abbr>:<lb/>
Ich war so unglücklich. Ich hab’ mit ihm zusammen sterben wollen. —<lb/>
Wie der Gefangenhausarzt aussagte, habe die Angeklagte <seg type="spc">Strangulierungsstreifen<lb/>
</seg> am Halse aufgewiesen, <seg type="spc">die vierzehn Tage später<lb/>
noch deutlich sichtbar waren</seg>. Er hält einen Selbsterdrosselungsversuch<lb/>
 der Angeklagten für sehr wahrscheinlich. Sie hat im Gefängnis<lb/>
<seg type="spc">mehrmals Selbstmordversuche</seg> unternommen. Einmal hat sie versucht,<lb/>
sich mit <seg type="spc">Glasscherben</seg>, einmal mit einer <seg type="spc">Haarnadel</seg> am Unterschenkel<lb/>
 <seg type="spc">Adern zu öffnen</seg>, <seg type="spc">um zu verbluten</seg>. Die Angeklagte<lb/>
<seg type="spc">bat wiederholt</seg>, <seg type="spc">er solle ihr dazu verhelfen</seg>, <seg type="spc">daß sie bald<lb/>
hingerichtet werde</seg>. Der Gerichtshof beschloß, über den Geisteszustand<lb/>
 des <choice><sic>unglücklichens</sic><corr>unglücklichen</corr></choice> Mädchens ein Gutachten der <rs type="inst">Prager<lb/>
Universität</rs> einzuholen und bis dahin die Verhandlung zu vertagen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr98143">
<space/>Wenn man dereinst noch den Mut haben sollte,<lb/>
Kindern und Kindeskindern etwas zu erzählen, so möge<lb/>
man unter allen Heldentaten diese verbürgte auswählen!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42782">
               <persName>Putzmann, Erna</persName>
               <birth>
                  <date>1886?</date>
               </birth>
               <occupation>Dienstmädchen</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>