<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09984.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09983.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09985.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Wort, in: Fackel Heft 26, Nr. 668, 1924, S. 94-96</title>
            <title type="iso-date">1924-12-01</title>
            <title type="id">tid_09984</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">668</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-668_n0094.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/668,094</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Wort</head>
            <p ana="pr135610">
<space/>»Oft habe ich köstliche Reisen gemacht«;<lb/>
erzählte er mir <seg type="symbol" subtype="3dots"/> »auf einem Wort durchschiffte<lb/>
ich die Abgründe der Vergangenheit, wie ein Insekt<lb/>
an einen Grashalm geklammert mit dem Strom treibt.<lb/>
Von Griechenland ausgehend kam ich nach Rom<lb/>
und durchschritt den weiten Raum der Neuzeit. —<lb/>
Welch schönes Buch könnte man schreiben über das<lb/>
Leben und die Abenteuer eines Wortes! Zweifellos<lb/>
trägt es die verschiedenartigen Eindrücke der Ereignisse<lb/>
, denen es gedient hat, mit sich; je nach dem<lb/>
Ort hat es verschiedene Gedanken erweckt; wirkt<lb/>
es aber nicht noch größer, wenn man es von dem<lb/>
dreifachen Gesichtspunkte der Seele, des Körpers<lb/>
und der Bewegung aus betrachtet? Es anzuschauen,<lb/>
abgezogen von seinen Verrichtungen, seinen Wirkungen<lb/>
 und seinen Taten, kann einen das nicht<lb/>
in ein Meer von Reflexion versenken? Sind nicht<lb/>
die meisten Worte gefärbt von dem Gedanken, den<lb/>
sie äußerlich darstellen? Welches Genie hat sie geschaffen<lb/>
? Und wenn so viel Verstand nötig ist, um<lb/>
ein Wort zu erschaffen — wie alt mag dann die<lb/>
menschliche Sprache sein? Die Zusammenstellung<lb/>
der Buchstaben, ihre Formen, das Gesicht, das sie<lb/>
einem Wort geben, zeichnen genaue Bilder — je nach<lb/>
dem Charakter eines Volkes — von unbekannten<lb/>
Wesen, deren wir uns erinnern. Wer kann uns<lb/>
philosophisch erklären, wie ein Gefühl zum Gedanken<lb/>
 wird, der Gedanke zum Wort, das Wort<lb/>
zum hieroglyphischen Ausdruck, die Hieroglyphen<lb/>
zum Alphabet, das Alphabet zur geschriebenen<lb/>
Redekunst, deren Schönheit in einer Folge von<lb/>
Bildern besteht, welche die Rhetoren klassifiziert<lb/>
haben und die gleichsam die Hieroglyphen des<lb/>
Gedankens sind?<FOOTNOTE0_START/><lb/>
</p>
            <p ana="fn608">
<FN0_TEXT0>
<space/><rs type="pers" ana="n_83086" ref="#fk__p_46252"><abbr>H.</abbr> de Balzac</rs>, <rs type="title"><rs type="pers">Louis Lambert</rs></rs>; <rs type="title">Menschliche Komödie</rs>, <rs type="inst">Insel-Verlag<lb/>
</rs>, XV. Band, <abbr>S.</abbr> 189. </FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr135611">
<space/>Sollte nicht die antike Gestaltung des menschlichen<lb/>
 Gedankens in den der Tierwelt entnommenen<lb/>
Formen die ersten Zeichen beeinflußt haben, deren<lb/>
sich der Orient für seine Schriftsprache bediente?<lb/>
Und mag sie nicht auch einige traditionelle Spuren<lb/>
in unseren modernen Sprachen zurückgelassen haben,<lb/>
die sich alle zusammen in die Überbleibsel des Urwortes<lb/>
 der Völker geteilt haben, jenes majestätischen<lb/>
und feierlichen Wortes, dessen Majestät, dessen<lb/>
Feierlichkeit im selben Maße abnehmen wird, wie<lb/>
die Gesellschaft altert; dessen Schall, so sonor in<lb/>
der hebräischen <rs type="title">Bibel</rs>, so schön noch in Griechenland<lb/>
, immer schwächer wird mit dem Fortschritt<lb/>
unserer sukzessiven Zivilisationen. Ist es dieser antike<lb/>
Geist, dem wir die versteckten Mysterien jedes<lb/>
menschlichen Wortes verdanken? Steckt nicht in<lb/>
dem Wort »wahr« eine Art phantastischer Redlichkeit<lb/>
? Findet man nicht in dem kurzen Laut, den<lb/>
es fordert, ein vages Bild der keuschen Nacktheit,<lb/>
der Einfalt des Wahren in jedem Ding? Diese Silbe<lb/>
atmet eine undefinierbare Frische. Ich habe die<lb/>
Formel eines abstrakten Gedankens als Beispiel<lb/>
genommen, da ich das Problem nicht durch ein<lb/>
Wort deutlich machen wollte, das es zu leicht verständlich<lb/>
 macht, wie das Wort »Flug«, wo alles zu<lb/>
den Sinnen spricht. Und ist es nicht mit allen Worten<lb/>
so? Alle tragen den Stempel einer lebendigen Macht,<lb/>
die ihnen die Seele verliehen hat und die sie ihr<lb/>
wiedergeben durch die Mysterien einer wundersamen<lb/>
Aktion und Reaktion zwischen Wort und Gedanken.<lb/>
Denkt man dabei nicht an einen Liebhaber, der von<lb/>
den Lippen seiner Geliebten ebensoviel Liebe trinkt<lb/>
als er ihr mitteilt? Allein durch ihre Physiognomie<lb/>
beleben die Worte in unserem Gehirn die Wesen,<lb/>
denen sie als Bekleidung dienen. Wie alle Geschöpfe<lb/>
haben auch sie nur ein Feld, wo ihre Gaben voll<lb/>
wirken und sich entwickeln können. Aber dieses Thema<lb/>
trägt vielleicht eine ganze Wissenschaft in sich!«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46252">
               <persName>Balzac, Honoré de</persName>
               <birth>
                  <date>1799-5-20</date>
                  <place>Tours</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1850-8-18</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10825</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>