<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09063.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09062.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09064.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Antwort des angesehenen Arztes, in: Fackel Heft 23, Nr. 583, 1921, S. 38-45</title>
            <title type="iso-date">1921-12-01</title>
            <title type="id">tid_09063</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">583</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-583_n0038.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/583,038</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Antwort des angesehenen Arztes</head>
            <p ana="pr120906">
Wien, <date>18. XI. 1921</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120907">
Sehr verehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr120908">
<space/>Die Zuschrift »<rs type="title">Ein zweites Opfer der Keuschheitskommission</rs>«<lb/>
habe ich seinerzeit auf Grund von Mitteilungen einer mir sehr<lb/>
verläßlich erscheinenden Patientin an die <rs type="paper" ana="werk_23071">Neue Freie Presse</rs><lb/>
tatsächlich gerichtet, da diese unter jenen Zeitungen, bei denen<lb/>
eine Veröffentlichung durchführbar erschien, weitaus den größten<lb/>
Leserkreis hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120909">
<space/>Nähere Mitteilungen über den Vorfall zu machen, bin<lb/>
ich leider verhindert, da ich der Dame über ihr Verlangen<lb/>
absolute Verschwiegenheit versprechen mußte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120910">
<space/>Dies zu Ihrer <abbr>gef.</abbr> Information, da Sie in Ihrer <rs type="selfRef" ana="werk_23072">letzten<lb/>
Nummer</rs> die Tatsächlichkeit der Zuschrift anzweifeln und ich<lb/>
mich verpflichtet fühle, der <rs type="paperRef" ana="werk_23073">Zeitung</rs>, die meinen Worten Raum<lb/>
gab, als Zeuge zur Seite zu stehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120911">
In aller Hochachtung<lb/>
Unterschrift.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120913">
<space/>Sie wird hier nicht veröffentlicht, da sie die<lb/>
Öffentlichkeit, die der Fall durch die Zuschrift<lb/>
<seg type="insult">des »angesehenen Arztes«</seg> an die <rs type="paper" ana="werk_23074">Neue Freie<lb/>
Presse</rs>, durch die Apostrophe der <rs type="self" ana="werk_23075">Fackel</rs> an<lb/>
den <RS pers="Johannes Schober" globID="name_202759">Polizeipräsidenten</RS> und durch die Antwort desselben<lb/>
 gefunden hat, nichts angeht. Wenn der<lb/>
Verfasser jener und dieser Zuschrift aber glaubt,<lb/>
daß ich nunmehr mit der Bestätigung, daß jene<lb/>
echt sei, mich zufrieden geben und nach einem<lb/>
mit mir selbst abgemachten Wahrscheinlichkeitsbeweis<lb/>
 zu dem Ergebnis kommen werde, auch der<lb/>
Vorfall habe sich ereignet und die <rs type="paper" ana="werk_23076">Neue Freie<lb/>
Presse</rs> habe einmal nicht gelogen, so ist er in einem<lb/>
Irrtum befangen. Was will er eigentlich und was<lb/>
wollte er? Er wollte in dem Glauben an die<FOOTNOTE0_START/><lb/>
</p>
            <p ana="fn577">
<FN0_TEXT0>
<space/>Siehe <rs type="selfRef" ana="werk_23077"><abbr>Nr.</abbr> 561—567</rs> und <rs type="selfRef" ana="werk_23078"><abbr>Nr.</abbr> 577—582</rs>.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr120913">
Erzählung einer ihm sehr verläßlich erscheinenden<lb/>
Patientin eine ungeheuerliche Begebenheit der Welt<lb/>
durch <seg type="insult">das <rs type="paperRef" ana="werk_23079">Blatt</rs></seg>, das den weitaus größten Leserkreis<lb/>
hat, mitteilen, und er will dieser <rs type="paperRef" ana="werk_23080">Zeitung</rs> »als Zeuge<lb/>
dafür zur Seite stehen«, daß er es getan hat. Wie<lb/>
hat er sich die Wirkung seiner Zuschrift an die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_23081">Neue Freie Presse</rs> gedacht und wie denkt er sich<lb/>
die Wirkung seiner Zuschrift an die <rs type="self" ana="werk_23082">Fackel</rs>? Wie denkt<lb/>
er sich die »Zeugenschaft«, die er auf sich nimmt,<lb/>
ohne sie ablegen zu wollen? Hat er damals die sittliche<lb/>
Absicht gehabt — woran doch gewiß nicht zu zweifeln<lb/>
ist —, zur Untersuchung des Falles, den er der Welt<lb/>
mitteilte, zur Wiedergutmachung des Unrechts, zur<lb/>
Bestrafung der Schuldigen anzuregen, so mußte er<lb/>
darauf gefaßt sein, daß die <rs type="paper" ana="werk_23083">Neue Freie Presse</rs>, wenn sie<lb/>
seine Zuschrift noch nicht »skartiert« hätte, dem<lb/>
anfragenden <RS pers="Johannes Schober" globID="name_202760">Polizeipräsidenten</RS> die Adresse mitteile, an<lb/>
die er sich zu wenden hat, um das gewünschte<lb/>
»Nähere« zu erfahren. Hätte der Polizeipräsident nun<lb/>
von ihm selbst so wenig wie von der <rs type="paperRef" ana="werk_23084">Zeitung</rs>, die seine<lb/>
Anklage veröffentlicht hat, eben das erfahren, was<lb/>
zur Feststellung der Wahrheit dienlich wäre — weil<lb/>
die <rs type="paperRef" ana="werk_23085">Zeitung</rs> sich nur auf ihren Gewährsmann berufen<lb/>
hätte, dieser aber aus Rücksicht auf seine Zeugin<lb/>
»leider verhindert« ist, es zu sagen —: ja<lb/>
wie sollte dann die sittliche Absicht der Verfolgung<lb/>
dieser Angelegenheit und der Verfolgung der<lb/>
Schuldigen, an der doch allen Beteiligten (vielleicht<lb/>
mit Ausnahme der <rs type="paper" ana="werk_23086">Neuen Freien Presse</rs>) und<lb/>
am meisten dem Gewährsmann gelegen sein muß,<lb/>
ins Werk gesetzt werden? Hat er sich gedacht, daß eine<lb/>
Tatsache, an die er geglaubt, auch dann, wenn er<lb/>
sie nicht persönlich, sondern nur als <seg type="insult">»angesehener<lb/>
Arzt«</seg> bekräftigt, der Welt und der beschuldigten<lb/>
Behörde als eine Wahrheit einleuchten muß und daß<lb/>
jede weitere Untersuchung überflüssig wäre, umsomehr<lb/>
als sie auch aus Gründen der Diskretion unmöglich<lb/>
ist? Dann hätte er besser getan, seine Verschwiegenheit<lb/>
</p>
            <p ana="pr120913">
auf die Tatsache selbst auszudehnen, von der<lb/>
man mit größerer Berechtigung wohl sagen könnte,<lb/>
sie bestehe nicht, weil man sie nicht beweisen kann.<lb/>
Ganz abgesehen davon, daß es weder moralisch<lb/>
noch strafgesetzlich erlaubt ist, eine Beschuldigung<lb/>
auszusprechen, die man deshalb nicht beweisen kann,<lb/>
weil man nicht will oder nicht darf, weil man also<lb/>
»verhindert ist« — welchen Sinn soll es denn<lb/>
haben, es zu tun und die einzige Konsequenz,<lb/>
die eine Beschuldigung haben kann und die<lb/>
man ihr doch wünscht, indem man sie ausspricht<lb/>
und publiziert, zu verhindern? Und wie denkt<lb/>
sich <seg type="insult">der angesehene Arzt</seg> seine Zeugenschaft, die<lb/>
er doch verweigert oder nur bis zum Zugeständnis<lb/>
seiner Autorschaft leisten will? Wenn es der<lb/>
Behörde wirklich ernst mit dem Vorhaben ist,<lb/>
schuldtragende Unterbeamte zur Verantwortung<lb/>
zu ziehen, was bliebe ihr übrig, als im Wege eines<lb/>
Gerichtsverfahrens gegen die <rs type="paper" ana="werk_23087">Neue Freie Presse</rs> — in<lb/>
welchem der Verfasser der Zuschrift kein Zeuge<lb/>
mehr wäre, wenn er nicht Zeuge für die behauptete<lb/>
Tat sein wollte, wenn er verhindert wäre, die Zeugin<lb/>
zu nennen — Klarheit zu schaffen und sobald diese<lb/>
nicht zu erzielen ist, statt der Beschuldigten die<lb/>
Urheber einer nicht erwiesenen Beschuldigung der<lb/>
Bestrafung zuzuführen? Und wenn ihn schon die<lb/>
Verschwiegenheit, die er seiner Patientin versprechen<lb/>
mußte, nicht von seiner Mitteilung an die <rs type="paper" ana="werk_23088">Neue<lb/>
Freie Presse</rs> abgehalten hat, warum ergreift er<lb/>
noch das Wort, um der <rs type="self" ana="werk_23089">Fackel</rs> zu versichern, daß<lb/>
diese Mitteilung erfolgt sei? Wenn er schon im<lb/>
Ernst glauben könnte, eine öffentlich mitgeteilte<lb/>
Tatsache sei an das ärztliche Geheimnis gebunden,<lb/>
warum eröffnet er der <rs type="self" ana="werk_23090">Fackel</rs> das Redaktionsgeheimnis<lb/>
 der <rs type="paper" ana="werk_23091">Neuen Freien Presse</rs>, das sie doch auch<lb/>
dann nicht hüten müßte, wenn er selbst keinen<lb/>
so großen Wert darauf legte, jene durch die<lb/>
Erklärung zu rehabilitieren, daß sie die Zuschrift<lb/>
</p>
            <p ana="pr120913">
nicht erfunden habe? Da er doch heute offenbar<lb/>
den Verdacht der <rs type="self" ana="werk_23092">Fackel</rs> berichtigt zu sehen<lb/>
wünscht, den einzigen, der nach der Erklärung<lb/>
des Polizeipräsidenten übrig blieb: daß die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_23093">Neue Freie Presse</rs> selbst in einer Angelegenheit<lb/>
gelogen habe, in der man ihr alle Skrupel, von<lb/>
denen sie sonst frei bleibt, zugestanden hätte — so<lb/>
muß er wohl darauf gefaßt sein, daß die Behörde<lb/>
jetzt erst recht die <rs type="self" ana="werk_23094">Fackel</rs> interpelliert, ob sie<lb/>
nunmehr »Näheres« über den Fall wisse. Das einzige,<lb/>
was ich ihm in Konsequenz seines Verhaltens erlassen<lb/>
kann, ist, daß die Behörde schon <seg type="spc">aus</seg> der <rs type="self" ana="werk_23095">Fackel</rs><lb/>
den Namen des Gewährsmanns erfährt. Es bleibe<lb/>
ihr überlassen, sich nach ihm zu erkundigen. Ich<lb/>
habe keinen Grund zu zweifeln, daß der ehemalige<lb/>
Polizeipräsident, dem heute die Verfolgung der<lb/>
Angelegenheit auch von einer höheren Stelle aus<lb/>
möglich sein dürfte, es mit dem Wunsch<lb/>
nach Aufhellung der Sache so ernst gemeint<lb/>
hat wie ich selbst und daß er nicht gewillt<lb/>
war, <seg type="insult">Schurkereien</seg> in seinem Machtrayon zu<lb/>
dulden. Wenn <seg type="insult">der angesehene Arzt</seg> nicht bloß<lb/>
in einer mißverständlichen Auffassung des ärztlichen<lb/>
Geheimnisses es auf das juristische bezieht,<lb/>
wenn er, anstatt es von vornherein als ein Redaktionsgeheimnis<lb/>
 zu hüten, sein Versprechen gegeben<lb/>
hat, für die Verfolgung einer Sache auf ihren Beweis<lb/>
zu verzichten, so müßte er nun trachten, sich dieses<lb/>
Versprechen, das seine Beschuldigung zum <seg type="insult">Nonsens</seg><lb/>
macht und nach dessen Abgabe er sie nie hätte<lb/>
erheben dürfen, zurückgeben zu lassen. Er müßte<lb/>
der Patientin begreiflich machen, daß ihre Erzählung<lb/>
gar keinen Sinn und sittlichen Zweck hatte, wenn<lb/>
sie nicht zur Grundlage einer Untersuchung, also<lb/>
der Betätigung ihrer eigenen sittlichen Absicht<lb/>
dienen kann, und daß ihr selbst nicht die geringste<lb/>
Gefahr oder Unbequemlichkeit — wofür ich ihr bürge<lb/>
— droht, wenn sie das, was sie oder eine andere erlebt<lb/>
</p>
            <p ana="pr120913">
und erlitten hat, zur internen Kenntnis einer Behörde<lb/>
bringt, solange diese den Willen hat, sich solcher<lb/>
Zeugenschaft in einem außergerichtlichen Verfahren<lb/>
zur Maßregelung der Schuldtragenden zu bedienen.<lb/>
Andernfalls wäre jene doch mit aller logischen und<lb/>
moralischen Folgerichtigkeit gezwungen, sie in<lb/>
einem Prozeß abzulegen, dessen Angeklagte nicht<lb/>
die beschuldigten Beamten, sondern der Übermittler<lb/>
einer Anschuldigung, die auf unerforschlichen Erzählungen<lb/>
 beruht, und eine Zeitung wären, welche mit<lb/>
<seg type="insult">jener bodenlosen Leichtfertigkeit</seg>, die der Journalismus<lb/>
in der Beschuldigung von Behörden bewährt, sich der<lb/>
Zeugenschaft ihres Einsenders nicht versichert hat<lb/>
und dessen Bestätigung, daß er wenigstens als<lb/>
Einsender, wenn schon nicht als Zeuge existiert,<lb/>
sie nach erfolgter Skartierung erst der <rs type="self" ana="werk_23096">Fackel</rs><lb/>
verdankt. Indes selbst wenn diese sich noch so sehr<lb/>
bemühte, der <rs type="paper" ana="werk_23097">Neuen Freien Presse</rs> das Beweismaterial,<lb/>
das sie im Ernstfalle nötig hätte, zusammenzustellen, so<lb/>
wäre doch heute aller <FERR href="FK-23-588_n0074.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28804223" id="fk_04_ferr_28804223" emID="fk_04_em_28804226">Wahrscheinlichkeit</FERR> nach die<lb/>
Sache als Rechtssache verjährt — da es sich ja<lb/>
nicht um den Vorwurf eines strafgesetzlichen<lb/>
Verbrechens, sondern um mehr, um den <seg type="insult">eines moralischen<lb/>
 Verbrechens</seg>, also um keine <seg type="insult">»Verleumdung«</seg>,<lb/>
sondern bloß um eine Beleidigung handelt — und<lb/>
es hätte weder die <rs type="paperRef" ana="werk_23098">Zeitung</rs>, noch deren Informator<lb/>
oder dessen Zeugin die Verantwortung zu fürchten,<lb/>
was diesen ja die Pflicht bedeutend erleichtert, die<lb/>
Konsequenz aus ihrer Veröffentlichung zu ziehen<lb/>
und eine Behörde, für die ein Verfahren gegen ihre<lb/>
Organe nie verjährt sein kann, bei ihrer Untersuchung<lb/>
 zu unterstützen. Es ist unerläßlich, daß<lb/>
jene Öffentlichkeit, zu deren Kenntnis die Mitteilung<lb/>
gelangt ist, auch darüber informiert werde, ob sie<lb/>
auf Wahrheit beruht hat, und der Verfasser zweier<lb/>
Zuschriften könnte sich der Mitwirkung an dieser<lb/>
Aufgabe auch dann nicht entziehen, wenn der Sachverhalt<lb/>
 etwa nur in einem Prozeß der <rs type="paper" ana="werk_23099">Neuen Freien</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr120913">
<rs type="paper" ana="werk_23100">Presse</rs> gegen die <rs type="self" ana="werk_23101">Fackel</rs> produziert würde, weil er auch<lb/>
in diesem, allerdings phantastischen Falle ihr nicht<lb/>
nur als Zeuge für die Tatsächlichkeit des Berichts,<lb/>
sondern auch als Zeuge für dessen tatsächliche<lb/>
Wahrheit »zur Seite zu stehen« hätte. Es muß im<lb/>
Bereich der Tatsachenwelt möglich sein, eine<lb/>
Begebenheit, deren Privatcharakter wohl das Opfer,<lb/>
aber nicht die Missetäter schützt, als wahr oder<lb/>
unwahr zu erweisen, selbst wenn derjenige, der sie<lb/>
erzählt hat, der Meinung war, daß sich der Beweis durch<lb/>
die Berufung auf ein Geheimnis umgehen lasse und<lb/>
daß die Glaubwürdigkeit schon durch <seg type="insult">die Autorität<lb/>
der <rs type="paper" ana="werk_23102">Neuen Freien Presse</rs></seg> gesichert sei und sobald nur<lb/>
diese die Anonymität eines Gewährsmanns, der sich<lb/>
nicht ansehen lassen will, durch die Versicherung<lb/>
wettmacht, er sei <seg type="insult">ein angesehener Arzt</seg>. Womöglich<lb/>
noch bedenklicher als die Unwahrheit einer öffentlichen<lb/>
 Beschuldigung, die ja in gutem Glauben<lb/>
fahrlässig erfolgt sein kann, wäre ein Vorgehen,<lb/>
das den Beweis ihrer Wahrheit erschwert oder verhindert<lb/>
 und eine sittliche Aktion, die es begonnen<lb/>
hat, im Stich läßt. Nach dem Maß der <seg type="insult">Ungeheuerlichkeit<lb/>
</seg> dessen, was vorgebracht wurde, wäre die<lb/>
Schuld eines unwahren Vorbringens zu beurteilen<lb/>
wie das Verdienst, seine Wahrheit zu erweisen.<lb/>
Der Beweis würde sich nur dann ersparen lassen,<lb/>
wenn die Behörde auch ihr eigenes Interesse für<lb/>
verjährt hielte und keine Frage mehr an die <rs type="self" ana="werk_23103">Fackel</rs><lb/>
stellen wollte. Dann würde ich, was ihr in der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_23104">Neuen Freien Presse</rs> nachgesagt wurde, trotz allen<lb/>
Bedenken gegen <seg type="insult">diesen Mund</seg> und trotz allen<lb/>
Schwierigkeiten, die ihre Zeugen der Wahrheitsermittlung<lb/>
 entgegensetzen, für wahr halten. Für<lb/>
unwahr müßte es schon gelten, wenn die Polizei,<lb/>
der ja nicht wie der Justiz Zwangsmittel gegen<lb/>
die Verweigerung einer Aussage zu Gebote<lb/>
stehen, auf das Hindernis der auch vor<lb/>
ihr bewahrten Verschwiegenheit stieße. Ergibt<lb/>
</p>
            <p ana="pr120913">
sich aber in einer durch die Erkenntnis einer<lb/>
moralischen Pflicht geförderten Untersuchung die<lb/>
Feststellung der Unwahrheit, so hätte die Behörde<lb/>
dieses Ergebnis nicht nur der <rs type="self" ana="werk_23105">Fackel</rs> mitzuteilen,<lb/>
sondern auch die <rs type="paper" ana="werk_23106">Neue Freie Presse</rs> zu zwingen,<lb/>
im Wege der bisher versäumten Berichtigung die<lb/>
verjährte Beleidigung zu widerrufen. Entweder muß<lb/>
das Unrecht, das dem Mädchen, oder jenes, das<lb/>
den Beamten zugefügt wurde, gesühnt werden.<lb/>
Jedenfalls aber hat sich die Behörde zu melden.<lb/>
Der Fall wäre nun in das Stadium zurückversetzt<lb/>
, wo sich der Polizeipräsident bemüht hat,<lb/>
»Näheres« über ihn zu erfahren, und die<lb/>
Folgerung, daß »jener Einsendung ein erweislicher<lb/>
Sachverhalt nicht zugrundeliegt«, muß ihm nunmehr<lb/>
bedenklich erscheinen. Der Einsender existiert<lb/>
und hält den Sachverhalt für erweislich, wenn er<lb/>
auch zum Erweis nichts beitragen will. Die Polizei<lb/>
darf, da jetzt, was ja gewiß traurig wäre, die <rs type="paper" ana="werk_23107">Neue Freie<lb/>
Presse</rs> nicht gelogen haben soll und die Angelegenheit<lb/>
aus dem Gebiet <seg type="insult">»Kultur und Presse«</seg> wieder in das<lb/>
Gebiet »Sittlichkeit und Kriminalität« zurückgehen<lb/>
könnte, nichts unversucht lassen, um sich gegen die<lb/>
Beschuldigung <seg type="insult">einer der unerträglichsten Amtstaten</seg>,<lb/>
die je in Wien vollbracht worden wären, zu verantworten<lb/>
, entweder die Schuldigen oder die<lb/>
Beschuldiger zur Rechenschaft zu ziehen, und zu<lb/>
erreichen, daß dem Gefühl für die menschliche und<lb/>
staatliche Ehre durch eine Abbitte der Beamten an<lb/>
das mißhandelte Mädchen Genugtuung werde oder<lb/>
durch eine Abbitte der <rs type="paperRef" ana="werk_23108">Zeitung</rs> an die mißhandelten<lb/>
Beamten.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>