<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09418.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09417.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09419.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Tutankhamen und Habsburg, in: Fackel Heft 25, Nr. 622, 1923, S. 7-11</title>
            <title type="iso-date">1923-06-01</title>
            <title type="id">tid_09418</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">622</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-622_n0007.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/622,007</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Tutankhamen und Habsburg</head>
            <p ana="pr125803">
<space/><seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_77513" ref="#fk__p_44124">Crüwell</rs></seg>, der die Sache der Lords <seg type="insult">in der <seg ana="Neuen&#10;Freien Presse"/>, also im Haus der Gemeinen</seg>, vertritt, hat es<lb/>
hingerissen. <rs type="pers" ana="n_77514" ref="#fk__p_49115">Carnarvons</rs> Tod und Tat setzen ihm mit <seg type="insult"><rs type="pers">oresteischen<lb/>
Phantasien</rs></seg> zu, und es geht im Gedränge der Erscheinungen<lb/>
</p>
            <p ana="pr125803">
ziemlich bunt her. Hart im Raume, in zwei Spalten dicht<lb/>
nebeneinander, stoßen sich die Sachen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr125807">
Und was er dem <seg type="spc">neuerweckten</seg><lb/>
<RS pers="Tutankhamen" globID="rs_866">ägyptischen König</RS> gab, gab<lb/>
dieser ihm wieder: <seg type="spc">Unsterblichkeit<lb/>
</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125810">
Der aus seiner Ruhe <seg type="spc">geschreckte</seg><lb/>
Herrscher hat seinen Rachegott in<lb/>
der Gestalt einer <seg type="spc">tückischen<lb/>
Fliege</seg> seinem Erwecker gesendet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125812">
Die Ausgrabung der <RS pers="Tutankhamen" globID="rs_867">ägyptischen Majestät</RS> aber hat es ihm<lb/>
derart angetan, daß man in seinem Bericht wirklich dem Wunder<lb/>
der Auferstehung beizuwohnen glaubt, und andächtig gewahrt<lb/>
man, wie seltsam es sich ihm verknüpft:<lb/>
</p>
            <p ana="pr125814">
Es ist <seg type="spc">sehr seltsam</seg>, in <seg type="insult">unserer <seg type="spc">dem Entthronen und<lb/>
Königsstürzen so holden Zeit</seg></seg> hat dieser englische<lb/>
Edelmann <seg type="spc">ein neues Königreich</seg> aus einem ägyptischen Wüstenkyffhäuser<lb/>
 gezaubert, <seg type="spc">dem die ganze Welt sich untertänig<lb/>
 fühlte</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125816">
(<seg type="insult">Dem neuen Königreich oder dem Wüstenkyffhäuser?</seg>)<lb/>
</p>
            <p ana="pr125818">
<seg type="spc">Derselben afrikanischen Erde</seg>, die vor Jahresfrist<lb/>
<seg type="spc">den Leichnam des <RS pers="Kaiser Karl" globID="rs_868">letzten gekrönten und verbannten<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_77515" ref="#fk__p_45327">Habsburgers</rs></RS></seg> verschlungen hat, <seg type="spc">entstieg ein<lb/>
Kaiser zu neuem Leben</seg>, der drei Jahrtausende ungestört<lb/>
in seinem Grabe geschlummert hatte. Noch ist er selbst nicht<lb/>
erschienen. Nur sein Gefolge ist auferstanden<seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr125820">
Das ist in der Tat sehr seltsam. Nicht nur die welthistorische<lb/>
Gerechtigkeit des Wechsels, sondern auch die geographische<lb/>
Gemeinsamkeit der Fälle von Madeira und Ägypten — beide<lb/>
der afrikanischen Erde zugehörig — ist auffallend. Wenn man<lb/>
dazu noch bedenkt, daß gleichzeitig irgendwo zu lesen war,<lb/>
daß sich eine <rs type="pers" ana="n_77516" key="#fk__p_54331">Tutankhamen-Statue</rs> vor Zeiten einmal in Prangins<lb/>
befunden habe, so wird man sich auf den Wegen des Schicksals<lb/>
unschwer zurecht finden. Trotzdem bleibt menschlichem<lb/>
Forscherdrang noch ein weites Feld:<lb/>
</p>
            <p ana="pr125822">
Der feierlich und bedächtig schreitenden Wissenschaft wird es einst<lb/>
beschieden sein, die Ernte einzuheimsen, die Scheuer menschlicher<lb/>
Erkenntnis um einige volle Garben zu bereichern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125824">
So daß man, wenn sich mit den Fortschritten der Archäologie<lb/>
auch die Grenzen der Geographie erweitern sollten, genau wird<lb/>
feststellen können, ob etwa die aufgegrabene Erde einer<lb/>
europäischen Insel afrikanische Erde ist oder nicht. Bis dahin<lb/>
hat in orientalischen Angelegenheiten die Phantasie das Wort<lb/>
</p>
            <p ana="pr125824">
und da kommt es sogar vor, daß wenn ein <seg type="insult">Feuilletonist</seg> den<lb/>
Finger Gottes hat, er auch gleich Gottes Hand haben will.<lb/>
Zwar ist es nur der Rachegott <rs type="pers" ana="n_77517" key="#fk__p_54331">Tutankhamens</rs>, aber doch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125826">
Der Tod mitten im Strahlenglanz des Erfolges als Henker eines jungen<lb/>
Ruhmes ist ein abstoßender Geselle. Und doch —<lb/>
</p>
            <p ana="pr125828">
Also was fällt <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_77518" ref="#fk__p_44124">Crüwell</rs></seg> dazu ein, daß der Tod der Henker<lb/>
des Ruhmes ist und in einem Fall, dem er gerade erst die<lb/>
Unsterblichkeit wahrgesagt hat, welche ja durch nichts so sehr<lb/>
als eben durch den Tod beglaubigt zu werden pflegt? Nichts<lb/>
Passenderes könnte <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_77519" ref="#fk__p_44124">Crüwell</rs></seg> dazu einfallen, als ein<lb/>
Vergleich mit dem Soldatentod im <rs type="event">Weltkrieg</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125830">
Und doch, sind wir es nicht gewohnt, durch die schmerzlichsten Jahre<lb/>
des Krieges, hinter dem jauchzenden Ruhme den grinsenden Tod zu<lb/>
sehen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr125832">
Ja das sind wir allerdings gewohnt, so daß jene Mütter, die<lb/>
ihre Söhne im <rs type="event">Weltkrieg</rs> verloren haben, in der Erinnerung<lb/>
daran Trost für den Tod des <rs type="pers" ana="n_77520" ref="#fk__p_49115">Lord Carnarvon</rs> finden dürften.<lb/>
Nur daß sich wahrscheinlich keine von ihnen an ein Beispiel von<lb/>
<seg type="insult">jauchzendem Ruhm</seg> erinnern wird und das Entsetzliche weniger<lb/>
darin bestanden hat, daß der Tod diesen zerstört hat, den er<lb/>
eigentlich gar nicht zerstören kann, indem ja sein Wesen erst mit<lb/>
dem Tod zu wirken anfängt, als darin, daß er einen Menschen<lb/>
zerstört hat, mit dessen ruhmloser Heimkehr wohl jede Mutter<lb/>
vorliebgenommen hätte. Ganz abgesehen davon, daß in der<lb/>
Möglichkeit, der Granate oder dem Gas zu verfallen oder zu<lb/>
entrinnen, nur ein ziemlich geringer Spielraum für <seg type="insult">Ruhm</seg> vorhanden<lb/>
 war. Und gar nicht davon zu reden, daß dieser von der<lb/>
überwiegenden Mehrzahl der Helden nur einem Zwang zufolge<lb/>
erworben wurde, während <rs type="pers" ana="n_77521" ref="#fk__p_49115">Lord Carnarvon</rs> seinerseits doch mehr<lb/>
dem eignen Trieb gehorcht hat. Indes, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_77522" ref="#fk__p_44124">Crüwell</rs></seg> zieht die<lb/>
<seg type="insult">Kriegsglorie</seg> nur heran, wo er <seg type="insult">die heroische Note</seg> als <seg type="insult">Ornament</seg><lb/>
für seinen Stoff braucht. Wenn er die schlichte Wissenschaft<lb/>
dem nichtigen Treiben dieser Welt entgegenstellen will, sagt<lb/>
er <seg type="insult">dem jauchzenden Ruhm</seg> mit den Worten ab:<lb/>
</p>
            <p ana="pr125834">
Ich vermute, daß der <rs type="event">Weltkrieg</rs> von diesen lebensuchenden Totengräbern<lb/>
 nur als lästiges Geräusch empfunden wurde. Statt anderen die<lb/>
Köpfe einzuschlagen, begnügten sie sich, ihre eigenen zu zerbrechen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125836">
Aber die Wahrheit, die er einer <seg type="insult">Phrase</seg> verdankt, hindert ihn<lb/>
doch wieder nicht, sie durch die andere <seg type="insult">Phrase</seg> umzustoßen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr125838">
Auch <rs type="pers" ana="n_77523" ref="#fk__p_49115">Lord Carnarvon</rs> ist auf seinem Felde der Ehre hingesunken,<lb/>
wie ganze Heerscharen vor ihm: als Soldat und brav.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125840">
Die Verwirrung der Begriffe, die dieses Ende herbeigeführt hat,<lb/>
ist grenzenlos. Als Soldat und brav stirbt man in der Regel, wenn<lb/>
man vorher seine Schwester eine <seg type="insult">Hur’</seg> genannt hat. Aber wenn<lb/>
dies schon nicht unbedingt der Fall sein muß und der Soldat<lb/>
meistens nicht im Zweikampf, sondern im Feld stirbt, so ist<lb/>
doch immer das Todesmittel mit dem Kampfmittel, also mit<lb/>
dem Element, in dem sich der Soldat betätigt, identisch. Er ist<lb/>
verpflichtet zu töten und wird getötet. Sein Tod, ob dieser nun<lb/>
dem <seg type="insult">Ruhm</seg> vorangeht oder wie <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_77524" ref="#fk__p_44124">Crüwell</rs></seg> meint, ihm grinsend<lb/>
folgt, ist von dem gleichen Stoff wie seine Tat, wie sein <seg type="insult">Ruhm</seg>.<lb/>
Der Soldat hat gar keine andere Aufgabe als jene, dasselbe zu<lb/>
tun, was er erleiden könnte; und stirbt er an Typhus und nicht<lb/>
an der Granate, so bleibt sein Tod doch wesentlich mit der<lb/>
Gefahr des Kriegsdienstes verbunden. <rs type="pers" ana="n_77525" ref="#fk__p_49115">Lord Carnarvon</rs> aber war<lb/>
ausgezogen, einen ägyptischen König auszugraben, und nicht,<lb/>
eine tückische Fliege umzubringen. Solche sind kaum Begleiterscheinungen<lb/>
 der archäologischen Praxis, gewiß nicht deren Feld.<lb/>
Wohl hat ihn, wie es <rs type="pers" ana="n_77526" ref="#fk__p_44124">Crüwell</rs> darstellt, der <RS pers="Tutankhamen" globID="rs_869">ägyptische König</RS> mit<lb/>
einer solchen besiegt. Doch erst wenn auch er den <RS pers="Tutankhamen" globID="rs_870">ägyptischen König</RS><lb/>
auf diese Art zu überwinden gehabt hätte, könnte man davon<lb/>
sprechen, daß er am Kriegsmittel zugrundegegangen ist. Aber<lb/>
ihm war es ja im Gegenteil darum zu tun, in <seg type="insult">unserer dem<lb/>
Entthronen und Königsstürzen so holden Zeit</seg> <seg type="insult">das Beispiel einer<lb/>
aufbauenden Tätigkeit</seg> zu geben, zum Ersatz für den <RS pers="Kaiser Karl" globID="rs_871">letzten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_77527" ref="#fk__p_45327">Habsburger</rs></RS> und im Gegensatz zu mir.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44124">
               <persName>Crüwell, Gottlieb August</persName>
               <birth>
                  <date>1866-09-10</date>
                  <place>Leangolla/Ceylon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-12-19</date>
                  <place>Sta. Margherita auf Procida/Neapel</place>
               </death>
               <occupation>Bibliothekar</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64796</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49115">
               <persName>Carnarvon, George Herbert Edward, 5. Earl von Molyneux</persName>
               <birth>
                  <date>1866-06-26</date>
                  <place>Highclere/Berksh.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-04-5</date>
                  <place>Kairo</place>
               </death>
               <occupation>Archäologe</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>