<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01118.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01117.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01119.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Modebericht aus einer Irrenanstalt.), in: Fackel Heft 02, Nr. 047, 1900, S. 29-30</title>
            <title type="iso-date">1900-07-01</title>
            <title type="id">tid_01118</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">047</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-047_n0029.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/047,029</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Modebericht aus einer Irrenanstalt.)</head>
            <p ana="pr10696">
<space/>»<OMED>— —</OMED> Sie ist nicht allein stets eine elegante Modedame gewesen,<lb/>
sie verstand es auch immer, sich nach eigenem Geschmacke zu kleiden.<lb/>
Nicht weniger als dreihundert Toiletten und siebzig Paar Schuhe<lb/>
besitzt sie. Ihre Lieblingsfarbe ist weiß. Und deshalb trägt sie<lb/>
meistens weiße Gewänder. Im Hause kann man sie in langen weißseidenen<lb/>
 Empiretoiletten, tief ausgeschnitten, mit durchsichtigen<lb/>
Aermeln sehen. Im Garten und auf ihren Spaziergängen trägt sie<lb/>
leichte Röcke und seidene Blousen. Sie besitzt deren vierzig bis<lb/>
fünfzig. Schönheitsmittel verschmäht sie. Ihr Toilettentisch ist zwar<lb/>
gefüllt mit Fläschchen und Gläsern; aber sie stehen nur zur Parade<lb/>
da. Eine Vorliebe hat sie für Veilchenparfüm. Selbst in ihre Kleider<lb/>
sind unzählige, mit Veilchenpulver gefüllte kleine Sachets eingelassen.<lb/>
Wie die Prinzessin mit Hüten und Sonnenschirmen gern Luxus<lb/>
treibt, so kleidet sie sich am Tage <seg type="ELIDASH">dreimal</seg> bis viermal um. Stundenlang<lb/>
kann sie vor dem Spiegel stehen und Toiletten probieren. Sie<lb/>
schlüpft in ihre alten Gewänder, unterzieht sie einer gründlichen<lb/>
Prüfung, überlegt, wie sie zu arrangieren und zu modernisieren<lb/>
sind. <OMED>— — — —</OMED> Geschickt und kleidsam dreht sie ihr hellblondes<lb/>
Haar mit hübschen Nadeln auf dem Scheitel zu einem Knoten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr10698">
<space/>Diese Schilderung ist einem Bericht des ‚<seg ana="Neuen Wiener&#10;Journal"/>‘ entnommen. Gilt es, den Leser in die <seg type="insult">Geheimnisse eines<lb/>
neuen Trousseaus</seg> einzuweihen? Sollen <seg type="insult">die orgiastischen Excesse</seg>,<lb/>
zu denen die <seg type="insult">Schmockphantasie</seg> der Anblick der Bräute <rs type="pers" ana="n_8714" ref="#fk__p_44719">Lonyay</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_8715" ref="#fk__p_53415">Chotek</rs> und <rs type="pers" ana="n_8716" ref="#fk__p_40162">Cumberland</rs> verführt hat, überboten werden? Welcher<lb/>
hohen Dame gehören diesmal die wohlgezählten dreihundert Toiletten,<lb/>
</p>
            <p ana="pr10698">
siebzig Paar Schuhe und fünfzig Blousen? Man wird es nicht für möglich<lb/>
halten, aber es ist so: <seg type="insult">Schmock</seg> wollte sich mit den glücklichen<lb/>
Prinzessinnen dieser Erde nicht begnügen, und es reizte <seg type="insult">seinen<lb/>
perversen Uebermuth</seg>, auch einmal in die <seg type="insult">Toilettegeheimnisse</seg> einer<lb/>
unglücklichen einzudringen. <rs type="pers" ana="n_8717" ref="#fk__p_51794">Prinzessin <seg type="spc">Louise von Coburg</seg></rs> ist in<lb/>
der sächsischen Irrenanstalt »<rs type="inst">Lindenhof</rs>« interniert. Aber das macht<lb/>
nichts; Toiletten muss sie haben. Die Frage, ob die Internierung<lb/>
der Dame, die geliebt und Schulden gemacht hatte, gesetzlich berechtigt<lb/>
 oder am Ende <seg type="insult">ein unerlaubter Act der Familienjustiz</seg> war,<lb/>
darf den Leser nicht beschäftigen. Aber ob sie in geschlossenen<lb/>
oder in tiefausgeschnittenen Kleidern mit durchsichtigen Aermeln<lb/>
zwischen den Mauern der Irrenanstalt wandelt, ob sie sich ihre alte<lb/>
Vorliebe für Veilchenparfüm bewahrt hat, muss untersucht werden.<lb/>
Dreihundert Toiletten, siebzig Paar Schuhe, fünfzig Blousen: Weil die<lb/>
Lieferanten für all das Bezahlung verlangten, musste die Prinzessin<lb/>
für schwachsinnig erklärt werden. Aber das ist eine andere Sache, die<lb/>
wirklich nicht in Frage kommt, wenn sich’s darum handelt, einen<lb/>
<seg type="insult">Modebericht aus einer Irrenanstalt</seg> zu liefern <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44719">
               <persName>Lónyay, Elémer Edmund Graf (1917 Fürst) von Nagy-Lónya und Vásáros</persName>
               <birth>
                  <date>1863-08-24</date>
                  <place>Bodrog-Olaszi</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-07-20</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53415">
               <persName>Sophie, Herzogin von Hohenberg, geb. Gräfin Chotek von Chotkowa und Wognin</persName>
               <birth>
                  <date>1868-03-01</date>
                  <place>Stuttgart</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-06-28</date>
                  <place>Sarajewo</place>
               </death>
               <occupation/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51794">
               <persName>Coburg, Prinzessin Louise Maria Amalie von, geb. Prinzessin von Belgien</persName>
               <birth>
                  <date>1858-02-18</date>
                  <place>Laeken</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-03-01</date>
                  <place>Wiesbaden</place>
               </death>
               <note type="comment">NFP 5.11.1927, Seite 10: Film über ihr Leben, Erna Morena in der Hauptrolle</note>
               <note type="comment">134/9 von Ögg Luise von Sachsen zugeteilt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40162">
               <persName>Hannover-Cumberland, Maria-Luise von</persName>
               <birth>
                  <date>1879-10-11</date>
                  <place>Gmunden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-1-31</date>
                  <place>Salem</place>
               </death>
               <occupation>Prinzessin </occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>