<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07843.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07842.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07844.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Worte Schopenhauers, in: Fackel Heft 19, Nr. 457, 1234, S. 47-53</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_07843</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">457</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-457_n0047.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/457,047</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Worte Schopenhauers</head>
            <p ana="pr104989">
<space/>A propos, ich lege hier für den Fall meines Todes das Bekenntnis<lb/>
 ab, daß ich die deutsche Nation wegen <seg type="insult">ihrer überschwenglichen<lb/>
 Dummheit</seg> verachte und mich schäme, ihr anzugehören.<lb/>
</p>
            <p ana="pr104992">
<space/>Denn, obwohl <seg type="insult">Dummheit</seg> im Nationalcharakter der Deutschen<lb/>
liegt (worüber das ganze Ausland einig ist), so ist doch <seg type="insult">Niederträchtigkeit<lb/>
 und Feilheit</seg> <seg type="insult">der Grundcharakter der deutschen Litteratur<lb/>
dieses Jahrhunderts</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr104995">
<space/>Den Deutschen hat man vorgeworfen, daß sie bald den Franzosen<lb/>
, bald den Engländern nachahmen: das ist aber gerade das<lb/>
Klügste, was sie tun können: denn aus eigenen Mitteln bringen sie<lb/>
nichts Gescheutes zu Markte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr104998">
<space/>Um mich über den intellektuellen Charakter der Deutschen<lb/>
und die auf ihn zu gründenden Erwartungen zu orientieren, habe ich<lb/>
mir einige feste Punkte gemerkt, auf die ich vorkommenden Falls<lb/>
allemal zurücksehe:<lb/>
</p>
            <p ana="pr104999">
<space/>1) daß <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_67228" ref="#fk__p_43260">Fichte</rs>, dieser überbietende <rs type="pers">Hanswurst</rs> <rs type="pers" ana="n_67229" ref="#fk__p_46454">Kants</rs></seg>, selbst<lb/>
40 Jahre nach seinem Auftreten, noch immer neben <rs type="pers" ana="n_67230" ref="#fk__p_46454">Kant</rs> genannt<lb/>
wird, als wäre er eben auch so einer. <foreign xml:lang="grc">Ἡϱαϰλης ϰαι πιϑηϰος!</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr105000">
<space/>2) Daß sie die Wahrheit der <rs type="pers" ana="n_67231" ref="#fk__p_46960">Goetheschen Farbenlehre</rs>, nach<lb/>
24 Jahren noch nicht begriffen haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105001">
<space/>3) Daß <rs type="pers" ana="n_67232" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg’s</rs> <rs type="title">vermischte Schriften</rs> nicht nur keine <SPAN norm="zweite">2te</SPAN><lb/>
Auflage erlebten, sondern 32 Jahr nach ihrem Erscheinen vom Verleger<lb/>
 für einen Spottpreis feilgeboten wurden, dagegen die Schriften<lb/>
<seg type="insult">der Herren <rs type="pers" ana="n_67233" ref="#fk__p_52697">Salat</rs>, <rs type="pers" ana="n_67234" ref="#fk__p_56468">Krug</rs>, <rs type="pers" ana="n_67235" ref="#fk__p_45641">Hegel</rs> <abbr>u. s. w.</abbr></seg> mehrere Auflagen erlebten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105002">
<space/>Man will zwar behaupten, die Deutschen hätten das Pulver<lb/>
erfunden: aber ich kann dieser Meinung nicht beitreten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105005">
<space/>Ich weiß nicht warum mir eben einfällt, daß der Patriotismus,<lb/>
wenn er im Reiche der Wissenschaften auftreten will, <seg type="insult">ein schmutziger<lb/>
Geselle</seg> ist, den man beim Kragen packen und hinauswerfen soll.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105008">
<space/>Das deutsche Publikum hat eine <seg type="insult">Wahlverwandtschaft zum Geistlosen<lb/>
</seg>: darum hat es <seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_67236" ref="#fk__p_43767">Fries</rs>, <rs type="pers" ana="n_67237" ref="#fk__p_45641">Hegel</rs>, <rs type="pers" ana="n_67238" ref="#fk__p_56468">Krug</rs>, <rs type="pers" ana="n_67239" ref="#fk__p_45874">Herbart</rs>, <rs type="pers" ana="n_67240" ref="#fk__p_52697">Salat</rs><lb/>
<abbr>etc.</abbr> <abbr>etc.</abbr></seg> fleißig gelesen: aber mich unberührt gelassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105011">
<space/>Ich habe den Schleier der Wahrheit weiter gelüftet, als irgend<lb/>
ein Sterblicher vor mir. — Aber den will ich sehn, der sich rühmen<lb/>
kann, <seg type="insult">eine elendere Zeitgenossenschaft</seg> gehabt zu haben, als ich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105014">
<space/>Unter den <seg type="insult">Lumpen</seg> da soll man bescheiden sein und sich<lb/>
stellen, als hielte man sich auch für einen <seg type="insult">Lump</seg>. Das wäre ihnen<lb/>
eben recht. Aber! <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">quos ego</foreign></seg> —<lb/>
</p>
            <p ana="pr105017">
<space/><seg type="insult">Das deutsche Vaterland</seg> hat an mir keinen Patrioten erzogen. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr105018">
<space/><seg type="insult">Die Deutschen</seg> zu loben? — Dazu würde mehr Vaterlandsliebe<lb/>
 erfordert, als man nach dem Lose, welches mir geworden,<lb/>
billigerweise von mir verlangen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105021">
<space/>Das Schicksal meiner Philosophie und das der <rs type="pers" ana="n_67241" ref="#fk__p_46960">Goetheschen<lb/>
Farbenlehre</rs> beweisen, was für ein <seg type="insult">schnöder und nichtswürdiger Geist</seg><lb/>
in der deutschen Gelehrtenrepublik herrschend ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105024">
<space/>Die glänzende Periode der Deutschen Litteratur hat im Anfang<lb/>
dieses Jahrhunderts ihr Ende erreicht: damit aber auch die Sprache<lb/>
derselben nicht bleibe, sind jetzt <seg type="insult">Zeitungsschreiber, Buchhändlerlöhnlinge<lb/>
 und schlechte Schriftsteller überhaupt</seg> eifrig beflissen, sie zu<lb/>
zerfetzen und zu zerstückeln, beseelt von <seg type="insult">einem rechten Enthusiasmus<lb/>
niederträchtiger Buchstabenzählerei</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105027">
<space/>In den <rs type="paper" ana="werk_21142"><foreign xml:lang="en">Times</foreign></rs> ist über die Zulässigkeit des Wortes Telegramm<lb/>
durch 6 Blätter, in ausführlichen Darlegungen <foreign xml:lang="la">pro et contra</foreign> disputiert<lb/>
worden. In Deutschland macht man kürzern Prozeß: falls einem<lb/>
<seg type="insult">Narren</seg> <seg type="insult">irgend eine neue orthographische Ungeheuerlichkeit</seg> einfällt,<lb/>
die einen Buchstaben erspart, so schreibt er sie sofort hin, und <seg type="insult">hundert<lb/>
 andren Narren</seg> gilt sie als klassische Autorität: sie schreiben<lb/>
sie nach. Vor keinem Unsinn bebt der <seg type="insult">Deutsche</seg> zurück, wenn es<lb/>
gilt, einen Buchstaben zu ersparen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105030">
<space/>Die gerügte <seg type="insult">Sprachschändung</seg>, zu der keine andere Nation ein<lb/>
Analogon aufzuweisen hat, scheint in den meisten Fällen von den<lb/>
politischen Zeitungen, <seg type="insult">diesem niedrigsten Zweige der Litteratur</seg> auszugehen<lb/>
, und von da in die litterarischen Journale und zuletzt in die<lb/>
Bücher zu kommen. Widerstand findet sie, so weit ich habe sehn<lb/>
können, nirgends, sondern Jeder, in <seg type="insult">schamlosem Nachahmungstrieb<lb/>
 und urteilsloser Bewunderung des Absurden</seg>, beeifert sich, ein<lb/>
Mitarbeiter derselben zu sein. Kaum bin ich über <seg type="insult">eine neue grammatische<lb/>
 und orthographische Eselei</seg> erschrocken, so sehe ich auch schon<lb/>
</p>
            <p ana="pr105030">
<seg type="insult">andere Schreiber</seg> sie eifrig adoptieren und nachschreiben: denn <seg type="insult">jeder<lb/>
dieser Esel</seg> ist dem andern eine <seg type="insult">Autorität</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105031">
<space/>Die politischen Zeitungen sind besonders tätig in der <seg type="insult">Sprachdilapidation<lb/>
</seg>; <seg type="insult">diese letzte Klasse aller Druckschreiber</seg>, welche <seg type="insult">für den<lb/>
Tag, auf den Tag, in den Tag hinein</seg> schreibt. Ich habe sie schon,<lb/>
in dieser Hinsicht, der polizeilichen Aufsicht empfohlen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105034">
<space/><seg type="insult">Jeder Lumpenhund</seg> ist <seg type="insult">Herr über die Sprache</seg>, <abbr>z. B.</abbr> <seg type="insult">jeder der<lb/>
Schreibstube oder dem Ladentisch entlaufene und in den Dienst eines<lb/>
Zeitungsschreibers übergegangene Bursche</seg>. Am tollsten treiben es die<lb/>
Zeitungen, zumal die süddeutschen, so daß man bisweilen zu glauben<lb/>
anfängt, sie persiflierten und parodierten die <seg type="insult">grassierende Sprachverbesserung<lb/>
</seg>. Allein sie meinen’s ehrlich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105035">
<space/>Mit welchem Fug und Recht maßen sich <seg type="insult">die Zeitungsschreiber<lb/>
und Journalisten einer litterarisch heruntergekommenen Periode</seg> an,<lb/>
die Sprache zu reformieren? Sie tun es aber nach dem Maßstabe<lb/>
ihrer <seg type="insult">Unwissenheit, Urteilslosigkeit und Gemeinheit</seg>. Aber Gelehrte<lb/>
und Professoren, die ihre Verbesserungen annehmen, stellen sich<lb/>
damit ein <seg type="insult">Diplom der Unwissenheit und Gemeinheit</seg> aus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105036">
<space/>Wenigstens soll man <seg type="insult">den schändlichen Jargon</seg>, in welchem<lb/>
meistens die deutschen Zeitungen geschrieben sind, öffentlich stigmatisieren<lb/>
 als <seg type="insult">»Zeitungsdeutsch«</seg>, mit Verwarnung der Jugend, daß sie<lb/>
nicht Grammatik und Orthographie aus <seg type="insult">diesen Publikationen</seg> erlerne,<lb/>
vielmehr daraus ersehe, wie man nicht schreiben soll.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105037">
<space/>Die Sprache ist der einzige entschiedene Vorzug, den die<lb/>
Deutschen vor andern Nationen haben. Denn sie ist viel höherer<lb/>
Art, als die übrigen europäischen Sprachen, welche, mit ihr verglichen,<lb/>
<seg type="insult">bloße <foreign xml:lang="fr">patois</foreign></seg> sind. Sie ist (wie ihre Schwestern, die Schwedische und<lb/>
Dänische) eine Tochter der Gotischen Sprache, die unmittelbar vom<lb/>
Sanskrit stammt. Daher ihre der griechischen und lateinischen nahe<lb/>
kommende Grammatik. Und eine solche Sprache sollten wir <seg type="insult">der<lb/>
Willkür und Laune und dem stupiden Unverstande</seg> <seg type="insult">höchst unwissender<lb/>
 <foreign xml:lang="de-loc">Sudler</foreign>, Zeitungsschreiber, Buchhändlerlöhnlinge und geldbedürftiger<lb/>
 Bücherfabrikanten jeder Art</seg> Preis geben? <foreign xml:lang="la">Ubi est judicium?</foreign><lb/>
Seid ihr von Sinnen? <seg type="insult">Dem besagten saubern Pack</seg> schreibt, ja sprecht<lb/>
ihr nach! —<lb/>
</p>
            <p ana="pr105038">
<space/><seg type="insult">Die ganze gegenwärtige Schriftstellergeneration</seg>, welche nicht<lb/>
ein einziges bleibendes Werk hinterlassen wird, soll nicht das Andenken<lb/>
 <seg type="insult">ihres ephemeren und ruhmlosen Daseins</seg> dadurch perpetuieren<lb/>
, daß sie die kostbare deutsche Sprache, diesen wahren Nationalschatz<lb/>
, nach <seg type="insult">ihrem <seg type="ELIDASH">verstandlosen</seg>, <seg type="ELIDASH">geschmacklosen</seg> und ohrlosen Kaprice</seg> verhunzt<lb/>
 und sie so zugerichtet, und mit den Spuren <seg type="insult">ihrer Tatzen</seg> versehen<lb/>
, den kommenden, vielleicht edleren Geschlechtern überliefert. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr105039">
<space/>Der <seg type="insult">Zeitungsschreiber</seg> und <seg type="insult">der gemeine Brod-Skribent</seg><lb/>
soll schlechterdings keine andere Sprache schreiben, als die von den<lb/>
klassischen Schriftstellern seiner Nation befolgte. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr105040">
<space/><seg type="insult">Die ganze allgemeine und höchst schändliche deutsche Sprachverhunzung<lb/>
</seg> zeugt von <seg type="insult">borniertestem Unverstand</seg>: ihre <seg type="insult">Haupthandhaber</seg><lb/>
sind <seg type="insult">die Löhnlinge der Buchhändler und die Zeitungsschreiber</seg>: ihren<lb/>
letzten Grund aber hat sie in der mehr und mehr einreißenden Unkenntnis<lb/>
 der alten Sprachen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr105043">
<space/>Das Jahr <date>1848</date> mit <seg type="insult">seinem saubern Treiben</seg> hat einen <seg type="insult">Samen<lb/>
von Unwissenheit</seg> unter den Gelehrten ausgestreut, nachdem die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_67242" ref="#fk__p_45641"><seg type="insult">Hegelei</seg></rs> den Boden dazu gepflügt hatte, und jetzt steht die Saat in<lb/>
Blüte. Man merkt es an allen Ecken und Enden: das <seg type="insult">Zigarrenrauchen,<lb/>
Politisieren und Eisenbahnfahren</seg> ist an die Stelle ernster Studien<lb/>
getreten und <seg type="insult">die gelbgerauchten, langbärtigen Brillengesichter mit<lb/>
leeren Köpfen</seg> wagen es über die <seg type="insult">Zopfzeit</seg> zu spotten, in der die<lb/>
größten Geister gewirkt haben und gründliche Kenntnis der alten<lb/>
Sprachen allgemein war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105046">
<space/>Ohne eine Ahndung davon, daß das Treffende, Bezeichnende,<lb/>
Genaue des Ausdrucks es ist, worauf es ankommt, sind sie bloß<lb/>
bemüht, Silben und Buchstaben abzuzählen, bereit, sich in allen Fällen<lb/>
mit dem <foreign xml:lang="fr">à peu <choice><sic>prés</sic><corr>près</corr></choice></foreign> zu kontentieren und dem Leser Einiges zu erraten<lb/>
 übrig zu lassen, wenn es nur ein paar Buchstaben weniger gibt.<lb/>
Dahin geht all ihr Denken und Trachten, und <seg type="insult">jeder Sudler</seg> legt, ohne<lb/>
Umstände, seine <seg type="insult">Tatzen</seg> an, die deutsche Sprache zu verbessern. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr105047">
<space/>Was würde aus der lateinischen, was aus der griechischen<lb/>
Sprache geworden sein, wenn Griechen und Römer sich <seg type="insult">einer solchen<lb/>
niederträchtigen Buchstabenzählerei</seg> ergeben hätten?<lb/>
</p>
            <p ana="pr105048">
<space/>Sogar ist jeder englische, französische, italienische, spanische<lb/>
Schriftsteller bemüht, elegant, jedenfalls aber korrekt zu schreiben:<lb/>
bloß der deutsche nicht; sogar scheint er bemüht, möglichst nachlässig<lb/>
, gemein und unverständlich seine Sache hinzuschmieren. Sein<lb/>
einziger leitender stilistischer Grundsatz dabei ist <seg type="insult">die niederträchtige<lb/>
Buchstabenzählerei</seg>. Dies gilt von fast allen: die Ausnahmen sind<lb/>
selten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105049">
<space/>Schon deshalb, anderer Gründe zu geschweigen, lese ich lieber<lb/>
in jeder anderen Sprache, als Deutsch: ja, ich fühle eine wahre Erleichterung<lb/>
, wenn ich so ein deutsches Buch notgedrungen abgetan<lb/>
habe, mich wieder zu den anderen, neuen wie alten Sprachen wenden<lb/>
zu können: denn bei diesen habe ich doch eine regelrecht fixierte<lb/>
Sprache mit durchweg festgestellter und treulich beobachteter Grammatik<lb/>
 und Orthographie vor mir und bin ganz dem Gedanken hingegeben<lb/>
; während im Deutschen ich jeden Augenblick gestört werde<lb/>
durch die <seg type="insult">Naseweisheit des Schreibers</seg>, der <seg type="insult">seine grammatischen und<lb/>
orthographischen Grillen und knolligen Einfälle</seg> durchsetzen will; wobei<lb/>
</p>
            <p ana="pr105049">
 <seg type="insult">die sich frech spreizende Narrheit</seg> mich anwidert. Es ist wahrlich <seg type="insult">eine<lb/>
rechte Pein</seg>, eine schöne, alte, klassische Schriften besitzende Sprache<lb/>
von <seg type="insult">Ignoranten und Eseln</seg> mißhandeln zu sehn.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105050">
<space/>Die deutsche Sprache wird jetzt von dem <seg type="insult">Federvieh</seg> (wie<lb/>
kürzlich ein <seg type="insult">Litterat</seg> seine Kollegen nannte) methodisch zu Grunde<lb/>
gerichtet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105053">
<space/><seg type="insult">Ein impotentes Zeitalter</seg>, welches nicht Einen Schriftsteller aufzuweisen<lb/>
 hat, dessen Werke sich irgend eine Dauer über dasselbe<lb/>
hinaus versprechen könnten, will die Sprache der klassischen Zeit<lb/>
reformieren, und zwar dadurch, daß es das Imperfekt alle andern<lb/>
Präterita vertreten läßt und alle den Sinn modulierende Präfixe und<lb/>
Affixe wegschneidet; bei welchem Verfahren die Sprache zuletzt auf<lb/>
ihre Wurzelworte zurückgeführt würde. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr105054">
<space/>Schreibt ihr <seg type="insult">Plattheiten</seg> und <seg type="insult">Unsinn</seg> in die Welt, so viel es<lb/>
euch beliebt: das schadet nicht: denn es wird mit euch zu Grabe<lb/>
getragen; ja, schon vorher. Aber die Sprache laßt ungehudelt und<lb/>
unbesudelt: denn die bleibt. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr105056">
<space/>Mit einem Wort, <seg type="insult">Kriegsgreuel</seg> sind <seg type="insult">Kriegsgreuel</seg> und<lb/>
<seg type="insult">Kriegslügen</seg> sind es auch. Aber es ist in Wahrheit ein <seg type="insult">Volk</seg>,<lb/>
das in seiner Sprache wie in Feindesland haust und kleinen<lb/>
Wörtern die Gliedmaßen abhackt. Alles was wir heute erleben,<lb/>
ist undenkbar. Aber am undenkbarsten die Vorstellung, daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_67243" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> es erlebt hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105058">
<space/>Die deutsche Sprache ist jetzt völlig vogelfrei für <seg type="insult">jeden Skribler<lb/>
</seg>, der <seg type="insult">im Dienst eines Buchhändlers, oder Zeitungsschreibers</seg>, das<lb/>
Papier beklext: wenn dies so fortgeht, so wird, über 100 Jahre, die<lb/>
deutsche Sprache, die Sprache, in der unsere Klassiker geschrieben<lb/>
haben, eine tote sein, und statt ihrer in Deutschland <seg type="insult">ein wortarmer<lb/>
und grammatisch ungelenker Jargon</seg>, <seg type="insult">das Werk obiger Reformatoren</seg>,<lb/>
geredet werden. — Auf solchem Wege sind ja alle die alten, herrlichen<lb/>
 Ursprachen zu Grunde gegangen: <seg type="insult">Pack, Pack, Pack, Halbvieh</seg><lb/>
ist gekommen, ihnen <seg type="insult">den seinen tierischen Mäulern angemessenen<lb/>
Jargon</seg> zu substituieren. So wird es auch hier gehn. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr105059">
<space/>Empörend ist es, die deutsche Sprache zerfetzt, zerzaust und<lb/>
zerfleischt zu sehen, und oben drauf <seg type="insult">den triumphierenden Unverstand<lb/>
</seg>, der selbstgefällig sein Werk belächelt; — während man bedenken<lb/>
 sollte, daß die Sprache ein von den Vorfahren überkommenes<lb/>
und den Nachkommen zu hinterlassendes Erbstück ist, welches man<lb/>
daher in Ehren halten und nicht mutwillig antasten soll. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr105060">
<space/>Wer ist denn <seg type="insult">dieses Zeitalter</seg>, daß es an der Sprache meistern<lb/>
und ändern dürfte? — was hat es hervorgebracht, <seg type="insult">solche Anmaßung</seg><lb/>
zu begründen? <seg type="insult">Große Philosophen, — wie <rs type="pers" ana="n_67244" ref="#fk__p_45641">Hegel</rs></seg>; und <seg type="insult">große Dichter,<lb/>
wie Herrn <rs type="pers" ana="n_67245" ref="#fk__p_49339">Uhland</rs></seg>, dessen schlechte Balladen zur <seg type="insult">Schande des deutschen<lb/>
Geschmacks</seg> 30 Auflagen erlebt haben und 100 Leser haben gegen<lb/>
Einen, der <rs type="pers" ana="n_67246" ref="#fk__p_44576">Bürgers</rs> unsterbliche Balladen wirklich kennt. Danach messe<lb/>
man mir die Nation und das Jahrhundert, danach.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105062">
<space/>Womit <rs type="pers" ana="n_67247" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> gegen <rs type="pers" ana="n_67248" ref="#fk__p_49339">Uhland</rs> mehr recht behalten<lb/>
hat als für <rs type="pers" ana="n_67249" ref="#fk__p_44576">Bürger</rs>. Der Unterschied hier, nach Verdienst und<lb/>
Ruhm, ist beiweitem keine <seg type="insult">so deutsche Tatsache</seg> wie die, daß die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_67250" ref="#fk__p_44576">Bürgersche <rs type="title"><rs type="pers">Lenore</rs></rs></rs> 100 Leser hat gegen Einen, der <rs type="pers" ana="n_67251" ref="#fk__p_49871">Claudius</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_67252" ref="#fk__p_49298">Hölty</rs> kennt. Da erst beginnt die <seg type="insult">Tragödie des deutschen Geistes</seg>. Auch<lb/>
muß bei aller Ehrfurcht vor der Gewalt und Echtheit dieses<lb/>
<rs type="pers" ana="n_67253" ref="#fk__p_38501">Schopenhauerschen Widerwillens</rs> gesagt sein, daß er die <seg type="insult">Entehrung<lb/>
 der deutschen Sprache</seg> zu sehr an jener Oberfläche des<lb/>
Lebens wahrnimmt, wo auch eine bessere Grammatik an<lb/>
dem Wertverlust nichts ändern könnte. Die <seg type="insult">Verluderung der<lb/>
Umgangssprache</seg> ist nur ein trauriges Kapitel, aber der Sprachgeist<lb/>
 hätte überall und selbst <seg type="insult">im verwahrlosesten Hause</seg> noch<lb/>
Raum. Ging’s noch tiefer herunter, so wäre, aus allen von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_67254" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> gerügten Fehlern zusammengesetzt, in der einmal<lb/>
gegebenen Konvention, noch immer ein Werk der Sprache<lb/>
möglich, für das <seg type="insult">der Deutsche</seg> kein Gefühl mehr hätte. »Es war<lb/>
einmal« so beginnt das deutsche Märchen von einer versunkenen<lb/>
Herrlichkeit, und es beginnt mit einem Imperfekt, das <rs type="pers" ana="n_67255" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer<lb/>
</rs> für falsch hält.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45641">
               <persName>Hegel, Georg Wilhelm Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1770-08-27</date>
                  <place>Stuttgart</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1831-11-14</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56468">
               <persName>Krug, Wilhelm Traugott</persName>
               <birth>
                  <date>1770-6-22</date>
                  <place>Radis bei Wittenberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1842-1-12</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43767">
               <persName>Fries, Jakob Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1733-8-23</date>
                  <place>Barby/Elbe</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1843-8-10</date>
                  <place>Jena</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45874">
               <persName>Herbart, Johann Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1776-05-04</date>
                  <place>Oldenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1841-08-14</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Pädagoge</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49298">
               <persName>Hölty, Ludwig Heinrich Christoph</persName>
               <birth>
                  <date>1748-12-21</date>
                  <place>Mariensee/Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1776-09-01</date>
                  <place>Hannover</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44576">
               <persName>Bürger, Gottfried August</persName>
               <birth>
                  <date>1747-12-31</date>
                  <place>Molmerswende, Unterharz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1794-6-8</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6567</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44128">
               <persName>Lichtenberg, Georg Christoph</persName>
               <birth>
                  <date>1742-7-1</date>
                  <place>Oberramstadt bei Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1799-2-24</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12064</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52697">
               <persName>Salat, Jakob</persName>
               <birth>
                  <date>1766-8-22</date>
                  <place>Abtsgmünd</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1851-2-11</date>
                  <place>Landshut</place>
               </death>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <note type="comment">von Ögg nicht korrekt identifiziert</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46454">
               <persName>Kant, Immanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1724-4-22</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1804-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11871</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49339">
               <persName>Uhland, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1787-4-26</date>
                  <place>Tübingen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-11-13</date>
                  <place>Tübingen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10293</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43260">
               <persName>Fichte, Johann Gottlieb</persName>
               <birth>
                  <date>1762-05-19</date>
                  <place>Rammenau/Lausitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1814-01-29</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7134</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49871">
               <persName>Claudius, Matthias</persName>
               <birth>
                  <date>1740-08-15</date>
                  <place>Rheinfeld/Holstein</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1815-01-21</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Enkel Hermann Claudius 19.10.1878-8.9.1980, Arbeiterlied "Mit uns zieht die neue Zeit"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39422</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>