<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04558.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04557.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04559.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Zwei machen nicht ein Paar., in: Fackel Heft 09, Nr. 236, 1907, S. 13-14</title>
            <title type="iso-date">1907-11-18</title>
            <title type="id">tid_04558</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">236</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-236_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/236,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Zwei machen nicht ein Paar.</head>
            <p ana="pr50699">
<space/>Der Mann sagt: Weib und Heim ist das einzig<lb/>
Richtige. Aber wenn das Weib auch sagt: Mann und<lb/>
Heim ist das Einzige — dann ist es wohl gegenseitig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50699">
Es ist also nicht das Weib allein, welches das Leben<lb/>
erträglich macht: der Mann tut es auch. Aber der<lb/>
Mann ist dankbar von Natur; darum singt er ihr<lb/>
Lob, während sie <seg type="symbol" subtype="3dots"/> ja, du weißt ja, was sie tut!<lb/>
Gegen besseres Wissen, da sie im Innern zugibt,<lb/>
Mann und Heim seien das Beste. Jedenfalls: Weib<lb/>
und Heim ist das Beste! Wie soll denn das andere<lb/>
sein? Im gleichen Stil!<lb/>
</p>
            <p ana="pr50700">
<space/><rs type="pers" ana="n_40503" ref="#fk__p_51532">Plato</rs> sagt, Mann und Weib sind zwei Hälften,<lb/>
die einander suchen, um ein Ganzes zu bilden. Aber<lb/>
sie müssen keine Hälften sein, da niemals ein Ganzes<lb/>
entsteht. Es scheint, als suche ⅔ sein ⅓. Das ist<lb/>
schwerer! Oder als seien sie Teile von ungleichartigen<lb/>
Größen. Zwei Drittel eines Apfels zusammen mit<lb/>
einem Drittel einer Birne bilden kein Ganzes. Zwei<lb/>
linke Handschuhe machen kein Paar; zwei rechte<lb/>
Handschuhe auch nicht. Da ist die Gleichheit zu<lb/>
groß! Sie müssen also verschieden sein, aber in gewisser<lb/>
 Weise. In welcher Weise, das ist noch nicht<lb/>
entdeckt; und während man darüber grübelt, geht<lb/>
man hin und verheiratet sich.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51532">
               <persName>Plato</persName>
               <birth>
                  <date>427 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>347 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>