<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01642.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01641.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01643.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Gutachten zum Bahrprozeß. Von Maximilian Harden), in: Fackel Heft 02, Nr. 069, 1901, S. 23-26</title>
            <title type="iso-date">1901-02-01</title>
            <title type="id">tid_01642</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">069</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-069_n0023.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/069,023</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Gutachten zum Bahrprozeß. Von Maximilian Harden)</head>
            <p ana="pr16155">
Grunewald-Berlin, den <date>14./2. 1901</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr16156">
Sehr geehrter Herr Rechtsanwalt,<FOOTNOTE0_START/>*)<lb/>
</p>
            <p ana="pr16157">
<space/>Jede Parteinahme in dem Streit der Herren <rs type="pers" ana="n_13532" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs> und <rs type="pers" ana="n_13533" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
müsste ich ablehnen. Ich kenne das dafür wichtige Material nur<lb/>
unvollkommen und bin den Ereignissen zu fern, um urtheilen zu<lb/>
können. Auch halte ich mich für verpflichtet, Ihnen zu sagen, dass<lb/>
ich seit Jahren zu <rs type="pers" ana="n_13534" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs> in freundschaftlichen Beziehungen stehe<lb/>
und keinen Grund habe, ihn einer unehrenhaften Berufsauffassung<lb/>
zu beschuldigen. Ich kenne ihn nur als einen liebenswürdigen<lb/>
Menschen und höchst ungewöhnlich begabten Schriftsteller, der<lb/>
freilich seine Schrullen hat, der aber, zur Zeit unseres Verkehrs,<lb/>
gegen Zeichen der <seg type="insult">Corruption</seg> und des <seg type="insult">Cliquenwesens</seg> nicht minder<lb/>
heftig zu Feld zog als Ihr Herr Client. Die wiener Thätigkeit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_13535" ref="#fk__p_45908">Bahrs</rs> habe ich nicht verfolgt, auch, da ich von wiener Blättern<lb/>
nur die ‚<rs type="paper" ana="werk_5098"><abbr>N. Fr. Pr.</abbr></rs>‘ regelmäßig lese, wohl nie eine Theaterkritik<lb/>
von ihm (in wiener Blättern) gelesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr16158">
<space/>Sie wünschen eine allgemeine, principielle Aeußerung von<lb/>
mir, wie von anderen Schriftstellern, die Sie für bekanntere halten;<lb/>
und der mich nicht zu entziehen, gebietet mir die Pflicht. Doch<lb/>
bemerke ich im Voraus, dass der Aussprache meiner Ueberzeugung<lb/>
jegliche Spitze gegen <rs type="pers" ana="n_13536" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs> fehlt und fehlen soll. In jedem Einzelfall<lb/>
handelt es sich um eine rein persönliche Frage, die der Einzelne<lb/>
so beantworten soll, wie Gewissen und Taktgefühl es ihm vorschreiben<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr16159">
<space/>Meine principielle Auffassung möchte ich so formulieren:<lb/>
</p>
            <p ana="pr16160">
<space/>Ein Mann, dem sich je die Möglichkeit bieten kann, zu einem<lb/>
Theaterdirector in geschäftliche Beziehungen zu treten, soll über<lb/>
das Geschäft dieses Directors nicht öffentliche Urtheile fällen, die<lb/>
den Gang dieses Geschäftes beeinflussen können; mindestens soll er<lb/>
das öffentliche Urtheilen aufgeben, sobald solche Beziehungen entstehen<lb/>
. Wie nach unserem Gesetz ein Richter abgelehnt werden<lb/>
kann, gegen dessen Unparteilichkeit Misstrauen besteht — das durch<lb/>
</p>
            <p ana="fn99">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Das Schreiben <rs type="pers" ana="n_13537" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden’s</rs> ist an meinen Vertheidiger<lb/>
, Herrn <rs type="pers" ana="n_13538" ref="#fk__p_41987"><abbr>Dr.</abbr> Victor Kienböck</rs>, gerichtet.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr16160">
irgendwelche Thatsachen nicht begründet zu werden braucht —, so<lb/>
gilt mir auch — im Allgemeinen — der Kunstrichter als befangen,<lb/>
als abzulehnen, dessen Unparteilichkeit nicht absolut unverdächtig<lb/>
ist. Der gelehrte oder Laienrichter wird freiwillig von der Entscheidung<lb/>
 einer Sache zurücktreten, an deren Ausgang er materiell mitbetheiligt<lb/>
 ist, selbst dann, wenn er sich stark genug fühlt, bei der<lb/>
Erwägung des Richterspruches seinem persönlichen Interesse<lb/>
Schweigen zu gebieten. So sollte auch in künstlerischen und literarischen<lb/>
 Dingen der Richter handeln, der da Kritiker heißt. Er sollte<lb/>
von den zu Richtenden weder Freibillets annehmen noch von ihrer<lb/>
Gunst oder Ungunst die Antwort auf die Frage abhängig machen,<lb/>
ob sie dramatische Arbeiten von ihm annehmen oder ablehnen, kurze<lb/>
oder lange Zeit auf dem Repertoire ihrer Bühne halten wollen. Ich<lb/>
finde es sehr betrübend, dass Journalisten, denen ein Theaterdirector<lb/>
Tausende einbringen, Tausende versagen kann, öffentlich über einen<lb/>
solchen Director zu Gericht sitzen. Der als Dramatiker dem Director<lb/>
geschäftlich verbündete Kritiker steht dem Consorten zu nah, ist<lb/>
an dessen Interesse zu eng gekettet, als dass er dem Publicum<lb/>
ganz unparteilich scheinen könnte. Wenn ein <seg type="insult">Kritikerstück</seg> auf dem<lb/>
Repertoire steht, ist für den Kritiker die Gefahr groß, ein anderes,<lb/>
neueres unfreundlich zu behandeln, weil es seinem eigenen leicht<lb/>
den Raum nehmen könnte; auch kann er leicht Schauspieler, die<lb/>
seine Gestalten verkörpert haben, anderen, nicht minder tüchtigen<lb/>
vorziehen. <abbr>U. s. w.</abbr> Solche Verschiebungen des Urtheils brauchen<lb/>
dem Urtheilenden nicht einmal stets zum Bewusstsein zu kommen; sie<lb/>
sind, wie der Psychologe weiß, auch gegen seinen Willen möglich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr16161">
<space/>Das Alles habe ich öffentlich oft gesagt und kann es hier<lb/>
privatim nur kurz andeuten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr16162">
<space/>Die wiener Verhältnisse kenne ich wenig. In Berlin aber ist<lb/>
es notorisch, dass hier Theaterdirectoren Stücke aufführen und die<lb/>
Uebersetzung von Stücken vergeben, <seg type="spc">nur</seg>, um sich den Autor<lb/>
oder Uebersetzer als Kritiker günstig zu stimmen. Hier haben Eingeweihte<lb/>
 einander lächelnd die <seg type="insult">Lobeshymnen</seg> gezeigt, mit denen<lb/>
Kritiker die Annahme ihrer Stücke oder einträglichen Uebersetzungen<lb/>
quittierten. Hier kennt man auch <seg type="insult">Cartelle Stücke schreibender Kritiker</seg>,<lb/>
in denen die Losung gilt: Diesmal lobe ich Dein Stück und bei der<lb/>
nächsten Aufführung eines Stückes von mir erwarte ich von Deiner<lb/>
Kritikerfeder den selben Dienst. Hier haben Theaterdirectoren <seg type="insult">Kritikerstücke</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr16162">
<seg type="insult"/>, die sie schon angenommen hatten, nachträglich abgelehnt<lb/>
oder im Kasten liegen lassen, weil die Verfasser sie inzwischen<lb/>
durch tadelnde Kritiken geärgert hatten, haben Directoren über die<lb/>
<seg type="insult">Zumuthungen</seg> geklagt, die ihnen die <seg type="insult">Tantièmegier Stücke schreibender<lb/>
und übersetzender Kritiker</seg> mache. Das Alles beklage ich im Interesse<lb/>
der literarischen Reinlichkeit und des Berufsansehens.<lb/>
</p>
            <p ana="pr16163">
<space/>Zu bedenken ist noch, dass der Director auch nach der<lb/>
Annahme noch viel für ein Stück thun kann. Er kann es in der<lb/>
guten Saison der »vollen Häuser« oder in den Tagen der Theilnahmlosigkeit<lb/>
 aufführen, es mit ersten oder mittelmäßigen Kräften<lb/>
besetzen, es geräuschvoll oder leise ankündigen, es durch fortdauernde<lb/>
 <seg type="insult">Reclamenotizen</seg> fördern und, wenn er will, über ein paar<lb/>
schlechte Einnahmen hinweg so lange im Spielplan halten, dass<lb/>
endlich das Publicum sagt: Das wird ja so oft gegeben; dahin<lb/>
müssen wir auch gehen! Welche Fülle von Klippen für den Autor,<lb/>
der unterdessen fortfährt, das Theater zu kritisieren, und leicht in<lb/>
die Lage kommen kann, die empfindliche Psyche des <seg type="insult">Theatergeschäftsmannes<lb/>
</seg> zu kränken, der sich dann gern an dem Tadler<lb/>
durch schlechte Behandlung seines Stückes rächt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr16164">
<space/>Deshalb bekenne ich den Glaubenssatz: <seg type="spc">Niemand soll<lb/>
öffentlich als Richter eines Unternehmens auftreten<lb/>
</seg>, <seg type="spc">von dem ihm in irgendwelcher Form Einnahmen<lb/>
 zufließen</seg>, <seg type="spc">an dessen Gedeihen oder Verfall<lb/>
 er überhaupt persönlich betheiligt ist</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr16165">
<space/>Da haben Sie meine Ansicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr16166">
In ausgezeichneter Hochachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr16167">
ergebenst«<lb/>
</p>
            <p ana="pr16168">
<rs type="pers" ana="n_13539" ref="#fk__p_49994"><AUCTOR><seg type="spc">Harden</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr16170">
<space/><rs type="pers" ana="n_13540" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden</rs> ist nach <rs type="pers" ana="n_13541" ref="#fk__p_45908">Bahr’s</rs> Urtheil »der<lb/>
einzige Journalist der Deutschen im europäischen<lb/>
Stil«, (siehe »<rs type="title">Der Antisemitismus</rs>«) und »der feinste<lb/>
Kenner, den das Deutsche Reich jetzt hat« (siehe<lb/>
»<rs type="title">Studien zur Kritik der Moderne</rs>«). Ich bin diesmal<lb/>
einer Meinung mit <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_13542" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41987">
               <persName>Kienböck, Victor</persName>
               <birth>
                  <date>1873-1-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-11-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Bankdirektor</occupation>
               <note type="comment">Briefkopf seiner Kanzlei: Dr. Victor Kienböck</note>
               <note type="comment">Bruder Dr. Robert K., Vater Dr. Karl Kienböck (gest. Wien 23.03.1930, 90.jährig)</note>
               <note type="comment">Finanzminister 1922-24, 1926-29</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28479</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>