<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05765.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05764.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05766.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">KARL KRAUS: Nestroy und die Nachwelt (Zum 50. Todestage), in: Fackel Heft 14, Nr. 349, 1912, S. 1-24</title>
            <title type="iso-date">1912-05-01</title>
            <title type="id">tid_05765</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">349</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-349_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/349,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>KARL KRAUS: Nestroy und die Nachwelt (Zum 50. Todestage)</head>
            <p ana="pr76213">
<space/>Wir können sein Andenken nicht feiern, indem<lb/>
wir uns, wie’s einer Nachwelt ziemt, zu einer Schuld<lb/>
bekennen, die wir abzutragen haben. So wollen wir<lb/>
sein Andenken feiern, indem wir uns zu einer Schuld<lb/>
bekennen, die wir zu tragen haben, <seg type="insult">wir Insassen einer<lb/>
Zeit</seg>, welche die Fähigkeit verloren hat, Nachwelt zu<lb/>
sein<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wie sollte der ewige Bauherr nicht von den<lb/>
Erfahrungen dieses Jahrhunderts lernen? Seitdem es<lb/>
Genies gibt, wurden sie als Trockenwohner in die<lb/>
Zeit gesetzt; sie zogen aus und die Menschheit hatte<lb/>
es wärmer. Seitdem es aber <seg type="insult">Ingenieure</seg> gibt, wird das<lb/>
Haus unwohnlicher. Gott erbarme sich der <seg type="insult">Entwicklung</seg>!<lb/>
Er lasse die Künstler lieber nicht geboren werden, als<lb/>
mit dem Trost, wenn sie auf die Nachwelt kommen,<lb/>
würde diese es besser haben. <seg type="insult">Diese!</seg> Versuche sie es<lb/>
nur, sich als Nachwelt zu fühlen, und sie wird über<lb/>
die Zumutung, ihren <seg type="insult">Fortschritt</seg> dem Umweg des<lb/>
Geistes zu verdanken, eine <seg type="insult">Lache</seg> anschlagen, die zu<lb/>
besagen scheint: Kalodont ist das Beste. <seg type="insult">Eine Lache,<lb/>
nach einer Idee des <rs type="pers" ana="n_54546" ref="#fk__p_52443">Roosevelt</rs>, instrumentiert von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54547" ref="#fk__p_39112">Bernhard Shaw</rs>.</seg> Es ist die <seg type="insult">Lache</seg>, die mit allem fertig<lb/>
und zu allem fähig ist. Denn die <seg type="insult">Techniker</seg> haben die<lb/>
Brücke abgebrochen, und <seg type="insult">Zukunft</seg> ist, was sich automatisch<lb/>
 anschließt. Diese Geschwindigkeit weiß nicht,<lb/>
daß ihre Leistung nur wichtig ist, ihr selbst zu entrinnen.<lb/>
Leibesgegenwärtig, geisteswiderwärtig, vollkommen wie<lb/>
sie ist diese Zeit, hofft sie, werde die nächste sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr76213">
übernehmen, und die <seg type="insult">Kinder</seg>, die der <seg type="insult">Sport</seg> mit der<lb/>
<seg type="insult">Maschine</seg> gezeugt hat und die <seg type="insult">Zeitung</seg> genährt, würden<lb/>
dann noch besser lachen können. Bange machen gilt<lb/>
nicht; meldet sich ein Geist, so heißt es: wir sind<lb/>
komplett. Die Wissenschaft ist aufgestellt, ihnen <seg type="insult">die<lb/>
hermetische Abschließung von allem Jenseitigen</seg> zu<lb/>
garantieren. Die Kunst verjage ihnen die Sorge, welchem<lb/>
Planeten soeben die Gedanken ihrer Vorwelt zugutekommen<lb/>
. <seg type="insult">Was</seg> sich da Welt nennt, weil es in fünfzig<lb/>
Tagen sich selbst bereisen kann, ist fertig, wenn <seg type="insult">es</seg><lb/>
sich berechnen kann. Um der Frage: Was dann?<lb/>
getrost ins Auge zu sehen, bleibt ihr noch die<lb/>
Zuversicht, mit dem Unberechenbaren fertig zu werden.<lb/>
Sie dankt den Autoren, die ihr das Problem sei es<lb/>
durch <seg type="insult">Zeitvertreib</seg> abnehmen, sei’s durch Bestreitung.<lb/>
Aber sie muß jenem fluchen, dem sie — tot oder<lb/>
lebendig — als Mahner oder <seg type="insult">Spielverderber</seg> zwischen<lb/>
Geschäft und Erfolg begegnet. Und wenns zum Fluch<lb/>
nicht mehr langt — denn zum Fluchen gehört Andacht —,<lb/>
so langt’s zum Vergessen. Und kaum besinnt sich<lb/>
einmal das Gehirn, daß der Tag der großen Dürre angebrochen<lb/>
 ist. Dann verstummt die letzte Orgel, aber noch<lb/>
saust <seg type="insult">die letzte Maschine</seg>, bis auch sie stille steht, weil<lb/>
der Lenker das Wort vergessen hat. Denn der <seg type="insult">Verstand</seg><lb/>
verstand nicht, daß er mit der Entfernung vom Geist<lb/>
zwar innerhalb der Generation wachsen konnte, aber<lb/>
die Fähigkeit verlor, sich fortzupflanzen. Wenn zweimal<lb/>
 zwei wirklich vier ist, wie sie behaupten, so verdankt<lb/>
 es dieses Resultat der Tatsache, daß <rs type="pers" ana="n_54548" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> das<lb/>
Gedicht »<rs type="title">Meeresstille</rs>« geschrieben hat. Nun aber weiß<lb/>
man so genau, wieviel zweimal zwei ist, daß man es<lb/>
in hundert Jahren nicht mehr wird ausrechnen können.<lb/>
Es muß etwas in die Welt gekommen sein, was es nie<lb/>
früher gegeben hat. <seg type="insult">Ein Teufelswerk der Humanität.</seg><lb/>
Eine <seg type="insult">Erfindung</seg>, den Kohinoor zu zerschlagen, um<lb/>
sein Licht allen, die es nicht haben, zugänglich zu<lb/>
machen. Fünfzig Jahre läuft schon die <seg type="insult">Maschine</seg>, in die<lb/>
vorn der Geist hineingetan wird, um hinten als <seg type="insult">Druck</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr76213">
herauszukommen, verdünnend, verbreitend, vernichtend.<lb/>
Der Geber verliert, die Beschenkten verarmen, und die<lb/>
<seg type="insult">Vermittler</seg> haben zu leben. Ein <seg type="insult">Zwischending</seg> hat sich<lb/>
eingebürgert, um die Lebenswerte gegeneinander zu Falle<lb/>
zu bringen. Unter dem <seg type="insult">Pesthauch der Intelligenz</seg> schließen<lb/>
Kunst und Menschheit ihren Frieden<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ein Geist, der<lb/>
heute fünfzig Jahre tot ist und noch immer nicht lebt, ist<lb/>
das erste Opfer <seg type="insult">dieses Freudenfestes</seg>, über das seit<lb/>
damals spaltenlange Berichte erscheinen. Wie es kam,<lb/>
daß solch ein Geist begraben wurde: es müßte der<lb/>
große Inhalt seines satirischen Denkens sein, und ich<lb/>
glaube, er dichtet weiter. Er, <rs type="pers" ana="n_54549" ref="#fk__p_46919">Johann Nestroy</rs>, kann es<lb/>
sich nicht gefallen lassen, daß alles blieb, wie es ihm<lb/>
mißfallen hat. Die Nachwelt wiederholt seinen Text und<lb/>
kennt ihn nicht; sie lacht nicht mit ihm, sondern gegen<lb/>
ihn, sie widerlegt und bestätigt die Satire durch die<lb/>
Unvergänglichkeit dessen, was Stoff ist. Nicht wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54550" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>, dessen Witz mit der Welt läuft, der sie dort<lb/>
traf, wo sie gekitzelt sein wollte, und dem sie immer<lb/>
gewachsen war, nicht wie <rs type="pers" ana="n_54551" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> wird sie <rs type="pers" ana="n_54552" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs><lb/>
überwinden. Sondern wie der <seg type="insult">Feige</seg> den Starken überwindet<lb/>
, indem er ihm davonläuft und ihn durch einen<lb/>
<seg type="insult">Literarhistoriker</seg> anspucken läßt. Gegen <rs type="pers" ana="n_54553" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> wird<lb/>
man undankbar sein, man wird die Rechte der Mode<lb/>
gegen ihn geltend machen, man wird ihn nicht mehr<lb/>
tragen. Aber immer wird man sagen, daß er den<lb/>
Horizont hatte, daß er ein Befreier war, daß er sich<lb/>
mit Ministern abgegeben hat und zwischendurch noch<lb/>
die <seg type="insult">Geistesgegenwart</seg> hatte, Liebesgedichte zu machen.<lb/>
Anders <rs type="pers" ana="n_54554" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>. Keinen <foreign xml:lang="he">Kadosch</foreign> wird man sagen. <seg type="insult">Keinem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54555" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> wird es gelingen, nachzuweisen, daß Der eine<lb/>
politische <seg type="insult">Gesinnung</seg> hatte, geschweige denn jene, die die<lb/>
politische <seg type="insult">Gesinnung</seg> erst zur <seg type="insult">Gesinnung</seg> macht. Was lag<lb/>
ihm am Herzen? So viel, und darum nichts vom <seg type="insult">Freisinn</seg>.<lb/>
Während draußen die Schuster für die idealsten Güter<lb/>
kämpften, hat er die Schneider Couplets singen lassen.<lb/>
Er hat die Welt nur in <seg type="insult">Kleingewerbetreibende und<lb/>
Hausherren</seg> eingeteilt, in <seg type="insult">Heraufgekommene und</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr76213">
<seg type="insult">Heruntergekommene</seg>, in <seg type="insult">vazierende Hausknechte und<lb/>
Partikuliers</seg>. Daß es aber nicht der <seg type="insult">Leitartikel</seg>, sondern die<lb/>
Welt war, die er so eingeteilt hat, daß sein Witz immer<lb/>
den Weg nahm vom Stand in die Menschheit: solch<lb/>
unverständliches Kapitel überblättert der <seg type="insult">Hausverstand</seg>.<lb/>
Blitze am engen Horizont, so daß sich der Himmel über<lb/>
einem Gewürzgewölbe öffnet, leuchten nicht ein. <rs type="pers" ana="n_54556" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs><lb/>
hat aus dem Stand in die Welt gedacht, <rs type="pers" ana="n_54557" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> von der<lb/>
Welt in den Staat. Und das ist mehr. <rs type="pers" ana="n_54558" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> bleibt<lb/>
der <seg type="insult">Spaßmacher</seg>, denn sein Spaß, der von der Hobelbank<lb/>
 zu den Sternen schlug, kam von der Hobelbank,<lb/>
und von den Sternen wissen wir nichts. <seg type="insult">Ein irdischer<lb/>
Politiker</seg> sagt uns mehr als <seg type="insult">ein kosmischer <rs type="pers">Hanswurst</rs></seg>.<lb/>
Und da uns die <seg type="insult">Vermehrung unserer intellektuellen<lb/>
Hausmacht</seg> am Herzen liegt, haben wir nichts dagegen,<lb/>
daß <seg type="insult">die irdischen <rs type="pers">Hanswurste</rs></seg> <rs type="pers" ana="n_54559" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> gelegentlich<lb/>
zum <seg type="insult">Politiker</seg> machen und ihn zwingen, das <seg type="insult">Bekenntnis<lb/>
jener liberalen Bezirksanschauung</seg> nachzutragen, ohne<lb/>
die wir uns einen toten Satiriker nicht mehr denken<lb/>
können. Die <seg type="insult">Phraseure und Riseure</seg> geben dann gern<lb/>
zu, daß er ein <seg type="insult">Spottvogel</seg> war oder daß ihm der <seg type="insult">Schalk</seg><lb/>
im Nacken saß. Und dennoch saß er nur ihnen im<lb/>
Nacken und blies ihre Kalabreser um. Und dennoch<lb/>
sei <seg type="insult">jenen</seg>, die sich zur Kunst herablassen und ihr den<lb/>
Spielraum zwischen den Horizonten gönnen, so <seg type="insult">von<lb/>
der individuellen Nullität bis zur sozialen Quantität</seg>, mit<lb/>
ziemlicher Gewißheit gesagt: Wenn Kunst nicht das<lb/>
ist, was sie glauben und erlauben, sondern die Wegweite<lb/>
 ist zwischen einem Geschauten und einem<lb/>
Gedachten, von einem Rinnsal zur Milchstraße die<lb/>
kürzeste Verbindung, so hat es nie unter deutschem<lb/>
Himmel einen Läufer gegeben wie <rs type="pers" ana="n_54560" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>. Versteht<lb/>
sich, nie unter denen, die mit lachendem Gesicht zu<lb/>
melden hatten, daß es im Leben häßlich eingerichtet<lb/>
sei. Wir werden seiner Botschaft den Glauben nicht<lb/>
deshalb versagen, weil sie ein Couplet war. Nicht<lb/>
einmal deshalb, weil er in der Geschwindigkeit auch<lb/>
dem Hörer etwas zuliebe gesungen, weil er mit<lb/>
</p>
            <p ana="pr76213">
Verachtung der Bedürfnisse des Publikums sie befriedigt<lb/>
hat, um ungehindert empordenken zu können. Oder<lb/>
weil er sein Dynamit in Watte wickelte und seine<lb/>
Welt erst sprengte, nachdem er sie in der Überzeugung<lb/>
befestigt hatte, daß sie die beste der Welten sei, und<lb/>
weil er die <seg type="insult">Gemütlichkeit</seg> zuerst einseifte, wenn’s ans<lb/>
Halsabschneiden ging, und sonst nicht weiter inkommodieren<lb/>
 wollte. Auch werden wir, die nicht darauf aus<lb/>
sind, der Wahrheit die Ehre vor dem Geist zu geben,<lb/>
von ihm nicht deshalb geringer denken, weil er oft<lb/>
mit der Unbedenklichkeit des Originals, das Wichtigeres<lb/>
vorhat, sich das Stichwort von <seg type="insult">Theaterwerkern</seg> bringen<lb/>
ließ. Der Vorwurf, der <rs type="pers" ana="n_54561" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> gemacht wurde, ist<lb/>
alberner als so manche Fabel, die er <seg type="insult">einem französischen<lb/>
Handlanger</seg> abnahm, alberner als sich irgendeines<lb/>
 der <foreign xml:lang="la">Quodlibets</foreign> im Druck liest, die er dem Volk<lb/>
hinwarf, das zu allen Zeiten den Humor erst ungeschoren<lb/>
 läßt, wenn es auch den <seg type="insult">Hamur</seg> bekommt,<lb/>
und damals sich erst entschädigt wußte, wenn es mit<lb/>
einem Vivat der versammelten Hochzeitsgäste nach<lb/>
Hause ging. Er nahm die <seg type="insult">Schablone</seg>, die als <seg type="insult">Schablone</seg><lb/>
geboren war, um seinen Inhalt zu verstecken, der nicht<lb/>
<seg type="insult">Schablone</seg> werden konnte. Daß auch die niedrige Theaterwirkung<lb/>
 hier irgendwie der tieferen Bedeutung zugute<lb/>
kam, indem sie das Publikum von ihr separierte, und<lb/>
daß es selbst wieder tiefere Bedeutung hat, wenn das<lb/>
Orchester die Philosophie mit Tusch verabschiedet,<lb/>
spüren die <seg type="insult">Literarhistoriker</seg> nicht, die wohl fähig sind,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54562" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> zu einer politischen Überzeugung, aber nicht,<lb/>
ihm zu dem Text zu verhelfen, der sein unsterblich Teil<lb/>
deckt. Er selbst hatte es nicht vorgesehen. Er<lb/>
schrieb im Stegreif, aber er wußte nicht, daß der Ritt<lb/>
übers Repertoire hinausgehen werde. Er mußte sich<lb/>
nicht, wiewohl jede <rs type="pers" ana="n_54563" ref="#fk__p_46919">Nestroysche Zeile</rs> davon zeugt,<lb/>
daß er es gekonnt hätte, in künstlerische Selbstzucht<lb/>
vor jenen zurückziehen, die ihn nur für einen <seg type="insult">Lustigmacher<lb/>
</seg> hielten, und der mildere Stoß der Zeit versagte<lb/>
der Antwort noch das Bewußtsein ihrer Endgiltigkeit,<lb/>
</p>
            <p ana="pr76213">
jenen seligen Anreiz, die Rache am Stoff im Genuß<lb/>
der Form zu besiegeln. Er hätte, wäre er später<lb/>
geboren, wäre er in die <seg type="insult">Zeit des journalistischen<lb/>
Sprachbetrugs</seg> hineingeboren worden, der Sprache<lb/>
gewissenhaft erstattet, was er ihr zu verdanken hatte.<lb/>
Die <seg type="insult">Zeit</seg>, die das geistige Tempo der Masse verlangsamt<lb/>
, hetzt ihren satirischen Widerpart. Die Zeit hätte<lb/>
ihm keine Zeit mehr zu einer so beiläufigen Austragung<lb/>
 blutiger Fehde gelassen, wie sie die Bühne erlaubt<lb/>
 und verlangt, und kein Orchester wäre melodisch<lb/>
genug gewesen, den Mißton zwischen seiner Natur und<lb/>
<seg type="insult">der nachgewachsenen Welt</seg> zu versöhnen. Sein Eigentlichstes<lb/>
 war der Witz, der der Bühnenwirkung widerstrebt<lb/>
, dieser planen Einmaligkeit, der es genügen<lb/>
muß, das Stoffliche des Witzes an den Mann zu bringen,<lb/>
und die im rhythmischen Wurf das Ziel vor dem Gedanken<lb/>
 trifft. Auf der Bühne, wo die Höflichkeit gegen<lb/>
das Publikum im <seg type="insult">Negligé der Sprache</seg> einhergeht, war<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54564" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> Witz nur zu einer Sprechwirkung auszumünzen,<lb/>
die, weitab von den Mitteln einer schauspielerischen<lb/>
Gestaltung, wieder nur ihm selbst gelingen konnte.<lb/>
Sein Eigentlichstes hätte eine zersplitterte Zeit zur<lb/>
stärkeren Konzentrierung im Aphorismus und in der<lb/>
Glosse getrieben, und <seg type="insult">das vielfältigere Gekreische der<lb/>
Welt</seg> hätte seiner ins Innerste des <seg type="insult">Apparats</seg> dringenden<lb/>
Dialektik neue Tonfälle zugeführt. Seiner Satire genügte<lb/>
vorwiegend ein bestimmter Rhythmus, um daran die<lb/>
Fäden einer wahrhaft geistigen Betrachtung aufzuspulen<lb/>
. Manchmal aber sieht sich die <rs type="pers" ana="n_54565" ref="#fk__p_46919">Nestroysche<lb/>
Klimax</rs> an, als hätten sich die Termini <seg type="insult">des jeweils<lb/>
perorierenden Standesbewußtseins</seg> zu einer Himmelsleiter<lb/>
 gestuft. Immer stehen <seg type="insult">diese vifen Vertreter ihrer<lb/>
Berufsanschauung</seg> mit einem Fuß in der Profession,<lb/>
mit dem andern in der Philosophie, und wenn sie<lb/>
auch stets ein anderes Gesicht haben, so ist es doch<lb/>
nur Maske, denn sie haben die eine und einzige Zunge<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54566" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs>, die diesen weisen Wortschwall entfesselt hat.<lb/>
Was sie sonst immer sein mögen, sie sind vor allem<lb/>
</p>
            <p ana="pr76213">
Denker und Sprecher und immer in Gefahr, <foreign xml:lang="la">coram<lb/>
publico</foreign> den Gedanken über dem Atem zu kurz<lb/>
kommen zu lassen. Dieser völlig sprachverbuhlte Humor,<lb/>
bei dem Sinn und Wort sich fangen, umfangen und bis<lb/>
zur Untrennbarkeit, ja bis zur Unkenntlichkeit umschlungen<lb/>
 halten, steht über aller szenischen Verständigung<lb/>
 und fällt darum in den Souffleurkasten, so<lb/>
nur <rs type="pers" ana="n_54567" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> vergleichbar, von dem auch erst<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54568" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> abgezogen werden muß, um die Theaterwirkung<lb/>
 zu ergeben. Es wäre denn, daß die Mission<lb/>
einer Bühnenfigur, die ohne Rücksicht auf alles, was<lb/>
hinter ihr vorgeht, zu schnurren und zu schwärmen<lb/>
anhebt, vermöge der Sonderbarkeit dieses Auftretens<lb/>
ihres Beifalls sicher wäre. Noch sonderbarer, daß der<lb/>
in die Dialoge getragene <seg type="ELIDASH">Sprachwitz</seg> und Sprechwitz<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54569" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> die Gestaltungskraft nicht hemmt, von der genug<lb/>
übrig ist, um ein ganzes Personenverzeichnis auszustatten<lb/>
 und neben der Wendung ins Geistige den Schauplatz<lb/>
 mit gegenständlicher Laune, Plastik, Spannung<lb/>
und Bewegung zu füllen. Er nimmt fremde Stoffe.<lb/>
Wo aber ist der deutsche Lustspieldichter, der ihm die<lb/>
Kraft abgenommen hätte, aus drei Worten eine Figur<lb/>
zu machen und aus drei Sätzen ein Milieu? Er ist umso<lb/>
schöpferischer, wo er den fremden Stoff zum eigenen<lb/>
Werk erhebt. Er verfährt anders als <seg type="insult">der bekanntere zeitgenössische<lb/>
 Umdichter <rs type="pers" ana="n_54570" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg>, der ehrwürdigen<lb/>
Kadavern das Fell abzieht, um <seg type="insult">fragwürdige Leichen</seg><lb/>
darin zu bestatten, und der sich in <seg type="insult">seinem ernsten<lb/>
Berufe</seg> gegen einen Vergleich mit einem <seg type="insult">Possendichter</seg><lb/>
wohl verwahren würde. Wie <seg type="insult">alle besseren Leser</seg> reduziert<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_54571" ref="#fk__p_46353"><abbr>v.</abbr> Hofmannsthal</rs></seg> das Werk auf den Stoff. <rs type="pers" ana="n_54572" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs><lb/>
bezieht den Stoff von dort, wo er kaum mehr als Stoff<lb/>
war, erfindet das Gefundene, und seine Leistung wäre<lb/>
auch dann noch erheblich, wenn sie nur im Neubau<lb/>
der Handlung und im Wirbel der nachgeschaffenen<lb/>
Situationen bestünde, also nur in der willkommenen<lb/>
Gelegenheit, die Welt zu unterhalten, und nicht auch<lb/>
im freiwilligen Zwang, die Welt zu betrachten. Der<lb/>
</p>
            <p ana="pr76213">
höhere <rs type="pers" ana="n_54573" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> aber, jener, der keiner fremden Idee<lb/>
etwas verdankt, ist einer, der nur Kopf hat und nicht<lb/>
Gestalt, dem die Rolle nur eine Ausrede ist, um sich<lb/>
auszureden, und dem jedes Wort zu einer Fülle<lb/>
erwächst, die die Gestalten schlägt und selbst jene,<lb/>
die in der Breite des <rs type="pers" ana="n_54574" ref="#fk__p_55383">Scholzischen Humors</rs> als Grundtype<lb/>
 des Wiener Vorstadttheaters vorbildlich dasteht.<lb/>
Nicht der Schauspieler <rs type="pers" ana="n_54575" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>, sondern der kostümierte<lb/>
Anwalt seiner satirischen Berechtigung, der Exekutor<lb/>
seiner Anschläge, der Wortführer seiner eigenen Beredsamkeit<lb/>
, mag jene geheimnisvolle und gewiß nicht in<lb/>
ihrem künstlerischen Ursprung erfaßte Wirkung ausgeübt<lb/>
 haben, die uns als der Mittelpunkt einer<lb/>
heroischen Theaterzeit überliefert ist. Mit <rs type="pers" ana="n_54576" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs><lb/>
Leib mußte die Theaterform seines Geistes absterben<lb/>
, und die <seg type="insult">Schablone</seg> seiner Beweglichkeit, die<lb/>
wir noch da und dort in virtuoser Haltung auftauchen<lb/>
sehen, ist ein <seg type="insult">angemaßtes Kostüm</seg>. In seinen Possen<lb/>
bleibt die Hauptrolle unbesetzt, solange nicht <seg type="insult">dem<lb/>
Adepten seiner Schminke</seg> auch das Erbe seines satirischen<lb/>
 Geistes zufällt. Nur die fruchtbare Komik seiner<lb/>
volleren Nebengestalten hat originale Fortsetzer gefunden,<lb/>
wie etwa den Schauspieler <rs type="pers" ana="n_54577" ref="#fk__p_50899">Oskar Sachs</rs>, dessen Art in<lb/>
ihrer lebendigen Ruhe dem klassischen <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4792" ref="#fk__p_57640">Carltheater</rs></rs> zu<lb/>
entstammen scheint. Aber als Ursprung und Vollendung<lb/>
eines volkstümlichen Typus dürfte ein <rs type="pers" ana="n_54578" ref="#fk__p_37978">Girardi</rs>, der,<lb/>
ein schauspielerischer Schöpfer, neben der leeren Szene<lb/>
steht, die ihm das Bühnenhandwerk der letzten Jahrzehnte<lb/>
 bietet, über den theatralischen Wert der <rs type="pers" ana="n_54579" ref="#fk__p_46919">Nestroyschen<lb/>
 Kunst</rs> hinausragen, welche ihre eigene Geistesfülle<lb/>
 nur zu bekleiden hatte. Darum konnte auch <seg type="insult">ein<lb/>
Bühnenlaie wie Herr <rs type="pers" ana="n_54580" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg> einem <rs type="pers" ana="n_54581" ref="#fk__p_37978">Girardi</rs> einen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54582" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Zyklus</rs> vorschlagen. In <rs type="pers" ana="n_54583" ref="#fk__p_37978">Girardi</rs> wächst die Gestalt<lb/>
an der Armut der textlichen Unterstützung, bei <rs type="pers" ana="n_54584" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs><lb/>
schrumpft sie am Reichtum des Wortes zusammen.<lb/>
In <rs type="pers" ana="n_54585" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> ist so viel Literatur, daß sich das Theater<lb/>
sträubt, und er muß für den Schauspieler einspringen.<lb/>
Er kann es, denn es ist geschriebene Schauspielkunst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr76213">
In dieser Stellvertretung für den Schauspieler, in dieser<lb/>
Verkörperung dessen, was sich den eigentlichen Ansprüchen<lb/>
 des Theaters leicht entzieht, lebt ihm heute<lb/>
eine <choice><sic>Verwandschaft</sic><corr>Verwandtschaft</corr></choice>, die schon in den geistigen<lb/>
Umrissen der Persönlichkeit hin und wieder erkennbar<lb/>
wird: <rs type="pers" ana="n_54586" ref="#fk__p_43433">Frank Wedekind</rs>. Auch hier ist ein Überproduktives<lb/>
, das dem organischen Mangel der Figur durch<lb/>
die Identität nachhilft und zwischen Bekenntnis und<lb/>
Glaubhaftigkeit persönlich vermittelt. Der Schauspieler<lb/>
hat eine Rolle für einen Dichter geschrieben, die der<lb/>
Dichter einem Schauspieler nicht anvertrauen würde. In<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54587" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs> stellt sich — wenn ich von einem mir näher<lb/>
liegenden Beispiel sprachsatirischer Nachkommenschaft<lb/>
absehe — ein Monologist vor uns, dem gleichfalls<lb/>
eine scheinbare Herkömmlichkeit und Beiläufigkeit der<lb/>
szenischen Form genügt, um das wahrhaft Neue und<lb/>
Wesentliche an ihr vorbeizusprechen und vorbeizusingen.<lb/>
Auf die Analogie im Tonfall witzig eingestellter Erkenntnisse<lb/>
 hat einmal der verstorbene Kritiker <rs type="pers" ana="n_54588" ref="#fk__p_55480">Wilheim</rs><lb/>
hingewiesen. Der Tonfall ist jene Äußerlichkeit, auf<lb/>
die es dem Gedanken hauptsächlich ankommt, und<lb/>
es muß irgendwo einen gemeinsamen Standpunkt der<lb/>
Weltbetrachtung geben, wenn Sätze gesprochen werden,<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_54589" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> so gut gesprochen haben konnte wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54590" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr76215">
<space/>»Sie steht jetzt im zwanzigsten Jahr, war dreimal verheiratet, hat<lb/>
eine kolossale Menge Liebhaber befriedigt, da melden sich auch<lb/>
schließlich die Herzensbedürfnisse.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr76217">
Eine solche biographische Anmerkung würde, wie<lb/>
sie ist, auch von einem der <rs type="pers" ana="n_54591" ref="#fk__p_46919">Nestroyschen Gedankenträger<lb/>
</rs> gemacht werden, wenn er sich mit dem<lb/>
gleichen Schwung der Antithese über das <seg type="insult">Vorleben</seg><lb/>
seiner Geliebten hinwegsetzen könnte. Und im »<rs type="title">Erdgeist</rs>«<lb/>
könnte einer ungefähr wieder den wundervollen Satz<lb/>
sprechen, der bei <rs type="pers" ana="n_54592" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> vorkommt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr76219">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">»Ich hab’ einmal einen alten Isabellenschimmel an ein’ Ziegelwagen<lb/>
 g’seh’n. Seitdem bring’ ich die Zukunft gar nicht mehr<lb/>
aus’m Sinn.«</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr76221">
Vielleicht aber ist hier das absolut <rs type="pers" ana="n_54593" ref="#fk__p_55589">Shakespearische</rs><lb/>
solch blitzhafter Erhellung einer seelischen Landschaft<lb/>
über jeden modernen Vergleich erhaben. Es ist ein<lb/>
Satz, an dem man dem verirrten Auge des neuen<lb/>
Lesers wieder vorstellen möchte, was Lyrik ist:<lb/>
ein Drinnen von einem Draußen geholt, eine<lb/>
volle Einheit. Die angeschaute Realität ins Gefühl<lb/>
aufgenommen, nicht befühlt, bis sie zum Gefühl<lb/>
passe. Man könnte daran die Methode aller <seg type="insult">Poeterei</seg>,<lb/>
aller <seg type="insult">Feuilletonlyrik</seg> nachweisen, die ein passendes<lb/>
Stück Außenwelt sucht, um eine <seg type="insult">vorrätige Stimmung</seg><lb/>
abzugeben. An solchem Satz bricht der Fall <rs type="pers" ana="n_54594" ref="#fk__p_45715">Heine</rs><lb/>
auf und zusammen, denn es bietet sich die tote Gewißheit<lb/>
, daß <seg type="insult">ein alter Isabellenschimmel</seg> zu sinnen<lb/>
anfinge: Wie schön war mein Leben früher — Heut’<lb/>
muß ich den Wagen zieh’n — <seg type="insult">O alter Zeiten Gewieher</seg><lb/>
— Dahin bist du, dahin! — Der Wagen aber sprach<lb/>
munter — Das ist der Welten Lauf — Geht der Weg<lb/>
einmal hinunter — so geht er nicht wieder hinauf <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Und wir wären über die <seg type="insult">Stimmung des Dichters<lb/>
inklusive der ironischen Resignation</seg> vollständig<lb/>
informiert. Bei <rs type="pers" ana="n_54595" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>, der nur holperige Coupletstrophen<lb/>
 gemacht hat, lassen sich in jeder Posse<lb/>
Stellen nachweisen, wo die rein dichterische Führung<lb/>
des Gedankens durch den dicksten Stoff, wo mehr als<lb/>
der Geist: die Vergeistigung sichtbar wird. Es ist der<lb/>
Vorzug, den vor der Schönheit jenes Gesicht hat, das<lb/>
veränderlich ist bis zur Schönheit. Je gröber die<lb/>
Materie, umso eindringlicher der Prozeß. An der Satire<lb/>
ist der sprachliche Anspruch unverdächtiger zu erweisen,<lb/>
an ihr ist der <seg type="insult">Betrug</seg> schwerer als an <seg type="insult">jener Lyrik</seg>,<lb/>
die sich die Sterne nicht erst erwirbt und der die Ferne<lb/>
kein Weg ist, sondern ein <seg type="insult">Reim</seg>. Die Satire ist so recht<lb/>
die Lyrik des Hindernisses, reich entschädigt dafür,<lb/>
daß sie das Hindernis der Lyrik ist. Und wie hat sie<lb/>
beides zusammen: vom Ideal das ganze Ideal und<lb/>
dazu die Ferne! Sie ist nie polemisch, immer<lb/>
schöpferisch, während die <seg type="insult">falsche Lyrik</seg> nur <seg type="insult">Jasagerei</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr76221">
ist, <seg type="insult">schnöde Berufung der schon vorhandenen Welt</seg>. Wie<lb/>
ist sie die wahre Symbolik, die aus den Zeichen einer<lb/>
gefundenen Häßlichkeit auf eine verlorene Schönheit<lb/>
schließt und kleine Sinnbilder für den Begriff der Welt<lb/>
setzt! Die <seg type="insult">falsche Lyrik</seg>, welche die großen Dinge<lb/>
voraussetzt, und die <seg type="insult">falsche Ironie</seg>, welche die großen<lb/>
Dinge negiert, haben nur ein Gesicht, und <seg type="insult">von der<lb/>
einsamen Träne <rs type="pers" ana="n_54596" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> zum gemeinsamen Lachen des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_54597" ref="#fk__p_39112">Shaw</rs></seg> führt nur eine Falte. Aber der Witz lästert<lb/>
die Schornsteine, weil er die Sonne bejaht. Und die<lb/>
Säure will den Glanz und der <seg type="insult">Rost</seg> sagt, sie<lb/>
sei nur zersetzend. Die Satire kann eine Religionsstörung<lb/>
 begehen, um zur Andacht zu kommen. Sie<lb/>
wird leicht pathetisch. Auch dort, wo sie <seg type="insult">ein gegebenes<lb/>
Pathos</seg> nicht anders einstellt als ein Ding der Außenwelt<lb/>
, damit ihr Widerspruch hindurchspiele. Ja und<lb/>
Nein vermischen sich, vermehren sich, und es entspringt<lb/>
der Gedanke. Ein Spiel, gesinnungslos wie die Liebe.<lb/>
Das Ergebnis dieser vollkommenen Durchdringung,<lb/>
Erhaltung und Verstärkung polarer Strömungen: eine<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54598" ref="#fk__p_46919">Nestroysche Tirade</rs>, eine <rs type="pers" ana="n_54599" ref="#fk__p_46664">Offenbachsche Melodie</rs>.<lb/>
Hier unterstreicht der Witz, der es auslacht, das Entzücken<lb/>
 an einem Schäferspiel; dort schlägt die Verzerrung<lb/>
 <seg type="insult">einer schmachtenden Mondscheinliebe</seg> über die<lb/>
<FERR href="FK-14-351_n0052.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_30105903" id="fk_04_ferr_30105903" emID="fk_04_em_30105906"><ERR fcorr="Stränge">Strenge</ERR></FERR> der Parodie ins Transzendente. Das ist der<lb/>
wahre Übermut, dem nichts unheilig ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr76223">
<space/>»Mich hat <seg type="insult">ein echt praktischer Schwärmer</seg> versichert, das<lb/>
reizendste is das, wenn von zwei Liebenden eins früher stirbt und<lb/>
erscheint dem andern als Geist. Ich kann mich in das hineindenken,<lb/>
wenn sie so dasitzet in einer Blumennacht am Gartenfenster, die<lb/>
Tränenperlen vom Mondstrahl überspiegelt, und es wurd’ hinter der<lb/>
Hollerstauden immer weißer und weißer und das Weiße wär’ ich —<lb/>
gänzlich Geist, kein Stückerl Körper, aber dennoch anstandshalber das<lb/>
Leintuch der Ewigkeit über’n Kopf — ich strecket die Arme nach ihr<lb/>
aus, zeiget nach oben auf ein’ Stern, <foreign xml:lang="de-loc">Gotigkeit</foreign>, ‚dort werden wir vereinigt<lb/>
‘ — sie <foreign xml:lang="de-loc">kriegt a Schneid’</foreign> auf das Himmelsrendezvous, hast <foreign xml:lang="de-loc">es net<lb/>
g’sehn</foreign> streift die irdischen Bande ab, und wir verschwebeten, verschmelzeten<lb/>
 und verschwingeten uns ins Azurblaue des Nachthimmels<seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr76225">
Gewendetes Pathos setzt Pathos voraus, und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54600" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> Witz hat immer die Gravität, die noch<lb/>
</p>
            <p ana="pr76225">
die besseren Zeiten des Pathos gekannt hat. Er<lb/>
rollt wie der jedes wahren Satirikers die lange Bahn<lb/>
entlang, dorthin wo die Musen stehen, um alle neun<lb/>
zu treffen. Der Raisonneur <rs type="pers" ana="n_54601" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> ist der raisonnierende<lb/>
Katalog aller Weltgefühle. Der vertriebene <rs type="pers">Hanswurst</rs>, der<lb/>
im Abschied von der Bühne noch hinter der tragischen<lb/>
Figur seine Spässe machte, scheint für ein Zeitalter<lb/>
mit ihr verschmolzen, und lebt sich in einem Stil aus,<lb/>
der sich ins eigene Herz greift und in einem eigentümlichen<lb/>
 Schwebeton, fast auf <rs type="pers" ana="n_54602" ref="#fk__p_46784">Jean Paulisch</rs>, den<lb/>
Scherz hält, der da mit Entsetzen getrieben wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr76227">
<space/><rs type="pers"><seg type="spc">Frau von Cypressenburg</seg></rs>: Ist sein Vater auch Jäger? <rs type="pers"><seg type="spc">Titus</seg></rs>:<lb/>
Nein, er betreibt ein stilles, abgeschiedenes Geschäft, bei dem die Ruhe<lb/>
seine einzige Arbeit ist; er liegt von höherer Macht gefesselt, und doch<lb/>
ist er frei und unabhängig, denn er ist Verweser seiner selbst — er ist<lb/>
<seg type="spc">tot</seg>. — <rs type="pers"><seg type="spc">Frau von Cypressenburg</seg></rs> (für sich): Wie verschwenderisch<lb/>
er mit zwanzig erhabenen Worten das sagt, was man mit einer Silbe<lb/>
sagen kann. Der Mensch hat offenbare Anlagen zum <seg type="insult">Literaten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr76229">
Und es ist die erhabenste und noch immer knappste<lb/>
Paraphrase für einen einsilbigen Zustand, wie hier<lb/>
das Wort um den Tod spielt. Dieses verflossene<lb/>
Pathos, das in die unscheinbarste Zwischenbemerkung<lb/>
 einer <rs type="pers" ana="n_54603" ref="#fk__p_46919">Nestroyschen Person</rs> einfließt, hat<lb/>
die <seg type="insult">Literarhistoriker</seg> glauben machen, dieser Witz habe<lb/>
es auf <seg type="insult">ihre edlen Regungen</seg> abgesehen. In Wahrheit<lb/>
hat er es nur auf <seg type="insult">ihre Phrasen</seg> abgesehen. <rs type="pers" ana="n_54604" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> ist<lb/>
der erste deutsche Satiriker, in dem sich die Sprache<lb/>
Gedanken macht über die Dinge. Er erlöst die Sprache<lb/>
vom <seg type="insult">Starrkrampf</seg>, und sie wirft ihm für jede Redensart<lb/>
einen Gedanken ab. Bezeichnend dafür sind Wendungen<lb/>
 wie:<lb/>
</p>
            <p ana="pr76231">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Wann ich mir meinen Verdruß net versaufet, ich müßt’ mich<lb/>
g’rad aus Verzweiflung dem Trunke ergeben.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr76233">
Oder:<lb/>
</p>
            <p ana="pr76235">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Da g’hören die Ruben her! An keine Ordnung g’wöhnt sich<lb/>
das Volk. Kraut und Ruben werfeten s’ untereinand’, als wie Kraut<lb/>
und Ruben.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr76237">
Hier lacht sich die Sprache selbst aus. Die <seg type="insult">Phrase</seg><lb/>
wird bis in <seg type="insult">die heuchlerische Konvention</seg> zurückgetrieben<lb/>
, die sie erschaffen hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr76239">
<space/>»Also heraus mit dem Entschluß, meine Holde!« »Aber <rs type="pers">Herr<lb/>
<abbr>v.</abbr> Lips</rs>, ich muß ja doch erst <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« »Ich versteh’, vom Neinsagen keine<lb/>
Rede, aber zum Jasagen finden Sie eine Bedenkzeit schicklich.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr76241">
Die <seg type="insult">Phrase</seg> dreht sich zur Wahrheit um:<lb/>
</p>
            <p ana="pr76243">
<space/>»Ich hab die Not mit Ihnen geteilt, es ist jetzt meine heiligste<lb/>
Pflicht, auch in die guten Tag’ Sie nicht zu verlassen!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr76245">
Oder entartet zu Neubildungen, durch die im Munde<lb/>
der Ungebildeten die Sprache der höheren Stände<lb/>
karikiert wird:<lb/>
</p>
            <p ana="pr76247">
<space/>»Da kommt auf einmal <seg type="insult">eine verspätete Sternin erster Größe</seg> zur<lb/>
Gesellschaft als <seg type="insult">glanzpunktischer Umundauf der ambulanten <foreign xml:lang="fr">Entreprise</foreign></seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> «<lb/>
</p>
            <p ana="pr76249">
Wie für solche Absicht die bloße Veränderung des<lb/>
Tempus genügt, zeigt ein geniales Beispiel, wo das<lb/>
»sprechen, wie einem der Schnabel gewachsen ist«<lb/>
sich selbst berichtigt. Ein Ineinander von Problem und<lb/>
Inhalt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr76251">
<space/>»Fordere kühn, sprich ohne Scheu, wie dir der Schnabel wuchs!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr76253">
<rs type="pers" ana="n_54605" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> Leute reden geschwollen, wenn der Witz<lb/>
das <seg type="insult">Klischee</seg> zersetzen oder <seg type="insult">das demokratische Pathos</seg><lb/>
widerrufen will:<lb/>
</p>
            <p ana="pr76255">
<space/>»O, ich will euch ein furchtbarer Hausknecht sein!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr76257">
Jeden Domestiken läßt er <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_54606" ref="#fk__p_43876">Schillersätze</rs></seg> sprechen, um<lb/>
das <seg type="insult">Gefühlsleben der Prinzipale</seg> zu ernüchtern.<lb/>
Oft aber ist es, als wäre einmal die tragische<lb/>
Figur hinter dem <rs type="pers">Hanswurst</rs> gestanden, denn das<lb/>
Pathos scheint dem Witz beizustehen. Echte Herzenssachen<lb/>
 werden abgehandelt, wenn ein Diurnist zu einer<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Marschandmod’</foreign> wie in das Zimmer der <rs type="pers">Eboli</rs> tritt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr76259">
<space/>»Ihr Dienstbot’ durchbohrt mich — weiß er um unsere ehemalige<lb/>
Liebe?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr76261">
Witz und Pathos begleiten sich und wenn sie, von der Zeit<lb/>
noch nicht gereizt, einander auch nicht erzeugen können,<lb/>
so werden sie doch nie aneinander hinfällig. Der Dichter<lb/>
</p>
            <p ana="pr76261">
hebt zwar nicht den eigenen Witz unverändert in<lb/>
das eigene Pathos, aber er verstärkt ihn durch das<lb/>
fremde. Sie spielen und entlassen sich gegenseitig unversehrt<lb/>
. Wenn sich <rs type="pers" ana="n_54607" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> über das Gefühl hinwegsetzt<lb/>
, so können wir uns darauf verlassen, und wenn<lb/>
sein Witz eine Liebesszene verkürzt, so erledigt er und<lb/>
ersetzt er sämtliche Liebesszenen, die sich in ähnlichen<lb/>
Fällen abspielen könnten. Wo in einer deutschen Posse<lb/>
ist je nach der Verlobung der Herrschaften das Nötige<lb/>
zwischen der Dienerschaft mit weniger Worten veranlaßt<lb/>
 worden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr76263">
<space/>»Was schaut er mich denn gar so an?« »Sie ist in Diensten<lb/>
meiner künftigen Gebieterin, ich bin in Diensten ihres künftigen<lb/>
Gebieters, ich werfe das bloß so hin, weil sich daraus verschiedene<lb/>
Entspinnungen gestalten könnten.« »Kommt Zeit, kommt Rat!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr76265">
Und wenn es gilt, an <rs type="pers" ana="n_54608" ref="#fk__p_46919">Nestroyschen Dialogstellen</rs> sein<lb/>
Abkürzungsverfahren für Psychologie zu zeigen, wo<lb/>
steht eine Szene wie diese zwischen einem Schuster und<lb/>
einem Bedienten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr76267">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">»Ich gratuliere zum heimlichen Terno, oder was es gewesen und,<lb/>
aber auf Ehr’, ich war ganz paff.« »Der Wirt gar! Der hat noch ein<lb/>
dümmeres Gesicht gemacht als Sie. Wetten S’ ’was, daß ich ihm jetzt<lb/>
zehn Frank’ schuldig bleib’, und er traut sich nix zu sagen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ja,<lb/>
einen Dukaten wechseln lassen, das erweckt Respekt.« »Kurios!<lb/>
(Beiseite.) Aber auch Verdacht <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Unser Herr ist verschwunden. Bei<lb/>
dem Proletarier kommt ein Dukaten zum Vorschein <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Hm <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Sie<lb/>
sind Schuster?« »So sagt die Welt.« »Haben vermutlich einen<lb/>
unverhofften Engländer gedoppelt?« »Ach, Sie möchten gern wissen,<lb/>
wie ein ehrlicher Schuster zu ei’m Dukaten kommt?« »Na ja <seg type="symbol" subtype="3dots"/> auffallend<lb/>
 is es <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Das heißt, interessant nämlich <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« »Als fremder<lb/>
Mensch geht’s Ihnen eigentlich nix an <seg type="symbol" subtype="3dots"/> aber nein, ich betrachte<lb/>
jeden, den ich im Wirtshaus find’, als eine verwandte Seele. (Ihm die<lb/>
Hand drückend.) Sie sollen alles wissen.« »(In neugieriger Spannung:)<lb/>
Na, also?« »Seh’n Sie, die Sach’ ist die. Es liegt hier eine Begebenheit<lb/>
zu Grunde <seg type="symbol" subtype="3dots"/> eine im Grunde fürchterliche Begebenheit, die kein<lb/>
Mensch auf Erden je erfahren darf, folglich auch Sie nicht.« »Ja,<lb/>
aber <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« »Drum zeigen Sie sich meines Vertrauens würdig und<lb/>
forschen Sie nicht weiter.«</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr76269">
Solche Werte sind versunken und vergessen. Zeitmangel<lb/>
 hat wie überall in der Kunst so vor allem im<lb/>
Theater das Publikum zur Umständlichkeit gewöhnt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr76269">
Nur diese ermöglichte <seg type="insult">dem von den Geschäften ermüdeten<lb/>
 Verstand</seg>, sich auch die Genüsse zu verschaffen,<lb/>
deren Vermittlung er so lange für die Aufgabe der<lb/>
höheren Dramatik hielt: die <seg type="insult">Fortschritte der neueren<lb/>
Seelenkunde</seg> kennen zu lernen, einer Psychologie, die<lb/>
nur <seg type="insult"><choice><sic>Psychrologie</sic><corr>Psychologie</corr></choice></seg> ist, die <seg type="insult">Lehre</seg>, sich auf rationelle<lb/>
Art mit den Geheimnissen auseinanderzusetzen, in<lb/>
Spannung gelangweilt von Instruktoren, in Schönheit<lb/>
sterbend vor Langeweile, <seg type="insult">von der französischen Regel<lb/>
<foreign xml:lang="fr">de tri</foreign> bis zum nordischen Integral</seg>. Kein Theaterbesucher<lb/>
, der es über sich gebracht hätte, ohne <seg type="insult">die<lb/>
nötige Problemschwere</seg> zu Bett zu gehen. Dazwischen<lb/>
der Naturalismus, der <seg type="insult">außer den psychologischen Vorschriften<lb/>
 noch andere Forderungen für den Hausgebrauch</seg><lb/>
erfüllte, indem er die Dinge beim rechten Namen<lb/>
nannte, aber vollzählig, daß ihm auch nicht eines fehle,<lb/>
während das Schicksal als <seg type="insult">richtig gehende Pendeluhr</seg><lb/>
an der Wand hing. Und all dies so lange und so<lb/>
gründlich, bis sich die <seg type="insult">Rache der gefesselten Bürgerphantasie<lb/>
</seg> ein Ventil schuf in <seg type="insult">der psychologischen<lb/>
Operette</seg>. Im abseitigsten Winkel einer <rs type="pers" ana="n_54609" ref="#fk__p_46919">Nestroyschen<lb/>
Posse</rs> ist mehr Lebenskennerschaft für die Szene und<lb/>
mehr Ausblick in die Soffite höherer Welten als im<lb/>
<seg type="insult">Repertoire eines deutschen Jahrzehnts</seg>. <rs type="pers" ana="n_54610" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_54611" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs> stehen wie der <rs type="pers" ana="n_54612" ref="#fk__p_46919">vornestroysche <rs type="pers" ana="n_54613" ref="#fk__p_43227">Raimund</rs></rs><lb/>
als Dichter über den Erwägungen <seg type="insult">der theatralischen<lb/>
Nützlichkeit</seg>. <rs type="pers" ana="n_54614" ref="#fk__p_49273">Anzengrubers</rs> und seiner Nachkommen<lb/>
Wirkung ist von der Gnade des Dialekts ohne Gefahr<lb/>
nicht loszulösen. <rs type="pers" ana="n_54615" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> Dialekt ist Kunstmittel, nicht<lb/>
<seg type="insult">Krücke</seg>. Man kann seine Sprache nicht übersetzen,<lb/>
aber man könnte die <seg type="insult">Volksstückdichter</seg> auf <seg type="insult">einen<lb/>
hochdeutschen Kulissenwert</seg> reduzieren. Nur <seg type="insult">Literarhistoriker<lb/>
</seg> sind imstande, hier einen Aufstieg über<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54616" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> zu erkennen. Aber daß dieser, selbst wenn<lb/>
seine <seg type="insult">Ausbeutung</seg> für die niedrigen Zwecke des Theatervergnügens<lb/>
 auf Undank stieße, als geistige Persönlichkeit<lb/>
 mit <seg type="insult">allem</seg>, was auf der Bühne eben noch <seg type="insult">Hand und<lb/>
Herz oder Glaube und Heimat</seg> hat, auch nur genannt<lb/>
</p>
            <p ana="pr76269">
werden darf, wäre doch ein Witz, den die <seg type="insult">Humorlosigkeit<lb/>
</seg> sich nicht ungestraft erlauben sollte. Auf jeder<lb/>
Seite <rs type="pers" ana="n_54617" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> stehen Worte, die das Grab sprengen,<lb/>
in das ihn die <seg type="insult">Kunstfremdheit</seg> geworfen hat, und den<lb/>
<seg type="insult">Totengräbern</seg> an die Gurgel fahren. Voller <seg type="insult">Inaktualität</seg>,<lb/>
ein fortwirkender Einspruch gegen <seg type="insult">die Zeitgemäßen</seg>.<lb/>
Wortbarrikaden eines Achtundvierzigers gegen die<lb/>
<seg type="insult">Herrschaft der Banalität</seg>; Gedankengänge, in denen die<lb/>
Tat wortspielend sich dem <seg type="insult">Ernst des Lebens</seg> harmlos<lb/>
macht, um ihm desto besser beizukommen. <seg type="insult">Ein niedriges<lb/>
Genre</seg>, so tief unter der <seg type="insult">Würde eines Historikers</seg> wie<lb/>
ein Erdbeben. Aber wie wenn der Witz spürte, daß<lb/>
ihn die <seg type="insult">Würde</seg> nicht ausstehen kann, stellt er sie schon<lb/>
im Voraus so her, daß sie sich mit Recht beleidigt fühlt.<lb/>
Könnte man sich vorstellen, daß <seg type="insult">die Professionisten<lb/>
des Ideals</seg> eine Erscheinung wie <rs type="pers" ana="n_54618" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> vorüberziehen<lb/>
ließen, ohne einen sichtbaren Ausdruck ihres Schreckens<lb/>
zu hinterlassen? Die Selbstanzeigen <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_54619" ref="#fk__p_43870">Theodor Vischer</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="name_200133" ref="#fk__p_48628">Laube</rs>, <rs type="pers" ana="name_200132" ref="#fk__p_42629">Kuh</rs> und jener andern besorgten Dignitäre</seg>,<lb/>
die sich noch zum <rs type="event">hundertsten Geburtstag <rs type="pers" ana="n_54620" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs></rs><lb/>
gemeldet haben, sind so verständlich, wie die <seg type="insult">Urteilspolitik<lb/>
</seg> <rs type="pers" ana="n_54621" ref="#fk__p_43835">Hebbels</rs>, der <rs type="pers" ana="n_54622" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> ablehnt, nachdem <rs type="pers" ana="n_54623" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs><lb/>
Witz ihm an die tragische Wurzel gegriffen hat, <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54624" ref="#fk__p_49444">Saphir</rs></seg> lobpreist, von dem weniger schmerzliche Angriffe<lb/>
zu erwarten waren, freilich auch <rs type="pers" ana="n_54625" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> haßt und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54626" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> liebt. <rs type="pers" ana="n_54627" ref="#fk__p_49331">Speidels</rs> mutige Einsicht unterbricht die<lb/>
Reihe <seg type="insult">jener</seg>, die <rs type="pers" ana="n_54628" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> aus Neigung oder anstandshalber<lb/>
 verkennen mußten. Was wäre natürlicher als<lb/>
der Widerstand <seg type="insult">jener</seg>, die das heilige Feuer hüten,<lb/>
gegen den Geist, der es überall entzündet? So einer<lb/>
mußte <seg type="insult">alle Würde und allen Wind der Zeit</seg> gegen<lb/>
sich haben. Er stieß oben an die <seg type="insult">Bildung</seg> an und unten<lb/>
an die <seg type="insult">Banalität</seg>. Ein Schriftsteller, der in <seg type="insult">hochpolitischer<lb/>
Zeit</seg> sich mit menschlichen Niedrigkeiten abgibt, und<lb/>
ein <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4793" ref="#fk__p_57640">Carltheaterschauspieler</rs></rs> mit Reflexionen, die vom<lb/>
Besuch des <rs type="inst">Concordiaballs</rs> ausschließen. Er hat die<lb/>
Katzbalgereien der Geschlechter mit Erkenntnissen und<lb/>
Gebärden begleitet, welche <seg type="insult">die Güterverwalter des</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr76269">
<seg type="insult">Lebens</seg> ihm als <seg type="insult">Zoten</seg> anstreichen mußten, und er hat<lb/>
im sozialen Punkt nie Farbe bekannt, immer nur Persönlichkeit<lb/>
. Ja, er hat <seg type="insult">den politischen Beruf</seg> ergriffen — wie<lb/>
ein Wächter den <seg type="insult">Taschendieb</seg>. Und nicht die Lächerlichkeiten<lb/>
 innerhalb der Politik lockten seine Aufmerksamkeit<lb/>
, sondern die Lächerlichkeit der <seg type="insult">Politik</seg>. Er<lb/>
war Denker, und konnte darum weder liberal noch<lb/>
antiliberal denken. Und wohl mag sich dort eher der<lb/>
Verdacht <seg type="insult">antiliberaler Gesinnung</seg> einstellen, wo der<lb/>
Gedanke sich über die <seg type="insult">Region</seg> erhebt, in der das<lb/>
Seelenheil von solcher Entscheidung abhängt, und wo<lb/>
er zum Witz wird, weil er sie passieren mußte. Wie verwirrend<lb/>
 gesinnungslos die Kunst ist, zeigte der Satiriker<lb/>
durch die Fähigkeit, Worte zu setzen, die die scheinbare<lb/>
Tendenz seiner Handlung sprengen, so daß der<lb/>
<seg type="insult">Historiker</seg> nicht weiß, ob er sich an die gelobte<lb/>
Revolution halten soll oder an die verhöhnten <seg type="insult">Krähwinkler<lb/>
</seg>, an die Verspottung der Teufelsfurcht oder an<lb/>
ein fanatisches Glaubensbekenntnis. Selbst der <seg type="insult">Historiker</seg><lb/>
aber spürt den Widerspruch des Satirikers gegen die<lb/>
Okkupation der Menschlichkeit mit <seg type="insult">intellektuellen<lb/>
Scheinwerten</seg> und hat kein anderes Schutzmittel der<lb/>
Erklärung als <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_54629" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> Furcht vor der Polizei</seg>. Der<lb/>
<seg type="insult">Demokrat</seg> ruft immer nach der Polizei, um den<lb/>
Künstler der <seg type="insult">Feigheit</seg> zu beschuldigen. Der Künstler<lb/>
aber nimmt so wenig Partei, daß er Partei nimmt<lb/>
für die <seg type="insult">Lüge der Tradition</seg> gegen die <seg type="insult">Wahrheit des<lb/>
Schwindels</seg>. <rs type="pers" ana="n_54630" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> weiß, wo Gefahr ist. Er erkennt,<lb/>
daß wissen nichts glauben heißt. Er hört bereits<lb/>
<seg type="insult">die Raben der Freiheit</seg>, die schwarz sind von<lb/>
<seg type="insult">Druckerschwärze</seg>. Schon schnarrt ihm die <seg type="insult">Bildung</seg><lb/>
ihren <seg type="insult">imponierenden Tonfall</seg> ins Gebet. Wie erlauscht<lb/>
er das <seg type="insult">Rotwälsch</seg>, womit die Jurisprudenz das Recht<lb/>
überredet! Wie holt er die <seg type="insult">terminologische Anmaßung</seg><lb/>
heraus, mit der sich leere Fächer vor <seg type="insult">der wissensgläubigen<lb/>
 Menschheit</seg> füllen. Und statt der Religion<lb/>
die <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Pfaffen</foreign></seg>, wirft er der <seg type="insult">Aufklärung</seg> lieber die <seg type="insult">Journalisten<lb/>
</seg> vor und dem <seg type="insult">Fortschritt</seg> die <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Wissenschaftlhuber</foreign></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr76269">
Man höre heute den <seg type="insult">Gallimathias</seg>, den der Kometenschuster<lb/>
 im <rs type="title"><rs type="pers">Lumpazivagabundus</rs></rs> erzeugt. Nach einem<lb/>
unvergleichlichen Aufblick, mit dem er einer skeptischen<lb/>
Tischlerin nachsieht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr76271">
<space/>Die glaubt <foreign xml:lang="de-loc">net</foreign> an den Kometen, die wird Augen machen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr76273">
fährt er fort:<lb/>
</p>
            <p ana="pr76275">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Ich hab’ die Sach’ schon lang heraus.</foreign> Das Astralfeuer des<lb/>
Sonnenzirkels ist in der goldenen Zahl des Urions von dem Sternbild<lb/>
des Planetensystems in das Universum der Parallaxe mittelst des<lb/>
Fixstern-Quadranten in die Ellipse der Ekliptik geraten; folglich muß<lb/>
durch die Diagonale der Approximation der perpendikulären Zirkeln der<lb/>
nächste Komet die Welt zusammenstoßen. Diese Berechnung is so<lb/>
klar wie <foreign xml:lang="de-loc">Schuhwix</foreign> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr76277">
Und klingt so glaublich, als ob <rs type="pers" ana="n_54631" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> das Problem<lb/>
des »Grubenhundes« an <seg type="insult">der journalistischen Quelle</seg><lb/>
studiert hätte. Der Satz hätte, wie er ist, achtzig Jahre<lb/>
später, als wieder statt eines Kometen die Astronomen<lb/>
sich persönlich bemühten, in der <rs type="paper" ana="werk_18860">Neuen Freien Presse</rs><lb/>
gedruckt werden können. Ich behalte mir auch vor,<lb/>
ihn gelegentlich einzuschicken. Aber noch jenseits<lb/>
solcher Anwendbarkeit in dringenden Fällen will<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54632" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> nicht veralten. Denn er hat die Hinfälligkeit<lb/>
der Menschennatur so sicher vorgemerkt, daß sich<lb/>
auch die Nachwelt von ihm beobachtet fühlen könnte,<lb/>
wenn ihr nicht eine dicke Haut nachgewachsen wäre.<lb/>
Keine Weisheit dringt bei ihr ein, aber mit der <seg type="insult">Aufklärung<lb/>
</seg> läßt sie sich tätowieren. So hält sie sich für<lb/>
schöner als den <seg type="insult">Vormärz</seg>. Da aber die <seg type="insult">Aufklärung</seg> mit<lb/>
der Seife heruntergeht, so muß die <seg type="insult">Lüge</seg> helfen.<lb/>
<seg type="insult">Diese Gegenwart</seg> geht nie ohne <seg type="insult">eine Schutztruppe von<lb/>
Historikern</seg> aus, die ihr die Erinnerung niederknüppeln.<lb/>
Sie hätte es am liebsten, wenn man ihr sagte, der<lb/>
<seg type="insult">Vormärz</seg> verhalte sich zu ihr wie ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Kerzelweib</foreign></seg> zu<lb/>
einer <seg type="insult">Elektrizitätsgesellschaft</seg>. <seg type="insult">Der wissenschaftlichen<lb/>
Wahrheit</seg> würde es aber besser anstehen, wenn man<lb/>
ihr sagte, der <seg type="insult">Vormärz</seg> sei das Licht und sie sei die<lb/>
<seg type="insult">Aufklärung</seg>. Zu den <seg type="insult">Dogmen ihrer Voraussetzungslosigkeit<lb/>
</seg> gehört der Glaube, daß zwar früher die Kunst<lb/>
</p>
            <p ana="pr76277">
heiter war, aber jetzt das Leben ernst ist. Und auch<lb/>
darauf scheint sich die Zeit etwas einzubilden. Denn<lb/>
in der Spielsaison, die die <DATERANGE>erste Hälfte des neunzehnten<lb/>
Jahrhunderts</DATERANGE> ausfüllt, habe man sich ausschließlich für<lb/>
die Affäre der Demoiselle <rs type="pers" ana="n_54633" key="#fk__p_51091">Palpiti</rs> genannt <rs type="pers" ana="n_54634" key="#fk__p_51091">Tichatschek</rs><lb/>
interessiert, während man jetzt im allgemeinen für die<lb/>
<seg type="insult">Affäre des Professors <rs type="pers" ana="n_54635" ref="#fk__p_51833">Wahrmund</rs></seg> schwärmt und nur<lb/>
gelegentlich für die <seg type="insult">Affäre <rs type="pers" ana="n_54636" ref="#fk__p_49192">Treumann</rs></seg>. Wenn es sich so<lb/>
verhält, wohl dem <seg type="insult">Vormärz</seg>! Aber der Unterschied ist<lb/>
noch anders zu fassen. Im Zeitalter des Absolutismus war<lb/>
das Theaterinteresse ein Auswuchs des vom politischen<lb/>
Druck aufgetriebenen Kunstgefühls. In der Zeit des<lb/>
allgemeinen Wahlrechts ist der <seg type="insult">Theatertratsch</seg> der <seg type="insult">Rest<lb/>
der von der politischen Freiheit ausgepoverten Kultur</seg>.<lb/>
<seg type="insult">Unser notorisches Geistesleben</seg> mit dem des <seg type="insult">Vormärz</seg><lb/>
zu vergleichen, ist eine so <seg type="insult">beispiellose Gemeinheit</seg><lb/>
gegen den <seg type="insult">Vormärz</seg>, daß nur die <seg type="insult">sittliche Verwahrlosung<lb/>
</seg>, die <seg type="insult">fünfzigtausend Vorstellungen der »<RS pers="Franz Lehár"><rs type="title" ana="name_202173" ref="#fk__p_43530">Lustigen<lb/>
Witwe</rs></RS>«</seg> hinterlassen haben, den <seg type="insult">Exzeß</seg> entschuldigen<lb/>
kann. <seg type="insult">Die große Presse</seg> allein hat das Recht, mit Verachtung<lb/>
 auf das kleine Kaffeehaus herunterzusehen,<lb/>
das einst mit lächerlich unzulänglichen Mitteln den<lb/>
<seg type="insult">Personenklatsch</seg> verbreitete, ohne den man damals<lb/>
nicht leben konnte, weil die Politik verboten war,<lb/>
während man heute ohne ihn nicht leben kann, weil<lb/>
die <seg type="insult">Politik</seg> erlaubt ist. Ein Jahrzehnt <seg type="insult">phraseologischer<lb/>
Knechtung</seg> hat der Volksphantasie mehr <seg type="insult">Kulissenmist</seg><lb/>
zugeführt als ein Jahrhundert absolutistischer Herrschaft,<lb/>
und mit dem wichtigen Unterschied, daß die geistige<lb/>
Produktivkraft durch Verbote ebenso gefördert wurde,<lb/>
wie sie durch <seg type="insult">Leitartikel</seg> gelähmt wird. Man darf aber<lb/>
ja nicht glauben, daß sich das Volk so direkt vom<lb/>
Theater in die Politik abführen ließ. Der <seg type="insult">Weg der<lb/>
erlaubten Spiele</seg> geht durchs Tarock. Das müssen <seg type="insult">die<lb/>
demokratischen Erzieher</seg> zugeben. Wie sich die<lb/>
<seg type="insult">Rhetorik des Fortschritts</seg> verspricht und die Wahrheit<lb/>
sagt, ist zum Entzücken in der Darstellung <seg type="insult">eines<lb/>
liberalen Sittenschilderers aus den <DATERANGE>achtziger Jahren</DATERANGE></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr76277">
nachzulesen, der <seg type="insult">die alte Backhendlzeit des Theaterkultus<lb/>
</seg> ablehnt und <seg type="insult">den neugebackenen Lebensernst</seg><lb/>
wie folgt serviert:<lb/>
</p>
            <p ana="pr76279">
<space/>»Die Zeit ist eine andere geworden, als wie sie anno <rs type="pers" ana="n_54637" ref="#fk__p_38945">Bäuerle</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54638" ref="#fk__p_50049">Meisl</rs> und <rs type="pers" ana="n_54639" ref="#fk__p_44490">Gleich</rs> war, und wenn auch die alte Garde des unvermischten<lb/>
Wienertums, die ehrenwerten Familien derer von ‚<rs type="pers">Grammerstädter</rs>, <rs type="pers">Biz</rs>,<lb/>
<rs type="pers">Hartriegel</rs> und <rs type="pers">Schwenninger</rs>‘ ihrem ererbten Theaterdrange insoferne<lb/>
Genüge leisten, als sie bei einer Premiere im <rs type="pers" ana="n_54644" ref="#fk__p_56549">Fürstschen Musentempel</rs><lb/>
oder bei einer Reprise der ‚<rs type="title">beiden <rs type="pers">Grasel</rs></rs>‘ in der <rs type="inst">Josefstadt</rs> nie zu<lb/>
fehlen pflegen, so ist doch das Gros ihrer Kompatrioten durch die<lb/>
mannigfachsten Beweggründe von dem Wege ins Theater längst abgelenkt<lb/>
worden und widmet die freie Zeit einem Tapper, einer Heurigenkost<lb/>
oder den Produktionen einer Volkssängerfirma, die just <foreign xml:lang="fr">en vogue</foreign> ist —<lb/>
Zeit und Menschen sind anders geworden.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr76281">
Später wurde dann das Leben noch ernster, es kamen<lb/>
<seg type="insult">die Probleme, die <foreign xml:lang="de-loc">Gschnasfeste</foreign>, die geologischen<lb/>
Entdeckungen</seg>, die <seg type="insult">Amerikareise des <rs type="inst">Männergesangvereins<lb/>
</rs></seg>, und für noch spätere Zeiten wird es wichtig<lb/>
sein, daß sie erfahren: Nicht im <seg type="insult">Vormärz</seg> ist in<lb/>
den Wiener Zeitungen die <seg type="insult">folgende Kundmachung</seg><lb/>
erschienen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr76283">
<space/>»Die gestrige Preiskonkurrenz beim »<rs type="inst">Dummen Kerl</rs>« brachte<lb/>
Fräulein <rs type="pers" ana="n_54645" ref="#fk__p_49199">Luise Kemtner</rs>, der Schwester der bekannten Hernalser Gastwirtin<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_54646" ref="#fk__p_47988">Koncel</rs>, mit dem kleinsten Fuß (19½) und Herrn <rs type="pers" ana="n_54647" ref="#fk__p_56631">Moritz Mayer</rs><lb/>
mit der größten Glatze den ersten Preis. Heute werden die engste<lb/>
Damentaille und die größte Nase prämiiert.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr76285">
So sieht <seg type="insult">Wien im Jahre <date>1912</date></seg> aus. Die Realität ist<lb/>
<seg type="insult">eine sinnlose Übertreibung aller Details</seg>, welche die<lb/>
Satire vor fünfzig Jahren hinterlassen hat. Aber die<lb/>
Nase ist noch größer, der <seg type="insult">Kerl</seg> ist dümmer, wo er sich<lb/>
fortgeschritten glaubt, und die <seg type="insult">Preiskonkurrenz für die<lb/>
größte Glatze</seg> ist das <seg type="insult">Abbild einer Gerechtigkeit</seg>, die<lb/>
<seg type="insult">die wahren Verdienste</seg> erkennt, neben den <seg type="insult">Resultaten<lb/>
einer Verteilung des <rs type="pers" ana="n_54648" ref="#fk__p_42332">Bauernfeldpreises</rs></seg>. Ein Blick in <seg type="insult">die<lb/>
neue Welt</seg>, wie sie ein Tag der kleinen Chronik offenbart,<lb/>
ein Atemzug in <seg type="insult">dieser gottlosen Luft von Allwissenheit<lb/>
 und Allgegenwart</seg> zwingt zur vorwurfsvollen Frage:<lb/>
Was hat <rs type="pers" ana="n_54649" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> gegen seine Zeitgenossen? Wahrlich,<lb/>
er übereilt sich. Er geht antizipierend seine kleine<lb/>
Umwelt mit einer Schärfe an, die einer späteren Sache<lb/>
</p>
            <p ana="pr76285">
würdig wäre. Er tritt bereits seine satirische Erbschaft an.<lb/>
Auf seinen liebenswürdigen Schauplätzen beginnt es da<lb/>
und dort zu tagen, und er wittert die <seg type="insult">Morgenluft<lb/>
der Verwesung</seg>. Er sieht <seg type="insult">alles das</seg> heraufkommen, was<lb/>
nicht heraufkommen wird, um da zu sein, sondern<lb/>
was da sein wird, um heraufzukommen. Mit welcher<lb/>
Inbrunst wäre er sie angesprungen, wenn er sie nach<lb/>
fünfzig Jahren vorgefunden hätte! Wie hätte er die<lb/>
<seg type="insult">Gemütlichkeit</seg>, die <seg type="insult">solchen Zuwachs</seg> duldet, <seg type="insult">solchen<lb/>
Fremdenverkehr</seg> einbürgert, an <seg type="insult">solcher Mischung</seg> erst<lb/>
ihren betrügerischen Inhalt offenbart, wie hätte er <seg type="insult">die<lb/>
wehrlose Tücke dieses unschuldigen Schielgesichts</seg> zu<lb/>
Fratzen geformt! Die Posse, wie sich die falsche<lb/>
Echtheit dem großen Zug bequemt, nicht anpaßt, ist<lb/>
ihm nachgespielt; <seg type="insult">der Problemdunst allerorten</seg>, den<lb/>
die Zeit sich vormacht, um sich die Ewigkeit zu vertreiben<lb/>
, raucht über seinem Grab. Er hat seine Menschheit<lb/>
 aus dem <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Paradeisgartel</foreign></seg> vertrieben, aber er weiß<lb/>
noch nicht, wie sie sich draußen benehmen wird.<lb/>
Er kehrt um vor einer <seg type="insult">Nachwelt</seg>, die die geistigen<lb/>
Werte leugnet, er erlebt <seg type="insult">die respektlose Intelligenz</seg><lb/>
nicht, die da weiß, daß die Technik wichtiger sei als<lb/>
die Schönheit, und die nicht weiß, daß die Technik<lb/>
höchstens ein Weg zur Schönheit ist und daß es am<lb/>
Ziel keinen Dank geben darf und daß der Zweck das<lb/>
Mittel ist, das Mittel zu vergessen. Er ahnt noch nicht,<lb/>
daß eine <seg type="insult">Zeit</seg> kommen wird, wo die Weiber ihren Mann<lb/>
stellen und das vertriebene Geschlecht in die Männer<lb/>
flüchtet, um Rache an der Natur zu nehmen. Wo das<lb/>
<seg type="insult">Talent</seg> dem Charakter <seg type="insult">Schmutzkonkurrenz</seg> macht und<lb/>
die <seg type="insult">Bildung</seg> die gute Erziehung vergißt. Wo überall das<lb/>
allgemeine Niveau gehoben wird und niemand draufsteht.<lb/>
Wo alle <seg type="insult">Individualität</seg> haben, und alle dieselbe, und die<lb/>
<seg type="insult">Hysterie</seg> der Klebstoff ist, der die <seg type="insult">Gesellschaftsordnung</seg><lb/>
zusammenhält. Aber vor allen ihm nachgebornen Fragen<lb/>
— die der Menschheit unentbehrlich sind, seitdem sie die<lb/>
Sagen verlor — hat er doch die <seg type="insult">Politik</seg> erleben können.<lb/>
Er war dabei, als so laut gelärmt wurde, daß<lb/>
</p>
            <p ana="pr76285">
die <seg type="insult">Geister</seg> erwachten, was immer die Ablösung für den<lb/>
Geist bedeutet, sich schlafen zu legen. Das gibt dann eine<lb/>
<seg type="insult">Nachwelt</seg>, die auch in fünfzig Jahren nicht zu bereisen<lb/>
ist. Der Satiriker könnte die große Gelegenheit erfassen,<lb/>
aber sie erfaßt ihn nicht mehr. Was fortlebt, ist das<lb/>
Mißverständnis. <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_54650" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> Nachwelt</seg> tut vermöge ihrer<lb/>
künstlerischen Unempfindlichkeit dasselbe, was seine<lb/>
Mitwelt getan hat, die im stofflichen Einverständnis<lb/>
mit ihm war: diese nahm ihn als <seg type="insult">aktuellen Spaßmacher<lb/>
</seg>, jene sagt, er sei veraltet. Er trifft die Nachwelt<lb/>
, also versteht sie ihn nicht. Die Satire lebt<lb/>
zwischen den Irrtümern, zwischen einem, der ihr zu<lb/>
nahe, und einem, dem sie zu fern steht. Kunst ist,<lb/>
was den Stoff überdauert. Aber die Probe der<lb/>
Kunst wird auch zur Probe der Zeit, und wenn es<lb/>
immer den nachrückenden Zeiten geglückt war, in<lb/>
der Entfernung vom Stoff die Kunst zu ergreifen,<lb/>
diese hier erlebt die Entfernung von der Kunst und<lb/>
behält den Stoff in der Hand. Ihr ist alles vergangen<lb/>
, was nicht telegraphiert wird. Die ihr <seg type="insult">Bericht</seg><lb/>
erstatten, ersetzen ihr die Phantasie. Denn eine<lb/>
<seg type="insult">Zeit</seg>, die die Sprache nicht hört, kann nur den Wert<lb/>
der <seg type="insult">Information</seg> beurteilen. Sie kann noch über<lb/>
Witze lachen, wenn sie selbst dem Anlaß beigewohnt<lb/>
hat. Wie sollte sie, deren Gedächtnis nicht weiter<lb/>
reicht als ihre Verdauung, in irgendetwas hinüberlangen<lb/>
 können, was nicht unmittelbar aufgeschlossen<lb/>
vor ihr liegt? Vergeistigung dessen, woran man sich<lb/>
nicht mehr erinnert, stört ihre Verdauung. Sie begreift<lb/>
nur mit den Händen. Und Maschinen ersparen auch<lb/>
Hände. Die Organe <seg type="insult">dieser Zeit</seg> widersetzen sich der<lb/>
Bestimmung aller Kunst, in das Verständnis der Nachlebenden<lb/>
 einzugehen. Es gibt keine Nachlebenden mehr,<lb/>
es gibt nur noch <seg type="insult">Lebende</seg>, die eine große Genugtuung<lb/>
darüber äußern, daß es sie gibt, daß es eine <seg type="insult">Gegenwart</seg><lb/>
gibt, die sich ihre Neuigkeiten selbst besorgt und keine<lb/>
Geheimnisse vor der Zukunft hat. Morgenblattfroh<lb/>
krähen sie auf <seg type="insult">dem zivilisierten Misthaufen</seg>, den<lb/>
</p>
            <p ana="pr76285">
zur Welt zu formen nicht mehr Sache der Kunst<lb/>
ist. <seg type="insult">Talent</seg> haben sie selbst. Wer ein <seg type="insult">Lump</seg> ist, braucht<lb/>
keine Ehre, wer ein <seg type="insult">Feigling</seg> ist, braucht sich nicht<lb/>
zu fürchten, und wer Geld hat, braucht keine Ehrfurcht<lb/>
zu haben. Nichts darf überleben, Unsterblichkeit ist,<lb/>
was sich überlebt hat. Was liegt, das pickt. <seg type="insult">Mißgeburten</seg><lb/>
korrigieren das Glück, weil sie behaupten können, daß<lb/>
Heroen <seg type="insult">Zwitter</seg> waren. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_54651" ref="#fk__p_39112">Bernhard Shaw</rs></seg> garantiert<lb/>
für die <seg type="insult">Überflüssigkeit alles dessen</seg>, was sich zwischen<lb/>
Wachen und Schlafen als notwendig herausstellen<lb/>
könnte. <seg type="insult">Seiner und aller Seichten Ironie</seg> ist keine<lb/>
Tiefe unergründlich, <seg type="insult">seiner und aller Flachen Hochmut</seg><lb/>
keine Höhe unerreichbar. Überall läßt sichs irdisch<lb/>
lachen. <seg type="insult">Solchem Gelächter</seg> aber antwortet die Satire.<lb/>
Denn sie ist die Kunst, die vor allen anderen Künsten<lb/>
sich überlebt, aber auch die tote Zeit. Je härter der<lb/>
Stoff, desto größer der Angriff. Je verzweifelter der<lb/>
Kampf, desto stärker die Kunst. Der satirische Künstler<lb/>
steht am Ende einer <seg type="insult">Entwicklung</seg>, die sich der Kunst<lb/>
versagt. Er ist ihr Produkt und ihr hoffnungsloses<lb/>
Gegenteil. Er organisiert die Flucht des Geistes vor<lb/>
der Menschheit, er ist die Rückwärtskonzentrierung.<lb/>
Nach ihm die Sintflut. In den fünfzig Jahren nach<lb/>
seinem Tode hat der Geist <rs type="pers" ana="n_54652" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> Dinge erlebt, die<lb/>
ihn zum Weiterleben ermutigen. Er steht eingekeilt<lb/>
zwischen <seg type="insult">den Dickwänsten aller Berufe</seg>, hält Monologe<lb/>
und lacht metaphysisch.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49331">
               <persName>Speidel, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1830-4-11</date>
                  <place>Ulm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-2-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12816</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52443">
               <persName>Roosevelt, Theodore</persName>
               <birth>
                  <date>1858-10-27</date>
                  <place>New York</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-01-06</date>
                  <place>Sagamore Hill/Oyster Bay, New York</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">26. Präsident der USA</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39112">
               <persName>Shaw, George Bernard</persName>
               <birth>
                  <date>1856-7-26</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-11-2</date>
                  <place>Ayot St. Lawrence</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">226/21: Tanner, Katechismus des Umstürzlers, zu "Mensch und Übermensch"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2381</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42332">
               <persName>Bauernfeld, Eduard von</persName>
               <birth>
                  <date>1802-1-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1890-8-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Versdrama "Der Landfrieden" (1869) 912/24</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10854</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48628">
               <persName>Laube, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1806-09-18</date>
                  <place>Sprottau/Schles.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1884-08-01</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
               <note type="comment">Burgtheaterdirektor 1850-67</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43870">
               <persName>Vischer, Friedrich Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1807-06-30</date>
                  <place>Ludwigsburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1887-09-14</date>
                  <place>Gmunden/Traunsee</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Ästhetiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5012</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56631">
               <persName>Mayer, Moritz </persName>
               <note type="comment">bei Wettbewerb der Herr mit der größten Glatze</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/34855</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50049">
               <persName>Meisl, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1775-06-30</date>
                  <place>Laibach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1853-10-08</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44490">
               <persName>Gleich, Josef Alois</persName>
               <birth>
                  <date>1772-09-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1841-02-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49273">
               <persName>Anzengruber, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1839-11-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1889-12-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10772</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49199">
               <persName>Kemtner, Louise</persName>
               <note type="comment">Schwester der bekannten Hernalser Gastwirtin Koncel</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43227">
               <persName>Raimund, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1790-6-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1836-9-5</date>
                  <place>Pottenstein, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die Valentin-Stelle 254/4 Nestroy zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12468</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47988">
               <persName>Koncel, Elisabeth</persName>
               <birth>
                  <date>1882-11-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>leer</date>
               </death>
               <occupation>Gastwirtin</occupation>
               <note type="comment">17., Teichgasse 1</note>
               <note type="comment">Frl. Louise Kemtner, Schwester der bekannten Hernalser Gastwirtin Koncel</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43835">
               <persName>Hebbel, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1813-3-18</date>
                  <place>Wesselburen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1863-12-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2404</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49444">
               <persName>Saphir, Moritz Gottlieb</persName>
               <birth>
                  <date>1795-2-8</date>
                  <place>Lovasbéreny bei Székesfehérvar/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1858-9-5</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64882</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50899">
               <persName>Sachs, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1869-01-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-2-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">4., Margaretenstr. 29</note>
               <note type="comment">letzte Adresse: 18., Antonigasse 70; Urnenhain</note>
               <note type="comment">wurde 26.10.1938 schwerkrank und gelähmt aus seiner Whg. 4., Weyringergasse 16-18 delogiert</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51833">
               <persName>Wahrmund, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1860-8-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-9-10</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <note type="comment">Kirchenrechtler</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3040</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37978">
               <persName>Girardi, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1850-12-5</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-4-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11441</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43530">
               <persName>Lehár, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1870-4-30</date>
                  <place>Komorn, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-24</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">irrt. von Ögg zugeteilte Stellen: 400/63, 418/25, 568/25, 588/38, 917/56, 61</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8552</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57640">
               <persName>Carl, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1789-11-7</date>
                  <place>Krakau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1854-8-14</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Ögg: Freiherr von Bernbrunn</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55480">
               <persName>Wilheim, Sigmund</persName>
               <birth>
                  <date>1849-07-13</date>
                  <place>Alsó-Lendva/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-10-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">mit Julius Löwy Hrsg. "Wr. Specialitäten"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38945">
               <persName>Bäuerle, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1786-04-09</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1850-09-20</date>
                  <place>Basel</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64777</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46784">
               <persName>Paul, Jean</persName>
               <birth>
                  <date>1763-3-21</date>
                  <place>Wunsiedel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1825-11-14</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56549">
               <persName>Fürst, Johann</persName>
               <birth>
                  <date>1825-4-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1882-10-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Volkssänger</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Fürsttheater im Prater 1865-1927</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/29020</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55383">
               <persName>Scholz, Wenzel</persName>
               <birth>
                  <date>1787-03-28</date>
                  <place>Brixen/Südtir.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1857-10-05</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49192">
               <persName>Treumann, Louis</persName>
               <birth>
                  <date>1872-3-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-3-5</date>
                  <place>Konzentrationslager Theresienstadt</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <note type="comment">Tenor, Danilo der Urauff. der "Lustigen Witwe"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10250</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42629">
               <persName>Kuh, Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1828-12-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1876-12-30</date>
                  <place>Meran</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8366</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41165">
               <persName>Friedjung, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1851-1-18</date>
                  <place>Rostschin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-7-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11384</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>