<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04790.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04789.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04791.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Kunst und Moral. Briefe von Oskar Wilde, in: Fackel Heft 10, Nr. 272, 1909, S. 5-26</title>
            <title type="iso-date">1909-02-15</title>
            <title type="id">tid_04790</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">272</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-272_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/272,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Kunst und Moral. Briefe von Oskar Wilde</head>
            <p ana="pr58808">
<space/><seg type="spc">Vorbemerkung des <RS pers="Leo Ronig" globID="name_204061">Übersetzers</RS></seg>: Im letzten Drittel des<lb/>
<date>Juni 1890</date> erschien <rs type="pers" ana="n_44091" ref="#fk__p_50868">Wildes</rs> »<rs type="title"><rs type="pers">Dorian Gray</rs></rs>« in <foreign xml:lang="en">‚<rs type="magazine" ana="werk_16400">Lippincott’s Magazine</rs>‘</foreign>;<lb/>
noch in demselben Monat brachten zahlreiche angesehene Tagesblätter<lb/>
 und Zeitschriften Besprechungen des Werkes, und in<lb/>
seinem Briefe vom <date>13. August</date> spricht <rs type="pers" ana="n_44092" ref="#fk__p_50868">Wilde</rs> bereits von zweihundertsechzehn<lb/>
 Kritiken, die von seinem Schreibtisch in den<lb/>
Papierkorb gewandert seien. Nur wenige dieser Beurteiler wagten<lb/>
das Werk ohne starke Einschränkungen zu loben. Die übergroße<lb/>
Mehrzahl der Kritiker erhoben ihre Stimmen gegen den Autor in<lb/>
allen Tonstärken von würdevoller Mißbilligung bis zum wütenden<lb/>
Geschrei. Seine künstlerische Erwiderung auf diese Kritiken mag<lb/>
man in dem Vorwort zu der etwa ein Jahr später erschienenen Buchausgabe<lb/>
 finden. Damals jedoch holte sich <rs type="pers" ana="n_44093" ref="#fk__p_50868">Wilde</rs> <seg type="insult">zwei der ärgsten<lb/>
Schreier, den der <foreign xml:lang="en">‚<rs type="paper" ana="werk_16401">St. James’s Gazette</rs>‘</foreign> und den des <foreign xml:lang="en">‚<rs type="paper" ana="werk_16402">Daily Chronicle</rs>‘</foreign></seg>,<lb/>
heraus und erwies ihnen die Ehre, sie zu widerlegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58809">
<space/>»Ihr Kritiker<choice><sic>»</sic><corr>«</corr></choice>, schreibt er der <foreign xml:lang="en">‚<rs type="paper" ana="werk_16403">St. James’s Gazette</rs>‘</foreign><FOOTNOTE0_START/>*), »beginnt<lb/>
</p>
            <p ana="fn297">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Die Briefe an diese sind bereits in einer <rs type="perRef" ana="werk_16404">deutschen Zeitschrift</rs><lb/>
erschienen. Alle anderen erscheinen hier zum erstenmale in deutscher<lb/>
Sprache.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr58809">
damit, mich mit lächerlicher Heftigkeit anzugreifen, weil die Hauptpersonen<lb/>
 meiner Geschichte <seg type="insult">Gecken</seg> seien. Jawohl; sie <seg type="spc">sind</seg> <seg type="insult">Gecken</seg>.<lb/>
Glaubt er, daß die Literatur auf den Hund gekommen ist<FOOTNOTE0_START/>*), als<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44094" ref="#fk__p_53916">Thackeray</rs> über das <seg type="insult">Geckentum</seg> schrieb? Ich halte dafür, daß<lb/>
<seg type="insult">Gecken</seg> vom künstlerischen ebenso wie vom psychologischen Standpunkt<lb/>
 höchst interessant sind. Sie scheinen mir für alle Fälle weit<lb/>
interessanter als <seg type="insult">Pedanten</seg>, und ich bin der Ansicht, daß <rs type="pers">Lord<lb/>
Henry Wotton</rs> ein vortreffliches Korrektiv für das hohle Ideal<lb/>
bildet, das in den <seg type="insult">halbtheologischen Romanen unserer Zeit</seg> dargestellt<lb/>
 wird. — Ihr Kritiker macht ferner unbestimmte und<lb/>
drohende Anspielungen auf meine Grammatik und meine Gelehrsamkeit<lb/>
. Was die Grammatik betrifft, so bin ich der Meinung, daß,<lb/>
zum mindesten in der Prosa, die Korrektheit stets der künstlerischen<lb/>
 Wirkung und der musikalischen Kadenz untergeordnet<lb/>
werden muß. Absonderlichkeiten <choice><sic>des</sic><corr>der</corr></choice> Syntax, die im ‚<rs type="title"><rs type="pers">Dorian Gray</rs></rs>‘<lb/>
etwa vorkommen mögen, sind daher wohl beabsichtigt und dienen<lb/>
nur zur Betätigung dieser künstlerischen Theorie.« Weiterhin: »<seg type="insult">Ihr<lb/>
Kritiker</seg>, wenn ich ihm diesen ehrenvollen Titel zuerkennen <choice><sic>darf</sic><corr>darf,</corr></choice><lb/>
behauptet, daß die Menschen meiner Erzählung kein Vorbild im<lb/>
Leben haben, daß sie, um mich seiner starken, wenn auch ziemlich<lb/>
plumpen Ausdrucksweise zu bedienen, <seg type="insult">‚Schundliteratur und Darstellungen<lb/>
 des Nichtexistierenden‘</seg> sind. Ganz richtig. Wenn sie<lb/>
existierten, so wäre es nicht der Mühe wert, über sie zu schreiben.<lb/>
Die Aufgabe des Künstlers ist es, zu erfinden, und nicht, zu<lb/>
registrieren. Es gibt keine solche Menschen. Wenn es deren gäbe,<lb/>
würde ich nicht über sie schreiben. Das Leben verdirbt durch<lb/>
seinen Realismus stets der Kunst ihren Gegenstand. Der höchste<lb/>
Genuß des Dichters ist es, das Nichtexistierende zu gestalten«.<lb/>
Und ferner: »Es ist wohlgetan, der Tat Schranken zu setzen. Es<lb/>
ist nicht wohlgetan, der Kunst Schranken zu setzen. Der Kunst<lb/>
gehören alle Dinge, die sind, und alle Dinge, die nicht sind, und<lb/>
selbst der Herausgeber einer <rs type="paperRef" ana="werk_41274">Londoner Tageszeitung</rs> hat nicht das<lb/>
Recht, die Freiheit der Kunst in der Wahl ihres Gegenstandes zu<lb/>
beschränken«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58810">
<space/>Noch einem dritten Blatte erwiderte <rs type="pers" ana="n_44095" ref="#fk__p_50868">Wilde</rs>: dem <foreign xml:lang="en">‚<rs type="" ana="werk_16405">Scots<lb/>
Observer</rs>‘</foreign>. Dessen Kritik war allerdings, verglichen mit den andern,<lb/>
ziemlich maßvoll und durch Komplimente für den Autor gemildert;<lb/>
</p>
            <p ana="fn298">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Anspielung auf den Doppelsinn des hier für <seg type="insult">»Geck«</seg> gebrauchten<lb/>
 Wortes <seg type="insult"><foreign xml:lang="en">»puppy«</foreign></seg>, das auch »junger Hund« bedeutet.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr58810">
aber sie scheint <rs type="pers" ana="n_44096" ref="#fk__p_50868">Wilde</rs> besonders nahe gegangen zu sein, wohl<lb/>
deshalb, weil der Herausgeber der von ihm sehr geschätzte Dichter<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44097" ref="#fk__p_55129"><abbr>W. E.</abbr> Henley</rs> war. In diesem <rs type="perRef" ana="werk_16406">Blatte</rs> setzt sich <rs type="pers" ana="n_44098" ref="#fk__p_50868">Wilde</rs> auch mit<lb/>
einigen jener Zuschriften aus dem Leserkreise auseinander, die die<lb/>
englischen Blätter — eine gute und nachahmenswerte Sitte —<lb/>
immer dann empfangen und abdrucken, wenn irgend eine Sache<lb/>
die öffentliche Meinung stärker erregt. Ich führe neben den Zunftkritiken<lb/>
 auch diese Laienurteile hier an, zum besseren Verständnis<lb/>
der Erwiderungen <rs type="pers" ana="n_44099" ref="#fk__p_50868">Wildes</rs>, und weil ich glaube, daß sie einen<lb/>
interessanten Beitrag bilden zur Charakteristik des Engländers der<lb/>
Intelligenzklassen, seiner gesunden Lebensanschauung, seines<lb/>
prächtigen Humors und seiner Beschränktheit in gewisser Richtung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58811">
<space/>Eines darf billigerweise nicht unbetont bleiben: Wenn wir<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44100" ref="#fk__p_50868">Wildes</rs> Erwiderungen kennen, so danken wir dies der Ehrlichkeit<lb/>
eben der Zeitungen, gegen die sie sich wendeten, und die sie unverkürzt<lb/>
 abdruckten. Die <foreign xml:lang="en">‚<rs type="paper" ana="werk_16407">St. James’s Gazette</rs>‘</foreign> hat zum Beispiel selbst<lb/>
eine Stelle wie diese: »Zu sagen, daß ein Buch wie das meinige<lb/>
‚ins Feuer geworfen werden sollte‘, ist einfältig. Das tut man mit<lb/>
Zeitungen«, nicht unterdrückt. Es gibt Länder, wo das anders gewesen<lb/>
 wäre. — Und derselbe <foreign xml:lang="en">‚<rs type="paper" ana="werk_16408">Daily Chronicle</rs>‘</foreign>, der den »<rs type="title"><rs type="pers">Dorian<lb/>
Gray</rs></rs>« am brutalsten angriff, war später das einzige Blatt, das dem<lb/>
aus dem Gefängnis entlassenen, geächteten Dichter Raum gab für<lb/>
jene Briefe über den »Fall <rs type="pers" ana="n2_3738" ref="#fk__p_49792">Martin</rs>« und über die Gefängnisreform,<lb/>
die neben <foreign xml:lang="la">»<rs type="title">De Profundis</rs>«</foreign> als ein Denkmal des <seg type="spc">Menschen</seg> <rs type="pers" ana="n_44101" ref="#fk__p_50868">Wilde</rs><lb/>
vor uns stehen. <AUCTOR><seg type="spc"><rs type="pers" ana="name_200517" ref="#fk__p_48754">Leo Ronig</rs></seg></AUCTOR>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58813">
<space/>Kritik des <seg ana="‚Daily Chronicle‘ vom 30. Juni 1890"/>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58815">
<space/>Langeweile und <seg type="insult">Schmutz</seg> sind die Hauptzüge der letzten Nummer<lb/>
von <foreign xml:lang="en">‚<rs type="magazine" ana="werk_16410">Lippincott’s Magazine</rs>‘</foreign>. Das unsaubere, allerdings unleugbar<lb/>
auch amüsante Element wird durch <rs type="pers" ana="n_44102" ref="#fk__p_50868">Oskar Wildes</rs> Erzählung »<rs type="title">Das<lb/>
Bildnis des <rs type="pers">Dorian Gray</rs></rs>« beigesteuert. Es ist ein Werk, bei dem die<lb/>
<seg type="insult">Aussatzliteratur der französischen Décadence</seg> Pate gestanden hat, ein<lb/>
giftiges Buch, dessen <choice><sic>Atmosphärc</sic><corr>Atmosphäre</corr></choice> verpestet ist von den <seg type="insult">mephitischen<lb/>
Dünsten seelischer und moralischer Fäulnis</seg>, eine mit <seg type="insult">perversem Behagen</seg><lb/>
ausgeführte Darstellung des körperlichen und geistigen Verfalles eines<lb/>
jungen, schönen und vornehmen Mannes — ein Buch, das furchtbar<lb/>
und faszinierend sein könnte, wären nicht seine <seg type="insult">weibische Frivolität</seg>,<lb/>
seine <seg type="insult">gesuchte Unaufrichtigkeit</seg>, sein <seg type="insult">theatralischer Zynismus</seg>, seine<lb/>
<seg type="insult">seichtgeschwätzige Philosophie</seg>, sein <seg type="insult">angeschminkter Mystizismus</seg> und<lb/>
<seg type="insult">jene klebrige Sauce preziös tuender Vulgarität</seg>, die über <seg type="insult">den ganzen<lb/>
ausgeklügelten Ästhetizismus des Herrn <rs type="pers" ana="n_44103" ref="#fk__p_50868">Wilde</rs></seg> und über seine <seg type="insult">aufdringliche<lb/>
, billige Wissenschaftlichkeit</seg> gegossen ist. Herr <rs type="pers" ana="n_44104" ref="#fk__p_50868">Wilde</rs><lb/>
sagt, sein Buch habe <seg type="insult">»eine Moral«</seg>. Soweit wir diese Moral herausfinden<lb/>
</p>
            <p ana="pr58815">
 können, ist es die, daß es der vornehmste Daseinszweck<lb/>
 des Menschen ist, seine Natur dadurch zur Vollendung zu entwickeln<lb/>
, daß er »stets nach neuen Sensationen sucht«, daß, wenn die<lb/>
Seele erkrankt, das Mittel zu ihrer Heilung darin besteht, »den Sinnen<lb/>
nichts zu verweigern« — denn nichts, sagt eine von <rs type="pers" ana="n_44105" ref="#fk__p_50868">Wildes</rs> Gestalten,<lb/>
<rs type="pers">Lord Henry Wotton</rs>, »nichts kann die Seele heilen, als die Sinne,<lb/>
ebenso wie nichts die Sinne heilen kann, als die Seele«. Der Mensch<lb/>
ist halb Engel, halb Affe, und <rs type="pers" ana="n_44106" ref="#fk__p_50868">Wildes</rs> Buch ist nutzlos, wenn es nicht<lb/>
dazu dient, die <seg type="insult">»Moral«</seg> einzuprägen, daß man, wenn man sich zu<lb/>
engelhaft fühlt, nichts besseres tun kann, als eiligst ein Tier aus sich zu<lb/>
machen. Es gibt nicht eine gute und reine Regung der menschlichen<lb/>
Natur, fast keine Veredelung des Gemütes oder des Instinktes, die im<lb/>
Laufe der Jahrhunderte durch Zivilisation, Kunst und Religion als Teil<lb/>
der Scheidewand zwischen Mensch und Tier in uns entwickelt worden,<lb/>
die nicht im »<rs type="title"><rs type="pers">Dorian Gray</rs></rs>« der Lächerlichkeit und der Verachtung preisgegeben<lb/>
 würde — wenn anders solche starke Wirkungen der <seg type="insult">windigen<lb/>
Leichtfertigkeit und wortgewandten Anmaßung des Herrn <rs type="pers" ana="n_44107" ref="#fk__p_50868">Wilde</rs></seg> überhaupt<lb/>
 zugeschrieben werden können. Sein gewaltsamer Versuch, am<lb/>
Ende des Buches eine <seg type="insult">»Moral«</seg> zusammenzustoppeln, ist vom künstlerischen<lb/>
 Standpunkt plump und roh, denn der Tod des <rs type="pers">Dorian Gray</rs> fällt<lb/>
aus dem Rahmen der ganzen Geschichte heraus. <rs type="pers">Dorians</rs> einziges Bedauern<lb/>
 ist, daß zügelloses Schwelgen in jeder Art geheimen und unnennbaren<lb/>
 <seg type="insult">Lasters</seg>, in allen Genüssen des Luxus <choice><sic>uud</sic><corr>und</corr></choice> der Kunst und — was<lb/>
die <seg type="insult">entnervten Modejünglinge</seg>, deren Leben der »<rs type="title"><rs type="pers">Dorian Gray</rs></rs>« zu beschreiben<lb/>
 vorgibt, noch mehr reizt — in <seg type="insult">ekelhaftestem Schmutz und<lb/>
Unrat</seg> — sein Bedauern ist also, was? Daß alles dies Linien vorzeitigen<lb/>
Alters und abstoßender Verlebtheit in sein hübsches Gesicht zeichnen<lb/>
könnte, in das Gesicht, dessen rosige Schönheit von der Art ist, die<lb/>
<seg type="insult">Jünglinge seiner widerwärtigen Gattung</seg> den <seg type="insult">paralytischen Patriziern des<lb/>
byzantinischen Kaiserreiches</seg> teuer machte. <rs type="pers">Dorian Gray</rs> betet also, daß<lb/>
sein Porträt, gemalt von einem Künstler, der von ihm schwärmt, wie<lb/>
Männer von Mädchen schwärmen, die ihre Geliebten sind, daß dieses<lb/>
Porträt an Stelle des Originals alt werden möge. Dies geschieht denn<lb/>
auch durch die Einwirkung einer übernatürlichen Macht, deren Auftreten<lb/>
durchaus possenhaft ist; <rs type="pers">Dorian</rs> erfreut sich Jahr um Jahr unverwelklicher<lb/>
 Jugend und könnte bis in die Ewigkeit fortfahren, straflos<lb/>
seine Sinne dazu zu gebrauchen, »seine Seele zu heilen« und die<lb/>
englische Gesellschaft mit der <seg type="insult">moralischen Verpestung</seg> zu besudeln, von<lb/>
der er durchdrungen ist, wenn nicht etwas dazwischen käme. Das ist<lb/>
sein plötzlicher Impuls, nicht nur den Maler zu ermorden — was künstlerisch<lb/>
 damit verteidigt werden könnte, daß es nur eine Weiterentwicklung<lb/>
 seines Lebensprinzipes ist, jede Art von Erlebnis auszukosten —<lb/>
sondern auch das Bild wütend mit dem Dolch zu durchbohren, weil es,<lb/>
obgleich er sich dazu herbeigelassen hatte eine gute Tat zu tun, von<lb/>
seiner Abscheulichkeit nichts verloren hatte. Dies ist aber ganz unvereinbar<lb/>
 mit <seg type="insult">dem kalten, berechnenden, gewissenlosen Charakter des <rs type="pers">Dorian<lb/>
Gray</rs></seg>, den <rs type="pers" ana="n_44108" ref="#fk__p_50868">Wilde</rs> ziemlich logisch in seinem »<rs type="title">neuen Hedonismus</rs>« entwickelt<lb/>
 hat. Der Autor beendigt dann seine Geschichte damit, daß er<lb/>
uns erzählt: »Die Dienerschaft eilte herbei, als sie einen schweren Fall<lb/>
</p>
            <p ana="pr58815">
hörte, und fand das Bild an der Wand in voller Jugendlichkeit strahlend,<lb/>
während seine greisenhafte Häßlichkeit auf den Elenden übergegangen<lb/>
war, der mit durchbohrtem Herzen auf dem Fußboden lag<choice><sic>»</sic><corr>«</corr></choice>. — Das ist<lb/>
eine <seg type="insult">Talmi-Moral</seg>, wie denn alles in dem Buche <seg type="insult">Talmi</seg> ist, bis auf das<lb/>
eine Element, daß jedes junge Gemüt, das mit ihm in Berührung kommt,<lb/>
unheilvoll beeinflussen muß. Dieses Element ist die mit einschmeichelnder<lb/>
Logik verfochtene Berechtigung des Appells an die Sinne, »die Seele zu<lb/>
heilen«, wenn diese Seele unter zu großer Reinheit und Selbstverleugnung<lb/>
 leidet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58819">
Geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr58820">
<space/>Gestatten Sie mir einige Irrtümer zu korrigieren,<lb/>
die Ihrem Kritiker in seiner Besprechung meiner<lb/>
Erzählung »<rs type="title">Das Bildnis des <rs type="pers">Dorian Gray</rs></rs>« unterlaufen<lb/>
 sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58821">
<space/>Ihr Kritiker behauptet vorerst, daß ich einen<lb/>
gewaltsamen Versuch mache, am Schluß meiner Erzählung<lb/>
 eine Moral »zusammenzustoppeln«. Ich muß<lb/>
gestehen, daß ich nicht ganz genau weiß, was unter<lb/>
»zusammenstoppeln« zu verstehen ist. Es ist jedoch<lb/>
nicht meine Absicht, hier in eine Untersuchung einzelner<lb/>
 Ausdrücke des <seg type="insult">modernen Journalistenjargons</seg><lb/>
einzugehen. Ich will lediglich folgendes sagen: Weit<lb/>
entfernt, irgend eine Moral in meiner Erzählung hervorheben<lb/>
 zu wollen, war meine einzige Sorge bei<lb/>
ihrer Verfassung vielmehr nur, die sich von selbst<lb/>
aufdrängende Moral gegen die künstlerische und<lb/>
dramatische Wirkung zurückstehen zu lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58822">
<space/>Als die Idee der Darstellung eines jungen<lb/>
Mannes, der seine Seele gegen ewige Jugend verkauft<lb/>
 — eine Idee, die alt ist in der Literatur, der<lb/>
ich aber eine neue Form gegeben habe — in mir<lb/>
auftauchte, fühlte ich sofort, daß es schwer sein<lb/>
würde, die Moral so im Hintergrunde zu halten wie<lb/>
es vom ästhetischen Standpunkt aus nötig ist; und<lb/>
ich bin noch immer nicht gewiß, ob mir das auch<lb/>
zufriedenstellend gelungen ist. Ich halte die Moral<lb/>
für zu offenkundig. Wenn die Erzählung in Buchform<lb/>
 erscheint, hoffe ich diesen Mangel beseitigen<lb/>
zu können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58823">
<space/>Was nun die Frage betrifft, worin die Moral<lb/>
besteht, so behauptet Ihr Kritiker, sie bestehe darin,<lb/>
daß, wenn ein Mensch fühle, daß er zu engelhaft<lb/>
werde, er »eiligst ein Tier aus sich machen« solle.<lb/>
Ich kann nicht sagen, daß mir dies eine Moral zu<lb/>
sein scheint. Die Moral der Erzählung ist in Wahrheit<lb/>
 die, daß jede Ausschreitung ebenso wie jede<lb/>
Selbstverleugnung ihre Strafe nach sich zieht. Diese<lb/>
Moral ist mit künstlerischer Absicht so verborgen,<lb/>
daß sie nirgends als Gesetz ausgesprochen erscheint,<lb/>
sondern sich nur in den Schicksalen der handelnden<lb/>
Personen ausdrückt und derart lediglich ein dramatisches<lb/>
 Element in einem Kunstwerk darstellt, und<lb/>
nicht den Zweck dieses Kunstwerkes selbst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58824">
<space/>Ihr Kritiker begeht ferner einen Irrtum, wenn<lb/>
er sagt, daß es »unvereinbar mit <seg type="insult">dem kalten, <choice><sic>beberechnenden<lb/>
</sic><corr>berechnenden</corr></choice>, gewissenlosen Charakter des <rs type="pers">Dorian<lb/>
Gray</rs></seg>« sei, das Bild seiner Seele zu zerstören, bloß<lb/>
weil es nichts an seiner Häßlichkeit verlor, als er in<lb/>
seiner Eitelkeit sich schmeichelte, seine erste gute<lb/>
Tat getan zu haben. <rs type="pers">Dorian Gray</rs> ist keineswegs ein<lb/>
<seg type="insult">kalter, berechnender, gewissenloser Charakter</seg>. Er ist<lb/>
im Gegenteil ungemein impulsiv, töricht romantisch<lb/>
und wird sein ganzes Leben hindurch von einem<lb/>
überempfindlichen Gewissen gequält, das ihm seine<lb/>
Vergnügungen vergällt und ihn ermahnt, daß Jugend<lb/>
und Genuß nicht alles in der Welt sind. Und gerade<lb/>
um dieses Gewissen los zu werden, das ihm unablässig<lb/>
 auf Schritt und Tritt nachgeht, zerstört er das<lb/>
Bild. Indem er also versucht, das Gewissen zu töten,<lb/>
tötet <rs type="pers">Dorian Gray</rs> sich selbst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58825">
<space/>Ihr Kritiker spricht sodann von <seg type="insult">»aufdringlich<lb/>
billiger Wissenschaftlichkeit«</seg>. Nun, was immer ein<lb/>
wissenschaftlich gebildeter Mann schreiben möge, so<lb/>
wird er Wissenschaftlichkeit erkennen lassen in der<lb/>
Vornehmheit seines Stils und in der sorgfältigen<lb/>
Wahl seiner Worte. Aber meine Erzählung enthält<lb/>
keine gelehrten oder pseudo-gelehrten Gespräche, und<lb/>
die Bücher, deren darin Erwähnung geschieht, sind<lb/>
</p>
            <p ana="pr58825">
nur solche, von denen vorausgesetzt werden kann,<lb/>
daß ein Mann von Bildung sie kennt, wie zum Beispiel<lb/>
 das <foreign xml:lang="la">»<rs type="title"><seg type="spc">Satiricon</seg></rs>«</foreign> des <rs type="pers" ana="n_44110" ref="#fk__p_51419">Petronius Arbiter</rs> oder<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44111" ref="#fk__p_54063">Gautiers</rs> <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title"><seg type="spc">Emaux et Camées</seg></rs>«</foreign>. Bücher wie <rs type="pers" ana="n_44112" key="#fk__p_48659">Le<lb/>
Consos</rs> <foreign xml:lang="la">»<rs type="title"><seg type="spc">Clericalis Disciplina</seg></rs>«</foreign> sind nicht Gegenstand<lb/>
 der Wissenschaft, sondern der Liebhaberei. Es<lb/>
kann niemandem ein Vorwurf daraus gemacht werden,<lb/>
daß er sie nicht kennt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58826">
<space/>Zum Schlusse nur noch dies: Die ästhetische<lb/>
Bewegung hat gewisse eigenartige, zartduftige, durch<lb/>
ihren beinahe mystischen Ton faszinierende Farbenmischungen<lb/>
 hervorgebracht. Sie waren und sind<lb/>
unsere Reaktion gegen die rohen Primärfarben einer<lb/>
zweifellos ehrbareren, aber sicherlich minder kultivierten<lb/>
Zeit. Meine Erzählung ist eine Studie dekorativer<lb/>
Kunst. Sie reagiert gegen die <seg type="insult">rohe Brutalität des<lb/>
deutlichen Realismus</seg>. Sie ist giftig, wenn Sie wollen,<lb/>
aber Sie können nicht leugnen, daß sie auch vollkommen<lb/>
 ist, und Vollkommenheit ist es, was der<lb/>
Künstler anstrebt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58827">
<space/>Ich bin, geehrter Herr, Ihr hochachtungsvoll<lb/>
ergebener <rs type="pers" ana="n_44113" ref="#fk__p_50765"><AUCTOR><abbr>O. W.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr58828">
<space/>16, <foreign xml:lang="en">Tite Street</foreign>, <date>30. Juni 1890</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58830">
<space/>In seiner <seg source="Nummer vom 5. Juli 1890" ana="Nummer vom 5. Juli 1890"/> schreibt der <foreign xml:lang="en">»<rs type="" ana="werk_16412"><seg type="spc">Scots<lb/>
Observer</seg></rs>«</foreign>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr58832">
<space/>Warum in <seg type="insult">Düngerhaufen</seg> wühlen? Die Welt ist schön, und die<lb/>
Majorität gesund gearteter Männer und ehrenhafter Frauen über <seg type="insult">die Angefaulten<lb/>
, Unnatürlichen und Gefallenen</seg> ist groß. <rs type="pers" ana="n_44114" ref="#fk__p_50868">Oskar Wilde</rs> hat<lb/>
wieder einmal ein <seg type="insult">Ding</seg> geschrieben, das besser ungeschrieben geblieben<lb/>
wäre. Wohl ist seine Erzählung »<rs type="title">Das Bildnis des <rs type="pers">Dorian Gray</rs></rs>« originell,<lb/>
interessant, voll Geist und zweifellos das Werk eines begabten Schriftstellers<lb/>
; aber sie ist ein <seg type="insult">Werk falscher Kunst</seg>, denn ihr Held ist ein Teufel;<lb/>
und sie ist ein <seg type="insult">Werk falscher Moral</seg>, denn es geht nicht genügend klar<lb/>
daraus hervor, ob der Autor nicht ein Leben <seg type="insult">widernatürlichen Lasters</seg><lb/>
einem Leben der Gesundheit, Reinheit und Kraft vorzieht. Die Erzählung<lb/>
— die Gegenstände behandelt, welche nur für die Kriminalgerichtsbarkeit<lb/>
 oder für die Besprechung <foreign xml:lang="la">in camera</foreign> geeignet sind — macht dem<lb/>
Autor eben so wenig Ehre wie dem Verleger. Herr <rs type="pers" ana="n_44115" ref="#fk__p_50868">Wilde</rs> hat Geist,<lb/>
Talent und Stil; aber wenn er nur für <seg type="insult">deklassierte Lebemänner und<lb/>
perverse Kellnerjungen</seg> schreiben kann, so wäre es, je eher er sich der<lb/>
</p>
            <p ana="pr58832">
Schneiderei<FOOTNOTE0_START/>*) (oder einem anderen ehrenhaften Berufe) zuwendet, desto<lb/>
besser für seinen Ruf und für die allgemeine Sittlichkeit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58836">
Geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr58837">
<space/>In Ihrem <rs type="perRef" ana="werk_16414">Blatte</rs> erschien dieser Tage eine Kritik<lb/>
meiner Erzählung »<rs type="title">Das Bildnis des <rs type="pers">Dorian Gray</rs></rs>«. Da<lb/>
diese Kritik mich als Künstler mit grober Ungerechtigkeit<lb/>
 behandelt, bitte ich Sie, mir für mein<lb/>
Recht auf Erwiderung in Ihren Spalten freundlichst<lb/>
Raum zu geben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58838">
<space/>Obgleich Ihr Kritiker zugesteht, daß die fragliche<lb/>
 Erzählung »zweifellos das Werk eines begabten<lb/>
Schriftstellers« ist, »eines Mannes, der Geist, Talent<lb/>
und Stil besitzt«, so nimmt er doch an, und das<lb/>
offenbar in allem Ernste, daß ich es nur im Hinblick<lb/>
auf verbrecherische und ganz ungebildete Leser geschrieben<lb/>
 habe. Nun glaube ich aber, daß Verbrecher<lb/>
und ungebildete Menschen überhaupt nichts anderes<lb/>
lesen als <seg type="insult">Zeitungen</seg>. Sicherlich kann von ihnen nicht<lb/>
vorausgesetzt werden, daß sie ein Buch wie das<lb/>
meinige verstehen. Lassen wir sie also beiseite, und<lb/>
gestatten Sie mir nur über die große Frage, warum<lb/>
ein Dichter überhaupt schreibt, einige wenige Worte<lb/>
zu sagen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58839">
<space/>Das Vergnügen, das es gewährt, ein Kunstwerk<lb/>
zu schaffen, ist ein rein persönliches, und nur um<lb/>
dieses Vergnügens willen schafft der Künstler. Er<lb/>
arbeitet, alle seine geistigen Kräfte auf den Gegenstand<lb/>
 konzentriert. Nichts anderes interessiert ihn.<lb/>
Was die Leute sagen werden, daran denkt er nicht<lb/>
einmal. Er ist fasziniert durch das Gebilde unter<lb/>
seinen Händen. Alles andere besteht für ihn nicht.<lb/>
Ich schreibe, weil es mir den denkbar größten künstlerischen<lb/>
 Genuß gewährt, zu schreiben. Wenn mein<lb/>
Werk den Wenigen gefällt, bin ich erfreut. Wenn es<lb/>
ihnen nicht gefällt, bin ich nicht betrübt. Und was die<lb/>
</p>
            <p ana="fn299">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Anspielung auf <rs type="pers" ana="n_44117" ref="#fk__p_50868">Wildes</rs> Propaganda für eine Reform der Kleidung.<lb/>
<abbr>Anm. d. Übers.</abbr></FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr58839">
Menge betrifft, so habe ich kein Verlangen, ein<lb/>
populärer Schriftsteller zu werden. Es ist viel zu leicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58840">
<space/>Ihr Kritiker begeht den ganz unverzeihlichen<lb/>
Fehler, den Künstler mit seinem Gegenstande zu vermengen<lb/>
. Für diesen Fehler gibt es überhaupt keine<lb/>
Entschuldigung. Von dem Manne, der die größte Erscheinung<lb/>
 der Weltliteratur seit den Tagen der alten<lb/>
Griechen darstellt, sagt <rs type="pers" ana="n_44118" ref="#fk__p_47756">Keats</rs>, daß es ihm ebensoviel<lb/>
Freude machte, das Böse dichterisch zu gestalten,<lb/>
wie das Gute. Empfehlen Sie Ihrem Kritiker, Herr<lb/>
Redakteur, diesen schönen Satz <rs type="pers" ana="n_44119" ref="#fk__p_47756">Keats’</rs> recht wohl zu<lb/>
beherzigen. Denn dasselbe gilt von jedem Künstler.<lb/>
Dieser steht entfernt von seinem Gegenstande. Er<lb/>
schafft ihn und betrachtet ihn. Je weiter entfernt<lb/>
sein Subjekt von dem Objekt ist, desto freier schafft<lb/>
er. Ihr Kritiker meint, daß ich es dem Leser meines<lb/>
Buches nicht klar genug mache, ob ich die Tugend<lb/>
dem <seg type="insult">Laster</seg> oder das <seg type="insult">Laster</seg> der Tugend vorziehe.<lb/>
Er möge sich gesagt sein lassen, daß ein Künstler<lb/>
überhaupt keine ethischen Sympathien oder Antipathien<lb/>
 hat. <seg type="insult">Laster</seg> und Tugenden sind ihm einfach<lb/>
das, was dem Maler die Farben auf seiner Palette<lb/>
sind. Nicht mehr und auch nicht weniger. Er findet,<lb/>
daß durch ihre Anwendung eine gewisse künstlerische<lb/>
Wirkung hervorgebracht werden kann, und er bringt<lb/>
sie hervor. <rs type="pers">Jago</rs> mag vom moralischen Standpunkt<lb/>
scheußlich sein, und <rs type="pers">Imogen</rs> fleckenlos rein. <rs type="pers" ana="n_44120" ref="#fk__p_55589">Shakespeare<lb/>
</rs> hatte, wie <rs type="pers" ana="n_44121" ref="#fk__p_47756">Keats</rs> sagt, ebensoviel Freude an<lb/>
der Schaffung des einen wie der andern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58841">
<space/>Um der dramatischen Entwicklung meiner Geschichte<lb/>
 willen war es nötig, <rs type="pers">Dorian Gray</rs> mit einer<lb/>
Atmosphäre <seg type="insult">sittlicher Fäulnis</seg> zu umgeben. Andernfalls<lb/>
 hätte die Erzählung keinen Sinn und die<lb/>
Handlung keinen Ausgang gehabt. Diese Atmosphäre<lb/>
 vag und unbestimmt und geheimnisvoll zu<lb/>
halten, war die künstlerische Absicht dessen, der die<lb/>
Geschichte schrieb. Ich nehme für ihn in Anspruch,<lb/>
daß ihm diese Absicht gelang. Jeder Mensch sieht<lb/>
seine eigenen Sünden in <rs type="pers">Dorian Gray</rs>. Welches die<lb/>
</p>
            <p ana="pr58841">
Sünden <rs type="pers">Dorian Grays</rs> sind, weiß niemand. Der, der<lb/>
sie findet, hat sie mitgebracht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58842">
<space/>Zum Schlusse lassen Sie mich Ihnen sagen,<lb/>
Herr Redakteur, wie tief ich es bedauere, daß Sie<lb/>
einer solchen Besprechung, wie die, zu deren Zurückweisung<lb/>
 ich mich gedrängt fühle, Aufnahme in Ihr<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_16415">Blatt</rs> gewährt haben. Daß der Herausgeber der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_16416">St. James’s Gazette</rs>‘ <seg type="insult"><rs type="pers">Caliban</rs></seg> zum Kunstkritiker<lb/>
macht, ist vielleicht natürlich. Der Herausgeber des<lb/>
‚<rs type="" ana="werk_16417">Scots Observer</rs>‘ sollte nicht zugeben, daß <seg type="insult"><rs type="pers">Thersites</rs></seg><lb/>
in seinem <rs type="perRef" ana="werk_16418">Blatte</rs> Grimassen schneidet. Es ist eines<lb/>
so hervorragenden Schriftstellers unwürdig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58843">
<space/>Empfangen Sie <abbr>u. s. w.</abbr> <rs type="pers" ana="n_44122" ref="#fk__p_50765"><AUCTOR><abbr>O. W.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr58844">
<space/>London, 16, <foreign xml:lang="en">Tite Street</foreign>, <date>9. Juli 1890</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58846">
<space/>Hiezu bemerkt das <seg ana="Blatt"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr58848">
<space/>Es war nicht zu erwarten, daß Herr <rs type="pers" ana="n_44123" ref="#fk__p_50868">Wilde</rs> mit seinem Kritiker<lb/>
über den künstlerischen Wert seines Werkes derselben Meinung sein<lb/>
werde. Es sei ihm zugestanden, daß es ihm gelungen ist, seinen Helden<lb/>
mit jener Atmosphäre zu umgeben, die er beschreibt. Das ist sein Lohn.<lb/>
Der Kritiker ist nichtsdestoweniger berechtigt, der Ansicht zu sein und<lb/>
sie auszudrücken, daß keine noch so geschickte Behandlung diese Atmosphäre<lb/>
 für den Leser erträglich machen kann. Das ist seine Strafe.<lb/>
Zweifellos ist es das Vorrecht des Künstlers, abscheulich zu sein; aber<lb/>
er muß dieses Vorrecht auf seine Gefahr ausüben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58850">
<space/><seg type="insult">Ein Herr <rs type="pers" ana="n_44124" ref="#fk__p_39898">Charles <seg type="spc">Whibley</seg></rs></seg> schreibt einige Tage darauf:<lb/>
</p>
            <p ana="pr58852">
<space/>Der alte Streit, hier Objekt, hier Gestaltung, dürfte fortdauern,<lb/>
solange Künstler und Kritiker denselben Planeten bewohnen. Und da<lb/>
eine endgiltige Entscheidung dieser Frage die lebhafteste und interessanteste<lb/>
 aller Diskussionen vorzeitig abschließen würde, so wollen wir<lb/>
hoffen, daß eine solche Entscheidung niemals eintreten wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58853">
<space/>(Es folgt eine längere theoretische Erörterung, in deren Verlauf<lb/>
der Schreiber <rs type="pers" ana="n_44125" ref="#fk__p_49884">Maupassants</rs> »<rs type="title">Bel Ami</rs>« und <rs type="pers" ana="n_44126" ref="#fk__p_38040">Daudets</rs> »<rs type="title"><rs type="pers">Sapho</rs></rs>« scharf<lb/>
tadelt und ihnen <rs type="pers" ana="n_44127" ref="#fk__p_43055">Dostojewskis</rs> »<rs type="title">Verbrechen und Sühne</rs>« und <rs type="pers" ana="n_44128" ref="#fk__p_45220">Flauberts</rs><lb/>
»<rs type="title">Madame <rs type="pers">Bovary</rs></rs>« als Beispiele künstlerischer Behandlung eines abstoßenden<lb/>
 Stoffes entgegenhält.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr58854">
<space/><seg type="symbol" subtype="2dots"/> Die Kunst ist also unmoralisch. Wenn diese Theorie irgendwie<lb/>
 feststeht, so scheint mir Ihre Kritik des »<rs type="title"><rs type="pers">Dorian Gray</rs></rs><choice><sic>»</sic><corr>«</corr></choice> zu wohlwollend<lb/>
 in ihrem Lobe und zu ungerecht in ihrer Verurteilung zu sein.<lb/>
Sie finden in der Erzählung Kunst und keine Moral; ich finde darin<lb/>
<seg type="insult">Massen von Moral</seg> und keine Kunst. Vom Anfang bis zum Ende überließ<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_44129" ref="#fk__p_50868">Wilde</rs> seiner Liebe zu Paradoxen die Herrschaft über seinen Sinn<lb/>
für Proportion. Wenn ich den Gesprächston des <rs type="pers">Lords Wotton</rs> —<lb/>
</p>
            <p ana="pr58854">
sicherlich <seg type="insult">eines der ermüdendsten Menschen der Literatur</seg> — parodieren<lb/>
darf: Es gibt nichts so Langweiliges wie ein Epigramm. Und ein<lb/>
Roman, der aus nichts anderem besteht als aus <seg type="insult">umgestülpten Gemeinplätzen<lb/>
 und <foreign xml:lang="grc">παϱά πϱοσδοϰίν</foreign> gewendeten leeren Phrasen</seg>, hat nicht mehr<lb/>
Recht, künstlerisch genannt zu werden, als ein Gemälde, das nur aus<lb/>
farbigen Punkten bestünde.<FOOTNOTE0_START/>*) Unterbricht ein Künstler den Gang seiner<lb/>
Erzählung mit <seg type="insult">ermüdenden Abhandlungen über Juwelen</seg> und mit <seg type="insult">öden<lb/>
Möbelkatalogen</seg>? Und vermeidet er nicht, wenn er einen zugestandenermaßen<lb/>
 delikaten Gegenstand behandelt, <seg type="insult">überflüssiges Detail</seg> und <seg type="insult">exotische<lb/>
Sentimentalität</seg>? <rs type="pers" ana="n_44130" ref="#fk__p_50868">Wilde</rs> hat bewiesen, daß ihm der Takt und die Selbstzucht<lb/>
fehlen, einen Helden künstlerisch zu gestalten, der <seg type="insult">halb <rs type="pers">Jack</rs> der Aufschlitzer<lb/>
, halb <rs type="pers">Gaveston</rs></seg><FOOTNOTE1/>**) ist. Die Aufnahme, die sein Buch gefunden<lb/>
hat, muß ihm übrigens besonders schmerzlich gewesen sein. Er erhebt<lb/>
Anspruch auf einen künstlerischen Triumph, und er wurde zum mindesten<lb/>
von einer religiösen Zeitschrift als <seg type="insult">Sittenreformator</seg> begrüßt. Hat es je<lb/>
eine unerwünschtere Apotheose gegeben?<lb/>
</p>
            <p ana="pr58858">
Geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr58859">
<space/>In einer Zuschrift, die vor einigen Tagen in<lb/>
Ihrem <rs type="perRef" ana="werk_16420">Blatte</rs> erschien und die das Verhältnis der<lb/>
Kunst zur Moral behandelt — eine Zuschrift, die mir<lb/>
in vieler Hinsicht vortrefflich zu sein scheint, insbesondere<lb/>
 in ihrer Betonung der Freiheit des Künstlers,<lb/>
seinen Stoff nach Gefallen zu wählen —, sagt der<lb/>
Unterzeichner, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_44132" ref="#fk__p_39898">Charles Whibley</rs></seg>, es müsse besonders<lb/>
 schmerzlich für mich sein, zu sehen, daß die<lb/>
ethische Bedeutung des <rs type="title"><rs type="pers">Dorian Gray</rs></rs> von den hervorragendsten<lb/>
 christlichen Blättern Englands und Amerikas<lb/>
so stark betont wird, und daß ich sogar von mehr als<lb/>
einem von ihnen als <seg type="insult">Sittenreformator</seg> begrüßt werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58860">
<space/>Gestatten Sie mir, nicht nur <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_44133" ref="#fk__p_39898">Charles<lb/>
Whibley</rs></seg> selbst, sondern auch Ihre zweifellos besorgten<lb/>
Leser in dieser Hinsicht zu beruhigen. Ich zögere<lb/>
nicht im Geringsten zu erklären, daß ich eine solche<lb/>
Kritik als eine sehr willkommene Huldigung für mein<lb/>
Werk betrachte. Denn wenn ein Kunstwerk reichhaltig<lb/>
</p>
            <p ana="fn300">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_44134" ref="#fk__p_39898">Whibley</rs></seg> wußte wohl noch nichts vom Pointillismus,<lb/>
der damals wohl schon erfunden, aber noch nicht Kunstmode geworden<lb/>
 war. <abbr>Anm. d. Übers.</abbr></FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="fn301">
<FN1_TEXT0><space/>**) Begabter und übermütiger Günstling <rs type="pers" ana="n_44135" ref="#fk__p_42315">Eduards II</rs><choice><sic>,,</sic><corr>.,</corr></choice> der ihm<lb/>
in blinder Liebe zugetan war. <abbr>Anm. d. Übers.</abbr></FN1_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr58860">
, lebensvoll und vollendet ist, so werden die,<lb/>
die künstlerischen Sinn haben, seine Schönheit fühlen,<lb/>
während die, auf die das Ethische mehr wirkt als<lb/>
das Ästhetische, seine sittliche Lehre herausfinden<lb/>
werden. Es wird den Feigen mit Schrecken erfüllen,<lb/>
und der Unreine wird seine Schande darin sehen.<lb/>
Es wird jedem das sein, was er selber ist. In Wahrheit<lb/>
 ist es der Beschauer und nicht das Leben, was<lb/>
sich in der Kunst spiegelt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58861">
<space/>Und so hat denn auch im Falle des <rs type="title"><rs type="pers">Dorian<lb/>
Gray</rs></rs> der rein literarische Kritiker, wie zum Beispiel<lb/>
der des <foreign xml:lang="en">‚<rs type="magazine" ana="werk_16421">Speaker</rs>‘</foreign>, darin ein »ernstes und reizvolles<lb/>
Kunstwerk« gesehen; der Kritiker, der es in seiner<lb/>
Beziehung zur Moral betrachtet, wie zum Beispiel<lb/>
der des ‚<rs type="" ana="werk_16422">Christlichen Führers</rs>‘ oder der der ‚<rs type="" ana="werk_16423">Christlichen<lb/>
 Welt</rs>‘, eine ethische Parabel; das ‚<rs type="" ana="werk_16424">Licht</rs>‘,<lb/>
welches, wie man mir sagt, das <seg type="insult">Organ der englischen<lb/>
Mystiker</seg> ist, betrachtet es als »ein Werk von hoher<lb/>
spiritualistischer Bedeutung«; die <foreign xml:lang="en">‚<rs type="paper" ana="werk_16425">St. James’s Gazette<lb/>
</rs>‘</foreign>, die offenbar das <seg type="insult">Organ der Lüstlinge</seg> zu sein<lb/>
bestrebt ist, sieht darin alle möglichen schrecklichen<lb/>
Dinge und empfiehlt es der Aufmerksamkeit des<lb/>
Staatsanwaltes; und <seg type="insult">Ihr Herr <rs type="pers" ana="n_44136" ref="#fk__p_39898">Charles Whibley</rs></seg> sagt<lb/>
launig, daß er darin <seg type="insult">»Massen von Moral«</seg> finde. Es<lb/>
ist freilich wahr, daß er hinzufügt, er könne keine<lb/>
Kunst darin entdecken; aber man kann billigerweise<lb/>
 nicht von einem Kritiker verlangen, daß er<lb/>
ein Kunstwerk von allen Seiten sehe. Auch <rs type="pers" ana="n_44137" ref="#fk__p_54063">Gautier</rs><lb/>
hatte seine Beschränkung, ebenso wie <rs type="pers" ana="n_44138" ref="#fk__p_40430">Diderot</rs>, und<lb/>
in dem heutigen England sind die <rs type="pers" ana="n_44139" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> selten.<lb/>
Ich kann <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_44140" ref="#fk__p_39898">Charles Whibley</rs></seg> nur die Versicherung<lb/>
geben, daß keine <seg type="insult">Moral-Apotheose</seg>, — der er einen<lb/>
höchst bescheidenen Beitrag hinzufügt — eine Ursache<lb/>
 des Harmes für einen Künstler sein kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58862">
<space/>Ich bin, geehrter Herr Redakteur, Ihr sehr ergebener<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_44141" ref="#fk__p_50765"><AUCTOR><abbr>O. W.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr58863">
<space/>16, <foreign xml:lang="en">Tite Street</foreign>, Chelsea, <date>30. Juli 1890</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58865">
<space/>Unterm <date>9. August 1890</date> erschien folgender Brief <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_44142" ref="#fk__p_39898"><seg type="spc">Whibley</seg></rs></seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr58867">
<space/>Vor nicht viel länger als einem Monat tat Herr <rs type="pers" ana="n_44143" ref="#fk__p_50868">Oskar Wilde</rs><lb/>
den Lesern des <foreign xml:lang="en">‚<rs type="paper" ana="werk_16426">St. James’s Gazette</rs>‘</foreign> kund, daß er infolge seines<lb/>
Temperaments oder seines Geschmackes oder beider durchaus nicht zu<lb/>
begreifen vermöge, wie man ein Kunstwerk vom moralischen Gesichtspunkte<lb/>
aus beurteilen könne. »Das Gebiet der Kunst und das Gebiet der Ethik«,<lb/>
schrieb er, »sind vollkommen getrennt und verschieden«. Nun hat aber<lb/>
seine Erzählung den Beifall <seg type="insult">einiger berufsmäßig frommer Blätter</seg> gefunden,<lb/>
und er akzeptiert die Kritik <seg type="insult">seiner neuen Verbündeten</seg> als eine »sehr<lb/>
willkommene Huldigung« für sein Werk. Wenn seine Erklärung in der<lb/>
<foreign xml:lang="en">‚<rs type="paper" ana="werk_16427">St. James’s Gazette</rs><choice><sic>,</sic><corr>‘</corr></choice></foreign> aufrichtig war, dann müßte er das Urteil eines<lb/>
Kritikers »der die Kunst in ihrem Verhältnis zur Tugend betrachtet« als<lb/>
eine sinnlose Anmaßung zurückweisen. Hat er nicht erklärt, daß »kein<lb/>
Kunstwerk vom moralischen Standpunkt aus kritisiert werden darf«?<lb/>
»Geschmack und Temperament« des »Künstlers« sind ja notorisch<lb/>
schwankend und unberechenbar, aber man sollte doch meinen, daß sie<lb/>
ein paar Wochen ohne Wechsel überdauern könnten. Aber die ‚<rs type="" ana="werk_16428">Christliche<lb/>
 Welt</rs>‘ läßt ihr salbungsvolles Lob auf Herrn <rs type="pers" ana="n_44144" ref="#fk__p_50868">Wilde</rs> herabträufeln,<lb/>
und stracks verleugnet er seine teuren Prinzipien und vermengt Ethik<lb/>
und Ästhetik mit einer Unbekümmertheit, die der <seg type="insult"><rs type="pers"><abbr>Mrs.</abbr> Grundy</rs></seg><FOOTNOTE0_START/>*) selber<lb/>
würdig wäre. Wenn es der höchste Ehrgeiz jedes Künstlers ist, Seite<lb/>
an Seite mit <seg type="insult">dem talentierten Autor von »<rs type="title">Wir zwei</rs>«</seg> zur Bewunderung<lb/>
aller derer, die <seg type="insult">sittenverbessernde Literatur</seg> lieben, auf ein Piedestal<lb/>
gestellt zu werden, dann hat Herr <rs type="pers" ana="n_44145" ref="#fk__p_50868">Wilde</rs> sicherlich einen großen Triumph<lb/>
errungen. Aber sein Erfolg mag billigerweise von jenen angezweifelt<lb/>
werden, die nicht der Ansicht sind, daß <seg type="insult">aufdringliche Moral</seg> die unentbehrliche<lb/>
 Eigenschaft jedes Kunstwerkes sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58868">
<space/>Es scheint, daß, um die Vorzüge des »<rs type="title"><rs type="pers">Dorian Gray</rs></rs>« vollkommen<lb/>
würdigen zu können, der »rein literarische Kritiker« mit dem verschmelzen<lb/>
muß, der »die Kunst in ihrem Verhältnis zur Tugend betrachtet«. Weder<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44146" ref="#fk__p_54063">Gautier</rs> noch <rs type="pers" ana="n_44147" ref="#fk__p_40430">Diderot</rs> wären also im Stande, dieser Aufgabe zu genügen,<lb/>
ohne die Mithilfe des ‚<rs type="" ana="werk_16429">Licht</rs>‘ und der ‚<rs type="" ana="werk_16430">Christlichen Welt</rs>‘. Und <rs type="pers" ana="n_44148" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs><lb/>
ist tot und hat den <rs type="title"><rs type="pers">Dorian Gray</rs></rs> nicht gekannt! Ich weiß nicht, wer<lb/>
mehr zu bedauern ist, der deutsche Kritiker oder der englische Moralist.<lb/>
Aber Herr <rs type="pers" ana="n_44149" ref="#fk__p_50868">Wilde</rs> hat den bedauernswerten Umstand in bestmöglicher<lb/>
Weise korrigiert: da kein <rs type="pers" ana="n_44150" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> da ist, um ihm Beifall zu spenden,<lb/>
ist er unermüdlich in der öffentlichen Belobung seines eigenen Werkes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58870">
<space/>Ein Herr <rs type="pers" ana="n_44151" key="#fk__p_46575"><abbr>J. E.</abbr> <seg type="spc">Brown</seg></rs> untersucht, ob <rs type="pers" ana="n_44152" ref="#fk__p_50868">Wilde</rs> im »<rs type="title"><rs type="pers">Dorian Gray</rs></rs>«<lb/>
mit <rs type="pers" ana="n_44153" ref="#fk__p_43426">Rabelais</rs> oder mit <rs type="pers" ana="n_44154" ref="#fk__p_47026">Swift</rs> zu vergleichen sei, und verneint beides. Er<lb/>
findet ihn näher zu <rs type="pers" ana="n_44155" ref="#fk__p_42655">Zola</rs> in Bezug auf die Wahl eines abstoßenden<lb/>
Stoffes und in Bezug auf seine <seg type="insult">moralisierende Absicht</seg>, stellt aber <rs type="pers" ana="n_44156" ref="#fk__p_42655">Zola</rs><lb/>
viel höher und führt insbesondere <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">La Terre</rs>«</foreign> als Beispiel der kraftvollen<lb/>
 Behandlung eines häßlichen Gegenstandes an. Er fährt dann fort:<lb/>
</p>
            <p ana="pr58872">
<space/><seg type="symbol" subtype="5dots"/> Ich bin überzeugt, er meint es gut. Er ist ebenso<lb/>
</p>
            <p ana="fn302">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Etwa: <seg type="insult">Frau Klatschbase</seg>, Sinnbild der urteilslosen Menge.<lb/>
<abbr>Anm. d. Übers.</abbr></FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr58872">
moralisch wie <rs type="pers" ana="n_44157" ref="#fk__p_42655">Zola</rs>; einer Ihrer Korrespondenten hat ja, glaube ich,<lb/>
bereits hervorgehoben, daß die Moral die starke Seite <rs type="pers" ana="n_44158" ref="#fk__p_50868">Wildes</rs> ist, und<lb/>
ich stimme diesem Urteil vollkommen zu. Die Moral ist in der Tat<lb/>
seine starke Seite, aber ich glaube nicht, daß die Kunst es ist. Darin<lb/>
<choice><sic>rag</sic><corr>ragt</corr></choice> <rs type="pers" ana="n_44159" ref="#fk__p_42655">Zola</rs> weit über ihn hinaus. <rs type="pers" ana="n_44160" ref="#fk__p_42655">Zola</rs> ist eine starke Natur, <rs type="pers" ana="n_44161" ref="#fk__p_50868">Wilde</rs> nicht.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44162" ref="#fk__p_42655">Zola</rs> meistert seinen Stoff — kann man das auch von <rs type="pers" ana="n_44163" ref="#fk__p_50868">Wilde</rs> sagen?<lb/>
Schriftsteller sollten sich in folgender Weise befragen oder sich befragen<lb/>
lassen: Bist du <rs type="pers" ana="n_44164" ref="#fk__p_43426">Rabelaisisch</rs>? Dann lache sein lautes, derbes Lachen<lb/>
über alles dies, und Gott befohlen! Bist du <rs type="pers" ana="n_44165" ref="#fk__p_47026">Swiftisch</rs>? Kannst du auf<lb/>
diesem furchtbar gefährlichen Seil tanzen, ohne zu stürzen? Bist du<lb/>
realistisch, <rs type="pers" ana="n_44166" ref="#fk__p_42655">Zolaisch</rs>? Ein Mann von dem Bau <rs type="pers" ana="n_44167" ref="#fk__p_42655">Zolas</rs> kann sich mit<lb/>
seinen Bauern in den <seg type="insult">Morast <rs type="pers">priapischer Scheußlichkeit</rs></seg> legen und sich<lb/>
als ein Riese wieder daraus erheben. Nichts davon ist in ihn eingedrungen<lb/>
. Aber schwächere Menschen, welkere Menschen, weichere,<lb/>
durchlässigere Menschen — ist es geraten für sie, dasselbe zu wagen?<lb/>
Künstler müssen auf sich Acht haben: der Künstler hat ein moralisches<lb/>
Gefühl, und er muß es behüten, je ängstlicher, desto besser, wenn er<lb/>
nicht zu den wenigen Allergrößten zählt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58874">
<space/>Ein mit »<rs type="pers" ana="n_44169" ref="#fk__p_55970"><abbr>H.</abbr></rs>« unterschriebener Brief polemisiert gegen die von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44170" ref="#fk__p_39898">Charles Whibley</rs> in seiner Zuschrift aufgestellte Forderung, der Kritiker<lb/>
solle nur die künstlerische Gestaltung des Gegenstandes beurteilen und<lb/>
den <choice><sic>Gegcnstand</sic><corr>Gegenstand</corr></choice> selbst außer Acht lassen. <choice><sic>«</sic><corr>»</corr></choice><rs type="pers" ana="n_44171" ref="#fk__p_55970"><abbr>H.</abbr></rs>« erklärt dies für unmöglich<lb/>
, da der Gegenstand sich dem Kritiker ebenso aufdränge wie<lb/>
seine Behandlung. Dann kommt folgende Stelle:<lb/>
</p>
            <p ana="pr58876">
<space/>Nehmen wir an, ein außerordentlich begabter Sänger trüge bei<lb/>
einem Konzert <foreign xml:lang="en">»<rs type="title">God save Ireland</rs>«</foreign> ungemein schön vor. Nach Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44172" ref="#fk__p_39898">Whibley</rs> müßte die Kritik lauten: »Herr <rs type="pers" ana="n_44173" key="#fk__p_47028">Jones</rs> sang eine Ballade, die<lb/>
seine herrliche Stimme und seinen wunderbaren Vortrag in schönstem<lb/>
Lichte zeigte. Sein hohes <seg type="i">f</seg> ist von außerordentlicher Reinheit, und seine<lb/>
tiefen Töne klangen unendlich weich und sonor«.<FOOTNOTE0_START/>*) — Nach meiner<lb/>
Ansicht müßte ein richtiger Kritiker sagen: »Dann begann Herr <rs type="pers" ana="n_44174" key="#fk__p_47028">Jones</rs><lb/>
uns <seg type="insult">einige miserable Verse über drei feige Mörder</seg> vorzusingen. Jeder<lb/>
anständige Mensch im Publikum verließ sofort den Saal. Die Konzertleitung<lb/>
 verdient schärfsten Tadel, daß sie zugab, daß das Auditorium<lb/>
durch <seg type="insult">diesen schändlichen und verräterischen Vortrag</seg> beleidigt werde.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr58878">
<space/>Zum Schlusse faßt »<rs type="pers" ana="n_44175" ref="#fk__p_55970"><abbr>H.</abbr></rs>« seine Ansicht dahin zusammen, der<lb/>
Kritiker habe selbstverständlich zuvörderst die Aufgabe, auf Kunstfehler<lb/>
tadelnd hinzuweisen, aber das enthebe ihn nicht der Pflicht, <seg type="insult">»Verbrechen,<lb/>
Roheit, <seg type="spc">Radikalismus</seg> (<foreign xml:lang="la">sic!</foreign>) und Obszönität«</seg> zu verdammen, wo er<lb/>
sie finde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58879">
<space/><seg type="insult">Ein Herr <rs type="pers" ana="n_44176" ref="#fk__p_46603"><abbr>J.</abbr> Mac Laren <seg type="spc">Cobban</seg></rs></seg> schreibt:<lb/>
</p>
            <p ana="fn303">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) <foreign xml:lang="en">»<rs type="title">God save Ireland</rs>«</foreign> ist ein irisches Kampflied, das drei<lb/>
politische Mörder glorifiziert, und es ist auf den Durchschnittsengländer<lb/>
berechnete grimmigste Ironie von Seite »<rs type="pers" ana="n_44177" ref="#fk__p_55970"><abbr>H.s</abbr></rs>«, eine solche Kritik für<lb/>
möglich zu halten. Zu erinnern ist auch, daß <rs type="pers" ana="n_44178" ref="#fk__p_50868">Wilde</rs> Irländer war.<lb/>
<abbr>Anm. d. Übers.</abbr></FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr58881">
<space/>In der Kontroverse, die sich in den Spalten Ihres <rs type="perRef" ana="werk_16431">Blattes</rs> entwickelt<lb/>
 hat, hat nur einer der Beteiligten den Versuch gemacht, schöpferisch<lb/>
 zu sein. Dieser eine ist Herr <rs type="pers" ana="n_44179" ref="#fk__p_50868">Oskar Wilde</rs>, und sein Beitrag zu<lb/>
der Diskussion besteht nur aus einem <seg type="insult">unverschämten Paradoxon</seg>. Die<lb/>
verschiedenen Kritiker haben einander mit der Ochsenblase lustig und<lb/>
unermüdlich über den Kopf gehauen, daß es nur so knallte. Wozu der<lb/>
Lärm? muß man fragen. Denn es will mir scheinen, daß sie alle in<lb/>
ihrer Weise recht haben; der Unterschied zwischen ihnen beruht lediglich<lb/>
 auf dem Unterschied der Gesichtspunkte, und der Streit wurzelt<lb/>
nur darin, daß jeder von ihnen darauf besteht, nur <seg type="spc">einen</seg> Gesichtspunkt<lb/>
gelten zu lassen. Das ist aber weder weise noch förderlich. Es gibt,<lb/>
hat immer gegeben und wird zweifellos immer geben, drei Gesichtspunkte<lb/>
, von denen aus ein Kunstwerk beurteilt wird: 1. Der des<lb/>
Künstlers. 2. Der des Kritikers. 3. Der des Publikums. Der Standpunkt<lb/>
des Künstlers und der des Publikums waren immer ziemlich stabil; der<lb/>
des Kritikers schwankt zwischen beiden und nähert sich zuweilen bis<lb/>
auf eine kaum merkbare Entfernung dem einen oder dem andern. Der<lb/>
Künstler hat stets das Recht gefordert, seinen Gegenstand zu nehmen,<lb/>
wo er ihn fand. Das ist sehr berechtigt von seinem Standpunkte aus,<lb/>
und je mehr er Künstler ist, desto mehr findet er, daß das Wichtigste<lb/>
in seiner Kunst und in der Kunst anderer nicht der Stoff sondern seine<lb/>
Gestaltung ist: diese ist es, die seine ganze Aufmerksamkeit und seine<lb/>
ganze Kraft in Anspruch nimmt. Das Publikum seinerseits beurteilt ein<lb/>
Kunstwerk vollkommen natürlicherweise nach dem einzigen Werte, den<lb/>
es schätzen kann, nämlich nach der Wirkung auf sich selbst. Wenn das<lb/>
Publikum von einem Buch, einem Stück, einem Bild getroffen, gepackt<lb/>
wird, wenn es zum Lachen oder Weinen, zum Mitleid oder zum Moralisieren<lb/>
 gebracht, wenn es unterhalten oder erregt wird, dann nennt es<lb/>
das Buch, das Stück oder das Bild »gut«. Wie das Buch, das Stück,<lb/>
das Bild es angestellt haben, diese Wirkung hervorzubringen, das weiß<lb/>
es nicht, und danach fragt es nicht. »Stoff« und »Gestaltung«, alle<lb/>
die theoretischen Streitfragen der Kunst, sind ihm ebenso gleichgiltig,<lb/>
und mit vollem Recht; denn Kaufen und Verkaufen, Erfolg und Mißerfolg<lb/>
, Liebe und Heirat, das sind die Dinge, die es vor allem beschäftigen<lb/>
, und nicht die Kunst. Zwischen den beiden Extremen, Künstler<lb/>
und Publikum, bewegt sich dann der Berufskritiker und einige wenige<lb/>
Menschen aus dem Publikum, die ich Amateure nennen will. Diese,<lb/>
Kritiker und Amateure, haben nicht die intime oder esoterische Sachkenntnis<lb/>
 des Künstlers, aber sie interessieren sich für die Kunst, und sie<lb/>
haben einen gewissen Geschmack und ein gewisses Urteil, mit deren<lb/>
Hilfe sie als Interpreten zwischen Künstler und Publikum auftreten. Aber<lb/>
es ist natürlich und unvermeidlich, daß auch sie ihre eigene Meinung<lb/>
haben. Auch sie haben noch andere Interessen im Leben als die Kunst,<lb/>
und ihnen wird nicht wie dem Künstler das Gefühl der überragenden<lb/>
Wichtigkeit der Gestaltung durch den täglichen Kampf mit ihren<lb/>
Schwierigkeiten aufgezwungen. Wenn ihnen also ein Kunstwerk gefällt oder<lb/>
mißfällt, so legen sie die Ursachen davon in einer Weise dar, wie es<lb/>
der Künstler nicht tun würde, und nähern sich dabei bald mehr dem<lb/>
Standpunkt des Künstlers, bald dem des Publikums, je nach ihrem<lb/>
</p>
            <p ana="pr58881">
Temperament, Geschmack und Verständnis. Sie bringen Erwägungen<lb/>
vor, die, wir dürfen nicht sagen, der Kunst, aber der Anschauung<lb/>
des Künstlers von der Kunst fremd sind; sie erheben Anklagen wegen<lb/>
<seg type="insult">Unmoralität</seg>, und der Künstler ist erstaunt, wenn nicht erzürnt. Denn für<lb/>
den Künstler als Künstler gibt es nur eine Art der <seg type="insult">Unmoralität</seg>: schlechte<lb/>
Kunst, das heißt, schlechte Gestaltung des Stoffes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58882">
<space/><seg type="symbol" subtype="5dots"/> Ich will jedoch nicht mit dem Kritiker rechten, obgleich<lb/>
er, wie mir scheinen will, mit seinen Erörterungen über die Kunst einen<lb/>
großen Teil der Aufmerksamkeit absorbiert, die besser der Kunst selbst<lb/>
zugewendet werden sollte. Denn die Kunst ist lang, aber die Kritik<lb/>
ist länger.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58886">
Geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr58887">
<space/>Ich bin zu meinem Bedauern nicht in der Lage,<lb/>
mich mit <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_44181" ref="#fk__p_39898">Whibley</rs></seg> in eine Zeitungskontroverse<lb/>
über die Kunst einzulassen; schon deshalb nicht,<lb/>
weil ich nicht die Möglichkeit habe zu beurteilen,<lb/>
inwieweit <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_44182" ref="#fk__p_39898">Whibley</rs></seg> die Befähigung zur Diskussion<lb/>
eines so wichtigen Gegenstandes besitzt. Ich habe<lb/>
von seiner Zuschrift nur Notiz genommen, weil er<lb/>
— wie ich überzeugt bin, ohne jede Absicht — eine<lb/>
Vermutung über meine persönlichen Gefühle aussprach<lb/>
, die ganz unzutreffend war. Er sagte, es müsse<lb/>
peinlich für mich sein, zu sehen, daß ein gewisser<lb/>
Teil der Öffentlichkeit, bestehend aus ihm selbst und<lb/>
den Kritiken einiger religiöser Zeitschriften, durchaus<lb/>
das, was er <seg type="insult">»Massen von Moral«</seg> nennt, in meiner<lb/>
Erzählung »<rs type="title">Das Bildnis des <rs type="pers">Dorian Gray</rs></rs>« finden wollte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58888">
<space/>Da mir natürlicherweise daran liegen mußte,<lb/>
Ihre Leser in einer für den Literarhistoriker so wichtigen<lb/>
 Sache von der Wahrheit zu unterrichten, legte<lb/>
ich in Ihren Spalten dar, daß ich jede solche Kritik<lb/>
als eine sehr erfreuliche Anerkennung der ethischen<lb/>
Schönheit des Buches betrachtete; und ich fügte<lb/>
hinzu, ich sei vollkommen bereit zuzugeben, daß es<lb/>
unbillig wäre, von jedem gewöhnlichen Kritiker zu<lb/>
verlangen, daß er ein Kunstwerk von jedem Gesichtspunkte<lb/>
 aus zu würdigen wisse. Ich bin nach wie<lb/>
vor dieser Ansicht. Wenn jemand die künstlerische<lb/>
Schönheit einer Sache sieht, wird er sich vermutlich<lb/>
wenig um ihre moralische Bedeutung kümmern; ist<lb/>
</p>
            <p ana="pr58888">
aber seine Natur empfänglicher für die ethischen als<lb/>
für die ästhetischen Wirkungen, so wird er kein Interesse<lb/>
für Stil, Behandlung des Gegenstandes und dergleichen<lb/>
 haben. Es bedarf eines <rs type="pers" ana="n_44183" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>, um ein<lb/>
Kunstwerk ganz, vollkommen und allseitig zu betrachten<lb/>
, und ich stimme <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_44184" ref="#fk__p_39898">Whibley</rs></seg> durchaus<lb/>
zu, wenn er sagt, es sei schade, daß <rs type="pers" ana="n_44185" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> den<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers">Dorian Gray</rs></rs> nicht gelesen hat. Ich bin ganz überzeugt,<lb/>
daß er davon entzückt gewesen wäre, und ich kann<lb/>
nur hoffen, daß ein schattenhafter Verleger eben jetzt<lb/>
eine Geisterausgabe davon in den Elysäischen Gefilden<lb/>
 verteilt, und daß der Einband des Exemplares,<lb/>
das <rs type="pers" ana="n_44186" ref="#fk__p_54063">Gautier</rs> in die Hand bekommt, mit vergoldeten<lb/>
<choice><sic>Affodilen</sic><corr>Affodillen</corr></choice> überstreut ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58889">
<space/>Sie könnten die Frage stellen, warum mir daran<lb/>
liegen sollte, daß die ethische Schönheit meiner Erzählung<lb/>
 anerkannt werde. Darauf erwidere ich: einfach<lb/>
 deshalb, weil sie existiert, weil sie darin ist.<lb/>
Die hervorragendste Eigenschaft von »<rs type="title">Madame <rs type="pers">Bovary<lb/>
</rs></rs>« ist nicht die Morallehre, die darin zu finden<lb/>
ist, ebenso wenig wie die hervorragendste Eigenschaft<lb/>
des »<rs type="title">Salammbo</rs>« die Altertumskunde ist, die es enthält<lb/>
. Aber <rs type="pers" ana="n_44187" ref="#fk__p_45220">Flaubert</rs> war vollkommen im Rechte, wenn<lb/>
er die Unwissenheit derjenigen bewies, die das eine<lb/>
Werk als unmoralisch, das andere als unrichtig bezeichneten<lb/>
. Und nicht nur war er im Rechte im gewöhnlichen<lb/>
 Sinne des Wortes, sondern er war künstlerisch<lb/>
im Rechte, was das Entscheidende ist. Der Kritiker<lb/>
hat das Publikum zu belehren; der Künstler hat den<lb/>
Kritiker zu belehren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58890">
<space/>Gestatten Sie mir noch eine kleine Richtigstellung<lb/>
, und dann nehme ich Abschied von <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44188" ref="#fk__p_39898">Whibley</rs></seg>. Er schließt seine Zuschrift mit der<lb/>
Bemerkung, ich sei unermüdlich in der öffentlichen<lb/>
Belobung meines Werkes. Ich zweifle nicht, daß er<lb/>
mir damit eine Schmeichelei sagen wollte, aber er<lb/>
überschätzt wirklich meine Fähigkeit ebenso wie<lb/>
meine Lust zur Arbeit. Ich muß offen gestehen, daß<lb/>
ich durch Anlage ebensosehr wie durch Wahl außerordentlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr58890">
 träge bin. Kultivierter Müßigang scheint<lb/>
mir die angemessenste Beschäftigung des Menschen.<lb/>
Zeitungskontroversen jeder Art sind mir zuwider,<lb/>
und unter den zweihundertundsechzehn Kritiken des<lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers">Dorian Gray</rs></rs>«, die von meinem Schreibtisch in den<lb/>
Papierkorb gewandert sind, habe ich nur von dreien<lb/>
öffentlich Notiz genommen. Eine davon war die im<lb/>
<foreign xml:lang="en">‚<rs type="" ana="werk_16432">Scots Observer</rs>‘</foreign> erschienene. Ich reagierte darauf,<lb/>
weil sie dem Autor eine Absicht bei Verfassung des<lb/>
Buches unterschob, die berichtigt werden mußte. Die<lb/>
zweite war ein Artikel in der <foreign xml:lang="en">‚<rs type="paper" ana="werk_16433">St. James’s Gazette</rs>‘</foreign>.<lb/>
Er war beleidigend und ungeschlacht und schien mir<lb/>
eine sofortige Zurechtweisung zu erheischen. Der Ton<lb/>
des Artikels war eine Unverschämtheit gegen jeden<lb/>
Schriftsteller. Die dritte war ein schwächlicher Angriff<lb/>
 in einem Blatte, das <foreign xml:lang="en">‚<rs type="paper" ana="werk_16434">The Daily Chronicle</rs>‘</foreign><lb/>
heißt. Ich glaube, daß ich an den <foreign xml:lang="en">‚<rs type="paper" ana="werk_16435">Daily Chronicle</rs>‘</foreign><lb/>
schrieb, war eine Handlung puren Übermuts. Ja, ganz<lb/>
sicher war es das. Ich weiß absolut nicht mehr, was<lb/>
in der Kritik stand. Wenn ich nicht irre, hieß es<lb/>
dort, der <rs type="title"><rs type="pers">Dorian Gray</rs></rs> sei giftig, und ich glaube, ich<lb/>
hielt es für höflich, aus Gründen der Alliteration<lb/>
darauf hinzuweisen, daß er auf alle Fälle auch genial<lb/>
sei. Das war alles. Die übrigen zweihundertdreizehn<lb/>
Kritiken habe ich nicht beachtet. Ja, ich habe kaum<lb/>
die Hälfte davon gelesen. Es ist sehr betrüblich, aber<lb/>
man wird selbst des Lobes überdrüssig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58891">
<space/>Was nun die Zuschrift <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_44189" key="#fk__p_46575">Brown</rs></seg> betrifft,<lb/>
so ist sie nur insoferne interessant, als sie einen Beweis<lb/>
 für die Wahrheit dessen bietet, was ich oben<lb/>
über die Stellung der beiden Hauptarten der Kritik<lb/>
zueinander gesagt habe. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_44190" key="#fk__p_46575">Brown</rs></seg> sagt offen, daß<lb/>
er die Moral die »starke Seite« meiner Erzählung<lb/>
finde. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_44191" key="#fk__p_46575">Brown</rs></seg> meint es gut und hat eine halbe<lb/>
Wahrheit gefunden, wenn er es aber dann unternimmt<lb/>
, das Buch vom künstlerischen Standpunkt zu<lb/>
behandeln, geht er natürlich weit in die Irre. Den<lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers">Dorian Gray</rs></rs>« auf eine Linie mit <rs type="pers" ana="n_44192" ref="#fk__p_42655">Zolas</rs> <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">La Terre</rs>«</foreign><lb/>
zu stellen ist ebenso töricht, als ob man <rs type="pers" ana="n_44193" ref="#fk__p_38052">Mussets</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr58891">
»<rs type="title"><rs type="pers">Fortunio</rs></rs>« auf eine Linie mit den Melodramen des<lb/>
<rs type="inst">Adelphitheaters</rs> stellen wollte. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_44194" key="#fk__p_46575">Brown</rs></seg> sollte es<lb/>
bei der sittlichen Beurteilung bewenden lassen; da<lb/>
ist er unbesieglich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58892">
<space/><seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_44195" ref="#fk__p_46603">Cobban</rs></seg> beginnt unglücklich, indem er<lb/>
meinen Brief, worin ich <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_44196" ref="#fk__p_39898">Whibley</rs></seg> in Bezug auf<lb/>
eine Tatsache berichtigte, ein <seg type="insult">»unverschämtes Paradoxon<lb/>
«</seg> nennt. Der Ausdruck »unverschämt« ist nicht<lb/>
verständlich, und der Ausdruck <seg type="insult">»Paradoxon«</seg> ist<lb/>
unangebracht. Es will mir leider scheinen, als ob<lb/>
das Schreiben an Zeitungen einen zerstörenden<lb/>
Einfluß auf den Stil hätte. Die Leute werden heftig,<lb/>
geraten ins Schimpfen und verlieren alles Gefühl für<lb/>
Proportion, wenn sie <seg type="insult">die seltsame journalistische Arena</seg><lb/>
betreten, in welcher stets der Lärmendste das Rennen<lb/>
gewinnt. <seg type="insult">»Unverschämtes Paradoxon«</seg> ist nun allerdings<lb/>
 weder heftig, noch beschimpfend, aber es ist<lb/>
ein Ausdruck, der für meinen Brief nicht hätte gebraucht<lb/>
 werden sollen. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_44197" ref="#fk__p_46603">Cobban</rs></seg> tut jedoch alsbald<lb/>
 Buße für das, was offenbar nur ein Mißgriff der<lb/>
Manieren war, indem er das <seg type="insult">unverschämte Paradoxon</seg><lb/>
als sein eigen adoptiert und auseinandersetzt, daß,<lb/>
wie ich vorher gesagt hätte, der Künstler ein Werk<lb/>
stets nur vom Standpunkt der Schönheit und der<lb/>
Behandlung der Form betrachte, und daß die, die<lb/>
keinen Schönheitssinn hätten, oder deren Schönheitssinn<lb/>
 durch ethische Anforderungen in den Hintergrund<lb/>
 gedrängt werde, ihre Aufmerksamkeit vor allem<lb/>
dem Stoffe zuwendeten und die moralische Wirkung<lb/>
als den Prüfstein für den Wert des Gedichtes oder<lb/>
des Romanes oder des Bildes ansähen, das sie zu beurteilen<lb/>
 hätten, während der Zeitungskritiker bald<lb/>
den einen und bald den andern Standpunkt einnehme,<lb/>
je nachdem er kultiviert oder unkultiviert sei. Kurz,<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_44198" ref="#fk__p_46603">Cobban</rs></seg> münzt mein <seg type="insult">unverschämtes Paradoxon</seg><lb/>
in eine <seg type="insult">platte Wahrheit</seg> um, und ich glaube, er tut<lb/>
damit ein nützliches Werk. Das englische Publikum<lb/>
liebt die <seg type="insult">Plattheit</seg> und sieht es gern, wenn man ihm<lb/>
die Dinge in platter Weise erklärt. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_44199" ref="#fk__p_46603">Cobban</rs></seg> bedauert<lb/>
</p>
            <p ana="pr58892">
, wie ich überzeugt bin, bereits den mißlungenen<lb/>
Ausdruck, mit dem er debutierte, ich will also nichts<lb/>
mehr darüber sagen. Soweit ich in Betracht komme,<lb/>
ist ihm vollkommen vergeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58893">
<space/>Und indem ich nun von dem <foreign xml:lang="en">‚<rs type="" ana="werk_16436">Scots Observer</rs>‘</foreign><lb/>
Abschied nehme, fühle ich mich gedrängt Ihnen, Herr<lb/>
Redakteur, ein offenes Geständnis abzulegen. Ein<lb/>
guter Freund von mir, ein geistvoller und hervorragender<lb/>
 Schriftsteller, der auch Ihnen persönlich<lb/>
nicht unbekannt ist, sprach die Vermutung aus, daß in<lb/>
dieser furchtbaren Polemik in Wirklichkeit nur zwei<lb/>
Personen einander gegenüber gestanden hätten, und<lb/>
daß diese zwei Personen der Herausgeber des <foreign xml:lang="en">‚<rs type="" ana="werk_16437">Scots<lb/>
Observer</rs>‘</foreign> und der Verfasser des »<rs type="title"><rs type="pers">Dorian Gray</rs></rs>« seien.<lb/>
Noch heute Abend beim Diner, während wir bei<lb/>
einer Flasche vortrefflichen Chiantis saßen, behauptete<lb/>
 mein Freund ganz zuversichtlich, daß Sie unter<lb/>
angenommenen und geheimnisvollen Namen einfach<lb/>
nur den Ansichten <seg type="insult">der halbgebildeten Klassen unserer<lb/>
 Stadt</seg> dramatischen Ausdruck gegeben hätten,<lb/>
und daß die mit »<rs type="pers" ana="n_44200" ref="#fk__p_55970">H</rs>« gezeichneten Briefe nur Ihre<lb/>
witzige, wenn auch etwas bittere Karikatur des <seg type="insult">Philisters<lb/>
</seg> darstellten, so, als ob er sie selbst gezeichnet<lb/>
hätte. Ich muß gestehen, daß ich selbst etwas Ähnliches<lb/>
 gedacht habe, als ich <rs type="pers" ana="n_44201" ref="#fk__p_55970">»H« s</rs> ersten Brief las,<lb/>
— den, worin er dafür eintritt, daß der Maßstab für<lb/>
die Kunst durch die politische Überzeugung des<lb/>
Künstlers gegeben werden sollte, und daß, wenn<lb/>
man mit dem Künstler über die beste Art Irland<lb/>
schlecht zu regieren verschiedener Meinung sei, man<lb/>
verpflichtet sein solle, sein Werk schlecht zu finden.<lb/>
Es gibt jedoch so <seg type="insult">unzählig viele Abarten des Philisters<lb/>
</seg>, und Nordengland hat einen solchen festbegründeten<lb/>
 Ruf der Ernsthaftigkeit, daß ich den<lb/>
Gedanken als einen des Herausgebers eines <rs type="perRef" ana="werk_41276">schottischen<lb/>
 Blattes</rs> unwürdigen wieder verwarf. Ich fürchte<lb/>
aber nun fast, daß ich darin unrichtig urteilte, und<lb/>
daß Sie sich die ganze Zeit her damit unterhalten<lb/>
haben, kleine <seg type="insult">Puppen</seg> zu erfinden und sie zu lehren,<lb/>
</p>
            <p ana="pr58893">
große Worte zu gebrauchen. Nun, geehrter Herr,<lb/>
wenn es so ist, — und mein Freund behauptet es<lb/>
steif und fest — so gestatten Sie mir, Sie zu der<lb/>
Geschicklichkeit zu beglückwünschen, mit der Sie<lb/>
sich jenen Mangel an künstlerischem Stil angeeignet<lb/>
haben, der, wie man mir sagt, unerläßlich ist für<lb/>
jede dramatische und lebenswahre Charakterisierung.<lb/>
Ich gestehe, daß ich vollständig getäuscht wurde;<lb/>
aber ich trage Ihnen nichts nach, und da Sie sich<lb/>
zweifellos weidlich ins Fäustchen gelacht haben, so<lb/>
gestatten Sie mir, nun laut in das Lachen mit einzustimmen<lb/>
, wenn es auch ein wenig auf meine<lb/>
Kosten geschieht. Eine Komödie ist zu Ende, wenn<lb/>
das Geheimnis verraten ist. Lassen Sie den Vorhang<lb/>
fallen und legen Sie Ihre <seg type="insult">Puppen</seg> zu Bett. Ich liebe<lb/>
den <rs type="pers">Don Quixote</rs>, aber ich habe kein Verlangen länger<lb/>
 mit <seg type="insult">Marionetten</seg> zu kämpfen, wie geschickt auch<lb/>
die Meisterhand sei, die die Drähte regiert. Lassen<lb/>
Sie sie in die Schublade zurückkehren, wohin sie<lb/>
gehören. Zu einer künftigen Gelegenheit mögen Sie<lb/>
ihnen neue Etiketten aufkleben und sie zu unserer<lb/>
Unterhaltung wieder auftreten lassen. Sie bilden eine<lb/>
treffliche Truppe und machen ihre Kunststückchen<lb/>
vorzüglich, und wenn sie ein wenig unwirklich sind,<lb/>
so bin ich nicht derjenige, der gegen Unwirklichkeit<lb/>
 in der Kunst etwas einzuwenden hat. Der Spaß<lb/>
war wirklich gut. Das einzige, was ich nicht verstehe<lb/>
, ist, warum Sie Ihren <seg type="insult">Marionetten</seg> solche außergewöhnliche<lb/>
 und unwahrscheinliche Namen gegeben<lb/>
haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58894">
<space/>Ich bin, geehrter Herr, Ihr sehr ergebener<lb/>
</p>
            <p ana="pr58895">
<rs type="pers" ana="n_44202" ref="#fk__p_50765"><AUCTOR><abbr>O. W.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr58896">
<space/>16, <foreign xml:lang="en">Tite Street</foreign>, Chelsea, <date>13. August 1890</date>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49884">
               <persName>Maupassant, Guy de</persName>
               <birth>
                  <date>1850-8-5</date>
                  <place>Schloß Miromesnil/Seine</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1893-7-6</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12201</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43426">
               <persName>Rabelais, François</persName>
               <birth>
                  <date>1494?</date>
                  <place>Chinon?/Indre-et-Loire</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1553-4-9</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39268</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47756">
               <persName>Keats, John</persName>
               <birth>
                  <date>1795-10-31</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1821-02-23</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43055">
               <persName>Dostojewski, Fjodor Michailowitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1821-11-11</date>
                  <place>Moskau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1881-2-9</date>
                  <place>Petersburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14500</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47026">
               <persName>Swift, Jonathan</persName>
               <birth>
                  <date>1667-11-30</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1745-10-19</date>
                  <place>Dublin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10161</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55129">
               <persName>Henley, William Ernest.</persName>
               <birth>
                  <date>1849-08-23</date>
                  <place>Gloucester</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-7-11</date>
                  <place>Woking</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Lyriker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45220">
               <persName>Flaubert, Gustave</persName>
               <birth>
                  <date>1821-12-12</date>
                  <place>Rouen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-5-8</date>
                  <place>Croisset bei Rouen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11330</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50868">
               <persName>Wilde, Oscar Fingal O'Flaherty Wills</persName>
               <birth>
                  <date>1854-10-16</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-11-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt die Salome-Stelle 912/45 Richard Strauss</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21325</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13115</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54063">
               <persName>Gautier, Théophile</persName>
               <birth>
                  <date>1811-08-31</date>
                  <place>Tarbes</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-10-23</date>
                  <place>Neuilly</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kunstkritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52643</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38040">
               <persName>Daudet, Alphonse</persName>
               <birth>
                  <date>1840-5-13</date>
                  <place>Nîmes</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-12-16</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11134</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42655">
               <persName>Zola, Émile</persName>
               <birth>
                  <date>1840-4-2</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1902-9-29</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt ihm 717/26, vielleicht wegen Dreyfus-Syndikat</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13194</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55970">
               <persName>H.</persName>
               <note type="comment">schreibt Briefe gegen Wilde im "Scots Observer"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/56673</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42315">
               <persName>Eduard II., König von England</persName>
               <birth>
                  <date>1284-4-25</date>
                  <place>Caernarvon/Wales</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1327-9-21</date>
                  <place>Berkeley Castle/Gloucestershire</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50765">
               <persName>W., O.</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51419">
               <persName>Gaius Petronius Arbiter </persName>
               <birth>
                  <date>14?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>66</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46603">
               <persName>Cobban, James MacLaren</persName>
               <birth>
                  <date>1849-4-24</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-10-31</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53916">
               <persName>Thackeray, William Makepeace</persName>
               <birth>
                  <date>1811-7-18</date>
                  <place>Kalkutta</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1863-12-24</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25962</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40430">
               <persName>Diderot, Denis</persName>
               <birth>
                  <date>1713-10-5</date>
                  <place>Langres</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1784-7-31</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11157</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39898">
               <persName>Whibley, Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1859-12-9</date>
                  <place>Sittingbourne/Kent</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-3-4</date>
                  <place>Hyères/Frankreich</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48754">
               <persName>Ronig, Leo</persName>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
               <note type="comment">Kritik des "Daily Chronicle" 30.06.1890</note>
               <note type="comment">evtl. auch 296/39 L. R. in Der Demokrat (Berlin) Anf. 1910 (2. Jg., Nr. 7)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38052">
               <persName>Musset, Alfred de</persName>
               <birth>
                  <date>1810-12-11</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1857-5-2</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12311</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49792">
               <persName>Martin, Thomas </persName>
               <birth>
                  <date>1867?</date>
                  <place>Belfast</place>
               </birth>
               <occupation>Gefängnisaufseher</occupation>
               <note type="comment">H. Montgomery Hyde, Oscar Wilde: a biography 1975</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>