<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06990.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06989.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06991.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eine Prostituierte ist ermordet worden, in: Fackel Heft 17, Nr. 413, 1915, S. 75-78</title>
            <title type="iso-date">1915-12-01</title>
            <title type="id">tid_06990</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">17</title><title type="heft">413</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-17-413_n0075.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/413,075</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Eine Prostituierte ist ermordet worden</head>
            <lg>
<l>Wie steht’s, <seg type="insult">Herr Nachbar</seg>, mit der Sinnenlust?</l>
<l>Hand auf die <seg type="insult">Stelle</seg>, wo kein Herz ist, sprecht</l>
<l>dies erste, letzte Mal die Wahrheit! Nicht wahr,</l>
<l>ihr lügt ja nur und peitscht für eure <seg type="insult">Lüge</seg></l>
<l>den Leib, weil er euch noch die Wahrheit sagt.</l>
<l>Es ist ja alles <seg type="insult">Lüge</seg>, was ihr treibt;</l>
<l>wahr seid ihr nur im Bett. Nicht wahr, dort seid ihr’s?</l>
<l>Weil aber eure Wahrheit euern Weibern</l>
<l>zu wenig ist, so lügt ihr, haßt die Wahrheit</l>
<l>und schickt sie auf die Straße, euch zu freun,</l>
<l>daß ihr vor ihr dann doch <seg type="insult">die gute Stube</seg></l>
<l>voraushabt, wo <seg type="insult">die angetraute Lüge</seg></l>
<l><seg type="insult">der Ehrbarkeit</seg> für euch verwelken darf.</l>
<l>Die drinnen rächen jene, die schon draußen,</l>
<l>und retten so die Ehre des Geschlechts.</l>
<l>Denn gerne sterben sie für die <seg type="insult">Moral</seg>.</l>
<l>So tut Natur doch, was die <seg type="insult">Sitte</seg> will.</l>
<l><seg type="insult">Die Freien</seg> sind verachtet; <seg type="insult">die in Ketten</seg></l>
<l>stehn hoch in Ansehn. Doch bedenkt, auch ihnen,</l>
<l><seg type="insult">den einmal nur für’s Leben Prostituierten</seg>,</l>
<l><seg type="insult">den ein für allemal euch Prostituierten</seg></l>
<l><seg type="insult">den euch allein und stets nur einmal Prostituierten</seg></l>
<l>genügt die <seg type="insult">Ehre</seg> nicht. <seg type="insult">Die Ehrbaren</seg></l>
<l>sie möchten auf die Straße, fort, zu jenen,</l>
<l>die nur der <seg type="insult">Ehre</seg> bar sind, nicht des Lebens.</l>
<l>Ihr, spürend es, nicht wissend, macht aus Wut</l>
<l>die draußen schlechter und die drinnen ärmer.</l>
<l>Ihr seid zu feig, die draußen und die drinnen</l>
<l>gleich auf der Stelle zu ermorden. Geht,</l>
<l>was wollt ihr denn, mir wollt ihr eure <seg type="insult">Ehre</seg></l>
<l>vormachen? Eure Stimme kenne ich!</l>
</lg>
            <lg>
<l>Kehlköpfe hab’ ich nachts auf meinem Schreibtisch,</l>
<l>die eure Stimme haben, drossle sie,</l>
<l>weil sie des Lebens Atem nie gewollt,</l>
<l>weil sie durch ihr Gekrächz den einzigen Wohllaut,</l>
<l>den Gott geschaffen hat, erdrosselt haben.</l>
<l>Seit euch im Hals der <rs type="pers">Adamsapfel</rs> steckt,</l>
<l>schiebt ihr es auf das Weib. So lügt denn weiter!</l>
<l><seg type="insult">Kehlköpfe</seg> krächzt, <seg type="insult">Kahlköpfe</seg> quiekt, <choice><sic>gröhlt</sic><corr>grölt</corr></choice>, flucht,</l>
<l><seg type="insult">Kohlköpfe</seg>! Weiter! Lacht die Schöpfung aus!</l>
<l>Erkennt, daß nur die Weiber nackend sind,</l>
<l>schämt euch für sie und nicht für euch. Nur zu!</l>
<l>Glaubt weiter, daß die tote <seg type="insult">Prostituierte</seg></l>
<l>unwert des Schmerzes sei, und ein Kondukt</l>
<l>von <seg type="insult">Prostituierten</seg> sei noch weniger wert,</l>
<l>von allen den euch angebornen <seg type="insult">Ehren</seg></l>
<l>nur die zu nehmen und sie zu erweisen,</l>
<l>die ihr nach Zeit und Rang die letzte nennt,</l>
<l>und die die erste ist, die Menschlichkeit,</l>
<l>seit der Geburt entstellt zur <seg type="insult">Bürgerfratze</seg>,</l>
<l>seitdem sie lebt, der Menschlichkeit erweist!</l>
<l>Wie ward es möglich nur, daß <seg type="insult">Jud und Christ</seg></l>
<l>sich immer so in den Vokabeln irren,</l>
<l>nicht dort die <seg type="insult">Schmach</seg> zu finden, wo sie stehn,</l>
<l>und immer dort nur, wo die letzte Spur</l>
<l>von Menschentum sie selbst begraben haben.</l>
<l>Wie steht’s, <seg type="insult">Herr Nachbar</seg>, mit der Sinnenlust?</l>
<l>Was denn? Das wahrhaft einzige Bedürfnis,</l>
<l>das zu befriedigen nicht wie euer Essen,</l>
<l>wie euere Verdauung, euer Schlaf</l>
<l>nur der Gewohnheit schmeckt — dankt jenen nicht,</l>
<l>die sich ihm opfern, schmäht sie noch dafür?</l>
<l>Wie, eine <seg type="insult">Welt</seg>, die alles für das Geld tut,</l>
<l>und nur für Geld, und auch was sie nicht kann,</l>
<l>und auch das Schlechte, sie verachtet die,</l>
<l>die ihr ein Gutes tun und es ihr schenken?</l>
<l>Und schmäht den Tausch von Geld und jener Gabe,</l>
<l>durch die das Weib erst sittlich wird zum Weib?</l>
<l>Ich weiß nicht, wie das zugeht. Doch das weiß ich:</l>
</lg>
            <lg>
<l>Die ärmste Dienerin der Lust, die Geld</l>
<l>dem <seg type="insult">Zeitungsmann</seg> für die Annonce gibt</l>
<l>und die er, deren Geld er nicht verachtet,</l>
<l>und wär’ sie mißgestaltet, und im Dunkel</l>
<l>bleibt ihr Gesicht, ihr zugekehrt dein Rücken —</l>
<l>nur dafür, daß sie ihn betasten kann,</l>
<l>steht näher sie dem Geist und deinem Glück</l>
<l>als <seg type="insult">alle Leistung sämtlicher Journale,</seg></l>
<l><seg type="insult">Kollegien und jedes Dings im Staat</seg>,</l>
<l>das Wohltat dir und <seg type="insult">Fortschritt</seg> soll besorgen</l>
<l>und dessen Dasein schon, nicht dessen Leistung,</l>
<l>dich aufhält und betrügt, verarmt und schwächt.</l>
<l>Kitzeln der Haut dient besser euch als <seg type="insult">Lügen</seg>!</l>
<l>Wehrt sich der Geist denn gegen die Natur?</l>
<l>Erliegt er ihr? Er weiß, er lebt, er bleibt</l>
<l>stets im Zusammenhang. Der <seg type="insult">Ungeist</seg> wehrt sich</l>
<l>zugleich im Kampf mit Geist und mit Natur,</l>
<l><seg type="insult">die bärtige Bildung</seg>, die mir überm Leben</l>
<l>schwarz wie ein Haarsack hängt, schwarz wie die Sonne</l>
<l>beim Weltgericht. Nehmt euch in Acht vor euch!</l>
</lg>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>