<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03725.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03724.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03726.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Überzähligen der Kriegsschule, in: Fackel Heft 06, Nr. 170, 1904, S. 12-14</title>
            <title type="iso-date">1904-12-7</title>
            <title type="id">tid_03725</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">06</title><title type="heft">170</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-06-170_n0012.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/170,012</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Überzähligen der Kriegsschule</head>
            <p ana="pr37209">
<space/><inciptit>In</inciptit> der <seg ana="‚Neuen Freien Presse‘ war am 30. No-&#10;vember"/> zu lesen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr37211">
<space/>»<seg type="sidehead">[<seg type="spc">Selbstmord eines Offiziers</seg>.]</seg> Heute gegen 1 Uhr<lb/>
mittags hat sich der 27jährige Oberlieutenant des in Prag stationierten<lb/>
 Infanterie-Regiments <abbr>Nr.</abbr> 11 <rs type="pers" ana="n_31910" ref="#fk__p_42625">Emil <abbr>K.</abbr></rs>, der als Frequentant<lb/>
der Kriegsschule hier lebte, in seiner Wohnung in der Mariahilferstraße<lb/>
 aus einem Armeerevolver eine Kugel in die rechte<lb/>
Schläfe gejagt. Ärzte der <rs type="inst">Freiwilligen Rettungsgesellschaft</rs> wurden<lb/>
berufen, konnten aber nur mehr den Eintritt des Todes feststellen.<lb/>
Der junge Offizier war erst jüngst zum Oberlieutenant befördert<lb/>
worden. Das Motiv der Tat ist nicht bekannt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr37213">
<space/>Die folgende Zuschrift hatte ich am <date>10. November</date><lb/>
erhalten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr37215">
<space/>Gestatten Sie, daß ein alter Offizier Zuflucht zu einem<lb/>
Vertreter des Rechtes vor der Öffentlichkeit nimmt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37216">
<space/>Durch meinen regen Verkehr und innigen Kontakt mit<lb/>
den Offizieren der Kriegsschule, und zwar sowohl mit deren<lb/>
Lehrern als auch deren Frequentanten, habe ich Einblick in<lb/>
eine Methode gewonnen, der soeben wieder sechs junge Offiziere<lb/>
geopfert worden sind. Am <date>7. Novembe</date>r vormittags wurde den<lb/>
Herren von dem Kommandanten der Kriegsschule bekanntgegeben,<lb/>
daß sie auf Verordnung des <rs type="inst">Ministeriums</rs> zu ihren Regimentern<lb/>
einzurücken haben. Dies die nackte Tatsache. Den armen Opfern<lb/>
der <seg type="insult">Fehme</seg> wurde keine Ursache ihres Hinausgestoßenwerdens<lb/>
mitgeteilt, und leider verlangte auch keiner von den bis ins tiefste<lb/>
Herz und Ehrgefühl verwundeten Offizieren eine Motivierung. In<lb/>
liebenswürdiger Weise gab ihnen der Kommandant der Schule,<lb/>
Generalmajor <rs type="pers" ana="n_31911" ref="#fk__p_40179">Cvitković</rs>, die Worte mit auf den Weg: »Nehmen<lb/>
Sie die Versicherung mit hinaus, daß Sie in der Anstalt entsprochen<lb/>
 haben; aber das <rs type="inst">Ministerium</rs> hat Ihre Ausschließung<lb/>
</p>
            <p ana="pr37216">
angeordnet.« Weitere von Seite des Kommandanten gefallene<lb/>
Worte, wie: »Die Truppe schreit nach Offizieren« brachten keine<lb/>
Beruhigung in die aufgeregten Gemüter der so schwer getroffenen<lb/>
Offiziere. In wenigen Sekunden durchblätterten die Herren ihre<lb/>
Vergangenheit, um eine Verfehlung zu entdecken, die diese schwere<lb/>
Strafe verdient hätte. Vergebens. Flucht vor allen Mitmenschen<lb/>
und Kameraden — das waren die ersten Gedanken. Aber auch das<lb/>
<seg type="spc">Selbstmordgespenst</seg> tritt an die ehrgeizigen Offiziere heran,<lb/>
<seg type="spc">und wer weiß</seg>, <seg type="spc">ob es nicht Opfer findet</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37217">
<space/>Den Offizier, dem täglich seine vorzügliche Beschreibung<lb/>
als weiterer Ansporn vor Augen geführt wird, der mit zwei<lb/>
schweren Prüfungen und einem an Arbeit und Entbehrungen<lb/>
reichen Jahre glücklich in den zweiten Jahrgang gekommen ist,<lb/>
der täglich ernsthaft und ehrlich arbeitend sich wenigstens das<lb/>
<foreign xml:lang="la">beneficium</foreign>, seinerzeit keine Stabsoffiziersprüfung ablegen zu müssen,<lb/>
erringen will, dem durchquert man plötzlich ohne Bekanntgabe<lb/>
einer Ursache seine Bahn und läßt ihn an sich selbst verzweifeln.<lb/>
In der Furcht, mit Zurückhaltung und anderen unangenehmen<lb/>
Äußerungen des Mißtrauens von seinem Truppenkörper empfangen<lb/>
zu werden, scheut er sich, der unmöglich Gemachte, einzurücken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37218">
<space/>Die Motivierung: »um zu kalmieren«, <abbr>d. h.</abbr> damit nach<lb/>
beendetem zweiten Jahrgang nicht so viele Unzufriedene (wegen<lb/>
nicht erfolgter Zuteilung zum Generalstabsdienst) vorhanden sind,<lb/>
ist wohl nicht berechtigt, denn sonst müßten wenigstens 50 Offiziere<lb/>
 des zweiten Jahrganges entfernt werden, damit die übrigen<lb/>
alle zugeteilt werden können; auch steht sie ja in Widerspruch<lb/>
mit den Intentionen des Schulkommandanten, der immer wieder<lb/>
darauf hinweist, daß die Kriegsschule nicht nur zur Heranbildung<lb/>
 des Generalstabes, sondern auch dazu bestimmt ist,<lb/>
das geistige Niveau und den Bildungsgrad des Offiziers überhaupt<lb/>
 zu heben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37219">
<space/>Nun aber die Wirkung der Maßregel. Mehr als 90% der<lb/>
Entfernten suchen sich ein anderes Brot, denn sie sind unter den<lb/>
Kameraden und in der Gesellschaft unmöglich gemacht, Lust und<lb/>
Liebe zum Dienst sind untergraben. Es dienen ja, aufrichtig<lb/>
gesagt, nicht allzuviele Offiziere der Ehre, sondern die meisten<lb/>
des lieben Brotes wegen. Der ohnehin in Folge ungünstiger Verhältnisse<lb/>
 sehr schwache Andrang zum Berufsoffizierskorps wird<lb/>
</p>
            <p ana="pr37219">
hiedurch noch gemindert. Die Unzufriedenheit steigert sich, und<lb/>
nicht in letzter Linie dringt der Radikalismus, und zwar nicht der<lb/>
beste, in die Offizierskreise, in den Stand, dem jede menschliche<lb/>
und politische Regung versagt sein soll.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37220">
<space/>Daß all dies nicht zur Hebung des Offizierskorps, zur<lb/>
Erhaltung der Liebe zum Berufe beitragen kann, ist sicher leicht<lb/>
einzusehen. Auch die Erziehung und Heranbildung des Offiziers,<lb/>
sowie seine Achtung vor den Vorgesetzten und Höheren kann<lb/>
auf diese Art nicht vorteilhaft beeinflußt werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37221">
<space/>Vielleicht gelingt es auch dieser Wahrheit, durch Ihr geschätztes<lb/>
 <rs type="selfRef" ana="werk_13455">Blatt</rs> den richtigen Weg zu den leitenden Persönlichkeiten<lb/>
zu finden, die wohl über die geschilderten Verhältnisse nicht<lb/>
orientiert sind und nur zu oft vergessen, daß auch unter dem färbigen<lb/>
Rock ein Menschenherz schlägt, — deren Absicht es aber doch nicht<lb/>
sein kann, unzufriedene Elemente in der Armee zu erziehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37222">
<space/>Mit vorzüglicher Hochachtung und ergebenstem Danke<lb/>
</p>
            <p ana="pr37223">
ein <rs type="pers" ana="n2_2523" key="#fk__p_57477"><AUCTOR>alter dekorierter Offizier</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42625">
               <persName>K., Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1877?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-11-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40179">
               <persName>Cvitković, Johann</persName>
               <birth>
                  <date>1852-08-16</date>
                  <place>Gračac/Kroatien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-9-4</date>
                  <place>Agram</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>