<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07523.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07522.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07524.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Volk will Steuern zahlen, in: Fackel Heft 18, Nr. 437, 1916, S. 117-118</title>
            <title type="iso-date">1916-11-01</title>
            <title type="id">tid_07523</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">437</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-437_n0117.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/437,117</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Volk will Steuern zahlen</head>
            <p ana="pr100861">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Wie nüchtern man auch die Stimmung der Bevölkerung gegenüber<lb/>
 den Maßnahmen zur Erschließung neuer Einnahmsquellen des<lb/>
Staates beurteilen mag, <seg type="spc">eine gewisse Steuerfreudigkeit<lb/>
ist doch unverkennbar</seg>. Beinahe <seg type="spc">Größe</seg> liegt ja in der <seg type="spc">Resignation<lb/>
</seg>, mit welcher die Bevölkerung die neuen, nicht unerheblichen<lb/>
 Lasten der Steuerreform auf sich nimmt <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr100862">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Alle die angeführten Momente sieht die Bevölkerung auch ein,<lb/>
das beweist <seg type="spc">die interessante Erscheinung</seg>, <seg type="spc">daß immer<lb/>
mehr Stimmen in der Bevölkerung laut wurden</seg>,<lb/>
<seg type="spc">die neue Steuern forderten</seg>. So paradox das auch klingen<lb/>
mag, es wird <seg type="spc">vollkommen verständlich</seg>, wenn wir daran<lb/>
</p>
            <p ana="pr100862">
denken, was eingangs von der durch den Krieg herbeigeführten Wandlung<lb/>
in dem Verhältnisse zwischen Staat und Bürger gesagt wurde. <seg type="spc">Der<lb/>
einzelne steht dem Staate nicht mehr kühl gegenüber<lb/>
</seg>, er zahlt seine Steuer <seg type="spc">nicht</seg>, weil hinter dem Staate <seg type="spc">die<lb/>
Zwangsgewalt</seg> steht, sondern er zahlt, weil er weiß, daß der<lb/>
Staat sein Geld zum Leben braucht, und weil er will, daß der Staat<lb/>
lebe <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr100864">
<space/>Sehr interessant wäre, ohne jede Zwangsgewalt, nur durch einfache<lb/>
 Vorladung festzustellen, wie <seg type="insult">der einzelne</seg>, der die volkswirtschaftliche<lb/>
 Rubrik redigiert und das Ganze herausgibt, in diesem Punkt zum<lb/>
Staat steht. Ob die <rs type="inst">Börsengewinne</rs>, Bestechungssummen und alles sonst<lb/>
unter der Hand Empfangene in dem fatierten Einkommen aus einem<lb/>
<seg type="insult">Journalunternehmen</seg> inbegriffen sind oder ob jenes nur den aus<lb/>
dem Abonnement und den Annoncengeldern stammenden Gewinn<lb/>
darstellt. Gewiß aber bedarf es nicht einmal der Nachfrage,<lb/>
da in dem beängstigenden Gedränge, das seit Kriegsausbruch vor<lb/>
der Steueradministration herrscht, die mit Angeboten förmlich<lb/>
belästigt wird — das Publikum stellt sich an —, ein Zeitungseigentümer<lb/>
 doch nicht ausbleiben kann, der Einfluß genug hat, um<lb/>
seinen sofortigen Empfang durchzusetzen und sein Bekenntnis selbst<lb/>
vor einem Beamten, der sich etwa die Ohren zuhalten wollte,<lb/>
anzubringen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>