<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05739.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05738.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05740.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Freund unseres Blattes, in: Fackel Heft 14, Nr. 347, 1912, S. 13-14</title>
            <title type="iso-date">1912-01-01</title>
            <title type="id">tid_05739</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">347</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-347_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/347,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Freund unseres Blattes</head>
            <p ana="pr75856">
<space/>»<seg type="sidehead">(Der »Abonnent« in der Hundehütte.)</seg> Von einem seltsamen<lb/>
Abonnenten können die »<rs type="paper" ana="werk_18807"><abbr>Dresd. N. Nachr.</abbr></rs>« ihren Lesern eine kleine<lb/>
lustige Geschichte erzählen. Vor einiger Zeit waren bei dem <rs type="paperRef" ana="werk_18808">Blatte</rs> von<lb/>
einer Villa in einem östlichen Vororte Dresdens Klagen eingelaufen,<lb/>
daß an jedem Abend die <rs type="paperRef" ana="werk_18809">Zeitung</rs> fehle. Da die Beschwerden nicht aufhörten<lb/>
, die Zeitungsausträgerin aber auf das bestimmteste versicherte,<lb/>
das <rs type="paperRef" ana="werk_18810">Blatt</rs> ordnungsgemäß abgeliefert zu haben, wurde beschlossen,<lb/>
einmal einen Wachposten aufzustellen, um der rätselhaften Angelegenheit<lb/>
auf den Grund zu gehen. Der Beobachter bezog also seinen Posten<lb/>
und sah mit eigenen Augen, wie pünktlich zur Stunde die Austrägerin<lb/>
erschien und die <rs type="paperRef" ana="werk_18811">Zeitung</rs> in den Briefkasten am Haustore steckte. Trotzalledem<lb/>
 lief auch diesmal wieder eine Reklamation ein, daß das <rs type="paperRef" ana="werk_18812">Abendblatt<lb/>
</rs> nicht geliefert worden sei. Was tun? Die Sache schien vollkommen<lb/>
 rätselhaft, würdig des Scharfsinns eines <rs type="pers">Sherlock Holmes</rs>, ein<lb/>
treffliches Studiumobjekt für abergläubische Gemüter! Aber der launige<lb/>
Geselle Zufall lüftete auch hier wieder, wie schon so oft, den Schleier<lb/>
des Geheimnisses! Der schuldig-unschuldige Urheber des ganzen Vorfalles<lb/>
 konnte kurz danach ermittelt werden: <rs type="pers" ana="n_54315" key="#fk__p_47676"><seg type="spc">Karo</seg></rs> war’s, des Hausherrn<lb/>
gelehriger Jagdhund, der das Apportieren nicht umsonst gelernt hatte<lb/>
</p>
            <p ana="pr75856">
und der nun anscheinend meinte, bei jeder Nummer der »<rs type="paper" ana="werk_18813">Dresdner<lb/>
Neuesten Nachrichten</rs>« seine Kunst zeigen zu müssen. So oft die Austrägerin<lb/>
 die <rs type="paperRef" ana="werk_18814">Zeitung</rs> in den großen Kasten steckte, ebenso oft trabte<lb/>
der Vierfüßler herbei, holte sich, von niemand beobachtet, das <rs type="paperRef" ana="werk_18815">Blatt</rs><lb/>
und schleppte es in sein Hundeheim. Als man in der Hütte nachsah,<lb/>
lagen dort nicht weniger als zwanzig Nummern der <rs type="paperRef" ana="werk_18816">Zeitung</rs>, die sich<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54316" key="#fk__p_47676">Karo</rs> in seinem Wissensdrange geholt hatte. Und Gott weiß, wieviel<lb/>
Zeitungen er noch gestohlen hätte, wenn man ihm nicht auf die Spur<lb/>
gekommen wäre. Nun sage aber noch einer, die Dresdner Hunde seien<lb/>
nicht gescheit — <rs type="pers" ana="n_54317" key="#fk__p_47676">Karo</rs> würde ihm schon seine Meinung bellen!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr75858">
<space/>Das ist viel weniger scherzhaft, als es scheint. Wieder ein<lb/>
Schritt weiter! Zuerst gab’s nur <seg type="insult">schreibende Hunde</seg>. Dann kam<lb/>
<seg type="insult">der sprechende Hund</seg>. Nun ist <seg type="insult">der lesende und abonnierende<lb/>
Hund, ein Freund unseres <rs type="selfRef" ana="werk_18817">Blattes</rs></seg>, auf dem Wege, eine <seg type="insult">Kultur</seg><lb/>
abzulösen, die in die Hundshütte gehört. Das Beispiel von Dresden<lb/>
wird bahnbrechend wirken. Wir in Österreich können so etwas<lb/>
brauchen. Ich hatte neulich schon so ein Erlebnis. Eine ältere<lb/>
Dame sagte: <foreign xml:lang="de-loc">Geh’ schön äußerln</foreign>. Er lief sofort zu einem <seg type="insult">Bollwerk<lb/>
</seg> und blieb dort stehen. Sofort kam ein zweiter und tat desgleichen<lb/>
. Hierauf verständigten sie sich durch ein <rs type="inst">freimaurerisches<lb/>
Zeichen</rs>. Dann kam ein dritter hinzu, allem Anschein nach ein<lb/>
<seg type="insult">Kommerzialrat</seg>, dann ein vierter, ein fünfter, und bald war’s eine<lb/>
Wählerversammlung. Ein Polizeihund, der des Weges kam, wurde<lb/>
aufgeschrieben, weil er keinen Maulkorb trug <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich kann aufwarten,<lb/>
ich bin bereit, <seg type="insult">allen Hunden</seg>, die eine <seg type="insult">intellektuelle Neigung</seg> verraten<lb/>
, die <rs type="paper" ana="werk_18818">Neue Freie Presse</rs> zu apportieren.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>