<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05228.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05227.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05229.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">LEO POPPER: Der Kitsch, in: Fackel Heft 12, Nr. 313, 1910, S. 36-43</title>
            <title type="iso-date">1910-12-31</title>
            <title type="id">tid_05228</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">313</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-313_n0036.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/313,036</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>LEO POPPER: Der Kitsch</head>
            <p ana="pr67662">
<space/>»Der <seg type="insult">Dilettant</seg> wird nie den Gegenstand<lb/>
, immer nur sein Gefühl über den<lb/>
Gegenstand schildern.« <rs type="pers" ana="n_49044" ref="#fk__p_46960"><AUCTOR>Goethe</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67664">
<space/>Wenn Kunst ein Gleichnis für die Dinge ist, so ist der<lb/>
<seg type="insult">Kitsch</seg> ihr <seg type="insult">hinkender Vergleich</seg>. Die Kunst nimmt, wie ein Fremder<lb/>
, der das Niegesehene mit seinen besten heimatlichen Namen<lb/>
zu benennen sucht, die besten Stoffe aus ihrem Reich, um dem<lb/>
</p>
            <p ana="fn379">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Nicht oft genug kann <seg type="insult">diese taubstumme Zeit</seg>, die die wahren<lb/>
Originale begrinst (und der <seg type="insult">sonst ernsthafte Leute wie die Brüder <rs type="pers" ana="n_49045" ref="#fk__p_54183">Mann</rs></seg><lb/>
mit einem Zeugnis für die <seg type="insult">»außer Zweifel stehende dichterische Begabung«</seg><lb/>
<seg type="insult">eines gutmütigen anarchistischen Witzboldes</seg> imponieren können), nicht oft<lb/>
genug kann sie durch einen Hinweis auf <rs type="pers" ana="n_49046" ref="#fk__p_42561">Else Lasker-Schüler</rs> gereizt werden,<lb/>
die stärkste und unwegsamste lyrische Erscheinung des modernen<lb/>
Deutschland. Wenn ich sage, daß manches ihrer Gedichte »wunderschön«<lb/>
ist, so besinne ich mich, daß man vor zweihundert Jahren über diese<lb/>
Wortbildung ebenso gelacht haben mag, wie heute über Kühnheiten,<lb/>
welche dereinst in dem Munde <seg type="insult">aller</seg> sein werden, denen die Sprache<lb/>
etwas ist, was man »gebraucht«, um sich den Mund auszuspülen.<lb/>
Das hier aus der Berliner Wochenschrift <seg ana="‚Der Sturm‘"/> zitierte Gedicht<lb/>
gehört für mich zu den entzückendsten und ergreifendsten, die<lb/>
ich je gelesen habe, und wenige von <rs type="pers" ana="n_49047" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> abwärts gibt es, in<lb/>
denen so wie in diesem <rs type="title">Tibetteppich</rs> Sinn und Klang, Wort und Bild,<lb/>
Sprache und Seele verwoben sind. Daß ich für diese neunzeilige<lb/>
Kostbarkeit den ganzen <rs type="pers" ana="n_49048" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> hergebe, möchte ich nicht sagen. Weil ich<lb/>
ihn nämlich, wie man hoffentlich jetzt schon weiß, viel billiger hergebe.<lb/>
<abbr>Anm. d. Herausgeb.</abbr></FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr67664">
Verglichenen gerecht zu werden. Sie darf die allerbesten nehmen,<lb/>
wenn sie weiß, daß es reichen wird fürs ganze Ding. Sie hat das<lb/>
Recht zu jeder Höhe, die sie einhalten kann. Der <seg type="insult">Kitsch</seg> aber<lb/>
nimmt den Grundton seines Vergleichs entweder ganz niedrig an<lb/>
und blamiert so seine Dinge, oder er nimmt ihn hoch an und<lb/>
blamiert den Vergleich selbst, weil er gezwungen ist, ihn augenblicklich<lb/>
 wieder fallen zu lassen. So gibt er entweder <seg type="insult">den schiefen<lb/>
Tanz der Aufschwünge und Niederfälle</seg>, oder er gibt, wenn er<lb/>
verzichtet, eine <seg type="insult">Einheit niedrigsten Grades</seg>. Beides genügt zu seinem<lb/>
 Bestehen. Denn die Leute bemerken so wenig das Hinken,<lb/>
wie die Niedrigkeit bei dem Vergleich. Sie nehmen den <seg type="insult">Kitsch</seg> für<lb/>
die Kunst, gerade wie sie die Kunst für das Leben nehmen. Der<lb/>
Mensch hat einen <seg type="insult">wackligen Distinktionssinn</seg> für das, was ihn<lb/>
nichts angeht. Aus dem sprengenden Wirrsal der vielen verschiedenen<lb/>
 Dinge rettet er sich in die Ähnlichkeiten, und gibt erst<lb/>
dann wieder Unterschiede zu, wenn er seinen Geist durch sachliche<lb/>
 Beschränkung geschützt weiß. Nur zwischen den wenigen<lb/>
Sachen, die ihm nahe stehen, sieht er Verschiedenheiten. Und so<lb/>
muß er Dinge, die ihm so ferne stehen, wie Natur und<lb/>
Kunst, notwendig verwechseln, desgleichen Kunst und <seg type="insult">Afterkunst</seg>.<lb/>
Ihm genügen die Erkennungszeichen, die äußersten Merkmale:<lb/>
das, was aus dem Raume der Realitäten auf die Ebene seines<lb/>
Augenmerks gefallen ist. Und was ihm genügt, das ist der Maßstab<lb/>
: <seg type="insult">Kitsch</seg> ist die <seg type="insult">Reduktion des Kunstwerks auf ein wesensfremdes<lb/>
 Minimum</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67665">
<space/><seg type="insult">Aller Kitsch</seg> entsteht, wo eine Form jener Forderungen verlustig<lb/>
 geht, die sie hervorgebracht haben; wo an die Stelle ihrer<lb/>
Ursachen andere Ursachen treten, die ihre Werte verneinen und<lb/>
kompromittieren; oder: wo aus der Form ein zufälliger, ihr nicht<lb/>
wesentlicher Genuß fließt und eine neue Form entsteht, die diesen<lb/>
 Genuß allein und nichts andres hervorbringen will, das ganze,<lb/>
umständliche Werk auf dieses Minimum reduzierend. In allen verschiedenen<lb/>
 Fällen des <seg type="insult">Kitsches</seg> ist die Reduktion das Gemeinsame.<lb/>
Sie geschieht am häufigsten, wo der Künstler selbst, mit bestem<lb/>
Willen nicht mehr aus der Form ziehen kann, ob er nun mehr<lb/>
in ihr sieht, oder nicht. Seltener, wo er auf <seg type="insult">die noch geringere<lb/>
Unterscheidungskraft des Genießers</seg> spekuliert und alles wegläßt,<lb/>
was <choice><sic>fär</sic><corr>für</corr></choice> dessen Bedürfnis nicht unbedingt nötig ist. Und dann, im<lb/>
bedeutendsten Fall, wo eine Sensation, ein vager Duft aus der<lb/>
</p>
            <p ana="pr67665">
Form hervorgegangen ist, der dem Künstler mehr scheint als die<lb/>
Pflanze, der ihm der Inbegriff der Pflanze wird, und einzig erstrebenswert<lb/>
. Das ist <seg type="insult">die typisch moderne Spielart des Kitsches</seg>. Die<lb/>
anderen hat es immer gegeben. Von den Ägyptern her durch alle<lb/>
Zeiten läuft ihre undurchbrochene Reihe neben der Kunstreihe<lb/>
einher. Aber diese da hat es noch nie gegeben in der bildenden<lb/>
Kunst. Sie ist mit dem Impressionismus entstanden. Nicht mit<lb/>
dem der großen Franzosen, den es bekanntlich auch schon seit<lb/>
jeher gibt und der nur seiner Vision nach und nicht seiner Moral<lb/>
nach impressionistisch ist, sondern mit dem unbedingt neuen,<lb/>
frevelhaften, wie er ungefähr von <rs type="pers" ana="n_49049" ref="#fk__p_55433">Whistler</rs> kam und jetzt überall<lb/>
verstanden wird: dem <seg type="insult">Impressionismus der stilisierten <foreign xml:lang="fr">haut-goûts</foreign><lb/>
und Patinas</seg>, der <seg type="insult">Kunst des Hauches</seg>, der sich selbst beriecht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67666">
<space/><rs type="pers" ana="n_49050" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>, der die Worte des Mottos in einem Entwurf »<rs type="title">über<lb/>
den sogenannten <seg type="insult">Dilettantismus</seg></rs>« an einer Stelle über die pragmatische<lb/>
 Dichtkunst niederschrieb, hat das Wesen eines Schadens,<lb/>
und zugleich den <seg type="insult">Kreuzschaden einer kommenden Kunst</seg> damit<lb/>
ausgesprochen. Denn wie der <seg type="insult">Dilettant</seg> das »Gefühl über den<lb/>
Gegenstand« für diesen setzt, so setzt der <seg type="insult">Impressionist</seg> die <seg type="insult">Stimmung<lb/>
 der Form</seg> für die Form, den <seg type="insult">Hauch der Sache</seg> für die Sache<lb/>
und gibt so etwas, das sich auf der Stelle selbst verzehren muß,<lb/>
weil es die Basis, aus der es sich erneuen könnte, nicht mit sich<lb/>
führt. So bedarf es zu seiner Erneuerung, wie zu seinem<lb/>
Bestehen immer der Hilfe <seg type="insult">des ergänzenden Genießers</seg> und es vermag<lb/>
nichts ohne diesen. Der <seg type="insult">Kitscher</seg> aber, der sich nun <seg type="insult">der neuen<lb/>
billigen Werte</seg> bemächtigt, findet im <seg type="insult">Genießer</seg>, der nun schon an<lb/>
die Mitarbeit gewohnt und überaus sensibel geworden ist, einen<lb/>
<seg type="insult">bereitwilligen und kritiklosen Förderer</seg>. — In der bildenden Kunst<lb/>
ist <seg type="insult">diese feinste Idee des Kitsches</seg> besonders fruchtbar gewesen.<lb/>
Was es außerdem gibt, kann noch entweder gutgläubig oder einfach<lb/>
 ordinär sein: <seg type="insult">Künstlerkitsch</seg> oder <seg type="insult">Leutekitsch</seg>. <seg type="insult">Der Mann<lb/>
der ersten Sorte</seg> ist oft von hohen Wünschen beseelt und<lb/>
oft nicht ohne Tragik. Den Blick starr auf das Beste geheftet —<lb/>
zu keiner Konzession zu haben — macht er das Schlechte<lb/>
mit sicherer Hand. Unbewußt vollzieht er die <seg type="insult">fatale Reduktion</seg>.<lb/>
<seg type="insult">Der Mann der zweiten Sorte</seg> vollzieht sie insgeheim: er<lb/>
malt immer schlechter und schlechter und macht erst halt,<lb/>
wo’s der <seg type="insult">Genießer</seg> schon bald merken würde. <seg type="insult">Der Feine</seg> aber<lb/>
vollzieht sie offenkundig und im Einverständnis mit <seg type="insult">dem ergänzungskräftigen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr67666">
<seg type="insult"> Genießer</seg>: der Maler malt immer schlechter,<lb/>
aber der <seg type="insult">Genießer</seg> genießt immer besser und da gehen Beide so<lb/>
weit, bis sie eben nicht mehr weiterkönnen. — <seg type="insult">Leutekitsch</seg> und<lb/>
<seg type="insult">Künstlerkitsch</seg> machen dem Forscher nicht viel Schwierigkeiten.<lb/>
Nach den <seg type="insult">Gefühlen</seg>, denen sie dienen, sind sie zu scheiden: in<lb/>
patriotischen, in geschichtlichen, in religiös-sittlichen, in <seg type="ELIDASH">häuslich-erotischen</seg><lb/>
und in frei-erotischen, in sozial-strengen und in sozial-gemütlichen,<lb/>
in pantheistischen und in familienfrohen. Die Beispiele weiß jeder<lb/>
sich selbst aus jeder Zeit zusammenzusuchen. <seg type="insult">Der Feine</seg> aber fußt<lb/>
auf komplizierteren Erscheinungen. Das <foreign xml:lang="fr">l’art pour l’art</foreign> hatte gehofft<lb/>
, die Künstler würden besser malen, wenn man ihnen jeden<lb/>
anderen Zweck abschnitte und ihnen nur die Farben ließe; nun<lb/>
sieht es sich arg getäuscht, denn die Künstler, die sich jetzt mit<lb/>
ihren freigewordenen Farben viel und ohne Vorurteil beschäftigen<lb/>
können, haben bald heraus, daß die Farben besser malen, als sie<lb/>
selbst und ziehen alle Konsequenzen aus dieser Erkenntnis. So<lb/>
aber kommt es, statt zu der erhofften Gesundung, zum Gegenteil.<lb/>
Den immer mehr vereinfachten Mitteln, die aus einem <seg type="insult">geschwächten<lb/>
Formalkönnen</seg> fließen, entspricht <seg type="insult">eine immer mehr vervielfachte<lb/>
Empfindsamkeit</seg>, die ihrerseits zur <seg type="insult">Auflösung aller Formwerte</seg> führt.<lb/>
Denn wo einmal empfunden wird, dort wird alles empfunden:<lb/>
dort wird das Nichts empfunden und so <seg type="insult">das Nichts</seg> geleistet. Wo<lb/>
der <seg type="insult">Genießer</seg> einmal mit ins Spiel gezogen ist, dort ist das Spiel<lb/>
verloren. Es begann damit, daß statt der Dinge die Essenz gegeben<lb/>
 wurde. Aber langsam wurde dieser <seg type="insult">ihr Accidens: das<lb/>
Minimum</seg> unterschoben. Und der <seg type="insult">Genießer</seg> fühlte dennoch immer<lb/>
stärkeren Genuß, weil seine Leistung immer mehr wurde. Und der<lb/>
Schaffende wurde immer mehr ein <seg type="insult">Genießer</seg>. Mit <seg type="insult">feinstem Verständnis<lb/>
</seg> kommt er den eigenen Absichten entgegen: <seg type="insult">ein Wink<lb/>
von sich</seg> genügt und Welten tun sich auf. <seg type="insult">Sein Gefühl — im<lb/>
tiefsten schon das Gefühl des Kitschers</seg> — stellt eine <seg type="insult">Hypertrophie<lb/>
der letzten Nervenwerte</seg> dar. Die körperlos gewordene Form ist<lb/>
bis zum äußersten beseelt: sie ist kein Ding mehr, sie ist <seg type="insult">nur<lb/>
Sinnbild</seg>; und nicht etwa Symbol für ein Gegebenes, sondern das<lb/>
<seg type="insult">Mietsymbol</seg> für alles, was in ihr sich ausgedrückt fühlen will.<lb/>
Sie ist <seg type="insult">nur Anregung</seg>, und, selbst ganz ungebunden, kann sie <seg type="insult">nur<lb/>
»Löserin von Lebensinhalten«</seg> werden. Die Farbe, die Linie und der<lb/>
Ton sind absolute Werte geworden, was sie früher niemals werden<lb/>
konnten. Die Unfähigkeit, sie zu leiten, verwandelte sich in eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr67666">
<seg type="insult">Überfähigkeit</seg>, sich von ihnen leiten zu lassen: jetzt flüstern sie<lb/>
<seg type="insult">dem Sensitiven</seg> ein Nervenleben ein, das ihn verhundertfacht in<lb/>
seinen Folgen, während es ihm den größten Teil seiner Arbeit<lb/>
erspart. Die Kunst lehrt ihn, die Natur abschöpfen, und die Natur,<lb/>
statt ihm vergebend Schutz zu gewähren, schickt ihn kupplerisch<lb/>
wieder zur Kunst zurück. Den ungehemmt auf ihn einströmenden<lb/>
Reizen ist er hilflos ausgeliefert. Denn er hat keine Kontrolle für<lb/>
sie: keine vom Auge her, das ihm den festen Untergrund der<lb/>
Reize immer nahe hielte und keine von irgend einem Stil her,<lb/>
der ihm zu seinen <seg type="insult">Überschwemmungen</seg> die Ufer böte. Er hat <seg type="insult">nur<lb/>
Eindrücke</seg> und nirgends ein Gegengewicht. Er hat nie zweierlei,<lb/>
wie der Künstler, der Augen hat und Nerven oder Stil und Nerven:<lb/>
er hat Nerven allein und die müssen wieder ausströmen lassen,<lb/>
was bei ihnen eingeströmt ist, weil nichts da ist, es zu binden:<lb/>
<seg type="insult">keine Form zum Gefühl</seg>, <seg type="insult">kein Altes zum Neuen</seg>, <seg type="insult">keine Ruhe zum Reiz</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67667">
<space/>Es war vielleicht, daß die Welt dem Künstler doch etwas<lb/>
zu offen stand. Wohin sein Auge blickte, war alles erlaubt und<lb/>
nichts befohlen. Der Horizont war voll von neuen Nuancen und<lb/>
Sensationen. Die Exotik brachte ihre reichen Gewächse: man<lb/>
nahm ihnen die Schale und kleidete alte Kerne darein. Die fremden<lb/>
Blumen bestäubten einander wider Willen der Natur. Es kam ein<lb/>
<seg type="insult">Babel von Reizen und Lustwerten</seg>, die alle zu unendlicher, wahlloser<lb/>
 Mischung wild durcheinanderflogen; und was sich da ergab,<lb/>
war eine <seg type="insult">Kultur des grundlosen Blütentums</seg>; eine <seg type="insult">Kultur der<lb/>
unbekannten Väter</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67668">
<space/>Es ist natürlich, daß <seg type="insult">diese Kunst</seg>, die nichts Festes zu<lb/>
verteidigen hatte, das Gesetz vermied, das ihr in ihrem <seg type="insult">Freibeutertum<lb/>
</seg> unbequem werden konnte; daß sie den Individualismus<lb/>
aufstellte, weil sie für ihre <seg type="insult">Zufälligkeiten</seg> keine andere Rechtfertigung<lb/>
, als die der Persönlichkeit finden konnte; und daß sie<lb/>
die Inkommensurabilität hochhielt, weil sie jeden Vergleich scheuen<lb/>
mußte. — <seg type="insult">Das Ich</seg>, welches verlernt hatte, hinter der Form zu<lb/>
verschwinden, war auf eimal überall lästig im Wege, wo es galt<lb/>
die Wahrheit zu sehen. Man entschloß sich sie <foreign xml:lang="fr">»à travers un<lb/>
temperament«</foreign> zu betrachten. Aber das Temperament überwucherte<lb/>
bei so guter Behandlung und bald war vor ihm keine Wahrheit<lb/>
mehr zu sehen. Was war nun übrig, als den Spruch umzukehren<lb/>
und zu sagen, die Kunst sei gerade jenes Temperament, jenes Ich,<lb/>
durch die Natur hindurch gesehen. Das Hindernis wurde zur<lb/>
</p>
            <p ana="pr67668">
Hauptsache, die Neuartigkeit zum Maßstab. Man wollte das<lb/>
Gute daran erkennen, daß es einem unbekannt war. Die<lb/>
Persönlichkeit hatte keine Kontrolle für die umherfliegenden<lb/>
Reize und die Kunst hatte keine für die Persönlichkeiten.<lb/>
Denn kontrollierbar ist nur das Unpersönliche und das<lb/>
Formale. So ist es selbstverständlich, daß Reize und Persönlichkeiten<lb/>
entstehen und wirken konnten und sich überall einschlichen, wo<lb/>
sie nicht hingehörten; daß <seg type="insult">Kitscher ohne Zahl</seg> aus allen Winkeln<lb/>
hervorkrochen und — mit dem <seg type="insult">Paß ihrer Namenlosigkeit</seg> versehen<lb/>
 — die Grenzen überschritten. Die <seg type="insult">Kitscher</seg> kommen unter<lb/>
die Künstler, die Künstler, mit ihren Reizen, gehen unter die<lb/>
Handwerker und die Handwerker werden angesteckt und verkaufen<lb/>
ihr Seelenheil, wenn sie nur <seg type="insult">Kitscher</seg> werden dürfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67669">
<space/>Hier, in diesem <seg type="insult">Einbruch in ein Gebiet</seg>, wo reinere Gesetze<lb/>
gelten, liegt das <seg type="insult">größte Verbrechen dieses Individualismus</seg>. In<lb/>
den abstrakten Künsten ging es ja noch irgendwie. Aber wenn<lb/>
es dort schon unangenehm genug war, statt eines Dinges einen<lb/>
<seg type="insult">Duft</seg> zu Gesicht zu bekommen, so wurde es hier vollends<lb/>
unerträglich, wenn einem zugemutet wurde, sich auf ein Seelenleben<lb/>
 niederzusetzen und in einem Nervensystem zu wohnen.<lb/>
Man war auf einmal zur Teilnahme gezwungen, an allem was<lb/>
einen sonst in Ruhe gelassen hatte. Der Gedanke der Zimmereinrichtung<lb/>
, jedes Ding so richtig an seinen Platz zu stellen,<lb/>
daß es sozusagen mitten im Zimmer unsichtbar wird, und der<lb/>
Sinn des Möbels waren ganz in ihr Gegenteil verkehrt.<lb/>
Schränke äußerten <seg type="insult">ihr Innenleben</seg>, Stühle machten <seg type="insult">ihre Menschenrechte<lb/>
</seg> geltend: und der Mensch war ein <seg type="insult">Gebrauchsgegenstand des<lb/>
Möbels</seg> geworden. Eine Lebendigkeit verzweifelter Art hatte sich<lb/>
der Dinge bemächtigt. <seg type="insult">Das neue Ornament</seg>, von nirgends abgeleitet,<lb/>
hemmungslos hergestellt, gemischt und übertragen, hatte im Nu<lb/>
die halbe Welt belebt. Es hat ihr einen Schaden zugefügt, von<lb/>
dem sie sich nach Generationen noch nicht erholt haben wird.<lb/>
Denn die Werke, die daran tragen, bleiben bestehen. Das<lb/>
<seg type="insult">Ornament</seg> ist <seg type="insult">Wind</seg>, aber es ist von Eisen; es hat kein Original,<lb/>
aber es hat <seg type="insult">Millionen Wiederholungen</seg>. — Denn die Maschine<lb/>
ist willig. Früher, bei der Handarbeit, war jedes Stück gerichtet<lb/>
und geprüft: von der Tradition, vom Meister und vom Material<lb/>
— die alle sachverständig waren — ging Kontrolle aus; Herstellbarkeit<lb/>
 und Brauchbarkeit waren die polaren Kriterien,<lb/>
</p>
            <p ana="pr67669">
zwischen denen es kein Entschlüpfen gab. Als aber die Maschine<lb/>
kam, ward mit einem Schlage alles anders. Vor ihrer Pracht<lb/>
war Brauchbarkeit auf einmal keine Frage mehr, alles war<lb/>
herstellbar, kein Material widersetzte sich, die Meister wurden<lb/>
eingeschüchtert und vor der Fülle der Gesichte wich alle<lb/>
Tradition. Der Künstler hatte eine Anregung und wußte<lb/>
nicht woher, er machte einen Entwurf und wußte nicht wozu;<lb/>
er gab ihn dem Handwerker, der ihn ausführte, und wußte<lb/>
nicht wovon; und die Maschine reproduzierte das Ganze: »genau<lb/>
nach Angabe« und mit Präzision; und führte so noch ihre schönste<lb/>
Eigenschaft <foreign xml:lang="la">ad absurdum</foreign>. Der <seg type="insult">Individualismus</seg>, der aus <seg type="insult">dem allgemeinen<lb/>
 Nichtskönnen</seg> jedem das seine rettete, und die Maschine,<lb/>
die für Verbreitung dieser Einzigkeiten Sorge trug, sie bereicherten<lb/>
ihr Zeitalter um ungeahnte Dinge. Aber dabei blieb es nicht stehen.<lb/>
Die Möglichkeiten der Maschine wirkten zurück auf den Künstler:<lb/>
sie ging nicht nur auf alle seine Wünsche ein, sie verführte ihn<lb/>
auch zu neuen Taten »aus ihrem Geiste«, wie sie fantastischer und<lb/>
<choice><sic>uugeheuerlicher</sic><corr>ungeheuerlicher</corr></choice> sein eigener nie erdacht hätte. Und jetzt gab es<lb/>
kein Aufhalten mehr. <seg type="insult">Die wechselwirkenden Mächte des Bösen</seg><lb/>
schufen <seg type="insult">Greuel auf Greuel</seg>. Stündlich entstanden neue Stile. Ein<lb/>
Gedanke, ein Druck auf einen Hebel und die Maschine spie ihre<lb/>
<seg type="insult">Ungeburt</seg> der wartenden Welt in die Arme. — Das Unglück hatte<lb/>
gewollt, daß <seg type="insult">die beiden gräßlichen Erfindungen, Individualismus<lb/>
und Konfektion</seg> gerade zur gleichen Zeit über die Menschheit<lb/>
hereinbrachen, <seg type="insult">noch im Üblen die äußersten Gegensätze</seg>,<lb/>
<seg type="insult">das Unbrauchbar-feine und das Unbrauchbar-rohe</seg>: <seg type="insult">Cachet und<lb/>
Cliché</seg> waren hier aneinander gebunden. Und das große<lb/>
Zwischenglied war aus der Welt verschwunden. Die beiden Gegensätze<lb/>
 hatten es aufgebraucht. Das alte Gewerbe hatte Arbeit und<lb/>
Schönheit gehabt, die einander nah bedingten. Nun ging hier die<lb/>
Arbeit in der Maschine auf und dort die Schönheit im <seg type="insult">Rauch der<lb/>
Reize</seg>. Sie verkamen sozusagen in verschiedene Welten hinein,<lb/>
verloren jede Erinnerung aneinander. Und so konnte es nicht<lb/>
mehr ohne Unglück geschehen, als sie wieder zueinanderstießen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67670">
<space/>Man sucht und sucht nach einer Kunst, die von all diesen<lb/>
Nöten noch unberührt geblieben, die bisher noch nicht verkitscht<lb/>
ist. Und man findet: den Zirkus. Der Zirkus ist in seinen letzten<lb/>
Wirkungen genau so hoch, wie die Kunst; er unterscheidet sich<lb/>
nur darin von ihr, daß in ihm nicht geschwindelt werden kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67670">
Er ist, wie das große Kunstwerk, einseitig im tiefsten Sinne: er<lb/>
kennt nur die Leistung und von der Wirkung weiß er nur, daß<lb/>
sie mit jener steht und fällt. Er hat keine psychologische oder sonst<lb/>
eine Hintertür und für das Mißlingen hat er keinen Namen, als<lb/>
den Namen »schlecht«. Er kennt nur die Form; für Inhalte hat er<lb/>
keine Verwendung. Was sind seinem unermeßlichen Reichtum<lb/>
die Schätze an Inhalten, Symbolen und Reizen, die abertausend<lb/>
Bilder, die er dem Zuschauer »draufgibt«; wie würde er’s verschmähen,<lb/>
von ihnen je Notiz zu nehmen. Gerade wie ein <rs type="pers" ana="n_49051" ref="#fk__p_46942">Johann Sebastian<lb/>
Bach</rs>, dem man erzählen wollte, was einem bei einer Fuge alles<lb/>
durch den Kopf gegangen ist. — Und das ist der höllenweite<lb/>
Unterschied. Hier ist die Kraft, die vor <seg type="insult">dem großen Kitschigwerden<lb/>
</seg> Schutz gewährt; die <seg type="insult">alle Verarmung, alle Schäbigkeit<lb/>
 und alle Selbstverzehrung</seg> ewig unmöglich macht; und die das<lb/>
Heil verspricht, nach dem <seg type="insult">die »große Kunst«</seg> schon lange dürstet.<lb/>
Wer heute vor dem <seg type="insult">Kitsch</seg> genügend Angst und Ekel hat, der<lb/>
blicke auf den Zirkus; und wenn er dessen Sinn gefaßt hat, so<lb/>
hat er das Gebrechen, die Grenze und den neuen Weg gesehen,<lb/>
wie nie zuvor, und mag sich freuen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67671">
<space/>Den <seg type="insult">Kitsch</seg> gibt es seit jeher und der vom alten Prinzip<lb/>
ist hundertfach in Überzahl. Aber ich habe lieber den neuen<lb/>
beschrieben, denn er ist sicher <seg type="insult">das tiefere Übel</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54183">
               <persName>Mann, Thomas</persName>
               <birth>
                  <date>1875-6-6</date>
                  <place>Lübeck</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-8-12</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12176</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42561">
               <persName>Lasker-Schüler, Else</persName>
               <birth>
                  <date>1869-2-11</date>
                  <place>Elberfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-1-22</date>
                  <place>Jerusalem</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">mit Kraus' Schätzung der Dichterin L. nicht einverstanden</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38973</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46942">
               <persName>Bach, Johann Sebastian</persName>
               <birth>
                  <date>1685-3-21</date>
                  <place>Eisenach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1750-7-28</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10806</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55433">
               <persName>Whistler, James Abbott McNeil</persName>
               <birth>
                  <date>1834-7-10</date>
                  <place>Lowell/Mass.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-7-17</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>