<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05634.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05633.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05635.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Roth und Schneeweiß, in: Fackel Heft 13, Nr. 341, 1912, S. 19-20</title>
            <title type="iso-date">1912-01-27</title>
            <title type="id">tid_05634</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">341</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-341_n0019.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/341,019</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Roth und Schneeweiß</head>
            <p ana="pr74133">
<space/>Der Bankgeschäftsinhaber Fritz <rs type="pers" ana="n_53107" ref="#fk__p_43943">Roth</rs> hatte sich gestern beim <rs type="inst">Bezirksgerichte<lb/>
 Josefstadt</rs> über eine Anzeige der Schauspielerin <rs type="pers" ana="n_53108" key="#fk__p_49730">Marie <abbr>W.</abbr></rs> gegen<lb/>
eine eigenartige Betrugsanklage zu verantworten. Nach kurzer Bekanntschaft<lb/>
 hatte die engagementlose Schauspielerin dem Angeklagten, der<lb/>
sehr elegant auftrat, ein Rendezvous gewährt. Als <rs type="pers" ana="n_53109" ref="#fk__p_43943">Roth</rs> sich verabschiedete<lb/>
, stellte er der Schauspielerin einen bereits vorgedruckten<lb/>
Scheck auf die <rs type="inst">Allgemeine Verkehrsbank</rs>, und zwar auf den Betrag von<lb/>
100 Kronen aus. Die Schauspielerin beeilte sich am nächsten Tage den<lb/>
Scheck bei der genannten Bank zur Auszahlung zu präsentieren, erfuhr<lb/>
aber hier zu ihrem Schrecken, daß der Scheck mangels Deckung wertlos<lb/>
sei, da <rs type="pers" ana="n_53110" ref="#fk__p_43943">Roth</rs> nur noch ein Depot von vier Kronen bei dieser Bank habe.<lb/>
Die Schauspielerin erstattete nun gegen <rs type="pers" ana="n_53111" ref="#fk__p_43943">Roth</rs> die Betrugsanzeige, in der<lb/>
sie hervorhob, daß ihr bei Präsentierung des Schecks sofort bedeutet<lb/>
wurde, daß <rs type="pers" ana="n_53112" ref="#fk__p_43943">Roth</rs> auch schon in anderen Fällen derartige wertlose Schecks<lb/>
ausgestellt habe. Auf Grund der Anzeige wurde auch gegen <rs type="pers" ana="n_53113" ref="#fk__p_43943">Fritz Roth</rs><lb/>
die Anklage wegen Übertretung des Betruges erhoben <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Der Bezirksrichter<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_53114" ref="#fk__p_41800"><abbr>Dr.</abbr> Schneeweiß</rs> sprach den Angeklagten frei. Der Richter war<lb/>
der Anschauung, daß in dem Vorgehen des Angeklagten objektiv der<lb/>
Tatbestand des Betruges nicht gelegen sei, da die Anzeigerin keinen<lb/>
effektiven Schaden erlitten habe. Es könnte nur von einem entgangenen<lb/>
Gewinn gesprochen werden, der aber mit Rücksicht auf den Ursprung<lb/>
des Anspruchs nicht einmal zivilrechtlich klagbar wäre.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr74135">
<space/>Genau so habe ich mir die <seg type="insult">Moral</seg> vorgestellt. Sie kann<lb/>
nicht anders aussehen als ein <seg type="insult">Depotbesitzer ohne Depot</seg> und als<lb/>
ein <seg type="insult">Richter ohne Recht</seg>. <seg type="insult">Dieses Schamgefühl</seg>, das sich <seg type="insult">so zwischen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_53115" ref="#fk__p_43943">Roth</rs> und <rs type="pers" ana="n_53116" ref="#fk__p_41800">Schneeweiß</rs></seg> befriedigt, hält sich für die Unsittlichkeit<lb/>
durch Betrug straflos. <seg type="insult">Ein wahnsinniges Recht</seg> gestattet die Verfolgung<lb/>
 des Hungrigen, der für eine Semmel nicht gezahlt hat.<lb/>
Aber es verhält <seg type="insult">den Zechpreller des Geschlechts</seg> nicht einmal zum<lb/>
</p>
            <p ana="pr74135">
Ersatz; denn es verachtet <seg type="insult">jenen »Ursprung des Anspruchs«</seg>, der<lb/>
näher dem Ursprung der Welt liegt als die Jurisprudenz. Das<lb/>
Gesetz erlaubt bei der <seg type="insult">Prostitution</seg> eben noch den Betrug an der<lb/>
<seg type="insult">Prostituierten</seg>. Der <seg type="insult">Wiener Richter</seg>, heißt es, konnte nichts anderes<lb/>
tun als es anwenden. Die Geschwornenjustiz in Leitmeritz hat da<lb/>
mehr Bewegungsfreiheit. Die kümmert sich nicht um den Buchstaben<lb/>
des Gesetzes, das bloß den Betrug gestattet. Sie bewilligt den<lb/>
Mord, ja sie macht ihn zur Bedingung, indem sie eine <seg type="insult">Prostituierte</seg><lb/>
nur dann straflos ausgehen läßt, wenn deren Ermordung nachgewiesen<lb/>
 ist. <seg type="insult">Das Bürgertum zwischen Wien und Leitmeritz</seg><lb/>
interessiert sich aber mehr für das Problem der Zweisprachigkeit<lb/>
als für die weheren Konflikte zwischen Sittlichkeit und Kriminalität,<lb/>
in die <seg type="insult">der Zuhälter als der Vollstrecker einer höheren Ethik</seg><lb/>
erlösend eingreift.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41800">
               <persName>Schneeweiß, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-12-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">9., Nußdorfer Straße 32</note>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Vizepräsident des Handelsgerichts</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38835</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43943">
               <persName>Roth, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1884-8-1</date>
                  <place>Pilsen</place>
               </birth>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <note type="comment">27.1.1912</note>
               <note type="comment">2., Taborstraße 21A</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>