<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08980.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08979.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08981.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Wortgestalt, in: Fackel Heft 23, Nr. 572, 1921, S. 69-74</title>
            <title type="iso-date">1921-06-01</title>
            <title type="id">tid_08980</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">572</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-572_n0069.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/572,069</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Wortgestalt</head>
            <p ana="pr119787">
<space/>Als das stärkste Beispiel, wie im hingestellten Wort zugleich<lb/>
eine Situation mit ihrem ganzen Hintergrund dasteht und der<lb/>
sie beherrschende Charakter mit allen Schauern, die von ihm<lb/>
noch in seine Entwicklung und dramatische Fortsetzung ausgehen<lb/>
, schwebt mir eine Stelle aus dem Schluß des III. Teils<lb/>
von <rs type="title"><rs type="pers">Heinrich dem Sechsten</rs></rs> vor. Wie viele Menschen gibt es,<lb/>
die Bücher lesen, und wie wenige dürften wissen, daß solch ein<lb/>
Wert den vielen unerschlossen ist! Mir ist im ganzen großen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73598" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> nichts bewußt, das sich dieser Wirkung, von einem<lb/>
Wort bewirkt, an die Seite stellen ließe, wiewohl wahrscheinlich<lb/>
die deutsche Sprache ihren Anteil daran hat. Es steht am Beginn<lb/>
von <rs type="pers">Glosters</rs> blutiger Laufbahn und öffnet gleichsam das Höllentor<lb/>
 der <rs type="pers">Richard-Tragödie</rs>. Von den drei Brüdern hat soeben<lb/>
<rs type="pers">König Eduard</rs> <rs type="pers">Margarethas</rs> Sohn durchstochen, <rs type="pers">Gloster</rs> sticht<lb/>
nach, <rs type="pers">Clarence</rs> folgt. Da <rs type="pers">Gloster</rs> auch die Mutter umbringen will,<lb/>
mahnt <rs type="pers">Eduard</rs> ab: Wir taten schon zu viel. Während sie in<lb/>
Ohnmacht fällt, wird <rs type="pers">Gloster</rs> von einem Entschluß gepackt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><rs type="pers">Clarence</rs>, entschuld’ge mich bei meinem Bruder.</l>
<l>In London gibts ein dringendes Geschäft:</l>
<l>Eh ihr dahin kommt, sollt ihr neues hören.</l>
</lg>
            <p ana="pr119793">
<rs type="pers"><SPK>Clarence</SPK></rs>.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Was? Was?</l>
</lg>
            <p ana="pr119797">
<rs type="pers"><SPK>Gloster</SPK></rs>.<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="spc">Der Turm</seg>! <seg type="spc">der Turm</seg>! <SD>(ab)</SD></l>
</lg>
            <p ana="pr119801">
In der nächsten Szene — <rs type="title">Zimmer im Turm</rs> — wird dann<lb/>
<rs type="pers">Heinrich</rs>, mit einem Buch in der Hand, abgestochen von einem,<lb/>
»der nichts weiß von Mitleid, Lieb’ und Furcht« und der<lb/>
»Zähne im Kopf bei der Geburt hatte«. <foreign xml:lang="en">»The tower! the tower!«</foreign><lb/>
könnte nicht so das Schrecknis malen oder es mag an dem<lb/>
Grausen des Rufs die Vorstellung der Lokalität ihren Anteil haben.<lb/>
Dieses »Der Turm! der Turm!« ist ein unüberbietbarer<lb/>
Eindruck. Wie wenn darin einer säße, der einem unerbittlichen<lb/>
Gläubiger sein Blut schuldet. Und zugleich wie eine Mahnung<lb/>
an die Blutschuld dessen, der ihn beschwört, richtet er riesengroß<lb/>
</p>
            <p ana="pr119801">
sich auf. Jener aber weiß, was seine Pflicht ist. Nachdem man<lb/>
die Königin abgeführt hat, fragt <rs type="pers">Eduard</rs>, wohin <rs type="pers">Richard</rs> verschwunden<lb/>
 sei.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Nach London, ganz in Eil, und wie ich rate,</l>
<l>Ein blutig Abendmahl im Turm zu halten.</l>
</lg>
            <p ana="pr119807">
Da kann <rs type="pers">Eduard</rs> nicht umhin, der Tüchtigkeit dieses Bruders,<lb/>
der ein <seg type="insult">Mordskerl</seg> ist, Gerechtigkeit widerfahren zu lassen:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Er säumt nicht, wenn was durch den Kopf ihm fährt.</l>
</lg>
            <p ana="pr119813">
<space/>Der Turm aber steht da und wenn seine Vorstellung<lb/>
noch ein anderes Bewußtsein zuließe, würde man sich fragen,<lb/>
was alle Theaterdekorationen der Welt vor diesem Wortbau<lb/>
eines Wortes vermöchten. Wie dieser ungeheuren Fügung <seg type="insult">ein<lb/>
Monstrum in Menschengestalt</seg> entspringt, wird erst — im Unterschied<lb/>
 zweier dramatischen Abgänge — die ganze Macht wie<lb/>
Ohnmacht des Wortes sinnfällig, wenn man dem offenen Höllentor<lb/>
 jenes Rufs das dem <rs type="pers">Mephistopheles</rs> verschlossene entgegenhält:<lb/>
wie dort das Wort vermag, was hier Worte versäumen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119814">
<space/>Doch in der <rs type="pers" ana="n_73599" ref="#fk__p_46960">Goethe’schen »<rs type="title"><rs type="pers">Pandora</rs></rs>«</rs>: der Wortbrand in<lb/>
der Feuerbotschaft der <rs type="pers">Epimeleia</rs>, der <rs type="pers">Chor der Krieger</rs>,<lb/>
Annäherung und Entfernung des Trugbilds in den cäsurversunkenen<lb/>
Versen des <rs type="pers">Epimetheus</rs> — es müßte, immer wieder, auf solche<lb/>
Wunder darstellend hingewiesen werden. »Wenn nach <rs type="pers">Iphigeniens</rs><lb/>
Bitte um ein holdes Wort des Abschieds der König ‚Lebt wohl‘<lb/>
sagt, so ist es, als ob zum erstenmal in der Welt Abschied<lb/>
genommen würde und solches ‚Lebt wohl!‘ wiegt das <rs type="title">Buch der<lb/>
Lieder</rs> auf und hundert Seiten von <rs type="pers" ana="n_73600" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Prosa.« (<rs type="title"><seg type="insult"><rs type="pers" ana="n2_6746" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> und<lb/>
die Folgen</seg></rs>.) Das Geheimnis der Geburt des alten Wortes: niemals<lb/>
noch hat »die Stunde« so geschlagen, niemals noch währte ein<lb/>
Athemzug so die Ewigkeit wie in den vier Zeilen von <rs type="pers" ana="n_73601" ref="#fk__p_49871">Claudius’</rs><lb/>
‚<rs type="title">Der Tod</rs>‘; nie stand ein Wald so schwarz und still, nie stieg<lb/>
der weiße Nebel so »wunderbar« wie in dem ‚<rs type="title">Abendlied</rs>‘.<lb/>
In der neueren Wortkunst möchte ich dem »<rs type="title">Tibetteppich</rs>«<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73602" ref="#fk__p_42561">Else Lasker-Schülers</rs> einen das überhaupt nicht Vorhandene<lb/>
überragenden Rang einräumen. Meine eigenen Schriften gebe ich<lb/>
als Gesamtheit her für einige Stellen, in denen das, worauf es<lb/>
ankommt und wozu überall der Weg beschritten ist, mit einer<lb/>
fast den eigenen Zweifel besiegenden Intensität erfüllt scheint.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119814">
Es sind, von außen besehen, Beispiele anderer Art als jene,<lb/>
wo ein Turm, ein Wald, ein Brand, ein Gewebe schon als<lb/>
die Wortkulisse den Prospekt der Phantasie stellen. Aber weil<lb/>
die eigentliche Schöpfung die Materie der Vorstellung<lb/>
überwindet und ihr selbst die Schönheit, die der Geschmack ihr<lb/>
absieht, nichts anhaben könnte, so beweist sich die Symbolkraft<lb/>
der gewachsenen Worte ebenso dort, wo sie eine Realität, wie<lb/>
dort wo sie einen gedanklichen Vorgang bezeichnen: alles ist<lb/>
so erst im Wort erlebt, als ob es vorher und außerhalb nicht<lb/>
gedacht werden könnte, und glaubte man auch, dieser Gestalt hinterdrein<lb/>
 eine Meinung abzugewinnen wie jener einen Bericht. Worte, die<lb/>
schon allen möglichen Verrichtungen und Beziehungen gedient<lb/>
haben, sind so gesetzt, daß sie das Ineinander ergeben, in<lb/>
welchem Ding und Klang, Idee und Bild nicht ohne einander<lb/>
und nicht vor einander da sein konnten. Wie dort ein Turm, ein<lb/>
Wald nicht war oder erst von diesem den Inhalt empfängt, den er<lb/>
nicht hatte, so ist etwa der »Reim« als das »Ufer, wo sie landen, sind<lb/>
zwei Gedanken einverstanden«, nun erst zugleich hörbar und<lb/>
sichtbar geworden. Auch hier wäre der Materialwert, wenngleich<lb/>
nur der angewandten Vorstellung, eher jener Reiz, über den die<lb/>
autochthone Kraft der Sprache hinwegmuß. Was sie von<lb/>
außenher fertig bekommt, verwandelt sie doch erst wieder in<lb/>
das Wort an sich und sie verschmäht durchaus jene Voraussetzungen<lb/>
 von Gefühl und Stimmung, die der gewöhnliche Leser<lb/>
eben darum für wesentlich hält, weil er sie als seine eigene<lb/>
Leistung, als sein Mitgebrachtes wiedererkennt. Was die Sprache<lb/>
aus sich selbst vermag, erweist sie im Satz einer Glosse, wo jenen<lb/>
die Beziehung auf den mitgebrachten Anlaß befriedigt,<lb/>
so gut wie im Vers, wo er seine Empfindung zu agnoszieren<lb/>
glaubt. Die äußere Verständigung ist das Hindernis, das sie zu<lb/>
überwinden hat. Wo es ihr erspart bleibt, ist die Daseinsfreude,<lb/>
die sie sich selbst verdankt, reiner. Ich möchte, was sie sich in<lb/>
jenem höchsten Sinne der <seg type="insult">Eitelkeit</seg> »einbildet«, um es zu haben,<lb/>
an einer Strophe dartun, an der sich auch jenen, die es nicht<lb/>
spüren, wie kaum an einem andern Beispiel das Sprachwesen<lb/>
anschaulich machen läßt: die Möglichkeit des unscheinbarsten<lb/>
Wortes, das nur je einer Aussage gedient hat, sich zur Gestalt zu<lb/>
erheben. Es ist die Strophe des Gedichtes »<rs type="title">Verlöbnis</rs>«, in der die<lb/>
</p>
            <p ana="pr119814">
Paarung der Geschlechter zu tragischer Unstimmigkeit, als Mission<lb/>
des Weibes und als Funktion des Mannes, Wortgestalt erlangt hat<lb/>
im Infinitiv der weiblichen Natur und im Finalsatz der männlichen,<lb/>
in der beruhenden Fülle und im entweichenden Rest:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Und seine Armut flieht von dem Feste,</l>
<l>daß sie nicht an der Fülle vergeh’.</l>
<l>Weibsein beruht in Wonne und Weh.</l>
<l>Mann zu sein rettet er seine Reste.</l>
</lg>
            <p ana="pr119818">
<space/>Welche Hast, die eben noch sich raffend Zeit hat, den<lb/>
<seg type="insult">Bürger</seg> in Ordnung zu bringen, verrät da die Natur, die<lb/>
eingebettet liegt zwischen diesen rapiden Versen der fliehenden<lb/>
Armut und der geretteten Reste. Wonne und Weh sollen sie<lb/>
nicht lyrisch verklären, darin ist scheinbar etwas von der vorausgesetzten<lb/>
 Schönheit, die der Laie für den Wert nimmt. Sie sollen<lb/>
die Pole des weiblichen Wesens bezeichnen, und daß sie<lb/>
im eigenen W alliterieren, ist ihr Gedanke. Nun aber wird<lb/>
die Wesenhaftigkeit der geschlechtlichen Natur ihrer schnöden<lb/>
Zweckhaftigkeit gegenübergestellt: Fülle und Haltung, Entsagen<lb/>
und Versagen, Sein und zu sein — um wie viel länger währt doch<lb/>
dieses verkürzte »Weibsein« als dieses »Mann zu sein«, wie bleibt<lb/>
jenes, verflüchtigt sich dieses und wie dürftig, wie weltabschließend,<lb/>
wie »zu« ist diese Partikel, die in ihrer Zielstrebigkeit noch<lb/>
kaum je so zur Anschauung gebracht war. Und wenn er<lb/>
längst dahin und dorthin ist, sieht man noch Weibsein in Wonne<lb/>
und Weh beruhn. Die schönen Stimmungen, die die älteren<lb/>
Dichter gemeinhin haben und die sie in eine Form kleiden,<lb/>
welche sich vor den Leuten sehen lassen kann; die Lebensinhalte<lb/>
der neueren und ihre Eigenart, sie nicht ausdrücken zu können:<lb/>
das mag ja alles ungleich wertvoller und preiswürdiger sein. Aber auf<lb/>
dem Nebengebiet, wo ganz ungestört vom Geschmack der Welt die<lb/>
Sprache etwas mit dem Gedanken vorhat, muß es doch etwas<lb/>
zu bedeuten haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119819">
<space/>Wie wenig sie hiebei auf die Stofflichkeit Bedacht nimmt,<lb/>
deren vorhandener Reiz, sei es als Gefühlston sei es als Meinungswert<lb/>
, ihr nur ein Hindernis bietet und nicht die Hilfe, der das<lb/>
Worthandwerk seine ganze Existenz verdankt, soll noch an zwei<lb/>
dramatischen Beispielen gezeigt sein, deren materielle Sphäre<lb/>
viel weiter als ihre geistige von dem Standort jenes Turms<lb/>
</p>
            <p ana="pr119819">
entfernt liegt! Bei <rs type="pers" ana="n_73603" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>, einem jener seltenen Autoren, die<lb/>
den vielen, die sie kennen, unbekannt sind, gibt es winzige<lb/>
Zwischenszenen, wo ein Satz über die Bühne geht und<lb/>
eine Figur, ein Milieu, eine Epoche dasteht. Läßt sich<lb/>
etwas Eindringlicheres, Zeitfarbigeres denken als <seg type="insult">jene Frau von<lb/>
Schimmerglanz</seg>, gefolgt von dem Bedienten in bordierter Livree,<lb/>
die nur mit der Weisung:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Sage er ihm: Nein!</l>
</lg>
            <p ana="pr119825">
ins Leben tritt (nachdem der ehrsüchtige Holzhacker mit der Frage,<lb/>
ob Euer Gnaden vielleicht um a Holz gehn, sich genähert hat)<lb/>
und die, wie sie aufgetaucht war, majestätisch wieder am Horizont<lb/>
verschwindet — eine Fata morgana für den geblendeten Blick,<lb/>
der ihr folgt, um sich dann mit einem »Das ist fatal!« in die<lb/>
nüchterne Wirklichkeit zu schicken. Ich möchte behaupten, daß<lb/>
diese Gestalt, die sich die vier Worte, die sie zu sprechen hat,<lb/>
abringen muß, eben vermöge dieser Leistung von tieferher ins<lb/>
Bühnendasein eingeholt ist als eine <seg type="ELIDASH">abendfüllende</seg>, aber nicht raumfüllende<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_73604" ref="#fk__p_45852">Ibsenfigur</rs>, und daß auch dieser Bediente mit seinem<lb/>
auf Stelzen nachschreitenden:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Nein, wir nehmen’s vom Greisler</l>
</lg>
            <p ana="pr119831">
— wie nur ein standesbewußter und fächertragender <rs type="pers">Peter</rs> hinter<lb/>
<rs type="pers">Juliens</rs> Amme — ein ganzes Stück Leben und Landschaft<lb/>
bedeutet, weil hier der Wortgeist verrichtet hat, was sonst in<lb/>
szenischer Ausführung erst mit schauspielerischen Mitteln bewirkt<lb/>
werden müßte. Und wenn in meiner Travestie <seg type="insult">»<rs type="title">Literatur</rs>«</seg> die<lb/>
Distanz <seg type="insult">jener ehrlicheren Generation</seg>, die den <seg type="insult">Kommerz</seg> noch<lb/>
im <seg type="insult">Kommerz</seg>, zu <seg type="insult">der jüngeren</seg>, die ihn schon im Geist betätigt,<lb/>
in allen Lagen gespiegelt wird, so konnte sie als die weiteste<lb/>
Entfernung von <seg type="insult">einer neuzeitlichen Schwindelwelt</seg> nicht zu<lb/>
besserer Anschauung gebracht werden als in dem »entfernten<lb/>
Verwandten«, der von seinem Spieltisch nur manchmal einen<lb/>
erstaunten Blick in das <seg type="insult">Geistesleben</seg> tut und auf das <seg type="insult">Absurdum<lb/>
des »Waschzettels«</seg> mit der Frage reagiert:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Sie, wer sind Sie eigentlich, <seg type="insult">Sie Asisponem</seg>?</l>
</lg>
            <p ana="pr119837">
Wie <seg type="insult">der leibhaftige gesunde Menschenverstand</seg> richtet er sich in<lb/>
seiner Verständnislosigkeit vor <seg type="insult">einem papierenen Scheinwesen</seg><lb/>
auf, von dem er dumpf ahnt, daß es irgendwie auf einem<lb/>
</p>
            <p ana="pr119837">
Umweg zu dem gleichen Lebensvorteil gelangen will. Ein interurbanes<lb/>
 Gespräch, wo die Stimme von so weither klingt als ihr<lb/>
Träger entfernt ist — man glaubt die Luftlinie zu sehen. Hier ist<lb/>
die Unmöglichkeit, daß <seg type="insult">diese zwei Daseinsformen</seg> in demselben<lb/>
Weltraum vorkommen, oder die Möglichkeit, daß sie in demselben<lb/>
Kaffeehaus vorkommen, in einem <seg type="insult">Naturlaut</seg>, der nach beiden<lb/>
Polen zurückschlägt, förmlich greifbar geworden. Gleichwohl<lb/>
dürften nicht wenige Leser meinen, daß die Wirkung der Stelle<lb/>
vom Jargonwort als solchem bestritten sein wollte, und sie, je<lb/>
nach Geschmack, komisch oder trivial finden. Die Körperhaftigkeit<lb/>
 des Wortes, an dem man gemeinhin nur die eine Dimension<lb/>
der Aussage gewahrt und erlebt, ist immer in jener Unscheinbarkeit<lb/>
 gegeben, die einem Blick, der über den Sinn nicht<lb/>
hinauslangt, alle tiefere Beschaffenheit vorenthält und somit die<lb/>
Geschaffenheit selbst.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42561">
               <persName>Lasker-Schüler, Else</persName>
               <birth>
                  <date>1869-2-11</date>
                  <place>Elberfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-1-22</date>
                  <place>Jerusalem</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">mit Kraus' Schätzung der Dichterin L. nicht einverstanden</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38973</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49871">
               <persName>Claudius, Matthias</persName>
               <birth>
                  <date>1740-08-15</date>
                  <place>Rheinfeld/Holstein</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1815-01-21</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Enkel Hermann Claudius 19.10.1878-8.9.1980, Arbeiterlied "Mit uns zieht die neue Zeit"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39422</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>