<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06902.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06901.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06903.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">In dieser großen Zeit, in: Fackel Heft 16, Nr. 404, 1914, S. 1-20</title>
            <title type="iso-date">1914-12-01</title>
            <title type="id">tid_06902</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">16</title><title type="heft">404</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-16-404_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/404,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>In dieser großen Zeit</head>
            <p ana="pr92652">
die ich noch gekannt habe, wie sie so klein war;<lb/>
die wieder klein werden wird, wenn ihr dazu noch<lb/>
Zeit bleibt; und die wir, weil im Bereich organischen<lb/>
Wachstums derlei Verwandlung nicht möglich ist,<lb/>
lieber als eine <seg type="insult">dicke Zeit</seg> und wahrlich auch<lb/>
<seg type="insult">schwere Zeit</seg> ansprechen wollen; in <seg type="insult">dieser Zeit</seg>,<lb/>
in der eben das geschieht, was man sich nicht<lb/>
vorstellen konnte, und in der <seg type="spc">geschehen</seg> muß, was<lb/>
man sich nicht mehr <seg type="spc">vorstellen</seg> kann, und<lb/>
könnte man es, es geschähe nicht —; in <seg type="insult">dieser ernsten<lb/>
Zeit</seg>, die sich zu Tode gelacht hat vor der Möglichkeit,<lb/>
daß sie ernst werden könnte; von ihrer Tragik überrascht<lb/>
, nach <seg type="insult">Zerstreuung</seg> langt, und sich selbst auf<lb/>
frischer Tat ertappend, nach Worten sucht; in <seg type="insult">dieser<lb/>
lauten Zeit</seg>, die da dröhnt von <seg type="insult">der schauerlichen<lb/>
Symphonie der Taten</seg>, die <seg type="insult">Berichte</seg> hervorbringen, und<lb/>
der <seg type="insult">Berichte</seg>, welche <seg type="insult">Taten</seg> verschulden: in dieser da<lb/>
mögen Sie von mir kein eigenes Wort erwarten. Keines<lb/>
außer diesem, das eben noch Schweigen vor Mißdeutung<lb/>
bewahrt. Zu tief sitzt mir die <choice><sic>Ehrfucht</sic><corr>Ehrfurcht</corr></choice> vor der Unabänderlichkeit<lb/>
, Subordination der Sprache vor dem<lb/>
Unglück. In den <seg type="insult">Reichen der Phantasiearmut</seg>, wo der<lb/>
Mensch an seelischer Hungersnot stirbt, ohne den<lb/>
seelischen Hunger zu spüren, wo <seg type="insult">Federn in Blut</seg><lb/>
tauchen und <seg type="insult">Schwerter in Tinte</seg>, muß das, was nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr92652">
gedacht wird, getan werden, aber ist das, was nur<lb/>
gedacht wird, unaussprechlich. Erwarten Sie von mir<lb/>
kein eigenes Wort. Weder vermöchte ich ein neues<lb/>
zu sagen; denn im Zimmer, wo einer schreibt, ist<lb/>
der Lärm so groß, und ob er von <seg type="insult">Tieren</seg> kommt, von<lb/>
<seg type="insult">Kindern</seg> oder nur von <seg type="insult">Mörsern</seg>, man soll es jetzt<lb/>
nicht entscheiden. Wer <seg type="insult">Taten</seg> zuspricht, schändet Wort<lb/>
und Tat und ist zweimal verächtlich. <seg type="insult">Der Beruf dazu</seg><lb/>
ist nicht ausgestorben. Die jetzt nichts zu sagen<lb/>
haben, weil die <seg type="insult">Tat</seg> das Wort hat, sprechen weiter.<lb/>
Wer etwas zu sagen hat, trete vor und schweige!<lb/>
Auch alte Worte darf ich nicht hervorholen, solange<lb/>
<seg type="insult">Taten</seg> geschehen, die uns neu sind und deren<lb/>
Zuschauer sagen, daß sie ihnen nicht zuzutrauen waren.<lb/>
Mein Wort konnte Rotationsmaschinen übertönen, und<lb/>
wenn es sie nicht zum Stillstand gebracht hat, so<lb/>
beweist das nichts gegen mein Wort. Selbst die<lb/>
größere Maschine hat es nicht vermocht und das Ohr,<lb/>
das die Posaune des Weltgerichts vernimmt, verschließt<lb/>
 sich noch lange nicht <seg type="insult">den Trompeten des<lb/>
Tages</seg>. Nicht erstarrte vor Schreck <seg type="insult">der Dreck des<lb/>
Lebens</seg>, nicht erbleichte <seg type="insult">Druckerschwärze</seg> vor so viel<lb/>
Blut. Sondern das <seg type="insult">Maul</seg> schluckte die vielen Schwerter<lb/>
und wir sahen nur auf das <seg type="insult">Maul</seg> und maßen das Große<lb/>
nur an dem <seg type="insult">Maul</seg>. Und <seg type="insult">Gold für Eisen</seg> fiel vom Altar<lb/>
in die <seg type="insult">Operette</seg>, der Bombenwurf war ein <seg type="insult">Couplet</seg>, und<lb/>
fünfzehntausend Gefangene gerieten in eine <seg type="insult">Extraausgabe<lb/>
</seg>, die eine <seg type="insult">Soubrette</seg> vorlas, damit ein <seg type="insult">Librettist</seg><lb/>
gerufen werde. Mir Unersättlichem, der des Opfers<lb/>
nicht genug hat, ist die vom Schicksal befohlene Linie<lb/>
nicht erreicht. Krieg ist mir erst, wenn nur <seg type="insult">die</seg>, die<lb/>
nicht taugen, in ihn geschickt werden. Sonst hat mein<lb/>
Frieden keine Ruhe, ich richte mich heimlich auf <seg type="insult">die<lb/>
große Zeit</seg> ein und denke mir etwas, was ich nur dem<lb/>
lieben Gott sagen kann und nicht <seg type="insult">dem lieben Staat</seg>,<lb/>
der es mir jetzt nicht erlaubt, ihm zu sagen, daß er<lb/>
zu tolerant ist. Denn wenn er <seg type="spc">jetzt</seg> nicht auf die Idee<lb/>
</p>
            <p ana="pr92652">
kommt, <seg type="insult">die sogenannte Preßfreiheit</seg>, die ein paar weiße<lb/>
Flecke nicht spürt, zu erwürgen, so wird er nie mehr<lb/>
auf die Idee kommen, und wollte ich ihn jetzt auf die<lb/>
Idee bringen, er vergriffe sich an der Idee und mein<lb/>
Text wäre das einzige Opfer. Also muß ich warten,<lb/>
wiewohl ich doch der einzige Österreicher bin, der<lb/>
nicht warten kann, sondern den Weltuntergang durch<lb/>
ein schlichtes Autodafé ersetzt sehen möchte. Die Idee,<lb/>
auf welche ich <seg type="insult">die tatsächlichen Inhaber der nominellen<lb/>
Gewalt</seg> bringen will, ist nur eine fixe Idee von mir.<lb/>
Aber durch fixe Ideen wird ein schwankender Besitzstand<lb/>
 gerettet, wie eines Staates so einer Kulturwelt<lb/>
. Man glaubt einem Feldherrn die Wichtigkeit von<lb/>
<seg type="insult">Sümpfen</seg> so lange nicht, bis man eines Tages Europa<lb/>
nur noch als Umgebung der <seg type="insult">Sümpfe</seg> betrachtet. Ich<lb/>
sehe von einem Terrain nur die <seg type="insult">Sümpfe</seg>, von ihrer<lb/>
Tiefe nur die <seg type="insult">Oberfläche</seg>, von einem Zustand nur die<lb/>
<seg type="insult">Erscheinung</seg>, von der nur einen <seg type="insult">Schein</seg> und selbst<lb/>
davon bloß den <seg type="insult">Kontur</seg>. Und zuweilen genügt mir ein<lb/>
<seg type="insult">Tonfall</seg> oder gar nur die Wahnvorstellung. Tue man<lb/>
mir, spaßeshalber, einmal den Gefallen, mir auf die<lb/>
Oberfläche zu folgen <seg type="insult">dieser problemtiefen Welt</seg>,<lb/>
die erst erschaffen wurde, als sie gebildet wurde,<lb/>
die sich um ihre eigene Achse dreht und wünscht, die<lb/>
Sonne drehte sich um sie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92653">
<space/>Über <seg type="insult">jenem erhabenen Manifest</seg>, jenem Gedicht,<lb/>
das <seg type="insult">die tatenvolle Zeit</seg> eingeleitet, dem einzigen<lb/>
Gedicht, das sie bis nun hervorgebracht hat, über <seg type="insult">dem<lb/>
menschlichsten Anschlag</seg>, den die Straße unserm Auge<lb/>
widerfahren lassen konnte, hängt der Kopf eines<lb/>
<seg type="insult">Varietékomikers</seg>, überlebensgroß. Daneben aber schändet<lb/>
ein <seg type="insult"><RS pers="Berson" globID="name_200968">Gummiabsatzerzeuger</RS></seg> das Mysterium der Schöpfung,<lb/>
indem er von einem strampelnden Säugling aussagt, so,<lb/>
mit dem Erzeugnis seiner, ausgerechnet seiner Marke,<lb/>
sollte der Mensch auf die Welt kommen. Wenn ich<lb/>
nun der Meinung bin, daß der Mensch, da die Dinge<lb/>
so liegen, lieber gar nicht auf die Welt kommen sollte,<lb/>
</p>
            <p ana="pr92653">
so bin ich ein <seg type="insult">Sonderling</seg>. Wenn ich jedoch behaupte,<lb/>
daß der Mensch unter solchen Umständen künftig überhaupt<lb/>
 nicht mehr auf die Welt kommen wird und daß<lb/>
späterhin vielleicht noch die Stiefelabsätze auf die Welt<lb/>
kommen werden, aber ohne den dazugehörigen Menschen,<lb/>
weil er mit der eigenen <seg type="insult">Entwicklung</seg> nicht Schritt<lb/>
halten konnte und als das letzte Hindernis seines <seg type="insult">Fortschritts<lb/>
</seg> zurückgeblieben ist — wenn ich so etwas<lb/>
behaupte, bin ich ein <seg type="insult">Narr</seg>, der von einem Symptom<lb/>
gleich auf den ganzen Zustand schließt, von der <seg type="insult">Beule</seg><lb/>
auf die <seg type="insult">Pest</seg>. Wäre ich kein <seg type="insult">Narr</seg>, sondern ein <seg type="insult">Gebildeter</seg>,<lb/>
so würde ich vom <seg type="insult">Bazillus</seg> und nicht von der <seg type="insult">Beule</seg> so<lb/>
kühne Schlüsse ziehen und man würde mir glauben.<lb/>
Wie närrisch gar, zu sagen, daß man, um sich von<lb/>
der <seg type="insult">Pest</seg> zu befreien, die <seg type="insult">Beule</seg> konfiszieren soll. Ich<lb/>
bin aber wirklich der Meinung, daß in <seg type="insult">dieser Zeit</seg>,<lb/>
wie immer wir sie nennen und werten mögen, ob<lb/>
sie nun aus den Fugen ist oder schon in der Einrichtung<lb/>
, ob sie erst vor dem Auge eines <RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_202892" ref="#fk__p_55589">Hamlet</rs></RS><lb/>
<seg type="insult">Blutschuld</seg> und <seg type="insult">Fäulnis</seg> häuft oder schon für den Arm<lb/>
eines <rs type="pers">Fortinbras</rs> reift, — daß in ihrem Zustand die Wurzel<lb/>
an der <seg type="insult">Oberfläche</seg> liegt. Solches kann durch <seg type="insult">ein großes<lb/>
Wirrsal</seg> klar werden, und was ehedem paradox war, wird<lb/>
nun durch <seg type="insult">die große Zeit</seg> bestätigt. Da ich weder <seg type="insult">Politiker</seg><lb/>
bin noch <seg type="insult">sein Halbbruder Ästhet</seg>, so fällt es mir nicht<lb/>
ein, die Notwendigkeit von irgendetwas, das geschieht,<lb/>
zu leugnen oder mich zu beklagen, daß die Menschheit<lb/>
nicht in Schönheit zu sterben verstehe. Ich weiß wohl,<lb/>
Kathedralen werden mit Recht von Menschen beschossen,<lb/>
wenn sie von Menschen mit Recht als militärische<lb/>
Posten verwendet werden. Kein Ärgernis in der Welt,<lb/>
sagt <rs type="pers">Hamlet</rs>. Nur daß ein <seg type="insult">Höllenschlund</seg> sich zu der<lb/>
Frage öffnet: Wann hebt die größere Zeit des Krieges an<lb/>
der Kathedralen gegen Menschen! Ich weiß genau,<lb/>
daß es zu Zeiten notwendig ist, <seg type="insult">Absatzgebiete</seg> in<lb/>
<seg type="insult">Schlachtfelder</seg> zu verwandeln, damit aus diesen wieder<lb/>
<seg type="insult">Absatzgebiete</seg> werden. Aber eines trüben Tages sieht man<lb/>
</p>
            <p ana="pr92653">
heller und fragt, ob es denn richtig ist, den <seg type="insult">Weg</seg>,<lb/>
der von Gott wegführt, so zielbewußt mit keinem<lb/>
Schritte zu verfehlen. Und ob denn das ewige Geheimnis<lb/>
, aus dem der Mensch wird, und jenes, in das er<lb/>
eingeht, wirklich nur ein <seg type="insult">Geschäftsgeheimnis</seg> umschließen,<lb/>
das dem Menschen Überlegenheit verschafft vor dem<lb/>
Menschen und gar vor des Menschen Erzeuger. Wer<lb/>
den <seg type="insult">Besitzstand</seg> erweitern will und wer ihn nur verteidigt<lb/>
— beide leben im <seg type="insult">Besitzstand</seg>, stets unter und nie über<lb/>
dem <seg type="insult">Besitzstand</seg>. Der eine fatiert ihn, der andere erklärt<lb/>
 ihn. Wird uns nicht bange vor irgendetwas über<lb/>
dem <seg type="insult">Besitzstand</seg>, wenn <seg type="insult">Menschenopfer unerhört</seg> geschaut,<lb/>
gelitten wurden und hinter der Sprache des seelischen<lb/>
Aufschwungs, im Abklang der berauschenden Musik,<lb/>
zwischen irdischen und himmlischen Heerscharen, eines<lb/>
fahlen Morgens das <seg type="insult">Bekenntnis</seg> durchbricht: »<RS pers="Moriz Benedikt" globID="name_200970">Was jetzt<lb/>
zu geschehen hat</RS>, ist, daß der Reisende fortwährend die<lb/>
Fühlhörner ausstreckt und die Kundschaft unaufhörlich<lb/>
abgetastet wird«! Menschheit ist <seg type="insult">Kundschaft</seg>. Hinter<lb/>
<seg type="insult">Fahnen und Flammen</seg>, hinter <seg type="insult">Helden und Helfern</seg>,<lb/>
hinter allen <seg type="insult">Vaterländern</seg> ist ein Altar aufgerichtet, an<lb/>
dem <seg type="insult">die fromme Wissenschaft</seg> die Hände ringt: Gott<lb/>
schuf den <seg type="insult">Konsumenten</seg>! Aber Gott schuf den <seg type="insult">Konsumenten<lb/>
</seg> nicht, damit es ihm wohl ergehe auf Erden,<lb/>
sondern zu einem Höheren: damit es dem <seg type="insult">Händler</seg><lb/>
wohl ergehe auf Erden, denn der <seg type="insult">Konsument</seg> ist<lb/>
nackt erschaffen und wird erst, wenn er Kleider verkauft<lb/>
, ein <seg type="insult">Händler</seg>. Die Notwendigkeit, zu essen, um<lb/>
zu leben, kann philosophisch nicht bestritten werden,<lb/>
wiewohl die Öffentlichkeit dieser Verrichtung von<lb/>
<seg type="insult">einem unablegbaren Mangel an Schamgefühl</seg> zeugt.<lb/>
Kultur ist die stillschweigende Verabredung, das <seg type="insult">Lebensmittel<lb/>
</seg> hinter dem Lebenszweck abtreten zu lassen.<lb/>
<seg type="insult">Zivilisation</seg> ist die <seg type="insult">Unterwerfung des Lebenszwecks<lb/>
unter das Lebensmittel</seg>. <seg type="insult">Diesem Ideal</seg> dient der <seg type="insult">Fortschritt<lb/>
</seg> und <seg type="insult">diesem Ideal</seg> liefert er seine Waffen. Der<lb/>
<seg type="insult">Fortschritt</seg> lebt, um zu essen, und beweist zu Zeiten,<lb/>
</p>
            <p ana="pr92653">
daß er sogar sterben kann, um zu essen. Er erträgt<lb/>
Mühsal, damit es ihm wohl ergehe. Er wendet<lb/>
<seg type="insult">Pathos</seg> an die Prämissen. Die äußerste Bejahung des<lb/>
<seg type="insult">Fortschritts</seg> gebietet nun längst, daß das Bedürfnis<lb/>
sich nach dem Angebot richte, daß wir essen, damit<lb/>
der andere satt werde, und daß der <seg type="insult">Hausierer</seg><lb/>
noch unsern Gedanken unterbreche, wenn er uns<lb/>
bietet, was wir gerade nicht brauchen. Der <seg type="insult">Fortschritt<lb/>
</seg>, unter dessen Füßen das Gras trauert und<lb/>
der Wald zu <seg type="insult">Papier</seg> wird, aus dem die <seg type="insult">Blätter</seg><lb/>
wachsen, er hat den Lebenszweck den <seg type="insult">Lebensmitteln</seg><lb/>
subordiniert und uns zu <seg type="insult">Hilfsschrauben unserer Werkzeuge<lb/>
</seg> gemacht. Der Zahn der Zeit ist hohl; denn als<lb/>
er gesund war, kam die Hand, die vom Plombieren<lb/>
lebt. Wo alle Kraft angewandt wurde, das Leben<lb/>
reibungslos zu machen, bleibt nichts übrig, was dieser<lb/>
Schonung noch bedarf. In solcher Gegend kann die<lb/>
Individualität leben, aber nicht mehr entstehen. Mit<lb/>
ihren Nervenwünschen mag sie dort gastieren, wo in<lb/>
<seg type="insult">Komfort und Fortkommen</seg> rings <seg type="insult">Automaten ohne<lb/>
Gesicht und Gruß</seg> vorbei und vorwärtsschieben. Als<lb/>
Schiedsrichter zwischen Naturwerten wird sie anders<lb/>
entscheiden. Gewiß nicht für <seg type="insult">die hiesige Halbheit</seg>, die<lb/>
<seg type="insult">ihr Geistesleben</seg> für die <seg type="insult">Propaganda ihrer Ware</seg> gerettet,<lb/>
sich einer <seg type="insult">Romantik der Lebensmittel</seg> ergeben und<lb/>
<seg type="insult">»die Kunst in den Dienst des Kaufmanns«</seg> gestellt<lb/>
hat. Die Entscheidung fällt zwischen Seelenkräften<lb/>
und <seg type="insult">Pferdekräften</seg>. Vom <seg type="insult">Betrieb</seg> kommt keine Rasse<lb/>
ungeschwächt zu sich selbst, höchstens zum <seg type="insult">Genuß</seg>.<lb/>
Die <seg type="insult">Tyrannei der Lebensnotwendigkeit</seg> gönnt ihren<lb/>
<seg type="insult">Sklaven</seg> <seg type="insult">dreierlei Freiheit</seg>: <seg type="insult">vom Geist die Meinung</seg>,<lb/>
<seg type="insult">von der Kunst die Unterhaltung</seg> und <seg type="insult">von der Liebe<lb/>
die Ausschweifung</seg>. Es gibt, Gott sei gedankt, noch<lb/>
Güter, die stecken bleiben, wenn Güter immer rollen<lb/>
sollen. Denn <seg type="insult">Zivilisation</seg> lebt am Ende doch von<lb/>
Kultur. Wenn <seg type="insult">die entsetzliche Stimme</seg>, die in diesen<lb/>
Tagen das Kommando übergellen darf, in der Sprache<lb/>
</p>
            <p ana="pr92653">
<seg type="insult">ihrer zudringlichen Phantastik</seg> den Reisenden auffordert<lb/>
, die Fühlhörner auszustrecken und im Pulverdampf<lb/>
 die <seg type="insult">Kundschaft</seg> abzutasten, wenn sie vor dem<lb/>
Unerhörten sich <seg type="insult">den heroischen Entschluß</seg> abringt,<lb/>
die <seg type="insult">Schlachtfelder</seg> für die <seg type="insult">Hyänen</seg> zu reklamieren, so<lb/>
hat sie etwas von <seg type="insult">jener trostlosen Aufrichtigkeit</seg>, mit<lb/>
der der <seg type="insult">Zeitgeist</seg> seine Märtyrer begrinst. Wohl, wir<lb/>
opfern uns auf für die <seg type="insult">Fertigware</seg>, wir konsumieren<lb/>
und leben so, daß das <seg type="insult">Mittel</seg> den Zweck konsumiere.<lb/>
Wohl, wenn ein Torpedo uns frommt, so sei es eher<lb/>
erlaubt, Gott zu lästern als ein Torpedo! Und Notwendigkeiten<lb/>
, die sich <seg type="insult">eine im Labyrinth der Ökonomie<lb/>
verirrte Welt</seg> gesetzt hat, fordern ihre Blutzeugen und<lb/>
<seg type="insult">der gräßliche Leitartikler der Leidenschaften</seg>, <seg type="insult">der<lb/>
registrierende Großjud</seg>, der <seg type="insult">Mann</seg>, der <seg type="insult">an der Kassa<lb/>
der Weltgeschichte</seg> sitzt, nimmt <seg type="insult">Siege</seg> ein und notiert<lb/>
täglich den <seg type="insult">Umsatz in Blut</seg> und hat in <seg type="insult">Kopulierungen<lb/>
und Titeln</seg>, aus denen die <seg type="insult">Profitgier</seg> bellt, einen <seg type="insult">Ton</seg>,<lb/>
der die Zahl von Toten und Verwundeten und<lb/>
Gefangenen als <seg type="insult">Aktivpost</seg> einheimst, wobei er zuweilen<lb/>
mein und dein und Stein und Bein verwechselt,<lb/>
aber so frei ist, mit <seg type="insult">leiser Unterstreichung seiner<lb/>
Bescheidenheit</seg> und vielleicht in Übereinstimmung<lb/>
mit den <seg type="insult">Eindrücken</seg> aus <seg type="insult">eingeweihten Kreisen</seg> und<lb/>
ohne die <seg type="insult">Einbildungskraft</seg> beiseite zu lassen, »Laienfragen<lb/>
 und Laienantworten« strategisch zu unterscheiden<lb/>
. Und wenn er es dann wagt, über dem<lb/>
ihm <seg type="insult">so wohltuenden Aufschwung heldischer Gefühle</seg><lb/>
seinen Segen zu sprechen und Gruß und Glückwunsch<lb/>
 der Armee zu entbieten und seine »braven<lb/>
Soldaten« im <seg type="insult">Jargon der Leistungsfähigkeit</seg> und wie<lb/>
am Abend <seg type="insult">eines zufriedenen <rs type="inst">Börsentags</rs></seg> zu ermuntern,<lb/>
so gibt es angeblich »nur eine Stimme«, die daran<lb/>
Ärgernis nimmt, wirklich nur eine, die es heute ausspricht<lb/>
 — aber was hilft’s, solange es die <seg type="spc">eine</seg> Stimme<lb/>
gibt, deren Echo nichts anderes sein müßte als ein<lb/>
Sturm der Elemente, die sich aufbäumen vor dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr92653">
<seg type="insult">Schauspiel</seg>, daß eine Zeit den Mut hat, sich groß zu<lb/>
nennen, und <seg type="insult">solchem Vorkämpfer</seg> kein Ultimatum stellt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr92654">
<space/>Die <seg type="insult">Oberfläche</seg> sitzt und klebt an der Wurzel.<lb/>
Die <seg type="insult">Unterwerfung der <choice><sic>Menscheit</sic><corr>Menschheit</corr></choice> unter die Wirtschaft</seg><lb/>
hat ihr nur die <seg type="insult">Freiheit zur Feindschaft</seg> gelassen, und<lb/>
schärfte ihr <seg type="insult">der Fortschritt die Waffen</seg>, so schuf er ihr<lb/>
<seg type="insult">die mörderischeste <choice><sic>vor</sic><corr>von</corr></choice> allen</seg>, eine, die ihr jenseits ihrer<lb/>
heiligen Notwendigkeit noch die letzte Sorge um ihr<lb/>
irdisches Seelenheil benahm: die <seg type="insult">Presse</seg>. Der <seg type="insult">Fortschritt<lb/>
</seg>, der auch über die Logik verfügt, entgegnet,<lb/>
die Presse sei auch nichts anderes als eine der <seg type="insult">Berufsgenossenschaften<lb/>
</seg>, die von einem vorhandenen Bedürfnis<lb/>
leben. Aber wenn es so wahr ist wie es richtig ist, und<lb/>
ist die Presse nichts weiter als ein <seg type="insult">Abdruck des Lebens</seg>,<lb/>
so weiß ich Bescheid, denn ich weiß dann, wie <seg type="insult">dieses<lb/>
Leben</seg> beschaffen ist. Und dann fällt mir zufällig bei,<lb/>
an einem trüben Tage wird es klar, daß das Leben<lb/>
nur ein <seg type="insult">Abdruck der Presse</seg> ist. Habe ich das Leben<lb/>
<seg type="insult">in den Tagen des Fortschritts</seg> unterschätzen gelernt,<lb/>
so mußte ich die Presse überschätzen. Was ist sie?<lb/>
Ein Bote nur? Einer, der uns auch mit seiner <seg type="insult">Meinung</seg><lb/>
belästigt? Durch seine <seg type="insult">Eindrücke</seg> peinigt? Uns mit der<lb/>
Tatsache gleich die <seg type="insult">Vorstellung</seg> mitbringt? Durch seine<lb/>
<seg type="insult">Details über Einzelheiten von Meldungen über<lb/>
Stimmungen</seg> oder durch seine <seg type="insult">Wahrnehmungen über<lb/>
Beobachtungen von Einzelheiten über Details</seg> und durch<lb/>
<seg type="insult">seine fortwährenden Wiederholungen von all dem</seg> uns<lb/>
bis aufs Blut quält? Der hinter sich <seg type="insult">einen Troß von<lb/>
informierten, unterrichteten, eingeweihten und hervorragenden<lb/>
 Persönlichkeiten</seg> schleppt, die ihn beglaubigen,<lb/>
ihm Recht geben sollen, <seg type="insult">wichtige Schmarotzer am<lb/>
Überflüssigen</seg>? Ist die Presse ein Bote? Nein: <seg type="insult">das Ereignis</seg>.<lb/>
Eine Rede? Nein, <seg type="insult">das Leben</seg>. Sie erhebt nicht nur den<lb/>
Anspruch, daß <seg type="insult">die wahren Ereignisse</seg> <seg type="insult">ihre Nachrichten<lb/>
über die Ereignisse</seg> seien, sie bewirkt auch <seg type="insult">diese<lb/>
unheimliche Identität</seg>, durch welche immer der Schein<lb/>
entsteht, daß Taten zuerst berichtet werden, ehe<lb/>
</p>
            <p ana="pr92654">
sie zu verrichten sind, oft auch die Möglichkeit<lb/>
davon, und jedenfalls der Zustand, daß zwar <seg type="insult">Kriegsberichterstatter<lb/>
</seg> nicht zuschauen dürfen, aber Krieger<lb/>
zu <seg type="insult">Berichterstattern</seg> werden. In diesem Sinne lasse ich<lb/>
mir gern nachsagen, daß ich mein Lebtag die Presse<lb/>
überschätzt habe. Sie ist kein Dienstmann — wie<lb/>
könnte ein Dienstmann auch so viel verlangen und<lb/>
bekommen —, sie ist <seg type="insult">das Ereignis</seg>. Wieder ist uns das<lb/>
<seg type="insult">Instrument</seg> über den Kopf gewachsen. Wir haben den<lb/>
<seg type="insult">Menschen</seg>, der die Feuersbrunst zu melden hat und<lb/>
der wohl die untergeordnetste Rolle im Staat spielen<lb/>
müßte, über die Welt gesetzt, über den Brand und über das<lb/>
Haus, über die Tatsache und über unsere Phantasie. Aber<lb/>
wie <rs type="pers" ana="n_62841" ref="#fk__p_47879">Kleopatra</rs> sollten wir dafür auch, neugierig und<lb/>
enttäuscht, den Boten schlagen für die Botschaft. Sie<lb/>
macht ihn, der ihr eine verhaßte Heirat meldet und<lb/>
die Meldung ausschmückt, für die Heirat verantwortlich<lb/>
. »<RS pers="William Shakespeare" globID="name_204122">Laß reiche Zeitung strömen in mein Ohr</RS>,<lb/>
das lange brach gelegen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="insult">Die giftigste von allen<lb/>
Seuchen dir!</seg> Was sagst du? <seg type="insult">Fort, elender Wicht!</seg> Sonst<lb/>
schleudr’ ich deine Augen wie Bälle vor mir her; raufe<lb/>
dein Haar, lasse mit Draht dich geißeln, brühn mit<lb/>
Salz, in Lauge scharf gesättigt.« (Schlägt ihn.) »Gnäd’ge<lb/>
Fürstin, ich, der die Heirat melde, schloß sie nicht.«<lb/>
Aber der <seg type="insult">Reporter</seg> schließt die Heirat, zündet das<lb/>
Haus an und macht die <seg type="insult">Greuel</seg>, die er erlügt, zur Wahrheit<lb/>
. Er hat durch <seg type="insult">jahrzehntelange Übung</seg> die Menschheit<lb/>
 auf eben <seg type="insult">jenen Stand der Phantasienot</seg> gebracht,<lb/>
der ihr einen <seg type="insult">Vernichtungskrieg gegen sich selbst</seg><lb/>
ermöglicht. Er kann, da er ihr alle Fähigkeit des<lb/>
Erlebnisses und dessen geistiger Fortsetzung durch <seg type="insult">die<lb/>
maßlose Promptheit seiner Apparate</seg> erspart hat, ihr<lb/>
eben noch <seg type="insult">den erforderlichen Todesmut</seg> einpflanzen,<lb/>
mit dem sie hineinrennt. Er hat den <seg type="insult">Abglanz heroischer<lb/>
Eigenschaften</seg> zur <seg type="insult">Verfügung</seg> und seine <seg type="insult">mißbrauchte<lb/>
Sprache</seg> verschönt ein <seg type="insult">mißbrauchtes Leben</seg>, als ob die<lb/>
Ewigkeit sich ihren Höhepunkt erst für das Zeitalter<lb/>
</p>
            <p ana="pr92654">
aufgespart hätte, wo der <seg type="insult">Reporter</seg> lebt. Ahnen aber<lb/>
Menschen, <seg type="insult">welches Lebens</seg> Ausdruck die <seg type="insult">Zeitung</seg> ist?<lb/>
<seg type="insult">Eines</seg>, das längst ein Ausdruck ist von ihr! Ahnt man,<lb/>
was ein halbes Jahrhundert <seg type="insult">dieser freigelassenen<lb/>
Intelligenz</seg> an <seg type="insult">gemordetem Geist, geplündertem Adel<lb/>
und geschändeter Heiligkeit</seg> verdankt? Weiß man denn,<lb/>
was <seg type="insult">der Sonntagsbauch einer solchen Rotationsbestie</seg><lb/>
an Lebensgütern verschlungen hat, ehe er 250 Seiten<lb/>
dick erscheinen konnte? Denkt man, wie viel <seg type="insult">Veräußerung<lb/>
</seg> systematisch, telegraphisch, telephonisch,<lb/>
photographisch gezogen werden mußte, um einer<lb/>
Gesellschaft, die zu inneren Möglichkeiten noch bereit<lb/>
stand, vor der winzigsten Tatsache <seg type="insult">jenes breite Staunen</seg><lb/>
anzugewöhnen, das in <seg type="insult">der abscheulichen Sprache dieser<lb/>
Boten</seg> ihre <seg type="insult">Klischees</seg> findet, wenn sich irgendwo »Gruppen<lb/>
bildeten« oder gar das Publikum »sich zu massieren«<lb/>
anfing? Da <seg type="insult">das ganze neuzeitliche Leben</seg> unter den<lb/>
<seg type="insult">Begriff einer Quantität</seg> gestellt ist, die gar nicht mehr<lb/>
gemessen wird, sondern immer schon erreicht ist und<lb/>
der schließlich nichts übrig bleiben wird, als sich selbst<lb/>
zu verschlingen; da <seg type="insult">der selbstverständliche Rekord</seg><lb/>
keine Zweifel mehr übrig läßt und <seg type="insult">die qualvolle Vollständigkeit<lb/>
</seg> jedes Weiterrechnen erspart, so ist die Folge,<lb/>
daß wir, erschöpft durch die Vielheit, für das Resultat<lb/>
nichts mehr übrig haben, und daß in einer <seg type="insult">Zeit</seg>, in der<lb/>
wir <seg type="insult">täglich zweimal in zwanzig Wiederholungen von<lb/>
allen Äußerlichkeiten</seg> noch <seg type="insult">die Eindrücke von den<lb/>
Eindrücken</seg> vorgesetzt bekommen, <seg type="insult">die große Quantität</seg><lb/>
in Einzelschicksale zerfällt, die nur die einzelnen spüren,<lb/>
und plötzlich, selbst an der Spitze, <seg type="insult"><RS pers="Herbert Conrad von Hötzendorf">der vergönnte<lb/>
Heldentod</RS></seg> als grausames Geschick erscheint. Man<lb/>
könnte aber einmal dahinter kommen, welch kleine<lb/>
Angelegenheit so ein <rs type="event">Weltkrieg</rs> war neben <seg type="insult">der geistigen<lb/>
Selbstverstümmelung der Menschheit durch ihre Presse</seg>,<lb/>
und wie er im Grund nur eine ihrer Ausstrahlungen bedeutet<lb/>
 hat. Vor einigen Jahrzehnten mochte ein <rs type="pers" ana="n_62842" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs>,<lb/>
auch ein <seg type="insult">Überschätzer der Presse</seg>, noch erkennen: »Das,<lb/>
</p>
            <p ana="pr92654">
was das Schwert uns Deutschen gewonnen hat, wird<lb/>
durch die <seg type="insult">Presse</seg> wieder verdorben«, und ihr die<lb/>
Schuld an drei Kriegen beimessen. Heute sind<lb/>
die <seg type="insult">Zusammenhänge zwischen Katastrophen und<lb/>
Redaktionen</seg> viel tiefere und darum weniger klare.<lb/>
Denn im <seg type="insult">Zeitalter derer</seg>, die es mitmachen,<lb/>
ist die <seg type="insult">Tat</seg> stärker als das Wort, aber stärker<lb/>
als die <seg type="insult">Tat</seg> ist der <seg type="insult">Schall</seg>. Wir leben vom <seg type="insult">Schall</seg><lb/>
und in <seg type="insult">dieser umgeworfenen Welt</seg> weckt das<lb/>
<seg type="insult">Echo</seg> den Ruf. In <seg type="insult">der Organisation des Schalls</seg><lb/>
ist die <seg type="insult">Schwäche</seg> wunderbarer Verwandlung fähig.<lb/>
Der Staat kann es brauchen, aber die Welt hat nichts<lb/>
davon. <rs type="pers" ana="n_62843" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> hat zu einer Zeit, wo der <seg type="insult">Fortschritt<lb/>
</seg> in den Kinderschuhen steckte und noch nicht auf<lb/>
<seg type="insult">Gummiabsätzen</seg> durch die Kultur schlich, es geahnt.<lb/>
»Jedes Land«, sagte er, »ist auf die Dauer doch für<lb/>
die Fenster, die seine <seg type="insult">Presse</seg> einschlägt, irgend einmal<lb/>
verantwortlich.« Ferner: »Die <seg type="insult">Presse</seg> ist in Wien<lb/>
schlimmer, als ich mir vorgestellt hatte, und in der<lb/>
Tat noch übler und von böserer Wirkung als die<lb/>
preußische.« Er sprach es aus, daß der Korrespondent,<lb/>
um sich nicht dem Vorwurf auszusetzen, er habe<lb/>
keine guten Verbindungen, entweder die eigenen Erfindungen<lb/>
 oder die der Gesandtschaft lanciere. Gewiß, wir<lb/>
alle hängen vor allem von <seg type="insult">den Interessen dieser einen<lb/>
Branche</seg> ab. Wenn man die Zeitung nur zur Information<lb/>
liest, erfährt man nicht die Wahrheit, nicht einmal die<lb/>
Wahrheit über die Zeitung. Die Wahrheit ist, daß die<lb/>
Zeitung keine Inhaltsangabe ist, sondern ein <seg type="insult">Inhalt</seg>,<lb/>
mehr als das, ein <seg type="insult">Erreger</seg>. Bringt sie <seg type="insult">Lügen über<lb/>
Greuel</seg>, so werden <seg type="insult">Greuel</seg> daraus. Mehr Unrecht in<lb/>
der Welt, weil es eine <seg type="insult">Presse</seg> gibt, die es erlogen<lb/>
hat und die es beklagt! Nicht Nationen schlagen einander<lb/>
: sondern <seg type="insult">die internationale Schande</seg>, der <seg type="insult">Beruf</seg>,<lb/>
der <seg type="insult">nicht trotz seiner Unverantwortlichkeit, sondern<lb/>
vermöge seiner Unverantwortlichkeit</seg> die Welt regiert,<lb/>
teilt Wunden aus, quält Gefangene, hetzt Ausländer,<lb/>
</p>
            <p ana="pr92654">
macht Gentlemen zu <seg type="insult">Rowdys</seg>. Nur durch die<lb/>
<seg type="insult">Vollmacht der Charakterlosigkeit</seg>, die in Verbindung<lb/>
mit einem <seg type="insult">schuftigen Willen</seg> Druckerschwärze<lb/>
unmittelbar in Blut verwandeln kann. <seg type="insult">Letztes,<lb/>
unheiliges Wunder der Zeit!</seg> Zuerst war alles<lb/>
<seg type="insult">Lüge</seg>, die immer auch log, daß nur anderwärts<lb/>
gelogen werde, und jetzt, in <seg type="insult">die Neurasthenie des<lb/>
Hasses</seg> geworfen, ist alles wahr. Es gibt verschiedene<lb/>
Nationen, aber es gibt nur eine <seg type="insult">Presse</seg>. Die Depesche<lb/>
ist ein <seg type="insult">Kriegsmittel</seg> wie die Granate, die auch auf<lb/>
keinen Sachverhalt Rücksicht nimmt. Ihr glaubt; aber<lb/>
jene wissen es besser, und ihr müßt daran glauben.<lb/>
<seg type="insult">Die Helden der Zudringlichkeit</seg>, <seg type="insult">Leute</seg>, mit denen sich<lb/>
kein Krieger in einen Schützengraben legen würde,<lb/>
wohl aber von ihnen dort interviewen lassen muß,<lb/>
brechen in eben verlassene Königsschlösser ein, um<lb/>
melden zu können: »<RS pers="Julius Ferdinand Hirsch" globID="name_200979">Wir waren die ersten!</RS>« Für<lb/>
<seg type="insult">Greueltaten</seg> bezahlt zu werden, wäre bei weitem nicht<lb/>
so schimpflich wie für deren Erfindung. <seg type="insult">Bravos im übertragenen<lb/>
 Wirkungskreis</seg>, die zuhaus sitzen, wenn sie<lb/>
nicht das Glück haben, in einem Pressequartier<lb/>
Anekdoten zu erzählen oder bis in die Front vordringlich<lb/>
 zu sein, sie bringen den Völkern Tag für Tag<lb/>
und so lange das Gruseln bei, bis diese es mit einiger<lb/>
Berechtigung wirklich empfinden. Von der <seg type="insult">Quantität</seg>,<lb/>
die der Inhalt <seg type="insult">dieser Zeit</seg> ist, fällt auf jeden von uns<lb/>
ein Teil, das er gefühlsmäßig verarbeitet, und das<lb/>
Gemeinsame wird uns durch Draht und Kino so anschaulich<lb/>
 gemacht, daß wir zufrieden nachhause gehen.<lb/>
Hat uns aber der <seg type="insult">Reporter</seg> durch <seg type="insult">seine Wahrheit</seg> die<lb/>
Phantasie umgebracht, so rückt er uns ans Leben<lb/>
durch <seg type="insult">seine Lüge</seg>. <seg type="insult">Seine Phantasie</seg> ist <seg type="insult">der grausamste<lb/>
Ersatz</seg> für die, welche wir einmal hatten. Denn hat er<lb/>
dort behauptet, daß die hier Frauen und Kinder töten,<lb/>
so glauben es die dort und tun es wirklich. Fühlt man<lb/>
noch nicht, daß das Wort <seg type="insult">eines zuchtlosen Subjekts</seg>,<lb/>
brauchbar <seg type="insult">in den Tagen der Mannszucht</seg>, weiter trägt<lb/>
</p>
            <p ana="pr92654">
als ein Mörser, und daß <seg type="insult">die seelischen Festungen dieser<lb/>
Zeit</seg> eine Konstruktion sind, die im Ernstfall versagt?<lb/>
Hätten die Staaten die Einsicht, mit der allgemeinen<lb/>
Wehrpflicht vorlieb zu nehmen und auf die Telegramme<lb/>
zu verzichten — wahrlich, ein Weltkrieg wäre gelinder.<lb/>
Hätten sie gar den Mut, vor Ausbruch eines solchen<lb/>
<seg type="insult">die Vertreter eines gewissen Handwerks</seg> auf einen<lb/>
international vereinbarten Schindanger zu treiben, wer<lb/>
weiß, jener bliebe den Nationen erspart! Aber ehe<lb/>
<seg type="insult">Journalisten und die von ihnen benützten Diplomaten</seg><lb/>
abrüsten, müssen Menschen es büßen. »Manches, das<lb/>
in den Zeitungen steht, ist denn doch wahr,« hat <rs type="pers" ana="n_62844" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs><lb/>
gesagt. Es gibt ja auch noch etwas <seg type="insult">unter dem Strich</seg>,<lb/>
dort arbeiten <seg type="insult">unsere braven Feuilletonisten</seg>, verrichten<lb/>
<seg type="insult">Gebete in der Schlacht für Honorar</seg>, küssen <seg type="insult">Bundesbrüder<lb/>
</seg> auf den Mund, preisen <seg type="insult">den herrlichen »Tumult«<lb/>
unserer Tage</seg>, bewundern die <seg type="insult">Ordnung</seg>, wie sie früher<lb/>
die <seg type="insult">Gemütlichkeit</seg> verehrt haben, <RS pers="Raoul Auernheimer" globID="name_200967">vergleichen eine<lb/>
Festung mit einer schönen Frau</RS> oder umgekehrt,<lb/>
je nachdem, und benehmen sich überhaupt <seg type="insult">der<lb/>
großen Zeit</seg> würdig. Da schildert <seg type="insult">einer, ein Auswärtiger<lb/>
</seg>, unter dem Titel »<rs type="title">Furchtbare Tage</rs>«, serienweise<lb/>
seine Erlebnisse in einer Hauptstadt, die er verlassen<lb/>
mußte. Die äußersten Schrecken bestanden darin,<lb/>
daß man ihm zugeredet hat, abzureisen, ihm für<lb/>
1000 Mark nur 1200 Francs geben wollte und vor<lb/>
allem, daß kein Taxameter zu haben war, was in<lb/>
andern Verkehrszentren auch schon vor einer allgemeinen<lb/>
Mobilisierung vorkommen soll. Sonst kann er — man<lb/>
traut seinen Ohren nicht — nicht genug Rühmliches<lb/>
von der Ruhe, Rücksicht, ja Barmherzigkeit der einheimischen<lb/>
 Bevölkerung aussagen, von der wir doch<lb/>
in Telegrammen erfahren hatten, sie hätte sich <seg type="insult">wie<lb/>
losgelassene Panther und Wölfe einer bei einem Eisenbahnunglück<lb/>
 beschädigten Menagerie</seg> benommen, kurz,<lb/>
daß es dort vor dem Krieg annähernd so zugegangen<lb/>
sei, wie anderswo nach einem Konzert. Telegramme<lb/>
</p>
            <p ana="pr92654">
sind <seg type="insult">Kriegsmittel</seg>. Mit Feuilletons nimmt man es nicht<lb/>
so genau, da kann die Wahrheit durchrutschen. Aber<lb/>
wenn sie erscheint, ist sie vielleicht wieder unwahr,<lb/>
weil inzwischen Telegramme erschienen sind und das<lb/>
ihrige getan haben, den Telegrammen recht zu geben und<lb/>
die Wirklichkeit zu berichtigen. Oder meint man, <seg type="insult">dieser<lb/>
<rs type="pers" ana="n_62845" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs></seg> habe schöngefärbt, weil er sich für den Frieden<lb/>
die Rückkehr auf den Platz schon jetzt sichern wollte?<lb/>
Dann disponiert eben der <seg type="insult">Journalismus</seg> über das Leben,<lb/>
je nachdem er nur seinen Vorteil oder auch den<lb/>
Nachteil der andern sucht. Im allgemeinen läßt sich<lb/>
sagen, daß es in Kriegszeiten außer der Arbeit, welche<lb/>
die solide Waffe verrichtet, noch die Leistungen<lb/>
gibt, die Wort und Gelegenheit vollbringen. <seg type="insult">Greuel</seg>,<lb/>
die die Bevölkerung feindlicher Staaten verübt, sind<lb/>
<seg type="insult">von gemeiner oder von ganz gemeiner, also gebildeter<lb/>
 Herkunft</seg>. <seg type="insult">Pöbel und Presse</seg> stehen über den<lb/>
nationalen Interessen. Jener plündert und diese telegraphiert<lb/>
. Und wenn diese telegraphiert, so fühlt sich<lb/>
jener animiert, und was <seg type="insult">Redaktionen</seg> beschlossen haben,<lb/>
vergelten und büßen Nationen. <seg type="insult">»Repressalien«</seg> ist das,<lb/>
womit der <seg type="insult">Presse</seg> geantwortet wird. Sie übertreibt den<lb/>
Zustand der Welt, nachdem sie ihn erschaffen hat. Ist<lb/>
sie sein Ausdruck nur, so ist der Zustand furchtbar<lb/>
genug. Aber sie ist sein <seg type="insult">Erreger</seg>. Sie hat in Österreich<lb/>
<seg type="insult">den sterilen Zeitvertreib des »Nationalitätenhaders«</seg> erfunden<lb/>
 und unterhalten, um unbemerkt <seg type="insult">das Geschäft<lb/>
ihres schändlichen Intellekts</seg> hochzubringen; hat sie es<lb/>
so weit gebracht wie sie wollte, so gibt sie für späteren<lb/>
Gewinn ihren <seg type="insult">Patriotismus</seg> in Kost; sie kauft Werte<lb/>
im Zusammensturz, sie ist ein <seg type="insult">Phönix</seg>, der aus<lb/>
fremder Asche farbenprächtig aufsteigt. Laßt mich die<lb/>
<seg type="insult">Presse</seg> überschätzen! Aber wenn ich zu Unrecht behaupte,<lb/>
daß in einer <seg type="insult">Epoche</seg>, die so leicht geneigt ist, die<lb/>
<seg type="insult">Extraausgabe</seg> für das Ereignis zu halten, und die mit<lb/>
entzündeten Nerven sich von <seg type="insult">Lügen</seg> zu Fakten<lb/>
verleiten läßt — wenn es nicht wahr ist, daß<lb/>
</p>
            <p ana="pr92654">
aus Telegrammen mehr Blut geflossen ist, als sie<lb/>
enthalten wollten, so komme dieses Blut über mich!<lb/>
</p>
            <p ana="pr92655">
<space/>»Möge es das letzte Mal sein,« rief <rs type="pers" ana="n_62846" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs>,<lb/>
»daß die Errungenschaften des preußischen Schwertes mit<lb/>
freigiebiger Hand weggegeben werden, um die nimmersatten<lb/>
 Anforderungen <seg type="insult">eines Phantoms</seg> zu befriedigen,<lb/>
welches unter dem fingierten Namen von <seg type="insult">Zeitgeist</seg> oder<lb/>
<seg type="insult">öffentlicher Meinung</seg> die Vernunft der Fürsten und<lb/>
Völker mit seinem <seg type="insult">Geschrei</seg> betäubt, bis jeder sich<lb/>
vor dem Schatten des andern fürchtet und alle vergessen<lb/>
, daß unter der Löwenhaut des Gespenstes ein<lb/>
Wesen steckt von <seg type="insult">zwar lärmender, aber wenig furchtbarer<lb/>
 Natur</seg>.« Er sagte es im Jahre <date>1849</date>. Wie furchtbar<lb/>
 ist <seg type="insult">diese Harmlosigkeit</seg> in den 65 Jahren erwachsen!<lb/>
Daß sie vor <seg type="insult">Taten</seg>, die sie angestiftet hat, nicht verstummt,<lb/>
zeigt, für wen sie sie getan hofft. Die Maschine hat<lb/>
Gott den Krieg erklärt und findet zwischen den Leistungen,<lb/>
die <seg type="spc">ich</seg> ihr stets zugetraut habe, immer noch Worte,<lb/>
und die <seg type="insult">Zeit</seg> mißt sich und staunt, wie groß sie über<lb/>
Nacht geworden sei. Aber sie war es wohl immer,<lb/>
und ich habe es nur nicht bemerkt. Also war es ein<lb/>
Fehler meiner Optik, sie klein zu sehen. Indes, <seg type="insult">»Übelstände<lb/>
«</seg> wegzuputzen, die an der Oberfläche wuchern,<lb/>
hinter der <seg type="insult">ein Großes</seg> lebt — die Aufgabe wäre mir<lb/>
zu klein, der fühle ich mich nicht gewachsen. Einer<lb/>
fragte neulich, wo ich denn bleibe, und bat, uns mit<lb/>
Rücksicht auf <seg type="insult">die neue Zeit</seg> von <seg type="insult">dem alten Schmutz</seg> zu<lb/>
befreien. Ich kann nicht. <seg type="insult">Großes, Elementares</seg> muß die<lb/>
Kraft haben, von selber mit den <seg type="insult">Übelständen</seg> fertig zu<lb/>
werden und bedarf dazu nicht der Anregung und Hilfe<lb/>
eines Schriftstellers. Aber <seg type="insult">dieses Große, Elementare</seg><lb/>
hat, da bereits sein <seg type="insult">Schein</seg> in alle Augen stach, es<lb/>
noch immer nicht vermocht. Was sehen wir? <seg type="insult">Das<lb/>
Große</seg> hat <seg type="insult">Begleiterscheinungen</seg>. Wenn die <seg type="insult">Folgen</seg> auf<lb/>
ihrer Höhe sein werden, dann Gnade uns! <seg type="insult">Das Große</seg><lb/>
hat die <seg type="insult">Begleiterscheinungen</seg> nicht über Nacht <choice><sic>kaput</sic><corr>kaputt</corr></choice><lb/>
gemacht. Daß Bomben mit Witzen abgesetzt werden<lb/>
</p>
            <p ana="pr92655">
und <seg type="insult">Animierkneipen</seg> ein 42-Mörser-Programm ankündigen<lb/>
, zeigt uns, wie konservativ und wie aktuell wir<lb/>
sind. Nicht das Vorkommnis, sondern die <seg type="insult">Anästhesie</seg>,<lb/>
die es ermöglicht und erträgt, gibt Aufschluß. Wie <seg type="insult">der<lb/>
uns eingefleischte Humor</seg> mit dem <seg type="insult">Übermaß des Bluts</seg><lb/>
sich abfindet, wissen wir. Aber der Geist? Wie bekommt<lb/>
es <seg type="insult">unsern Dichtern und Denkern</seg>? Und wenn sich die<lb/>
Welt auf den Kopf stellt, es fällt ihr nichts besseres<lb/>
ein! Und wenn sich die Welt zerfleischt, es kommt<lb/>
kein Geist heraus! Er wird später nicht erscheinen;<lb/>
denn er hätte sich jetzt verbergen, durch verschwiegene<lb/>
Würde sich äußern müssen. Aber wir sehen rings<lb/>
im kulturellen Umkreis nichts als das <seg type="insult">Schauspiel</seg>,<lb/>
wie der <seg type="insult">Intellekt</seg> auf das <seg type="insult">Schlagwort</seg> einschnappt,<lb/>
wenn die <choice><sic>Persönlichheit</sic><corr>Persönlichkeit</corr></choice> nicht die Kraft hat,<lb/>
schweigend in sich selbst zu beruhen. <seg type="insult">Die freiwillige<lb/>
Kriegsdienstleistung der Dichter</seg> ist ihr <seg type="insult">Eintritt in den<lb/>
Journalismus</seg>. Hier steht <seg type="insult">ein <rs type="pers" ana="n_62847" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs></seg>, stehen <seg type="insult">die<lb/>
Herren <rs type="pers" ana="n_62848" ref="#fk__p_52173">Dehmel</rs> und <rs type="pers" ana="n_62849" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg>, mit <seg type="insult">Anspruch auf<lb/>
eine Dekoration in der vordersten Front</seg> und hinter<lb/>
ihnen kämpft <seg type="insult">der losgelassene Dilettantismus</seg>. Noch<lb/>
nie vorher hat es <seg type="insult">einen so stürmischen Anschluß an<lb/>
die Banalität</seg> gegeben und die <seg type="insult">Aufopferung der führenden<lb/>
 Geister</seg> ist so rapid, daß der Verdacht entsteht,<lb/>
sie hätten kein Selbst aufzuopfern gehabt, sondern<lb/>
handelten vielmehr aus <seg type="insult">der heroischen Überlegung</seg>, sich<lb/>
dorthin zu retten, wo es jetzt am sichersten ist: in die<lb/>
<seg type="insult">Phrase</seg>. Trostlos ist nur, wie die Literatur nicht ihre<lb/>
Zudringlichkeit fühlt und nicht die <seg type="insult">Überlegenheit des<lb/>
Bürgers</seg>, der in der <seg type="insult">Phrase</seg> das ihm zustehende Erlebnis<lb/>
 findet. Zu <seg type="insult">einer fremden und vorhandenen Begeisterung<lb/>
</seg> <seg type="insult">Reime und noch dazu schlechte</seg> zu suchen,<lb/>
gegen eine <seg type="insult">Rotte</seg> eine Flotte zu stellen und von den<lb/>
<seg type="insult">Horden</seg> zu bestätigen, daß sie morden, ist wohl <seg type="insult">die<lb/>
dürftigste Leistung</seg>, die die Gesellschaft in <seg type="insult">drangvoller<lb/>
Zeit</seg> von <seg type="insult">ihren Geistern</seg> erwarten kann. <seg type="insult">Das unartikulierte<lb/>
 Geräusch</seg>, das von den feindlichen Dichtern zu uns<lb/>
</p>
            <p ana="pr92655">
herüberkam, bedeutet wenigstens einen Beweis für<lb/>
individuell gefühlte Erregung, die den Künstler auf <seg type="insult">den<lb/>
national begrenzten Privatmann</seg> reduziert. Es war<lb/>
wenigstens das <seg type="insult">Gedicht</seg>, das <seg type="insult">der Aufruhr der Tatsachen<lb/>
</seg> aus den Dichtern machte. Der Vorwurf des<lb/>
<seg type="insult">Barbarentums im Kriege</seg> war falsche Information. Aber<lb/>
<seg type="insult">das Barbarentum im Frieden</seg>, das in <seg type="insult">Reimbereitschaft</seg><lb/>
steht, wenns ernst wird, und das aus dem <seg type="insult">fremden<lb/>
Erlebnis</seg> einen <seg type="insult">Leitartikel</seg> macht, ist <seg type="insult">eine nicht wegzutilgende<lb/>
 Schmach</seg>. Und schließlich kann sich ein <rs type="pers" ana="n_62850" ref="#fk__p_46167">Hodler</rs>,<lb/>
der unrecht hat, noch immer neben <seg type="insult">einem Dutzend<lb/>
<rs type="pers" ana="n_62851" ref="#fk__p_45342">Haeckels</rs></seg>, die recht haben, sehen lassen. Und schließlich<lb/>
ist ein Wutausbruch noch immer kulturvoller als eine<lb/>
<seg type="insult">Enquete</seg>, die die Frage, ob man <rs type="pers" ana="n_62852" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> aufführen<lb/>
darf, zu dessen Gunsten zu entscheiden die Milde hat.<lb/>
Deutschlands größter neuzeitlicher Dichter, <rs type="pers" ana="n_62853" ref="#fk__p_40404">Detlev<lb/>
<abbr>v.</abbr> Liliencron</rs>, ein Dichter des Krieges, ein Opfer <seg type="insult">jener<lb/>
kulturellen Entwicklung</seg>, die vom <seg type="insult">Siege</seg> kam, hätte wohl<lb/>
nicht das Herz gehabt, sich an <seg type="insult">die noch rauchenden Tatsachen<lb/>
</seg> mit einer <seg type="insult">Meinung</seg> anzuklammern, und es bleibt<lb/>
abzuwarten, ob unter jenen, die das Erlebnis dieses<lb/>
Krieges hatten, und jenen, die als Dichter erleben<lb/>
 können, einer erstehen wird, der Stoff und Wort<lb/>
zur künstlerischen Einheit bringt. Was sich zeigen wird,<lb/>
ist, ob aus der <seg type="insult">Quantität</seg>, zu der vom seelischen Leben<lb/>
keine Brücke mehr führt, weil sie gesprengt wurde,<lb/>
noch Organisches wachsen kann. <seg type="insult">Intelligenzen</seg>, die<lb/>
sich, wenn Gefahr droht, behend und bequem in den<lb/>
<seg type="insult">Riß ihres Wesens</seg> betten, wirds zum Schweinefüttern<lb/>
geben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92656">
<space/>Vielleicht war der kleinste Krieg immer eine<lb/>
Handlung, die die Oberfläche gereinigt und ins<lb/>
Innere gewirkt hat. Wohin wirkt dieser große, der<lb/>
groß ist vermöge der <seg type="insult">Kräfte</seg>, gegen die der größte<lb/>
Krieg zu führen wäre? Ist er eine Erlösung oder nur<lb/>
das Ende? Oder gar nur eine Fortsetzung? — Mögen die<lb/>
Folgen dieser umfangreichen Angelegenheit nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr92656">
böser sein als ihre Begleitumstände, die sie nicht die<lb/>
Kraft hatte, von sich zu treten! Möge es nie geschehen,<lb/>
daß die <seg type="insult">Leere</seg> mit Berufung auf ausgestandene Strapazen<lb/>
sich noch breiter macht als bisher, die <seg type="insult">Faulheit</seg> eine <seg type="insult">Glorie</seg><lb/>
gewinnt, die <seg type="insult">Kleinheit</seg> sich auf den welthistorischen<lb/>
Hintergrund beruft, und die <seg type="insult">Hand</seg>, die uns in die<lb/>
Tasche greift, vorher ihre Narben zeigt! Wie war es<lb/>
möglich, daß im Weltkrieg ein <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_20396">Weltblatt</rs></seg> jubilierte?<lb/>
Daß ein <rs type="inst"><seg type="insult">Börseneinbrecher</seg></rs> sich vor die <seg type="insult">Millionenschlacht<lb/>
</seg> stellte und in <seg type="insult">tosenden Titeln</seg> für <seg type="insult">das fünfzigjährige<lb/>
 Bestehen seines ruchlosen Handwerks</seg> Beachtung<lb/>
 forderte und fand? Daß Banken im Moratorium<lb/>
zwar ihren Kunden nicht dienen konnten, aber <seg type="insult">jenem</seg><lb/>
weit über 400 Kronen für jede der hundert Annoncen<lb/>
<seg type="insult">seiner Festnummer</seg> bezahlten? Daß im Kanonendonner<lb/>
die Ansprache von <seg type="insult">Zeitungsausträgern</seg> gehört wurde<lb/>
und das <seg type="insult">Aufgebot der Gratulanten</seg> wie in einer<lb/>
<seg type="insult">Verlustliste der Kultur</seg> durch Wochen aufmarschierte?<lb/>
Wie war es möglich, daß in <seg type="insult">Tagen</seg>, wo die <seg type="insult">Phrase</seg><lb/>
schon zu bluten begann, ihr letztes Leben an den<lb/>
Tod hingab, sie noch zum <seg type="insult">Fensterschmuck</seg> dienen<lb/>
konnte an einem <seg type="insult">Freudenhaus des Freisinns</seg>? Daß<lb/>
<seg type="insult">Fahnen</seg> von <seg type="insult">Schreibern</seg> hochgehalten wurden, wo sie<lb/>
schon auf dem Felde waren, und daß <seg type="insult">ein Bilanzknecht<lb/>
und Franktireur der Kultur</seg> sich von <seg type="insult">einer hochgestellten<lb/>
 Bedientenschar</seg> als <seg type="insult">»<RS pers="Moriz Benedikt" globID="name_200971">Generalstabschef des<lb/>
Geistes</RS>«</seg> feiern ließ? Möge die Zeit groß genug<lb/>
werden, daß sie nicht zur Beute werde eines<lb/>
<seg type="insult">Siegers</seg>, der seinen Fuß auf Geist und Wirtschaft<lb/>
setzt! Daß sie den <seg type="insult">Alpdruck der Gelegenheit</seg> überwinde,<lb/>
in der der <seg type="insult">Sieg</seg> zum <seg type="insult">Verdienst der Unbeteiligten</seg> wird,<lb/>
die <seg type="insult">verkehrte Ordensstreberei</seg> sich ihrer Ehren entäußert,<lb/>
die <seg type="insult">gerade Dummheit</seg> Fremdwörter und Speisennamen<lb/>
 ablegt und in der <seg type="insult">Sklaven</seg>, deren letztes Ziel<lb/>
ihr Lebtag war, Sprachen zu »beherrschen«, fortan<lb/>
mit der Fähigkeit durch die Welt kommen wollen,<lb/>
Sprachen nicht zu beherrschen! — Was wißt ihr, die ihr<lb/>
</p>
            <p ana="pr92656">
im Kriege seid, vom Krieg?! Ihr kämpft ja!<lb/>
Ihr seid ja nicht hier geblieben! Auch denen,<lb/>
die für das Leben das Ideal geopfert haben, ist es<lb/>
einmal vergönnt, das Leben selbst zu opfern. Möge<lb/>
die Zeit so groß werden, daß sie an diese Opfer<lb/>
hinanreicht, und nie so groß, daß sie über ihr Andenken<lb/>
 ins Leben wachse!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45342">
               <persName>Haeckel, Ernst Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1834-02-16</date>
                  <place>Potsdam</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-08-09</date>
                  <place>Jena</place>
               </death>
               <occupation>Zoologe</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15834</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7649</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40404">
               <persName>Liliencron, Detlev Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1844-6-3</date>
                  <place>Kiel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-7-22</date>
                  <place>Altrahlstedt bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17547</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12071</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47879">
               <persName>Kleopatra</persName>
               <birth>
                  <date>69? BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>30-8-12 BC</date>
                  <place>Alexandria</place>
               </death>
               <occupation>Königin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49957">
               <persName>Nordau, Max Simon</persName>
               <birth>
                  <date>1849-7-29</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-1-22</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18472</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12365</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46167">
               <persName>Hodler, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1853-3-14</date>
                  <place>Bern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-5-19</date>
                  <place>Genf</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7886</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52173">
               <persName>Dehmel, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-18</date>
                  <place>Wendisch-Hermsdorf, Brandenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-2-8</date>
                  <place>Blankenese bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11148</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>