<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07512.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07511.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07513.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Lärm, in: Fackel Heft 18, Nr. 437, 1916, S. 111-111</title>
            <title type="iso-date">1916-11-01</title>
            <title type="id">tid_07512</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">437</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-437_n0111.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/437,111</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Lärm</head>
            <p ana="pr100766">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Geht dann aber erst die richtige Höllenmusik los, mit dem<lb/>
Sausen und Pfeifen, Krachen und Platzen der Geschosse, hebt das<lb/>
Wimmern und Schreien der Verwundeten an, und ist die Luft verpestet<lb/>
von dem Rauch der Explosivstoffe und den erstickenden, tränenreizenden<lb/>
Gasen, so stehen die unglücklichen Verteidiger, ganz verwirrt und schreckgelähmt<lb/>
 <choice><sic>.</sic><corr>. . .</corr></choice> unter dem Bann der qualvollen Todesangst, die dem<lb/>
Weltuntergang voraufgehen soll. Mit wachsendem Entsetzen sehen sie,<lb/>
wie die Risse im Unterstand immer größer und größer werden <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Gelingt es dem Feind, dank den <seg type="ELIDASH">Staubwolken</seg> und Rauchwolken und dem<lb/>
entsetzlichen Getöse, das sein Herannahen verbirgt, unvermutet in den<lb/>
Graben der ersten Linie zu kommen, so gibt es für dessen Insassen<lb/>
nur Übergabe oder erbarmungsloses Niedergemetzeltwerden. Jeder Widerstand<lb/>
 der Verteidiger wird durch Handgranaten erstickt. Aber sie denken<lb/>
ja gar nicht an Widerstand, denn in ihnen lebt nur ein einziger Gedanke<lb/>
und ein einziger Instinkt: nur ein Ende, nur ein Ende dieses schrecklichen<lb/>
Höllenfeuers, lieber sterben, als das noch länger ertragen! Darum spricht<lb/>
auch aus den Gesichtern der Toten so oft ein unendliches Glück, das<lb/>
weder Worte noch der Pinsel schildern können. Man sieht es diesen<lb/>
Gesichtern der Erlösten an, daß sie noch Zeit hatten, den Tod zu segnen,<lb/>
der zu ihnen als Befreier kam, daß sie mit dem letzten Rest ihres<lb/>
Bewußtseins noch die Vorstellung hatten, daß für sie nun die Ruhe<lb/>
käme, eine Ruhe ohne Trommelfeuer, ohne Granaten und Schrapnells.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>