<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03565.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03564.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03566.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ethik und Strafgesetz, in: Fackel Heft 06, Nr. 160, 1904, S. 1-6</title>
            <title type="iso-date">1904-04-23</title>
            <title type="id">tid_03565</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">06</title><title type="heft">160</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-06-160_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/160,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ethik und Strafgesetz</head>
            <p ana="pr35495">
<space/>»Er hat, um einem <rs type="inst">Universitätsprofessor</rs> den<lb/>
Gerichtsskandal zu ersparen und der gekränkten<lb/>
Familienmoral dennoch eine Genugtuung zu verschaffen<lb/>
, über jenen den Verlust des Lehramts nebst<lb/>
mehrjähriger Landesverweisung zu verhängen gewünscht<lb/>
«. Aber das ist doch nicht einmal eine Unanständigkeit<lb/>
?, dachten und sagten neulich die Leser<lb/>
des Artikels <seg type="insult">»Erpressung«</seg>; wie sollte es eine strafbare<lb/>
 Handlung sein? Wenn Leser wirklich immer zu lesen<lb/>
verstünden, hätten sie auch verstanden, daß ich<lb/>
jene Handlung, da ich sie in dem oben zitierten<lb/>
Satze formulierte, selbst nicht als unanständig werte,<lb/>
hätten sie auch die ausdrückliche Betonung dieser<lb/>
Ansicht nicht übersehen, die in den späteren<lb/>
Worten gegeben ist: »<seg type="insult">Sicherlich in besserer Absicht<lb/>
als Gesetzeskenntnis</seg>; gewiß nicht aus der <seg type="insult">kriminellen<lb/>
Gesinnung</seg>, die aus der Furcht des Andern Vorteil<lb/>
zieht«. Zweifellos hat der <seg type="insult">Rechtsanwalt und Familienvater<lb/>
</seg>, wenn ihm nicht mehr vorzuwerfen ist als die<lb/>
Tat, welcher er sich in einer Zuschrift an die Tagespresse<lb/>
 selbst zieh, ethisch einwandfrei gehandelt. Und<lb/>
dennoch strafbar?<lb/>
</p>
            <p ana="pr35496">
<space/>Ich hätte schon neulich diesen Widerstreit der Erkenntnisse<lb/>
 beseitigen können. Aber ich glaubte, daß<lb/>
wir uns endlich gewöhnt haben, Sittlichkeit und Kriminalität<lb/>
, die man lange genug für <seg type="insult">siamesische Begriffszwillinge<lb/>
</seg> hielt, von einander getrennt zu sehen. Vom<lb/>
Tyrannenmörder, der seiner Volksgenossen Nöte endet,<lb/>
</p>
            <p ana="pr35496">
bis hinunter zum Mitglied des <rs type="inst">Tierschutzvereins</rs>, das<lb/>
seinem Hündchen des Maulkorbs Zwang ersparen will,<lb/>
erfüllen sie alle das sittliche Gebot, die <seg type="insult">Selbsthelfer</seg>, —<lb/>
und können doch vor dem <rs type="title">Strafgesetz</rs> nicht bestehen.<lb/>
Das macht: die schönste Entfaltung meiner persönlichen<lb/>
Ethik kann das materielle, leibliche, moralische Wohl<lb/>
meines Nebenmenschen, kann ein Rechtsgut gefährden<lb/>
. Das <rs type="title">Strafgesetz</rs> ist eine soziale Schutzvorrichtung<lb/>
. Je kulturvoller der Staat ist, umso mehr<lb/>
werden sich seine Gesetze der Kontrolle sozialer<lb/>
Güter nähern, umso weiter werden sie sich aber auch<lb/>
von der Kontrolle individuellen Gemütslebens entfernen.<lb/>
Wenn ich selbst mein materielles, leibliches, moralisches<lb/>
Wohl gefährde, wenn ich hazardiere, von der Eisenbahn<lb/>
 abspringe, mich prostituiere, so kann nur die<lb/>
<seg type="insult">Beschränktheit in Bürgerschulzucht zurückgebliebener<lb/>
Gesetzgeber</seg> mich »schuldig« werden lassen. Aber<lb/>
gerade der <seg type="insult">Staat</seg>, der sich <seg type="insult">Vormundsrechte</seg> anmaßt,<lb/>
wird die <seg type="insult">familiäre Sorge</seg> bis zur Vernachlässigung<lb/>
sozialer Rücksichten treiben. Mit <seg type="insult">beichtväterlicher<lb/>
Liebe</seg> zürnt er meinen <seg type="insult">Lastern</seg> und sieht nicht, entschuldigt<lb/>
 es vielleicht, wie meine <seg type="insult">Tugenden</seg> den<lb/>
Wohlstand meines Nächsten bedrängen. Ich bin so<lb/>
»anständig«, nicht sofort zum Staatsanwalt zu laufen,<lb/>
wenn ich einen Hausfreund im Verdacht einer kriminellen<lb/>
 Handlung habe; ich »begnüge mich«, selbst<lb/>
die Sühne zu bestimmen, die er zu tragen hat. Aber<lb/>
dies Entwederoder, das mir meine feinfühlige Lebensart<lb/>
 eingegeben hat, bedrückt den Schuldigen, dessen<lb/>
Schuld der Staat vielleicht mit einer geringern Strafe<lb/>
ahnden wird, als die ich ihm zuerkenne, peinigt den<lb/>
Unschuldigen. Vor Gericht kann er leugnen und wird<lb/>
vielleicht freigesprochen, vor meinem <seg type="insult">Privatrichterstuhl<lb/>
</seg> muß er sich schuldig bekennen, um der Gnade<lb/>
meines <seg type="insult">Willkürstrafrechts</seg> sicher teilhaftig zu werden.<lb/>
Dies sollte, wenn hundertmal Familienrücksicht und<lb/>
andere sittliche Regungen mich bestimmten, statthaft<lb/>
sein? Nur die Grausamkeit des geltenden Gesetzes<lb/>
</p>
            <p ana="pr35496">
hindert uns, der vollen Erfüllung sämtlicher Merkmale<lb/>
jenes Delikts, von dem der Erpressungsparagraph<lb/>
handelt, dessen Anwendung zu wünschen. Wer getan<lb/>
hat, was hier beschrieben ward, ist nun einmal — das<lb/>
Laiengefühl behält ja Recht — kein <seg type="insult">»Erpresser«</seg>, kein<lb/>
<seg type="insult">»Verbrecher«</seg>. Aber sicherlich wäre er, wenn unter Aufrechthaltung<lb/>
 seines Sinns Terminologie und Strafausmaß<lb/>
 des Gesetzes vernünftig abgestuft würden, ein<lb/>
»Nötiger«, ein »Übertreter«. Kein sittlicher Makel würde<lb/>
an ihm haften, wenn er, der aus sittlicher Erwägung<lb/>
in das Strafmonopol des Staates eingegriffen hat, entsprechend<lb/>
 gestraft würde. Hunde müssen nun einmal,<lb/>
und gehörten sie den zartfühlendsten Tierfreunden,<lb/>
Maulkorb tragen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr35497">
<space/>Es mag paradox klingen, aber — wo kämen wir<lb/>
hin, wenn alle <seg type="insult">moralischen Handlungen</seg> ungestraft blieben<lb/>
? Und — wo <seg type="spc">kommen</seg> wir hin, da noch immer so<lb/>
viele <seg type="insult">unmoralische Handlungen</seg> gestraft werden? Ein<lb/>
Gegenstück zu der <seg type="insult">Erpressung aus Gemüth</seg> ist zum<lb/>
Beispiel die Gelegenheitsmacherei. Oft ward hier dargelegt<lb/>
, daß sie als bloße Vermittlung oder Vermietung<lb/>
einer Gelegenheit für geschlechtlichen Verkehr zwischen<lb/>
zwei willigen und mündigen Menschen kein wirkliches<lb/>
Rechtsgut verletzt, daß ihre Bestrafung eine <seg type="insult">Dummheit<lb/>
</seg> ist, daß eine Gerichtsverhandlung über dieses<lb/>
Delikt nicht die sittliche Läuterung der interessierten<lb/>
 Kreise, sondern höchstens das Bedauern über<lb/>
das zu späte Bekanntwerden einer Adresse zur<lb/>
Folge hat. Wird aber, wer die Kriminalität der Gelegenheitsmacherei<lb/>
 leugnet, darum behaupten, daß sie<lb/>
eine ethische Handlung ist? Das wird nicht einmal<lb/>
der Kulturmensch tun, der Menschliches mit Menschenmaß<lb/>
 beurteilt, <seg type="insult">sittlicher Entrüstung</seg> nur im bescheidensten<lb/>
 Grade fähig ist und das Seelenheil von<lb/>
alten Weibern, die von den spärlichen Erwerbswegen<lb/>
den bequemsten wählen und einer unausrottbaren<lb/>
Naturnotwendigkeit eine stille Gasse öffnen, für<lb/>
keine soziale Frage hält. Aber nur, wenn wir diese<lb/>
</p>
            <p ana="pr35497">
Naturnotwendigkeit, <seg type="insult">nach dem Buchstaben eines<lb/>
hundertjährigen Gesetzes</seg>, <seg type="spc">an sich</seg> als ein <seg type="insult">»unerlaubtes<lb/>
 Verständnis«</seg> ansehen, wenn wir jenen<lb/>
Akt, ohne den höchstwahrscheinlich <seg type="insult">kein Gesetzgeber<lb/>
, kein Staatsanwalt und kein Polizeikommissär</seg><lb/>
auf die Welt gekommen wäre, <seg type="spc">an sich</seg> für strafwürdig<lb/>
 halten, können wir <seg type="insult">Prostitution</seg> und Gelegenheitsmacherei<lb/>
 in den Bereich der Kriminalität verweisen<lb/>
. Auf dem Gebiete der Sexualmoral können<lb/>
bloß die Unmündigkeit, die freie Selbstbestimmung<lb/>
und die Gesundheit als Rechtsgüter in Betracht<lb/>
kommen, nie und nimmer die Sittlichkeit als solche;<lb/>
und nur für die Schädigung des andern Teils kann<lb/>
ich zur Verantwortung gezogen werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35498">
<space/>Jene Ethik aber, die Rechtsgüter nicht achtet,<lb/>
sondern gefährdet, könnte man <seg type="insult">die <seg type="spc">blinde Ethik</seg></seg><lb/>
nennen. Sie verschuldet vor allem die Nötigung,<lb/>
gegen die man das harte Gesetz anzurufen sich scheut,<lb/>
die aber, wenn sie völlig straflos bleibt, <seg type="insult">das schlimmste<lb/>
Präjudiz der Selbsthilfe</seg> schafft. Auch im Problem<lb/>
der »Bestechung« spielt sie eine Rolle. Sich bestechen<lb/>
lassen, ist immer unsittlich. Bestechen ist nur dann<lb/>
unsittlich, wenn der Zweck, zu dem ich’s tue, an sich<lb/>
ein unsittlicher ist oder wenn er die Erlangung eines<lb/>
mir zwar gebührenden Vorteils bedeutet, der aber in<lb/>
keinem Verhältnis zu dem der Öffentlichkeit aus der<lb/>
Korruption erwachsenden Nachteil steht. In Österreich<lb/>
 wäre nur der Beamte, der sich bestechen ließe,<lb/>
strafbar, nicht der <seg type="insult">Zeitungsmann</seg> und nicht der <rs type="inst">Parlamentarier<lb/>
</rs>. Nur strafbar, wer einen Beamten, nicht wer<lb/>
einen <seg type="insult">Zeitungsmann</seg> oder <rs type="inst">Parlamentarier</rs> zu bestechen<lb/>
versuchte (ich sage »versuchte«, weil an die Möglichkeit<lb/>
 eines Gelingens namentlich bei den <seg type="insult">journalistischen<lb/>
 Funktionären</seg> nicht zu denken ist). Gewiß<lb/>
ist es wünschenswert, daß ein kommendes Gesetz<lb/>
nicht nur die unparteiliche Führung der Staatsgeschäfte<lb/>
 als Rechtsgut betrachtet, sondern auch — da<lb/>
</p>
            <p ana="pr35498">
wir nun einmal in einem konstitutionellen Staate<lb/>
leben — die Freiheit der <rs type="inst">parlamentarischen Abstimmung<lb/>
</rs> und — angesichts <seg type="insult">einer täglich wachsenden<lb/>
Preßmacht</seg> — die Unverfälschtheit der öffentlichen<lb/>
Meinung. Aber auch, wenn die Bestechung eines<lb/>
Journalisten strafbar würde, müßte sie nicht in jedem<lb/>
Falle unsittlich sein. Sie wäre und ist es <abbr>z. B.</abbr> nicht,<lb/>
wenn die Besprechung häuslicher Intimitäten nur<lb/>
durch Verabreichung von Schweiggeld hintanzuhalten<lb/>
ist. Sie wäre und ist unsittlich — und ihre Strafbarmachung<lb/>
 ein Bedürfnis —, wenn sie die Besprechung<lb/>
 einer gefälschten Bankbilanz verhindern soll.<lb/>
Der vergangene Sommer ward von <seg type="insult">Entrüstungsstürmen</seg>,<lb/>
die von Osten kamen, getrübt. In Ungarn sollte —<lb/>
man denke nur — der Versuch gewagt worden sein,<lb/>
Abgeordnete zu bestechen. Und noch dazu mit ganz<lb/>
geringen Summen! <seg type="insult">Die demokratische Meute in Cis<lb/>
und Trans</seg> war auf den armen <rs type="pers" ana="n_30532" ref="#fk__p_44896">Grafen Szapary</rs> losgelassen<lb/>
, den man <seg type="insult">so frevler Geringschätzung</seg> des <rs type="inst">ungarischen<lb/>
 Parlaments</rs> beschuldigte. Er hatte der<lb/>
Regierung seine Hilfe geboten, <seg type="insult">die Mäuler der Obstruktion<lb/>
</seg> zu stopfen. Daß er sittlich gehandelt hat,<lb/>
da er in höherem, patriotischem Interesse korrumpieren<lb/>
oder vielleicht bloß Korruption benützen wollte, ist<lb/>
zweifellos: nicht die Ethik, nur der Verstand des<lb/>
ungeschickten Vermittlers, dessen Bemühung ruchbar<lb/>
wurde, konnte durch den Handel kompromittiert sein.<lb/>
Und er hätte auch sittlich gehandelt, wenn er nach<lb/>
dem Gesetz strafbar gehandelt hätte, während das<lb/>
Zuckerkartell oder der Verwaltungsrat einer Bank, die<lb/>
<seg type="insult">volkswirtschaftliche Redakteure</seg> bestechen, auch bei<lb/>
leider unabänderlicher Straflosigkeit gegen die Moral<lb/>
verstoßen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35499">
<space/>Nicht immer ist, nicht immer sollte strafbar<lb/>
sein, was unsittlich ist, und das Sittliche nicht immer<lb/>
straflos. Der Grundzug eines modernen Gesetzes kann<lb/>
nur die Entlastung individuellen Gemütslebens zu Gunsten<lb/>
 sozialer Interessen bedeuten. Sicherlich würden dabei<lb/>
</p>
            <p ana="pr35499">
— der Staatsfreund kann beruhigt schlafen — mehr<lb/>
Rechtsgüter neu gewonnen als aufgelassen werden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44896">
               <persName>Szapáry, Julius Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1832-11-1</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1905-1-20</date>
                  <place>Abbazia</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>