<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03624.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03623.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03625.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Techniker. (Eine objektive Charakteristik des Herrn Exner), in: Fackel Heft 06, Nr. 163, 1904, S. 16-18</title>
            <title type="iso-date">1904-05-31</title>
            <title type="id">tid_03624</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">06</title><title type="heft">163</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-06-163_n0016.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/163,016</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Techniker. (Eine objektive Charakteristik des Herrn Exner)</head>
            <p ana="pr36078">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_202591" ref="#fk__p_53987">Techniker</rs>.</seg></seg></seg> Ein Artikel der ‚<rs type="magazine" ana="werk_13185">Allgemeinen Ingenieur-Zeitung</rs>‘<lb/>
»<rs type="title">Spaziergänge durch die Spiritus-Ausstellung</rs>« enthält die folgende wenig<lb/>
schmeichelhafte, im Ganzen richtig charakterisierende Verteidigung <seg type="insult">des<lb/>
Herrn Sektionschefs <rs type="pers" ana="n_30979" ref="#fk__p_55499"><seg type="spc">Exner</seg></rs></seg>: »<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Fragt man nach den Gründen, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr36078">
<seg type="spc">ganze Gruppen wissenschaftlicher Größen zu einer Ausstellungsabstinenz<lb/>
 bewogen haben</seg>, <seg type="spc">so hört man den Namen<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_30980" ref="#fk__p_55499">Exner</rs> nennen</seg>. Der Austellungspräses ist <seg type="insult">eine der meistbelobten,<lb/>
doch auch eine der meistgetadelten Persönlichkeiten unseres an charakteristischen<lb/>
 und lächerlichen Typen nicht armen Österreich</seg>. Als <seg type="insult">politischer<lb/>
 Parteimann</seg> ist er vielleicht aus Überzeugung oder auch bloß<lb/>
aus Zweckmäßigkeitsgründen liberal. Er vertritt <seg type="insult">jenen schleißigen und<lb/>
phrasenreichen Liberalismus</seg>, der mit dem <seg type="ELIDASH">Tatsachensinn</seg> und dem Wahrhaftigkeitssinn<lb/>
 der aufstrebenden Generation auf dem Kriegsfuß steht.<lb/>
Doch die <rs type="inst"><rs type="inst"><seg type="ELIDASH">Handelskammern</seg> und Gewerbekammern</rs></rs> und die industriellen Rentierklubs<lb/>
 stellen nicht die aufstrebende, sondern die <seg type="insult">saturierte Generation</seg><lb/>
dar, und diese ist notwendigerweise muffig konservativ und nominell<lb/>
liberal. Ohne die Hilfe <seg type="insult">dieser Geldmächte</seg> gibt es aber keine Ausstellungen<lb/>
. Und da nach einem alten Mißbrauch in Österreich zuerst nach<lb/>
der <seg type="ELIDASH">Parteizugehörigkeit</seg> und Cliquezugehörigkeit eines Mannes gefragt wird, ehe man<lb/>
an seine Wertung schreitet, so ist die Erteilung von Lob oder Schmähungen<lb/>
 oft ganz unabhängig von den tatsächlichen Leistungen des Mannes.<lb/>
Deshalb ist <rs type="pers" ana="n_30981" ref="#fk__p_55499">Exner</rs> ebenso oft überschätzt wie unterschätzt worden.<lb/>
Für den Techniker genügt es zunächst, daß <rs type="pers" ana="n_30982" ref="#fk__p_55499">Exner</rs> tätig, rührig ist. <seg type="spc">Die<lb/>
Mängel eines bloß enzyklopädischen und auf manchen<lb/>
Gebieten</seg>, <seg type="spc">über die er sich verbreitet</seg>, <seg type="spc">sogar flüchtigen<lb/>
technischen Wissens dürfen nicht vergessen lassen</seg>, daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_30983" ref="#fk__p_55499">Exner</rs> vielleicht eben deshalb, weil ihn technisches Spezialwissen <seg type="spc">nicht<lb/>
zu sehr bedrückt</seg>, einen Blick für das Mögliche und eine oft durchdringende<lb/>
 Schärfe der Beurteilung für das Erreichbare bewahrt hat.<lb/>
Selbst ein Mitglied der Regierung, verhöhnt er manche ihrer Einrichtungen,<lb/>
schafft sich so eine populäre Basis nach unten und bewahrt dabei so<lb/>
viel Takt, um nicht nach oben anzustoßen. In Österreich darf man ganz<lb/>
offen nach des seligen <rs type="pers" ana="n_30984" ref="#fk__p_44822">Taaffe</rs> Muster Witze machen, wenn sie nur unterhaltend<lb/>
 sind und so nebenher auch die patriotische Absicht, zu heilen,<lb/>
nicht vermissen lassen. Als <seg type="insult">Causeur, Initiator und Veranstalter</seg>, als<lb/>
<seg type="insult">Glöckner und Rufer</seg> hat sich <rs type="pers" ana="n_30985" ref="#fk__p_55499">Exner</rs> fast immer bewährt, und in dieser<lb/>
Stärke liegt notwendigerweise auch seine Schwäche. <seg type="spc">Die wissenschaftlich-kritische<lb/>
 Sonde verträgt sein Gehaben und<lb/>
Wirken mitunter nicht</seg>, aber man bedenke, daß so mancher, der<lb/>
im <rs type="inst"><seg type="ELIDASH">Ingenieurverein</seg> und Architektenverein</rs> über einen Lapsus des Redners<lb/>
<rs type="pers" ana="n_30986" ref="#fk__p_55499">Exner</rs> lächelte, die repräsentative Kraft und die zusammenfassende Tätigkeit<lb/>
 nicht gehörig gewürdigt hat, die in dem Sektionschef für Ausstellungen<lb/>
 verkörpert ist. Es ist wahr, diese Tätigkeit wirkt vorwiegend<lb/>
an der <seg type="spc">Oberfläche</seg>, aber sie wirbelt diese Fläche eben auf und damit<lb/>
auch die tieferen Schichten, die nur zu sehr zur Trägheit neigen. Wie<lb/>
oft war schon <rs type="pers" ana="n_30987" ref="#fk__p_55499">Exner</rs> <seg type="insult">der Hecht im technischen Karpfenteich</seg>, wie oft hat<lb/>
er die <seg type="insult">Versimpelten</seg> aufgerüttelt und auf das Ganze hingelenkt! Oft<lb/>
war’s allerdings ein Schlag ins Wasser, denn nicht jeder Hieb ist ein<lb/>
Treffer. Zieht man aber die Summe der Tätigkeit <rs type="pers" ana="n_30988" ref="#fk__p_55499">Exners</rs> in Betracht, so<lb/>
muß man gerechterweise anerkennen und betonen, daß er der Faktor<lb/>
im heutigen Österreich ist, der Gewerbe, Industrie einerseits, also die<lb/>
</p>
            <p ana="pr36078">
Produktion, mit der Schule, Unterweisung und Lenkung, also den technischen<lb/>
 Wissenschaften, in einen Kontakt gebracht hat, der immerhin<lb/>
innig genannt werden muß. Man kann dieses Gelingen, das sich in den<lb/>
Worten: <seg type="ELIDASH">Gewerbeförderungswesen</seg> und technisches Versuchswesen konzentriert,<lb/>
vielleicht unvollständig heißen, vielleicht in mancher Richtung <seg type="spc">dilettantenhaft<lb/>
</seg> nennen, aber es ist sehr die Frage, ob wir ohne <rs type="pers" ana="n_30989" ref="#fk__p_55499">Exner</rs> überhaupt<lb/>
so viel erreicht hätten, als wir durch ihn erreicht haben. Organisatorische Talente<lb/>
 sind nicht zu häufig, und wollte man gar auf das organisatorische<lb/>
Genie <foreign xml:lang="grc">kat’exochen</foreign> warten, dann könnte wohl eher das Jahrhundert zur<lb/>
Neige gehen. <seg type="spc">Die <rs type="inst">Technische Hochschule in Wien</rs> hat die<lb/>
Werbung <rs type="pers" ana="n_30990" ref="#fk__p_55499">Exners</rs> um eine Dozentur zurückgewiesen</seg>. Es<lb/>
war die Ausübung eines Rechtes und sollte wahrscheinlich auch eine<lb/>
<seg type="spc">Wertung des Technikers <rs type="pers" ana="n_30991" ref="#fk__p_55499">Exner</rs></seg> vorstellen. Ungerechtfertigt ist<lb/>
aber die auffallende Nichtbeteiligung der obersten technischen Instanz<lb/>
bei einer so eminent technischen Angelegenheit, wie es die <rs type="event">Spiritus-Ausstellung<lb/>
</rs> ist. Weil <rs type="pers" ana="n_30992" ref="#fk__p_55499">Exner</rs> an der Spitze steht? Weil’s bloß eine Gewerbeausstellung<lb/>
 ist? Gibt es an Hochschulen wirklich noch Gelehrte,<lb/>
die so denken? <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53987">
               <persName>Techniker</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55499">
               <persName>Exner, Wilhelm Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1840-4-9</date>
                  <place>Unter-Gänserndorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-5-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Techniker</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1908 Gründer des Technischen Museums</note>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter 1882-97, Herrenhaus 1905-18</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7044</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44822">
               <persName>Taaffe, Eduard Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1833-2-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1895-11-29</date>
                  <place>Ellischau/Böhmen</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1879-93 Ministerpräsident</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>