<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06264.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06263.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06265.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Philippe Derblay .... Hr. Reimers, in: Fackel Heft 15, Nr. 374, 1913, S. 46-47</title>
            <title type="iso-date">1913-05-01</title>
            <title type="id">tid_06264</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">374</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-374_n0046.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/374,046</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Philippe Derblay .... Hr. Reimers</head>
            <p ana="pr84285">
<space/><seg type="sidehead">(Ein Zwischenfall im <rs type="inst">Burgtheater</rs>.)</seg> Im <rs type="inst">Burgtheater</rs> hat sich heute<lb/>
während der Vorstellung ein eigenartiger Zwischenfall abgespielt. Es<lb/>
wurde der »<RS pers="Georges Ohnet"><rs type="title" ana="name_204018" ref="#fk__p_50801">Hüttenbesitzer</rs></RS>« gegeben, und der zweite Akt war dem Schlusse<lb/>
nahe, als einer der anwesenden Detektivs beobachtete, daß sich ein<lb/>
Herr in der Parterreloge <abbr>Nr.</abbr> 7 fast vollständig entkleidet hatte. Der<lb/>
Detektiv rief andere Beamte, den Gebäudeinspektor und schließlich den<lb/>
diensthabenden Theaterarzt herbei, die nun den seltsamen Logengast<lb/>
in unauffälliger und rücksichtsvollster Weise aus der Loge in das<lb/>
Inspektionszimmer brachten. Der entkleidete Herr leistete keinerlei Widerstand<lb/>
. Er machte den Eindruck eines Geistesgestörten <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Er war in<lb/>
Touristenkostüm, mit Wadenstrümpfen und Bergschuhen, gekleidet und<lb/>
hatte zuerst einen Parterresitz gehabt. Knapp vor Beginn der Vorstellung<lb/>
tauschte er den Sitz gegen eine ganze Parterreloge um <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Als er nun<lb/>
im zweiten Akt sich langsam zu entkleiden begann, bemerkten dies in<lb/>
dem übrigens ziemlich schlecht besuchten Hause nur sehr wenig Personen.<lb/>
Erst seine Wegführung erregte einiges Aufsehen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr84287">
<space/>Der Mann muß gar nicht geistesgestört sein. Nach einem<lb/>
Bericht gab er, um den Grund seines Vorgehens befragt,<lb/>
die Antwort: »Es war ja so leer.« Die Abwesenheit von Menschen<lb/>
ist sonst nicht gerade ein zwingender Grund, sich auszukleiden.<lb/>
Der Anblick des <rs type="inst">Burgtheaterzuschauerraumes</rs> wirkt aber offenbar<lb/>
als unwiderstehlicher Zwang. Es geht einem ähnlich wie<lb/>
in einer der Grotten von Sorrent oder Capri: es wird ja<lb/>
doch niemand kommen, und man badet. Als eine Ovation für<lb/>
</p>
            <p ana="pr84287">
die Schauspieler kann eine Entkleidung nicht gut gedeutet werden,<lb/>
nur als die Benützung einer sich darbietenden Gelegenheit.<lb/>
Ob der Mann eine Freikarte gehabt hat, war nicht zu ermitteln.<lb/>
Die Wegführung dieses Zuschauers erregte natürlich einiges Aufsehen<lb/>
 außerhalb des Theaters, weil ja doch die Straße beim<lb/>
<rs type="inst">Burgtheater</rs> von ein paar Leuten besucht wird. Man stelle sich<lb/>
nur den Rummel vor: die Türen werden aufgerissen, draußen<lb/>
ertönt das Gebrüll: <foreign xml:lang="de-loc">Aus iiis <seg type="symbol" subtype="3dots"/>!</foreign> und es strömt ein Zuschauer<lb/>
heraus, und <seg type="spc">der</seg> ist nackt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50801">
               <persName>Ohnet, Georges</persName>
               <birth>
                  <date>1848-4-3</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-5-5</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12371</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>