<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04648.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04647.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04649.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sexuelle Aufklärung. Von Fritz Wittels, in: Fackel Heft 10, Nr. 250, 1908, S. 16-21</title>
            <title type="iso-date">1908-04-14</title>
            <title type="id">tid_04648</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">250</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-250_n0016.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/250,016</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Sexuelle Aufklärung. Von Fritz Wittels</head>
            <lg>
<l>Ein wenig besser würd’ er leben,</l>
<l>Hätt’st du ihm nicht den Schein des</l>
<l>Himmelslichts gegeben.</l>
<l>Er nennts Vernunft und brauchts allein,</l>
<l>Nur tierischer als jedes Tier zu sein.</l>
</lg>
            <p ana="pr53235">
<space/>Wir unterscheiden uns von den Tieren durch<lb/>
Sprache, aufrechten Gang und einiges mehr, besonders<lb/>
aber dadurch, daß unsere Kinder eine sexuelle Aufklärung<lb/>
 brauchen. Es scheint, als müßten die<lb/>
Menschen aussterben, wenn nicht <seg type="insult">sozialpolitische<lb/>
Mütter, eingetrocknete Lehrer und Ärzte</seg>, die nach<lb/>
Karbol riechen, den kleinen Wurm in Arbeit nehmen<lb/>
und ihm die Bedeutung der Staubgefäße bei den<lb/>
Pflanzen erklären, auseinandersetzen, daß beim Bandwurm<lb/>
 beide Geschlechter in einem Leibe vereinigt,<lb/>
bei den höheren Tieren aber stets getrennt seien,<lb/>
daß Milch und Roggen der Fische zur Fortpflanzung<lb/>
diene und nicht zum Essen allein. »Also«, lautet die<lb/>
Konklusion, »wirst du einsehen, daß auch wir uns<lb/>
fortpflanzen müssen und wirst verzeihn, daß dies auf<lb/>
so abscheuliche Art und Weise geschieht. Wir tun<lb/>
es selber nur ungern, aber es gibt leider keine andere<lb/>
Methode.« Ein so präpariertes Kind wird endlich vom<lb/>
Arzte überfallen, der ihm den Geschlechtsverkehr<lb/>
unter gräßlichen Drohungen verekelt, gerade zur<lb/>
Zeit, wenn Mutter Natur in bester Arbeit ist, dem<lb/>
blühenden Geschöpfe den Krönungsmantel umzuhängen<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53236">
<space/>Möglich, daß die Ungunst der Verhältnisse nicht<lb/>
duldet, daß unsere Kinder frei und duftig heranwachsen<lb/>
 wie Blumen und Tiere des Feldes. Warum<lb/>
aber muß man sie <seg type="insult">mit einem Rattenkönig von Hygiene,<lb/>
Pädagogik, Naturwissenschaft und Christentum</seg> so<lb/>
erbarmungslos überfallen, daß aus dem Königsmantel<lb/>
<seg type="insult">ein zerrissenes und mühsam geflicktes Bettelgewand</seg><lb/>
wird? Zugegeben, daß der unbändige Geschlechtstrieb<lb/>
 gezähmt werden muß, weil er soziale und gesundheitliche<lb/>
</p>
            <p ana="pr53236">
 Gefahren mit sich bringt; aber man<lb/>
sollte ihn nicht mit Schlageisen erwarten, in denen<lb/>
er sich die Nase zerquetscht, sondern mit den Rosenketten<lb/>
 ehrfürchtiger Scheu, die er allezeit verdient,<lb/>
die ihm in besseren vorchristlichen Zeiten nicht vorenthalten<lb/>
 wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53237">
<space/>»Aber gerade das«, erwidern <seg type="insult">zartsinnige Damen<lb/>
und Herren</seg>, »ist unser Bestreben! Was gibt es<lb/>
Heiligeres als das Gesetz der Fortpflanzung; wie<lb/>
könnte man den Kindern, deren Sexualität noch<lb/>
schläft, die Liebe höher heben, als wenn man ihre<lb/>
Macht durch die ganze belebte Natur zeigt?« Sonderbar<lb/>
, daß große Dichter, die früher gelebt haben,<lb/>
solche Wissenschaft durchaus beiseite ließen, wenn<lb/>
sie der Liebe ein Preislied sangen. <rs type="pers">Romeo</rs>, <rs type="pers">Werther</rs>,<lb/>
<rs type="pers">Tristan</rs> behelfen sich ohne Bandwürmer, Häringe,<lb/>
einhäusige und zweihäusige Pflanzen, und das Gastmahl<lb/>
 des <rs type="pers" ana="n_41961" ref="#fk__p_51532">Plato</rs> führt tiefer in das Wesen der Liebe<lb/>
als <rs type="pers" ana="n_41962" ref="#fk__p_55486">Wilhelm Bölsche</rs>, der das Liebesleben in der<lb/>
Natur im schnodderigen Berliner Ton erklärt. Mag<lb/>
der Sinn des Geschlechtstriebes in der Natur immerhin<lb/>
 die Sicherung der Fortpflanzung sein: bei den<lb/>
Menschen liegt seine kulturelle Bedeutung anderswo,<lb/>
nämlich in der Erotik, er ist eine Angelegenheit der<lb/>
Seele geworden, die man nur im Menschen erkennt<lb/>
und nicht mehr eine Angelegenheit des Unterleibes,<lb/>
wie die Spezialisten für Geschlechtskrankheiten anzunehmen<lb/>
 scheinen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53238">
<space/>Allerdings ist diese Erkenntnis in ihrer vollen<lb/>
Bedeutung dem Kinde verschlossen, es wird nicht<lb/>
begreifen können, daß einer sich umbringen kann<lb/>
aus Liebe zum Weib, es ist eine Erkenntnis, die<lb/>
man nicht lernen kann, sondern fühlen muß. Das<lb/>
Fortpflanzungsraffinement in der Natur kann gelehrt<lb/>
werden. Das Kind wird aber den Zusammenhang<lb/>
zwischen den Staubgefäßen und dem durchaus verschiedenen<lb/>
 menschlichen Geschlechtsleben entweder<lb/>
nicht finden oder aber, was schlimmer ist, seine<lb/>
</p>
            <p ana="pr53238">
Ideale in falsche Richtung treiben lassen, die freilich<lb/>
<seg type="insult">unser biologisch-christliches Säkulum</seg> besonders auszeichnet<lb/>
. Aus dem Liebesideal unserer Vorfahren ist<lb/>
ein <seg type="insult">Viehzuchtsideal</seg> geworden. <rs type="pers" ana="n_41963" ref="#fk__p_55814"><RS pers="Friedrich Nietzsche" globID="name_202388">Zarathustra</RS></rs> predigt:<lb/>
»Ehe, so heiße ich den Willen zu zweien, das Eine<lb/>
zu schaffen, das mehr ist, als die es schufen.« Er<lb/>
wird <seg type="insult">von der <rs type="pers" ana="n_41964" ref="#fk__p_42533">Ellen Key</rs> und ihrer Gemeinde</seg> als<lb/>
Viehzüchter mißverstanden und einer der Ihren genannt<lb/>
. <seg type="insult">Empfindsame Mädchen</seg>, die diesen Absatz des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_41965" ref="#fk__p_55814">Zarathustra</rs> gerne auswendig lernen, mögen zusehen,<lb/>
ob sie nicht allzusehr die Ehrfurcht vor der Liebesgöttin<lb/>
 verletzen, die über allem thront und die zur<lb/>
Dienerin der <rs type="pers">Ceres</rs>, die man der Fruchtbarkeit<lb/>
Patronin nennt, nicht taugt. Viel heiliger als das<lb/>
Gesetz der Fortpflanzung ist das Gesetz der Brunst,<lb/>
am hehrsten liebt ein halbes Kind, das von der Fortpflanzung<lb/>
 nichts weiß. Liebe zum Kinde, auch nur<lb/>
zum erwarteten Kinde bricht natürgemäß die Urgewalt<lb/>
 des Gefühles in einen Doppelstrom. <rs type="pers">Isolde</rs><lb/>
stirbt an der Leiche ihres <rs type="pers">Tristan</rs>; mit ihm ist ihre<lb/>
Liebe tot. <rs type="pers">Lohengrin</rs> läßt die Hoffnung auf einen<lb/>
Sohn zurück, darum kann <rs type="pers">Elsa</rs> ihn ziehen lassen: ihre<lb/>
Liebe lebt und wartet. Wenn man nun gar ein unerfahrenes<lb/>
 Geschöpf über den angeblich einzigen<lb/>
Zweck der Liebe unterrichtet, bevor es von der<lb/>
Sehnsucht zum anderen Geschlecht noch einen Hauch<lb/>
verspürt, dann kann, theoretisch genommen, ein unbefangenes<lb/>
, großes Gefühl gar nicht mehr entstehen.<lb/>
Das Geschöpf wird von einer falschen Sittlichkeit<lb/>
bedrückt, von einer Metaphysik der Geschlechtsliebe.<lb/>
Zum Glück ist der Reichtum unserer Seele so groß,<lb/>
daß man nicht nur Vater und Mutter sondern auch<lb/>
das Studium der Naturgeschichte verläßt, um dem<lb/>
Geliebten zu folgen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53239">
<space/>Das Storchmärchen ist wenigstens harmlos. Kein<lb/>
kluges Kind glaubt lange dran. Das Märchen von<lb/>
der Fortpflanzung ist eine <seg type="insult">Viertelwahrheit</seg> und darum<lb/>
schlimmer als eine ganze Lüge. Die naturwissenschaftliche<lb/>
</p>
            <p ana="pr53239">
 Entrierung des Geschlechtslebens scheint uns verwerflich<lb/>
. Wenn wirklich eine künstliche Aufklärung<lb/>
der frühen Jugend nötig ist, empfiehlt sich weit eher<lb/>
das Studium der Geschichte. Die erhabenste Wirkung<lb/>
der Geschichte ist, daß sie auf jeder Seite die Grundgewalt<lb/>
 der Liebe zeigt. Sie müßte nur anders gelehrt<lb/>
 werden, als es heute geschieht. Man soll nicht<lb/>
<rs type="pers" ana="n_41966" ref="#fk__p_57207">Antonius</rs>, den Triumvir, für einen <seg type="insult">Schwächling</seg> erklären<lb/>
, weil er »um eines Weibes willen eine Welt<lb/>
verlor«, sondern man soll ihn als großen Römer<lb/>
zeigen, wie ers war, der vor der Größe eines Weibes<lb/>
ins Knie sank, weil er ein Mann war. Man soll unserer<lb/>
Jugend nicht ängstlich verschweigen, welche Rolle<lb/>
das Weib im Leben unserer Größten gespielt hat,<lb/>
soll lehren, daß kein harmonischer Charakter je gebildet<lb/>
 ward ohne den Glanz jugendlicher Küsse, daß<lb/>
Bedeutendes niemals entstanden ist ohne das Weib.<lb/>
Man soll den Buben in der Schule durch eine wahrhafte<lb/>
 Darstellung der Geschichte tiefe Achtung vor<lb/>
dem Weibe einflößen, den Mädchen wird aus dem<lb/>
gleichen Studium herzlicher Stolz auf ihr Geschlecht<lb/>
erwachsen. Man sollte meinen, daß gründliches Studium<lb/>
der Geschichte für die Wahrheit des Geschlechtslebens<lb/>
 und auf Hochhaltung des erwachenden Triebes<lb/>
besser vorbereitet als die Anatomie des Bandwurms.<lb/>
Mit anderen Augen wird ein so gelehrtes Kind das<lb/>
Verhältnis seiner Eltern ansehen und eine Mutter<lb/>
oder ein Vater wird leichteren Herzens zur Erklärung<lb/>
der »brutalen« Tatsachen schreiten können, wo dies<lb/>
notwendig ist. Wenn die Kinder aus der Schule die<lb/>
Moral der Weltgeschichte nach Hause bringen, anstatt<lb/>
der <seg type="insult">heuchlerischen Sittlichkeit</seg>, wird man sich vor<lb/>
ihnen nicht mehr entschuldigen müssen, daß man<lb/>
liebt. Der Zynismus, mit dem Kinder von Altersgenossen<lb/>
 die Wahrheit erfahren, steht offenbar höher<lb/>
als was <seg type="insult">sozialpolitische Mütter</seg> schwatzen, die der<lb/>
lockigen Unschuld Staubgefäße zeigen, wenn die Kinder<lb/>
der Reife nahe, das Wunderbare erwarten, das sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr53239">
ahnen. <seg type="insult">Solche Weiber</seg> sollte man eigentlich verbrennen<lb/>
wie Wetterhexen. Denn hätten sie nicht ihrer eigenen<lb/>
Jugend ruchlos vergessen, noch unter der Asche<lb/>
müßte eine Erinnerung glühen, daß ihnen Honig von<lb/>
den Lippen flöße statt der grauen Theorie. Wären es<lb/>
noch frommgläubige Christen, die ein asketisches<lb/>
Ideal im Busen nähren, man könnte sie um ihres<lb/>
Ideales willen achten. So aber ist es abscheulich,<lb/>
wenn sie endlich doch von menschlichen Verhältnissen<lb/>
 reden, die <rs type="pers" ana="n_41967" ref="#fk__p_46823">Jeremiade</rs> des Geburtsaktes weit<lb/>
auszuspinnen (Typus: was habe ich um dich leiden<lb/>
müssen!) und in das fruchtbare Gemüt des Kindes<lb/>
Kummer und Sorge zu pflanzen, als wäre dies die<lb/>
Wirkung des Geschenkes, um das die Menschen von<lb/>
den Himmlischen beneidet werden. Soll das Kind für<lb/>
seine Geburt verantwortlich gemacht werden? Vielleicht<lb/>
 gibts wirklich vorlaute Kinder, die als gebührende<lb/>
 Antwort finden: du hättest dich sollen<lb/>
chloroformieren lassen. Könnte man nicht Mütter<lb/>
heranbilden, die sich getrauen, bei der Aufklärung<lb/>
der Kinder, mit den Freuden der Liebe zu beginnen,<lb/>
wie es bei ihnen geschah, und sollte das sonnige<lb/>
Kinderherz für solche Freuden, die es selber erwarten,<lb/>
nicht mehr Verständnis haben als für durchaus<lb/>
hysterische Erinnerung an Leiden, die ein gesundes<lb/>
Weib vergisst?<lb/>
</p>
            <p ana="pr53240">
<space/>Frauen sind bildsam. Wo aber finden wir die<lb/>
Lehrer der Geschichte? Es ist beschlossen, weniger<lb/>
von Schlachten zu sagen, mehr von Gesetzen, Verträgen<lb/>
, Erfindungen. Daß man auch von Frauen<lb/>
mehr sagen müßte, ist nicht beschlossen worden. Es<lb/>
kommt viel darauf an, wer etwas unternimmt. Unsere<lb/>
Geschichtslehrer — mit wenigen Ausnahmen —<lb/>
sollen von Frauen lieber schweigen. Sie sind gute<lb/>
Christen und wissen es nicht anders, als daß die<lb/>
Liebe eine Sünde, und die Sünde durch das Weib in<lb/>
die Welt gekommen sei. Es ist unverständlich, wie<lb/>
im Gymnasium hellenische Kultur und Sprache gelehrt<lb/>
</p>
            <p ana="pr53240">
wird, ohne dem Weibe und auch der Urningliebe,<lb/>
die doch nur eine Liebe zum Weibe über das Weib<lb/>
hinaus, nämlich zum Weibe im Knaben war, die<lb/>
breiteste Beachtung zu schenken. Die Philologen<lb/>
trauern darüber, daß die griechische Sprache im<lb/>
Gymnasium dem Untergange geweiht ist; sie sind<lb/>
selber schuld daran. Sie haben die Quelle aller Kultur,<lb/>
den herrlichsten Traum der Menschheit übel bewahrt.<lb/>
Von <rs type="pers" ana="n_41968" ref="#fk__p_43990">Phryne</rs> und <rs type="pers" ana="n_41969" ref="#fk__p_48538">Laïs</rs> kaum ein Wort; aber zahlreiche<lb/>
 Fünfer für alle, die nicht pünktlich wußten,<lb/>
was <foreign xml:lang="grc">ὢρσο</foreign> für eine Form sei. Einzig von einer neuen<lb/>
Renaissance des <rs type="event">Hellenismus</rs> ist das sexuelle wie<lb/>
jedes andere Heil zu erwarten. Aber es scheint, als<lb/>
müsse der <rs type="pers">Pan</rs> erst ganz und gar tot sein, ehe er<lb/>
wieder auferstehen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53241">
<space/>Was soll man gar von Ärzten sagen, die im<lb/>
Anschluß an eine Belehrung über Geschlechtskrankheiten<lb/>
, Abstinenz vom Weibe predigen. Hat das Weib<lb/>
sich so sehr verändert seit der Zeit der <rs type="pers">Mänaden</rs>,<lb/>
daß Ärzte unangefochten weiter lehren können, die<lb/>
behaupten, daß die völlige Geschlechtsreife erst mit<lb/>
dem fünfundzwanzigsten Lebensjahr beginnt, die<lb/>
ernstlich der Meinung sind, die Überernährung der<lb/>
wohlhabenden Stände, langes Schlafen in weichen<lb/>
Betten, aufreizende Auslagen der inneren Stadt seien<lb/>
überhaupt an dem Rummel schuld? Solche Ärzte<lb/>
haben einen tiefen Blick ins Wesen der Natur getan.<lb/>
Sie verdienen den Namen <seg type="insult">Naturforscher</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr53242">
<rs type="pers" ana="n_41970" ref="#fk__p_43967"><AUCTOR><seg type="spc">Fritz Wittels</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46823">
               <persName>Jeremias</persName>
               <note type="comment">bibl. Prophet im 7./6. vorchristl. Jh.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55486">
               <persName>Bölsche, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1861-1-2</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-8-31</date>
                  <place>Oberschreiberhau</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11061</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43990">
               <persName>Phryne</persName>
               <occupation>Hetäre</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42533">
               <persName>Key, Ellen</persName>
               <birth>
                  <date>1849-12-11</date>
                  <place>Sundsholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-4-25</date>
                  <place>Strand</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11919</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51532">
               <persName>Plato</persName>
               <birth>
                  <date>427 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>347 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43967">
               <persName>Wittels, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1880-11-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-10-16</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Psychoanalytiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10574</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55814">
               <persName>Zarathustra</persName>
               <birth>
                  <date>628? BC</date>
                  <place>Rhagai</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>551? BC</date>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48538">
               <persName>Laïs</persName>
               <occupation>Hetäre</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57207">
               <persName>Marcus Antonius </persName>
               <birth>
                  <date>83-1-14? BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>30-8-1 BC</date>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>