<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02898.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02897.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02899.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Lucina, Moneta und Auspitz, in: Fackel Heft 04, Nr. 128, 1903, S. 17-18</title>
            <title type="iso-date">1903-01-31</title>
            <title type="id">tid_02898</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">128</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-128_n0017.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/128,017</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Lucina, Moneta und Auspitz</head>
            <p ana="pr28632">
<space/><inciptit>Ich</inciptit> erhalte die folgende Zuschrift:<lb/>
</p>
            <p ana="pr28634">
<space/>Ueber das Forum, an der Cloaca maxima vorbei, führte der<lb/>
Weg den alten Römer, wenn er, das Heiligthum der <rs type="pers"><seg type="spc">Juno Lucina</seg></rs><lb/>
verlassend, vom Mons Esquilinus herabgestiegen war und die<lb/>
Schritte zum Mons Capitolinus lenkte, in ihrem Tempel die gänseumschnatterte<lb/>
 <rs type="pers"><seg type="spc">Juno Moneta</seg></rs> zu grüßen, die neben der Münzstätte<lb/>
hauste. Capitalismus und Staatsretterthum haben auch in späteren<lb/>
Zeiten und in anderen Ländern nahe bei einander gewohnt. Nur<lb/>
waren die Staatsretter längst nicht mehr harmlose Gänse, sondern<lb/>
gleichen eher <seg type="insult">Raubvögeln</seg>. Aber immer noch sind es <seg type="insult">übelriechende<lb/>
Canäle</seg>, die zwischen Capitalismus und Volksvermehrung den Zusammenhang<lb/>
 bezeichnen. Soll das plötzlich anders geworden sein,<lb/>
und muß man sich entrüsten, weil <rs type="pers">Juno</rs>, die sich als <seg type="insult">»<rs type="inst"><rs type="pers">Lucina</rs></rs>«</seg><lb/>
verehren ließ, sich mit einemmale als <seg type="insult">»Moneta«</seg> zeigt? Wenn Frau<lb/>
<rs type="pers" ana="n_24627" ref="#fk__p_49687">Auspitz</rs> aus ihrem Hause, <seg type="insult">dem gastlichen Heim der <rs type="paperRef" ana="werk_41047">Börsenwöchner</rs></seg>,<lb/>
sich zu dem Wöchnerinnenheim begibt, dessen Bau und Erhaltung<lb/>
sie bezahlt hat, so bleibt sie stets dieselbe, und es ist thöricht, sich<lb/>
darüber aufzuregen, daß eine <seg type="insult">Finanzdame</seg> die <seg type="insult">Strohmännerwirtschaft</seg>,<lb/>
die in den Generalversammlungen von Banken üblich ist, in die<lb/>
<seg type="insult">Generalversammlung eines Wohlthätigkeitsvereines</seg> verpflanzt hat.<lb/>
Man frage doch die Leute, die dagegen protestieren, daß Frau<lb/>
<rs type="pers" ana="n_24628" ref="#fk__p_49687">Auspitz</rs>, wie’s ihr beliebt, im Verein »<rs type="inst"><rs type="pers">Lucina</rs></rs>« schaltet und waltet,<lb/>
was sie den hunderttausend Gulden, die <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_24629" ref="#fk__p_52550">Rudolf Auspitz</rs></seg> dem<lb/>
Wöchnerinnenheim gespendet, was sie den Tausenden von Kronen,<lb/>
die Frau <rs type="pers" ana="n_24630" ref="#fk__p_49687">Auspitz</rs> als Mitgliederbeiträge gezahlt hat, um ihrer<lb/>
Clientenschaar im Verein das Stimmrecht zu kaufen, eigentlich<lb/>
entgegen zu setzen haben. Ihren Eifer für die gute Sache? Aber<lb/>
die Sache, für die Frau <rs type="pers" ana="n_24631" ref="#fk__p_49687">Auspitz</rs> ihr gutes Geld gezahlt hat, war<lb/>
und bleibt die ihre, und der Erfolg, mit dem sie die Wohlthäterinrolle<lb/>
 spielt, ist nicht von dem Urtheil derer abhängig, die sich als<lb/>
<seg type="insult">Statisten bei der »<rs type="inst"><rs type="pers">Lucina</rs></rs>«</seg> anwerben ließen, nachträglich aber das<lb/>
Recht mitzusprechen für sich reclamieren. Mögen <seg type="insult">die Herren</seg>, wenn<lb/>
es ihnen um das Wohl von Wöchnerinnen zu thun ist, aus eigenen<lb/>
Mitteln Hilfe schaffen! Aber sie haben kein Recht, Frau <rs type="pers" ana="n_24632" ref="#fk__p_49687">Auspitz</rs><lb/>
in dem Bemühen, ihrem Gatten in’s <rs type="inst">Herrenhaus</rs> oder zur Baronie<lb/>
zu verhelfen, zu stören. Nicht der ideelle Antheil an einem wohlthätigen<lb/>
 Werke, sondern die Antheilscheine gelten dem Capitalisten,<lb/>
und wenn dies bestritten wird, ist zu befürchten, daß <seg type="insult">unsere Finanzmänner</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr28634">
<seg type="insult"/> ihr Geld künftighin nicht mehr für Wohlthätigkeitsanstalten,<lb/>
die auch bei der schlechtesten Verwaltung noch nützen, sondern<lb/>
lieber für den <seg type="insult">Reptilienfonds</seg> verwenden werden, der bei der besten<lb/>
Verwaltung am meisten schadet.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52550">
               <persName>Auspitz, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1837-07-07</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-03-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <note type="comment">1., Oppolzergasse 6</note>
               <note type="comment">Zuckerfabrikant</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13590</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49687">
               <persName>Auspitz, Marie, geb. Heidenhain</persName>
               <birth>
                  <date>1842-2-25</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-12-22</date>
               </death>
               <occupation/>
               <note type="comment">Präsidentin der "Lucina", 19., Hohe Warte 11</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>