<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08497.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08496.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08498.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Bahn des Lasters, in: Fackel Heft 20, Nr. 484, 1918, S. 182-183</title>
            <title type="iso-date">1918-10-01</title>
            <title type="id">tid_08497</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">484</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-484_n0182.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/484,182</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Bahn des Lasters</head>
            <p ana="pr111602">
<space/>— — Und so ist es denn kein Wunder, daß sich in Mürzzuschlag<lb/>
der Fall ereignete, daß ein ganzer Waggon Tabak ausgeplündert<lb/>
wurde. — — Stand nämlich in genannter Station ein Güterzug, in<lb/>
</p>
            <p ana="pr111602">
dem auch ein Waggon mit der Aufschrift »Tabak« einrangiert war.<lb/>
Ein Personenzug rollte ein und blieb stehen. Mehrere Fahrgäste<lb/>
bemerkten die lockende Aufschrift, eilten zu dem Waggon, öffneten<lb/>
ihn und begannen ihn auszuräumen. Böses Beispiel verdirbt gute<lb/>
Sitten! Kaum war die Öffnung des Waggons bemerkt worden, als<lb/>
von allen Seiten Bahnbedienstete, Arbeiter, selbst Frauen und Kinder<lb/>
herbeieilten und sich förmlich um den Tabak rauften. Und als endlich<lb/>
Polizeiorgane einschreiten wollten, war der Waggon schon längst<lb/>
leer — — Aus diesem Grunde heraus sind alle die unzähligen <seg type="ELIDASH">Postdiebstähle</seg><lb/>
und Bahnhofsdiebstähle zu erklären. Die stete Besorgnis vor dem<lb/>
drohenden Hungergespenst läßt die Leute alle Besinnung verlieren,<lb/>
ihr Rechtsbewußtsein wird gelockert, <seg type="spc">und haben sie einmal<lb/>
diese Bahn beschritten</seg>, so weichen sie von ihr nicht<lb/>
mehr ab. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr111604">
<space/>Und was sie einmal haben, das genießen sie dann auch<lb/>
in vollen Zügen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>