<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10237.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10236.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10238.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">A Hur war’s, in: Fackel Heft 27, Nr. 697, 1925, S. 11-13</title>
            <title type="iso-date">1925-10-01</title>
            <title type="id">tid_10237</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">697</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-697_n0011.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/697,011</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>A Hur war’s</head>
            <p ana="pr139435">
Graz, <date>28. April</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139436">
<space/>Der 40jährige Polizeikommissär <rs type="pers" ana="n_85389" ref="#fk__p_40719"><abbr>Dr.</abbr> Alois Hampel</rs> hat sich vor<lb/>
dem Schöffengericht zu verantworten. Er wurde beschuldigt, sich in<lb/>
sehr vielen Fällen <seg type="insult">Prostituierte</seg>, mit denen er amtlich zu tun gehabt<lb/>
hatte, durch Drohungen gefügig gemacht zu haben. Wiederholt, wenn<lb/>
Polizeiorgane eines der umherstreifenden Mädchen beanstandeten, wurde<lb/>
von diesen in dunklen Andeutungen auf <rs type="pers" ana="n_85390" ref="#fk__p_40719"><abbr>Dr.</abbr> Hampel</rs> verwiesen. Diese<lb/>
Gerüchte verdichteten sich immer mehr und schon wurde dem verdächtigten<lb/>
 Kommissär nahegelegt, selbst die Anzeige zu erstatten. Er<lb/>
tat das jedoch nicht, was von der Anklage mit als Beweis für seine<lb/>
Schuld geführt wird. Schließlich mußte, da die Anwürfe immer bestimmter<lb/>
 auftraten, von Amts wegen gegen den Polizeikommissär eingeschritten<lb/>
 werden. Die Untersuchung bei der Polizei ergab sofort so<lb/>
viele Verdachtsmomente, daß <rs type="pers" ana="n_85391" ref="#fk__p_40719"><abbr>Dr.</abbr> Hampel</rs> vom Dienste suspendiert<lb/>
werden mußte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139437">
<space/>Heute war er wegen Mißbrauchs der Amtsgewalt und wegen<lb/>
Verführung zur Unzucht von Personen, die ihm anvertraut waren,<lb/>
angeklagt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139438">
<space/>Die Verhandlung fand unter Ausschluß der Öffentlichkeit statt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139439">
<space/>Die Anklage wirft ihm vor, er habe nachweislich in neun<lb/>
Fällen die Verbrechen, deren er beschuldigt ist, begangen, und zwar<lb/>
habe er den Mädchen, die entweder vorgeladen oder auf seinen Befehl<lb/>
aus der Polizeihaft vorgeführt wurden, zuerst auseinandergesetzt, daß<lb/>
von seinem Ermessen allein eine milde oder strenge Bestrafung abhänge<lb/>
, und sie auch mit dem Arbeitshaus bedroht, wenn sie ihm nicht<lb/>
zu Willen seien. Die so eingeschüchterten Mädchen habe er dann auf<lb/>
den Schoß genommen, sie unsittlich berührt, mit mehreren direkten<lb/>
Verkehr gepflogen und sie zu Perversitäten gezwungen. Das alles habe<lb/>
er in seinem Dienstzimmer getrieben. Die Anklage führt dann neun<lb/>
Namen von Mädchen an, die auf diese Weise von <rs type="pers" ana="n_85392" ref="#fk__p_40719"><abbr>Dr.</abbr> Hampel</rs> behandelt<lb/>
worden sein sollen und heute als Zeuginnen geladen sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139440">
<space/>Der Angeklagte leugnet und erklärt sich als Opfer der Rachsucht<lb/>
 der <seg type="insult">Prostituierten</seg>. Einige der Zeuginnen sind nicht erschienen,<lb/>
weil sie wegen Geschlechtskrankheiten im Spital liegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139441">
<space/>Trotz der schweren Belastung sprach das Schöffengericht den<lb/>
Sittenkommissär <seg type="spc">frei</seg>, da es <seg type="spc">den Aussagen von <seg type="insult">Prostituierten<lb/>
</seg> nicht Glauben schenken könne</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139443">
<space/>Also eine kleine Aufmerksamkeit zum Geburtstag des Verfassers<lb/>
 von »<rs type="title">Sittlichkeit und Kriminalität</rs>«, der sich ja schon immer<lb/>
vorgestellt hat, daß <seg type="insult">die steirische <rs type="pers">Themis</rs></seg> <seg type="insult">eine Binde vor dem<lb/>
Kropf</seg> trägt. Aber so sympathisch hatte ich mir die <seg type="insult">Dame</seg> doch<lb/>
nicht gedacht. <seg type="insult">Der Grazer Sittenkommissär</seg> — denn man hat<lb/>
Revolution gemacht, um <seg type="insult">diesen Beruf</seg> dem <seg type="insult">Vaterland</seg> zu erhalten<lb/>
— ist angeklagt, seine Amtsgewalt gegenüber <seg type="insult">Prostituierten</seg> mißbraucht<lb/>
 zu haben. Anders kann er ja seine Amtsgewalt gar nicht<lb/>
mißbrauchen als durch den Gebrauch der <seg type="insult">Prostituierten</seg>, da eben<lb/>
nur <seg type="insult">Prostituierte</seg> seiner Amtsgewalt unterstellt sind. Zeugen für<lb/>
diesen Mißbrauch der Amtsgewalt können wieder nur <seg type="insult">Prostituierte</seg><lb/>
sein, da sich solcher Mißbrauch der Amtsgewalt nur vor jenen zu<lb/>
begeben pflegt, an denen er begangen wird, also vor den <seg type="insult">Prostituierten<lb/>
</seg>. Da man aber <seg type="insult">Prostituierten</seg> keinen Glauben schenken kann, so<lb/>
können <seg type="insult">Sittenkommissäre</seg> weiterhin Mißbrauch der Amtsgewalt<lb/>
begehen. Sie können aber auch, wenn außer ihrer eigenen Aussage<lb/>
keine andere Zeugenschaft dem Schöffengericht zur Verfügung<lb/>
steht, wo sie möglich wäre: ausgeraubt und überhaupt die Opfer<lb/>
aller sonst strafbaren Delikte werden; wenigstens in Graz. Denn<lb/>
zwischen <seg type="insult">den Leitmeritzer Geschwornen</seg>, die einst den Mörder<lb/>
einer <seg type="insult">Prostituierten</seg> wegen Übertretung des <rs type="title">Waffenpatents</rs> verurteilt<lb/>
 haben, und <seg type="insult">den Grazer Schöffen</seg>, dehnt sich <seg type="insult">ein schönes Stück</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr139443">
<seg type="insult">Kulturwelt</seg>, zwischen damals und heute hat sich nichts zugetragen<lb/>
als ein <rs type="event">Weltkrieg</rs> und eine Revolution, und ein Ruf wie Donnerhall<lb/>
braust ungeschwächt durch veränderte Zeiten und Staaten:<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">A <seg type="insult">Hur</seg> war’s</foreign>!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40719">
               <persName>Hampel, Alois</persName>
               <birth>
                  <date>1885?</date>
               </birth>
               <occupation>Polizeibeamter</occupation>
               <note type="comment">Kommissär, in Graz</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>