<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05484.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05483.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05485.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Trauerfall im Burgtheater, in: Fackel Heft 13, Nr. 334, 1911, S. 14-17</title>
            <title type="iso-date">1911-10-31</title>
            <title type="id">tid_05484</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">334</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-334_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/334,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Trauerfall im Burgtheater</head>
            <p ana="pr71960">
<space/><seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_52087" ref="#fk__p_38058">Freiherr von Berger</rs></seg> hat beim Tode <rs type="pers" ana="n_52088" ref="#fk__p_42812">Ernst Hartmanns</rs><lb/>
geweint. Es kam doch unvermutet. Trotz allem, was nachträglich erzählt<lb/>
 wurde. Man versuchte <seg type="insult">dem Baron</seg> mit dem schwachen Troste<lb/>
zu kommen, daß es vorauszusehen war. Er selbst und die<lb/>
Eingeweihten hätten es ja längst gewußt. Und doch wollte er es<lb/>
nicht glauben. Aber da stand es schwarz auf weiß: »Es war<lb/>
immer <rs type="pers" ana="n_52089" ref="#fk__p_42812">Hartmanns</rs> Wunsch, den er bei verschiedenen Gelegenheiten<lb/>
geäußert hatte, daß bei seinem Begräbnis keine Reden gehalten<lb/>
werden. Noch im <date>vorigen Jahre</date>, gelegentlich des Leichenbegängnisses<lb/>
 von <rs type="pers" ana="n_52090" ref="#fk__p_47103">Kainz</rs>, äußerte er in halb scherzhafter Form zu<lb/>
Direktor <rs type="pers" ana="n_52091" ref="#fk__p_38058">Freiherrn von Berger</rs>, daß dieser bei seinem Tode nicht in<lb/>
die Lage kommen sollte, eine Rede zu halten, da dies seinen<lb/>
Wünschen durchaus nicht entsprechen würde.« <seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_52092" ref="#fk__p_38058">Freiherr von<lb/>
Berger</rs></seg> nahms für einen Scherz, den man so im Gespräch hinwirft.<lb/>
Nun aber, da <rs type="pers" ana="n_52093" ref="#fk__p_42812">Hartmann</rs> starb, stellte es sich heraus, daß er wirklich <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Man wollte es zuerst <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_52094" ref="#fk__p_38058">Freiherrn von Berger</rs></seg> verschweigen,<lb/>
aber dann mußte man sich doch entschließen, es ihm, wenn auch<lb/>
in schonender Form, beizubringen. Erst nach und nach rückte<lb/>
man mit der Wahrheit heraus. Man sagte ihm zunächst nichts<lb/>
weiter, als daß <rs type="pers" ana="n_52095" ref="#fk__p_42812">Ernst Hartmann</rs> in der Nacht gestorben sei.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_52096" ref="#fk__p_38058">Berger</rs>, der zu ahnen begann, meinte, er sei gefaßt, das<lb/>
Schlimmste zu hören. Er erinnerte sich wohl selbst an jenes<lb/>
Gespräch nach der Leichenrede für <rs type="pers" ana="n_52097" ref="#fk__p_47103">Kainz</rs>, schon damals hatte er<lb/>
sich einer trüben Ahnung nicht erwehren können. Er bat, man<lb/>
möge ihm die volle Wahrheit sagen. »<rs type="pers" ana="n_52098" ref="#fk__p_42812">Hartmann</rs>, der also in der<lb/>
Nacht gestorben ist, hat —«: hier schon stockte der Bote. »Wie,<lb/>
was, ich will alles hören!« rief <rs type="pers" ana="n_52099" ref="#fk__p_38058">Berger</rs> mit den Zeichen nervösester<lb/>
</p>
            <p ana="pr71960">
Ungeduld. »Er hat im Testament hinterlassen, daß Herr Baron<lb/>
keine Rede halten sollen.« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <rs type="pers" ana="n_52100" ref="#fk__p_38058">Berger</rs> stand erschüttert. Er kehrte<lb/>
sich ab und weinte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71961">
<space/>Hierauf äußerte er den Wunsch, daß die Reporter hereingelassen<lb/>
 werden mögen. Während er für die <rs type="paper" ana="werk_18445">Neue Freie Presse</rs><lb/>
schrieb, diktierte er <seg type="insult">den Vertretern von vier andern Blättern</seg>, drei<lb/>
aber konnten nicht mehr berücksichtigt werden und schrieben<lb/>
unter seinem Namen selbst die Nekrologe. Alles stand unter dem<lb/>
Eindrucke der Tatsache, daß das <rs type="inst">Burgtheater</rs> wieder <seg type="insult">eine seiner<lb/>
besten Reden</seg> verloren hatte, und wenn <seg type="insult">die ganze Schwere dieses<lb/>
Verlustes</seg>, wenn <seg type="insult">der stumme Schmerz</seg>, den der Tod <rs type="pers" ana="n_52101" ref="#fk__p_42812">Hartmanns</rs><lb/>
bedeutet, in allen Artikeln zur Geltung kam, so fand besonders in<lb/>
dem Nekrolog, den <rs type="pers" ana="n_52102" ref="#fk__p_38058">Berger</rs> der <rs type="paper" ana="werk_18446">Neuen Freien Presse</rs> gab, <seg type="insult">die<lb/>
ganze Ungehaltenheit der Leichenrede</seg> ihren beredten Ausdruck.<lb/>
»Was will man von mir haben?« war der Gedanke, der sich speziell<lb/>
durch diesen Nachruf zog. Mit auffallender Heftigkeit lehnte <rs type="pers" ana="n_52103" ref="#fk__p_38058">Berger</rs> jede<lb/>
Verantwortung für den Tod <rs type="pers" ana="n_52104" ref="#fk__p_42812">Hartmanns</rs> ab. An ihm werde es wieder<lb/>
ausgehen, natürlich, er tue, was er könne, er habe <rs type="pers" ana="n_52105" ref="#fk__p_51295">Paulsen</rs> aus dem<lb/>
Abgrund heraufgeholt, jetzt soll er alles in fünf Minuten machen,<lb/>
die früheren Direktoren seien schuld, die <rs type="pers" ana="n_52106" ref="#fk__p_42812">Hartmann</rs> unersetzlich<lb/>
gemacht haben, warum haben wir nicht <rs type="pers" ana="n_52107" ref="#fk__p_37905">Bassermann</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_52108" ref="#fk__p_45545">Harry Walden</rs>, die damals billig zu haben waren — und<lb/>
was <seg type="insult">dergleichen ergreifende und stilvolle Betrachtungen</seg> am<lb/>
Grabe eines geliebten Künstlers mehr sind. Selten ist <seg type="insult">Wüsteres</seg><lb/>
gesprochen und gedruckt worden, selten etwas, das deutlicher die<lb/>
Signatur eines <seg type="insult">Charakters</seg> trägt, der seinen eigenen Verlust betrauert,<lb/>
und eines <seg type="insult">Kopfes</seg>, der nicht erst einen Trauerfall braucht, um sich<lb/>
verloren zu geben. Man spürt, wie hemmungslos sich <seg type="insult">die<lb/>
ungehaltene Rede</seg> überstürzt, um sich in <seg type="insult">einen wütenden Nekrolog</seg><lb/>
zu verwandeln, und man steht erschüttert vor dem Unbegreiflichen:<lb/>
wenn es ihm schon nicht beschieden war, die Rede zu halten, daß<lb/>
es ihm nicht wenigstens vergönnt war, den Tod <rs type="pers" ana="n_52109" ref="#fk__p_42812">Ernst Hartmanns</rs><lb/>
vorher zu erfahren, um für <seg type="insult">einen halbwegs zimmerreinen Artikel</seg><lb/>
Zeit zu haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71962">
<space/>Er hat dafür in Hamburg eine Rede gehalten, und da man auch<lb/>
in Hamburg weiß, daß er eine Rede besser als ein Wort halten kann,<lb/>
in einer <rs type="perRef" ana="werk_18447">dortigen Zeitung</rs> versichert, daß er an seinem Verlust<lb/>
für Hamburg unschuldig sei und daß sich Wien seinen Gewinn<lb/>
selbst zuzuschreiben habe:<lb/>
</p>
            <p ana="pr71964">
<space/>In meiner sehr schwierigen Stellung ist mir meine Hamburger<lb/>
Zeit oft der einzige Trost. Ich denke viel an die schönen Tage zurück.<lb/>
Das Schicksal war stärker als mein Wille. Es geht mir wie <rs type="pers" ana="name_201634" ref="#fk__p_46960">Iphigenie</rs> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr71966">
<space/>Ein Vergleich mit der schönen <rs type="pers">Helena</rs> wäre auch nicht übel<lb/>
gewesen. Hatte er doch seinen Hamburger Aufsichtsrat unaufhörlich<lb/>
seiner Treue versichert, nachdem die Sache mit dem Obersthofmeister<lb/>
 in Wien längst abgemacht war, und war es doch <seg type="insult">jene Hand<lb/>
des Verhängnisses</seg>, um die er sich schon so lange beworben hatte.<lb/>
Aber das mit der <RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="pers">Iphigenie</rs></RS> stimmt freilich noch besser. Beweis:<lb/>
Er hat zwanzig Jahre lang das <rs type="inst">Burgtheater</rs> mit der Seele gesucht <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Ihm schwärmen abwärts immer die Gedanken nach seines Vaters<lb/>
Hallen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wohl dem, der seiner Väter gern gedenkt, der froh<lb/>
von ihren Taten, ihrer Größe den Hörer unterhält <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Er ist mein<lb/>
Vater. Doch ich darf es sagen, in ihm hab’ ich seit meiner ersten<lb/>
Zeit ein Muster des vollkommnen Manns gesehn <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es klingt so<lb/>
schön was unsre Väter taten, wenn es im stillen Abendschatten<lb/>
ruhend der Jüngling mit dem Ton der Harfe schlürft; und was<lb/>
wir tun ist, wie es ihnen war, voll Müh’ und eitel Stückwerk! <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
Und so wuchs ich herauf, ein Ebenbild des Vaters <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Doch es<lb/>
reißt mein Innerstes gewaltig mich zum Bruder <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Mit nichten! <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
Ich bin arm und stumm <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich habe nichts als Worte <seg type="symbol" subtype="3dots"/> O laßt das<lb/>
lang’ erwartete, noch kaum gedachte Glück nicht, wie den Schatten<lb/>
des abgeschiednen Freundes, eitel mir und dreifach schmerzlicher<lb/>
vorübergehn! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich bringe süßes Rauchwerk in die Flamme <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Nicht Worte sind es, die nur blenden sollen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> O höre mich! <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
Es störe niemand unsern stillen Zug! <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Denken die Himmlischen<lb/>
einem der Erdgebornen viele Verwirrungen zu <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und<lb/>
haben kluges Wort mir in den Mund gegeben <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ach! ich<lb/>
sehe wohl, ich muß mich leiten lassen wie ein Kind. Ich<lb/>
habe nicht gelernt zu hinterhalten, noch jemand etwas abzulisten<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich untersuche nicht, ich fühle nur <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Sorg’ auf<lb/>
Sorge schwankt mir durch die Brust <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Gefährlicher zieht sich’s<lb/>
</p>
            <p ana="pr71966">
zusammen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Beschleunige das Opfer, Priesterin! Der König<lb/>
wartet und es harrt das Volk <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es überbraust der Sturm die<lb/>
zarte Stimme <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ein unnütz Leben ist ein früher Tod <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es<lb/>
trübt sich meine Seele, da ich des Mannes Angesicht erblicke,<lb/>
dem ich mit falschem Wort begegnen soll <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Doppelt wird mir der<lb/>
Betrug verhaßt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> O trüg’ ich doch ein männlich Herz in mir! <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
Der Frauen Zustand ist beklagenswert <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Red’ oder schweig’ ich,<lb/>
immer kannst du wissen, was mir im Herzen ist und immer<lb/>
bleibt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich bin so frei geboren als ein Mann <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Auch ohne<lb/>
Hilfe gegen Trutz und Härte hat die Natur den Schwachen nicht<lb/>
gelassen. Sie gab zur List ihm Freude, lehrt’ ihn Künste; bald<lb/>
weicht er aus, verspätet und umgeht <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich traue dir und deinem<lb/>
Schmeicheln nicht <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich schätze den, der tapfer ist und g’rad <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Man sieht, du bist nicht an Verlust gewohnt, da du dem großen<lb/>
Übel zu entgehen, ein falsches Wort nicht einmal opfern willst <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
O süße Stimme! Vielwillkommener Ton! <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Soll die Glut denn<lb/>
ewig, mit Höllenschwefel genährt, mir auf der Seele brennen? <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Ist keine Kraft in meiner Seele Tiefen? <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Was hebt die Seele<lb/>
schaudernd dem immer wiederholenden Erzähler? <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Auf und<lb/>
ab steigt in der Brust ein kühnes Unternehmen: ich werde<lb/>
großem Vorwurf nicht entgehn, noch schwerem Übel wenn es mir<lb/>
mißlingt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es wird ein heimlicher Betrug geschmiedet <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
O, daß in meinem Busen nicht zuletzt ein Widerwille keime! <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Wie oft besänftigte mich diese Stimme <seg type="symbol" subtype="3dots"/> So sprich! Du siehst,<lb/>
ich horche deinen Worten <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Fast überred’st du mich zu deiner<lb/>
Meinung <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Große Taten? Ja, ich weiß die Zeit, da wir sie<lb/>
vor uns sahn! <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Das Wenige verschwindet leicht dem Blick, der<lb/>
vorwärts sieht, wie viel noch übrig bleibt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Geh’, sammle,<lb/>
treuer Freund, den Rest des Volkes; harret still, welch Ende<lb/>
die Götter unsern Taten zubereiten <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Du schweigest? Fahre<lb/>
fort, zu reden!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37905">
               <persName>Bassermann, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1867-9-7</date>
                  <place>Mannheim</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-5-15</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10844</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38058">
               <persName>Berger, Alfred Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1853-4-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-8-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13624</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42812">
               <persName>Hartmann, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1844-1-8</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-10-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">ab 1864 Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11610</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45545">
               <persName>Walden, Harry</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-22</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-6-4</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3201</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47103">
               <persName>Kainz, Josef Gottfried Ignaz</persName>
               <birth>
                  <date>1858-1-2</date>
                  <place>Wieselburg, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-9-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Handbuch österr. Autorinnen und Autoren jüd. Herkunft gibt an: urspr.. Kohn ???</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16646</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11851</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51295">
               <persName>Paulsen, Max Johann Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1876-11-18</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-3-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">1898-1923 Burgtheater</note>
               <note type="comment">1922/23 Dir. Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18691</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12399</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>