<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08264.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08263.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08265.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Weltspiegel, in: Fackel Heft 20, Nr. 474, 1918, S. 123-130</title>
            <title type="iso-date">1918-05-01</title>
            <title type="id">tid_08264</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">474</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-474_n0123.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/474,123</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Weltspiegel</head>
            <p ana="pr109261">
<seg type="spc">Der <RS pers="Friedrich Wilhelm Viktor" globID="rs_811">Kronprinz</RS> bei den Flammenwerfern der</seg> 5. <seg type="spc">Armee</seg>.<lb/>
Zur Begrüßung des <RS pers="Friedrich Wilhelm Viktor" globID="rs_812">Kronprinzen</RS> wird durch Flammen ein »W« gebildet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr109263">
<space/>Wie kam mir <seg type="insult">dies Gesicht</seg>? Stand dies Weh, triumphal<lb/>
zu Flammen aufgerichtet, Flammen, die hundert Söhne von<lb/>
hundert Müttern verzehren werden, vor meinem Aug, als ich<lb/>
in der Nacht der Menschheit träumen ging? Da ich einschlief,<lb/>
hatte ich den ‚<rs type="magazine" ana="werk_21392">Weltspiegel</rs>‘ in der Hand; der gab nur meinem<lb/>
Traum zurück, was aus ihm als <seg type="insult">Erdenfluch</seg> zum Himmel stieg:<lb/>
das Wort, das am Ende war, und dieses seine Initiale. Doch als ich<lb/>
erwachte, hatte ich den ‚<rs type="magazine" ana="werk_21393">Weltspiegel</rs>‘ zur Hand und von allen Seiten<lb/>
sah ich die Welt sich spiegeln und bedachte also ihren Sinn:<lb/>
</p>
            <p ana="pr109264">
<space/>Die Technik hat nicht allein das für sich, daß sie die<lb/>
Menschheit in einen <seg type="insult">Dreckhaufen</seg> verwandelt hat, sondern daß<lb/>
man ihn auch <foreign xml:lang="it">a tempo</foreign> in Wort und Bild vorgesetzt bekommen<lb/>
kann. In den Kinematographen gehe ich nun nicht, weil ich<lb/>
die Nachbarschaft von <seg type="insult">Schieberhuldinnen</seg>, die beim Anblick der<lb/>
<rs type="event">Somme-Schlacht</rs> »Gott wie interessant!« sagen, nicht ohne<lb/>
Anwandlungen von Lust, nämlich zu einer im zivilen Leben<lb/>
strafbaren Handlung, ertragen könnte und weil ich ja doch nie<lb/>
</p>
            <p ana="pr109264">
das Glück haben würde; <seg type="insult">einen ehedem glorreichen Heerführer</seg><lb/>
vor der gefilmten Prozedur hinfallender Menschenleiber zwanzigmal<lb/>
 hintereinander <foreign xml:lang="de-loc">»Bumsti!«</foreign> sagen zu hören. Dagegen vergönne<lb/>
ich mir gelegentlich den Blick in <seg type="insult"><rs type="magazineRef" ana="werk_21394">eine der vielen illustrierten Zeitschriften<lb/>
</rs></seg>, denen es die technische Entwicklung ermöglicht, eben<lb/>
<seg type="insult">jene Lebensstarre</seg>, an der sie einen so bedeutenden Anteil hat, in<lb/>
ihrer bunten Vielgestalt vorzuführen, und da finde ich denn,<lb/>
wie’s die Jahreszeit bietet, alles beisammen, was <seg type="insult">zwischen Drahtverhau<lb/>
 und Schminkschatulle</seg> heutzutage alles da ist, indem es<lb/>
ja nicht so ist wie bei arme Leute. Wie praktisch zum Beispiel,<lb/>
gleich auf dem Titelblatt <rs type="pers" ana="n_68605" ref="#fk__p_48345">Kühlmann</rs> in der Uniform eines Ulanenoffiziers<lb/>
 sehen zu können, wie er <seg type="insult">dem gleichfalls verkleideten,<lb/>
aber halb abgewendeten <rs type="pers" ana="n_68606" ref="#fk__p_44656">Czernin</rs></seg> <seg type="insult">die treue Rechte</seg> reicht, während<lb/>
sein zugespitzter Mund auf die Formel »Keine Annexionen und<lb/>
keine Kontributionen« zu pfeifen scheint. Brest-Litowsk, mag es<lb/>
auch die andern menschlichen Berufe enttäuscht haben, dem<lb/>
Photographen bot es eine Fülle von Anregungen. Aus <seg type="insult">dieser<lb/>
Dunkelkammer des Friedens</seg> sind immerhin »Bilder vom russisch-deutschen<lb/>
 Waffenstillstand« hervorgegangen, die die beiden<lb/>
Parteien <seg type="insult">in freundnachbarlichem Warenverkehr</seg> zeigen und auf<lb/>
<seg type="insult">den preußischen Gesichtern</seg> <seg type="insult">ein unverkennbares Behagen</seg>, sich<lb/>
mal zu den <seg type="insult">»Panjebrüdern«</seg> herabzulassen. Unschwer gelingt es<lb/>
mir, <seg type="insult">den Besitzer von Schneid und Monokel da im Vordergrund</seg><lb/>
als <seg type="insult">jenen Leutnant</seg> zu agnoszieren, der einst einem verbündeten<lb/>
General die Worte zugerufen hat: <foreign xml:lang="de-loc">»Na, sagen Se mal Exzellenz,<lb/>
könnt Ihr denn nich von alleene mit <seg type="insult">dem ollen Uschook</seg> fertich<lb/>
werden?«</foreign> <seg type="insult">Der <foreign xml:lang="de-loc">olle Uschook</foreign></seg> ist ein zu Beginn der Weltgeschichte<lb/>
vielgenannter Paß, durch dessen Behauptung es gelungen ist,<lb/>
Mitteleuropa vor dem Ansturm der <seg type="insult">Barbaren</seg> zu behüten. Sollte<lb/>
es aber doch nicht der hier abgebildete Leutnant gewesen sein,<lb/>
so war es ein anderer, der genau so aussieht. Während die<lb/>
Verhandlungen in Brest-Litowsk ihren Fortgang nehmen, werden<lb/>
sie von einem <seg type="insult">Eheidyll</seg> unterbrochen, indem <seg type="insult">ein junges, aber<lb/>
hohes Paar</seg> auf einem Gang durch die Straßen Berlins begriffen<lb/>
ist, sie ein <seg type="insult">Guckindiewelt</seg>, er ernst aber zuversichtlich, gleichwohl<lb/>
ein wenig nachdenklich über die Frage, nicht wo, sondern ob<lb/>
man heute zu mittag speisen werde, da man doch von einem<lb/>
Gang durch die Straßen Berlins Appetit bekommen hat. Wie<lb/>
</p>
            <p ana="pr109264">
anders <seg type="insult">der hohe, aber alte Herr</seg>, der soeben den Festgottesdienst in<lb/>
Brest-Litowsk verläßt, mein erster Griechisch-Professor in Uniform,<lb/>
er ist vergnügt, sein Gang etwas schwankend, er hebt die Hand,<lb/>
senkt den Kopf, als sagte er gerade: »Tja der <rs type="pers" ana="n_68607" ref="#fk__p_54273">Trotzky</rs>, der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_68608" ref="#fk__p_54273">Trotzky</rs> macht die ganze Klasse rebellisch«. <seg type="insult">Ein Vorzugsschüler,<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_68609" ref="#fk__p_44656">Czernin</rs></seg>, steht in Uniform Habtacht vor diesem Monolog<lb/>
und freut sich. Während sich das begibt, bricht eine Tochter<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_68610" ref="#fk__p_56110">Exkönigs von Griechenland</rs>, die mit Mutter und Schwestern<lb/>
<seg type="insult">Schulter an Schulter</seg> beim Eislauf am Dolder in Zürich aufgestellt<lb/>
ist, in ein schallendes Gelächter aus. Die andern folgen ihrem<lb/>
Beispiel. Ihr Lachen steckt an, schon lacht die ganze Reihe. So aus<lb/>
vollem Halse habe ich noch nie lachen gesehen. Warum lacht sie?<lb/>
Weil am Piaveufer in aller Eile hergestellte provisorische Schützengräben<lb/>
 zu sehen sind? Oder weil <rs type="pers" ana="n_68611" ref="#fk__p_49640">Marguerite Vivian Vurton<lb/>
Thomason</rs>, eine amerikanische Schönheit, sich kürzlich zum dritten<lb/>
Male vermählt hat, diesmal mit dem jungen <rs type="pers" ana="n_68612" ref="#fk__p_44812">Grafen Christian Günther<lb/>
von Bernstorff</rs>? Oder weil Rinder als Zugtiere in Berlin verwendet<lb/>
 werden? Weil in einem Pariser Militärspital einem<lb/>
Schwerverwundeten Blut aus einem anderen Körper eingelassen<lb/>
wird? Weil der Sanitäter <rs type="pers" ana="n_68613" key="#fk__p_55604">Willy Haehnel</rs> bereits 400 Konzerte, <abbr>u. a.</abbr><lb/>
auch solche des <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6157" key="#fk__p_57589">Blüthner-Orchesters</rs></rs> an der Front und Etappe<lb/>
geleitet hat? Weil man Badewasser durch ultraviolette Strahlen<lb/>
entkeimen kann? Die Töchter des <rs type="pers" ana="n_68614" ref="#fk__p_56110">Königs von Griechenland</rs> stehen<lb/>
da, wie sich ehedem <seg type="insult">die feschen Nachtigallen von Wien oder<lb/>
Berlin</seg> stellten vor uns hin. Es klingt wie: »Fesch, schick, wirklich<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">indresant</foreign>, können Sie uns vor sich sehn, wir sind, das weiß<lb/>
ein jeder, anerkannt als <seg type="insult">Eulen von Athen</seg>. Tschau!« Übrigens,<lb/>
<seg type="insult">das photographische Treiben der Familie</seg>, an allen belebten<lb/>
Punkten der Schweiz und zumal in <abbr>St.</abbr> Moritz, ist wirklich<lb/>
sehenswert, es zeigt <seg type="insult">die abgelegte Königswürde in allen Situationen</seg>,<lb/>
die natürlich kein <seg type="insult">Wiener, Berliner oder Pester Jud</seg>, dessen<lb/>
Adelsbrief die <seg type="insult">Kurliste</seg> ist, ungenützt vorübergehen läßt. Er<lb/>
stellt sach dazu; wird auch öfter vorgestellt. Der König hat das<lb/>
gern; er hält das, was ihm in Lugano passiert ist, für standesunwürdiger<lb/>
 als den Umgang mit <seg type="insult">dem über die Grenze arrivierten<lb/>
Auswurf der Zentralstaaten</seg>. Er denkt: warum nicht, man ist im<lb/>
Leben nur einmal ein <seg type="insult">Märtyrer</seg>. <seg type="insult">Alles</seg>, was unter der Engadiner<lb/>
Sonne schiebt und rodelt, um den Krieg nicht in einem Erdloch zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr109264">
verbringen, oder was sich kurzerhand an Bern »attachieren« ließ,<lb/>
um sich nicht erst in Wien entheben lassen zu müssen, wimmelt<lb/>
um die Majestät. Es sind Menschen und ich hatte sie mit<lb/>
<seg type="insult">Originalaufnahmen</seg> verwechselt. Aber was macht denn <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_68615" ref="#fk__p_44947">Gräfin<lb/>
Julius Andrassy</rs></seg> im Spital in Budapest? Sie läßt sich photographieren<lb/>
, während sie <seg type="insult">verklärten Blickes</seg> <seg type="insult">einem anscheinend<lb/>
den besseren Ständen angehörenden Helden</seg> einen Löffel Medizin<lb/>
verabreicht, den er mit zager Hand und im <seg type="insult">Vollgefühl der<lb/>
Situation</seg> gerührt entgegennimmt? Warum tut sie das, <seg type="insult">die<lb/>
Samariterin</seg>? Warum hat sie dem Photographen nicht gesagt,<lb/>
er möge warten, bis der Patient die Medizin genommen habe?<lb/>
Im Hintergrund hängt <seg type="insult">jene ominöse Balkankarte</seg>, bei deren Studium<lb/>
einst <rs type="pers" ana="n_68616" ref="#fk__p_43714">Conrad <abbr>v.</abbr> Hötzendorf</rs> überrascht wurde. Ob wohl <seg type="insult">solche<lb/>
Genrebilder</seg> in und vor dem <rs type="event">Weltkrieg</rs> auch auf dem Balkan<lb/>
entstanden sind? Krankenpflegerin ist ein schöner Beruf, fürwahr,<lb/>
aber gleich darunter sind englische Frauen als Bahnarbeiter und<lb/>
das »Todesbataillon« der Petersburgerinnen zu sehen und auch<lb/>
diese Berufe stehen da, als ob sie wüßten, daß sie in die<lb/>
illustrierten Zeitschriften kommen werden. Wie anders <seg type="insult">die holde<lb/>
deutsche Maid</seg> dort, die sich lächelnd an einer Vorrichtung zu<lb/>
schaffen macht, die ein Brunnen sein dürfte. Sie windet wohl Wäsche,<lb/>
singt sich eins und so. Nicht doch. Die Gebrauchsanweisung steht<lb/>
darunter: »Die breiartige Pulvermasse wird durch eine Rohranlage<lb/>
mittels Druckes in die Zentrifugen geschwemmt und durch<lb/>
Schleudern vom Wasser befreit.« Das Ganze ist eine Abendstimmung<lb/>
 und heißt: Aus einer deutschen Pulverfabrik. Die<lb/>
Sache will’s und freudig schafft die <seg type="insult">Maid</seg>. Ob auch sie weiß,<lb/>
daß sie, eine unter Millionen deutscher Frauen, ihre Züge im<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_21395">Weltspiegel</rs>‘ schauen werde? Aber nicht immer ist es dem<lb/>
Photographen gewährt, das volle Menschenleben dort, wo es<lb/>
interessant ist, anzupacken oder die Zeit <seg type="insult">am sausenden Webstuhl</seg><lb/>
zu erwischen. Während es zum Beispiel ohneweiters gelingt, den<lb/>
Justizsoldaten dabei zu ertappen, wie er Dokumente aus dem <rs type="pers" ana="n_68617" ref="#fk__p_60791">Caillaux-Prozeß<lb/>
</rs> zur Verwahrung in den <rs type="inst">Gerichtspalast</rs> bringt, eine<lb/>
Situation, die zwar äußerlich nichts Auffälliges hat und mit einem<lb/>
tausendmal geübten Verfahren eine Ähnlichkeit aufweisen dürfte,<lb/>
aber doch durch den Inhalt der Dokumente sehenswert ist — bedarf<lb/>
es der Intervention des Malers, um sich vorzustellen, wie <rs type="pers" ana="n_68618" ref="#fk__p_37589">Joseph</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr109264">
<rs type="pers">Caillaux</rs>, der frühere französische Premierminister in seinem<lb/>
Arbeitszimmer bei Anhörung seines Verhaftungsbefehles dasitzt,<lb/>
der ihm durch den Pariser Festungskommissär <rs type="pers" ana="n_68619" key="#fk__p_51819">Priollet</rs> vorgelesen<lb/>
wird. Ein Photograph hatte nicht Zutritt, da es sich ja um keine<lb/>
so allgemein zugängliche Gelegenheit gehandelt hat, wie wenn<lb/>
ein Generalstabschef die Balkankarte studiert. Umso reichlicher<lb/>
ist die Ausbeute, die er auf der Straße vornehmen kann, unter<lb/>
<seg type="insult">den vielen offiziellen Persönlichkeiten</seg>, die eine Sitzung, und wäre<lb/>
es selbst die geheimste, verlassen oder sich in ein öffentliches<lb/>
Gebäude begeben. <seg type="insult">Die Quadrille dieser Schrittmacher</seg>, die gerade<lb/>
zum <seg type="insult">Veitstanz</seg> ausholen, der <seg type="insult">Fallsucht</seg> erliegen, von der <seg type="insult">Beriberi-Krankheit<lb/>
</seg> heimgesucht werden oder auch nur turnen wollen, tiefe<lb/>
Kniebeuge machen und <seg type="insult">dergleichen Allotria</seg> treiben, stellt sich bei<lb/>
jeder nur möglichen Gelegenheit zusammen. Darin sind <seg type="insult">sie alle,<lb/>
diese Persönlichkeiten</seg>, die der Photograph auf der Straße getroffen<lb/>
hat, einander gleich. Sie nehmen’s nicht ernst, sie sind zu <seg type="insult">allerlei<lb/>
Unfug</seg> aufgelegt. Wie besonnen dagegen die Haltung <seg type="insult">jener<lb/>
Auserwählten</seg>, die ihn ruhig in ihrem Heim erwarten können.<lb/>
Solche Aufnahmen, zumeist <seg type="insult">dem Reich der Kunst angehörender<lb/>
Individualitäten</seg>, dienen dann nicht nur <seg type="insult">einem längst gefühlten<lb/>
Bedürfnis</seg>, sondern bieten auch durch ihren <seg type="insult">idyllischen Charakter</seg><lb/>
<seg type="insult">eine erfreuliche Abwechslung zwischen den Familienbildern der<lb/>
Munitionserzeugung</seg>. Da heißt es plötzlich: <seg type="insult">»Ein interessantes<lb/>
Paar«</seg>, aber nicht <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_68620" ref="#fk__p_55030">Hindenburg</rs> und <rs type="pers" ana="n_68621" ref="#fk__p_55058">Ludendorff</rs></seg> sind es, sondern<lb/>
<seg type="insult">der bekannte Maler <rs type="pers" ana="n_68622" ref="#fk__p_42986">Eugen Spiro</rs> und seine Gattin <rs type="pers" ana="n_68623" ref="#fk__p_42520">Elisabeth<lb/>
Saenger-Sethe</rs></seg>, <seg type="insult">die Tochter der ausgezeichneten Geigerin <rs type="pers" ana="n_68624" ref="#fk__p_46496">Irma<lb/>
Saenger-Sethe</rs> und des hervorragenden Publizisten <abbr>Prof.</abbr> <rs type="pers" ana="n_68625" ref="#fk__p_40664"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>S.</abbr><lb/>
Saenger</rs></seg>, woraus vor allem die Erkenntnis hervorgeht, daß sie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_68626" ref="#fk__p_42520"><seg type="insult">Spiro-Saenger-Sethe</seg></rs> heißt. Gleich daneben scheint der Titel<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Polnische Wirtschaft</rs>«</seg> auf arge Übelstände hinzuweisen, aber<lb/>
wir bekommen im Gegenteil das erfreuliche Bild zu sehen: Eine<lb/>
Kuh als Adoptivmutter verwaister Ferkel, und finden, daß dies<lb/>
im Grunde menschlicheren Charakter hat, als alles, was ringsherum<lb/>
 an Szenen aus <seg type="insult">dem deutschen <seg type="ELIDASH">Kriegsleben</seg> und Familienleben</seg><lb/>
gezeigt wird. Diese Kuh scheint mir auch insofern Beachtung zu<lb/>
verdienen, als sie sich unbeobachtet fühlt und weit und breit<lb/>
das einzige Gottesgeschöpf ist, das ohne jede <seg type="insult">Pose</seg> seine Pflicht<lb/>
erfüllt und, nicht ahnend, daß sie’s für die ‚<rs type="" ana="werk_21396">Woche</rs>‘ tue, vom<lb/>
</p>
            <p ana="pr109264">
Photographen dabei betreten wurde. Von der Bestimmung der<lb/>
<seg type="insult">Genreszene</seg>, die uns die gefeierte deutsche <abbr>kgl.</abbr> Hofschauspielerin<lb/>
<rs type="pers" ana="n_68627" ref="#fk__p_54123">Tilla Durieux</rs> mit ihren Lieblingstieren vorführt, dürfte wenigstens<lb/>
sie informiert gewesen sein. Während nämlich <rs type="pers" ana="n_68628" ref="#fk__p_49626">Margaret Wilson</rs>,<lb/>
die Tochter des amerikanischen Präsidenten, als eifrige Anhängerin<lb/>
des Schneeschuhlaufens in einer Stimmung ist, als ob sie heut<lb/>
der Welt eine <foreign xml:lang="de-loc">Haxen</foreign> ausreißen wollte, wirft die <rs type="pers" ana="n_68629" ref="#fk__p_54123">Durieux</rs>, deren<lb/>
Kleid, Tischdecke, Sophakissen und Papagei das gleiche kunstgewerbliche<lb/>
 Muster aufweisen, diesem, dem Papagei, einen strengen<lb/>
Blick zu. Es scheint sich da um eine mindestens so ernste<lb/>
Angelegenheit zu handeln wie dort beim Abfeuern eines deutschen<lb/>
Fliegerabwehrgeschützes; daß es, wenn einmal <choice><sic>festgehackt</sic><corr>festgehakt</corr></choice>, nach<lb/>
oben und unten schießen kann, ist selbstverständlich. Aber nicht<lb/>
alle Berliner können jetzt <seg type="insult">ihres behaglichen Heimes</seg> froh werden.<lb/>
Da laut einer Verordnung des <rs type="inst">Berliner Stadtmagistrates</rs> die Hausbewohner<lb/>
 den Schnee vor ihren Häusern kehren müssen, was manch<lb/>
einen Berliner schon zur schlagfertigen Anwendung des Sprichwortes<lb/>
, daß jeder vor seiner Tür zu kehren habe, veranlaßt hat,<lb/>
so begeben sich heute alle Stände ohne Unterschied des Standes<lb/>
an die Schneeschippearbeit. Voran <seg type="insult">zwei schicke <foreign xml:lang="de-loc">Jöhren</foreign></seg>, die sonst<lb/>
lieber in die <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6158" ref="#fk__p_49966">Reinhardtschule</rs></rs> gehen; dann <seg type="insult">ein älterer Schieber im<lb/>
Pelz</seg>; in einiger Entfernung, die Schaufel auf die leichte Achsel<lb/>
nehmend, <seg type="insult">ein resignierter junger Mann</seg>, sein Liedchen trällernd,<lb/>
ehedem mag das Trottoir der Friedrichstraße seine Domäne<lb/>
gewesen sein, nun muß man’s hinnehmen; zum Schluß der<lb/>
Reihe <seg type="insult">der Rechtsanwalt <rs type="pers" ana="n_68630" ref="#fk__p_48304">Krotoschiner II</rs></seg>. Was ist das aber gegen<lb/>
das Straßenbild, das Bern bietet, wenn der Neujahrsempfang<lb/>
der bei der Schweiz beglaubigten fremden Diplomaten im<lb/>
<rs type="inst">Bundeshause</rs> stattfindet? Sie gehen alle dahin, die <seg type="insult">Männer</seg>,<lb/>
deren Beruf der überlebende Teil der Menschheit eine pietätvolle<lb/>
Erinnerung bewahrt. Ja, das sind sie alle, die ihr Möglichstes<lb/>
getan haben, die für ihr <seg type="insult">Vaterland</seg> repräsentieren, spionieren,<lb/>
koitieren, Bridge spielen und die, was immer man gegen sie<lb/>
einwenden möge, alles in allem <seg type="insult">ihre verfluchte Pflicht und<lb/>
Schuftigkeit</seg> tun. Ja, so sind sie, <seg type="insult">die Herren vom diplomatischen<lb/>
<foreign xml:lang="fr">Corps de ballett</foreign></seg>, so sehen sie aus, so gehen sie, jeder Staat auf<lb/>
seine Art, zu Neujahr ins <rs type="inst">Bundeshaus</rs>. Die Engländer schicken<lb/>
sich an, die Belgier zögern, die Italiener schreiten, die Serben<lb/>
</p>
            <p ana="pr109264">
springen, die Amerikaner gehen, die Franzosen spazieren, die<lb/>
Deutschen marschieren, na und die <seg type="insult">Österreicher</seg>? Die stehen da<lb/>
und lassen sich photographieren. Der Unterschied ist exemplarisch:<lb/>
wie die Bundesbrüder es ernst nehmen, <seg type="insult">eine förmliche Offensive<lb/>
gegen das Bundeshaus</seg> durchführen und egal druff losgehen zum<lb/>
Neujahrsempfang, während <seg type="insult">die Unsern</seg> es so aufzufassen scheinen,<lb/>
daß sie nunmehr <seg type="insult">das ganze glückliche neue Jahr</seg> hindurch damit<lb/>
beschäftigt sein werden, auf die Gratulation zum nächsten zu<lb/>
warten. Wir sind <seg type="insult">die einzige Vertretung eines europäischen<lb/>
Staates</seg>, die <seg type="insult">dem Leser eines <rs type="magazineRef" ana="werk_21397">illustrierten Blattes</rs></seg> direkt <foreign xml:lang="fr">vis-à-vis</foreign><lb/>
steht. Alle machen ein freundliches Gesicht und <seg type="insult">der uniformierte<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Feschak</foreign> in der Mitte</seg> freut sich sichtlich, daß er hier sein kann<lb/>
und nicht dort sein muß, wo der Neujahrsempfang von Handgranaten<lb/>
 bereitet wird. Sehn’s so heiter ist das Leben <seg type="insult">bei uns<lb/>
in Bern</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Aber was ist das! Fasching in Flandern? Maskenscherze<lb/>
 unweit hinter der Front? Vor einem Hexenkessel sitzt<lb/>
etwas Undefinierbares und hält etwas Undefinierbares auf dem<lb/>
Schoß. <rs type="pers">Walpurgisnacht</rs>. <seg type="insult">Deutsche Kavallerie</seg> reitet über den<lb/>
Blocksberg. Und da müssen denn Mutter und Kind in ihrer<lb/>
ausgeräumten Hütte sitzen und: »tragen beständig Gasmasken«.<lb/>
Das Kind wird vor dem <rs type="pers">Wolf</rs> in <rs type="pers">Großmutters</rs> Bett nicht mehr<lb/>
erschrecken. Aber es lernt das Gruseln wieder, wenn man ihm<lb/>
dereinst erzählt, daß dies und das und noch etwas und überhaupt<lb/>
alles für den <seg type="insult"><rs type="magazine" ana="werk_21398">Weltspiegel</rs></seg> geschah.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_48304">
               <persName>Krotoschiner </persName>
               <note type="comment">Typus</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54123">
               <persName>Durieux, Tilla</persName>
               <birth>
                  <date>1880-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1971-2-21</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11198</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44947">
               <persName>Andrássy, Gräfin </persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48345">
               <persName>Kühlmann, Richard von</persName>
               <birth>
                  <date>1873-05-03</date>
                  <place>Konstantinopel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-02-6</date>
                  <place>Ohlstadt/Murnau</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">geadelt 1892</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55030">
               <persName>Beneckendorff-Hindenburg, Paul von</persName>
               <birth>
                  <date>1847-10-2</date>
                  <place>Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-8-2</date>
                  <place>Neudeck</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichspräsident seit 1925</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40664">
               <persName>Saenger, Samuel</persName>
               <birth>
                  <date>1864-02-17</date>
                  <place>Saagar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-05-06</date>
                  <place>Los Angeles</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4387</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49626">
               <persName>Wilson, Margaret Woodrow</persName>
               <birth>
                  <date>1886-4-16</date>
                  <place>Gainesville/Georgia</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-2-12</date>
                  <place>Pondicherry/India</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42986">
               <persName>Spiro, Eugen</persName>
               <birth>
                  <date>1874-04-18</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1972-9-26</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37589">
               <persName>Caillaux, Joseph</persName>
               <birth>
                  <date>1863-3-30</date>
                  <place>Le Mans</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-11-22</date>
                  <place>Mamers</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14811</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49640">
               <persName>Thomason, Marguerite Vivian Vurton</persName>
               <birth>
                  <date>1888-11-25</date>
                  <place>Stroudsburg, Pa.</place>
               </birth>
               <note type="comment">verh. 1) Birch 2) Radecke 3) Bernstorff 4) Arthur Welley-Hart</note>
               <note type="comment">geborene Burton, adoptierte Thomason</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54273">
               <persName>Trotzkij, Lew Davidowitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1879-11-7</date>
                  <place>Janowka/Ukraine</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-8-21</date>
                  <place>Coyoacán/Mexico City</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">759/46 Piscator ließ den Spiegelberg in Trotzkij-Maske auftreten</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42520">
               <persName>Saenger-Sethe, Elisabeth</persName>
               <birth>
                  <date>1898-5-1</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1990-4-23</date>
               </death>
               <note type="comment">in 2. Ehe verh. mit José Chapiro</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44656">
               <persName>Czernin-Chudenitz, Ottokar Theobald Graf </persName>
               <birth>
                  <date>1872-09-26</date>
                  <place>Dimokur/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-04-04</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Sohn Theobald Peter Ottokar (Winař 29.4.1898 - Wien 14.5.1974)</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14331</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15184</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43714">
               <persName>Conrad-Hötzendorf, Franz Graf </persName>
               <birth>
                  <date>1852-11-11</date>
                  <place>Penzing bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-8-25</date>
                  <place>Bad Mergentheim</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">seit 1906 Chef des Generalstabs</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14266</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11102</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_60791">
               <persName>Caillaux, Henriette, geb. Raynouard</persName>
               <birth>
                  <date>1874-12-6</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-1-29</date>
                  <place>Mamers</place>
               </death>
               <note type="comment">erschoß 16.03.1914 Gaston Calmette, den Hrsg. des "Figaro"; Freispruch</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56110">
               <persName>Konstantin I., König von Griechenland</persName>
               <birth>
                  <date>1868-7-21</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-1-11</date>
                  <place>Palermo</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44812">
               <persName>Bernstorff, Christian Günther Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1891-3-29</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947</date>
                  <place>Rio de Janeiro</place>
               </death>
               <note type="comment">Sohn des Dt. Botschafters (1908-17) in den USA, Johann Heinrich Graf von B. (1862-1939)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55058">
               <persName>Ludendorff, Erich Friedrich Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1865-4-9</date>
                  <place>Kruszewnia bei Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-12-20</date>
                  <place>Tutzing</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17720</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12122</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46496">
               <persName>Saenger-Sethe, Irma</persName>
               <birth>
                  <date>1876-4-28</date>
                  <place>Brüssel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-5-12</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Violinistin</occupation>
               <note type="comment">Schülerin Ysayes</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>