<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08971.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08970.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08972.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">»Nicht einmal«, in: Fackel Heft 23, Nr. 572, 1921, S. 11-13</title>
            <title type="iso-date">1921-06-01</title>
            <title type="id">tid_08971</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">572</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-572_n0011.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/572,011</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>»Nicht einmal«</head>
            <p ana="pr119566">
<space/>Es wäre dem Menschen geholfen, könnte man ihm, wenn<lb/>
schon nicht das Auge für die fremde Schrift, wenigstens das<lb/>
Ohr für die eigene Sprache öffnen und ihn wieder die Bedeutungen<lb/>
erleben lassen, die er ohne es zu wissen täglich zum Munde führt.<lb/>
Ihn die Verlebendigung der <seg type="insult">Redensarten</seg> lehren, die Auffrischung<lb/>
der <seg type="insult">Floskeln</seg> des täglichen Umgangs, die Agnoszierung des<lb/>
<seg type="insult">Nichtssagenden</seg>, das einmal etwas gesagt hat. Wer weiß, ob<lb/>
</p>
            <p ana="pr119566">
nicht der blinde Entschluß, künftig nur mehr dazu Zeit zu<lb/>
haben, wozu man keine Zeit hat, und alles was bisher für nützlich<lb/>
und notwendig galt, zu versäumen, ob nicht die Zuwendung<lb/>
zu den geistigen Rohstoffen ihm die Sorge für die wirtschaftlichen<lb/>
ersparte. Je näher dem Ursprung, desto weiter vom Krieg. Wenn<lb/>
die Menschheit keine <seg type="insult">Phrasen</seg> hätte, brauchte sie keine Waffen.<lb/>
Man muß damit anfangen, sich sprechen zu hören, darüber nachdenken<lb/>
 und alles Verlorene wird sich finden. Was das Lesen<lb/>
betrifft, so ist es zuvörderst gar nicht notwendig, sich von den<lb/>
<seg type="insult">Zeitungen</seg>, die uns den Weg zur Sprache wie zu aller Natur verrammeln<lb/>
, zu trennen. Im Gegenteil wird es nützlicher sein, sie lesend<lb/>
zu durchschauen, und besser, eine Zeile des Leitartikels scharf<lb/>
ins Auge zu fassen als von einem Vers der <rs type="title"><rs type="pers">Iphigenie</rs></rs> die schöne<lb/>
Ansicht abzunehmen. So ist es auch förderlicher, beim Sprechen<lb/>
nicht vorweg auf das bessere Sprechen zu achten, sondern das<lb/>
was man gesprochen hat, auf die Wurzel des Gedankens zurückzuführen<lb/>
. Eines von hundert Beispielen, über die man nachdenken<lb/>
kann, ist in folgendem Fall gegeben. Eine Frau, die besser<lb/>
spricht als man hierorts gewohnt ist, wird verlacht, weil<lb/>
sie auf die Frage, ob sie müde sei, die Antwort gibt:<lb/>
»Nicht einmal«. Sie denkt über die Wirkung und über die Wendung<lb/>
nach, findet, daß diese entsprechend sei, ohne auf den Grund<lb/>
ihrer Richtigkeit zu kommen. Ich rekonstruiere die Situation, in<lb/>
der die Wendung statthaben konnte. Sie stellt eine Ellipse vor, die<lb/>
in sich durchaus möglich und üblich ist und nur komisch<lb/>
wirken kann, wenn der Hörer an dem Erlebnis, das ihr zugrundeliegt<lb/>
, unbeteiligt ist oder es vergessen hat. Sie beruht auf der Prämisse<lb/>
einer Erwartung, die nicht eingetreten ist. Zwei machen einen<lb/>
Spaziergang; der eine hat geglaubt, daß seine Kräfte nicht zureichen<lb/>
werden. Auf die Frage, ob er müde sei, antwortet er: Nicht<lb/>
einmal [das, was man doch — oder mindestens — erwartet hatte:<lb/>
daß er ermüden — geschweige denn etwa, daß er versagen werde —<lb/>
ist eingetreten]. Jede Gedankenlosigkeit, die man spricht, war<lb/>
einmal ein Gedanke. Wenn man sich nur besinnt und sich fragt,<lb/>
ob das Gesprochene dumm sei, wird man schon wissen, was<lb/>
»Nicht einmal« bedeutet.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>