<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02027.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02026.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02028.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Theatertinterl. (Ueber Erpressungen), in: Fackel Heft 03, Nr. 085, 1901, S. 26-27</title>
            <title type="iso-date">1901-11-16</title>
            <title type="id">tid_02027</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">03</title><title type="heft">085</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-03-085_n0026.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/085,026</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Theatertinterl. (Ueber Erpressungen)</head>
            <p ana="pr19755">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_16884" key="#fk__p_53986">Theatertinterl</rs>.</seg></seg></seg> In einem <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_6539">Montagsblatt</rs> düsterster Sorte</seg> finden Sie<lb/>
die Schilderung der Vorbereitungen zu einem <seg type="insult">Theaterjubiläum</seg>, das<lb/>
neulich gefeiert wurde. Eine ältere Dame, die einstens als tüchtige Sängerin<lb/>
 galt, fühlte das Bedürfnis, gleich <seg type="insult">jener geschickteren »Grille«</seg> das<lb/>
Publicum an ihre <seg type="insult">»Unvergesslichkeit«</seg> zu erinnern, und liess in <seg type="insult">unaufhörlichen<lb/>
 Reclamenotizen</seg> <seg type="insult">alle möglichen »ersten Kräfte«</seg> an ihrem Ehrenabende<lb/>
 mitwirken. Diese aber wollten nicht feiern, und ein Opernsänger<lb/>
</p>
            <p ana="pr19755">
 habe sich, so »verräth« der <seg type="insult">Plauderer</seg>, sogar die Nennung<lb/>
seines Namens verbeten. Da nichts bei ihm verfangen wollte, »kam die<lb/>
<seg type="insult">Jubiläumsklette</seg> <seg type="insult">mit <seg type="spc">schwerem Geschütz</seg></seg> und <seg type="spc">drohte</seg> dem Künstler<lb/>
mit der <seg type="spc">Mittheilung seines Vorgehens in <seg type="insult">den <rs type="selfRef" ana="werk_6540">populären<lb/>
rothen Heften</rs></seg></seg>, vor welchen manche Leute in Wien einen heillosen<lb/>
Respect haben.« Aber auch das habe ihr nichts genützt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Da Sie<lb/>
mich nun überflüssigerweise um meine Meinung über diese Sache fragen,<lb/>
so will ich gestehen, dass ich <seg type="insult">die Dame</seg> nicht kenne und den Künstler,<lb/>
wenn ich ihn kennte, zu seinem Entschlusse beglückwünschen würde.<lb/>
Wie viele Leute gegenwärtig in Wien mit der ‚<rs type="self" ana="werk_6541">Fackel</rs>‘ Erpressungen<lb/>
versuchen und wie viele <seg type="insult">Dummköpfe</seg> sich einschüchtern lassen, vermag<lb/>
ich im Augenblick nicht auszurechnen. Die einzige mir sympathische<lb/>
Form der Erpressung und eine solche, die ich gern systematisch angewandt<lb/>
 sähe, ist die, dass die Existenz der ‚<rs type="self" ana="werk_6542">Fackel</rs>‘ an sich zur Unterlassung<lb/>
 von <seg type="insult">Schlechtigkeiten</seg> zwingt. (Die Mitwirkung bei einem <seg type="insult">Theaterjubiläum<lb/>
</seg> gehört natürlich nicht zu den Zielen, die ich durchsetzen möchte).<lb/>
Unter Umständen kann sogar bei der Bedrohung durch die ‚<rs type="self" ana="werk_6543">Fackel</rs>‘ ein<lb/>
<seg type="spc">materielles</seg> Interesse im Spiele sein: <abbr>z. B.</abbr> die Rückgabe gestohlener<lb/>
 Gelder an die Actionäre der Banken und Bahnen. Das<lb/>
Traurige freilich ist dabei, dass »Furcht und Schrecken«, die <seg type="insult">unseren Finanzkünstlern<lb/>
</seg> glücklich eingeflösst sind, sie regelmässig zu einer neuerlichen<lb/>
Schmälerung des Actiencapitals zu Gunsten <seg type="insult">einer pauschalienhungerigen<lb/>
Publicistik</seg> verleiten. Eine Notiz, die die ‚<rs type="self" ana="werk_6544">Fackel</rs>‘ gegen das Petroleumcartell<lb/>
brachte, hat den Erfolg gehabt, dass die Petroleumpreise noch höher geschraubt<lb/>
 werden mussten, weil es die Ansprüche der auf eine gute Spur geführten<lb/>
 <seg type="insult">Revolvermänner</seg> zu befriedigen galt. Aber <seg type="insult">jene beharrliche Jubilarin</seg><lb/>
scheint, wenn ich dem <seg type="insult">Montagsredacteur</seg> Glauben schenken darf, dem<lb/>
Opernsänger gegenüber so resolut gewesen zu sein, wie es <seg type="insult">gewisse Montagsredacteure<lb/>
</seg> gegenüber den Actiengesellschaften sind: sie scheute vor der<lb/>
directen Drohung nicht zurück. Des wird sie in einem <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_6545">Blatte</rs></seg> bezichtigt,<lb/>
das sich sicherlich auf die <seg type="insult">Terminologie des Handwerks</seg> versteht und<lb/>
dessen Eigenthümer sonst verächtlich lächeln mag, wenn Laienhände<lb/>
mit <seg type="insult">dem bekannten »schweren Geschütz«</seg> hantieren. <seg type="insult">Die fachmännische Anerkennung<lb/>
</seg>, die er diesmal spendete, sollte indes <seg type="insult">die Dame</seg> nicht darüber<lb/>
wegtäuschen, dass im Grunde der Vorwurf einer strafgesetzlich verpönten<lb/>
Handlung gegen sie erhoben wurde, den sie, wofern er erlogen ward,<lb/>
mit einer Ehrenbeleidigungsklage beantworten müsste.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>