<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07531.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07530.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07532.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mit der Uhr in der Hand, in: Fackel Heft 18, Nr. 437, 1916, S. 121-122</title>
            <title type="iso-date">1916-11-01</title>
            <title type="id">tid_07531</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">437</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-437_n0121.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/437,121</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Mit der Uhr in der Hand</head>
            <p ana="pr100919">
<space/>Berlin, <date>22. September</date>. Das <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5803" ref="#fk__p_59343">Wolffsche Bureau</rs></rs> meldet: Eines<lb/>
unserer Unterseeboote hat am <date>17. September</date> im Mittelmeer einen vollbesetzten<lb/>
 feindlichen Truppentransportdampfer versenkt. Das Schiff sank<lb/>
innerhalb 43 Sekunden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr100921">
<space/>Dies ist <seg type="insult">das Aug in Aug der Technik mit dem Tod</seg>.<lb/>
Krieger, Freunde blutiger Entscheidung, Anhänger des Wunsches,<lb/>
daß der Tapferkeit Anteil gebühre an der Macht, müßten aufstehen<lb/>
 und sagen, diese Möglichkeit liege ihnen fern, es sei nicht<lb/>
das Richtige, es sei selbst dem Schlachtengott, der aus der<lb/>
<seg type="insult">Maschine</seg> kommt, kein Opfer, nur der <seg type="insult">Maschine</seg>. Wohl, hier ist die<lb/>
Entwicklung in der Sackgasse. Wenn der Menschengeist so weit<lb/>
kam, Mörser zu bauen, um vor ihrer Wirkung wieder unter die<lb/>
Erde zu kriechen, wenn er Riesen konstruiert hat, um mit<lb/>
der Uhr in der Hand zuzuschauen, wie die der Zwerg überwältigt —<lb/>
dann zeigt die Uhr dreizehn und es ist Zeit, zur Ruhe zu gehen.<lb/>
Überschlafen wir’s. Sonst sitzt uns eines Tages <seg type="insult">ein kriegsuntauglicher<lb/>
 Ingenieur</seg> am Bureautisch und gibt zur Verbesserung<lb/>
des Agios oder wie der unselige Vorteil sonst heißt, durch einen<lb/>
Druck auf den Taster zu verstehen, daß jetzt eine Festung in die<lb/>
Luft fliegen wird. Ihr geht an dieser Möglichkeit zugrunde und<lb/>
umsomehr, wenn der Apparat <seg type="insult">vom Zinsfuß</seg> bedient wird, und ganz<lb/>
und gar, wenn ihr <seg type="insult">die unselige Verbindung</seg> noch mit dem alten<lb/>
Ideal verbindet und das Ding <seg type="insult">Glorie</seg> nennt!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_59343">
               <persName>Wolff'sches Telegraphisches Bureau</persName>
               <note type="comment">Nachrichten-Agentur</note>
               <note type="comment">Gründer Bernhard Wolff (Berlin 3.3.1811-ebd. 11.5.1879), verk. das Büro 1864</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>