<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01175.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01174.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01176.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Gymnasium., in: Fackel Heft 02, Nr. 050, 1900, S. 18-20</title>
            <title type="iso-date">1900-08-01</title>
            <title type="id">tid_01175</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">050</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-050_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/050,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Gymnasium.</head>
            <p ana="pr11303">
<space/><inciptit>In</inciptit> einer Correspondenz wird mir ein Bild von den Zuständen<lb/>
 an den mährischen Gymnasien entworfen, das sicherlich<lb/>
auch in den anderen Kronländern einem intimeren Verständnis begegnen<lb/>
 dürfte. Die <seg type="insult">Züchtung des Denunciantenthums</seg> scheint mir<lb/>
nicht blos das Lehrziel des <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> II. deutschen Gymnasiums in Brünn</rs>,<lb/>
die dortselbst geübte Pädagogik vielmehr für das heutige Mittelschulwesen<lb/>
 Oesterreichs typisch zu sein. Gerade darum halte ich es für<lb/>
nothwendig, einigen Bemerkungen des Einsenders Raum zu geben.<lb/>
Ein vergessenes Heft, ein Tintenfleck, ein unzeitgemäßes Lachen,<lb/>
irgend ein kindlicher Scherz eines 11jährigen Knaben, das alles seien<lb/>
<seg type="insult">Verbrechen</seg>, die mit den strengsten Strafen geahndet werden. So<lb/>
hatte sich einmal ein Schüler des Untergymnasiums den Scherz<lb/>
erlaubt, seinem Mitschüler den Hut zu verstecken. Dies Verbrechen<lb/>
wurde mit Ausschließung bestraft. Den Bestrafungen gehen gewöhnlich<lb/>
<seg type="insult">sogenannte »Untersuchungen«</seg> voraus. Diese Untersuchungen führen<lb/>
meistens zum gewünschten Resultat. Am <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> II. deutschen Gymnasium<lb/>
in Brünn</rs> ist dafür vorgesorgt, dass ja nichts verborgen und ungeahndet<lb/>
 bleibt. Derjenige Schüler, der Vergehen, Spässe, <seg type="spc">Gespräche</seg><lb/>
seiner Mitschüler höhern Orts heimlich anzeigt, sichert sich das<lb/>
»Wohlwollen« des Directors und der Professoren. Sollte aber wider<lb/>
Erwarten eine Untersuchung erfolglos verlaufen, so kommen <seg type="insult">die<lb/>
Herren</seg> auch nicht in Verlegenheit. Sie scheuen sich nicht, <seg type="insult">die verwerflichsten<lb/>
 Mittel</seg> anzuwenden, um den Schuldtragenden herauszufinden<lb/>
. Dies mögen die folgenden Fälle zeigen, die sich thatsächlich<lb/>
ereignet haben. Vor Jahren wurde an einem mährischen Gymnasium<lb/>
eine Untersuchung wegen eines Sittlichkeitsdelictes eingeleitet, doch<lb/>
ohne gewünschten Erfolg. Da ließ nun der Director einen Schüler<lb/>
</p>
            <p ana="pr11303">
zu sich kommen, gab ihm das <seg type="spc">Ehrenwort</seg>, dass er von seiner<lb/>
Aussage nie Gebrauch machen werde. Auf diese Versicherung hin<lb/>
legte der Schüler ein umfassendes Geständnis ab. <seg type="spc">Hinterm Ofenschirm<lb/>
 hatte sich ein Professor verborgen gehalten</seg>, <seg type="spc">der<lb/>
dann das Geständnis zur Anzeige brachte</seg>. An derselben<lb/>
Anstalt wurde einst ein Quartaner wegen eines anonymen Schreibens<lb/>
vom Director verhört. Der Schüler leugnete. Doch der Director ließ<lb/>
sich nicht beirren; er brachte zwei Kerzen, zündete sie an und<lb/>
forderte den Schüler, der als sehr fromm galt, auf, seine Aussage zu<lb/>
<seg type="spc">beschwören</seg>. Dadurch eingeschüchtert, gestand der Schüler. In<lb/>
Brünn galt es, einem <seg type="insult">»Criminalverbrechen«</seg> auf die Spur zu kommen.<lb/>
Der Director bescheidet einen Schüler zu sich, der im ersten Semester<lb/>
durchgefallen ist, erinnert ihn daran, dass er Gefahr laufe, ein Jahr<lb/>
zu verlieren; wenn ihm nun daran gelegen sei, »das Jahr zu retten«,<lb/>
so möge er alles verrathen, was er über das Treiben seines Mitschülers<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_9222" key="#fk__p_59432"><abbr>N.</abbr></rs> wisse. Doch die väterlichen Ermahnungen blieben fruchtlos<lb/>
. Der Director berief nun den Vater zu sich, in dessen Gegenwart<lb/>
 er dem Schüler in folgender Weise zusetzte: »<seg type="spc">Sehen Sie<lb/>
da Ihren alten</seg>, <seg type="spc">kränklichen Vater</seg>, <seg type="spc">dem </seg><seg type="insult"><seg type="spc">Sie</seg>, <seg type="spc">undankbarer<lb/>
Sohn</seg></seg>, <seg type="spc">so viel Kummer bereiten</seg>. Sagen Sie nun aus, verrathen<lb/>
Sie, was Sie wissen. Ihr Vater soll Ihnen mehr gelten als Ihre Mitschüler<lb/>
. <seg type="spc">Sehen Sie</seg>, <seg type="spc">der Herr Vater ist einer Ohnmacht nahe</seg>.<lb/>
<seg type="spc">Denken Sie an Ihre Mutter im Grabe</seg>!« Kein Wunder also,<lb/>
wenn der Knabe, um <seg type="insult">dieser widrigen Scene</seg> ein Ende zu machen, als der<lb/>
Klügere nachgab und dem Wunsche des Herrn Directors entsprach. Auch<lb/>
sonst sucht man bei Untersuchungen die Schüler durch allerlei Drohungen<lb/>
zur Aussage zu bewegen, wie etwa: »Sie, A, Sie weigern sich also auszusagen<lb/>
 — gut! Ihre Schulgeldbefreiung können Sie nun suchen. —<lb/>
Sie, B, haben es durchaus nicht nothwendig, mit Ihren Mitschülern<lb/>
zu halten. Sie sind ein <seg type="spc">schwächerer</seg> Schüler, der nur der Nachsicht<lb/>
 seiner Professoren es zu verdanken hat, dass er im ersten<lb/>
Semester durchgekommen ist. Jetzt haben Sie jede Nachsicht durch<lb/>
ihre <seg type="insult">Halsstarrigkeit</seg> verwirkt!« Ja, es wurde einem Schüler, der sich<lb/>
weigerte, seinen Kameraden zu verrathen, wegen <seg type="insult">»offenkundiger Renitenz<lb/>
«</seg> eine <seg type="insult">conferenzielle Rüge</seg> ertheilt <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>