<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04154.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04153.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04155.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Kinderfreund. (Ein Brief der Frau Laura Beer), in: Fackel Heft 08, Nr. 201, 1906, S. 18-21</title>
            <title type="iso-date">1906-04-19</title>
            <title type="id">tid_04154</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">201</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-201_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/201,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Kinderfreund. (Ein Brief der Frau Laura Beer)</head>
            <p ana="pr43795">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_202859" ref="#fk__p_47824">Kinderfreund</rs>.</seg></seg></seg> Wann ich »mit der <rs type="pers" ana="n_35856" ref="#fk__p_54024">Beer-Sache</rs> fertig sein werde«?<lb/>
Das ist die Frage <seg type="insult">jener herzlosen Sensationsgier</seg>, die bockig wird, wenn<lb/>
sie den <seg type="insult">Obersschaum einer Affaire</seg> bereits abgeschöpft hat, und die sich<lb/>
nicht für Menschenschicksale, sondern für Artikelüberschriften zu erwärmen<lb/>
 pflegt. Ich beantworte die Frage damit, daß ich einen vom <date>3. März</date><lb/>
datierten Brief der Frau <rs type="pers" ana="n_35857" ref="#fk__p_48637">Laura Beer</rs> reproduziere, den dem Berner<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_14545">Bund</rs>‘ eine Freundin der Verstorbenen zur Verfügung gestellt hatte<lb/>
</p>
            <p ana="pr43795">
und der in Wien unbekannt geblieben ist, da ihn die ‚<rs type="paper" ana="werk_14546">Zeit</rs>‘ nachgedruckt<lb/>
hat. Das ‚<rs type="paper" ana="werk_14547">Deutsche Volksblatt</rs>‘ hat in <seg type="insult">seinem einfallsreichen Kretinismus</seg><lb/>
bekanntlich die Version verbreitet, <rs type="pers" ana="n_35858" ref="#fk__p_48637">Laura Beer</rs> (die in der Schweiz<lb/>
»eine Besitzung besaß«) habe sich erschossen, weil sie zur Überzeugung<lb/>
von der Schuld ihres Gatten und von der Gerechtigkeit der Wiener<lb/>
Justiz gelangt sei. Der Brief lautet: »<foreign xml:lang="en">Dear</foreign> <rs type="pers" ana="n_35859" key="#fk__p_40210">Dagmar</rs>. Nachdem wir so<lb/>
lange das empörendste Unrecht über uns mußten ergehen lassen, so<lb/>
daß man sich wirklich zähneknirschend fragt, <seg type="spc">ob denn ein<lb/>
solches Leben überhaupt noch lebenswert ist</seg>, scheinen<lb/>
jetzt die Wolken doch <foreign xml:lang="en">»a silver lining«</foreign> zu bekommen. Die Aussage<lb/>
des <abbr>Prof.</abbr> <rs type="pers" ana="n_35860" ref="#fk__p_55495">Duschinsky</rs>, des ehemaligen Lehrers des jungen <rs type="pers" ana="n_35861" ref="#fk__p_50883"><SPAN sug="(undefined)">F.....</SPAN></rs><lb/>
sprach so eklatant für <seg type="insult">dieses Burschen Verlogenheit</seg>, daß das Gericht<lb/>
 bei aller Eingenommenheit gegen uns doch nicht umhin<lb/>
konnte, das Urteil einstweilen zu sistieren und jetzt endlich durch<lb/>
eine Menge Zeugeneinvernahmen das zu tun, was es längst und<lb/>
vor der Verhandlung hätte tun sollen, nämlich die Glaubwürdigkeit<lb/>
der <seg type="insult">Denunzianten</seg> zu prüfen. Dabei stellt sich nun immer klarer<lb/>
die <seg type="insult">haarsträubende Leichtfertigkeit</seg> der ganzen Anklage heraus,<lb/>
deren Nichtigkeit, deren <seg type="insult">Komposition aus Hysterie, Rache, Neid und<lb/>
Ressentiment</seg> ich vom ersten Moment an durchschaut und an einem der<lb/>
Übeltäter ja auch gerächt habe. Niemand weiß so gut wie ich, wie fern<lb/>
<rs type="pers" ana="n_35862" ref="#fk__p_54024"><abbr>Th. B.</abbr></rs> konträrsexuale Neigungen liegen; von »Handlungen« gar war<lb/>
nicht einmal in der Anklage die Rede. — Man kann noch sagen, daß er<lb/>
in keinem anderen Lande als in <seg type="insult">dem klerikal-bureaukratisch regierten<lb/>
Österreich</seg> wäre verurteilt oder überhaupt angeklagt worden; und ich<lb/>
weiß noch heute nicht, soll ich darüber lachen oder weinen, daß man<lb/>
aus meinem schulterlangen Haar ein Argument für seine »Schuld« gezogen<lb/>
 hat. Der Vorsitzende des <rs type="inst">Senats</rs> hat erklärt, das Urteil ruhe auf<lb/>
einer festen Säule, und das sei die Wahrheitsliebe des jungen <rs type="pers" ana="n_35863" ref="#fk__p_50883"><SPAN sug="(undefined)">F.....</SPAN></rs><lb/>
<seg type="insult">Dieses »Kind«</seg> — 16 Jahre alt — wurde von seiner Mama und seiner<lb/>
früheren Gouvernante als <seg type="insult">»Fanatiker der Wahrheit«</seg> bezeichnet. Jetzt,<lb/>
seitdem man <seg type="insult">diesem hoffnungsvollen Denunzianten</seg> infolge der Schilderung<lb/>
, die sein Lehrer ungebeten von ihm entwarf, etwas genauer zusieht<lb/>
, entpuppt er sich immer mehr als <seg type="insult">ein Fanatiker der Lüge, respektive<lb/>
einer lügnerischen Phantasie</seg>, mit der er sich <foreign xml:lang="fr">à tout prix</foreign> interessant und<lb/>
andere schlecht machen will. Er hat auch in der Schule gelogen, Aufgaben<lb/>
 gefälscht, gegen seine Mitschüler intrigiert und sie völlig unbeweisbar<lb/>
 beschuldigt, unsittliche Attentate an ihm versucht zu haben. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr43795">
Also so sieht <seg type="insult">die Säule des Urteiles</seg> gegen meinen Mann aus, und<lb/>
diesem einzigen Zeugen gegen ihn hat man geglaubt, gegenüber einem<lb/>
Dutzend anderer, die nur das Rühmlichste über ihn aussagten. Man<lb/>
möchte nun glauben, daß bei solchem Stand der Dinge dem Unrecht,<lb/>
das an uns begangen wurde, soweit das überhaupt noch möglich ist —<lb/>
schnellstens ein Ende gesetzt würde. In Ländern mit westlicher Kultur<lb/>
würde auf eine solche Diskreditierung des einzigen Belastungszeugen<lb/>
hin (was ich hier oben niederschrieb, ist alles buchstäblich wahr) vermutlich<lb/>
 die <rs type="inst">Staatsanwaltschaft</rs> selbst den ganzen Prozeß einstellen. Hier<lb/>
handelt es sich der <rs type="inst">Staatsanwaltschaft</rs> nicht um Recht und Unrecht,<lb/>
sondern darum, <foreign xml:lang="fr">à tout prix</foreign> Recht zu behalten, sich nicht zu blamieren,<lb/>
den Naturforscher und Schriftsteller <rs type="pers" ana="n_35864" ref="#fk__p_54024">Theodor Beer</rs>, dessen ganzes freies<lb/>
Streben und Wirken ihr ein Dorn im Auge ist, zu ruinieren. Das wird<lb/>
und soll seinen Feinden aber nicht gelingen, und sollten ihn die <seg type="insult">Intrigen<lb/>
einer übermächtigen Bureaukratie</seg> doch ins Gefängnis bringen, umbringen<lb/>
 können sie ihn nicht, dazu ist er zu stark. Er ist in dieser<lb/>
ganzen Leidenszeit nur gewachsen, und sollte ihm jenes Martyrium nicht<lb/>
erspart bleiben, so kann er dann um so stolzer und nachdrücklicher<lb/>
gegen die ganze Gesellschaft hier seine flammende Anklage erheben <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
<seg type="spc">Für mich mit meinem gewalttätigen Temperament ist es<lb/>
aber schwer</seg>, <seg type="spc">dies alles in Ruhe zu ertragen</seg>. <seg type="spc">Fast scheint<lb/>
mir die Vendetta vernünftiger als unsere Rechtsordnung<lb/>
</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und manchmal möchte man <seg type="spc">solipsistisch mit<lb/>
einem Revolverschuß dieser ganzen Welt voll Unrecht<lb/>
und Verrat ein Ende machen</seg>. Wir haben so viele Enttäuschungen<lb/>
in dieser Sache erlebt, daß ich schon sehr pessimistisch geworden bin;<lb/>
dennoch: <foreign xml:lang="en">»While there is life, there is hope!«</foreign> Für all Deine stets<lb/>
bewährte Liebe und Treue in dieser schwierigen Zeit innigsten Dank:<lb/>
<foreign xml:lang="en">Love and kisses</foreign>. <rs type="pers" ana="n_35865" ref="#fk__p_48637"><seg type="spc">Laura</seg></rs>.« Das Wiederaufnahmsgesuch wurde abgewiesen<lb/>
, und <rs type="pers" ana="n_35866" ref="#fk__p_48637">Laura Beer</rs> erschoß sich. Als ich den Artikel für <rs type="selfRef" ana="werk_14548"><abbr>Nr.</abbr> 200</rs><lb/>
schrieb, hatte ich von dem Brief keine Ahnung. Ich verweise auf die<lb/>
merkwürdige Übereinstimmung in der Disponierung von männlichem<lb/>
Heroismus und weiblicher Hysterie (<foreign xml:lang="fr">J’accuse</foreign> und Revolverschuß).<lb/>
Wer jetzt noch der Tat der Ärmsten andere Motive unterschiebt<lb/>
als die Verzweiflung eines »gewalttätigen Temperaments«, das aus<lb/>
dem Unrecht keinen Ausweg sah, verdient, das <seg type="insult">Ostergeschwätz des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_35867" ref="#fk__p_46357">Hugo Wittmann</rs></seg> über <seg type="insult">»<rs type="title">Ein Frauenschicksal</rs>«</seg> zu Ende lesen<lb/>
zu müssen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54024">
               <persName>Beer, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1866-3-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-9-30</date>
                  <place>Luzern</place>
               </death>
               <occupation>Physiologe</occupation>
               <note type="comment">Theodor Beer-Preis der Kaiserl. Akad. d. Wiss. seit 1.1.1901</note>
               <note type="comment">Geb. 27.03.1906</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3050</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50883">
               <persName>F., Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1890?</date>
               </birth>
               <occupation>Schüler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46357">
               <persName>Wittmann, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1839-10-16</date>
                  <place>Ulm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-2-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">ZF Gruppe 32C, Nr. 3</note>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2739</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48637">
               <persName>Beer, Laura, geb. Eissler</persName>
               <birth>
                  <date>1883-9-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-3-26</date>
                  <place>Clarens/Genfersee</place>
               </death>
               <note type="comment">Eltern: Max, Großindustrieller aus Bisenz (1850-1911), Aurelie Kohn (1852-1938) aus Kremsier</note>
               <note type="comment">Übertritt HB 10.07.1903, Taufe 01.08.03</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13542</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13915</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47824">
               <persName>Kinderfreund</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55495">
               <persName>Duschinsky, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1860-5-6</date>
                  <place>Strassnitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-8-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Lehrer</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>