<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04859.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04858.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04860.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Reformen. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 11, Nr. 279, 1909, S. 26-30</title>
            <title type="iso-date">1909-05-13</title>
            <title type="id">tid_04859</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">279</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-279_n0026.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/279,026</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Reformen. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr60352">
<space/>Auf allen Lebensgebieten macht sich <seg type="insult">das unabweisliche Bedürfnis<lb/>
 nach Reformen</seg> geltend. Die vollste Zufriedenheit mit dem<lb/>
Bestehenden läßt dennoch eine Sehnsucht unerfüllt: den <seg type="insult">Drang<lb/>
nach einer Reform</seg>. Was nützt es, daß man sich auf dem <seg type="insult">Faulbett<lb/>
der alten Lebensweise</seg> streckt, als könnte kein Weckruf einer neuen<lb/>
Zeit das Behagen stören — eines Tages gefällt uns das Muster der<lb/>
Decke nicht und wir verlangen eine <seg type="insult">Reform</seg>. Es gibt keine Tugend,<lb/>
die nicht einer <seg type="insult">Reform</seg> zugänglich wäre; kein <seg type="insult">Laster</seg>, das<lb/>
nicht durch seine <seg type="insult">ausgesprochene Reformfähigkeit</seg> auch den<lb/>
Widersacher versöhnte. Im Anfang war das Nichts, aber am Ende<lb/>
ist die <seg type="insult">Reform</seg>, und Gott schuf die Welt, damit sie die Menschen<lb/>
reformierten, Himmel und Erde. Der <seg type="insult">Reformhimmel</seg> ist kahl, aber<lb/>
praktisch. Er ist ohne den Luxus des Mittelalters, aber mit <seg type="insult">allem<lb/>
Komfort der Neuzeit</seg> eingerichtet, und wenn nicht die Bäffchen<lb/>
wären, nichts würde daran erinnern, daß die Bezugsquelle der hier<lb/>
vorrätigen Dinge die Ewigkeit ist. Aber hier hat <seg type="insult">der reformwillige<lb/>
Geist des Menschen</seg> sein Werk getan, und der erfinderischesten<lb/>
Phantasie wird es nicht gelingen, die Nüchternheit des höheren<lb/>
Lebens auszugestalten. Unermeßlichen Spielraum bietet ihr dafür<lb/>
die irdische Welt. Und gerade weil der Drang nach geistiger Einkehr<lb/>
 so bald reformiert war, darum stellen <seg type="insult">Wirtshäuser, Kunststätten<lb/>
und all die Bedürfnisanstalten</seg>, die der Mensch braucht, um schon<lb/>
hienieden glücklich zu sein, dem <seg type="insult">Geist der Neuerung</seg> an jedem<lb/>
Tage neue Aufgaben. Der Himmel ist parzelliert und an <seg type="insult">träge<lb/>
Pächter</seg> vergeben, und es berührt beinahe schmerzlich, zu sehen,<lb/>
wie der liebe Gott im <seg type="insult">Ausgedinge der Entwicklung</seg> sitzt. Aber auf<lb/>
Erden hat die <seg type="insult">Reform</seg> keine Grenzen; die Seele ist in einem <seg type="insult">Weltwarenhaus<lb/>
</seg> feil und der Teufel macht seinen Gelegenheitskauf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60353">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Im Halbschlaf aber, wenn wunderliche Gesichte uns in<lb/>
ein Leben entrücken, dessen Willkürlichkeit keine <seg type="insult">Reformen</seg> zuläßt,<lb/>
erlösen wir uns von dem Fluch des betriebsamen Tages. Weh dem,<lb/>
den der Alp des wachen Erlebens noch bis dorthin verfolgt! Weh,<lb/>
wer die Spur irdischer Eindrücke in seinen Traum hinübernimmt!<lb/>
Ich sehe jene schreckhaften Gestalten, die mit Fingern auf uns<lb/>
zeigen, wenn wir einschlafen, auf der Straße, und die Menschen,<lb/>
</p>
            <p ana="fn308">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Aus dem ‚<rs type="magazine" ana="werk_16623">Simplicissimus</rs>‘.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr60353">
die auf der Straße mit Fingern auf mich zeigen, umstehen mein<lb/>
Bett. Ich kann diese und jene nicht mehr unterscheiden. Und es<lb/>
ist allerorten ein Geräusch der <seg type="insult">Banalität</seg>, und die große Fliege<lb/>
summt in meinem Zimmer <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60354">
<space/>Was fängt die <seg type="insult">Dummheit</seg> mit einer <seg type="insult">Reform</seg> an? Wozu dient<lb/>
ihr die Vereinfachung des Lebens? Wenn sie sich der malerischen<lb/>
Hindernisse begibt, wird sie am Ziel vor Langeweile sterben.<lb/>
Darum denke ich mir die Entwicklung so: Es gibt Rasierapparate,<lb/>
die es dem Menschen ermöglichen, ein glattes Gesicht zu bekommen<lb/>
, ohne daß es von fremder Hand betastet wird. Aber dabei<lb/>
 geht der Mensch der geistigen Anregung verlustig, die ihm<lb/>
bis zur Einführung des Apparats der Raseur geboten hat. Die<lb/>
meisten Menschen fühlen sich seit dem Ankauf jener Maschine<lb/>
aufs Trockene gesetzt. Sie erzählen keine Anekdoten mehr, sie<lb/>
äußern keine politische Ansicht, sie wissen nicht, ob schönes<lb/>
Wetter ist, sie erfahren nicht, daß der Doktor <rs type="pers">Meier</rs>, der dicke<lb/>
Herr, der sich immer den Kopf waschen läßt, geheiratet hat,<lb/>
kurzum, sie stehen vor dem Spiegel, setzen den Apparat an und<lb/>
haben das Gefühl einer inneren Leere. Sie gehen ein. Wie anders<lb/>
war es ehedem, als noch die individuelle Methode des Rasierens<lb/>
auch für geistige Abwechslung sorgte! Welch ein Anblick wurde<lb/>
mir, wenn ich einen Friseurladen betrat! Da beugte sich <seg type="insult">ein<lb/>
den bessern Ständen angehöriger Herr</seg> über die Waschschüssel,<lb/>
schnob und pustete vor nassem Behagen und hatte doch<lb/>
noch die Geistesgegenwart, die Worte hervorzubringen: »Einen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44751" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> braucheten wir halt!« Der Friseurgehilfe, an den<lb/>
diese Worte gerichtet waren, stimmte zu und begann von den<lb/>
Gewohnheiten eines österreichischen Ministers, den zu bedienen er<lb/>
die Ehre hatte, zu erzählen. »<foreign xml:lang="de-loc">Was S’ nicht sagen!</foreign> Mit Pomade?«<lb/>
versetzte der verblüffte Gast, und so gab ein Wort das andere,<lb/>
die Friseurstube war erfüllt von den <seg type="insult">Keimen geistiger Befruchtung</seg>,<lb/>
und ein einmütiges Lachen von vier Stühlen zeigte, daß der<lb/>
Humor es war, der die Brücke schlug zwischen den Klassengegensätzen<lb/>
. Die Maschine hat mit diesem Glück aufgeräumt und<lb/>
mancher gähnt jetzt vor einem Spiegel, in dem er nichts sieht<lb/>
als sein eigenes Gesicht. Denn die <seg type="insult">Reform</seg> ist auf halbem Wege<lb/>
stehen geblieben. Nichts aber ist der Vervollkommnung so zugänglich<lb/>
wie ein Rasierapparat. Warum sollte man zögern, ihn mit jener<lb/>
</p>
            <p ana="pr60354">
letzten Bequemlichkeit auszustatten, die er dem Menschen heute<lb/>
noch vorenthält? Ein Rasierapparat, der nicht zugleich eine Sprechmaschine<lb/>
 ist, taugt nichts. Ein Druck sollte genügen, damit man<lb/>
alles das wieder höre, was man lange genug entbehrt hat: »Der<lb/>
Winter nimmt heuer kein Ende!« »Jeder hat sein Kreuz!« »Haben<lb/>
Herr Doktor schon gehört, was der <RS pers="Alexander I." globID="name_201206">serbische Kronprinz</RS> wieder<lb/>
gemacht hat?« »Ich kenn’ kein Antisemitismus, mir sind alle<lb/>
Kunden gleich, aber <foreign xml:lang="de-loc">auf’n <rs type="pers" ana="n_44752" ref="#fk__p_47583">Lueger</rs> lass’ i nix kommen</foreign>!« Und <seg type="insult">die<lb/>
unentbehrlichen Bemerkungen fachlicher Art</seg>. Man kann sich ja<lb/>
auch mit einem Rasierapparat in die Wange schneiden. Da sagt<lb/>
er sofort: »Nur <foreign xml:lang="de-loc">ausg’sprengt</foreign>, <seg type="insult">Herr <rs type="pers">von Kohn</rs></seg>!« »Nur a Haarl,<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers">von Swoboda</rs></seg>!« Und zu Beginn der Prozedur würde er<lb/>
sagen: »Herr Doktor kommen gleich dran —!« Und am Ende<lb/>
müßte er ganz laut den Namen des Rasierten rufen, damit dieser<lb/>
ihn nur ja nicht vergißt, und müßte ihm eine ganze Ladung von<lb/>
<seg type="insult">»Mein Kompliment«</seg>, »Habe die Ehre«, <seg type="insult">»Untertänigster Diener«</seg>,<lb/>
»Gut’n Abend«, »Empfehl’ mich«, »Beehren uns bald wieder!«<lb/>
nachsenden <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber er schweigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60355">
<space/>In Berlin werden <seg type="insult">Reformglücksehen</seg> geschlossen, und der<lb/>
<seg type="insult">Vegetarismus in Kunst und Liebe</seg> hat die <seg type="insult">Reformbühne</seg> und<lb/>
das <seg type="insult">Reformkleid</seg> durchgesetzt. Die Devise eines vereinfachten<lb/>
Lebens lautet: <seg type="insult">Ein Griff — ein Bett!</seg> Aber es wird notwendig<lb/>
sein, durch entsprechende <seg type="insult">Reformen</seg> dafür zu sorgen, daß der<lb/>
erneuerten Außenseite der alte Gefühlsinhalt nicht verloren gehe.<lb/>
Ein Automat kann Tränen vergießen, aber was nützt es, wenn er<lb/>
keine Schmerzen spürt? Die Menschheit ahnt, daß der <seg type="insult">Reformeifer</seg><lb/>
vor einem Hindernis angelangt ist, über das er nicht hinweg kann.<lb/>
Die <seg type="insult">Reformen</seg> entsprangen Bedürfnissen, aber sie haben auch<lb/>
Bedürfnisse geweckt, die nicht befriedigt werden können. Darum<lb/>
kündigt sich da und dort schon eine <seg type="insult">Reform nach rückwärts</seg> an.<lb/>
Das Überflüssige wird schmerzlich vermißt, und da es nicht<lb/>
maschinell erzeugt werden kann, wird es auf natürlichem Wege<lb/>
gesucht. Die wichtigste Neuerung, die die moderne Zeit im<lb/>
irdischen Leben angebahnt hat, war eine <seg type="insult">Reform an Haupt und<lb/>
Gliedern</seg>. Die Männer nahmen sich den Bart und die Weiber den<lb/>
Busen. Man hatte den aufdringlich malerischen Charakter der<lb/>
Geschlechtsmerkmale erkannt und sie abgeschafft. Was war die Folge?<lb/>
Die Weiber vermißten die Bärte und die Männer die Busen. Zwei<lb/>
</p>
            <p ana="pr60355">
Nachrichten verraten nun, daß ein Rückschlag für die nächste Zeit zu<lb/>
erwarten ist. Bezeichnenderweise ist es die Politik, die ihn befürwortet<lb/>
. Die Wiedereinführung der Bärte ist zur demokratischen<lb/>
Forderung erhoben worden, und die Wiedereinführung der Busen<lb/>
zur Parole der Anarchie. Das klingt unglaubhaft, aber die beiden<lb/>
Nachrichten sind authentisch. Aus Paris wird gemeldet, daß die<lb/>
gesamte Dienerschaft des <rs type="inst">Elyséepalastes</rs> mit dem Streik drohe, wenn<lb/>
ihr nicht das Menschenrecht zuerkannt würde, nach Belieben <seg type="ELIDASH">Schnurrbärte</seg>,<lb/>
<seg type="ELIDASH">Backenbärte</seg> und Vollbärte zu tragen. Der Majordomus überreichte dem Präsidenten<lb/>
 der Republik eine Petition, die von allen Kammerdienern,<lb/>
Türstehern, Lakaien, Köchen, Kutschern und Stallpagen unterschrieben<lb/>
 und in der gesagt war, daß »in einer Demokratie,<lb/>
welche von den Söhnen der Revolution begründet wurde, niemand<lb/>
das Recht habe, seinem Mitmenschen ein Merkmal der Knechtschaft<lb/>
aufzudrücken«. Der Präsident sei, so heißt es, in größter Verlegenheit<lb/>
. Im Konflikt zwischen dem Hausgesetz, nach welchem »jeder<lb/>
Dienende die Oberlippe rasiert zu tragen hat«, und den Menschenrechten<lb/>
, die eine Guillotine für Bärte nicht kennen, ist die Entscheidung<lb/>
 nicht zweifelhaft. Denn die Dienerschaft hat sich an den<lb/>
Arbeitsminister gewendet, nicht nur im Vertrauen auf seine demokratische<lb/>
 Überzeugung, sondern auch im Hinblick auf seinen Vollbart<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Während aber der Präsident noch zögert, ist in der<lb/>
Schweiz eine <seg type="insult">verdächtige Frauensperson</seg> angehalten worden, die<lb/>
durch einen vorschriftswidrigen Busen das Bedenken der Behörden<lb/>
erregt hatte. Und richtig, der Griff eines Polizisten genügte, um<lb/>
zu entdecken, daß der Busen mit Dynamit gefüllt war! Man sieht,<lb/>
die Frauenbewegung, die erkannt hat, daß die <seg type="insult">Allesgleichmacherei</seg><lb/>
nicht genüge, um dem weiblichen Geschlecht zu politischer Anerkennung<lb/>
 zu verhelfen, versucht jetzt das andere Extrem. Aber sie<lb/>
hüte sich vor Übertreibungen! Sonst verfehlt sie ihr Ziel, eine<lb/>
Gesellschaftsordnung, die den Weibern statt des Stimmrechts<lb/>
Umarmungen gewähren will, in die Luft zu sprengen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60356">
<rs type="pers" ana="n_44753" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47583">
               <persName>Lueger, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-3-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Rosa Lueger (Schwester) gest. Wien 24.09.1920</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3561</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>