<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05631.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05630.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05632.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Als Arzt kann ich, in: Fackel Heft 13, Nr. 341, 1912, S. 17-18</title>
            <title type="iso-date">1912-01-27</title>
            <title type="id">tid_05631</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">341</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-341_n0017.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/341,017</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Als Arzt kann ich</head>
            <p ana="pr74111">
die tuberkulöse Infektionsgefahr für die Bevölkerung von seiten einer<lb/>
derartigen Heilstätte nicht hoch einschätzen, da die Pfleglinge einer<lb/>
Lungenheilstätte gut diszipliniert sind und Verunreinigungen durch<lb/>
Ausspucken sicher vermeiden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74113">
<space/>Also die Tuberkulose wär’s nicht. Dagegen<lb/>
</p>
            <p ana="pr74115">
ist die Ansammlung von Kindern in einer Heilstätte aus einem anderen<lb/>
Grunde sehr bedenklich. Es wird ein Ansteckungsherd für alle Kinderkrankheiten<lb/>
 gebildet, der bei der großen Kinderfrequenz auf dem<lb/>
Semmering direkt eine Gefahr für alle jugendlichen Gäste unseres Luftkurortes<lb/>
 wird. Man denke nur an die Konsequenzen einer <seg type="ELIDASH">Scharlachepidemie</seg>,<lb/>
<seg type="ELIDASH">Diphtherieepidemie</seg> oder Keuchhustenepidemie, die in einem derartigen Kinderheim<lb/>
ausbricht! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wissen wir doch, wie ein einziger Scharlachfall, der in<lb/>
ein Hotel eingeschleppt wurde, durch Monate hindurch im Publikum<lb/>
herumspukte <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr74117">
<space/>Und gegen dieses freie Herumspuken gibts kein anderes Mittel,<lb/>
als sich vor den Kindern in Acht zu nehmen. Die Tuberkulose ist<lb/>
nur gefährlich wegen des Scharlachs. Scharlach kommt von Kindern,<lb/>
auch wenn sie nicht die Tuberkulose haben, sondern nur beisammen<lb/>
sind. Darum ist die Ansammlung von Kindern auf dem Semmering<lb/>
hintanzuhalten. Weil dort, wie gesagt, viele Kinder sind. Genau<lb/>
so wie mit den Schulen, deren Nähe den Kindern gefährlich werden<lb/>
kann. Auf den Semmering gehören keine Kinder, weil dort Kinder<lb/>
sind. Und überhaupt ist das Leben nicht schön. Resümieren wir:<lb/>
Scharlach kommt von Kindern, Kinder kommen von Eltern, und<lb/>
das beste Schutzmittel gegen Kinderkrankheiten wäre somit jenes,<lb/>
durch welches man verhindert, daß die Kinder auf den Semmering<lb/>
kommen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>