<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08829.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08828.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08830.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eingedeutschtes, in: Fackel Heft 22, Nr. 554, 1920, S. 13-17</title>
            <title type="iso-date">1920-11-01</title>
            <title type="id">tid_08829</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">554</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-554_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/554,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Eingedeutschtes</head>
            <p ana="pr117136">
<space/>Ich lese die <rs type="selfRef" ana="werk_22457">Oktobernummer</rs> der <rs type="self" ana="werk_22458">Fackel</rs> und da ich gerade<lb/>
erfüllt bin von der Richtigkeit der Ausführungen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr117137">
zu schmeichelhaft —<lb/>
</p>
            <p ana="pr117138">
die <rs type="pers" ana="n_72312" ref="#fk__p_42309">Eduard Engel</rs> in seinem Buche »<rs type="title">Sprich deutsch</rs>« bringt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr117139">
ach so —<lb/>
</p>
            <p ana="pr117140">
erlaube ich mir, ich, sonst ein scheues Mädchen, an Sie ein paar<lb/>
Worte zu schreiben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117142">
<space/>Wovon ein junges Mädchen erfüllt sein kann! Sonst scheu,<lb/>
werden sie dann selbst vor mir keck, »von dessen Bedeutung,<lb/>
Gerechtigkeitssinn und erwärmender Güte« diese im Übrigen<lb/>
»durchdrungen« ist. Anstatt nun infolgedessen <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_72313" ref="#fk__p_42309">Eduard Engel</rs></seg><lb/>
einen Brief zu schreiben und ihm begreiflich zu machen, daß<lb/>
er trotz <seg type="insult">seiner Aversion gegen Fremdwörter — jawohl, Aversion</seg> —<lb/>
keine Ahnung von der deutschen Sprache hat, muß sie mir<lb/>
schreiben, denn sie ist enttäuscht: sie war ja überzeugt, daß <seg type="insult">dem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72314" ref="#fk__p_42309">Engel</rs></seg> »wenn schon überraschenderweise nicht jeder Deutsche, so<lb/>
gewiß die größten unter den großen beistimmen müssen«.<lb/>
Im <rs type="selfRef" ana="werk_22459">Oktoberheft</rs> der <rs type="self" ana="werk_22460">Fackel</rs> hat sie — trotz <rs type="pers" ana="n_72315" ref="#fk__p_42309">Engel</rs> — Fremdwörter<lb/>
 gefunden, und das kann sie sich nun ganz und gar nicht<lb/>
erklären. Sie »begreift nämlich nicht«, wieso auch ich »die Aufforderung<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_72316" ref="#fk__p_42309">Engels</rs> nicht befolge«, die ich »doch sicherlich<lb/>
kenne«. Und die Erklärung ist so einfach. Das Mädchen ist<lb/>
scheu, wenngleich nicht gescheut. <seg type="insult">Dies Kind</seg> — kein <rs type="pers" ana="n_72317" ref="#fk__p_42309">Engel</rs><lb/>
ist so rein — hat denselben gelesen, und »das Nächste, das<lb/>
sie nach dieser gewonnenen Überzeugung in die Hand nimmt«,<lb/>
ist eben jenes <rs type="selfRef" ana="werk_22461">Oktoberheft</rs> der <rs type="self" ana="werk_22462">Fackel</rs>, und sie glaubt nun, daß<lb/>
es unmittelbar nach der Lektüre des <rs type="pers" ana="n_72318" ref="#fk__p_42309">Engel</rs> auch geschrieben<lb/>
sei. Wäre dieses der Fall, so hätte ich mich natürlich zusammengenommen<lb/>
 und die Fremdwörter, die mir in die Feder kamen<lb/>
— und Stil ist ja bekanntlich das, was einem in die Feder<lb/>
kommt — selbstverständlich ausgemerzt, das heißt übersetzt.<lb/>
Ich hätte alles »eingedeutscht«, also das getan, was jetzt <seg type="insult">die<lb/>
besten deutschen Hausfrauen</seg> tun, die sich auf einen Winter der<lb/>
Isolierung vorbereiten müssen. War man schon immer eingekreist,<lb/>
so deutscht man sich jetzt selber ein. Wir verdanken <seg type="insult">dieser<lb/>
Kriegswelt</seg> den <seg type="insult">Ekel der Ersatzspeisen</seg> und bezahlen sie gern<lb/>
mit dem Hundertfachen, wenn wir auch noch den <seg type="insult">Ekel der</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr117142">
<seg type="insult">Ersatznamen</seg> drauf kriegen. Jetzt heißt es eben, sich rechtzeitig<lb/>
eindecken, und wir fragen nicht, woraus das Eingemachte, das<lb/>
Eingesottene besteht, wenn es nur ein <seg type="insult">Eingedeutschtes</seg> ist. Hätte<lb/>
ich <seg type="insult">meinen <rs type="pers" ana="n_72319" ref="#fk__p_42309">Engel</rs></seg> gelesen, ich hätte ohneweiters statt Adresse<lb/>
<seg type="insult">»Anschrift«</seg>, statt zehn Prozent <seg type="insult">»zehn vom Hundert«</seg> gesagt,<lb/>
oder wie <seg type="insult">unsere <foreign xml:lang="de-loc">»Postler«</foreign></seg> — ein prächtiger Beruf, der mir<lb/>
jede »Korrespondenz« verhaßt macht — meine Leserinnen<lb/>
aufgefordert, sie nicht mehr zu frankieren, sondern freizumachen<lb/>
 (und mich von ihr), und hätte mich nicht mehr des<lb/>
höllischen Telephons bedient, sondern <seg type="insult">des tadellosen Fernsprechers<lb/>
</seg>, wiewohl dieser nicht so sehr das Ding bezeichnet als<lb/>
den Menschen, der daran zu schanden wird. Aber ich war bis<lb/>
zu jenem <rs type="selfRef" ana="werk_40890">Oktoberheft</rs> ungewarnt. »Meinem Gefühle nach« —<lb/>
sie muß gestehn — »möchte ich sagen, die <rs type="self" ana="werk_22463">Fackel</rs> ist flüchtig<lb/>
geschrieben und deshalb mit Fremdwörtern versetzt.« Nun eben.<lb/>
Und was widerspricht diesem Eindruck? <rs type="self" ana="werk_22464">Die Fackel</rs>? Nein, »dem<lb/>
widerspricht eine Bemerkung von Ihnen darüber, wie genau Sie<lb/>
jeden Satz prüfen, bevor Sie ihn der Öffentlichkeit übergeben.<lb/>
Trotz ernstester Arbeit also Fremdwörter«. Nicht trotz, sondern<lb/>
wegen, <rs type="pers" ana="n_72320" ref="#fk__p_42309"><seg type="insult"><SPAN norm="Engel">Engelchen</SPAN></seg></rs>. Denn was nur Fremdwörter sind, sind deutsche<lb/>
Worte, <rs type="pers" ana="n_72321" ref="#fk__p_42309"><seg type="insult"><SPAN norm="Engel">Engelchen</SPAN></seg></rs>. Ich prüfe jeden Satz, bevor ich ihn der<lb/>
Öffentlichkeit, dieser Öffentlichkeit, übergebe, und wäre imstande,<lb/>
noch schnell ein deutsches Wort in ein Fremdwort zu verwandeln.<lb/>
Ich »scheine mich demnach gleich den Gelehrten und vielen<lb/>
Schriftstellern für die <seg type="insult">Mengselsprache</seg> einzusetzen oder deren<lb/>
Beseitigung nicht für wichtig zu halten«. Nicht ganz so, <rs type="pers"><seg type="insult">Mausi</seg></rs>,<lb/>
aber so ähnlich. Ich setze mich für nichts ein und halte nichts<lb/>
für wichtig. Aber ich lebe von der Hand in den Mund. Wess<lb/>
Brot ich esse, des Lied ich singe. Ich spreche, wie der Zeit der<lb/>
Schnabel gewachsen ist. Wenn <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_72322" ref="#fk__p_42309">Engel</rs> und seine <foreign xml:lang="it">Putti</foreign></seg><lb/>
imstande sind, dafür zu sorgen, daß ihr ein anderer Schnabel<lb/>
wächst, werde ich in zweihundert Jahren anders sprechen.<lb/>
Sollen die <seg type="insult">Sprachputzer und <seg type="ELIDASH">Sprachputzerinnen</seg></seg> schnell das ihre tun,<lb/>
aber so schnell, daß man ihre Sorgfalt nicht mehr spürt, daß<lb/>
sie schon aus dem Haus draußen sind, wenn man drin wohnen<lb/>
möchte — und sie werden staunen, wie ungastlich ich gegen<lb/>
Fremdwörter bin. Aber sie werden’s nicht erleben. Und bis dahin<lb/>
wird es ihnen kaum gelingen, mir einen Satz von mir nachzuweisen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr117142">
dessen Kraft und Farbe, also dessen Deutsch vom Ersatz des fremden<lb/>
durch das deutsche Wort nicht beeinträchtigt würde. Ich denke da<lb/>
nicht an die ungezählten Fälle, in denen meine Sprache bloß<lb/>
die der Welt nachäfft oder nachspricht. Auch wo sie selbst spricht,<lb/>
dient ihr die vorhandene als Schalltrichter. Würde sie etwa statt<lb/>
der Redakteure die <seg type="insult">Schriftleiter</seg> berufen, so würde der lebendige<lb/>
Haß gegen <seg type="insult">jene</seg>, die die Sprache verhunzen, zersplittert an der<lb/>
Vorstellung <seg type="insult">solcher</seg>, die sie gar reinigen wollen. Ich kann eine<lb/>
Polemik tot machen, wenn ich ihr das Fremdwort ausreiße.<lb/>
<seg type="insult">Das fremdwörterscheue Mädchen</seg> beklagt sich, daß sie immer<lb/>
erst nachschlagen muß. Das macht nichts. Der Atem geht nicht<lb/>
verloren oder stellt sich wieder her, und man empfängt den<lb/>
Gedanken, auch wenn man nicht im Fremdwörterbuch nachschlägt<lb/>
, sondern ungebildet bleibt. Aber welch ein Deutsch wäre das,<lb/>
für das man im Deutschwörterbuch nachschlagen müßte! Die Leute,<lb/>
die mich lesen und mithin wenn schon nicht mein Wort, so doch<lb/>
wenigstens meine Meinung empfangen haben müßten, wissen noch<lb/>
immer nicht, daß ein Satz, der nur aus Fremdwörtern besteht,<lb/>
besser deutsch sein kann, als wenn man ihn verdeutschte, ja daß<lb/>
zwischen meinen Fremdwörtern mehr Deutsch ist als in <seg type="insult">einem<lb/>
Buch von <rs type="pers" ana="n_72323" ref="#fk__p_42309">Eduard Engel</rs></seg>. Der oder das verwechselt noch immer<lb/>
die Wortgestalt mit dem <seg type="insult">Kostüm (Anzug)</seg> und meint, es könne<lb/>
auch ein Reformkleid sein. Sie glauben, deutsch sei das, was man<lb/>
entweder in eine fremde Sprache oder in was man diese übersetzen<lb/>
kann. Ich aber sage: Wenn <seg type="insult">die deutschen Literaturprofessoren</seg> lieber<lb/>
ihren Vollbart reinigen wollten, wärs um unsre Sprache besser<lb/>
bestellt. Wenn ich »gegen den einleuchtenden Aufruf <rs type="pers" ana="n_72324" ref="#fk__p_42309">Engels</rs> verstoße<lb/>
«, so möchte sie sichs am liebsten damit erklären, daß ich<lb/>
»von ihm nichts weiß« und daß ich <seg type="insult">»wie <rs type="pers" ana="n_72325" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>, <rs type="pers" ana="n_72326" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> und viele<lb/>
andre«</seg> Fremdwörter gebrauche, ohne zu bedenken, daß diese<lb/>
mit der Zeit unverständlich werden, Mindergebildeten es schon<lb/>
heute sind. Ich glaube, <seg type="insult">das Mädchen aus der Sprachfremde</seg><lb/>
weiß weniger von mir als ich <seg type="insult">vom <rs type="pers" ana="n_72327" ref="#fk__p_42309">Engel</rs></seg>, sie weiß nicht,<lb/>
daß über diese Dinge hundertmal in der <rs type="self" ana="werk_40990">Fackel</rs> gesprochen<lb/>
wurde, deren <seg type="insult">Verehrerin</seg> sie sich nennt, und sie weiß als solche<lb/>
nicht, daß am Vergleich mit <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_72328" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>, <rs type="pers" ana="n_72329" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>«</seg> mich vor allem<lb/>
diese Reihenfolge kränken muß. Sie versteht unter Literatur,<lb/>
daß man »einfach deutschen Lesern alle Gedanken, die einer<lb/>
</p>
            <p ana="pr117142">
Veröffentlichung wert sind, in deutscher Form und Sprache mitteilt«.<lb/>
Trotz <seg type="insult">dieser niedlichen Auffassung</seg> ist sie mir »für viel Anregung<lb/>
und Erhebung« dankbar und verehrt mich »aus tiefster Seele«.<lb/>
Im Namen vieler Tausende bittet sie mich um Antwort auf die<lb/>
Frage, die ihr schier das Herz zersprengt. Ich will ihr eine Handbreit<lb/>
Volant ansetzen. Was sie da geschrieben habe, gesteht sie scheu,<lb/>
»ist im Wesentlichen alles dem Buche <rs type="pers" ana="n_72330" ref="#fk__p_42309">Engels</rs> entnommen«. Mit<lb/>
Ausnahme der <seg type="insult">Verehrung</seg> für mich, die sie nicht <seg type="insult">vom <rs type="pers" ana="n_72331" ref="#fk__p_42309">Engel</rs></seg><lb/>
hat, wiewohl auch der mir schon für viel Anregung ohne<lb/>
Quellenangabe gedankt hat. <seg type="insult">Dieser Purist</seg> hat nämlich seinerzeit<lb/>
eine Postkarte an den Professor <rs type="pers" ana="n_72332" ref="#fk__p_43807">Friedrich <abbr>S.</abbr> Krauß</rs> gerichtet,<lb/>
auf der Anschrift den Vornamen durch »<rs type="pers" ana="n_72333" ref="#fk__p_57640">Carl</rs>« ersetzt und<lb/>
angefragt, ob er, nämlich ich, ihm nicht leihweise mal irgendwas,<lb/>
was ich gegen <rs type="pers" ana="n_72334" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> mal geschrieben haben soll und so,<lb/>
überlassen könnte. Darauf hat er sich, ohne meine Mitwirkung,<lb/>
mal was verschaffen können und richtig auf mein <seg type="insult">»<rs type="title">Desperanto</rs>«</seg><lb/>
mit einem Satz hingewiesen, um sich für die übrigen meiner<lb/>
Beispiele zu bedienen. Ich habe darüber schon einmal mit <seg type="insult">dem<lb/>
Verfasser von »<rs type="title">Sprich deutsch</rs>«</seg> deutsch gesprochen und halte<lb/>
ihn ganz abgesehen davon, daß ihm mein Name ein Fremdwort<lb/>
ist, für das was er ist, nämlich für einen <seg type="insult">Literarhistoriker</seg>,<lb/>
also für einen von <seg type="insult">jener Zunft</seg>, deren Urteilskraft ich stets<lb/>
unter die der <seg type="insult">Zeitungskritik</seg> gestellt habe. Mir ihn als <seg type="insult">sprachlichen<lb/>
Zuchtmeister</seg> zu rekommandieren (empfehlen), kann nur <seg type="insult">einem<lb/>
scheuen Mädchen</seg> einfallen. Warum ich mich aber mit <seg type="insult">scheuen<lb/>
Mädchen</seg> einlasse? Weil ich mich noch immer dem Glauben<lb/>
hingebe, daß wenn eine durch mich zu Falle gekommen ist, sich<lb/>
hundert abhalten lassen werden, mir Briefe zu schreiben. Ich<lb/>
bin aber schon zufrieden, wenn die eine sich abhalten läßt.<lb/>
(Für alle Fälle: bitte nicht schreiben, sondern sich sein Teil<lb/>
denken! Nicht mehr verehren, sondern für verrückt halten!)<lb/>
Und warum ich Briefschreiber überhaupt beachte? Weil ich,<lb/>
wenn sie einmal da sind, sie für noch betrachtenswürdiger halte<lb/>
als <seg type="insult">Zeitungsschreiber</seg>. Denn diese sind, wenn man will, nur<lb/>
einzelne, die allerdings <seg type="insult">die allgemeine Dummheit</seg> bewirken.<lb/>
Dort aber hab ich die <seg type="insult">Dummheit</seg> als <seg type="insult">Resultat (Ergebnis)</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42309">
               <persName>Engel, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1851-11-12</date>
                  <place>Stolp</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-11-23</date>
                  <place>Bornim/Potsdam</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">"Deutsche Stilkunst", Wien 1911</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43807">
               <persName>Krauß, Friedrich Salomon</persName>
               <birth>
                  <date>1859-10-7</date>
                  <place>Pozega/Slowenien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-5-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Sexualwissenschaftler</occupation>
               <occupation>Ethnologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57640">
               <persName>Carl, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1789-11-7</date>
                  <place>Krakau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1854-8-14</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Ögg: Freiherr von Bernbrunn</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>