<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03312.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03311.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03313.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Musiker. (Die Affaire Ziehrer), in: Fackel Heft 05, Nr. 146, 1903, S. 26-28</title>
            <title type="iso-date">1903-11-11</title>
            <title type="id">tid_03312</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">146</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-146_n0026.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/146,026</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Musiker. (Die Affaire Ziehrer)</head>
            <p ana="pr32762">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_28254" ref="#fk__p_50471">Musiker</rs>.</seg></seg> Wie eigentlich die »<seg type="spc">Affaire <rs type="pers" ana="n_28255" ref="#fk__p_39675">Ziehrer</rs></seg>« ausgegangen ist?<lb/>
Wienerisch. Vor einem Jahr ward in der ‚<rs type="self" ana="werk_12262">Fackel</rs>‘ (<rs type="selfRef" ana="werk_12263"><abbr>Nr.</abbr> 121</rs>) erzählt,<lb/>
daß auf einer vergilbenden Partitur die folgende Randbemerkung steht:<lb/>
»Diese Ouvertüre komponierte ich <abbr>i. J.</abbr> <date>1863</date> und überließ sie meinem<lb/>
Schüler <rs type="pers" ana="n_28256" ref="#fk__p_39675"><abbr>C. M.</abbr> Ziehrer</rs>, der sie am <date>3. November genannten Jahres</date>, zu<lb/>
seinem ersten Auftreten mit seiner eigenen Kapelle im <rs type="inst"><rs type="pers">Dianasaal</rs></rs> in Wien,<lb/>
unter seinem (<rs type="pers" ana="n_28257" ref="#fk__p_39675"><abbr>Z.</abbr>’s</rs>) Namen aufführte und später sogar im Klavier-Arrangement<lb/>
 drucken ließ. Als ich <rs type="pers" ana="n_28258" ref="#fk__p_39675"><abbr>Z.</abbr></rs> nach einigen Jahren seinen eigenen<lb/>
Intentionen überließ, diente er, nach seinem angeborenen Geschmacke,<lb/>
<seg type="insult">einer so gemeinen, gassenhauerischen Richtung</seg>, daß wohl jedermann<lb/>
einsehen mußte: gegenwärtige Ouvertüre und alle als seine ersten Kompositionen<lb/>
 ausgegebenen Werke seien nicht <seg type="spc">seinem</seg> Gehirne entsprungen.<lb/>
Deshalb nahm ich auch meine Ouvertüre zurück und setzte sie meiner<lb/>
Oper ‚<rs type="title">Fiammina</rs>‘ vor. <rs type="pers" ana="n_28259" ref="#fk__p_46868"><abbr>J. E.</abbr> <seg type="spc">Hasel</seg></rs>.« <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_28260" ref="#fk__p_39675">Ziehrer</rs></seg>, hieß es damals, sei<lb/>
von der Autorengesellschaft aufgefordert worden, sich zu rechtfertigen.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_28261" ref="#fk__p_39675">Ziehrer</rs></seg> dementierte stolz dies Gerücht und kündigte die Absicht an,<lb/>
die ‚<rs type="self" ana="werk_12264">Fackel</rs>‘ zu klagen. Durch Monate flogen mir Zeitungsausschnitte aus<lb/>
aller Herren Ländern ins Haus, die die stereotype Nachricht enthielten:<lb/>
<seg type="insult">Hofkapellmeister <rs type="pers" ana="n_28262" ref="#fk__p_39675">Ziehrer</rs></seg> wird die ‚<rs type="self" ana="werk_12265">Fackel</rs>‘ klagen. Er überlegte sich’s, und<lb/>
</p>
            <p ana="pr32762">
<seg type="insult">»Vindobona, du herrliche Stadt«</seg> vergaßest <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Eines Tages aber ging die<lb/>
Witwe <rs type="pers" ana="n_28263" ref="#fk__p_46868">Hasel</rs> nicht nur der ererbten Autorrechte, sondern auch des Beweismaterials<lb/>
 verlustig. Zwei Herren waren bei ihr erschienen, deren<lb/>
einer sich als Sekretär der Newyorker Oper vorstellte. Diese wolle<lb/>
»<rs type="title">Fiammina</rs>« aufführen. <rs type="pers" ana="n_28264" ref="#fk__p_39675">Ziehrer</rs> sei in Amerika populär, die Enthüllung<lb/>
der Autorschaft seines Lehrers werde dort große Sensation machen; nur<lb/>
handle es sich darum, jene Dokumente zu erhalten, durch die der geistige<lb/>
Anteil <rs type="pers" ana="n_28265" ref="#fk__p_46868">Hasel’s</rs> an <rs type="pers" ana="n_28266" ref="#fk__p_39675">Ziehrer’s</rs> Jugendwerken verbürgt sei. Anzahlung 500<lb/>
Kronen; binnen sechs Wochen definitiver Bescheid. Die in dürftigen<lb/>
Verhältnissen lebende Frau liefert die Partitur, welche die ominöse Randbemerkung<lb/>
 enthält, und andere Beweisstücke aus. Vor Ablauf der bedungenen<lb/>
 Frist langt ein Schreiben aus Newyork ein, sämtliche Dokumente<lb/>
 Professor <rs type="pers" ana="n_28267" ref="#fk__p_46868">Hasel’s</rs> seien in Verlust geraten. Der Frau gelingt es, in<lb/>
Erfahrung zu bringen, daß die beiden Amerikaner Angestellte eines Wiener<lb/>
Privatdetektiv-Instituts waren. Sie teilt diesen Sachverhalt der ‚<rs type="self" ana="werk_12266">Fackel</rs>‘ mit.<lb/>
Ich antworte, daß für mich im Vorjahre an ihrer ganzen Angelegenheit<lb/>
ausschließlich die Enthüllung der Anfänge <rs type="pers" ana="n_28268" ref="#fk__p_39675">Ziehrer’s</rs> in Betracht kam.<lb/>
So wenig wie mich ihre zivilrechtlichen Ansprüche an den Schüler ihres<lb/>
Mannes interessierten, so wenig ginge mich <seg type="insult">diese plumpe Kriminalaffaire</seg><lb/>
an. Morde zeigt man nicht bei der ‚<rs type="self" ana="werk_12267">Fackel</rs>‘ an und gegen einen Betrug<lb/>
sucht man Schutz bei der <seg type="spc">Staatsanwaltschaft</seg>. Das hätte sie ja versucht<lb/>
; aber der Herr Staatsanwalt habe ihr gesagt, <seg type="spc">sie solle sich an<lb/>
den Herausgeber der</seg> ‚<rs type="self" ana="werk_12268"><seg type="spc">Fackel</seg></rs>‘ <seg type="spc">wenden</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Nun habe ich gewiß oft<lb/>
genug die Empfindung, daß die Staatsgewalt in Österreich zugunsten<lb/>
der Presse abdiziert hat. Aber die ‚<rs type="self" ana="werk_12269">Fackel</rs>‘ bekämpft ja gerade <seg type="insult">jenen<lb/>
anarchischen Zustand</seg>, der es ermöglicht hat, daß die <seg type="insult">Journaille</seg> in <seg type="insult">absolutistischer<lb/>
 Machtvollkommenheit</seg> Untersuchungen in Kriminalaffairen veranstaltet<lb/>
. Ich erklärte, daß ich an die <seg type="insult">burleske Antwort des Staatsanwalts<lb/>
</seg> nicht glauben könne und wolle. Er hat — und ich fordere ihn<lb/>
jetzt nachdrücklich dazu auf — die Pflicht, von der Anzeige Kenntnis<lb/>
zu nehmen, zu untersuchen, ob <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_28269" ref="#fk__p_39675">Ziehrer</rs> und sein Ratgeber, der<lb/>
bekannte <rs type="pers" ana="n_28270" ref="#fk__p_38658">Bachrach</rs></seg>, hinter der Sache stecken, und gegen das Detektivbureau<lb/>
 wegen Betrugs einzuschreiten. Wenn er ein tapferer Staatsanwalt<lb/>
ist, wird er den Fall zum Ausgang einer Campagne gegen das <seg type="insult">Gesamtunwesen<lb/>
 der Detektivinstitute</seg> nehmen, die bisher <seg type="insult">in schamlosester Weise</seg><lb/>
und unter den Augen der Behörden Ehre, Privatleben und Eigentum der<lb/>
Staatsbürger angreifen durften. Seinem Eifer sind keine Grenzen gesetzt.<lb/>
Mindestens aber hat er die verfluchte Pflicht und Schuldigkeit, den Fall<lb/>
der Herauslockung jener Dokumente zu untersuchen. Die ‚<rs type="self" ana="werk_12270">Fackel</rs>‘ bedankt<lb/>
 sich für die Zumutung, daß sie zur Riesenlast ihrer Arbeit auch<lb/>
noch die Geschäfte <seg type="insult">fauler oder furchtsamer Staatsanwälte</seg> übernehmen soll.<lb/>
Sie könnte sich dazu nur unter der Bedingung bereit finden, daß ihr<lb/>
auch ein paar Justizsoldaten beigestellt, persönliche Straflosigkeit bei<lb/>
Erhebung schimpflicher Anklagen garantiert und die Möglichkeit gewährt<lb/>
würde, die Leute einsperren zu lassen. Frau <rs type="pers" ana="n_28271" ref="#fk__p_46868">Hasel</rs> war nicht in der<lb/>
Lage, den Beamten namhaft zu machen, der ihr die ‚<rs type="self" ana="werk_12271">Fackel</rs>‘ als geeignetere<lb/>
 Anklagebehörde empfohlen hatte. So riet ich ihr denn, noch<lb/>
</p>
            <p ana="pr32762">
einmal durch einen Advokaten die Anzeige erstatten zu lassen. Erst wenn<lb/>
klipp und klar erwiesen sei, daß die Staatsanwaltschaft nicht wolle, möge<lb/>
sie sich wieder an mich wenden. Kriminalfälle interessierten mich immer<lb/>
erst dann, wenn die Behörde sie als solche nicht erkannt hat. Solange<lb/>
doch noch einige Aussicht vorhanden sei, daß Staatsbürger gegen Verbrechen<lb/>
 geschützt werden, lehne es die ‚<rs type="self" ana="werk_12272">Fackel</rs>‘ ab, bei Diebstahl, Raubmord<lb/>
 und Betrug zu intervenieren <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich habe seit damals nichts mehr<lb/>
von dem Fall gehört. Und heute machen Sie mich auf die <rs type="perRef" ana="werk_40276">Nummer<lb/>
eines Wiener Witzblattes</rs> aufmerksam, in der er besprochen ist. Ich<lb/>
glaube nicht, daß die Sache, wenn sie wirklich eine gute ist, durch<lb/>
den Ort der Besprechung kompromittiert werden kann, und erachte sie<lb/>
nach wie vor einer behördlichen Untersuchung würdig <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Sonst enthält<lb/>
Ihr Schreiben noch die Aufforderung, ich möge mich mit einem <seg type="insult">Klatsch</seg><lb/>
auseinandersetzen, der darüber entstanden ist, daß die ‚<rs type="self" ana="werk_12273">Fackel</rs>‘ seit einem<lb/>
Jahr von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_28272" ref="#fk__p_39675">Ziehrer</rs></seg> »schweige«. Als ob ich in jeder neuen Nummer<lb/>
die Manen jedes alten Opfers beschwören müßte, um <seg type="insult">blödsinnigem<lb/>
Verdacht</seg> vorzubeugen! <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_28273" ref="#fk__p_39675">Ziehrer</rs></seg> jubilierte, und die ‚<rs type="self" ana="werk_12274">Fackel</rs>‘ beschäftigte<lb/>
 sich mit ihm. Als er nicht mehr jubilierte, beschäftigte sich die<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_12275">Fackel</rs>‘ mit <seg type="insult">anderen Persönlichkeiten</seg>. Aber Sie erzählen ja, irgend ein Herr<lb/>
rühme sich, er sei derjenige gewesen, der mich »von weiteren Angriffen<lb/>
auf <rs type="pers" ana="n_28274" ref="#fk__p_39675">Ziehrer</rs> zurückgehalten« hat; denn <rs type="pers" ana="n_28275" ref="#fk__p_39675">Ziehrer</rs> sei »eine Wiener Type<lb/>
und dürfe nicht angetastet werden«. Ganz abgesehen davon, daß mich die<lb/>
Überzeugung, <seg type="insult">»eine Wiener Type«</seg> vor mir zu haben, eher zu einem Angriff<lb/>
 zu reizen als von ihm abzuhalten geeignet ist, kann sich natürlich<lb/>
kein Sterblicher solcher Intervention bei der ‚<rs type="self" ana="werk_12276">Fackel</rs>‘ rühmen. Für die<lb/>
Torheiten und Schlechtigkeiten, die auf Rechnung der ‚<rs type="self" ana="werk_12277">Fackel</rs>‘ begangen<lb/>
werden, bin ich nicht verantwortlich. Der Herr, der mich mit <rs type="pers" ana="n_28276" ref="#fk__p_39675">Ziehrer</rs><lb/>
versöhnt hat, erzählt, er sei mein persönlicher Freund; ich habe mit ihm<lb/>
nie über <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_28277" ref="#fk__p_39675">Ziehrer</rs></seg> und sonst kaum ein Dutzend Worte gesprochen.<lb/>
Es gibt ja auch <seg type="insult">Leute</seg>, die sich für Mitarbeiter an der ‚<rs type="self" ana="werk_12278">Fackel</rs>‘ ausgeben,<lb/>
wiewohl ich nie ihre Namen gehört habe. Und es ist ja auch möglich,<lb/>
daß einer durch die Drohung, er werde dafür sorgen, daß etwas »in die<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_12279">Fackel</rs>‘ kommt«, einen <seg type="insult">Kretin</seg> einschüchtert; bin ich deswegen ein <seg type="insult">Erpresser<lb/>
</seg>? Die Dummheit scheint wohl <seg type="insult">im Kreise der »Wiener Typen«</seg> nicht<lb/>
aussterben zu wollen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Oder soll ich den Verdacht <seg type="insult">jener Leute</seg>, die,<lb/>
weil einmal einer nicht »angegriffen« ward, mich für bestochen oder<lb/>
mindestens für beeinflußt halten, als einen Erfolg auf meines Mühens<lb/>
Rechnung setzen? So weit habe ich das Mißtrauen gegen alles Gedruckte<lb/>
bringen wollen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39675">
               <persName>Ziehrer, Carl Michael</persName>
               <birth>
                  <date>1843-5-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-11-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10676</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38658">
               <persName>Bachrach, Adolf Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1853-12-27</date>
                  <place>Sternberg/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-4-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">1., Rosenbursenstr. 8</note>
               <note type="comment">Stockhammer, mailing list 19. 1. 2008</note>
               <note type="comment">ZF 1. Tor, 20/16/57</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3618</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50471">
               <persName>Musiker</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46868">
               <persName>Hasel, Johann Emerich</persName>
               <birth>
                  <date>1828-12-26</date>
                  <place>Ofen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-08-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Kompositionslehrer</occupation>
               <note type="comment">von Carl Michael Ziehrer plagiiert</note>
               <note type="comment">Bettelheim, Biogr. Jb. und Dt. Nekrolog 1903</note>
               <note type="comment">Teilnachlaß in der Wiener Stadt- und Landesbibliothek erworben 1910</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>