<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04878.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04877.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04879.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Frucht der Täuschung., in: Fackel Heft 11, Nr. 281, 1909, S. 24-25</title>
            <title type="iso-date">1909-06-4</title>
            <title type="id">tid_04878</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">281</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-281_n0024.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/281,024</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Frucht der Täuschung.</head>
            <p ana="pr60594">
<space/>Als wir entdeckten, die große Liebe sei eine<lb/>
Täuschung, schlossen wir daraus, alles Andere, das<lb/>
weniger wert ist, sei eine noch größere Täuschung.<lb/>
So gaben wir die Hoffnung auf, daß wir das finden<lb/>
würden, was wir suchten. Wurden für einige Zeit<lb/>
untätig und gleichgültig: was hat es für einen<lb/>
Zweck, sich anzustrengen, wenn man wieder getäuscht<lb/>
 wird?<lb/>
</p>
            <p ana="pr60595">
<space/>Aber die Sache hat auch eine andere Seite.<lb/>
Wie fühlt sich das Weib, das der Gegenstand für<lb/>
die gewaltige Liebe eines Mannes wird, der sie, wie<lb/>
sie weiß, nicht entspricht? Lächelt sie über seine<lb/>
Halluzinationen, hält sie ihn für dumm, untergeordnet<lb/>
, weil er sich so leicht anführen ließ?<lb/>
</p>
            <p ana="pr60596">
<space/>Das <seg type="insult">böse Weib</seg> lacht heimlich, davon bin ich<lb/>
überzeugt. Sie verachtet ihn in Wirklichkeit, übernimmt<lb/>
 jedoch die Rolle und spielt sie bis zum Schluß,<lb/>
das heißt bis zur Trauung. Dann läßt sie die Maske<lb/>
fallen, und er sieht, daß er in die Hölle gekommen<lb/>
ist, statt ins Paradies.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60597">
<space/>Das gute Weib, glaube ich, schämt sich vor<lb/>
sich selber, wenn es so verehrt wird, legt vielleicht<lb/>
Fehler ab; empfängt durch Influenz gute Impulse<lb/>
und kann in ihren besseren Augenblicken ausrufen:<lb/>
»Ich bin nicht die, für die du mich hältst; du überschätzest<lb/>
 mich!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr60598">
<space/>Das glaube ich bloß; denn es von einem Weib<lb/>
wissen, ist unmöglich, weil sie nichts von sich selber<lb/>
 weiß: das Selbstbewußtsein fehlt ihr.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60599">
<space/>Vielleicht soll das Schöne und Gute, das das<lb/>
Weib beim Manne weckt, in ihren Schoß niedergelegt<lb/>
 werden, um in einem Kind wieder geboren<lb/>
zu werden, dessen Seele dann ein Ebenbild des Göttlichen<lb/>
 wird, das im Mann vorhanden war!<lb/>
</p>
            <p ana="pr60600">
<space/>Das ist ja der Weg zur Veredlung des Menschengeschlechts<lb/>
, die der Zweck der Liebe ist! Dann<lb/>
wird ja die Täuschung Nebensache, da der Zweck<lb/>
erreicht wird!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>