<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05395.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05394.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05396.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">FRANZ GRÜNER: Sachlichkeit und Kunstkritik, in: Fackel Heft 13, Nr. 326, 1911, S. 49-59</title>
            <title type="iso-date">1911-01-01</title>
            <title type="id">tid_05395</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">326</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-326_n0049.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/326,049</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>FRANZ GRÜNER: Sachlichkeit und Kunstkritik</head>
            <p ana="pr70592">
<space/>Immer wieder bietet es Anlaß zu mannigfaltigen<lb/>
Beschwerden, daß so viel über Kunst geschrieben wird.<lb/>
Es geht nun nicht an, in einer <seg type="insult">Zeit</seg>, in der die Bedeutsamkeit<lb/>
 jeder Sache erst durch die Druckerschwärze<lb/>
manifest wird, gerade nach dem Zweck des Schreibens<lb/>
über Kunst zu fragen, aber auch in der falsch gestellten<lb/>
</p>
            <p ana="fn396">
<space/>* Eine deutsche Übersetzung von <rs type="pers" ana="n_51115" ref="#fk__p_42811">Ernst Hardt</rs> erschien bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4500" ref="#fk__p_57858">Diederichs</rs></rs>,<lb/>
2. <abbr>Aufl.</abbr> Jena <date>1907</date>.
</p>
            <p ana="pr70592">
 Frage äußert sich ein berechtigtes Unbehagen.<lb/>
Denn wenn schon nicht einzusehen ist, warum gerade<lb/>
über Kunst nicht geschrieben werden soll, möchte man<lb/>
doch gerne einsehen, worüber der Kunstkritiker eigentlich<lb/>
 schreibt, und das ist eine Frage, die so mancher<lb/>
Weise stellen muß, und die nur ein <seg type="insult">Tor</seg>, leicht zu<lb/>
beantworten, vermeinen wird. Man kann tatsächlich<lb/>
in den Kunstkritiken ungefähr über Alles Auseinandersetzungen<lb/>
 finden. Abgesehen von der Festsetzung des<lb/>
Rangwertes der einzelnen Künstler — praktische<lb/>
Fingerzeige für die Kunstbetrachtung, die allein schon<lb/>
die Existenz der Kunstkritik rechtfertigen könnten, —<lb/>
findet man die Geschichte des Lebens des Künstlers<lb/>
oder seiner Zeit ihrem materiellen oder ihrem geistigen<lb/>
 Inhalt nach; außerdem geben die Objekte seiner<lb/>
Darstellung Stoff von der einfachen Beschreibung bis<lb/>
zur tiefgründigsten Philosophie. Durch alles hindurch<lb/>
aber geht meistens mehr oder weniger ausgeprägt das<lb/>
Streben das Kunstwerk »nachzudichten«, durch Worte<lb/>
qualitativ ähnliche Gefühle zu erzeugen, ein Streben,<lb/>
dessen regelmäßiges Mißlingen — würde es gelingen,<lb/>
hätte man es übrigens auch nicht mit einer Kunst-Kritik,<lb/>
sondern mit einem nach eigenem Wert zu beurteilenden<lb/>
Kunst-Werk zu tun — den Eindruck der absoluten<lb/>
Zufälligkeit und daher Überflüssigkeit noch verstärkt,<lb/>
dem die Kunstkritik ihre vielen Feinde verdanken<lb/>
dürfte. Dieser Zustand, der in seiner Regellosigkeit in<lb/>
unserem Geistesleben fast einzig dasteht, wird dadurch<lb/>
noch merkwürdiger, daß er sich vielfach als Konsequenz<lb/>
 der Wissenschaft ausgibt, die auf diesem Gebiete<lb/>
in <rs type="pers" ana="n_51116" ref="#fk__p_53911">Taines</rs> <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title"><seg type="i">Philosophie de l’art</seg></rs>«</foreign> verkörpert sein soll,<lb/>
eine der wenigen Anschauungen, die in diesen Dingen<lb/>
halbwegs als herrschend angesehen werden können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70593">
<space/>Der Gedanke, der gewöhnlich mit dem Ausdruck<lb/>
»<rs type="pers" ana="n_51117" ref="#fk__p_53911">Taines</rs> Kunsttheorie« bezeichnet wird, verdankt diesen<lb/>
Namen derselben Oberflächlichkeit der Denkweise, der<lb/>
er seine hohe Bewertung schuldet. Darunter, wie unter<lb/>
dem Ausdruck »Milieutheorie«, versteht man nämlich<lb/>
zunächst nichts weiter als die Anschauung, daß zwischen<lb/>
</p>
            <p ana="pr70593">
dem Kunstwerk und dem Künstler einerseits und dem<lb/>
Milieu (der Rasse, den moralischen Wertungen, der<lb/>
künstlerischen Tradition <abbr>u. s. w.</abbr>) andererseits ein<lb/>
tieferer Zusammenhang besteht; das ist offenbar, solange<lb/>
über die Art des Zusammenhanges nichts Näheres<lb/>
gesagt wird, eine allgemeine Selbstverständlichkeit, nicht<lb/>
eine »Theorie«, die erst ein bestimmter Mensch »aufstellen<lb/>
« müßte. Über diese Selbstverständlichkeit ist<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51118" ref="#fk__p_53911">Taine</rs>, obwohl er oft auf solche Zusammenhänge hinweist<lb/>
, nicht hinausgekommen. Er hat überhaupt eher<lb/>
bloß <seg type="spc">einzelne</seg> Gedankengänge entwickelt und nicht<lb/>
sehr auf die Möglichkeit, sie in ein streng logisches<lb/>
System zu bringen, Rücksicht genommen. Eine ausgearbeitete<lb/>
 Milieutheorie aber brauchte er gar nicht.<lb/>
Denn, legt man, was nicht unmöglich ist, eine ungebrochene<lb/>
 Linie durch seine verschiedenen Standpunkte,<lb/>
so ist es nicht eine Milieutheorie, die als Theorie <rs type="pers" ana="n_51119" ref="#fk__p_53911">Taines</rs><lb/>
erscheint, sondern eine andere, für die der Zusammenhang<lb/>
 der Kunst mit der Zeit nur gleichsam den Hintergrund<lb/>
 bildet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70594">
<space/>Das Kunstwerk stellt nach <rs type="pers" ana="n_51120" ref="#fk__p_53911">Taine</rs> durch eine Gesamtheit<lb/>
 von Teilen einen <foreign xml:lang="fr">»<seg type="i">caractère</seg>«</foreign> dar. Sein Wert<lb/>
bestimmt sich nach der <foreign xml:lang="fr">»<seg type="i">importance</seg>«</foreign> und <foreign xml:lang="fr">»<seg type="i">bienfaisance</seg>«</foreign><lb/>
dieses Charakters und nach der <foreign xml:lang="fr">»<seg type="i">convergence des<lb/>
effets</seg>«</foreign>. Der Charakter ist aber zugleich der in dieser<lb/>
Zeit vorherrschende. Das klingt nicht sehr konkret.<lb/>
Aber für <rs type="pers" ana="n_51121" ref="#fk__p_53911">Taine</rs> bedeutete eine Theorie der Kunst wirklich<lb/>
 nicht nur eine Gelegenheit, ein Zusammensetzspiel<lb/>
mit Worten zu treiben; es ist zuzugeben, daß er seiner<lb/>
Theorie einen möglichst klaren und bestimmten Inhalt<lb/>
zu geben suchte. Er wußte auch die Tatsachen, aus<lb/>
denen er die Theorie gewinnen mußte, so gut ja<lb/>
fast noch besser zu erkennen, als seine vorgefaßten<lb/>
Anschauungen es zuließen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70595">
<space/>Seinem Raisonnement liegt die Betrachtung der<lb/>
Kunst, als in erster Reihe auf Nachahmung des Menschen<lb/>
 gerichtet, zugrunde. Dementprechend ist unter<lb/>
<foreign xml:lang="fr"><seg type="i">caractère</seg></foreign> zunächst eine menschliche Eigenschaft gedacht<lb/>
. Er ist desto wichtiger (<foreign xml:lang="fr"><seg type="i">important</seg></foreign>), je mehr<lb/>
</p>
            <p ana="pr70595">
andere Eigenschaften von dieser einen aus bestimmt<lb/>
werden können, von ihr abhängen. Die Wohltätigkeit<lb/>
(<foreign xml:lang="fr"><seg type="i">bienfaisance</seg></foreign>) ist ein recht schwankender Begriff. Im<lb/>
Grunde handelt es sich um die Darstellung des Gesunden<lb/>
, Normalen, Arterhaltenden. Malerei und Plastik<lb/>
haben ihrer Natur nach vor allem physische Qualitäten<lb/>
zum Objekt, psychische erst in zweiter Reihe, soweit<lb/>
sie durch physische ausgedrückt werden können. Von<lb/>
diesen stellt die Kunst nach dem Prinzip der <foreign xml:lang="fr"><seg type="i">importance<lb/>
</seg></foreign> das Bleibende, weniger Vergängliche dar, also<lb/>
nicht die Kleidung in ihrer von Jahr zu Jahr wechselnden<lb/>
 Mode, sondern den nackten Körper. Dies ist die<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_51122" ref="#fk__p_53911">Taine</rs> offenkundig mit ausschließlicher Rücksichtnahme<lb/>
 auf die griechische Plastik und die Malerei der<lb/>
italienischen Renaissance, soweit diese sich an die<lb/>
erste anschloß, entworfene Grundlage der Theorie.<lb/>
Das Schema mußte aber seiner eigentlichen Bedeutung<lb/>
nach sehr verkleidet werden, damit alles andere von<lb/>
der Tradition als Kunst Bezeichnete und von <rs type="pers" ana="n_51123" ref="#fk__p_53911">Taine</rs> auch<lb/>
so Empfundene wenigstens notdürftig hineingebracht<lb/>
werden konnte. So sollen auch Architektur und Musik<lb/>
durch die mathematischen Verhältnisse der Teile einen<lb/>
Charakter — der Begriff war zunächst nur für die<lb/>
nachahmenden Künste gebildet — darstellen. <rs type="pers" ana="n_51124" ref="#fk__p_53911">Taine</rs><lb/>
spricht von <foreign xml:lang="fr"><seg type="i">sérénité, simplicité, force, élégance</seg></foreign> und<lb/>
von <foreign xml:lang="fr"><seg type="i">étrangeté, variété, infinité, fantaisie,</seg></foreign> die von der<lb/>
hellenischen beziehungsweise von der gothischen Baukunst<lb/>
 versinnbildlicht werden sollen; aus einer Eigenschaft<lb/>
 des Objektes des Kunstwerks wird also ein Gefühlswert<lb/>
 bei seinem Anblick. Eine ähnliche Wendung<lb/>
bekommt die Theorie unter dem Titel der <foreign xml:lang="fr"><seg type="i">convergence des<lb/>
effets</seg></foreign>. Wie selbstverständlich, soll nämlich das Kunstwerk<lb/>
in seiner Gänze und in allen seinen Teilen denselben<lb/>
Charakter ausdrücken; aber <rs type="pers" ana="n_51125" ref="#fk__p_53911">Taine</rs> führt aus, daß Linien<lb/>
Licht und Farben auch einen Wert für sich haben,<lb/>
und hier besonders zeigt es sich, wie wenig <rs type="pers" ana="n_51126" ref="#fk__p_53911">Taine</rs><lb/>
Dogmatiker, wie sehr er Kunstkenner ist. Es kommen<lb/>
bei dieser Gelegenheit folgende Sätze vor: <foreign xml:lang="fr">»<seg type="i">Un tableau<lb/>
est une surface colorée, dans laquelle les divers tons</seg></foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr70595">
<foreign xml:lang="fr"><seg type="i">et les divers <choice><sic>degrès</sic><corr>degrés</corr></choice> de lumière sont répartis avec un<lb/>
certain choix; voilà son être intime</seg></foreign>« (<abbr>S.</abbr> 334 des<lb/>
zweiten Bandes); »<foreign xml:lang="fr"><seg type="i">Il</seg></foreign> (Licht und Schatten) <foreign xml:lang="fr"><seg type="i">est aux<lb/>
figures ce que l’accompagnement est au chant; <seg type="spc">bien<lb/>
mieux</seg>, <seg type="spc">parfois il est le chant dont les figures<lb/>
ne sont que l’accompagnement</seg>; <seg type="spc">d’accessoire<lb/>
il est devenu principal</seg></seg></foreign>.« (<abbr>S.</abbr> 336 des zweiten Bandes.)<lb/>
Damit ist das System eigentlich gesprengt und der<lb/>
Riß wird nur mühsam durch den Satz: <foreign xml:lang="fr">»<seg type="i">Son effet<lb/>
doit s’accorder avec les autres effets, pour exprimer<lb/>
le caractère</seg>«</foreign> wieder verklebt. Eine empfindliche Lücke<lb/>
des ganzen Systems ist auch der Mangel einer Erörterung<lb/>
 darüber, warum die Darstellung eines Charakters<lb/>
 lustvoll empfunden wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70596">
<space/>Da es nicht darauf ankommt, <seg type="insult">dialektische Scheingefechte<lb/>
</seg> aufzuführen, sollen die offenkundigen Unstimmigkeiten<lb/>
 dieser Konstruktion nicht näher besprochen<lb/>
werden. So soll zum Beispiel das Prinzip der <foreign xml:lang="fr"><seg type="i">bienfaisance<lb/>
</seg></foreign> mit seinen nicht zu leugnenden Widersprüchen,<lb/>
das ohnehin in der heute herrschenden Kunstkritik<lb/>
kaum eine Rolle spielt, außer Betracht bleiben.<lb/>
Eigentlich ist es auch überflüssig, gegen die grundlegende<lb/>
 Definition <rs type="pers" ana="n_51127" ref="#fk__p_53911">Taines</rs> zu polemisieren. Es ergibt<lb/>
sich aus ihr, und zwar vollkommen im Sinne seiner<lb/>
Ausführungen, daß ein Schema der Wirbeltiere das<lb/>
größte Kunstwerk sein müßte, da es doch einen viel<lb/>
tiefer liegenden, dauernderen Charakter darstellt, als<lb/>
der von der nackten Haut umhüllte menschliche Körper<lb/>
einer ist; ein Grund, bei dessen Darstellung stehen<lb/>
zu bleiben, findet sich nicht. Ebenso hätte seine<lb/>
prinzipielle Bevorzugung vor dem bekleideten Körper<lb/>
zur Folge, daß seine Wiedergabe, als die eines bleibenden<lb/>
 Charakters, schon ein Kunstwerk wäre, was<lb/>
nach <rs type="pers" ana="n_51128" ref="#fk__p_53911">Taine</rs> selbst eine unveränderte Reproduktion<lb/>
nicht ist. Es ist auch unrichtig, daß sich eine solche<lb/>
durchgehende Bevorzugung des Nackten zur Zeit der<lb/>
Renaissance findet; man darf eben nicht nur an<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51129" ref="#fk__p_50161">Michelangelos</rs> »<rs type="title">Jüngstes Gericht</rs>« denken. Nur für die<lb/>
griechische Plastik trifft <rs type="pers" ana="n_51130" ref="#fk__p_53911">Taines</rs> Exemplifikation zu; da<lb/>
dürften aber die Sonderbedingungen dieser Kunst,<lb/>
</p>
            <p ana="pr70596">
nicht die allgemeinen Gesichtspunkte <rs type="pers" ana="n_51131" ref="#fk__p_53911">Taines</rs>, maßgebend<lb/>
 sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70597">
<space/>Obwohl mit diesen Konstatierungen das System<lb/>
als solches eigentlich, wie das stolze Wort lautet, widerlegt<lb/>
 wäre, ist das Wichtigste seines Inhalts noch nicht<lb/>
berührt. Dieses scheint mir in der von <rs type="pers" ana="n_51132" ref="#fk__p_53911">Taine</rs> an vielen<lb/>
Stellen offen gelassenen Auffassung des Begriffes<lb/>
Charakter, statt als einer beliebigen grundlegenden<lb/>
Eigenschaft überhaupt, als einer die gegebene Gattung<lb/>
Mensch näher bestimmenden psycho-physischen Qualität<lb/>
, zu liegen, eine Formulierung, der die endgültig<lb/>
gewählte anscheinend nur mit Rücksicht auf ihren<lb/>
dialektischen Wohlklang und die Möglichkeit, die Hochstellung<lb/>
 der griechischen Plastik theoretisch zu begründen<lb/>
, vorgezogen wurde. In diesem Sinne behandelt<lb/>
 auch die übliche Kritik Werke der bildenden<lb/>
Kunst vornehmlich als Darstellungen von geistigen<lb/>
und sonstigen Eigenschaften und Zusammenhängen.<lb/>
Das ist prinzipiell nicht unmöglich und enthält auch<lb/>
keinen direkten logischen Widerspruch. Man kann<lb/>
vielerlei von Bildern ablesen; freilich nur bis zu einem<lb/>
gewissen Grade und man kann ruhig sagen, daß das, was<lb/>
die Kunstkritik gewöhnlich in dieser Richtung tut, weit<lb/>
über diesen Grad hinausgeht, ja daß vielfach nicht aus<lb/>
dem Ausdruck des Bildes herausgelesen wird,<lb/>
sondern aus dem Kataloge oder sonstigen Beziehungen.<lb/>
Wie leicht sieht man <abbr>z. B.</abbr> das Kriegerische auf<lb/>
dem Antlitz eines Mannes, der im Katalog als Feldherr<lb/>
bezeichnet ist oder eine Rüstung trägt, wenn der<lb/>
Mann auch in Wirklichkeit Kaufmann gewesen ist!<lb/>
Aber mag man im Einzelnen noch soviel Grund haben,<lb/>
skeptisch zu sein, mag man sich mit sehr viel<lb/>
Recht dagegen wehren, daß aus Bildern ganze Ideenverbindungen<lb/>
 und philosophische Systeme herausgelesen<lb/>
 werden, es ist richtig, daß Bilder imstande<lb/>
sind, manche psycho-physische Qualitäten zum Ausdruck<lb/>
 zu bringen. Denn ein Ausdruck, sei es von<lb/>
bleibenden Eigenschaften, sei es von momentanen<lb/>
Gemütsvorgängen (von solchen bloß funktionellen Zuständen<lb/>
 spricht <rs type="pers" ana="n_51133" ref="#fk__p_53911">Taine</rs> zwar nicht, doch kann man<lb/>
</p>
            <p ana="pr70597">
sie ohneweiters in die Erörterung einbeziehen) ist<lb/>
auch lebenden Physiognomien nicht abzusprechen.<lb/>
Aber eben daran scheint die ganze Auffassung zu<lb/>
scheitern. Man kann es nur behaupten, nicht beweisen,<lb/>
doch wird kaum ein halbwegs Kunstverständiger bestreiten<lb/>
, daß die Photographie des ausdruckvollsten<lb/>
Gesichtes, der vom besten Regisseur gestellten Szene,<lb/>
des besten Schauspielers in der tiefsten Erregung kein<lb/>
Kunstwerk ist. Das müßte sie aber sein, wenn die<lb/>
Stärke des Ausdrucks wirklich das Künstlerische ausmachen<lb/>
 würde. Ebenso wird nur schwer zu bestreiten<lb/>
sein, daß Werke, die allgemein nicht als Kunstwerke<lb/>
gelten, einen nicht weniger starken Ausdruck haben<lb/>
als anerkannte Kunstwerke, während <rs type="pers" ana="n_51134" ref="#fk__p_53911">Taine</rs> behauptet,<lb/>
daß diese sich gerade dadurch auszeichnen, daß sie<lb/>
einen bestimmten Charakter besonders hervorheben.<lb/>
Auch bleibt bei der photographischen Reproduktion<lb/>
von Bildern das Geistige des Stofflichen erhalten und<lb/>
doch geht das Künstlerische fast völlig verloren. Der<lb/>
künstlerische Eindruck ist außerdem bei Bildern desselben<lb/>
 Malers trotz des wechselnden geistigen Inhalts<lb/>
verhältnismäßig wenig verschieden. Schließlich wird<lb/>
man bei Stilleben und Landschaften überhaupt nur<lb/>
schwer einen bestimmten Charakter dargestellt finden,<lb/>
wie sich denn daraus, daß diese nicht anders empfunden<lb/>
werden als menschliche Darstellungen, die <seg type="insult">Unnatur einer<lb/>
Theorie</seg> ergibt, die zunächst nur solche im Auge hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70598">
<space/>Damit nämlich, daß die <seg type="ELIDASH">Linearrhythmik</seg> und Farbenrhythmik<lb/>
 schon für sich, abgesehen vom Gegenstand,<lb/>
bestimmte geistige Werte darstellt, ist es nun doch<lb/>
einmal nichts. Es kann wahr sein, daß der Neid gelb<lb/>
und der Haß rot ist, daß schwarz Trauer und weiß<lb/>
Freude bedeutet. Aber man kommt damit nicht aus.<lb/>
Es gehört zum Wesentlichen des Kunstwerks, daß die<lb/>
einzelnen Elemente ihren materiellen Wert verlieren<lb/>
und einen höheren allgemeineren erhalten. Bei <rs type="pers" ana="n_51135" ref="#fk__p_52114">Rembrandt<lb/>
</rs> ist ein Schwarz nicht mehr schwarz, sondern<lb/>
hat mehr Farbe in sich als die ganze übrige Welt und<lb/>
jeder Ton scheint hier ungefähr alles zu sein und nicht nur<lb/>
</p>
            <p ana="pr70598">
gerade Trauer oder, sagen wir, den Charakter eines<lb/>
Volkes, das auf angeschwemmtem Erdboden wohnt,<lb/>
wiederzugeben. Die Art der Farbenrhythmik bei den<lb/>
einzelnen Künstlern ändert sich auch keineswegs mit<lb/>
dem geistigen Inhalt, während nach <rs type="pers" ana="n_51136" ref="#fk__p_53911">Taine</rs> <rs type="pers" ana="n_51137" ref="#fk__p_52114">Rembrandt</rs><lb/>
das Dresdener Bild, das ihn und <rs type="pers" ana="n_51138" ref="#fk__p_52785">Saskia</rs> zeigt und<lb/>
der Spitzmarke »Lebensfreude« zu entsprechen<lb/>
scheint, mit der Palette des <rs type="pers" ana="n_51139" ref="#fk__p_52528">Rubens</rs>, der viel häufiger<lb/>
solche Stoffe darstellte, gemalt haben müßte. Ist man<lb/>
sich über diese Verhältnisse einmal klar, kann man<lb/>
zugeben, daß gewisse Zusammenhänge auch in dieser<lb/>
Richtung vorzuliegen scheinen. Wahrscheinlich ist es<lb/>
kein Zufall, daß <rs type="pers" ana="n_51140" ref="#fk__p_51107">Paolo Veronese</rs> meist freudige Stoffe<lb/>
mit hellen Farben schildert, <rs type="pers" ana="n_51141" ref="#fk__p_52114">Rembrandt</rs> meist ernst ist<lb/>
und mit düsteren Farben malt; freilich verliert dieser<lb/>
allgemeine Stimmungswert desto mehr Bedeutung, je<lb/>
klarer der eigentliche Kunstwert des Bildes wird. Auch<lb/>
andere Beziehungen zwischen Form und Gegenstand<lb/>
fallen manchmal auf. Aber wenn sie wirklich vorhanden<lb/>
 sind, sind sie sicherlich nicht so einfach, wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51142" ref="#fk__p_53911">Taine</rs> und die meisten anderen sie sich vorstellen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70599">
<space/>Wenn man nun die Auffassung des Geistigen<lb/>
des Stoffes als wesentlichen Inhalts der Kunst ablehnt,<lb/>
wird man sich auch von der Beziehung der Zeit<lb/>
auf die Kunst (oder umgekehrt) nicht viel für eine<lb/>
Theorie der Kunst erhoffen. Es wurde schon festgestellt<lb/>
, daß bei <rs type="pers" ana="n_51143" ref="#fk__p_53911">Taine</rs> — wie bei den meisten<lb/>
anderen — nichts Bestimmteres darüber steht. Einmal<lb/>
hat die Kunst geradezu die Funktion, das Wesen der<lb/>
Zeit verstehen zu lehren, das andere Mal lehrt uns<lb/>
umgekehrt die Zeit die Kunst verstehen; dann ist es<lb/>
einfach eine ohne weitere Perspektive konstatierte Tatsache<lb/>
, daß beide denselben Gefühlsinhalt haben;<lb/>
schließlich wird mitunter nur davon geredet, daß Kunst<lb/>
nur in besonders ausgezeichneten Zeiten, zum Beispiel<lb/>
nach errungenen Siegen, blühen kann. Unter Beiseitelassung<lb/>
 aller durch das Vorhergehende meist vorweggenommenen<lb/>
 prinzipiellen ebensowie der durch die<lb/>
Mannigfaltigkeit der versuchten Erklärungen besonders<lb/>
</p>
            <p ana="pr70599">
erleichterten dialektischen Einwände, soll nur mit<lb/>
Rücksicht auf die große Rolle, die diese Anschauungen<lb/>
bei <rs type="pers" ana="n_51144" ref="#fk__p_53911">Taine</rs> und auch sonst spielen, konstatiert werden,<lb/>
daß es sich bei diesen Erörterungen fast ausschließlich<lb/>
um die Auswahl von halbwegs passenden Adjektiven<lb/>
handelt, wie sie wohl unter allen Umständen zur Verfügung<lb/>
 stehen müssen. So manches Gegensätzliche<lb/>
schon — ohne irgend eine Unrichtigkeit — über eine<lb/>
Kunst gesagt werden kann, noch viel Gegensätzlicheres<lb/>
läßt sich — wieder ohne Unrichtigkeit — über eine<lb/>
bestimmte Epoche sagen. Das Mittelalter ist weltabgewandt-schwärmerisch<lb/>
 oder realistisch-tatenfroh, wie man<lb/>
es eben braucht. Die Griechen waren ein tragisches<lb/>
Volk, wenn von ihrer Dramatik die Rede ist, ein<lb/>
sinnenfrohes, wenn ihre bildende Kunst besprochen<lb/>
wird. <abbr>U. s. w.</abbr> Es kann hier nur angedeutet werden,<lb/>
wie leicht es ist, für den ohnehin so wagen geistigen<lb/>
Inhalt von Bildern ein Epitheton zu finden, das auf<lb/>
den noch vielfältigeren Inhalt der Zeit einigermaßen<lb/>
paßt. Sicher ist allerdings auch bei solchen Gelegenheiten<lb/>
manches Geistreiche vorgebracht worden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70600">
<space/>Damit dürfte das Notwendigste über die <rs type="pers" ana="n_51145" ref="#fk__p_53911">Tainesche<lb/>
Theorie</rs> gesagt sein. Freilich nicht in dem Sinne, daß<lb/>
alle logischen Mängel im Aufbau des Systems und<lb/>
sonstige Widersprüche aufgezeigt worden wären. Die<lb/>
müssen — das Logische soll sich eigentlich immer<lb/>
von selbst verstehen — zum großen Teil schon bei<lb/>
der Wiedergabe der Theorie erkannt worden sein. Ob<lb/>
im Einzelnen etwas nicht stimmt ist auch viel weniger<lb/>
wichtig, als, ob das, wovon das Ganze ausgeht, richtig<lb/>
ist. Meistens werden grobe Rechenfehler nur in Rechnungen<lb/>
 vorkommen, die falsche Voraussetzungen<lb/>
haben, einfach, weil ein halbwegs richtiges Resultat<lb/>
nur so erreichbar ist. Daher ist in Wirklichkeit<lb/>
gewöhnlich nicht verschiedene Syllogismenführung die<lb/>
Ursache von Differenzen, sondern eine verschiedene<lb/>
Auffassung der Tatsachen, von denen die Syllogismen<lb/>
ausgehen. So werden die Gegensätze nur verschleiert,<lb/>
wenn man irgend einen Teil des Systems herausgreift<lb/>
</p>
            <p ana="pr70600">
und seine Unmöglichkeit logisch nachweist. Man muß<lb/>
seine Voraussetzungen, seine Grundlagen vorführen<lb/>
und die kann man dann natürlich eigentlich nicht<lb/>
»widerlegen«, man kann, wie immer, wenn es sich um<lb/>
Tatsachen handelt, bloß das für richtig Gehaltene<lb/>
behaupten: die Entscheidung, ob das wirklich richtig<lb/>
ist, bleibt dann dem Leser je nach seiner Auffassung<lb/>
vorbehalten. Was die Polemik dadurch an dialektischer<lb/>
Überzeugungskraft verliert, gewinnt sie an innerer<lb/>
Wahrhaftigkeit. Deshalb habe ich mich weniger bemüht,<lb/>
durch Aufzeigen von Unstimmigkeiten Stimmung gegen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51146" ref="#fk__p_53911">Taines</rs> Theorie zu machen, als, durch Behauptung<lb/>
eines anderen Sachverhalts den Gegensatz in das rechte<lb/>
Licht zu bringen. Es war allerdings unmöglich, dem<lb/>
falschen System das richtige gegenüberzustellen, da<lb/>
bis jetzt nur Andeutungen zu einem solchen existieren.<lb/>
Deshalb mußten meistens bloß negative Feststellungen<lb/>
genügen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70601">
<space/>Bei Betrachtung dieser Dinge ist noch folgendes<lb/>
im Auge zu halten. Das Kunstwerk ist eine komplexe<lb/>
Erscheinung und macht auf den Beschauer einen<lb/>
starken Eindruck, den dieser, auf jedes Element des<lb/>
Kunstwerks unterschiedslos zurückzuführen, geneigt<lb/>
ist. So erklären sich Täuschungen, wie die oben aufgezeigten<lb/>
, daß bei Kunstwerken Qualitäten als<lb/>
künstlerisch empfunden werden, die ebenso auch bei<lb/>
anderen Werken anzutreffen sind. Die Wirkung des<lb/>
Kunstwerks wird auf Alles bezogen, was irgendwie<lb/>
damit zusammenhängt. Daher meint man vom Kunstwerk<lb/>
 zu sprechen, wenn man von all den eingangs<lb/>
erwähnten Dingen, das heißt ungefähr von der ganzen<lb/>
Welt, spricht. Dazu kommt, daß die Schreibenden meist<lb/>
das Bedürfnis haben, den Schriften einen der Bedeutung<lb/>
des Gegenstandes entsprechenden Umfang zu geben.<lb/>
Und so schreiben sie, da sie über das spezifisch<lb/>
Künstlerische <rs type="pers" ana="n_51147" ref="#fk__p_50161">Michelangelos</rs> wenig zu sagen wissen,<lb/>
über die <rs type="event">Eroberung der Romagna</rs> durch <rs type="pers" ana="n_51148" ref="#fk__p_47260">Julius II.</rs>;<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51149" ref="#fk__p_52114">Rembrandts</rs> Kunst bietet weniger Gelegenheit zu Worten<lb/>
als die Unannehmlichkeit eines Konkurses und einer<lb/>
</p>
            <p ana="pr70601">
Zwangsversteigerung, die er mitmachen mußte. Es entsteht<lb/>
 das merkwürdige Durcheinander der verschiedenen<lb/>
oben beiläufig aufgezählten Arten, über Kunst nicht zu<lb/>
schreiben, die schon durch das Fehlen jeder inneren<lb/>
Ordnung widerlegt sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70602">
<space/>Es ist eben nicht möglich über eine Sache zu<lb/>
sprechen, ohne sachlich über sie zu sprechen. Man<lb/>
schrecke nicht davor zurück, daß die Kunstkritik<lb/>
dadurch so etwas wie eine Wissenschaft würde.<lb/>
Kunst wird Kunst bleiben, auch wenn sie nicht<lb/>
mehr den Vorwand zu Ausführungen über das gesamte<lb/>
Kulturleben der Vergangenheit, Gegenwart und Zukunft,<lb/>
die doch nur den bescheidensten Ansprüchen genügen<lb/>
können, abgeben wird, sondern, wenn man wirklich<lb/>
über Kunst schreiben wird, soweit das nach unserem<lb/>
Wissen möglich ist. Die Kunstkritik aber wird nur<lb/>
bestehen können, wenn sie etwas, etwas Bestimmtes tut,<lb/>
nicht alles und nichts. Daß sie in ihrer heute herrschenden<lb/>
 Gestalt auch mit <rs type="pers" ana="n_51150" ref="#fk__p_53911">Taines</rs> Theorie nicht zu<lb/>
retten ist, sollte hier gezeigt werden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52528">
               <persName>Rubens, Peter Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1577-06-29</date>
                  <place>Kölb oder Siegen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1640-05-30</date>
                  <place>Antwerpen</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/53318</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52114">
               <persName>Rembrandt Harmenszoon van Rijn</persName>
               <birth>
                  <date>1606?-7-15</date>
                  <place>Leiden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1669-10-4</date>
                  <place>Amsterdam</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52785">
               <persName>Rijn, Saskia van, geb. van Uylenburg</persName>
               <birth>
                  <date>1612-8-2</date>
                  <place>Leeuwarden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1642-6-14</date>
                  <place>Amsterdam</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42811">
               <persName>Hardt, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1876-5-9</date>
                  <place>Graudenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-1-3</date>
                  <place>Ichenhausen, Schwaben</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11585</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51107">
               <persName>Veronese, Paolo</persName>
               <birth>
                  <date>1528</date>
                  <place>Verona</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1588-4-19</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26449</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47260">
               <persName>Julius II.</persName>
               <birth>
                  <date>1443-12-05</date>
                  <place>Albissola/Savona/Ligurien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1513-02-21</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Papst</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53911">
               <persName>Taine, Hippolyte</persName>
               <birth>
                  <date>1828-4-21</date>
                  <place>Vouziers (Dép. Ardennes)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1893-3-5</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12913</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57858">
               <persName>Diederichs, Eugen (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Eugen Diederichs, gest. Jena 10.9.1930, 62jährig (Reichspost 11.9.30)</note>
               <note type="comment">in Jena</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11161</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50161">
               <persName>Michelangelo Buonarroti</persName>
               <birth>
                  <date>1475-3-6</date>
                  <place>Caprese/Casentino</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1564-2-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Architekt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3155</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>