<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07360.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07359.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07361.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eingedeutschtes, in: Fackel Heft 18, Nr. 431, 1916, S. 104-106</title>
            <title type="iso-date">1916-08-01</title>
            <title type="id">tid_07360</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">431</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-431_n0104.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/431,104</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Eingedeutschtes</head>
            <p ana="pr99308">
<space/><seg type="sidehead">(<seg type="spc">Leutnant — Leitmann</seg>.)</seg> Wir finden in deutschen Blättern: Es<lb/>
war mir eine große Freude, Ihre Mitteilung von <seg type="spc">der hübschen Eindeutschung<lb/>
</seg> des <seg type="spc">schauerlichen</seg> <foreign xml:lang="fr">»Trottoirs«</foreign> in <seg type="insult">»<seg type="spc">Trottweg</seg>«</seg> zu<lb/>
lesen, zumal ich dadurch an eine ähnliche Wortbildung erinnert werde,<lb/>
die mein Sohn, der jetzt als Reserveleutnant im Felde steht, <seg type="spc">verbrochen</seg><lb/>
hat, als ich mich mit ihm <seg type="spc">mal</seg> über Heeressachen unterhielt. Mit dem<lb/>
Worte Leutnant <seg type="spc">konnte er gar nicht fertig werden</seg> und machte<lb/>
daraus »<seg type="spc">Leitmann</seg>«. <seg type="spc">Das gefiel mir so</seg>, daß ich wiederholt <seg type="spc">anregte<lb/>
</seg>, die Verdeutschung aufzugreifen und an Stelle des damals noch<lb/>
üblichen »Lieutenant« anzuwenden. <seg type="spc">Leider fand ich keine Gegenliebe<lb/>
</seg>. Aber vielleicht könnten Sie durch den großen Einfluß Ihres<lb/>
Blattes, <seg type="spc">zumal in der heutigen Zeit</seg>, besser darauf hinwirken, daß<lb/>
dieser nach meiner Ansicht <seg type="spc">ganz vortreffliche</seg> Ausdruck <seg type="spc">mal</seg> zur<lb/>
allgemeinen Einführung in Erwägung gezogen wird. Zum »Hauptmann«<lb/>
würde »Leitmann« auch dem Wortsinn nach ganz gut passen und<lb/>
ebenso wohl der militärischen Stellung entsprechen. <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_65471" key="#fk__p_43347"><seg type="spc">Fleischhauer</seg></rs>,<lb/>
<seg type="spc">Oberleitmann</seg> <abbr>d. L. a. D.</abbr></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr99310">
<space/>Das <foreign xml:lang="fr">Trottoir</foreign>, das gemeinhin nur dann schauerlich ist, wenn<lb/>
die <seg type="insult">Passanten</seg>, die dortselbst trotten, zumal in der heutigen Zeit,<lb/>
in <seg type="insult">Trottel</seg> übersetzt werden müssen, wäre also bereits mit Erfolg<lb/>
»eingedeutscht«. <seg type="insult">Eindeutschen</seg> — das ist <seg type="insult">die Tätigkeit jener in der<lb/>
Außenwelt unbeliebten Leute</seg>, die nach erfolgter Ablehnung <seg type="insult">den<lb/>
heroischen Entschluß</seg> gefaßt haben, »sich auf sich selbst zu besinnen«,<lb/>
wie man jetzt sagt, sich also gewissermaßen freiwillig in <seg type="insult">ein inneres</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr99310">
<seg type="insult">Konzentrationslager</seg> zu verfügen und von einer <seg type="insult"><rs type="inst">Walhalla</rs> mit<lb/>
Exportabteilung</seg> zu träumen. Da es kaum gelingen dürfte,<lb/>
sämtliche fremden Kulturen einzudeutschen, so ist es nicht unklug, sich<lb/>
wenigstens rechtzeitig an ein paar Fremdwörtern zu vergreifen, sie<lb/>
als Geiseln zurückzubehalten und sich an ihnen für die eigene<lb/>
Unbeliebtheit zu rächen. <seg type="insult">Eindeutschen</seg> — ist es eine <seg type="insult">Tortur</seg>?<lb/>
Eine <seg type="insult">Strafe</seg> ist es. Eine <seg type="insult">»Heimsuchung«</seg> ist es sicher. »Eingedeutscht<lb/>
sollst du werden!« Ist es eine <seg type="insult">Zubereitung</seg>? »Wir haben heute zu<lb/>
Mittag <seg type="insult">Eingedeutschtes</seg> gehabt.« <seg type="insult">Eindeutschen</seg> — das ist fast <seg type="insult">eine so<lb/>
vorsichtige Tätigkeit</seg>, wie bei Zeiten, <seg type="insult">zumal in der heutigen Zeit</seg>,<lb/>
Dunstobst einlegen. Tatsächlich werden auch mit Vorliebe<lb/>
schon alle Speisen eingedeutscht, die dann weit schmackhafter<lb/>
 sein sollen und, soweit erhältlich, eben darum mehr<lb/>
kosten. Nun wäre zwar manch einem ein Rumpsteak, das zu<lb/>
haben ist, lieber als <seg type="insult">ein blutiges Zwischenlendenstück</seg>, das, <seg type="insult">zumal<lb/>
in der heutigen Zeit</seg>, nicht zu haben ist; aber die beruhigende<lb/>
Gewißheit, daß man es unter allen Umständen eindeutschen kann,<lb/>
ist auch etwas wert. Ich für meinen Geschmack würde <seg type="insult">eine eingedeutschte<lb/>
 Speise</seg> wohl nicht mit der Feuerzange anrühren und<lb/>
wählte den Hungertod, ehe ich davon äße. Würde ich nur krank, so<lb/>
würde ich an <seg type="insult">deutschem Wesen</seg> sicher nicht genesen. Aber ich würde<lb/>
auch nie behaupten, daß ich mal durch ein abgekürztes Mal satt<lb/>
geworden wäre, und dann behaglich auf dem <seg type="insult">Trottweg</seg> herumspaziert<lb/>
wäre, so bis <seg type="insult">zum nächsten Fleischhauer</seg>, um auch dort nichts zu<lb/>
kriegen, höchstens zu erfahren, daß er derzeit seinen Beruf wo<lb/>
anders ausübe, nämlich im Feld, nämlich als <seg type="insult">Oberleitmann</seg>.<lb/>
Sein Sohn hat das Geschäft auch nicht übernehmen können; er<lb/>
hätte es als Reserveleutnant können, hat aber als <seg type="insult">Vorratsleitmann<lb/>
</seg> einrücken müssen. Nein, da ist nichts zu holen.<lb/>
Nein, so lebe ich nicht. So einer bin ich nicht. Ich weiß, daß die<lb/>
Zeit ernst ist, die heutige. <seg type="insult">Voll Taten, aber auch voll Gedanken.</seg> <seg type="insult">Voll<lb/>
Aufregungen, aber auch voll Anregungen.</seg> Und wenn sie sich nur den<lb/>
Respekt vor dem <seg type="insult">Leitmann</seg>, der ihr doch wahrlich in Fleisch und<lb/>
Blut übergegangen ist, erhält, so kann ihr am Ende nichts mehr<lb/>
fehlen als ein paar Fremdwörter, zu deren Beseitigung sie <seg type="insult">das<lb/>
heroischeste Opfer</seg> auf sich genommen hat, nämlich das des<lb/>
Intellekts.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>