<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00864.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00863.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00865.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Die Rechtlosigkeit der Erzieherinnen.), in: Fackel Heft 01, Nr. 036, 1900, S. 9-13</title>
            <title type="iso-date">1900-03-01</title>
            <title type="id">tid_00864</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">036</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-036_n0009.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/036,009</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Die Rechtlosigkeit der Erzieherinnen.)</head>
            <p ana="pr8226">
<space/>Wie wortkarg ist der <seg type="insult">Gerichtssaalreporter</seg>, wenn’s<lb/>
nicht die Greuel einer Hinrichtung zu schildern gilt,<lb/>
wenn es sich um die <seg type="insult">Strangulierung socialen Rechtes</seg><lb/>
handelt, das in einem farblosen Civilprocess nach Geltung<lb/>
rang. In dem Streite zwischen der <seg type="insult"><seg type="spc"><rs type="inst">Börseanersgattin</rs></seg></seg><lb/>
und der kranken <seg type="spc">Erzieherin</seg>, die bloß die Demüthigungen,<lb/>
nicht den materiellen Rückhalt des Dienstboten im <seg type="insult">Protzenheim<lb/>
</seg> fand, wird den <seg type="insult">Schreibknechten der guten Gesellschaft<lb/>
</seg> die Entscheidung nicht schwer. Die ‚<rs type="paper" ana="werk_2292">Neue Freie<lb/>
Presse</rs>‘ hat kein Wort des Bedauerns übrig für die Aermste,<lb/>
die neulich im Gerichtssaal das Los ihres Standes<lb/>
verhandeln ließ und für ihren Muthwillen in die Processkosten<lb/>
 verurtheilt wurde. Der <seg type="insult">Richter</seg>, der die Rechtlosigkeit<lb/>
 der Privatlehrpersonen (Erzieherinnen, Hofmeister<lb/>
 <abbr>u. s. w.</abbr>) »principiell« besiegelte, ist Herr<lb/>
</p>
            <p ana="pr8226">
Landesgerichtsrath <rs type="pers" ana="n_6418" ref="#fk__p_50288">Mojzitsch</rs>, die Klägerin heißt <rs type="pers" ana="n_6419" key="#fk__p_49677">Marianne<lb/>
Nagel</rs>, <seg type="insult">die Dame</seg>, die sich in zwei Instanzen um den<lb/>
geringfügigen Betrag, der auf Kündigungsfrist und<lb/>
Ersatz der Heilungskosten entfällt, belangen ließ, Frau<lb/>
<rs type="pers" ana="n_6420" ref="#fk__p_52057">Regine Kanitz</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr8227">
<space/>Von hochgeschätzter Seite geht mir zur Entscheidung<lb/>
, die das <rs type="inst">Civillandesgericht</rs> gefällt hat, das<lb/>
folgende Gutachten zu, das in seiner Einleitung in<lb/>
Kürze den Thatbestand, den die Blätter meldeten,<lb/>
wiederholt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr8228">
<space/>Eine Erzieherin erkrankte und begab sich zu<lb/>
ihrer Mutter in Pflege. Sie glaubte auf eine Kündigung<lb/>
von sechs Wochen Anspruch zu haben und verlangte<lb/>
deshalb die Bezahlung des Gehaltes für diese Zeit.<lb/>
Man verweigerte ihr jeden Ersatz. Sie erhob infolgedessen<lb/>
 die Klage. Die erste Instanz erkannte, die Erzieherin<lb/>
 habe zwar nicht auf eine sechswöchentliche,<lb/>
wohl aber auf eine vierzehntägige Kündigungsfrist und<lb/>
auf den Ersatz der in dieser Zeit aufgelaufenen Heilungskosten<lb/>
 Anspruch. Das Berufungsgericht wies dagegen<lb/>
die Klage zur Gänze ab und verurtheilte die Erzieherin<lb/>
zum Ersatze von Processkosten im Betrage von 205 <abbr>Kr.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr8229">
<space/>In den Gründen wurde darauf hingewiesen, es<lb/>
bestehe kein Gesetz, das die sofortige Entlassung einer<lb/>
Erzieherin ohne vorausgehende Kündigung hindere.<lb/>
Dies sei zwar bedauerlich, aber die vorhandenen Gründe<lb/>
der Billigkeit könnten den Anspruch nicht rechtfertigen.<lb/>
In der Sache selbst verstößt dieses Urtheil, wie es<lb/>
scheint, gegen den Geist des Gesetzes. Das Gesetz kann<lb/>
nicht alle einzelnen Lebensverhältnisse umfassen, nicht<lb/>
alle Entwicklungsformen voraussehen, nicht jedem<lb/>
Thatbestande gleich auch die gesetzliche Entscheidung<lb/>
gegenüberstellen. Wäre dies möglich, dann brauchte<lb/>
man keinen Richter, sondern es würde die Aufstellung<lb/>
eines sinnreich construierten Automaten genügen, in den<lb/>
man nur das der Gebür entsprechende Geldstück hineinzuwerfen<lb/>
 brauchte, um das fertige, gesetzlich unanfechtbare<lb/>
 Urtheil zu erlangen. Sache des Richters ist es aber,<lb/>
</p>
            <p ana="pr8229">
aus dem Zusammenhange der gesetzlichen Vorschriften<lb/>
nach dem Geiste, nicht nach dem Buchstaben des<lb/>
Gesetzes das Recht zu finden, und zwar auch dann,<lb/>
wenn ihn der Wortlaut des Gesetzes im Stiche lässt.<lb/>
Das <rs type="title">allgemeine bürgerliche Gesetzbuch</rs> bestimmt nun<lb/>
im § 7: »Lässt sich ein Rechtsfall weder aus den<lb/>
Worten, noch aus dem natürlichen Sinn eines Gesetzes<lb/>
entscheiden, so muss auf ähnliche, in den Gesetzen<lb/>
bestimmt entschiedene Fälle und auf die Gründe<lb/>
anderer damit verwandter Gesetze Rücksicht genommen<lb/>
werden.« Hätte sich das Berufungsgericht diesen Grundsatz<lb/>
 vor Augen gehalten, so hätte es folgenden<lb/>
Erwägungen kaum aus dem Wege gehen können: Das<lb/>
Verhältnis der Erzieherin zu ihren Arbeitgebern ist<lb/>
weder in der Gewerbeordnung, noch in der Dienstbotenordnung<lb/>
, noch im <rs type="title">allgemeinen bürgerlichen Gesetzbuche</rs><lb/>
oder im <rs type="title">Handelsgesetzbuche</rs> speciell geregelt. Wenn<lb/>
sie Hausgenosse des Arbeitgebers ist, nähert sich ihre<lb/>
rechtliche Stellung jedoch sehr jener der Dienstboten,<lb/>
andernfalls jener der gewerblichen Hilfsarbeiter.<lb/>
Erzieherinnen gehören weder in die eine noch in die<lb/>
andere Kategorie. Gemeinsam ist ihnen aber mit<lb/>
diesen das Schutzbedürfnis gegenüber der Rücksichtslosigkeit<lb/>
 der Arbeitgeber. Wie Dienstboten und gewerbliche<lb/>
 Hilfsarbeiter, wenn nicht ein gewichtiger Grund<lb/>
zur Entlassung vorliegt, eine gewisse Zeit vor Ablauf<lb/>
des Arbeitsverhältnisses von dessen Auflösung in Kenntnis<lb/>
gesetzt werden, oder wie ihnen für die entgangene Zeit<lb/>
eine Schadloshaltung zu gewähren ist, so muss auch<lb/>
die Erzieherin, die auf die Verwertung ihrer Kenntnisse<lb/>
und Arbeit durch Eingehung eines auf persönliche<lb/>
Dienstleistung gerichteten Vertrages angewiesen ist,<lb/>
vom Gesetze einigermaßen geschützt sein. Es wäre mit<lb/>
dem ganzen Rechtssystem unvereinbar, wenn der zur<lb/>
Leistung liberaler Dienste berufene Hausgenosse, dessen<lb/>
Dienstverhältnis auf Dauer veranlagt und nicht auf<lb/>
eine bestimmte Zeit beschränkt ist, infolge einer Krankheit<lb/>
 ohne Hilfe auf die Straße gesetzt werden dürfte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr8229">
Eine Rechtsordnung, die den gewerblichen Hilfsarbeiter<lb/>
und den Dienstboten im Falle der Krankheit schützt,<lb/>
kann gegenüber einer Erzieherin nicht auf die einfachen<lb/>
Forderungen der Menschlichkeit Verzicht leisten. Wenn<lb/>
irgendwo<ADD>,</ADD> so wäre hier die Analogie am Platze. Der<lb/>
Richter hätte folgendermaßen argumentieren können:<lb/>
Der Fall ist im Gesetze nicht entschieden. Der ähnlichste<lb/>
Fall ist der der Dienstboten. Erzieherinnen sind keine<lb/>
Dienstboten. Aber wenn schon bedauerlicherweise der<lb/>
Eigenart der Stellung durch die Gesetzgebung nicht<lb/>
Rechnung getragen wird, so muss ihnen wenigstens<lb/>
jene Kündigungsfrist zugute kommen, die für Dienstboten<lb/>
 gilt. Das ist somit <seg type="spc">nicht</seg> der Geist des Gesetzes,<lb/>
der in dem Rechtsfalle zur Geltung kam, sondern der<lb/>
bloße Buchstabe des Gesetzestextes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr8230">
<space/>Das Urtheil widerspricht aber auch hinsichtlich<lb/>
 der Entscheidung über die <seg type="spc">Processkosten</seg><lb/>
den Anforderungen an eine social gesunde Rechtsprechung<lb/>
. Man muss an dem Erfolg der Processreform<lb/>
irre werden, wenn in einem Rechtsstreite, der keine<lb/>
besonderen Schwierigkeiten geboten hat, der einen<lb/>
Partei ein hundert Gulden übersteigender Kostenersatz<lb/>
auferlegt wird. Man sucht vergeblich nach einer<lb/>
Erklärung für diese exorbitant hohe Ziffer. Für eine<lb/>
Erzieherin bedeutet die Verurtheilung zu einem Kostenersatze<lb/>
 von 100 <abbr>fl.</abbr>, zumal sie auch ihrem eigenen<lb/>
Anwalt ebensoviel zu zahlen hat, nicht weniger, als<lb/>
die Verurtheilung zu ergebnisloser Arbeit in der Dauer<lb/>
von mehr als einem Jahr. Ist das die billige Rechtspflege<lb/>
, die man uns verheißen hat? Die Advocaten<lb/>
werden diese Kostenbestimmung als eine verständnisvolle<lb/>
, ihren Ansprüchen rechnungtragende zwar gutheißen<lb/>
; sie widerspricht aber trotzdem allen Grundsätzen<lb/>
 der Wirtschaft. Der Process hat wirtschaftlich nur<lb/>
dann eine Berechtigung, wenn Aufwand und Erfolg<lb/>
in einem vernünftigen Verhältnisse stehen. Ein Rechtsstreit<lb/>
, in dem auf den Misserfolg so schwere Verluste gesetzt<lb/>
 sind, ist kein ökonomisch nothwendiges oder<lb/>
</p>
            <p ana="pr8230">
auch nur zweckmäßiges Unternehmen, sondern ein<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">verderbliches Glücksspiel</seg></seg> vom Standpunkte desjenigen<lb/>
, der sich in seinem Rechte gekränkt erachtet. Es ist<lb/>
dann auch die Anrufung der gerichtlichen Entscheidung<lb/>
nicht als eine sittlich billigenswerte, social gerechtfertigte<lb/>
Inanspruchnahme einer <seg type="spc">unentbehrlichen Verkehrseinrichtung<lb/>
</seg>, sondern als ein <seg type="insult"><seg type="spc">verwerflicher Luxus</seg></seg>,<lb/>
als ein <seg type="insult">übermüthiges Spiel</seg> zu betrachten. Wenn solche<lb/>
Kostensummen in Frage stehen, wird der Rechtsschutz<lb/>
zu einem Vorrecht, das den Unbemittelten, die ihn<lb/>
am meisten brauchen, versagt wäre. Gleiches Recht für<lb/>
Alle vor dem Gesetze bliebe ein frommer Wunsch.<lb/>
<seg type="spc">Höher als das Interesse der Advocaten ist wohl<lb/>
das Interesse der Rechtspflege</seg>, <seg type="spc">das Interesse<lb/>
der Bevölkerung an der Durchsetzbarkeit des<lb/>
Rechtes zu bewerten</seg>. Das Gericht kann leicht<lb/>
auf das Lob der Advocaten, das ihm diese bei<lb/>
reichlichem Kostenzuspruche zollen, verzichten, wenn<lb/>
es sich selbst das Zeugnis zu geben vermag, dass<lb/>
es dem wirtschaftlichen Zweck der Rechtspflege und<lb/>
der socialen Function des Urtheiles gerecht geworden<lb/>
ist. In dem besprochnen Falle muss dem Berufungsgericht<lb/>
 dieses Zeugnis versagt werden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50288">
               <persName>Moyzisch, Wenzel Johann</persName>
               <birth>
                  <date>1847?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-1-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">8., Piaristengasse 42; ZF 35 F/5/4 26.1. 1925</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">Landesgerichtsrat</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52057">
               <persName>Kanitz, Regine, geb. Thalberg</persName>
               <birth>
                  <date>1867-1-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1905-3-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>