<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05424.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05423.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05425.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ich hatte ja keine Ahnung,, in: Fackel Heft 13, Nr. 331, 1911, S. 8-13</title>
            <title type="iso-date">1911-11-30</title>
            <title type="id">tid_05424</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">331</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-331_n0008.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/331,008</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ich hatte ja keine Ahnung,</head>
            <p ana="pr71118">
daß wegen <seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_51542" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> ein Krieg zwischen England und Deutschland<lb/>
geplant war. Ich hatte vielmehr geglaubt, daß er nach der glücklichen<lb/>
Beilegung der Angelegenheit zwischen Griechenland und der Türkei<lb/>
im redaktionellen Gewahrsam gehalten, zu <seg type="insult">leichteren Interview</seg>s<lb/>
verwendet und jedenfalls verhindert worden sei, ein zweitesmal<lb/>
dem europäischen Frieden gefährlich zu werden. Denn nach tausend<lb/>
Jahren, wenns dann noch eine Menschheit geben sollte, wird sie<lb/>
es ja nicht für möglich halten, daß es einst nicht nur <seg type="insult">einer geschwätzigen<lb/>
 Diplomatie</seg> überlassen war, die Völker zur Schlachtbank<lb/>
zu treiben, sondern daß auch <seg type="insult">ein beliebiger <foreign xml:lang="yi">Bocher</foreign> aus Leipnik</seg>,<lb/>
der einem Botschafter beim Pissoir auflauerte, über Gut und Blut<lb/>
zu entscheiden hatte, und daß die Regierungen trotz ihrem Wissen<lb/>
um den <seg type="insult">infamen Ursprung</seg> dessen, was als politische Wissenschaft<lb/>
aufgetischt wurde, daraus <seg type="insult">»ernste Konsequenzen«</seg> zogen. Und daß es<lb/>
damals keine Übertreibung war, zu behaupten, ein Jahrhundert<lb/>
nach <rs type="pers" ana="n_51543" ref="#fk__p_50524">Napoleon</rs> habe <seg type="insult">ein stotternder <rs type="pers">Schmock</rs></seg> über die europäische<lb/>
Landkarte verfügt. Ich hatte ja keine Ahnung. Ich bin zufrieden,<lb/>
wenn ich mir aus <seg type="insult">dem entsetzlichen Weltbild</seg>, das mir jede Zeile<lb/>
der <rs type="paper" ana="werk_18342">Neuen Freien Presse</rs> offenbart, die Politik ausschalten und <seg type="insult">die<lb/>
bezüglichen Seiten</seg>, aus denen mirs von <seg type="insult">Erklärungen und Communiqués<lb/>
</seg> entgegengähnt, von <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_51544" ref="#fk__p_49561">Mahmud</rs>, <rs type="pers" ana="n_51545" ref="#fk__p_49561">Schefket</rs>, <rs type="pers" ana="n_51546" ref="#fk__p_52240">Rifaat</rs> und ähnlichen<lb/>
Paschas</seg>, von <seg type="insult">Fragen und Lagen</seg>, überschlagen kann. Da schickte man<lb/>
mir einen Ausschnitt aus der Berliner Zeitung ‚<seg ana="Der Tag"/>‘ ins Haus:<lb/>
</p>
            <p ana="pr71120">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> In der Wiener ‚<rs type="paper" ana="werk_18344">Neuen Freien Presse</rs>‘ hat ein angeblich<lb/>
angesehener Engländer den Deutschen bitterböse Dinge gesagt.<lb/>
Grobheiten <rs type="pers" ana="n_51547" ref="#fk__p_44480">Gladstonescher Prägung</rs>, wie sie sich Diplomaten nur<lb/>
dann leisten, wenn sie endgültig darauf verzichtet haben, den<lb/>
Mangel an freundlichen Gedanken hinter süßen Worten zu verbergen.<lb/>
Mr. <rs type="pers" ana="n_51548" ref="#fk__p_53350">Cartwright</rs> will der <seg type="insult">Grobian</seg> nicht gewesen sein. Genauen Kennern<lb/>
der Wiener Verhältnisse und der <SPN cont="Neuen Freien Presse-Redaktion">‚<rs type="paper" ana="werk_18345">Neuen Freien Presse</rs>‘-Redaktion</SPN> liegt<lb/>
auch die Mutmaßung näher, daß sich hinter dem angesehenen Engländer<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_51549" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> verbirgt, der <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_51550" ref="#fk__p_47565"><SPAN cont="Fackel-Kraus"><rs type="selfRef" ana="werk_18346">Fackel</rs>-Kraus</SPAN></rs></seg>, als welcher Herrn <rs type="pers" ana="n_51551" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs><lb/>
schon des öfteren ergreifend hineingelegt hat <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr71122">
<space/>Ich wars bestimmt nicht. Aber ich ging der Sache nach<lb/>
und erkannte: Ich war es beinah. Es gibt nämlich <seg type="insult">Leute</seg>, die<lb/>
meine Art, die <rs type="paper" ana="werk_18347">Neue Freie Presse</rs> hineinzulegen, täuschend<lb/>
treffen, und das sind <seg type="insult">die Redakteure der <rs type="paper" ana="werk_18348">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs></seg>. Sollte es nicht am Ende, so fragte ich mich, <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_51552" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg><lb/>
gewesen sein? Das käme doch auf dasselbe heraus. Der macht’s<lb/>
doch wie echt. Genau so, als ob’s von mir selber wäre. Sollte also<lb/>
er es nicht gewesen sein, der <seg type="insult">dem »englischen <choice><sic>Dlplomaten</sic><corr>Diplomaten</corr></choice> in<lb/>
wichtiger Stellung«</seg> Worte in den Mund gelegt hat, die der Botschafter<lb/>
dann ausspucken mußte, um ein europäisches Erbrechen zu verhüten<lb/>
? Da schickte man mir einen Ausschnitt aus dem <seg ana="‚Salzburger&#10;Volksblatt‘"/> ins Haus:<lb/>
</p>
            <p ana="pr71125">
Salzburg, <date>1. September</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71126">
<space/>Die reichsdeutsche Presse befaßt sich noch immer sehr intensiv<lb/>
mit dem <SPAN cont="Cartwright-Artikel"><rs type="pers" ana="n_51554" ref="#fk__p_53350">»Cartwright«-Artikel</rs></SPAN> der ‚<rs type="paper" ana="werk_18350"><abbr>N. Fr. Pr.</abbr></rs>‘. Schließlich ist man aber<lb/>
doch zu der Überzeugung gelangt, daß der Urheber der ganzen Aufregung<lb/>
<OMED>— —</OMED> <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_51555" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> sein dürfte. Bei der Nennung dieses Namens wird<lb/>
ein verständnisinniges Lächeln über die Züge derjenigen huschen, die<lb/>
zu den regelmäßigen Lesern der ‚<rs type="self" ana="werk_18351">Fackel</rs>‘ gehören, dieser <rs type="selfRef" ana="werk_18352">periodischen<lb/>
Wiener Zeitschrift</rs>, in der der schärfste, aber stilgewandteste Satiriker<lb/>
unserer Zeit, <rs type="pers" ana="n_51556" ref="#fk__p_47565">Karl <seg type="spc">Kraus</seg></rs>, so oft schon in vollbewußter Verteidigung<lb/>
der journalistischen Wohlanständigkeit über <rs type="pers" ana="n_51557" ref="#fk__p_41828">Siegmund Münz</rs> hergefallen<lb/>
ist. Die Interviews <seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_51558" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> sind bekannt. Da erscheinen in der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_18353"><abbr>N. Fr. Pr.</abbr></rs>‘ — womöglich an leitender Stelle — Gespräche, die <seg type="insult">der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51559" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> bald mit dem <RS pers="Georg I. von Griechenland" globID="name_201595">König</RS> und dem <rs type="pers" ana="n_51560" ref="#fk__p_56110">Kronprinzen von Griechenland</rs>,<lb/>
bald mit dem <rs type="pers" ana="n_51561" ref="#fk__p_48012">König von Bulgarien</rs>, mit <rs type="pers" ana="n_51562" ref="#fk__p_39776">Carmen Sylva</rs> oder anderen<lb/>
Potentaten geführt haben will. Man ist erstaunt, wie vertraut <rs type="pers" ana="n_51563" ref="#fk__p_41828">Münz</rs><lb/>
mit den hohen Herrschaften ist; sie schütten ihm gegenüber ihr Herz<lb/>
aus, lassen ihn einen tiefen Blick in ihr Gefühlsleben tun, drücken ihm<lb/>
freundschaftlich die Hände, verraten ihm diplomatische Intimitäten. Oft<lb/>
haben diese Offenheiten dann unangenehme Folgen — aber mein<lb/>
Gott, <seg type="insult">dem lieben <rs type="pers" ana="n_51564" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> gegenüber <seg type="spc">kann</seg> man doch nicht schweigen,<lb/>
es würde einem das Herz abdrücken; lieber die schwersten diplomatischen<lb/>
Verwicklungen! Wie gut ist es <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_51565" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> bei der <rs type="pers" ana="n_51566" ref="#fk__p_39776">Carmen Sylva</rs><lb/>
gegangen! Sie legte sich auf ein Ruhebett und trank Tee und <seg type="insult">der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51567" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> — ausgerechnet der <rs type="pers" ana="n_51568" ref="#fk__p_41828">Siegmund Münz</rs>!</seg> — durfte ihr von Zeit zu<lb/>
Zeit ein Sandwich reichen —. Daß den Veröffentlichungen, bei denen<lb/>
<seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_51569" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> nicht einmal alles sagte — der König hat ihm ja noch viel<lb/>
mehr anvertraut, aber <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_51570" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> weiß auch, was Diskretion ist!! —<lb/>
immer nach wenigen Tagen schon ein energisches Dementi <seg type="insult">des armen<lb/>
gekrönten interviewten Opfers</seg> folgte, das focht <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_51571" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> nicht an und<lb/>
die ‚<rs type="paper" ana="werk_18354">Neue Freie Presse</rs>‘ schon gar nicht. Gott — von hundert Leuten,<lb/>
die das Interview gelesen hatten, lesen ja doch höchstens fünfzig das<lb/>
Dementi, die anderen aber glauben wirklich, daß die gekrönten<lb/>
Häupter <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_51572" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> alle diese Confidencen gemacht haben <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Solange<lb/>
</p>
            <p ana="pr71126">
die Interviews und Veröffentlichungen <seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_51573" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> sich in solchen<lb/>
unschuldigen Bahnen bewegten und nur darauf berechnet waren, jenen<lb/>
Lesern, die mit angehaltenem Atem auf jedes Wort, das an irgend<lb/>
einem Hofe gesprochen wird, lauschen, die <seg type="insult">Großmächtigkeit der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_18355"><abbr>N. Fr. Pr.</abbr></rs>‘ und ihres Mitarbeiters <rs type="pers" ana="n_51574" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> vor Augen zu führen, ist die<lb/>
Sache ja ziemlich unschuldig. Weit entfernt vom journalistischen<lb/>
Anstande, wirkten diese Interviews doch auf die angedeutete Leserkategorie<lb/>
 erhebend, bei anderen amüsant, bei vielen unfreiwillig erheiternd.<lb/>
Etwas anderes ist es aber, wenn sich <seg type="insult">der unermüdliche Interviewer</seg> in<lb/>
die Maske <seg type="insult">eines »englischen Diplomaten in wichtiger Stellung«</seg> wirft<lb/>
und einige Äußerungen, die er wohl vom englischen Botschafter am<lb/>
<rs type="inst">Wiener Hofe</rs> einmal irgendwo aufgefangen haben mag, breittritt, um<lb/>
sie dann der Öffentlichkeit in möglichst unpassender Form zu übergeben.<lb/>
Es ist möglich, ja sogar wahrscheinlich, daß <rs type="pers" ana="n_51575" ref="#fk__p_53350">Sir Fairfax Cartwright</rs> sich<lb/>
tatsächlich einmal gesprächsweise in so gehässiger Weise geäußert hat <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
sicher hat er diese Äußerungen nicht zu dem Zwecke getan, daß sie die<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_18356"><abbr>N. Fr. Pr.</abbr></rs>‘ veröffentliche und so die schwersten Verwirrungen hervorrufe<lb/>
. Es muß eine journalistische Verantwortlichkeit geben! Der Verfasser<lb/>
des Artikels aber, <seg type="insult">der sonst keineswegs so bescheidene <rs type="pers" ana="n_51576" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg>, hält sich<lb/>
still im Hintergrunde und die ‚<rs type="paper" ana="werk_18357"><abbr>N. Fr. Pr.</abbr></rs>‘ schweigt sich aus und sieht<lb/>
vergnügt zu, wie man in Deutschland über diese merkwürdige Bündnisfreundlichkeit<lb/>
 entrüstet ist. Allerdings, die Erregung wird an einem<lb/>
unwürdigen Gegenstand verbraucht. Die deutschen Kreise mögen die<lb/>
Überzeugung gewinnen, daß die gesamte österreichische Öffentlichkeit<lb/>
die <seg type="insult">Indiskretion und Wichtigtuerei der ‚<rs type="paper" ana="werk_18358"><abbr>N. Fr. Pr.</abbr></rs>‘</seg> auf das schärfste<lb/>
verurteilt, und sie möge sich mit der Bemerkung beruhigen: »Es war<lb/>
nur <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_51577" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg>!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr71128">
<space/>Die <rs type="paper" ana="werk_18359">Neue Freie Presse</rs> aber schwieg sich nicht aus,<lb/>
sondern wurde frech. Und zwar maßlos. Es war wirklich der<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_51578" ref="#fk__p_41828"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>M.</abbr></rs>«</seg>, wie sie gestand, und den läßt sie nicht im Stich.<lb/>
Er hatte ihr im <date>Juli</date> noch den <rs type="pers" ana="n_51579" ref="#fk__p_45089">Großfürsten Nikolai Michailowitsch</rs><lb/>
interviewt, und wiewohl man es zur Erhöhung der Pikanterie<lb/>
unterließ, unter den Artikel die bekannte Chiffre zu setzen,<lb/>
konnte sich dennoch <seg type="insult">die ausgeprägte Individualität des <rs type="pers" ana="n_51580" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg><lb/>
nicht verleugnen. Es war eines jener Gespräche mit dem <rs type="pers" ana="n_51581" ref="#fk__p_41828">Münz</rs>,<lb/>
die so <foreign xml:lang="fr">en vogue</foreign> geworden sind. Der Großfürst hatte auf die<lb/>
Frage <seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_51582" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg>, ob er in Marienbad die Kur gebrauche, »mit<lb/>
einer bezeichnenden Geste gegen den Leib« geantwortet. »Über<lb/>
vollen Lippen springt die gebogene Nase energisch vor«:<lb/>
konstatierte aber nicht etwa der Großfürst, sondern <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_51583" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg>. Und<lb/>
wie bei allen Persönlichkeiten, die <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_51584" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> aufsucht, spielte auch<lb/>
in den Augen des Großfürsten beim Anblick des Besuchers<lb/>
Heiterkeit und Lebensfreude, während in der Unterhaltung die Stirn<lb/>
einen ernsten, sinnenden Ausdruck zeigte. Der Großfürst äußerte<lb/>
</p>
            <p ana="pr71128">
bald den Wunsch, nach Potsdam zu gehen, worauf <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_51585" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> anhub:<lb/>
»Wenn ich nicht irre, ist der <RS pers="Wilhelm II." globID="name_203178">Kaiser</RS> um diese Zeit auf der<lb/>
Nordlandsreise und die <RS pers="Augusta Viktoria" globID="name_203179">Kaiserin</RS> in Homburg vor der Höhe. Es<lb/>
wird dann recht ruhig sein!« Das Gespräch wandte sich nunmehr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51586" ref="#fk__p_48747">Tolstoi</rs> zu, und <rs type="pers" ana="n_51587" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> sagte: »Ich persönlich stehe vor einem<lb/>
Rätsel. Bei meinem Besuch in Jaßnaja-Poljana, <date>1906</date>, war ich<lb/>
Zeuge des ersten Wiedersehens der Gatten <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Die herzliche,<lb/>
rührende Zärtlichkeit dieses Wiedersehens mit Umarmung und<lb/>
Kuß wird mir nicht aus dem Gedächtnis schwinden.« »Ich kann<lb/>
Ihnen darüber sagen«, soll darauf der Großfürst versetzt haben,<lb/>
»<rs type="pers" ana="n_51588" ref="#fk__p_48747">Tolstoi</rs> war ein Mensch, der im Leben vieles durchgemacht hat, und<lb/>
er hat mit beispielloser Offenheit seiner Frau von allem Mitteilung<lb/>
gemacht.« Sogar wenn <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_51589" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> dabei war. Vor dem gibts eben<lb/>
kein Geheimnis. Oft genügt ein Blick, <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_51590" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> weiß alles. »Der<lb/>
Großfürst senkte den Blick in den meinigen; ich fühlte die<lb/>
Bedeutung des Moments und dachte an die Verse <rs type="pers" ana="n_51591" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs>: <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
»Sie haben <rs type="pers" ana="n_51592" ref="#fk__p_48747">Tolstoi</rs> persönlich kennen gelernt? Da haben Sie<lb/>
sicher auch in seine Augen geblickt!« bemerkt der Großfürst, dem es<lb/>
aber plötzlich einen Riß zu geben scheint. »Drei Finger des Großfürsten<lb/>
 schnellten mir entgegen.« <seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_51593" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> will gehen, der<lb/>
Großfürst aber, der doch fühlt, daß er einen <foreign xml:lang="fr">Faux-Pas</foreign> gemacht<lb/>
hat, bittet ihn zu bleiben. — — Die Erinnerung an dieses<lb/>
Gespräch ist wichtig, um begreiflich zu machen, daß die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_18360">Neue Freie Presse</rs> <seg type="insult">einen so ungewöhnlich zudringlichen Mann</seg> nicht<lb/>
fallen läßt. Ein <seg type="insult">Interview mit einem König</seg> ist besser als ein<lb/>
fauler Friede zwischen den Nationen, und nichts besseres weiß sie<lb/>
sich an <seg type="ELIDASH">Sonntagen</seg> und Feiertagen als ein Gespräch von Krieg und<lb/>
Kriegsgeschrei, auf die Gefahr hin, daß hinten, weit, in der Türkei,<lb/>
infolgedessen die Völker aufeinanderschlagen. So hielt sie’s mit<lb/>
Kreta, so mit Marokko. Zunächst, als der Rummel in Deutschland<lb/>
losging, als die <seg ana="Neue Freie Fresse"/> in der internationalen Erbitterung<lb/>
und Verachtung wirklich ein <seg type="insult">Weltblatt</seg> zu sein schien, und Mr.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51594" ref="#fk__p_53350">Cartwright</rs> gezwungen war, sich gegen die Urheberschaft des<lb/>
Artikels zu verwahren, stellte sie der Glaubwürdigkeit des fremden<lb/>
Botschafters die Glaubwürdigkeit <seg type="insult">des eigenen Reporters</seg> entgegen<lb/>
und wies auf die <seg type="insult">Persönlichkeit des <rs type="pers" ana="n_51595" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> mit den folgenden<lb/>
Worten hin:<lb/>
</p>
            <p ana="pr71130">
<space/>Wir dürfen jedoch innerhalb dieser Grenzen sagen, daß der<lb/>
Einsender dieses Artikels ein Publizist ist, dessen zuverlässige Ehrenhaftigkeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr71130">
 und Gewissenhaftigkeit nicht bloß in den journalistischen,<lb/>
sondern auch in den diplomatischen Kreisen allgemein bekannt ist und<lb/>
dessen Ruf <seg type="spc">den leisesten Zweifel an irgend einem wie immer<lb/>
gearteten Mißbrauch ausschließt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71132">
<space/>In dieser europäischen Sensation, in der ein beiläufiges<lb/>
Diplomatenwort mißbraucht und jedes spätere kommentiert wurde,<lb/>
hat man es unbegreiflicherweise unterlassen, die dezidierte<lb/>
Erklärung des <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_41313">Verbrecherblattes</rs></seg> als ein <seg type="insult">reuiges Geständnis</seg> zu<lb/>
durchschauen. Die <rs type="paper" ana="werk_18362">Neue Freie Presse</rs> hatte selbst zugegeben, daß<lb/>
der Ruf <seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_51596" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> den leisesten Zweifel an einem Mißbrauch<lb/>
ausschließt, daß also ein Mißbrauch nicht nur begangen, sondern<lb/>
sofort zu durchschauen war, und Deutschland hätte schon nach<lb/>
<seg type="insult">dieser feierlichen Revokation</seg>, zu der <seg type="insult">das schlechte Gewissen der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_18363">Neuen Freien Presse</rs></seg> durch <seg type="insult">ihr schlechteres Deutsch</seg> hingerissen<lb/>
wurde, sich ruhig auf <seg type="insult">den bekannten Wiener Standpunkt</seg> stellen<lb/>
können: »<foreign xml:lang="de-loc">Gar net</foreign> ignorieren!« Da aber wurde die Entstehung des<lb/>
Interviews zur allgemeinen Beruhigung noch durch ein Mitglied<lb/>
der englischen Botschaft enthüllt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr71134">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> <rs type="pers" ana="n_51597" ref="#fk__p_53350">Sir Fairfax</rs> bedauert zunächst die Veröffentlichung jenes Interviews<lb/>
in der ‚<rs type="paper" ana="werk_18364">Neuen Freien Presse</rs>‘, weil dieses weder beabsichtigt gewesen<lb/>
sei, noch in der wiedergegebenen Form überhaupt stattgefunden habe <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
Er läßt erklären, daß die Nachricht: <rs type="pers" ana="n_51598" ref="#fk__p_41828"><abbr>Dr.</abbr> Sigmund Münz</rs>, der Vertreter<lb/>
der ‚<rs type="paper" ana="werk_18365">Neuen Freien Presse</rs>‘, sei bei ihm zu Gaste gewesen, unrichtig sei.<lb/>
Der Botschafter verließ eines Morgens sein Marienbader Hotel und wurde<lb/>
vor diesem von <rs type="pers" ana="n_51599" ref="#fk__p_41828"><abbr>Dr.</abbr> Münz</rs> begrüßt <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Die Unterredung fand auf dem Wege<lb/>
von Hotel zu einem <seg type="spc">acht Minuten</seg> entfernten Hause statt. Schon<lb/>
daraus ergibt sich, daß in dieser kurzen Zeit überhaupt nicht so viele<lb/>
Gedanken ausgetauscht werden konnten, wie sie in dem Interview<lb/>
wiedergegeben sind. <rs type="pers" ana="n_51600" ref="#fk__p_53350">Sir Fairfax</rs> wurde von <rs type="pers" ana="n_51601" ref="#fk__p_41828"><abbr>Dr.</abbr> Münz</rs> befragt, was er<lb/>
von dem damaligen Stande der Marokkofrage halte. Der Botschafter<lb/>
wies den Interviewer auf die Äußerungen des Staatssekretärs des<lb/>
Äußern <rs type="pers" ana="n_51602" ref="#fk__p_53349">Sir Edward Grey</rs> und auf die Rede des Schatzkanzlers<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51603" ref="#fk__p_49056">Lloyd-George</rs> hin <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Die Person des <rs type="pers" ana="n_51604" ref="#fk__p_55493">Kaisers Wilhelm</rs> sei in der<lb/>
Unterhaltung mit <rs type="pers" ana="n_51605" ref="#fk__p_41828"><abbr>Dr.</abbr> Münz</rs> mit keinem Worte erwähnt worden. <seg type="insult">Das<lb/>
ganze sogenannte »Interview«</seg> enthalte eine Menge Mitteilungen, die<lb/>
weder im Gespräche mit <rs type="pers" ana="n_51606" ref="#fk__p_41828"><abbr>Dr.</abbr> Münz</rs>, noch in einem solchen mit irgendeinem<lb/>
 anderen Mitgliede der Redaktion der ‚<rs type="paper" ana="werk_18366">Neuen Freien Presse</rs>‘<lb/>
erwähnt worden seien <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr71136">
<space/>Es ist also klar, daß es sich um den Mißbrauch der Verlegenheit<lb/>
 eines Marienbader Kurgastes handelt. Der englische<lb/>
Botschafter konnte sich auf dem Wege zu einem acht Minuten<lb/>
entfernten Hause nicht zurückhalten und wies <seg type="insult">die sich ihm<lb/>
bietende journalistische Gelegenheit</seg> nicht zurück, anstatt erst<lb/>
später die <rs type="paper" ana="werk_18367">Neue Freie Presse</rs> zu benützen. Dieser Sachverhalt<lb/>
</p>
            <p ana="pr71136">
ist immerhin peinlich genug, und wenn auch festgestellt ist,<lb/>
daß die <rs type="paper" ana="werk_18368">Neue Freie Presse</rs> nicht schon zum Essen zugezogen<lb/>
war, so bleibt doch die geringe Widerstandsfähigkeit des<lb/>
englischen Botschafters eine bedauerliche Tatsache. Und nicht<lb/>
auf die Zahl der Gedanken kommt es an, die man mit <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_51607" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg><lb/>
austauscht: auf <seg type="insult">einen so dreckigen Handel</seg> hat sich ein Botschafter<lb/>
überhaupt nicht einzulassen. <seg type="insult">Die <rs type="paper" ana="werk_18369">Neue Freie Presse</rs> aber, eine<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_18370">Klosettfrau</rs></seg>, die renommiert, hielt alles aufrecht, versicherte<lb/>
immer wieder, daß sie »das Geheimnis einer Persönlichkeit, die sich<lb/>
ihr anvertraut hat«, nicht preisgeben werde — wobei sie es dahingestellt<lb/>
 ließ, ob sie den Botschafter oder <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_51608" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> meine —, und<lb/>
berief sich darauf, daß der Botschafter selbst zugebe, er habe mit<lb/>
<seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_51609" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg> eine »Unterredung« gehabt. Um sie zu beruhigen,<lb/>
ging er wieder zu ihr, ermächtigte sie, zu erklären, er habe niemanden<lb/>
zur Ableugnung des Interviews ermächtigt, und um dann andern<lb/>
Orts zu beruhigen, ermächtigte er jemanden, zu erklären, er habe<lb/>
niemanden ermächtigt, die Ableugnung abzuleugnen. Die <rs type="paper" ana="werk_18371">Neue Freie<lb/>
Presse</rs> aber versicherte, daß ein Stachel entfernt sei aus einer<lb/>
Frage, und daß sie an ihrer Glaubwürdigkeit nie gezweifelt habe,<lb/>
und resumierte: »Zur öffentlichen Kenntnis ist gekommen eine<lb/>
Zuschrift des Einsenders des Artikels, in der er mitteilt, daß er an<lb/>
den Botschafter einen Brief gerichtet habe, worin er ihm sagt, wie<lb/>
empfindlich er (<seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_51610" ref="#fk__p_41828">Münz</rs></seg>) von den Unannehmlichkeiten berührt<lb/>
worden sei, die dem Botschafter erwachsen sind <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Zur öffentlichen<lb/>
Kenntnis ist ferner gekommen, was sich zugetragen hat nachdem <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Das sind die zur öffentlichen Kenntnis gekommenen Tatsachen«,<lb/>
und sie habe keinen Grund, »sich mit diplomatischen und formellen<lb/>
Rücksichten weiter zu befassen <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Die europäische Bevölkerung<lb/>
aber hat immerhin einen Grund, und sie wird sich eines Tages <seg type="insult">des<lb/>
kostspieligen und aufregenden <seg type="ELIDASH">Phrasenkrams</seg> und Formelkrams</seg> entledigen<lb/>
und einen <seg type="insult">Geheimbund</seg> sprengen, bei dem die <seg type="insult">Frechheit</seg> des einen<lb/>
Teils auf die <seg type="insult">Dummheit</seg> des andern angewiesen ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_48012">
               <persName>Ferdinand I., König von Bulgarien, Prinz von Sachsen-Coburg-Gotha</persName>
               <birth>
                  <date>1861-2-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-9-10</date>
                  <place>Coburg</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
               <note type="comment">Zar von Bulgarien 1896 bis zur Abdankung 1918</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49561">
               <persName>Schefket, Mahmud Pascha</persName>
               <birth>
                  <date>1860</date>
                  <place>Bagdad</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-6-11</date>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41828">
               <persName>Münz, Sigmund</persName>
               <birth>
                  <date>1859-5-7</date>
                  <place>Leipnik, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-9-7</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Kürschner 1901: Münz, Sigm.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53350">
               <persName>Cartwright, Sir Fairfax Leighton</persName>
               <birth>
                  <date>1857-7-20</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-1-9</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <note type="comment">brit. Botschafter in Wien 1908-13</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49056">
               <persName>Lloyd-George, David </persName>
               <birth>
                  <date>1863-1-17</date>
                  <place>Manchester</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-3-26</date>
                  <place>Llanystumdwy</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1916-22 Premierminister</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17605</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44480">
               <persName>Gladstone, William Ewart</persName>
               <birth>
                  <date>1809-12-29</date>
                  <place>Liverpool</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-05-19</date>
                  <place>Hawarden Castle/Flintshire, Wales</place>
               </death>
               <occupation>Staatsmann</occupation>
               <note type="comment">verh. mit Catherine Glynne Gladstone</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56110">
               <persName>Konstantin I., König von Griechenland</persName>
               <birth>
                  <date>1868-7-21</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-1-11</date>
                  <place>Palermo</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52240">
               <persName>Rifaat Pascha</persName>
               <birth>
                  <date>1798</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1857-2-11</date>
                  <place>Konstantinopel</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">http://www.zeno.org/Pierer-1857/A/Rifaat-Pascha</note>
               <note type="comment">türl. Außenminister</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48747">
               <persName>Tolstoi, Leo Nikolajewitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1828-9-9</date>
                  <place>Jasnaja Poljana (Gouv. Tula)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-11-20</date>
                  <place>Astapowo (Gouv. Tambow)</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20772</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39776">
               <persName>Sylva, Carmen, Königin von Rumänien</persName>
               <birth>
                  <date>1843-12-29</date>
                  <place>Schloß Monrepos bei Neuwied</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-3-2</date>
                  <place>Bukarest</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 321/1 ebenfalls Eleonore, Königin von Bulgarien zu</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20597</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10168</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50524">
               <persName>Napoleon I.</persName>
               <birth>
                  <date>1769-8-15</date>
                  <place>Ajaccio, Korsika</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1821-5-5</date>
                  <place>Sankt Helena</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45089">
               <persName>Romanow, Nikolai Michailowitsch Großfürst</persName>
               <birth>
                  <date>1859-4-14</date>
                  <place>Zarskoje Selo</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-30</date>
                  <place>Sankt Petersburg</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53349">
               <persName>Grey, Edward Viscount of Fallodon</persName>
               <birth>
                  <date>1862-04-25</date>
                  <place>Fallodon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-09-07</date>
                  <place>Fallodon</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>