<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04283.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04282.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04284.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Deutsche im Ausland. Von Erich Mühsam, in: Fackel Heft 08, Nr. 210, 1906, S. 18-23</title>
            <title type="iso-date">1906-10-31</title>
            <title type="id">tid_04283</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">210</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-210_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/210,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Deutsche im Ausland. Von Erich Mühsam</head>
            <p ana="pr46372">
<space/><seg type="insult">Mutter <rs type="pers">Germania</rs></seg> gebar <seg type="insult">in legitimer Ehe mit dem Geiste<lb/>
der Zeit</seg> <seg type="insult">drei Söhne: den Konfektionsreisenden, den Oberlehrer<lb/>
und den Radfahrer</seg>. Da alle drei sich brav entwickelten, da sie<lb/>
ihre Kräfte üppig herausbildeten und sich ihres Wertes wohl<lb/>
bewußt waren, schickte <seg type="insult">Mama</seg> sie auf Reisen, wofür sich die Söhne<lb/>
im Lobe <seg type="insult">der guten Dame</seg> schier überbieten wollten. Leider hatte<lb/>
sich jedoch <seg type="insult">Mutter <rs type="pers">Germania</rs></seg> auch einmal mit dem Geiste der<lb/>
Ewigkeit eingelassen, und diesem Bunde — Gott, man spricht ja<lb/>
nicht gerne davon — entsproß der deutsche Künstler. Um nicht<lb/>
an ihre <seg type="insult">Schande</seg> gemahnt zu werden, hatte <seg type="insult">Frau Deutschland</seg><lb/>
<seg type="insult">diesen illegitimen Sohn</seg> schon frühzeitig verstoßen, — und das<lb/>
Unglück wollte, daß die Stiefbrüder im Auslande einander begegneten<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46373">
<space/>Hört zu, was der deutsche Künstler mir über die Begegnungen<lb/>
 und die Anfechtungen, die sie für ihn im Gefolge hatten,<lb/>
erzählte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr46374">
<space/>Ich habe so viel vom Vater, begann er, und meine Mutter<lb/>
hat mich von jeher so schlecht behandelt, daß es Sie nicht wunder<lb/>
nehmen wird, daß ich ein wenig kosmopolitisch gesinnt bin. Zwar<lb/>
liebe ich sehr die Sprache meiner Mutter, wenn sie auch von<lb/>
meinen Brüdern arg mißbraucht wird und in ihrer Gewalt recht<lb/>
verblüht und kümmerlich aussieht — aber sie, die bei zarter Behandlung<lb/>
 doch noch immer sehr verlockend, sehr reizvoll, sehr<lb/>
schmiegsam und hingebend ist, ist auch das einzige, was ich<lb/>
noch Liebenswertes aus meinem mütterlichen Erbteil zu ziehen<lb/>
weiß. Wohl steht meine Sehnsucht noch oft genug nach dem<lb/>
heimischen Erdboden: immer wieder möchte ich als Dichter die<lb/>
Sprache waschen und putzen, um die Spuren der <seg type="insult">Vergewaltigungen</seg><lb/>
zu verwischen, die meine Brüder an ihr verübt haben; immer<lb/>
wieder möchte ich als Maler das Heimatland von den <seg type="insult">Geschmacklosigkeiten<lb/>
</seg> säubern, mit denen sie es verunziert haben. Aber der<lb/>
Geruch ihrer Fußsohlen ist so abscheulich, das <seg type="insult">Gebrüll</seg>, mit dem<lb/>
sie im Lobe des Landes das Land entweihen, so viehisch, daß es<lb/>
mich nie lange daheim hält; daß es mich immer wieder hinaustreibt<lb/>
 nach Italien oder Frankreich, nach Ländern, wo ich Menschen<lb/>
finde, die mit mir den Vater gemeinsam haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46375">
<space/>Kann ich dafür, daß ich <seg type="insult">diese Deutschen</seg>, für die ich keinen<lb/>
Funken brüderlicher Empfindung mehr verspüre, die mir zuwider<lb/>
sind, wie mir kein Zuluneger zuwider ist, und die mich in den<lb/>
Tod hassen, weil ich <seg type="insult">den guten Ruf ihrer Mutter</seg> kompromittiere<lb/>
— kann ich dafür, daß ich sie auch im Ausland sehen muß, daß<lb/>
sie mich auch hierher verfolgen, wo sie mich umsomehr ekeln, als<lb/>
sie hier mit <seg type="insult">ihrer schmierigen Patzigkeit</seg> im Bewußtsein ihres<lb/>
Wertes ganz besonders plump auftreten und zu Vergleichen mit<lb/>
den Leuten herausfordern, die der polygame Geist der Zeit mit<lb/>
anderen Nationalitäten gezeugt hat? Und doch kann das mütterliche<lb/>
 Blut in mir noch nicht ganz abgestorben, nicht ganz erkaltet<lb/>
sein; sonst könnte ich mir das heiße Schamgefühl nicht erklären,<lb/>
das mich bei allen ihren Handlungen und Äußerungen schüttelt,<lb/>
und das doch wohl nur auf einer innerstempfundenen Solidarität<lb/>
mit <seg type="insult">diesen nach Wunsch gearteten Kindern meiner Mutter</seg> beruhen<lb/>
kann, um derentwillen sie mich verstoßen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46376">
<space/><seg type="insult">Siehe da, der Konfektionsreisende!</seg> Wie er seine Ware <FERR href="FK-08-213_n0024.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_27697770" id="fk_04_ferr_27697770" emID="fk_04_em_27697773"><ERR fcorr="preist!">preiste.</ERR></FERR><lb/>
Wie meine geliebte, von ihm schmählich genotzüchtigte Sprache<lb/>
herhalten muß zum Preise seiner <seg type="insult">Wohlanständigkeit</seg>, die ihn<lb/>
</p>
            <p ana="pr46376">
ernährt. Er hausiert mit <seg type="insult">Lodenjoppen und Kunsturteilen</seg>. Und<lb/>
praktisch ist er — ich sage Ihnen! Stets trägt er sein Notizbuch<lb/>
in der Hand, in dem er jeden Pfennig bucht, den er ausgibt.<lb/>
Nicht etwa, daß er wenig ausgäbe — oh, er sorgt aufs üppigste<lb/>
für seine Verdauung. Er schmatzt seine Poularde mit so feistem<lb/>
Behagen herunter, daß jeder schon von ferne <seg type="insult">den deutschen Konfektionsreisenden<lb/>
</seg> in ihm erkennt. Aber er achtet wohl darauf, daß sein<lb/>
persönlichstes Recht an seinem Geld ihm nicht geschmälert werde.<lb/>
Einmal traf ich ihn in Gestalt eines <seg type="insult">Bücherschreibers</seg>, den ich von<lb/>
Deutschland her kannte, vor einem Kaffeehause in Florenz, wo er<lb/>
sich an Sorbeth und ähnlichen kostspieligen Genüssen gütlich tat. Ich<lb/>
hatte keinen Pfennig Geld — <seg type="insult">Mutter <rs type="pers">Germania</rs></seg> sorgt nicht für ihren<lb/>
illegitimen Sohn —, aber es war Hochsommer und glühende Hitze,<lb/>
und ich sehnte mich nach einer halben Portion Eis. So bat ich<lb/>
<seg type="insult">den bücherschreibenden Konfektionsreisenden</seg>, mir eine Lire zu<lb/>
pumpen. »Wie?« meinte er, »Sie kommen ohne Geld nach Italien?<lb/>
Das ist unverantwortlich. Das kann ich keinesfalls unterstützen.«<lb/>
Die <seg type="insult">Moral des deutschen Konfektionsreisenden</seg>: Geld gibt Rechte.<lb/>
Hast du Geld, so darfst du die Welt sehen, deinen »Horizont<lb/>
erweitern« und im Kreise der Deinen mit <seg type="insult">Bildung</seg> renommieren.<lb/>
Hast du keines, so bleibe zuhause und lasse dich von deinen<lb/>
Stiefbrüdern ausschmarotzen. Pumpst du aber gar einen dieser<lb/>
Stiefbrüder im Auslande an, so erhältst du keine Hilfe,<lb/>
sondern eine <seg type="insult">moralische Belehrung</seg>. Ich habe noch verschiedene<lb/>
 Versuche dieser Art in Florenz gemacht; denn dort ging es<lb/>
mir bitter schlecht. Der <seg type="insult">Konfektionsreisende</seg> begegnete mir in<lb/>
vielerlei Gestalt — aber wenn ich ihn bat, mir zu helfen, dann<lb/>
verleugnete er niemals seine Eigenschaft, dann gab es in allen Fällen<lb/>
Abweisungen. Ich pumpte auch Franzosen, ganz fremde, an:<lb/>
niemals erfuhr ich von ihnen einen Refus. Ja, der <seg type="insult">Konfektionsreisende<lb/>
</seg> ist <seg type="insult">mein praktischer Stiefbruder</seg>. Er trägt seinen Reiseplan<lb/>
wohlgesichtet in der Tasche. Er weiß, was er laut <rs type="title"><rs type="pers" ana="name_200097" ref="#fk__p_55995">Bädeker</rs></rs> anzuschauen<lb/>
 hat, und welcher Zug ihn in 6 Wochen daheim wieder<lb/>
abliefert. Er versäumt keine Kirche und kein Denkmal, das bei<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers" ana="name_200098" ref="#fk__p_55995">Bädeker</rs></rs> einen Stern hat, am allerwenigsten aber die Abfahrt eines<lb/>
Eisenbahnzugs. Wenn er — meist in Gestalt <seg type="insult">eines jungvermählten<lb/>
Paares oder einer deutschen Ferienfamilie</seg> — eine Sehenswürdigkeit<lb/>
besucht, so läßt er sich von einem Führer leiten, hört aufmerksam<lb/>
zu, was der Mann sagt, bleibt vor jedem Gemälde eine halbe<lb/>
</p>
            <p ana="pr46376">
Minute stehen, geht im Tempo des Redeflusses des Cicerone von<lb/>
Kunstwerk zu Kunstwerk und verläßt nach Abladung des Trinkgeldes<lb/>
 die Stätte der Kunst, ohne einen Blick zurückzuwerfen,<lb/>
froh, der Besuchspflicht entledigt zu sein. Aber sein <seg type="insult">Warenbestand</seg><lb/>
hat sich vergrößert, er kann <seg type="insult">eine Partie Kenntnisse</seg> mehr feilhalten<lb/>
, und wenn er wieder bei <seg type="insult">Seinesgleichen</seg> ist, dann kann er<lb/>
mitreden: ja, da bin ich auch gewesen! — und kann <seg type="insult">die tiefsinnigsten<lb/>
 Urteile</seg> über die Kunstwerke, die er gesehen hat, mit<lb/>
großen Gebärden ins Schaufenster stellen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46377">
<space/>Ich komme zum <seg type="insult">Stiefbruder Oberlehrer</seg>. Er erfreut sich im<lb/>
Auslande unter den Brüdern der weitesten Bekanntheit. Nur schade,<lb/>
daß man überall über ihn lacht. Seine Seele ist nämlich bucklig<lb/>
— darum ist er so komisch. Den <seg type="insult">Buckel</seg>, den seine Seele hat, nennt<lb/>
er Logik und Exaktheit. <seg type="insult">Der deutsche Oberlehrer</seg> ist gründlich und<lb/>
gebildet. Wissen Sie, ich will meiner <seg type="insult">Mutter <rs type="pers">Germania</rs></seg> ja nicht zu<lb/>
nahe treten, aber manchmal hab’ ich sie im Verdacht, daß sie doch<lb/>
auch Beziehungen zum <seg type="insult">Geiste der Vorzeit</seg> unterhalten haben muß;<lb/>
sonst wüßte ich kaum, wie ich mir <seg type="insult">den deutschen Oberlehrer</seg> erklären<lb/>
 soll. Ich halte ihn für den gefährlichsten der drei Brüder.<lb/>
Der <seg type="insult">Konfektionsreisende</seg> und der <seg type="insult">Radfahrer</seg> stinken nur; der<lb/>
<seg type="insult">Oberlehrer</seg> aber fleckt. Er steckt seine Nase inbrünstig in<lb/>
<seg type="insult">jeden vergessenen Stumpfsinn</seg> und wischt sie dann mit <seg type="insult">lautem<lb/>
Schnäuzen</seg> an unseren besten Kulturen ab. Er muß alles wissen,<lb/>
und wer alles wissen muß, der weiß alles besser. Wenn Sie<lb/>
im Auslande bewundernd vor einem herrlichen Tempel stehen<lb/>
und das Unglück will es, so kommt <seg type="insult">der deutsche Oberlehrer</seg><lb/>
und setzt Ihnen in dreistündigem Vortrag auseinander, warum<lb/>
der linke Quaderstein am dritten Portal rechts im falschen<lb/>
 Winkel behauen ist, und wieso es kommt, daß<lb/>
dieser Tempel gerade hier und nicht sieben Meter weiter östlich<lb/>
erbaut ist. Der <seg type="insult">Oberlehrer</seg> verleidet einem jeden <seg type="ELIDASH">Kunstgenuß</seg>, jeden<lb/>
Naturgenuß, weil er alles glaubt erklären zu müssen. Und er<lb/>
glaubt alles erklären zu müssen, weil er verzweifelt, wenn er<lb/>
niemand erziehen kann. Er erzieht <seg type="insult">zu Kenntnissen, zu korrektem<lb/>
Betragen, zur Benutzung der Sinnesorgane, zur Tugend — oder<lb/>
auch zur Freiheitlichkeit</seg>, je nachdem, was er gerade für eine<lb/>
Spezies protegiert. Wie er seine Frau zur Korrektheit erzog, habe<lb/>
ich auch einmal in Florenz an einem der heißesten Tage, die mir<lb/>
in Erinnerung sind, belauscht. Die Dame bestellte in einem Café<lb/>
</p>
            <p ana="pr46377">
eine Eisschokolade. Ihr Gatte aber, der <seg type="insult">ein deutscher <rs type="inst">Universitätsprofessor<lb/>
</rs>, etwa aus Halle an der Saale</seg>, gewesen sein muß, belehrte<lb/>
sie: »Das wirst du nicht trinken! Du siehst doch, kein Mensch<lb/>
trinkt Eisschokolade. Das kann man wohl in Rom oder Neapel<lb/>
tun, aber in Florenz doch nicht mehr!« Als ich darauf vernehmlichen<lb/>
 Tones Eisschokolade verlangte, warf er mir einen vernichtenden<lb/>
Blick zu. Er ist — diese Eigenschaft teilt er mit den beiden anderen<lb/>
Stiefbrüdern — stets mit sich zufrieden. Für alles Weltgeschehen<lb/>
hat er hinreichende Erklärungen, so daß ihm die Mirakel der Kunst<lb/>
und der Natur nichts anhaben können. Nur über sich selbst ist<lb/>
er ganz unorientiert. Er hat keine Ahnung, wie ekelhaft er ist,<lb/>
wenn er jedes Kunstwerk auf die Farbensubstanz studiert, mit der<lb/>
es gemalt ist, ohne irgend welchen seelischen Nutzen daraus zu<lb/>
ziehen; er sieht nicht, welchen schönheitzerreißenden Eindruck<lb/>
seine <seg type="insult">Klumpfüße</seg> in die herrlichsten Gegenden treten; ihm kommt<lb/>
kein Gefühl dafür auf, wie grotesk sich seine Erscheinung im<lb/>
Vergleich zu den prächtigen Südeuropäern ausnimmt, die es verstehen<lb/>
, mit Genuß zu atmen. Dem <seg type="insult">Konfektionsreisenden</seg> kann<lb/>
man hier und da doch mal aus dem Wege gehen, — der <seg type="insult">Oberlehrer<lb/>
</seg> tritt einem überall auf die Zehen. Daher ist er <seg type="insult">der gefährlichste<lb/>
 Sohn des Zeitgeistes</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46378">
<space/>Der <seg type="insult">Radfahrer</seg> ist der widerwärtigste. Er schwingt <seg type="insult">die<lb/>
schwarzweißroten Dessous der Mutter <rs type="pers">Germania</rs></seg> mit <seg type="insult">jubelnder<lb/>
Grazienverlassenheit</seg> durch die Lande. Er heult sein »<rs type="title">Deutschland,<lb/>
Deutschland über alles</rs>« durch jeden stillen poetischen Bergwald,<lb/>
von jedem Kirchturm und von jeder Felsspitze. Das Öldruckbild<lb/>
seines Landesvaters tröstet ihn über alle Qualen der Langweile,<lb/>
die er beim pflichtgemäßen Besuch der Kunstgallerien erdulden<lb/>
mußte. Er fragt nicht: Ist die Tour schön? sondern: Ist da eine<lb/>
gute Fahrstraße? Findet er die Tour trotzdem schön, so rechnet<lb/>
er das sich als Verdienst an: »Hä! ruft er aus. Das nenn’ ich<lb/>
noch ’ne Gegend!« und lacht dazu aus vollem und belegtem Halse.<lb/>
Und da er gerade beim Lachen ist, erzählt er Anekdoten aus den<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_14873">Fliegenden Blättern</rs>‘, gibt <seg type="insult"><rs type="pers">Mikoschwitze</rs></seg> zum Besten oder zitiert<lb/>
gar <rs type="pers" ana="n_37436" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs>. Die Kunst dünkt ihn eine ziemlich nutzlose<lb/>
Beschäftigung für <seg type="insult">Müßiggänger</seg> — sofern er selbst nicht gerade<lb/>
eine Kunst betreibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46379">
<space/>Denn sehen Sie, meine Stiefbrüder, der <seg type="insult">Konfektionsreisende</seg><lb/>
sowohl wie der <seg type="insult">Oberlehrer</seg> und der <seg type="insult">Radfahrer</seg> gebrauchen alle<lb/>
möglichen Vorwände für ihre Existenz. Sie finden alle erdenklichen<lb/>
</p>
            <p ana="pr46379">
Verkleidungen und Bemäntelungen, in denen sie einen belästigen.<lb/>
Oft vertauschen sie auch ihre Gewänder. Dann kommt <seg type="insult">der Konfektionsreisende<lb/>
 als Oberlehrer</seg>, oder <seg type="insult">der Radfahrer als Konfektionsreisender<lb/>
</seg>, oder <seg type="insult">der Oberlehrer als Radfahrer</seg>. Oder sie reisen als<lb/>
Studenten, als Rentiers, als Offiziere, als Schauspieler — aber nach<lb/>
den Kennzeichen, die ich Ihnen angedeutet habe, werden Sie sie<lb/>
leicht zu klassifizieren wissen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46380">
<space/>Höchst bedenklich ist es nur, daß sie sehr häufig auch mit<lb/>
der Gebärde des Künstlers auftreten. Wie oft stößt man auf einen<lb/>
Maler, der sich durch seine Finanzgebarung plötzlich als <seg type="insult">Konfektionsreisenden<lb/>
</seg> verrät. Oder man trifft einen Musiker, der gelegentlich<lb/>
die Gepflogenheit italienischer armer Leute rügt, die Zigarrenstummel<lb/>
 von der Straße aufzusammeln: er erweist sich als <seg type="insult">Oberlehrer<lb/>
</seg>. Oder es kommt einem Dichter bei, eine nichtsahnende Gesellschaft<lb/>
 mit einem Kaiserhoch zu überfallen, was ihn sogleich<lb/>
als <seg type="insult">Radfahrer</seg> entlarvt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr46381">
<space/>Können Sie sich nun vorstellen, was ich, der Künstler, durch<lb/>
meine Stiefbrüder für Qualen erdulden muß? Im Auslande fortwährend<lb/>
 unfreiwillig an den Spruch erinnert zu werden: Gedenke,<lb/>
daß du ein <seg type="insult">Deutscher</seg> bist! — das ist <seg type="insult">das tückischste aller Verhängnisse<lb/>
</seg>. Tapsig, flegelhaft, verbohrt, hinterhältig, geizig, unverschämt<lb/>
, kulturlos — das sind so die hervorstechendsten Eigenschaften<lb/>
derer, die man als seine Brüder betrachten soll. Das einzige nationale<lb/>
Gefühl, das ich mir im Auslande gewahrt habe, ist das nationale<lb/>
Schamgefühl. — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr46382">
<space/>So urteilte <seg type="insult">der illegitime Sohn</seg> <seg type="insult">der Mutter <rs type="pers">Germania</rs></seg> über<lb/>
<seg type="insult">die Deutschen im Ausland</seg>. <rs type="pers" ana="n_37437" ref="#fk__p_42760"><AUCTOR><seg type="spc">Erich Mühsam</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42760">
               <persName>Mühsam, Erich</persName>
               <birth>
                  <date>1878-04-06</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-07-9/10</date>
                  <place>Konzentrationslager Oranienburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">verh. 1915 mit Kreszentia (Zenzl) Elfinger</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39197</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52385">
               <persName>Roda Roda, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1872-4-13</date>
                  <place>Drnowitz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-20</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9546</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55995">
               <persName>Baedeker, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1801-11-3</date>
                  <place>Essen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1859-10-4</date>
                  <place>Koblenz</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>