<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05029.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05028.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05030.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Zur Affäre des „Feldherrnhügels“ von Roda Roda), in: Fackel Heft 11, Nr. 294, 1910, S. 47-48</title>
            <title type="iso-date">1910-02-4</title>
            <title type="id">tid_05029</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">294</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-294_n0047.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/294,047</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Zur Affäre des „Feldherrnhügels“ von Roda Roda)</head>
            <p ana="pr63297">
<space/>»Und wenn <rs type="pers" ana="n_46726" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> in der nächsten ‚<rs type="self" ana="werk_17263">Fackel</rs>‘ die Behörde<lb/>
 von oben bis unten mit Salpetersäure begießt, so sind es die<lb/>
Begossenen zuerst, die darüber lachen.« So schreibt der Wiener Korrespondent<lb/>
 der ‚<rs type="paper" ana="werk_17264">Frankfurter Zeitung</rs>‘ zur Affäre des »Feldherrnhügels«.<lb/>
Er ist über meine satirischen Absichten nicht genau informiert.<lb/>
Ich interessiere mich für die prinzipiellen Fragen der Geistesfreiheit<lb/>
 erst in zweiter Linie; zunächst sehe ich, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_46727" ref="#fk__p_52385">Roda<lb/>
Roda</rs></seg>, der die <seg type="insult">Militärlieferungen für Humor</seg> hat, seit mehreren<lb/>
Wochen im Mittelpunkt der österreichischen Debatte steht. <seg type="insult">Die<lb/>
schuldtragende Polizei</seg> war offenbar von der Absicht ausgegangen,<lb/>
die öffentliche Aufmerksamkeit von jenem seriöseren Oberleutnant<lb/>
abzulenken, der es heute ertragen muß, daß man die Gräber<lb/>
seiner Braut und seines Vaters öffnet. Es ist der Behörde<lb/>
nun zwar nicht gelungen, das gesuchte Cyankali auch nur<lb/>
in <rs type="pers" ana="n_46728" ref="#fk__p_46195">Hofrichters</rs> <seg type="insult">Vorleben</seg> zu finden, wohl aber hat sie <seg type="insult">Spuren von<lb/>
Humor</seg> in einem Werk <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_46729" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs></seg> entdeckt, und durch<lb/>
eine Art geheimen Verfahrens, mit der sie den »Feldherrnhügel«<lb/>
</p>
            <p ana="pr63297">
unterdrückte, erreichte sie es glücklich, daß die allgemeine Teilnahme<lb/>
 von dem Opfer der Militärjudikatur abließ, um sich auf<lb/>
das <seg type="insult">Martyrium eines Schnurrenlieferanten</seg> zu werfen. Hätten die<lb/>
Behörden <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_46730" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs></seg> um seiner selbst willen unterdrückt,<lb/>
so wäre allerdings Salpetersäure zu schwach. Aber nicht, weil<lb/>
sie die <seg type="insult">Gefahr der Schnurre</seg> überschätzt, sondern weil sie die<lb/>
<seg type="insult">Gefahr der Reklame</seg> unterschätzt hätten. Denn der österreichischen<lb/>
Bevölkerung geht der Fall <rs type="pers" ana="n_46731" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs> wirklich nahe, dies Schicksal<lb/>
zerrt an den Nervensträngen, und <seg type="insult">die Vertreter des Schrifttums</seg><lb/>
erheben sich — unter der bekannten Devise: es geht jeden an, auch<lb/>
den, den es garnichts angeht — wie ein Mann, um den gegen die<lb/>
Freiheit des dichterischen Schaffens geführten Schlag abzuwehren.<lb/>
Wollte die Behörde diesen Effekt, wollte sie ein wenig vom Fall<lb/>
Hofrichter ablenken, so hat sie eine ganz sinnvolle Schlechtigkeit<lb/>
verübt. Wollte sie es nicht, so hat sie eine <seg type="insult">Dummheit erster Güte</seg><lb/>
begangen. Denn nun werden wir den Namen <rs type="pers" ana="n_46732" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs> überhaupt<lb/>
nicht mehr los! Mußte man ehedem schon zu den Wölfen fliehen,<lb/>
um keine <seg type="insult">Anekdoten von der Militärgrenze</seg> lesen zu müssen,<lb/>
so ist jetzt Österreich vollends unwirtlich geworden. Kein Tag<lb/>
mehr, ohne daß wir von den <seg type="insult">Hoffnungen, Entwürfen, Enttäuschungen<lb/>
, Plänen, Protesten, Prozessen der Autoren des »Feldherrnhügels<lb/>
«</seg> in <seg type="insult">Zuschriften, Gutachten und Interviews</seg> unterrichtet<lb/>
werden, von ihrer <seg type="insult">Unbeugsamkeit im Kampf um das gestörte<lb/>
Tantiemenvergnügen</seg>, von ihrer Bereitschaft, <seg type="insult">die heiligsten Güter</seg><lb/>
in Sicherheit zu bringen und lieber durchzufallen als zu<lb/>
weichen. Kein Tag, ohne daß von geballten Fäusten die<lb/>
<seg type="insult">Garantien eines geregelten Theatergeschäftes</seg> gefordert werden, just,<lb/>
als ob es die Reform des Militärstrafprozesses gelte. Vielleicht<lb/>
wollte die Behörde das. Aber dann möchte ich ihr doch raten,<lb/>
bei der Wahl ihrer Opfer künftig vorsichtiger zu sein. Es ist<lb/>
jammervoll, wie schlampig in Österreich bei der Vergebung eines<lb/>
<seg type="insult">Martyriums</seg> vorgegangen wird. Man sieht sich die Leute gar nicht an!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46195">
               <persName>Hofrichter, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1880-1-20</date>
                  <place>Reichenau/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-12-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">Todesurteil, Gnadengesuch, lebenslanger Kerker, Begnadigung 1927</note>
               <note type="comment">Bestätigung des Todesurteils am 24.06.1910</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5655</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52385">
               <persName>Roda Roda, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1872-4-13</date>
                  <place>Drnowitz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-20</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9546</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>