<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10800.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10799.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10801.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Aus Neandertälern, in: Fackel Heft 28, Nr. 751, 1927, S. 18-22</title>
            <title type="iso-date">1927-02-01</title>
            <title type="id">tid_10800</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">751</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-751_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/751,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Aus Neandertälern</head>
            <p ana="pr150330">
<space/>Wenn um Silvester herum der telegraphische Verkehr<lb/>
Stockungen erleidet, so geschieht es aus dem begreiflichen<lb/>
Grunde, weil die Telegraphisten vollauf damit beschäftigt sind,<lb/>
einander Neujahrswünsche zuzusenden. Das wäre als ein Zeichen<lb/>
der Verbrüderung der Nationen in Zeiten, wo sie nicht verpflichtet<lb/>
sind, einander zu vergasen, durchaus billigenswert, wenn die<lb/>
Beamten sich nicht seit Erfindung der Telegraphie darauf verlegt<lb/>
hätten, dieses Verkehrsmittel durch <seg type="insult">ebenso langwierige wie<lb/>
schlechte Verse</seg> zu einem Verkehrshindernis, ja zu einer Plage<lb/>
der Menschheit auszugestalten. Denn wenn man es schon hingehen<lb/>
 ließe, daß <seg type="insult">die Herren</seg> in der Silvesternacht den <seg type="insult">Ulk</seg> aufführen<lb/>
, den man in <seg type="insult">Schlaraffenkreisen</seg> und sonst unter <seg type="insult">ernsten<lb/>
Leuten</seg>, die mal ausgelassen sind, »den Pegasus besteigen« nennt,<lb/>
so ist es doch zu arg, daß der Zeitvertreib noch Berichterstatter<lb/>
 findet. Da wird zwischen<lb/>
</p>
            <p ana="pr150332">
Graz, Klagenfurt, Innsbruck, Eisenstadt, Budapest, Prag, Preßburg,<lb/>
Krakau, Lemberg, Berlin, München, Dresden, Danzig, Frankfurt, Emden,<lb/>
Paris, Rom, Mailand, Venedig, Bukarest <abbr>u. s. w.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr150334">
hin und her geglückwünscht und wenige der sich da ergebenden<lb/>
Möglichkeiten bleiben den Zeitungslesern erspart. Während sich<lb/>
aber das reserviertere Ausland zumeist mit Prosa begnügt, können<lb/>
<seg type="insult">die Telegraphisten der Mittelmächte und zumal jene der einst<lb/>
im Reichsrat vertretenen Königreiche und Länder</seg> <seg type="insult">dem alten Hang<lb/>
nach <choice><sic>Katarrhzeltelversen</sic><corr>(undefined)</corr></choice></seg> nicht entsagen. Es ist gewiß trostlos —<lb/>
und ich werde schon noch dahinterkommen, wer der <seg type="insult">Rädelsführer<lb/>
</seg> ist —, wenn Wien drahtet:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Wieder lugt ein junges Jahr</l>
<l>Wie der Sonnenschein so klar — —</l>
</lg>
            <p ana="pr150338">
aber weit verdrießlicher ist doch noch, wenn Innsbruck sich<lb/>
bemerkbar macht mit der Konstatierung:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Verflossen ist das alte Jahr,</l>
<l>Gar schmerzlich es für manche war — —</l>
</lg>
            <p ana="pr150342">
Wohl versprechen sie, daß, wenn die Neuregulierung kommt<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Und haben soviel wir zum anständig Leben,</l>
<l><seg type="spc">So sind wir die ersten</seg>, <seg type="spc">die Ruhe geben</seg></l>
</lg>
            <p ana="pr150346">
aber zum nächsten Neujahr gehts ja doch wieder los. Fein hat<lb/>
sich auch München aufgeführt. Da werden <seg type="insult">die Elemente von<lb/>
Salzburg und Preußen</seg> wie folgt vereinigt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Das alte Jahr ist endlich um,</l>
<l><foreign xml:lang="de-loc">Mir san deshalb net traurig d’rum</foreign></l>
<l><HR type="emDash" emDashNum="10"/></l>
<l>Doch treu und fest als wie ein Mann</l>
<l><foreign xml:lang="de-loc">Geh’n an uns’re Pflicht wir ’ran</foreign>.</l>
</lg>
            <p ana="pr150350">
Ganz vernünftig, wie es dem Deutschen ziemt, ist jedoch der<lb/>
Entschluß, den sie gefaßt haben:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>So wollen wir das Jahr beginnen,</l>
<l>Nachdem das alte wich von hinnen <abbr>u. s. w.</abbr></l>
</lg>
            <p ana="pr150354">
Saarbrücken hat sich mit <seg type="insult">kunstvollerer Dichtung</seg> eingestellt, wo<lb/>
sich der Westen auf schöne Gesten reimt, ein Abgrund, der so<lb/>
viel verschlungen, auf jene, die unter Caudiums Joch gezwungen.<lb/>
Leider mußte es aber <seg type="insult">dem gebildeten Telegraphisten</seg> widerfahren,<lb/>
daß ein wichtiger Reim in Wien nicht eingetroffen ist:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Kann man, trotzdem noch Kriegsdrommeten,</l>
<l>Erinnern sich, daß vor 2000 Jahren</l>
<l>Franken und Alemannen Brüder waren,</l>
<l>Die blutig sich seither zerfleischen?</l>
</lg>
            <p ana="pr150358">
Es soll natürlich nicht »töten« heißen, vielmehr fehlt offenbar<lb/>
oben, daß die Kriegsdrommeten »kreischen«. Darf man sich,<lb/>
wenn <seg type="insult">ein so wichtiger Text</seg> verstümmelt ankommt, wundern,<lb/>
wie erst die Privattelegramme aussehen? Bei den Glückwünschen<lb/>
der österreichischen Ämter kann der Text zum Glück keinen<lb/>
wesentlichen Schaden erleiden; wie immer sie ankommen, man<lb/>
agnosziert sie, gleich den Figuren an der <rs type="pers" ana="n_90172" ref="#fk__p_56495">Albrechtsrampe</rs>, die<lb/>
als <seg type="insult">die frappanten Verkörperungen des Inn, der Enns, der Raab,<lb/>
der Drau, der Sau</seg> <seg type="insult">jede mit ihrer Individualität</seg> zu uns sprechen.<lb/>
Besonders traulich klingt, was die Mur uns zurauscht:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l><seg type="spc">Dos olte Johr</seg> is endlich um,</l>
<l>Es braucht euch <seg type="spc">grod</seg> net <seg type="spc">lad</seg> sein d’rum,</l>
<l><seg type="spc">Denn <seg type="insult">oll dos G’schra</seg></seg>, <seg type="spc">wos ’s do hot geb’n</seg>,</l>
<l><seg type="spc">Es fangt an schier g’rod an zu heb’n</seg>.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Wenn man auf olles dos tuat <seg type="spc">denk’n</seg></l>
<l>Grod justament zur <seg type="spc">Johreswend’n</seg>,</l>
<l>So wull ma hoff’n grod <seg type="spc">fürwohr</seg>,</l>
<l>Daß ’s anders kummt im <seg type="spc">neuch’n Johr</seg>,</l>
<l>Daß ma mehr Orbeit donn wird seh’n</l>
<l>Und <seg type="spc"><seg type="insult">’s G’schra</seg> sich auch wird endlich leg’n</seg><ADD>,</ADD></l>
<l>Ein Prosit nun zum neuen Jahr</l>
<l>Wir Steirer bringen allen dar.</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr150364">
Bitte, muß man sich das gefallen lassen? Die <seg ana="Neue Freie Presse"/><lb/>
hat es sich nicht versagen können, die Hoffnung, daß <seg type="insult">das <foreign xml:lang="de-loc">G’schra</foreign></seg><lb/>
sich endlich leg’n wird, ernsthaft zustimmend in Sperrdruck zu<lb/>
setzen. <seg type="insult">Die Steirer</seg> <foreign xml:lang="de-loc">habens nötig, <seg type="insult">grod justament zur Johreswend’n</seg><lb/>
an <seg type="insult">dieses G’schra</seg></foreign> zu erinnern. Aber daß sie vollends so unbefangen<lb/>
sind, es mit solchen Versen zu tun, ist erstaunlich. Wäre es nicht<lb/>
genug an dem Umstand, daß <seg type="insult">der humanitäre Geselligkeitsverein<lb/>
der Salzkammergutler</seg> ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Glöcklerlaufen«</foreign></seg> auf dem Heldenplatz<lb/>
veranstaltet hat? Man denke nur, auf dem Höhepunkt der<lb/>
Zivilisation, in einer Zeit, in der sich auf dem benachbarten<lb/>
Michaelerplatz eine Verkehrsregelung entfaltet, die schier an die<lb/>
Richtlinien des Potsdamerplatzes hinanreicht, sind — als lebten<lb/>
wir noch unter der Regierung <rs type="pers" ana="n_90173" ref="#fk__p_40568">Ramek</rs> — Männer, mit weißen<lb/>
Hemden und Hosen angetan, um die Hüften eine Ledergurte<lb/>
mit schweren Viehglocken, auf dem Haupt phantastischen Putz<lb/>
tragend, immer einer hinter dem andern über den Platz gelaufen,<lb/>
weithin hallten die Glocken, die Kapelle des <rs type="inst">Infanterieregimentes<lb/>
<abbr>Nr.</abbr> 4</rs>, die vom <abbr>k. u. k.</abbr>, spielte heitere Weisen, denn es waren<lb/>
die Frühlingsgeister, die den Winter vertrieben, und pünktlich<lb/>
zog <seg type="insult">ein echtes Salzburger Sauwetter</seg> ein. Bemerkenswert ist, wie<lb/>
sich bei uns von Zeit zu Zeit, während sie in Berlin <seg type="insult">Kokolores<lb/>
mit <rs type="pers" ana="n_90174" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs></seg> machen, die Sehnsucht nach den alten Bräuchen,<lb/>
die man ehren soll, Bahn bricht. Dieweil sich <seg type="insult">die Salzkammergutler</seg><lb/>
auf dem Heldenplatz gütlich taten, soll es auch beim Ringelspiel<lb/>
auf dem Michaelerplatz hoch hergegangen sein, welches die Polizei<lb/>
zum Zeitvertreib der Chauffeure in einer verkehrsarmen Gegend<lb/>
etabliert hat. Das Gerücht, daß der Präsident unseres Bundes, um<lb/>
der Bevölkerung bezüglich der Milchproduktion mit gutem Beispiel<lb/>
voranzugehen, sich entschlossen habe, auf dem Ballplatz eigenhändig<lb/>
 eine Kuh zu melken, und daß <rs type="pers" ana="n_90175" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs> der Vorstellung<lb/>
bis zum Schluß beiwohnen werde, scheint sich nicht zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr150364">
bewahrheiten. Offenbar war auch die Prophezeiung, die nach dem<lb/>
Umsturz ausgegeben wurde, daß hier zwischen den Schienen<lb/>
der Elektrischen Gras wachsen werde, unrichtig, und zwar schon<lb/>
aus dem Grunde, weil hier bestimmt kein Gras wächst.<lb/>
Aber allzu stark sollte man das Kulturleben, von den Theatern<lb/>
abgesehen, nicht von der <seg type="insult">Provinz</seg> überfluten lassen. Die <seg type="insult">Frische</seg>,<lb/>
mit der sich ihr Ton im großstädtischen Treiben bemerkbar<lb/>
macht, ist umso entmutigender, als man doch weiß, wie unsere<lb/>
reinen politischen Sitten durch <seg type="insult">die ländliche Korruption</seg> verdorben<lb/>
wurden. Die Meldungen aus Graz reihen <seg type="insult">ein unverhülltes Kulturbild<lb/>
</seg> an das andere. In einer Gerichtsverhandlung sprach der<lb/>
Vorsitzende über <seg type="insult">einen völlig troglodytischen Keuschlerssohn</seg><lb/>
(der seine schwangere Geliebte ermordet hatte, um sich<lb/>
Entbindungskosten und Alimente zu ersparen) die Worte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr150366">
Der Angeklagte ist gewiß geistig und moralisch nicht hochwertig,<lb/>
aber seine Intelligenz steht nicht weit unter dem allgemeinen Niveau<lb/>
seiner Heimat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150368">
Und diese hat sicherlich noch <seg type="insult">unverbrauchte Reserven</seg> für das<lb/>
politische und geistige Leben Österreichs.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56495">
               <persName>Albrecht, Friedrich Rudolf Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1817-8-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1895-2-18</date>
                  <place>Schloß Arco, Italien</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
               <occupation>Großindustrieller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45448">
               <persName>Müller, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1882-10-25</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-3-8</date>
                  <place>Einigen/Thunersee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12327</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40568">
               <persName>Ramek, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1881-04-12</date>
                  <place>Teschen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-7-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">20.11.1924 bis 20.10.1926 Bundeskanzler</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9420</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>