<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05937.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05936.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05938.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Allerlei Falschmeldungen, in: Fackel Heft 14, Nr. 357, 1912, S. 64-66</title>
            <title type="iso-date">1912-10-01</title>
            <title type="id">tid_05937</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">357</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-357_n0064.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/357,064</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Allerlei Falschmeldungen</head>
            <p ana="pr79287">
<space/><seg type="sidehead">(Falschmeldungen aus Scham.)</seg> Der Taglöhner <rs type="pers" ana="n_56186" key="#fk__p_38346">Anton <abbr>H.</abbr></rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_56187" key="#fk__p_53820">Susanne <abbr>A.</abbr></rs>, die gemeinsam leben, standen heute vor dem Bezirksrichter<lb/>
 der Leopoldstadt <rs type="pers" ana="n_56188" ref="#fk__p_41182"><abbr>Dr.</abbr> Heller</rs> wegen Falschmeldung, weil sie sich<lb/>
als Ehepaar gemeldet hatten. Die allein erschienene Frau gab an, daß<lb/>
sie die Meldung als verheiratet machten, da sie, wenn in der Nachbarschaft<lb/>
 bekannt geworden wäre, daß sie nur im Konkubinate leben,<lb/>
Verspottungen ausgesetzt gewesen wären. Der Richter verurteilte die<lb/>
Angeklagten wegen Falschmeldung zu je drei Kronen Geldstrafe. —<lb/>
Eine ähnliche Falschmeldung aus Scham hat der Photograph <rs type="pers" ana="n_56189" key="#fk__p_50630">Nicola <abbr>G.</abbr></rs><lb/>
begangen, der sich in einem Massenquartier in der Novaragasse unter<lb/>
dem Namen <rs type="pers" ana="n_56190" key="#fk__p_50630">Milan Milanovic</rs> gemeldet hatte. Er wurde bei einer<lb/>
Revision verhaftet. Er gab an, daß er mit seinem Geschäft in Neusatz<lb/>
völlig zu Grunde gegangen und mit den Resten seiner Habe, einigen<lb/>
Kronen, hieher gekommen sei, um hier Stellung zu suchen. Mit Rücksicht<lb/>
auf seine knappen Mittel, es waren bei ihm bei seiner Verhaftung im<lb/>
</p>
            <p ana="pr79287">
ganzen 24 K gefunden worden, habe er in einem Massenquartier<lb/>
Wohnung genommen. Aus Scham, daß man erfahren könnte, daß er in<lb/>
einem Massenquartier wohne, habe er sich dort unter falschem Namen<lb/>
gemeldet. Bezirksrichter <rs type="pers" ana="n_56191" ref="#fk__p_42060"><abbr>Dr.</abbr> Wüstinger</rs>, dem der Angeklagte heute aus<lb/>
der Haft vorgeführt wurde, konstatierte, daß die polizeilichen Erhebungen<lb/>
ergaben, daß der Angeklagte unbescholten ist, und verurteilte ihn unter<lb/>
Anwendung des außerordentlichen Milderungsrechtes, indem er der<lb/>
Verantwortung des Angeklagten, daß die Falschmeldung keine Täuschung der<lb/>
Behörde beabsichtigte, Glauben schenkte, zu 10 K Geldstrafe. <abbr>Angekl.</abbr>: Ich<lb/>
brauche das Geld, mein ganzer Besitz sind die 24 Kronen. — Richter: Sie sind<lb/>
ein unbescholtener Mensch. Sie werden doch lieber die 10 K verschmerzen<lb/>
, als eine Arreststrafe verbüßen? — Der Angeklagte entschloß<lb/>
sich nach einem sichtlich schweren Kampfe, die Geldstrafe zu erlegen.<lb/>
Er wird sodann der Polizei überstellt werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr79289">
<space/>Was würde Österreich, das die <seg type="insult">Falschmeldung eines Kulturstaats<lb/>
</seg>, aber nicht aus Scham, sondern aus Gewohnheit begeht, dazu<lb/>
sagen, wenn ein preußischer Richter ihm deshalb die Sudetenländer<lb/>
 abnähme? Ich wünsche es ihm nicht, wiewohl es selbst so<lb/>
gern den preußischen Richter macht. Es gibt Sätze, im Gerichtssaal<lb/>
gesprochen, von denen man glaubt, sie müßten noch vor das Ohr eines<lb/>
sterbenden Landesgerichtsrats treten und den letzten Trost verdrängen<lb/>
. »Ich brauche das Geld, mein ganzer Besitz sind die<lb/>
24 Kronen.« Was wiegt der Erkenntniswert <seg type="insult">einer Juristenwoche<lb/>
mit faulen Fischen und Humanität</seg> dazu neben diesem Satz! Was<lb/>
wiegt alle Rede neben der praktischen Einsicht, die den Armen<lb/>
ärmer macht, weil er sich der Armut schämen wollte? »Sie werden<lb/>
doch lieber<seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Aber es gibt noch ein Drittes: Einem Angeklagten,<lb/>
der »nach sichtlich schwerem Kampfe« der Arreststrafe die Geldstrafe<lb/>
 vorzieht, die Alternative ersparen, indem man ihm auch die<lb/>
Geldstrafe erläßt! Für die <seg type="insult">sträfliche Neugierde des Staates</seg> auch nur<lb/>
mit drei Kronen zu büßen, ist noch Opfermut. Einem Richter, der<lb/>
dafür, daß er sich für einen Richter ausgibt, den halben Gehalt verlöre<lb/>
, geschähe Recht: und er müßte dennoch nicht ins Massenquartier.<lb/>
Die Vorstellung aber, daß Leute dafür bezahlt werden, daß sie die<lb/>
Welt darüber aufklären, der <rs type="pers" ana="n_56192" key="#fk__p_50630">Milan <abbr>M.</abbr></rs> sei eigentlich ein <rs type="pers" ana="n_56193" key="#fk__p_50630">Nicola <abbr>G.</abbr></rs><lb/>
und es sei nicht alles Gold was glänzt — schafft Migräne. Die polizeilichen<lb/>
 Erhebungen haben ergeben, daß der Angeklagte unbescholten<lb/>
 ist, und bewirkt, daß er es nicht mehr ist. Solches sollte<lb/>
den Leumund der Polizei bestimmen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41182">
               <persName>Heller, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1872-2-22</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-2-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">Bezirksrichter Leopoldstadt 1912; 3., Krieglergasse 17</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42060">
               <persName>Wüstinger, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1872-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-11-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">9., Löblichgasse 1</note>
               <note type="comment">Bezirksrichter</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>