<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03493.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03492.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03494.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Andachtbücher. Von August Strindberg, in: Fackel Heft 05, Nr. 155, 1904, S. 13-17</title>
            <title type="iso-date">1904-02-24</title>
            <title type="id">tid_03493</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">155</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-155_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/155,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Andachtbücher. Von August Strindberg</head>
            <p ana="pr34713">
<space/>Abends, ehe ich einschlafe, meditiere ich erst<lb/>
eine halbe Stunde, das heißt, ich lese in einem Andachtbuch<lb/>
, das ich je nach der Gemütstimmung wähle.<lb/>
Zuweilen habe ich ein katholisches; das bringt einen<lb/>
Hauch des apostolischen, traditionellen Christentumes<lb/>
mit; das ist wie Latein und Griechisch; das sind die<lb/>
Ahnen; denn mit dem katholischen Christentum beginnt<lb/>
 unsere, meine Kultur. Mit dem römischen Katholizismus<lb/>
 fühle ich mich als römischen Bürger,<lb/>
europäischen Staatsbürger; und die eingeflochtenen<lb/>
lateinischen Verse erinnern mich daran, daß ich Bildung<lb/>
habe. Ich <seg type="spc">bin</seg> nicht Katholik, bin es nie gewesen,<lb/>
denn ich kann mich nicht an ein Bekenntnis binden.<lb/>
Darum nehme ich mitunter ein <rs type="pers" ana="n_29769" ref="#fk__p_49801">lutherisches altes Buch</rs>,<lb/>
mit einem Stück für jeden Tag im Jahr; und das<lb/>
benutze ich als Geißel. Es ist im <DATERANGE>17. Jahrhundert</DATERANGE><lb/>
geschrieben, als es die Menschen schlimm auf Erden<lb/>
hatten. Darum ist es schrecklich streng, predigt das<lb/>
Leiden als eine Wohltat und eine Gnadengabe. Selten<lb/>
hat der Prediger ein gutes Wort; kann einen zur Verzweiflung<lb/>
 bringen; aber darum kämpfe ich gegen ihn.<lb/>
Es ist nicht so, sage ich mir, und dies ist nur dazu<lb/>
da, um meine Kräfte zu versuchen. Der Katholik hat<lb/>
mich nämlich gelehrt, daß der Versucher in seiner<lb/>
häßlichsten Rolle auftritt, wenn er den Menschen zur<lb/>
Verzweiflung bringen und einer Hoffnung berauben<lb/>
will; aber die Hoffnung ist eine Tugend für den Katholiken<lb/>
, denn von Gott Gutes glauben, ist der Kern<lb/>
der Religion; Gott Böses zutrauen, ist <seg type="insult">Satanismus</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr34714">
<space/>Zuweilen greife ich zu einem wunderlichen Buche<lb/>
aus der Aufklärungsperiode des <DATERANGE>18. Jahrhunderts</DATERANGE>. Es<lb/>
ist anonym, und ich kann nicht sagen, ob es von<lb/>
einem Katholiken, <rs type="pers" ana="n_29770" ref="#fk__p_49801">Lutheraner</rs> oder <rs type="pers" ana="n_29771" ref="#fk__p_39709">Calvinisten</rs> geschrieben<lb/>
</p>
            <p ana="fn200">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Aus dem <seg type="spc">unveröffentlichten schwedischen Manuskript<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_29772" ref="#fk__p_38582">Strindberg’s</rs></seg> übersetzt von <rs type="pers" ana="n_29773" ref="#fk__p_42643">Emil Schering</rs>.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr34714">
 ist, denn es enthält christliche Lebensweisheit<lb/>
 eines Mannes, der Welt und Menschen kennen<lb/>
gelernt hat und der auch ein Gelehrter und ein Dichter<lb/>
ist. Er pflegt mir zu sagen, wessen ich gerade für den<lb/>
Tag und die Stunde bedarf. Und wenn ich mich einen<lb/>
Augenblick gegen seine Ungerechtigkeit und seine<lb/>
unsinnigen Forderungen an einen Sterblichen aufgelehnt<lb/>
 habe, kommt der Verfasser gleich mit meinen<lb/>
Einwendungen. Er ist, was ich einen raisonnablen<lb/>
Menschen nenne, der mit beiden Augen sieht und<lb/>
Recht und Unrecht nach beiden Seiten verteilt. Erinnert<lb/>
 etwas an <rs type="pers" ana="n_29774" ref="#fk__p_46687">Jakob Böhme</rs>, der fand, das alles Ja<lb/>
und Nein enthalte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr34715">
<space/>Bei großen Gelegenheiten muß ich zur <rs type="title">Bibel</rs><lb/>
greifen! Ich besitze mehrere <rs type="title">Bibeln</rs> verschiedenen<lb/>
Alters; und es scheint mir, als stände nicht dasselbe<lb/>
in ihnen; als besäßen sie verschiedene Stromstärke<lb/>
oder Fähigkeit, auf mich Eindruck zu machen. Eine,<lb/>
in schwarz Karduan, mit Schwabacher im <DATERANGE>17. Jahrhundert<lb/>
</DATERANGE> gedruckt, hat eine unerhörte Kraft. Sie hat<lb/>
einer Priesterfamilie gehört, deren Stammtafel auf der<lb/>
Innenseite der Deckel geschrieben steht. Es ist, als<lb/>
wären Hass und Zorn in diesem Buche akkumuliert;<lb/>
und es schilt und straft nur; wie ich die Blätter<lb/>
auch wende, immer komme ich zu <rs type="pers">Davids</rs> oder <rs type="pers">Jeremias’<lb/>
</rs> Verwünschungen von Feinden; aber die will<lb/>
ich nicht lesen, denn sie erscheinen mir unchristlich.<lb/>
Zum Beispiel, wenn <rs type="pers">Jeremias</rs> betet: »So strafe nun<lb/>
ihre Kinder mit Hunger, und laß sie ins Schwert fallen<lb/>
, daß ihre Weiber ohne Kinder und Witwen seien,<lb/>
und ihre Männer zu Tod geschlagen <abbr>u. s. w.</abbr>« Das<lb/>
ist nicht für einen Christenmenschen. Wohl kann ich<lb/>
verstehen, daß man Gott um Schutz gegen seine<lb/>
Feinde bittet, die einen hinabziehen wollen, wenn<lb/>
man hinauf strebt; gegen die Feinde, die einem aus<lb/>
Bosheit das Brot rauben. Ich verstehe auch, daß man<lb/>
Gott danken kann, wenn der Feind geschlagen ist,<lb/>
denn alle Völker haben <foreign xml:lang="la">Te Deum</foreign> gesungen nach<lb/>
</p>
            <p ana="pr34715">
einem gewonnenen Sieg; aber spezifizierte Strafe auf<lb/>
die Widersacher herabbitten, das wage ich nicht.<lb/>
Und ich kann mir wohl sagen, was damals für <rs type="pers">Jeremias<lb/>
</rs> oder <rs type="pers">David</rs> paßte, paßt jetzt nicht für mich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr34716">
<space/>Dann aber habe ich eine andere <rs type="title">Bibel</rs>, in Kalbleder<lb/>
und Goldpressung, aus dem <DATERANGE>18. Jahrhundert</DATERANGE>. Es steht<lb/>
natürlich dasselbe darin wie in der ersten, aber der<lb/>
Inhalt präsentiert sich auf eine andere Weise. Dieses<lb/>
Buch sieht wie ein Roman aus und kehrt mir meistens<lb/>
seine schöne Seite zu, selbst das Papier ist heller, die<lb/>
Typographie heiterer, und es läßt mit sich reden, wie<lb/>
<rs type="pers">Jehova</rs>, wenn <rs type="pers">Moses</rs> Vorstellungen zu machen wagt,<lb/>
die voller Zorn sind. Zum Beispiel, als das Volk von<lb/>
neuem murrt und <rs type="pers">Moses</rs> alles satt hat, wendet er sich<lb/>
vorwurfsvoll an den Herrn: »Hab’ ich nun all das Volk<lb/>
empfangen oder geboren, daß Du zu mir sagen magst:<lb/>
Trag es in deinen Armen, wie eine Amme ein Kind<lb/>
trägt? <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Woher soll ich Fleisch nehmen, das ich all<lb/>
diesem Volke gebe? <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich vermag alles das Volk<lb/>
nicht allein zu ertragen, denn es ist mir zu schwer.<lb/>
Und willst du also mit mir tun, so erwürge mich<lb/>
lieber <seg type="symbol" subtype="3dots"/> « <rs type="pers">Jehova</rs> antwortet, nicht unfreundlich, auf<lb/>
die Vorstellungen, und schlägt zu <rs type="pers">Moses’</rs> Hilfe die<lb/>
Wahl der siebzig Ältesten vor. Das ist ja nicht der<lb/>
unerbittliche rachgierige Gott vom <rs type="title">alten Testament</rs>.<lb/>
Und ich grüble nicht darüber; ich weiß nur, daß ich<lb/>
Zeiten habe, wo das <rs type="title">alte Testament</rs> mir näher als<lb/>
das <rs type="title">neue</rs> ist. Und daß die <rs type="title">Bibel</rs>, für uns im Christentum<lb/>
 Geborene, eine erziehende Kraft hat, das ist sicher;<lb/>
ob darum, weil unsere Vorväter psychische Kräfte in<lb/>
das Buch gelegt, zugleich als sie sie daraus holten,<lb/>
wäre schwer zu sagen. Heiligtümer, Tempel und<lb/>
heilige Bücher besitzen faktisch diese Kraft als<lb/>
Akkumulatoren, aber nur für den Gläubigen, denn<lb/>
der Glaube ist meine Lokalbatterie, ohne welche ich<lb/>
das stumme Pergament nicht zum Sprechen bringe.<lb/>
Der Glaube ist mein Gegenstrom, der durch Influenz<lb/>
Kraft weckt; der Glaube ist das Reibzeug, das die<lb/>
</p>
            <p ana="pr34716">
Glasscheibe elektrisiert; der Glaube ist der Rezipient,<lb/>
und muß Leiter sein, sonst kommt es zu keiner Aufnahme<lb/>
; der Glaube ist des Mediums Aufgeben des<lb/>
Widerstandes, wodurch ein Rapport eintreten kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr34717">
<space/>Darum sind alle heiligen Bücher stumm für den<lb/>
Ungläubigen. Denn der Ungläubige ist steril; sein<lb/>
Geist ist so <rs type="pers" ana="n_29775" ref="#fk__p_51155">pasteurisiert</rs>, daß nichts darin wächst; er<lb/>
ist die Negation, das Minus, eine imaginäre Quantität<lb/>
, die Kehrseite, das <seg type="insult">Saprophyt</seg>, das nicht von<lb/>
sich lebt, sondern auf den Wurzeln des Wachsenden;<lb/>
er besitzt kein selbstständiges Dasein, denn um<lb/>
negieren zu können, muß er das Positive haben,<lb/>
das er negiert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr34718">
<space/>Schließlich gibt es Augenblicke, wo nur etwas<lb/>
<rs type="pers" ana="n_29776" ref="#fk__p_39589">Buddhismus</rs> hilft. So selten bekommt man ja, was<lb/>
man wünscht; was nützt es da, daß man wünscht?<lb/>
Nichts wünschen, nichts begehren, von den Menschen<lb/>
und dem Leben, und du wirst immer glauben, mehr<lb/>
bekommen zu haben, als du hast begehren können;<lb/>
und du weißt aus Erfahrung, wenn du bekommen<lb/>
hast, was du wünschtest, so war es weniger das Gewünschte<lb/>
 als die Erfüllung selbst, die dir Freude<lb/>
machte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr34719">
<space/>Zuweilen fragt wer in mir: glaubst du daran?<lb/>
Ich bringe die Frage sofort zum Schweigen, denn<lb/>
ich weiß, der Glaube ist nur ein Zustand der Seele<lb/>
und kein Gedankenakt, und ich weiß, dieser Zustand<lb/>
ist mir heilsam und erzieherisch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr34720">
<space/>Es geschieht jedoch, daß ich mich gegen die<lb/>
unsinnigen Forderungen, die allzu strengen Ermahnungen<lb/>
, die unmenschlichen Strafen erhebe, und<lb/>
dann verlasse ich für einige Zeit meine Andachtbücher<lb/>
; aber ich kehre bald zu ihnen zurück, von<lb/>
einer rufenden Stimme aus der Urzeit gemahnt:<lb/>
»Denke daran, daß du ein Knecht in Egyptenland<lb/>
gewesen bist, und der Herr dein Gott dich davon<lb/>
erlöst hat.« Dann schweigt meine Opposition, und<lb/>
ich komme mir wie ein <seg type="insult">undankbarer feiger Lümmel</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr34720">
vor, wenn ich meinen Retter vor den Menschen verleugnen<lb/>
 wollte.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46687">
               <persName>Böhme, Jakob</persName>
               <birth>
                  <date>1575</date>
                  <place>Altseidenberg/Lausitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1624-11-17</date>
                  <place>Görlitz</place>
               </death>
               <occupation>Mystiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39589">
               <persName>Buddha, eig. Siddhartha Gautama</persName>
               <birth>
                  <date>563? BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>483? BC</date>
               </death>
               <occupation>Religionsstifter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51155">
               <persName>Pasteur, Louis</persName>
               <birth>
                  <date>1822-12-27</date>
                  <place>Dôle</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1895-9-28</date>
                  <place>Villeneuve-l'Etang bei Paris</place>
               </death>
               <occupation>Chemiker</occupation>
               <occupation>Biologe</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22367</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38582">
               <persName>Strindberg, August</persName>
               <birth>
                  <date>1849-1-22</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-5-14</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12877</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49801">
               <persName>Luther, Martin</persName>
               <birth>
                  <date>1483-11-10</date>
                  <place>Eisleben</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1546-2-18</date>
                  <place>Eisleben</place>
               </death>
               <occupation>Reformator</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12136</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42643">
               <persName>Schering, Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1873-04-14</date>
                  <place>Minden/Hann.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-04-10</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39709">
               <persName>Calvin, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1509-7-10</date>
                  <place>Noyon, Picardie</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1564-5-27</date>
                  <place>Genf</place>
               </death>
               <occupation>Reformator</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>