<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08366.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08365.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08367.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eine bombensichere Gegend, in: Fackel Heft 20, Nr. 484, 1918, S. 57-57</title>
            <title type="iso-date">1918-10-01</title>
            <title type="id">tid_08366</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">484</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-484_n0057.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/484,057</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Eine bombensichere Gegend</head>
            <p ana="pr110353">
<space/>— — Sieht man, wie die jungen Frauen, die kleinen <seg type="ELIDASH">Bureaumädchen</seg><lb/>
und Ladenmädchen, die <seg type="spc">älteren Herren in Zivil</seg> und die jungen<lb/>
»besten« männlichen Jahrgänge in Uniform um die Ecke biegen oder<lb/>
Spalierstehen, so wird man unwillkürlich an die vielfachen Wandlungen<lb/>
erinnert, die auch die Ecke miterlebt hat. — — Seit Jahr und Tag<lb/>
aber sieht die Ecke wieder so aus wie ehedem, es sind scheinbar<lb/>
dieselben Wiener Mädchen, dieselben graziösen Wiener Frauen, dasselbe<lb/>
 Wiener Tempo des behaglichen Schlenderns. Nur das Spalier<lb/>
ist ganz und gar militärisch geworden. Der elegante Herr, schlank<lb/>
wie ein Pfeifenröhrl und tiptop vom Zylinder bis zu den Lackstiefeln<lb/>
, trägt Uniform und seine Brust schmücken Tapferkeitsauszeichnungen<lb/>
. Da sieht man achtzehnjährige Leutnants mit allen Medaillen<lb/>
von der »Goldenen« bis zur »Bronzenen« und man darf feststellen,<lb/>
daß unsere Wiener Mädchen schon sehr viel Verständnis für so etwas<lb/>
haben, ganz genau die Bedeutung der Eisernen Krone mit den<lb/>
Schwertern auf dem Rock eines blutjungen Oberleutnants zu bewerten<lb/>
verstehen und dem blonden Fähnrich mit der »großen Silbernen«<lb/>
und dem Eisernen Kreuz die reizendsten Blicke voll Anerkennung<lb/>
zuwerfen. — —<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>