<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04432.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04431.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04433.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Irdischer Richter. (Von der irdischen Gerechtigkeit), in: Fackel Heft 08, Nr. 222, 1907, S. 12-13</title>
            <title type="iso-date">1907-03-27</title>
            <title type="id">tid_04432</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">222</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-222_n0012.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/222,012</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Irdischer Richter. (Von der irdischen Gerechtigkeit)</head>
            <p ana="pr48494">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203563" key="#fk__p_60690">Irdischer Richter</rs>.</seg></seg></seg> Als der Name <rs type="pers" ana="n_39084" key="#fk__p_47168">Josef <abbr>W.</abbr></rs> aufgerufen wurde, erzählt<lb/>
 der Gerichtssaalbericht, erschien ein robuster Mann im Saale mit<lb/>
dem Angeklagten auf dem Rücken. Der Mann teilte dem Richter mit,<lb/>
daß der Krüppel auf seinem Rücken seit Geburt unbeweglich und<lb/>
gelähmt sei; er habe ihn zu Gericht getragen, da ihm eine Gebühr für<lb/>
den Transport versprochen worden sei. Der Richter sagte, er könne ihm,<lb/>
da er nicht als Zeuge vorgeladen sei, keine Gebühr anweisen. Daraufhin<lb/>
ließ der Mann den Angeklagten auf eine Bank nieder und erklärte, daß<lb/>
er, wenn er nicht bezahlt werde, nach Hause gehe und das Gericht dann<lb/>
den <rs type="pers" ana="n_39085" key="#fk__p_47168"><abbr>W.</abbr></rs> zurücktragen lassen könne. Der Richter meinte, er möge nur nach<lb/>
Hause gehen, das Gericht werde sich schon zu helfen wissen. Der Begleiter<lb/>
des Angeklagten entfernte sich. Der Richter hielt dann dem auf der<lb/>
Bank kauernden unbeweglichen Angeklagten vor, daß er einem Gerüster<lb/>
auf der Straße eine silberne Uhr gestohlen haben solle. Der Angeklagte<lb/>
erwiderte, es müsse eine Verwechslung vorliegen, denn er könne sich<lb/>
überhaupt nicht auf der Straße fortbewegen und darum niemandem eine<lb/>
silberne Uhr stehlen. Der Richter beschloß zur Vorladung des Gerüsters<lb/>
</p>
            <p ana="pr48494">
die Verhandlung zu vertagen. Jetzt tauchte die Schwierigkeit des<lb/>
Rücktransportes des Angeklagten auf und nach Einvernahme mit<lb/>
dem Vorstande des Gerichts wurde <rs type="pers" ana="n_39086" key="#fk__p_47168"><abbr>W.</abbr></rs> von zwei Justizsoldaten zu<lb/>
einem Einspänner getragen und in Begleitung eines Amtsdieners nach<lb/>
Hause befördert. — Vor einem galizischen Schwurgericht wird eine<lb/>
Frau, die ihr Kind totgeprügelt hat, von der Anklage des Mordes, beziehungsweise<lb/>
 Totschlags freigesprochen und wegen <seg type="insult">»Überschreitung des<lb/>
häuslichen Züchtigungsrechtes«</seg> zur Strafe des <seg type="spc">Verweises</seg> verurteilt.<lb/>
»Sie, Angeklagte, hören Sie, daß mir so etwas nicht wieder vorkommt<lb/>
!« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Besonders abschreckend dürfte die Strafe wirken, wenn die<lb/>
Angeklagte über ein zweites Kind nicht verfügen sollte.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>