<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09392.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09391.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09393.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Der Auslandspreis), in: Fackel Heft 25, Nr. 613, 1923, S. 148-150</title>
            <title type="iso-date">1923-04-01</title>
            <title type="id">tid_09392</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">613</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-613_n0148.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/613,148</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Der Auslandspreis)</head>
            <p ana="pr125393">
<space/>Wiewohl mit der größten Deutlichkeit und Entschiedenheit<lb/>
einem tschechoslowakischen Leser (Brünn) in der <rs type="self" ana="werk_24985">Fackel</rs><lb/>
(<rs type="selfRef" ana="werk_24986"><abbr>Nr.</abbr> 557—560</rs>) klar gemacht wurde, daß der allerdings unvergleichlich<lb/>
 höhere Auslandspreis seine Berechtigung in der<lb/>
Tatsache habe, daß er nicht höher, ja beiweitem nicht so hoch<lb/>
ist, als er wäre, wenn die <rs type="self" ana="werk_24987">Fackel</rs> im Ausland hergestellt würde,<lb/>
und seine Begründung in der Tatsache, daß die <rs type="self" ana="werk_24988">Fackel</rs> nicht<lb/>
den Ausländern zu teuer, wohl aber den Inländern zu billig<lb/>
verkauft wird und daß eben, um dies zu ermöglichen, jene<lb/>
einen höheren Preis als diese bezahlen müssen: so laufen<lb/>
doch immer wieder, aus der Schweiz, aus Holland, aus Amerika,<lb/>
aus Böhmen, Beschwerden von Beziehern ein, die das<lb/>
Valutengeschäft, daß sie dem Verlag imputieren, selber machen<lb/>
wollen. Sie drohen damit, dieses Vorhaben in der Art auszuführen<lb/>
, daß sie sich die <rs type="self" ana="werk_24989">Fackel</rs> mit Umgehung des Verlags<lb/>
durch Wiener Bekannte zum Inlandspreis beschaffen werden.<lb/>
Diese Drohung entbehrt der Schrecken. Die Möglichkeit ist<lb/>
schon in der Preisbildung berücksichtigt, bei der eben darauf<lb/>
Rücksicht genommen werden mußte, auch solchen Auslandskäufern<lb/>
, die den Wiener Preis zu bezahlen wünschen, den<lb/>
</p>
            <p ana="pr125393">
Ankauf zu erleichtern. Der einsichtige Rest muß eben zur<lb/>
Deckung des notwendigerweise entstehenden Minus beitragen<lb/>
und eine allgemeine Durchführung der angedrohten Methode<lb/>
(die natürlich von unanständigen Buchhändlern des Auslands<lb/>
längst praktiziert und zum eigenen, nicht zum Nutzen<lb/>
ihrer Kunden ausgenützt wird) hätte keine andere Folge<lb/>
als daß der Preis für das Inland, also auch für das<lb/>
mit Inlandspreisen erbötige Ausland so erhöht werden<lb/>
müßte, wie es berechtigt wäre, und annähernd die Höhe<lb/>
erreichen würde, die jenen heute unerträglich scheint. Anstatt<lb/>
aus dem offenbaren Mißverhältnis zwischen den Preisen auf die<lb/>
geradezu groteske Niedrigkeit des Inlandspreises zu schließen<lb/>
und damit auf die sittliche Berechtigung dieses Mißverhältnisses,<lb/>
möchten sie es zur Stärkung ihrer valutarischen Überlegenheit<lb/>
benützen und spüren nicht einmal, wie der Vorwurf, den sie indirekt<lb/>
oder mit der <seg type="insult">Unverfrorenheit jenes Brünners</seg> gegen den Verlag der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_24990">Fackel</rs> zu erheben wagen, auf sie selbst zurückfällt. Die Gelegenheit<lb/>
 dieser Abfertigung so bedenklicher Beschwerden sei benützt,<lb/>
um an der Hand des letzten <rs type="selfRef" ana="werk_24991">Heftes</rs> festzustellen, daß dieses,<lb/>
den österreichischen Käufern vom Verlag um 6000 K verkauft,<lb/>
mit Fug etwa 30.000 K kosten müßte. Denn vor dem<lb/>
Krieg wäre es — mit der kostspieligen Beilage — unter 2 Kronen<lb/>
nicht verkauft worden. Wozu noch zu sagen ist, daß ein solcher<lb/>
Preis immer nur der oberflächlichen Schätzung des <seg type="ELIDASH">Druckwertes</seg> und<lb/>
Papierwertes entsprochen hat, keineswegs aber der Kenntnis<lb/>
jener im Druckwesen einzigartigen Bedingungen, unter denen<lb/>
ein Heft der <rs type="self" ana="werk_24992">Fackel</rs> in seine Existenz tritt, dessen Herstellung<lb/>
— wegen 10 bis 20 maliger Autorkorrektur und weil, nach dem<lb/>
schwierigsten Manuskript, der größere Teil der technischen Arbeit<lb/>
eben erst mit dem Korrigieren beginnt — annähernd dreimal so<lb/>
teuer ist wie wenn ein druckfertiges Manuskript (in der Gestalt, in<lb/>
der das Werk schließlich erscheint) in Druck ginge. Und was<lb/>
von der <rs type="self" ana="werk_24993">Fackel</rs> gilt, gilt ganz ebenso auch von den selbst für<lb/>
das Ausland noch immer zu billigen Büchern, die überdies<lb/>
zum Schutze der Käufer nur an solche Buchhändler ausgeliefert<lb/>
 werden, die sich verpflichten, von der Einhebung des<lb/>
»Zuschlags« Abstand zu nehmen. Von der Ungewöhnlichkeit<lb/>
des drucktechnischen Wesens der <SPAN cont="Fackel-Publikationen"><rs type="inst"><rs type="self" ana="werk_24994">Fackel</rs></rs>-Publikationen</SPAN> hat<lb/>
</p>
            <p ana="pr125393">
wohl mancher Leser eine Ahnung, aber keiner kann ermessen,<lb/>
wie groß in Wahrheit die Schwierigkeiten sind und daß bei<lb/>
einer geringeren Auflage nicht nur die äußerste wirtschaftliche<lb/>
Rücksicht auf die Inlandskäufer, sondern das Erscheinen selbst<lb/>
unmöglich wäre. Wenn den Auslandskäufern zugemutet wird,<lb/>
zur Ermöglichung unter so verschärften Verhältnissen beizutragen,<lb/>
so sollten sie nicht vergessen, daß ihr gerechtes Opfer nicht<lb/>
einmal an jenes heranreicht, das der Verlag noch mit dem<lb/>
Ansatz des höheren Preises bringt, da es vollkommen ausgeschlossen<lb/>
 ist, daß selbst um diesen eine so hergestellte Druckschrift<lb/>
 im Ausland zu haben wäre. Die Wiener Bekannten, durch<lb/>
die sie sich die <rs type="self" ana="werk_24995">Fackel</rs> unschwer zu dem weit niedrigeren Preise<lb/>
beschaffen können und wohl auch vielfach längst beschaffen<lb/>
— woran außer dem Schamgefühl keine andere Bindung Vermittler<lb/>
und Bezieher hindern kann — mögen sich nicht wundern, wenn<lb/>
sie selbst sie eines Tages zu einem höheren oder gar nicht mehr<lb/>
beschaffen werden. Die <rs type="self" ana="werk_24996">Fackel</rs> wird gewiß den Vorwurf eines<lb/>
<seg type="insult">Wuchers</seg>, zu dem sie sich so frei bekennt, daß sie ihn auf<lb/>
der Stirn jedes <rs type="selfRef" ana="werk_24997">Heftes</rs> trägt, überleben, aber es wäre nur<lb/>
menschlich, wenn sie an den sittlichen Konsequenzen der<lb/>
<seg type="insult">Wucherer</seg> zugrundeginge.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125394">
Der <AUCTOR>Verlag der <rs type="self" ana="werk_24998">Fackel</rs></AUCTOR><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>