<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05807.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05806.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05808.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Getreidehändler als Mörder, in: Fackel Heft 14, Nr. 351, 1912, S. 56-57</title>
            <title type="iso-date">1912-06-01</title>
            <title type="id">tid_05807</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">351</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-351_n0056.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/351,056</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Getreidehändler als Mörder</head>
            <p ana="pr77853">
<space/>»Wien hat am heutigen Wahltag den Christlichsozialen tief ins Herz<lb/>
gestoßen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die Christlichsozialen sind bis ins Mark getroffen worden <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Der Gegner muß ganz niedergeworfen, mit allen Kräften noch einmal<lb/>
bekämpft werden, und für das ganze freisinnige Wien gilt morgen das<lb/>
Wort, der große Aufschrei des tragischen Dichters: Triff noch einmal! <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Morgen muß dieses Urteil vollzogen werden <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Noch einmal müssen<lb/>
sie morgen getroffen werden <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die Waffe, die sie verletzt hat, muß<lb/>
tief ins Herz gestoßen werden.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr77857">
<space/>»Er beschäftigte sich im bürgerlichen Leben mit Getreidehandel.<lb/>
Es verlautet sogar, daß er sich in Spekulationen einließ <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Er hatte finanzielle<lb/>
 Sorgen, und die Politik war nicht die einzige Geliebte, der er sich mit<lb/>
unbedingter Treue widmete. Er hatte auch ein Verhältnis zur Getreidebörse<lb/>
 und mochte wenigstens früher die Preislisten für Weizen, Hafer<lb/>
und Mais noch eifriger durchforscht haben als die <rs type="inst">parlamentarischen<lb/>
Vorlagen</rs> und den verwickelten Bau der Geschäftsordnung <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Niemals<lb/>
</p>
            <p ana="pr77857">
früher ist aus diesem friedfertigen Geschäfte und aus diesem so stark<lb/>
zur Ordnung im Staate hinneigenden Berufe ein Mann hervorgegangen,<lb/>
der sich über alle Schranken der menschlichen Einrichtungen hinweggesetzt<lb/>
 und dem Leben eines politischen Gegners tückisch nachgestellt<lb/>
hätte. Die Psychologie dieser bösen Schuld verliert sich in dunkle<lb/>
Abgründe, bis zu deren Boden das Auge nur schwer zu dringen vermag.<lb/>
Ein Getreidehändler ist allen Verirrungen und Verwilderungen und allen<lb/>
großen Regungen und Erhebungen genau so zugänglich wie jeder andere<lb/>
Mensch. Aber ziehen wir ihm das politische Kleid aus, so bleibt eine<lb/>
Persönlichkeit zurück mit vorwiegend wirtschaftlicher und finanzieller<lb/>
Erziehung und Veranlagung. Er hat Weizen gekauft und verkauft,<lb/>
sichtbaren und papierenen Weizen; er hat sich darum kümmern müssen,<lb/>
ob die <rs type="inst">Firma <rs type="pers" ana="n2_4836" key="#fk__p_58443">Leiter</rs></rs> in den Vereinigten Staaten die Vorräte einsperrt<lb/>
und dann durch ein Kesseltreiben eine sogenannte Schwänze veranstaltet<seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Durch welchen geistigen Sprung ist plötzlich dieser Getreidehändler<lb/>
zu dem Einfall gekommen, Märtyrer sein zu wollen; wie konnte er<lb/>
aus Kursen und Differenzrechnungen sich in das Ungeheuerliche verirren <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Das menschliche Herz ist ein Geheimnis, das niemals ganz ausgeschöpft<lb/>
werden kann <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Sind in diesem Kopfe zwei vollständig getrennte<lb/>
Schubfächer: eines, wo die Weizennotierungen und die schwebenden<lb/>
Abrechnungen durcheinanderwirbeln, die statistischen Ernteberichte<lb/>
aufgespeichert sind und die Schlüsse über Käufe und Verkäufe verzeichnet<lb/>
werden; das andere hingegen, wo das reine Feuer für die Verfassung<lb/>
brennt, die Lohe der Begeisterung sprüht und ein wildes Temperament,<lb/>
das jeder Rücksicht spottet und das Hinschlachten von Menschenleben<lb/>
nicht scheut, sich festgesetzt hat? Dieser versuchte Meuchelmord eines<lb/>
Getreidehändlers, eines Familienvaters, ist nicht leicht zu verstehen.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>