<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05915.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05914.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05916.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Elektrische Erziehung, in: Fackel Heft 14, Nr. 357, 1912, S. 35-48</title>
            <title type="iso-date">1912-10-01</title>
            <title type="id">tid_05915</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">357</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-357_n0035.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/357,035</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Elektrische Erziehung</head>
            <p ana="pr79066">
<space/>Aber ja, »in keiner andern Stadt der Welt« würde<lb/>
es eine Straßenbahndirektion wagen. Aber daß sie es<lb/>
hier wagt, ist kein Beweis gegen die Straßenbahn,<lb/>
sondern gegen ihre Passagiere. Nicht die Schiene ist<lb/>
schuld, sondern der Boden. Wer denn sonst sollte<lb/>
eine <seg type="insult">Bevölkerung</seg>, deren Stolz es ist, im Verkehr<lb/>
gemütlich und im Betrieb <foreign xml:lang="de-loc">tramhapert</foreign> zu sein, erziehen,<lb/>
wenn nicht ihre Kondukteure und ihre Kontrollore? <seg type="insult">Leute</seg>,<lb/>
die nie gehen gelernt haben, müssen von der Polizei<lb/>
dazu angehalten werden, das ist klar, aber es ist<lb/>
auch verständlich, daß <seg type="insult">Leute</seg>, die nie fahren gelernt haben,<lb/>
vom Fuhrwerker geprüft werden, und daß sich überhaupt<lb/>
 alle Instanzen, mit denen <seg type="insult">der Wiener</seg>, wenn<lb/>
er ins Leben hinaustritt, zu tun hat, an der nachträglichen<lb/>
 Erziehung beteiligen. Unten im Haus, gleich<lb/>
dort wo das Leben beginnt, steht der Portier; und da<lb/>
<seg type="insult">der Wiener</seg> es selber liebt, sich von ihm nicht nur die<lb/>
Tür öffnen zu lassen, sondern mit ihm auch Gedanken<lb/>
auszutauschen, so ist es praktisch, daß der Hausmeister<lb/>
ihn mit Milde und wenns nottut, mit Strenge auf gewisse<lb/>
Mängel seiner Lebensführung aufmerksam macht. Und<lb/>
da der Kellner ihn nicht nur unterhalten, sondern auch<lb/>
belehren soll, ihm nicht nur das Gullasch zu bringen,<lb/>
sondern auch über den <rs type="event">ungarischen Ausgleich</rs> mit ihm<lb/>
zu sprechen hat und über die Liebe, so darf er<lb/>
es sich erlauben, ihm mit einer Miene entgegenzutreten<lb/>
, als wollte er sagen: »Pfui! Nägel<lb/>
beißen?« Und da der Friseur ihn nicht nur rasieren,<lb/>
sondern auch anregen darf, ihm nicht nur die Haare<lb/>
zurechtsetzen, sondern auch gehörig den Kopf waschen<lb/>
kann, wenn er eine Dummheit gesagt hat, so ist wohl<lb/>
Hoffnung, daß er sich bessern wird. Aber es kann gar<lb/>
nicht schaden, wenn er auch in ein <seg type="insult">strenges<lb/>
Transportinstitut</seg> gesteckt wird, das nach seiner<lb/>
Methode ein <seg type="insult">entsprechendes Fortkommen des Wieners</seg><lb/>
verbürgt. Gewiß, in jeder andern Stadt der Welt<lb/>
würde eine <rs type="inst">Straßenbahndirektion</rs>, die das Publikum<lb/>
</p>
            <p ana="pr79066">
ermahnen wollte, »aus dem Waggon keine Körperteile<lb/>
herauszustrecken«, mit Recht durchgehaut werden.<lb/>
In <seg type="insult">Wien</seg> muß sie dafür gelobt werden, daß<lb/>
sie den rechten Ausdruck für die rechte Einsicht<lb/>
gefunden hat und den ernsten Willen zeigt, <seg type="insult">einer<lb/>
dahintorkelnden Gesellschaft</seg>, die immer in der Heimkehr<lb/>
 von einem Heurigen begriffen scheint, Rücksicht<lb/>
auf sich selbst beizubringen. Der <rs type="inst">Straßenbahndirektion</rs><lb/>
ist es durchaus zu glauben, wenn sie zu ihrer Rechtfertigung<lb/>
 die traurige Tatsache anführt, daß »die Leute<lb/>
sich ja nicht nur aus dem Wagen beugen, sondern<lb/>
auch die Hände, die Arme und mitunter sogar die Beine<lb/>
hinausbaumeln lassen«, und sie hat sich nachgiebig<lb/>
genug gezeigt, wenn sie es vermieden hat, in<lb/>
das Reglement die ausdrückliche Bestimmung aufzunehmen<lb/>
: es ist verboten, in der Nase zu bohren. »In<lb/>
keiner andern Stadt der Welt« geschieht es so häufig<lb/>
und so heftig. <seg type="insult">Die Statistik, eine Wissenschaft</seg>, die<lb/>
fast so produktiv ist wie das Nasenbohren, hat an<lb/>
diesem wichtigen Problem ihre Daseinsberechtigung<lb/>
noch nicht erwiesen; sie hätte sonst längst berechnet,<lb/>
daß in <seg type="insult">einer Wiener Stunde</seg> durchschnittlich<lb/>
<seg type="insult">80.000 Müßiggänger</seg> beschäftigt sind. Es gibt ja<lb/>
viele nasenbohrende Völker, aber die Romanen<lb/>
tun es nicht ohne den Schwung, um den schwerfälligere<lb/>
 Nationen sie mit Recht beneiden, die<lb/>
nicht ausschweifen können, ohne zu bereuen, und<lb/>
wenn sie schon auf Abwege geraten, sich gleich<lb/>
selbst ordentlich bei der Nase nehmen. Hierzulande<lb/>
dürfte <seg type="insult">der neuösterreichische Geschmack</seg>, der die<lb/>
<seg type="insult">falsche Persönlichkeit</seg> dekorativ wertet, auch in<lb/>
solchem Belang eine Rolle spielen. Denn diese<lb/>
Betonung der <seg type="insult">Individualität</seg>, diese Lust, die einzige<lb/>
Gelegenheit auszunützen, über die man im Staat<lb/>
selbstherrlich verfügt und in die kein Fremder<lb/>
hineinlangen kann, nimmt in den Wiener Straßen jetzt <seg type="insult">die<lb/>
protzigsten Formen</seg> an. Man ist wieder da, tritt aus dem<lb/>
Westbahnhof und der erste Eindruck von Wien ist ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr79066">
Kutscher, der den Weg versperrt und den Finger in<lb/>
der Nase <foreign xml:lang="de-loc">»Fahrma!«</foreign> ruft. Man zwängt sich durch eine<lb/>
belebte Straße, aber man sieht doch nur den einen<lb/>
Mann, der in seine Begleiterin eingehängt ist und<lb/>
die noch freie Hand an der Nase hat. Die<lb/>
Leute sind geistesgegenwärtig und wissen es sich<lb/>
einzuteilen? Das dürfte man in Berlin sagen, wenn ein<lb/>
solcher Eindruck dort zustandekommen, wenn in <seg type="insult">dieser<lb/>
Ensemblestadt</seg> der Vorzug des Einzelnen so in<lb/>
Erscheinung treten könnte wie hier, wo <seg type="insult">jedem Statisten</seg><lb/>
die ganze Szene gehört nebst dem zugehörigen Prospekt.<lb/>
Hier kann man nur sagen, daß es ein Schauspiel ist. In<lb/>
Berlin wäre es notwendig: hier ist es eine <seg type="insult">Sehenswürdigkeit<lb/>
</seg>. Das spüren sie selbst, wenn auch die Eitelkeit<lb/>
nicht immer das treibende Motiv sein mag. Für<lb/>
viele ist es nur Zerstreuung, da man ja nicht ununterbrochen<lb/>
 rauchen oder Passanten anstieren kann; für<lb/>
viele <seg type="insult">die eindringlichste Konzentration</seg>, deren sie fähig<lb/>
sind. Aber speziell der Aufenthalt in der Elektrischen<lb/>
scheint, wenn das Rauchen verboten ist und die Leute<lb/>
sich selbst überlassen bleiben, eine gute Gelegenheit,<lb/>
um einen auf schlechte Gedanken zu bringen. Wäre<lb/>
es da der Direktion zu verübeln, wenn sie, um in<lb/>
solchen Fällen das Äußerste zu verhüten, durch ein<lb/>
direktes Verbot für Ablenkung gesorgt hätte? Es ist ja<lb/>
leider eine der ärgsten Tatsachen des Lebens,<lb/>
daß ein erfreulicher Anblick auch den Menschenfreund<lb/>
nie so entzücken kann wie ein unerfreulicher ihn<lb/>
quält. Der <seg type="insult">Nasenbohrer</seg>, der den ganzen Betrieb in eigene<lb/>
Regie zu übernehmen scheint, nimmt auch eine Aufmerksamkeit<lb/>
 für sich in Anspruch, die jeden Ausblick auf<lb/>
schönere Dinge verstellt, und der individuelle Reiz,<lb/>
der sich hier befriedigt, wird immer auch ein<lb/>
individuelles Ärgernis auslösen. Die Straßenbahndirektion<lb/>
weiß wohl, daß sie nur einem <seg type="insult">Institut zum Transport<lb/>
von Individualitäten</seg> und keinem Pensionat vorsteht.<lb/>
Aber sie fühlt auch die Notwendigkeit, zwei Dinge in einem<lb/>
abzumachen und nachzuholen, was an <seg type="insult">den Wienern</seg> versäumt<lb/>
</p>
            <p ana="pr79066">
 wurde. Auf Fremdenverkehr rechnet sie nicht.<lb/>
Sie ist nicht so toll, einem Berliner zuzumuten, daß er<lb/>
bei sonstiger Geldstrafe verpflichtet ist, den Kondukteur<lb/>
durch Gestikulieren, Trommeln und Hilferufe zur Verabreichung<lb/>
 eines Fahrscheines zu bewegen. Kommt<lb/>
er nach Wien, so hat er sich alles Weitere selbst<lb/>
zuzuschreiben. In seiner Gegend fliegt ihm alles,<lb/>
was das Leben erleichtert, zu. Jedes Kind weiß<lb/>
dort Bescheid, wie man auf den Mars kommt, und<lb/>
dem Erwachsenen macht selbst die Erlangung einer<lb/>
Tramwaykarte kein Kopfzerbrechen mehr. Daß sich <seg type="insult">die<lb/>
Wiener</seg> darum bewerben müssen, ist ganz in<lb/>
Ordnung. Da ihr Dasein mit solchen und noch<lb/>
höheren Problemen vergeht, da sie nicht essen,<lb/>
um zu leben, sondern leben, um zu essen, da<lb/>
sie nicht zu einem Ziel fahren, sondern die Fahrt<lb/>
ihr Ziel ist, so sollen sie sich auch darum kümmern,<lb/>
wie sie zum Fahrschein kommen. »In keiner andern<lb/>
Stadt der Welt« wäre es ja auch möglich, daß sich die<lb/>
Bevölkerung in einen Beiwagen setzen ließe, der nach<lb/>
jedem Meter <foreign xml:lang="de-loc">Bumstinazi</foreign> macht, die Leute mit den<lb/>
Köpfen zusammenstoßen läßt, während der Kondukteur<lb/>
ihnen ins Ohr tutet und die Tafel dazu Polka tanzt. <seg type="insult">Die<lb/>
Wiener</seg> sollen ihren <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Gspaß</foreign></seg> haben. »In keiner andern<lb/>
Stadt der Welt« wäre es möglich, den Passagier zu<lb/>
zwingen, die Wagenbezeichnung Zd nicht für zu dumm<lb/>
zu halten. <seg type="insult">Der Wiener</seg> soll raten, bis er auf Hernals<lb/>
verfällt, und Spasses halber noch länger zur Wahl<lb/>
brauchen als zum Weg. <seg type="insult">Pädagogen</seg> treffen es, die Pflicht<lb/>
so einzurichten, daß ihre Erfüllung Zerstreuung wird.<lb/>
Warum soll <seg type="insult">der Wiener</seg> nicht trommeln? Warum soll<lb/>
sich <seg type="insult">der Wiener</seg> um den Fahrschein nicht bemühen und<lb/>
Hier! rufen? Sie wären doch alle glücklich, wenn die<lb/>
nivellierende Zeit einen Namensaufruf zuließe und die<lb/>
erstaunte Frage des Kondukteurs möglich wäre: <foreign xml:lang="de-loc">»Warum<lb/>
fahrt denn heut der <rs type="pers" ana="n_56070" ref="#fk__p_57027">Swoboda</rs> net mit? Sollt net sein!<lb/>
Sollt net sein!«</foreign> In keiner andern Stadt der Welt<lb/>
ließe man sich ja auch Kontrollore gefallen, weil es<lb/>
</p>
            <p ana="pr79066">
aufreibend ist, Leuten zuzuschauen, wie sie Karten<lb/>
anschauen, weil sie ein anderer eingezwickt hat.<lb/>
In <seg type="insult">Wien</seg> hat <seg type="insult">dieser Zeitvertreib</seg> moralische Bedeutung<lb/>
. »Ich fahre«, versichert ein Weltmann,<lb/>
»sehr häufig in Berlin, Hamburg, Dresden <abbr>etc.</abbr><lb/>
mit der Straßenbahn, ohne je Konflikte erlebt noch<lb/>
etwas von derartigen Vorschriften gehört zu haben.<lb/>
Gibt es in Wien wirklich um so viel mehr <seg type="insult">Betrüger<lb/>
und Schwachsinnige</seg>?« Jawohl, gibt es; wenn auch die<lb/>
<seg type="insult">Betrüger</seg> nicht schlechte Kerle sind, sondern nur<lb/>
<seg type="insult">Spaßvögel</seg>, die eben falsche Fahrscheine aufklauben,<lb/>
wie man in der Schule Aufsätze abschreibt. »Die neuen<lb/>
Beförderungsvorschriften«, ruft ein <seg type="insult">Patriot</seg>, »sind<lb/>
beschämend für Wien!« Ja, was sollen sie denn sonst<lb/>
sein? Jede Scham wird durch <seg type="insult">einen entsprechenden<lb/>
Stolz</seg> versüßt. Es ist beschämend, daß man sich<lb/>
den Fahrschein erringen muß. Aber stolz wären<lb/>
sie dafür, wenn’s in die Zeitung käme, daß sie den<lb/>
Fahrschein bekommen haben, den so manche<lb/>
mit Nachsicht der Taxe erstreben, und die <seg type="insult">Publikation<lb/>
von Straßenbahnbeschwerden</seg> ist ja nichts anderes als<lb/>
eine kleine Entschädigung. Und es ist gar nicht ausgeschlossen<lb/>
, daß eine Vorschrift, die nicht dem<lb/>
Kondukteur die Verabreichung, sondern dem Passagier<lb/>
die Erlangung der Karte zur Aufgabe macht, nur eine<lb/>
delikate Umschreibung ist und daß die Direktion gehofft<lb/>
hat, sie werde so manchen, den sie zum Gestikulieren<lb/>
zwingt, wenigstens auf diese Art verhindern, von seiner<lb/>
Hand einen Gebrauch zu machen, der ihn persönlich<lb/>
zwar unterhält, aber dem Unternehmen nichts nützt<lb/>
und die Mitreisenden belästigt. Immer natürlich vorausgesetzt<lb/>
, daß der Kondukteur selbst nicht mit schlechtem<lb/>
Beispiel vorangeht und nicht auch seinerseits an der Verabreichung<lb/>
 der Karte momentan verhindert ist. Aber der<lb/>
Kondukteur ist nur einer, und ach, der Passagiere sind<lb/>
viele. Der Lehrer vergißt sich auch manchmal, aber in der<lb/>
Schule, wo es leider den Namensaufruf nicht mehr gibt,<lb/>
ist es eine Methode, die Hände hochhalten zu lassen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr79066">
und schon manch ein Ertappter hat sich im letzten<lb/>
Moment eines besseren besonnen. Was soll denn das<lb/>
heißen, daß jetzt der Passagier, »der zu zerstreut oder<lb/>
anderswie zu sehr abgelenkt war, um eine Karte nachdrücklich<lb/>
 zu verlangen, vollständig der Willkür des<lb/>
Kondukteurs überliefert« sei? <seg type="insult">Das anderswie Abgelenktsein<lb/>
</seg> kennt man schon; davon soll ja gerade<lb/>
abgelenkt, das soll ja gerade verhindert werden! »Da<lb/>
ich, wie man so sagt, in Gedanken versunken<lb/>
war <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«, beschwert sich ein Professor. Das sagt<lb/>
man so. Und wenn’s wahr ist, ist es auch eine <seg type="insult">Unart</seg>.<lb/>
Was gibts denn auf einmal zu denken? »Es sei<lb/>
mir erlaubt, auf das psychologische Moment —«<lb/>
Nein, es ist nicht erlaubt, denn <seg type="insult">Psychologie</seg> ist noch<lb/>
ärger als Nasenbohren. »Gerade der intelligente Teil<lb/>
des Publikums würde bei der Durchführung dieser<lb/>
unerhörten Verordnung in ständiger Gefahr schweben,<lb/>
mit Strafgeldern belegt zu werden. Jede intensive<lb/>
Gedankenarbeit — sei es nun die des Advokaten, des<lb/>
Richters, des Arztes, des Industriellen oder des Gelehrten<lb/>
 — macht ihn für die Zweikronenstrafe reif, da<lb/>
er natürlich seinen Gedankengang beim Betreten der<lb/>
Elektrischen nicht unterbrechen wird <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Warum denn<lb/>
nicht? Er tue es getrost, er lasse sich nicht erst<lb/>
»gewissermaßen gewaltsam aufrütteln«. Das Risiko, das<lb/>
er eingeht, ist gering, und was er opfert, ist nicht die<lb/>
zwei Kronen wert. Mit weggeworfenen Fahrscheinen<lb/>
läßt sichs noch immer besser durchs Leben kommen<lb/>
als mit den <seg type="insult">Gedanken</seg>, die keiner aufheben wird, wenn<lb/>
<seg type="insult">der intelligente Teil</seg> gezwungen wäre, sie vor der<lb/>
Besteigung der Plattform von sich abzutun. Nur nicht<lb/>
denken! Lieber schlechte Manieren als denken! Die<lb/>
<seg type="insult">Leute</seg>, die der Meinung sind, daß Advokaten, Richter,<lb/>
Ärzte, Industrielle und Gelehrte jene Faktoren im<lb/>
Staate seien, die nachdenken müssen, sollten vom<lb/>
Kondukteur überhaupt nicht aufs Trittbrett gelassen<lb/>
werden. Man kann zugeben, daß diese Berufe <seg type="insult">Freidenker<lb/>
</seg> sind, aber das ist beiweitem nicht so anstrengend,<lb/>
</p>
            <p ana="pr79066">
wie man glaubt. Es sind eben <seg type="insult">Leute</seg>, die beim<lb/>
Denken eine besondere Begünstigung haben, weil sie<lb/>
abonniert sind und alles ins Haus bekommen, was es<lb/>
zu denken gibt, so daß sie eigentlich <seg type="insult">Gratisdenker</seg><lb/>
sind. Es geht aber gewiß nicht an, für <seg type="insult">solche Leute</seg>,<lb/>
die infolge ihrer Verbindungen auch umsonst ins Theater<lb/>
gehen können, sogar auf der Tramway ein Privileg<lb/>
zu schaffen, und frei denken gibt noch nicht das Recht,<lb/>
auch frei zu fahren. Zuerst haben <seg type="insult">solche Individuen</seg> den<lb/>
Kondukteur nicht bemerkt, weil sie vertieft waren. Sie<lb/>
möchten sich aber auch, wenn sie aufgerüttelt werden,<lb/>
um die Bezahlung drücken, indem sie dem Kondukteur<lb/>
zurufen: Stören Sie mich nicht, ich hab zu denken!<lb/>
Wenn dies keine ausreichende Legitimation wäre,<lb/>
würde etwa noch eine Mitgliedskarte des <rs type="inst"><seg type="insult">Vereines der<lb/>
reisenden Denker</seg></rs> gezeigt, ein Morgenblatt gezückt und<lb/>
das <rs type="inst">Freimaurerzeichen</rs> gemacht werden. Nun wüßte der<lb/>
Kondukteur, wen er vor sich habe, und zöge sich zurück.<lb/>
Das ist aber, so wichtig die Schonung des <seg type="insult">Geisteslebens</seg><lb/>
sein mag, nicht durchführbar. <seg type="insult">Der Wiener</seg>, der nicht daran<lb/>
denkt, gerade die Verhinderung des Denkens als eine<lb/>
Chikane der <rs type="inst">Straßenbahndirektion</rs> zu empfinden, ist<lb/>
immer noch besser als <seg type="insult">der besorgte Advokat</seg>, der in<lb/>
Geistesabwesenheit kontumaziert zu werden fürchtet; denn<lb/>
wenn jener vom Kondukteur gewissermaßen gewaltsam<lb/>
aufgerüttelt wird, sagt er wenigstens: <foreign xml:lang="de-loc">»’tschuldigen,<lb/>
ich hab grad an nichts denkt.«</foreign> <seg type="insult">Der Wiener</seg> schaut<lb/>
sich die Gegend an und wundert sich dann auch<lb/>
nicht, <foreign xml:lang="de-loc">wenn’s mit der Tram hapert</foreign>. <seg type="insult">Die Beschaulichen<lb/>
</seg> lassen mit sich reden; weil ihnen eine Ansprache<lb/>
überhaupt nicht unsympathisch ist. <seg type="insult">Die Nachdenklichen</seg><lb/>
sind hier, wie überall, bedenklich; sie lassen nicht mit<lb/>
sich reden, sondern wollen einen selbst anreden, wenns<lb/>
ihnen paßt. Der Kondukteur stört uns nur einmal im Denken.<lb/>
Die <seg type="insult">Denker</seg> tun es fortwährend. Schon deshalb, weil einen<lb/>
der Anblick <seg type="insult">eines vertieften Industriellen</seg> zur Teilnahme<lb/>
zwingt. Immer denken und immer denken, nie ausspannen,<lb/>
das ist halt auch nicht recht. <seg type="insult">Einer</seg>, dem man es ansah,<lb/>
</p>
            <p ana="pr79066">
daß viel in ihm vorging, befreite sich endlich, indem er<lb/>
mir auf die Achsel klopfte und auf einen <seg type="insult">Denker</seg>, der<lb/>
soeben vom Trittbrett stieg, mit den Worten zeigte: »Wissen<lb/>
Sie wer das war? Das war der junge <rs type="pers" ana="n_56071" ref="#fk__p_57410">Gerngross</rs>!« Ich<lb/>
habe dieses Erlebnis in einen jener Fieberträume<lb/>
aufgenommen, in die sich mir die <seg type="insult">Wiener Realität</seg><lb/>
ohne mein Hinzutun auflöst. <seg type="insult">Ein anderer intensiver<lb/>
Denker</seg>, schon ganz vergeistigt, befreite sich in gleicher<lb/>
Lage mit den Worten: »Haben Sie den gekannt? Großer<lb/>
Mann geworden! Was wollen Sie haben, der Mann ist<lb/>
heute Verwaltungsrat bei der <rs type="inst">Kosteletzer</rs>!« Hätte<lb/>
<seg type="insult">dieser Denker</seg> es nicht gedacht, bei Gott, ich hätte<lb/>
es nie erfahren, und wüßt’ es heut noch nicht.<lb/>
Aber sie sind intelligent und müssen einsagen. <seg type="insult">Die<lb/>
aufgeweckten Jungen in der Klasse</seg> verderben nur die<lb/>
andern, und die Straßenbahn weiß, in welchem Ton<lb/>
sie mit diesen zu reden hat, wenn sie auch zu<lb/>
nachsichtig ist gegen die <seg type="insult">Schwätzer</seg>, die schon alles<lb/>
wissen, und bloß die <seg type="insult">Schreier</seg> bedroht. Natürlich<lb/>
bekommt auch der Kondukteur seine Vorschriften.<lb/>
»Überflüssige Strenge ist unter allen Umständen unzulässig<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Doch ist auch zu weitgehende Duldsamkeit<lb/>
zu vermeiden und, wo es nötig ist, mit Ruhe, aber<lb/>
Festigkeit auf der Beobachtung der Ordnung zu<lb/>
bestehen. Wo in den Vorschriften nichts anderes angeordnet<lb/>
 wird, sind die Übertreter zunächst höflich<lb/>
abzuwarnen. Bei Fortsetzung ihres Verhaltens ist ihnen<lb/>
der Ausschluß in Aussicht zu stellen. Bleibt auch dies<lb/>
fruchtlos, so ist mit dem Ausschluß vorzugehen,<lb/>
besonders, wenn solche Fahrgäste eine Gefahr für die<lb/>
übrigen bilden <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Wen beschleicht nicht <seg type="insult">holde<lb/>
Erinnerung zeitverwehter Töne</seg>! Auch Lehrer haben ihre<lb/>
Instruktion. Fürchtet euch nicht, auch Lehrern ist nicht<lb/>
alles erlaubt. Aber man sieht, die <rs type="inst">Straßenbahndirektion</rs><lb/>
rechnet durchaus auf das <seg type="insult">Bedürfnis des Wieners</seg>, in<lb/>
jedem, der ihm zu gehorchen hätte, den Klassenvorstand<lb/>
und in jedem, dem er zu befehlen hätte, den Vorgesetzten<lb/>
 zu sehen. Und es ist lächerlich, einen Widerspruch<lb/>
</p>
            <p ana="pr79066">
 zwischen Trinkgeld und Amtsperson behaupten<lb/>
zu wollen. Dieser Widerspruch könnte sich im Charakter<lb/>
des Nehmers abspielen, aber er spielt sich nicht im<lb/>
Gefühl des Gebers ab und es ist eine <seg type="insult">Wiener Tatsache<lb/>
</seg>, daß das Trinkgeld den Respekt vor der Amtsperson<lb/>
 nicht vermindert, sondern im Gegenteil betont,<lb/>
wenn auch beiweitem nicht ausdrückt. Es ist hier<lb/>
ein Bedürfnis, Tribut zu leisten, denn dieser ist der<lb/>
erste, primitivste und im Rahmen der Elektrischen verständlichste<lb/>
 Ausdruck der <seg type="insult">Subordination</seg>. Man würde aber<lb/>
fehlgehen, wenn man glauben wollte, daß damit alles getan<lb/>
sei und daß der Gehorsam nicht auch ein bescheidenes<lb/>
Betragen zur Pflicht mache. Wie das Sperrgeld wohl<lb/>
den Eintritt ins eigene Haus ermöglicht, aber nicht die<lb/>
Dankbarkeit dafür erschöpft. <seg type="insult">Der Wiener</seg> dient seinem<lb/>
Hausmeister, aber er weiß ganz gut, daß<lb/>
Bestechungen an ihn nicht heranreichen, sondern<lb/>
daß man ihn auch durch zuvorkommendes Benehmen<lb/>
 gewinnen muß. Und da <seg type="insult">die Wiener</seg>, wenn<lb/>
der Kondukteur das Innere des Waggons betritt, keine<lb/>
andern Gefühle haben, als die Klasse, wenn der Lehrer<lb/>
die Klasse betritt, und auf der hintern Plattform keine<lb/>
andern als auf dem Korridor, wenn man würstelessend<lb/>
sich verbeugen mußte, und da man keinen andern<lb/>
Ehrgeiz kennt als den, vor den andern Schülern<lb/>
einer Ansprache und besondern Beachtung gewürdigt<lb/>
zu werden, so wird der <seg type="insult">Tonfall</seg>, in dem eine<lb/>
<rs type="inst">Straßenbahndirektion</rs> — also ein Institut, das mir ebenso<lb/>
zu dienen hat wie der Kellner — von <seg type="insult">»ordnungsfeindlichen<lb/>
 Elementen«</seg> spricht, zu einer Mahnung,<lb/>
die mit den Klammern der Erinnerung ihren Zweck<lb/>
befestigt. Es ist als ob <seg type="insult">der Direktor, nein der Ortsschulrat<lb/>
</seg> persönlich erschienen wäre, um zu sagen, die<lb/>
Klasse sei eine <seg type="insult">Rotte</seg>, und als ob sie gedroht hätten,<lb/>
<seg type="insult">die Herren Eltern oder Vormünder</seg> zu verständigen,<lb/>
daß man <seg type="insult">ein liederliches Tuch</seg> sei, welches noch<lb/>
am Galgen enden werde. Sind die <seg type="insult">Funktionäre</seg><lb/>
draußen, so kann wieder gelärmt werden, und jeder<lb/>
</p>
            <p ana="pr79066">
einzelne ist im Grunde seines Herzens stolz, daß <seg type="insult">der<lb/>
Lehrer, der Direktor, der Ortsschulrat</seg> ihn ein <seg type="insult">Element</seg><lb/>
geheißen hat. Wenn nun einer glauben sollte, daß mir<lb/>
<seg type="insult">diese Gemütsart</seg> unsympathisch ist, so würde er irren.<lb/>
Ich halte sie für durchaus liebenswürdig, sie wurde<lb/>
erst häßlich, als sie sich selbst Lebensreife zusprach<lb/>
und Talent zum Betrieb. Es ist, als ob die <rs type="inst">Straßenbahndirektion<lb/>
</rs> selber <seg type="insult">dem Wiener</seg> zuriefe: Wie wollen Sie<lb/>
denn ins Leben hinaustreten, wenn Sie nicht wissen,<lb/>
daß Sie von einem 63er nicht auf einen 57er<lb/>
umsteigen können? Das ist echt pädagogisch, es ist<lb/>
auch vortrefflich, daß dem Kondukteur das Recht<lb/>
eingeräumt ist, einem <seg type="insult">Element</seg> die letzte Bank anzuweisen<lb/>
, um sich dort zu schämen, und es ist nur<lb/>
bedauerlich, daß die Klassifikation, die ein <seg type="insult">öder<lb/>
Liberalismus</seg> in der Schule abgeschafft hat, für die<lb/>
Tramway nicht eingeführt wird und die Geldstrafe<lb/>
von zwei Kronen — weil man nicht aufgepaßt hat —<lb/>
nicht in zwei Stunden Nachfahren umgewandelt<lb/>
werden kann. Aber ernstlich zu glauben, daß <seg type="insult">der Wiener</seg><lb/>
ins Leben hinaustreten könne, daß er die <seg type="insult">Bildung</seg>,<lb/>
die man ihm in der Tramway aufpfropft, unmittelbar<lb/>
anwenden werde, daß er für den Betrieb geboren sei:<lb/>
das gehört in das Gebiet <seg type="insult">jener verzweifelten liberalen<lb/>
Ideologie</seg>, die durch ihre <seg type="insult">Schwindelkuren</seg> ihr eigenes<lb/>
Leben zu verlängern hofft. <seg type="insult">Der Wiener</seg> hätte in Schönheit<lb/>
untergehen können, wenn man ihm allen Komfort der<lb/>
Neuzeit vom Leib gehalten hätte. Unter der Kontrolle<lb/>
des <seg type="insult">Fortschritts</seg> macht er <seg type="insult">Schweinereien</seg>, und <seg type="insult">eine im<lb/>
Grunde liebenswürdige Landbevölkerung</seg> wird auf der<lb/>
Scholle rabiat, auf der sie nicht konkurrenzfähig ist.<lb/>
<seg type="insult">Der Wiener</seg> taugt nicht für die Elektrizität. Wenn er,<lb/>
der schon mit dem Einspänner Schwierigkeiten hat,<lb/>
jetzt für die Elektrische erzogen werden soll, so ist das<lb/>
besser gemeint als gedacht. Kürzlich soll eine<lb/>
harmlose Szene, die sich in einem unterirdischen<lb/>
Pissoir, einer bekannten Sehenswürdigkeit, abgespielt<lb/>
hat, Sensation erregt haben. Dort, wo <seg type="insult">dem Wiener</seg> die<lb/>
</p>
            <p ana="pr79066">
Notwendigkeit selbst etwas so Unfaßbares ist, daß er<lb/>
sie mit Goldfischen ausschmücken muß, erschienen,<lb/>
angelockt von der Pracht, zwei Bäuerinnen, und<lb/>
nahmen auf den Geräten Platz, die eigentlich nur<lb/>
für Bauern und eigentlich auch nicht für diese,<lb/>
sondern nur für Großstädter bestimmt sind. Die Großstädter<lb/>
 erhoben ein Halloh. Mit Unrecht. Sie mögen<lb/>
nur ganz ruhig sein. Die Einrichtung ist ihnen<lb/>
nicht so selbstverständlich, daß sie sie nicht mit einem<lb/>
Aquarium versehen müßten. Bauern können sie verblüffen<lb/>
; Fremde werden sie durch Goldfische nicht in<lb/>
ihr Pissoir locken! Daß dem Drang <seg type="insult">dieser kaum dem<lb/>
kleinbürgerlichen Horizont gewachsenen Gesellschaft</seg>,<lb/>
Großstadt zu spielen und gleich Fremde haben<lb/>
zu wollen, nicht energischer entgegengewirkt wird, ist<lb/>
ein verhängnisvoller Fehler der für die Erziehung<lb/>
maßgebenden Faktoren, die nicht wissen, daß sie <seg type="insult">nicht<lb/>
für den Fortschritt, sondern für ein schönes Ende</seg> zu<lb/>
sorgen hätten. Wäre hier wirklich etwas anderes zu<lb/>
wollen und zu erreichen, so müßten sie der Bevölkerung<lb/>
immer wieder sagen, daß sie sich doch über die<lb/>
Grundbegriffe des Gehens, Fahrens, Essens, Telephonierens<lb/>
 noch nicht klar sei. Daß Fremde, deren<lb/>
Illusion verführerisch, aber auch verderblich ist, sich<lb/>
doch höchstens von dem bunten Abenteuer angelockt<lb/>
fühlen könnten, einmal zuzusehen, wie das ist, wenn<lb/>
andere noch das Notwendige nicht kennen, wie ihre<lb/>
Selbstverständlichkeiten hier noch problematisch sind,<lb/>
wie hier an jedem neuen Tag staunend der erste Versuch<lb/>
gemacht wird, zu leben, der nie gelingen kann, wo das<lb/>
Sterben doch so glatt und reibungslos von statten ginge.<lb/>
Man müßte <seg type="insult">den Wienern</seg> sagen: nicht darauf kommt<lb/>
es an, ob <seg type="insult">Straßenbahnbeschwerden</seg> »berechtigt« sind.<lb/>
Aber daß ihre <rs type="perRef" ana="werk_19016">Zeitung</rs> einen Sommer lang täglich zwei<lb/>
Schock drucken kann, daß derselbe <seg type="insult">schmalzige Ton</seg>,<lb/>
der die Bezwingung der Naturgewalten verkündet, die<lb/>
Schwierigkeit einer Fahrt vom Kärntnerring auf den<lb/>
Schottenring wehmütig zugeben muß: das ist es, was<lb/>
</p>
            <p ana="pr79066">
ihre Stadt auch zur <seg type="insult">kosmopolitischen Sehenswürdigkeit</seg><lb/>
erhebt! Daß der Kutscher wichtiger ist als der<lb/>
Mann, die Fuhr wichtiger als die Fahrt, die<lb/>
Speise wichtiger als der Magen, der Magen wichtiger<lb/>
als der Kopf, und daß immer wieder nach der Entdeckung<lb/>
 zweier Pole die Selbstverständlichkeit aufs<lb/>
Tapet muß. Man lasse sich durch die <seg type="insult">intelligente<lb/>
Entrüstung</seg>, deren linke Hand nie weiß, was die rechte<lb/>
redet, nicht bange und nicht sicher machen. Man widerstehe<lb/>
 dem Versuch, <seg type="insult">einem durch und durch verpfuschten<lb/>
Volkscharakter</seg> zum Anschluß an die Zeit zuzureden, der<lb/>
nur ein Notbehelf ist, wo er gelingt! Man verzichte auf<lb/>
die Luftschiffe, solange es Gasthäuser gibt, wo nüchterne<lb/>
Leute von den Sesseln fallen. Weil diese wackeln. Ich<lb/>
weiß, daß <seg type="insult">wir Wilden</seg> die besseren Menschen sind und<lb/>
daß sich eben <seg type="insult">ein letzter Rest von Echtheit</seg> hier einem<lb/>
dem Leben erpreßten Komfort widersetzt. Ich ziehe<lb/>
<seg type="insult">einen alten Wiener Wasserer</seg>, und bohrte er auch in<lb/>
der Nase, als Bild und Charakter <seg type="insult">einem Berliner<lb/>
Rennstallbesitzer</seg> vor, wenn dieser es wagt, im Wiener<lb/>
Wald die <seg type="insult">Schnauze</seg> aufzusperren. Aber in seinem Ensemble<lb/>
 verschwindet er und jener wird ein Hindernis,<lb/>
wenns aufs Fortkommen ankommt. Ist irgendwo in<lb/>
der Welt das Abfahrtssignal gegeben, so wird man<lb/>
auch hier ungeduldig und je mehr man sich hier beeilt,<lb/>
desto langsamer kommt man vom Fleck. Sie können<lb/>
hier nicht »konkurrieren«: denn weil sie es wollen, vergeht<lb/>
 die Schönheit im Lauf und wird draußen von einer<lb/>
überholt, die im Lauf entstanden ist. <seg type="insult">Der Wiener</seg> hat <seg type="insult">nur<lb/>
<seg type="spc">ein</seg> aufrichtiges Verhältnis zur Maschine</seg>: von ihr überfahren<lb/>
 werden. Darum meide er die Gefahr. Er hat<lb/>
noch immer mehr Kraft zum Stehen als zum<lb/>
Gehen. Verzichte er auf den Chauffeur und nehme<lb/>
er mit dem Taxameter vorlieb. Spiele er weiter.<lb/>
Wer nicht erkennt, daß hier eine <seg type="insult">Bevölkerung</seg> lebt,<lb/>
die die Verkehrshindernisse braucht, um überhaupt<lb/>
noch fortzukommen, und die auf <seg type="insult">der freien Bahn der<lb/>
Entwicklung</seg> Platzfurcht bekäme; daß sie, in einer<lb/>
</p>
            <p ana="pr79066">
<seg type="insult">Romantik der Lebensmittel</seg> befangen, auf die Überraschungen<lb/>
 beim Gehen, Fahren, Essen, Telephonieren<lb/>
angewiesen ist; daß ihr der <seg type="insult">Diskurs mit dem Kellner</seg>,<lb/>
der ein <seg type="insult">Papperl</seg> abmeldet, unentbehrlicher ist als dieses<lb/>
selbst, sein Rat wichtiger als seine Tat und daß sie auf das<lb/>
Roastbeef verzichtet, wenn sie nur die Hindernisse bekommt<lb/>
 — der kennt sie nicht, die <seg type="insult">Elemente</seg>! Sie brauchen<lb/>
ein Reglement, nicht, weil sie selbst gezügelt zu werden<lb/>
wünschen oder verdienen, sondern weil es eine Abwechslung<lb/>
 ist, ein Gesprächsstoff; weil sie, auf dem<lb/>
<seg type="insult">Standpunkt der Nachbarinnen</seg> lebend, lieber freche<lb/>
Dienstboten haben als willige; weil das Gespräch über<lb/>
die frechen Dienstboten wichtiger ist als Dienst und<lb/>
Gebrauch; weil das Leben kurz ist, weil freche Dienstboten<lb/>
sein werden und <foreign xml:lang="de-loc">mir wern nimmer sein</foreign>; weil man<lb/>
nicht weiß, ob man wieder auf die Welt kommt,<lb/>
um Gespräche über die frechen Dienstboten zu<lb/>
führen; weil man selber einer ist. <seg type="insult">Freche Dienstboten<lb/>
, Kinder und Weiber!</seg> Nur <seg type="insult">die volksfremde<lb/>
Intelligenz</seg> glaubt, daß hier der <seg type="insult">Plausch</seg> nach Argumenten<lb/>
suche, eine Würde sich aufbäume und eine Kritik sich im<lb/>
Recht fühle. Jeder Tag bringt Zuschriften, »die beweisen,<lb/>
daß die Erregung keineswegs gewichen ist«, aber es<lb/>
dürfte doch hauptsächlich die <seg type="insult">Erregung von Advokaten<lb/>
und Privatdozenten</seg> sein, die auch nicht gerade die<lb/>
Erregung von Männern, sondern nur von <seg type="insult">Bärten</seg> ist und<lb/>
bei weitem nicht so elementar wie die von <seg type="insult">Naschmarktweibern<lb/>
 und frechen Dienstboten</seg> übereinand. Die Kritik<lb/>
der <seg type="insult">Wiener Weiber</seg>, welchem Geschlecht sie auch immer<lb/>
angehören mögen, widerstrebt ernstlich nur einer einzigen<lb/>
Bestimmung, mit der eine lebensfeindliche Aufsichtsbehörde<lb/>
 sie aber auch ins Mark getroffen hat. Zwei Kronen<lb/>
Straf? Hol’s der Teufel — »der Wiener hat den Ruhm, nichts<lb/>
mehr zu verabscheuen als <seg type="insult">kleinliche Schmutzerei</seg>«.<lb/>
Spuckverbot? <foreign xml:lang="de-loc">Schluckt man’s halt abi.</foreign> Freihaltung der<lb/>
hintern Plattform? <foreign xml:lang="de-loc">Man g’wöhnts.</foreign> Aber das Verbot,<lb/>
mit dem Wagenführer zu sprechen? Ja, wenn das<lb/>
die Elektrische derlebt!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_57027">
               <persName>Swoboda </persName>
               <occupation/>
               <note type="comment">(Typus, nicht Individuum)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57410">
               <persName>Gerngross jun.</persName>
               <note type="comment"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>