<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10535.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10534.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10536.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Stunde des Gerichts, in: Fackel Heft 28, Nr. 730, 1926, S. 1-1</title>
            <title type="iso-date">1926-07-01</title>
            <title type="id">tid_10535</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">730</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-730_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/730,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Stunde des Gerichts</head>
            <lg>
<l>»Gib Antwort! Wer bist du?«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Ich selbst«.</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Freie Bahn!«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Einen Umweg gemacht! Groß genug ist der Plan.«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»— Wer bist du?«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Ich selbst. Kannst du eben das sagen?«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Ich kann sagen, was ich will; und mein Schwert kann</l>
<l>dich erschlagen!</l>
<l>Sieh dich vor! Hui, hei, da fällt’s auch schon sausend!</l>
<l><rs type="pers">König Saul</rs> erschlug hundert; <rs type="pers">Peer Gynt</rs> erschlug tausend!</l>
<l>— — Was bist du?«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Der <rs type="pers">große Krumme</rs>.«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Schau, schau!</l>
<l>Erst war das Rätsel schwarz, jetzt scheint es grau.</l>
<l>Bahn frei, Krummer!«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Herum um mich, <rs type="pers">Peer</rs>!«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Durch! — Da fiel er! — Hoho! Sind hier mehr?«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Nur einer, <rs type="pers">Peer Gynt</rs>, der sich immer wieder erhebt!</l>
<l>Der <rs type="pers">Krumme</rs>, der tot ist und niedergebrochen.</l>
<l>Der <rs type="pers">Krumme</rs>, der tot ist, und der <rs type="pers">Krumme</rs>, der lebt!«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»— Die Wehr ist verhext; muß die Faust denn ans Werk! —«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Ja, trau du nur auf deine Faust, deine Knochen!</l>
<l>Hihi, <rs type="pers">Peer Gynt</rs>, so gewinnst du den Berg.«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Hin und zurück, ’s ist der gleiche Weg; —</l>
<l>Hinaus und hinein, ’s ist der gleiche Steg!</l>
<l>Da ist er! Dort! Rings, wo ich mich weise!</l>
<l>Wähn’ ich mich draußen, steh’ ich mitten im Kreise.</l>
<l>Nenn’ dich! Laß sehn dich! Was bist du, <seg type="insult">Verkapptes</seg>?«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Der <rs type="pers">Krumme</rs>.«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»— Nicht tot. Nicht lebendig. Ein Gären.</l>
<l>Ein Brodeln. Gestaltlos. Und brummend tappt es</l>
<l>Um einen herum wie halbwache Bären!</l>
<l>— Schlag’ um dich!«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Der <rs type="pers">Krumme</rs> ist nicht so toll.«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Schlag’ zu!«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Der <rs type="pers">Krumme</rs> schlägt nicht.«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Er soll!«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Der <rs type="pers">große Krumme</rs> gewinnt ohne Streit.«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Wär’ hier bloß ein Zwerg, der mich zwicken möchte!</l>
<l>Wär’ hier bloß ein Troll, nur zehn Monate alt!</l>
<l>Bloß daß man nicht so in der Luft herum föchte.</l>
<l>Jetzt schnarcht er gar! <rs type="pers">Krummer</rs>!«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Was gibts?«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Brauch’ Gewalt!«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»Der <rs type="pers">große Krumme</rs> gewinnt alles mit der Zeit.«</l>
</lg>
            <lg>
<l>»— Krallen ins Fleisch und ritzende Zähn’!</l>
<l>Ich muß mein eigen Blut rinnen sehn.</l>
<l>— — Zu teuer erkauft sich ein Menschensein</l>
<l>Mit solch einer Stunde voll zehrender Pein!«</l>
</lg>
            <p ana="pr146518">
<space/>Und schließlich schwindet doch <seg type="insult">der <rs type="pers">Krumme</rs></seg> zu<lb/>
nichts zusammen und ruft mit erlöschender Stimme:<lb/>
»Er war zu stark!« Unaufhaltsam schreitet das<lb/>
Schicksal, wenngleich zögernd bei jedem Schritt<lb/>
— als drohte ihm <rs type="pers" ana="n_88347" ref="#fk__p_46460">Imre Bekessy</rs>, um eine Unterlassung<lb/>
 zu erpressen — dem Ausgang zu. Ist er<lb/>
erreicht, so werde ich einmal in Form von Memoiren<lb/>
den Versuch machen, wiederzugeben, welche Leistung<lb/>
und welche Fülle von Bitternissen, welches Übermaß<lb/>
an <seg type="ELIDASH">Wachsamkeit</seg> und Wirksamkeit noch hinter der unermeßlichen<lb/>
 Worttat vonnöten war, um mit der dankbar<lb/>
gefühlten Hilfe der Wenigen und gegen den Widerstand<lb/>
 <seg type="insult">vielfacher Erbärmlichkeit</seg> eine Stadt von <seg type="insult">dem<lb/>
dicksten Unflat ihres morastigen Weichbilds</seg> zu befreien.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146518">
Man wird erfahren, wie der Aufgabe, <seg type="insult">Gestaltloses</seg><lb/>
zugleich zu gestalten und zu vernichten, unzählig <seg type="insult">die<lb/>
kleinen <rs type="pers">Krummen</rs></seg> im Wege lagen und <seg type="insult">welch großer<lb/>
Vögel grausiger Flügelschlag</seg> immer wieder hörbar<lb/>
wurde zur Rettung <seg type="insult">des <rs type="pers">Krummen</rs></seg>, der <seg type="insult">ein Prinzip ihres<lb/>
gemeinsamen Lebens</seg> war. Wie immer jedoch es ausgehen<lb/>
 mag, und sollten <seg type="insult">die Ohnmächte dieses Ausbunds<lb/>
von einem Staat</seg>, <seg type="insult">dem Mitwisser der allgemeinen<lb/>
Niedertracht</seg> erliegend, stärker sein als der Drang<lb/>
nach Ehre — das versprochene Gastmahl des<lb/>
<rs type="pers">Timon</rs> würde ihnen nicht vorenthalten bleiben!<lb/>
Wenn es sich herausstellte, daß die Naturgewalt der<lb/>
Moral die schwächere Erpressermacht wäre, im<lb/>
Ernstfall <seg type="insult">eines <foreign xml:lang="la">diës nefastus</foreign></seg>, des Tags, an dem kein<lb/>
Gericht gehalten wird — dann würde es doch gelingen,<lb/>
das Interesse Europas auf die Besonderheiten <seg type="insult">dieser<lb/>
Landschaft</seg> in einem Maße zu lenken, welches aller<lb/>
Bestrebungen zur Hebung des <seg type="insult">Fremdenverkehrs</seg><lb/>
spotten wird! Denn niemals, solange ich lebe,<lb/>
würde, selbst wenn Akten auch in Österreich verschwinden<lb/>
 könnten, die für alle Zukunft eroberte<lb/>
Wahrheit aus ihnen verschwinden über das, was den<lb/>
klimatischen Verhältnissen zufolge hier wachsen und<lb/>
wuchern und <seg type="insult">die hiesige Menschheit</seg> erfreuen konnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146519">
<space/>Zunächst, mit bisher nicht enttäuschter Hoffnung,<lb/>
daß eine moralisch gleichgestimmte Tatkraft die<lb/>
rechtlichen Maßnahmen zur Beseitigung des <seg type="insult">Greuels</seg><lb/>
lenke, bleibt nichts zu tun als — soweit eben diese<lb/>
es gestatten — über den Stand der Entwicklung zu<lb/>
berichten. Ich habe <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_88348" ref="#fk__p_46460">Imre Bekessy</rs></seg> einen Rat<lb/>
erteilt, wie ihn besser sein bester Freund ihm nicht<lb/>
erteilen könnte: am <date>1. Mai</date> den Schauplatz seiner<lb/>
Tätigkeit zu wechseln und ein Land aufzusuchen,<lb/>
das ihn, wenngleich es sich nicht darum reißen<lb/>
würde ihn einzubürgern, doch vielleicht aufzunehmen<lb/>
bereit wäre, falls er sich nicht entschlösse, in seine<lb/>
Heimat zurückzukehren, von der er keineswegs als<lb/>
</p>
            <p ana="pr146519">
Flüchtling zu uns kam und wo er, politisch<lb/>
ungefährdet und nach Tilgung seiner Verfehlungen, als<lb/>
<seg type="insult">Erpresser</seg> ein neues Leben beginnen könnte. Wollte<lb/>
er das nicht, so wäre, da Deutschland und die Schweiz<lb/>
sich seiner Etablierung abgeneigt zeigen, vielleicht<lb/>
Paris abenteuerlustig genug, ihn zu beherbergen.<lb/>
Ich habe an sein Nervensystem appelliert, das doch<lb/>
unmöglich so stark sein kann wie sein Ehrgefühl, um<lb/>
den Druck einer Ächtung, wie ich sie über ihn<lb/>
verhängt habe, und dazu die beständige Unsicherheit<lb/>
auf die Dauer zu ertragen. Denn schließlich hat nicht<lb/>
nur er Wien, sondern auch Wien ihn unsicher gemacht,<lb/>
und so riet ich ihm denn, auf seine Gesundheit zu<lb/>
achten und lieber zu gehen als zu sitzen. Bis zu<lb/>
dieser ernsten Möglichkeit, der er doch bis heute<lb/>
mit <seg type="insult">einer fast unvorstellbaren Routine</seg> entkommen ist,<lb/>
wollte ich ihn noch davor bewahren, die Empfindungen<lb/>
durchzumachen, die seine Opfer durchmachen mußten:<lb/>
die Pein des Menschen, der einer Erpressung<lb/>
wehrlos ausgeliefert ist. Hat <seg type="insult">ein Mann von seinem<lb/>
Format</seg> es nötig, alles, was er seiner <seg type="insult">Tüchtigkeit</seg><lb/>
verdankt, wieder an Leute hinzuopfern, die zufällig<lb/>
wissen, wie es erworben wurde, und die umso<lb/>
anspruchsvoller werden, je näher der Augenblick<lb/>
kommt, wo sie darüber wahre Zeugenaussage ablegen<lb/>
könnten? Man erzählt sich Schauderdinge von <seg type="insult">der<lb/>
wachsenden und drängenden Begehrlichkeit jener vor<lb/>
keiner irdischen Gewalt verantwortlichen freien<lb/>
Geister</seg>, deren wirtschaftliche Existenz von allem<lb/>
Anfang an weniger auf Fähigkeiten aufgebaut war<lb/>
als auf einem <seg type="insult">Fachwissen</seg> um die Karriere des <seg type="insult">Mannes</seg>,<lb/>
der sie selbst weit allgemeineren Kenntnissen verdankt.<lb/>
Ich kann <seg type="insult">diese Verstrickungen</seg> nicht mitansehen, und<lb/>
mit derselben Leidenschaft, mit der ich bereit bin,<lb/>
<seg type="insult">das korrupteste Finanzkapital</seg> von seinem <seg type="insult">Parasiten</seg> zu<lb/>
befreien — aus einem tiefer gefühlten Sozialismus<lb/>
als dem, der <seg type="insult">andere Sorgen</seg> hat, und weil ich eben<lb/>
</p>
            <p ana="pr146519">
zum Umsturz der alten Welt die Erhaltung der<lb/>
moralischen Grundgesetze brauche —, mit demselben<lb/>
Anteil also empfinde ich noch die Qual, der <seg type="insult">der ausgenutzte<lb/>
 Parasit</seg> preisgegeben ist. Ich habe, wie alles,<lb/>
auch den Termin des <date>1. Mai</date> reiflich erwogen, dessen<lb/>
Wahl von dem Wunsch, die sozialdemokratische Sache<lb/>
zu entsühnen, zwar nicht just diktiert, aber doch sinnvoll<lb/>
mit der Gelegenheit verbunden war. Als ich den Termin<lb/>
setzte, wußte ich, daß er schon in eine kriminale<lb/>
Prozedur fallen würde, deren Zweck die Untersuchung<lb/>
wäre, ob <rs type="pers" ana="n_88349" ref="#fk__p_46460">Imre Bekessy</rs> im streng technischen Sinn<lb/>
der Tätigkeit schuldig sei, deren ich ihn hauptsächlich<lb/>
 und immer wieder, ungestraft <seg type="insult">den Ungestraften</seg>,<lb/>
öffentlich oder vor mehreren Leuten, in Druckwerken<lb/>
und verbreiteten Schmähschriften, namentlich oder<lb/>
durch auf ihn passende Kennzeichen geziehen habe.<lb/>
Denn daß er diese Tätigkeit und nichts außer ihr<lb/>
ausübt, wußte eine <seg type="insult">Stadt</seg>, die seit Jahren in <seg type="insult">erpreßter<lb/>
Luft</seg> atmet. Darin war ja <seg type="insult">die ganze bürgerliche<lb/>
Welt, ja selbst die hervorragendsten Funktionäre<lb/>
der <rs type="inst">sozialdemokratischen Partei</rs></seg> mit mir einig; darin<lb/>
war alles, was ein amtliches, ein geschäftliches und<lb/>
insbesondere ein Privatleben hat, so sehr meiner<lb/>
Meinung, daß sie lieber schwiegen und duldeten,<lb/>
lieber den Anschein der <seg type="insult">Erbärmlichkeit</seg> und den<lb/>
Verdacht der verborgenen <seg type="insult">Korruption</seg> ertrugen, als<lb/>
die Befreiung vom <seg type="insult">Erpresser Großwiens</seg> mit dem<lb/>
persönlichen Unglimpf zu erkaufen, der sein<lb/>
letzter Racheakt wäre. Darin waren sie so sehr auf<lb/>
meiner Seite, daß sie den Kampf ganz und gar mir<lb/>
überließen, der ja als <seg type="insult">Außenstehender</seg> und <seg type="insult">einzelner<lb/>
Schriftsteller</seg> weniger zu besorgen hatte. Sie alle<lb/>
standen mir, wenn’s keiner sah, mit ihren wärmsten<lb/>
Wünschen bei, beschuldigten einander der <seg type="insult">Feigheit</seg>,<lb/>
und durchdrungen von der Not, der ich den Ausgang<lb/>
schaffen sollte, waren sie alle. Kurzum, <rs type="pers">Ophelia</rs><lb/>
hätte eher an der Sonne Klarheit und an der Sterne<lb/>
</p>
            <p ana="pr146519">
Licht zweifeln mögen als irgendjemand in Wien,<lb/>
daß <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_88350" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> ein <seg type="insult">Erpresser</seg> sei. Ich tat, was ich<lb/>
konnte. Ich wurde nicht müde, ihm an der Hand<lb/>
seiner Vergangenheit wie seiner Gegenwart die zahllosen<lb/>
 nicht erlittenen Strafen zum Vorwurf zu machen,<lb/>
aber es gelang mir nicht, ihm die Notwendigkeit<lb/>
ihrer Nachholung in einem Beleidigungsprozeß zu<lb/>
beweisen. Alles konnte ich bei ihm durchsetzen,<lb/>
selbst eine gewisse Herabsetzung seiner Aktivität,<lb/>
eine <seg type="insult">Ermäßigung seines Temperaments und seiner<lb/>
Preise</seg>, nur nicht daß er mir jene Gelegenheit<lb/>
 geboten hätte. Da ich jedoch ohne seine<lb/>
Einwilligung nicht zu Gericht gehen kann, wenn<lb/>
es sich um seine Ehre handelt, so blieb nichts<lb/>
übrig als diese aus dem Spiel zu lassen, was ein<lb/>
Kinderspiel war, die Materie seines Lebens, losgelöst<lb/>
von dem hinderlichen Ehrbegriff, zu betrachten und<lb/>
die Angelegenheit mit allen glücklichen Weiterungen,<lb/>
die sich aus ihr ergaben, so zu führen, daß sich<lb/>
mangels eines privaten Anklägers der öffentliche mit<lb/>
ihr befassen mußte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146520">
<space/>Sie verläuft in jedem Falle katastrophal: indem<lb/>
das Unheil, das im Zuge ist, welchen Lauf es will<lb/>
nehmen mag, und dennoch ans Ziel kommt. Denn sie<lb/>
würde ja, wenn es möglich wäre, daß eine Katastrophe<lb/>
einträte und die Justiz der Erpressung erläge, die<lb/>
sie verfolgt, noch weit katastrophaler verlaufen.<lb/>
Aber das besondere Erlebnis, daß das rechte Wort<lb/>
eines Staatsanwalts, die Justiz dürfe nicht zur <seg type="insult">Hure der<lb/>
Politik</seg> werden, <foreign xml:lang="la">coram publico</foreign> berichtigt würde und<lb/>
daß ihr eben ausholender Arm gebannt wäre von <seg type="insult">dem<lb/>
Zuhälter solchen Verständnisses</seg> — nein, diese Vollendung<lb/>
 meines Weltbilds hoffe ich nicht zu erleben!<lb/>
Und doch würde niemand ahnen, wie mir für die<lb/>
Rettung des Restes von einem Glauben an <seg type="insult">diese<lb/>
Staatlichkeit</seg>, an die Ehre <seg type="insult">dieses österreichischen<lb/>
Lebens</seg>, bange im Herzen ist. Wie ich, furchtlos in<lb/>
</p>
            <p ana="pr146520">
meiner Sache, zittern muß bei dem Gedanken, daß<lb/>
eines Tags <seg type="insult">der Schwächezustand vor dem größten<lb/>
aller Räuber</seg> in Form Rechtens mit dem Fazit besiegelt<lb/>
wäre: Und wenn man tausend Louisdor böte, wer ihn<lb/>
lebendig liefert, und wenn ein Arbeitsloser elf lebendige<lb/>
Kinder hätte, dem Mann könnte nicht geholfen<lb/>
werden — denn jener habe ja nicht selbst erpreßt,<lb/>
sondern durch Boten, die ihm die Treue halten,<lb/>
und seine persönlichen Opfer fürchteten zwar nicht<lb/>
den Meineid, wohl aber die Rache des <seg type="insult">Erpressers</seg><lb/>
bis zum Grab und übers Kriminal. So konnte zwar<lb/>
<seg type="insult">der Dilettant <rs type="pers" ana="n_88351" ref="#fk__p_38020">Weiß</rs></seg>, der, vom Kapital angesprochen,<lb/>
einmal selbst Anspruch erhob, der Justiz verfallen,<lb/>
aber ohnmächtig sei sie gegen <seg type="insult">den geborenen<lb/>
Erpresser</seg>, der den <seg type="insult">Naturdrang</seg> in ein System gebracht<lb/>
hat, der von einem <seg type="insult">Zentralbureau</seg> aus eine ganze<lb/>
Stadt in Kontribution setzt, <seg type="insult">eine ganze Armee von<lb/>
<seg type="ELIDASH">Geschäftsmännern</seg>, <seg type="ELIDASH">Staatsmännern</seg> und Privatmännern</seg> befehligt und<lb/>
überhaupt keine andere Form des sozialen Umgangs<lb/>
kennt als die der <seg type="insult">Erpressung</seg>. Den <seg type="insult">Journalisten</seg>,<lb/>
der zum <seg type="insult">Verbrecher</seg> wird, zu fassen, sei nicht<lb/>
schwer. Unfaßbar aber, verkappt in immer wechselnder<lb/>
 Gestalt, aller gesetzlichen Normen spottend und<lb/>
nur dem Tribunal der Sittengeschichte überlassen<lb/>
bleibe der <seg type="insult">Verbrecher</seg>, der zum <seg type="insult">Journalisten</seg> wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146521">
<space/>Empfindet man, welche Sorgen mir <seg type="insult">dieser<lb/>
Mitbürger</seg> macht? Und dabei bin ich doch fast<lb/>
der einzige Wiener, der ihn nicht zu fürchten hat<lb/>
und dessen Nerven er, auch wenn er mich<lb/>
als <seg type="insult">Erpresser</seg> entlarvte, durch nichts Pein<lb/>
bereiten könnte als höchstens durch die Überfülle<lb/>
von Anregung, durch die Vermehrung der Arbeit,<lb/>
die ihm freilich zur größeren Pein erwächst. Wie<lb/>
könnte, und wenn tagtäglich wieder <seg type="insult">das moralische<lb/>
und logische Chaos</seg> über mich hereinbräche und<lb/>
<seg type="insult">die ganze Wanzenbrut</seg> gegen mich entfesselt wäre,<lb/>
wenn <seg type="insult">die selbst durch ihr Untalent nicht zu entmutigende</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr146521">
<seg type="insult"> Frechheit</seg> wieder und wieder ein falsches<lb/>
Bild von mir gäbe, um ihre eigene Grimasse zu<lb/>
verbergen — wie könnte heute noch der Glaube vorhanden<lb/>
 sein, daß <rs type="pers" ana="n_88352" ref="#fk__p_47565">Krausens</rs> Tatkraft je zu erschöpfen<lb/>
wäre! <seg type="insult">Alle diese Nebengeräusche</seg>, die mit <seg type="insult">dem<lb/>
großen Greuel</seg> einherlaufen, werden so gut es geht<lb/>
kriminalistisch versorgt. Aber vergebens würde es<lb/>
der <seg type="insult">Bube</seg> versuchen, die Energie zu verwirren und<lb/>
abzulenken, die zum großen Schlag gegen den<lb/>
<seg type="insult">Erpresser</seg> ausholt, der sich schon überzeugen wird,<lb/>
daß sich ihre Methode nicht »in Berichtigungen<lb/>
und <seg type="insult">Querelen</seg> auslebt«. Schwer kränkt mich<lb/>
darum der Glaube, den <seg type="insult">er und die Seinen</seg> nähren,<lb/>
wie <seg type="insult">alle Bekenner einer Sinnesart</seg>, die in<lb/>
der Deutung geistiger Notwendigkeit nur auf die<lb/>
Motive der <seg type="insult">Eitelkeit</seg> und der <seg type="insult">Ranküne</seg> gerät. Der<lb/>
Glaube, daß es »nie so weit gekommen wäre«,<lb/>
wenn er nicht zufällig auch mich beschmutzt hätte,<lb/>
und daß sich seine Situation noch heute besser<lb/>
gestalten könnte, wenn er seinem <seg type="insult">Prestige</seg> das<lb/>
Opfer abränge, mich fürder zu verschonen. Die<lb/>
Inschrift über <rs type="pers" ana="n_88353" ref="#fk__p_40256">Dantes</rs> Höllenpforte ist ein »Hereinspaziert<lb/>
!« im Vergleich zu der Hoffnungslosigkeit,<lb/>
die sich dem <seg type="insult">Wahn</seg> eröffnet, meine geistigen<lb/>
Entschließungen zu beeinflussen, von denen ich<lb/>
doch sagen kann, daß sie selbst von mir als dem<lb/>
Besitzer privater Nerven unabhängig sind. Die<lb/>
Objektivität, die an mir verübte <seg type="insult">Büberei</seg> als Zeichen<lb/>
der habituellen zu werten und in dem, was mich<lb/>
betraf, das <seg type="insult">Schuftengesicht</seg> zu erkennen, das aller<lb/>
Menschenehre spottet — sie sollte nimmer mit einem<lb/>
persönlichen Interesse verwechselt werden. Nein,<lb/>
die Attake auf das Sexualleben <seg type="insult">der verhaßtesten<lb/>
Repräsentanten der bürgerlichen Welt</seg>, der <seg type="insult">Räubergriff<lb/>
 in die Tasche der ärgsten kapitalistischen<lb/>
Verderbnis</seg>, <seg type="insult">die hedonistische Fratze des Zuhälters<lb/>
der Freiheit</seg> — all dies hätte mich auch ohne die<lb/>
</p>
            <p ana="pr146521">
persönliche Unbill und hat mich schon zu einer Zeit<lb/>
gespornt, wo aus <seg type="insult">so schmutzigem Gefäß</seg> mir noch<lb/>
Milch und Honig floß. Unerschöpflich hätte ich mir<lb/>
diese Gaben erhalten können — der <seg type="insult">Auswurf</seg> hat<lb/>
selbst solche Andeutung nicht verschmäht —, wenn ich<lb/>
nicht angefangen, nein auch noch, wenn ich innegehalten<lb/>
hätte. Nur für Lob hatte ich mich zu rächen und<lb/>
<seg type="insult">Eitelkeit</seg> hätte wahrlich töricht gehandelt, in einen<lb/>
Angriffskrieg gegen ihren <seg type="insult">Schmeichler</seg> einzutreten.<lb/>
Wer aber, der nicht von Sinnen ist, könnte glauben,<lb/>
daß, wenn sich mir der <seg type="insult">Bube</seg> nicht gezeigt hätte,<lb/>
<seg type="insult">der Erpresser und Unzuchtmeister dieser Epoche</seg><lb/>
mir verborgen geblieben wäre. Von der ersten<lb/>
Stunde an konnte kein Lob und kein Tadel meines<lb/>
Wirkens <seg type="insult">diesen ruchlosesten Gebraucher des Drucks<lb/>
in beiderlei Gestalt</seg> vor seiner letzten Stunde bewahren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146522">
<space/>Sie kommt, und wenn der ganze Schnee verbrennt<lb/>
! Denn ich habe es satt, mit <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_88354" ref="#fk__p_46460">Emmerich<lb/>
Bekessy</rs></seg> die Luft einer Stadt zu atmen, wenigstens<lb/>
außerhalb ihres Gefängnisses, und lieber säße ich mit<lb/>
ihm drin, als ihn weiterhin freien Fußes <seg type="insult">seine Tänze<lb/>
und Eskapaden</seg>, <seg type="insult">seine Feste und Ausflüge</seg>, <seg type="insult">seine<lb/>
Nasführungen und Zaubereien</seg> veranstalten zu<lb/>
sehen. Ich habe es aber auch satt, auf dem Weg<lb/>
zum heiß erkämpften Ziel, auf dem Weg, der hinaus<lb/>
aus Wien oder hinein ins <rs type="inst">Landesgericht</rs> führt, immer<lb/>
wieder der Zufälle gewärtig sein zu müssen, mit<lb/>
denen <seg type="insult">das Unwesen der politischen Machthaberei</seg> im<lb/>
<seg type="insult">Ratschluß einer unerforschlichen Korruption</seg> den <seg type="insult">Glücksritter<lb/>
</seg> begünstigt. In dem allseits geführten, allseits<lb/>
isolierten, in dem atemerstickenden, atembefeuernden<lb/>
Kampf gegen <seg type="insult">die mit allem Zufall und allem Verfall<lb/>
verbündete Schufterei</seg>; in einer produktiven Arbeit, die<lb/>
täglich von neuem das <seg type="insult">Chaos</seg> zu bewältigen hat;<lb/>
in einer hoffnungsvollen Entwicklung, die bisher<lb/>
auch durch <seg type="insult">die Wirbel der Schamlosigkeit</seg> nicht<lb/>
beeinträchtigt werden konnte, sind doch immer wieder<lb/>
</p>
            <p ana="pr146522">
Rückschläge zu erleben, die die Freude an den<lb/>
positiven Errungenschaften trüben müssen. Die<lb/>
positivste ist die Tatsache, daß überhaupt untersucht<lb/>
wird, und ich halte unter allen heimischen Gepflogenheiten<lb/>
 die der Vorerhebungen nach § 98b derzeit für<lb/>
die weitaus sympathischeste, für viel dringender als<lb/>
eine Fahnenweihe des polizeilichen Männergesangvereins<lb/>
, und für eine solche, die einem den Glauben<lb/>
an dieses Vaterland wiedergeben könnte. Der vorläufige<lb/>
Erfolg: daß <seg type="insult">ein Prokurist und <RS pers="Eugen Forda" globID="name_201481">Verwaltungsrat</RS> der<lb/>
Bande</seg> festgenommen wurde, während der <seg type="insult">Chef</seg><lb/>
selbst noch vorhat, die schönsten Beine bei einem<lb/>
Strandfest zu prämiieren, ist keineswegs zu unterschätzen<lb/>
, da er, selbst wenn besser Ding Weile<lb/>
braucht, außerordentliche Perspektiven in das volkswirtschaftliche<lb/>
 Leben eröffnen dürfte. Ein weiterer<lb/>
Erfolg ist das langsame Auftauen <seg type="insult">einer im Dreck<lb/>
erstarrten öffentlichen Meinung</seg>, wie es da und dort<lb/>
in schüchternen Gerichtssaalnotizen zum Ausdruck<lb/>
kommt, ist vor allem die wenngleich noch etwas<lb/>
unfreie Sprache, die die <rs type="inst">sozialdemokratische Partei</rs><lb/>
in <rs type="inst">Parlament</rs> und Presse wiedergewinnt, freilich<lb/>
nicht ohne daß ihr im Nu vom <seg type="insult">Erpresser</seg> aus <seg type="insult">dem<lb/>
Schatzkästlein seines Wissens</seg> »vorderhand«<lb/>
einige Perlen gezeigt werden. Sie wird erkennen,<lb/>
daß sie um ein volles Jahr zu spät die Abschaffung<lb/>
 <seg type="insult">des individuellen Terrors</seg> versucht hat,<lb/>
dessen Einbürgerung und Duldung von allen Taten<lb/>
und Unterlassungen seit dem Umsturz die verhängnisvollste<lb/>
 war. Immerhin ist meine Genugtuung über<lb/>
das kleinste Zeichen der Einkehr größer als mein<lb/>
Schmerz über die Ungebühr, welche die Disziplin<lb/>
des schlechten Gewissens einem, der ihr von Natur<lb/>
wegen abtrünnig ist, durch <seg type="insult">Geister geringen Kalibers</seg><lb/>
zu bieten gewagt hat. Da es schwerlich gelingen<lb/>
dürfte, mich blöd zu machen, also auf das Niveau<lb/>
<seg type="insult">solcher Polemik</seg> zu bringen, und weil doch die<lb/>
</p>
            <p ana="pr146522">
Selbstironie der Tatsachen mein stärkster Beistand<lb/>
ist, so gebe ich die Zuversicht nicht auf, Männer,<lb/>
denen ich nicht als Gegner, sondern als Verteidiger<lb/>
ihrer Sache gegenüberstehe, wieder auf dem rechten<lb/>
Weg zu treffen. Hätte es nach allem, was geschehen<lb/>
und nicht geschehen ist, noch eines Beweises bedurft,<lb/>
daß hier eine politische Macht nicht anders als ein<lb/>
braver Ehemann nach dem Seitensprung in den Banden<lb/>
eines <seg type="insult">Erpressers</seg> keucht, so hat ihn wohl der beschämende<lb/>
 Umstand erbracht, daß der <seg type="insult">Wicht</seg> nunmehr<lb/>
die öffentliche Drohung wagen konnte, um sich sofort<lb/>
Ruhe zu verschaffen. Kein Zweifel, dieses Schweigen<lb/>
war ein stärkerer Beweis für die Wirksamkeit der<lb/>
Erpressung, als ihn die stärkste Antwort produziert<lb/>
hätte. Gleichwohl bewahrt man das Vertrauen, daß der<lb/>
gute Anlauf nicht dauernd rückgängig gemacht sei,<lb/>
sondern daß es eben wie bei der <seg type="insult">Springprozession</seg><lb/>
drei Schritte vor und zwei zurück gehe (und nicht am<lb/>
Ende umgekehrt). Ich hoffe, daß wir in Erkenntnis<lb/>
und Tat weiterkommen, daß einem, der keinen<lb/>
Beistand braucht, doch die schmählichste Behinderung<lb/>
erspart bleiben wird, und was meine persönliche<lb/>
Geltung betrifft, so glaube ich, daß die Sozialdemokratie<lb/>
 einmal noch alles unterschreiben wird, was<lb/>
sie einmal über mich geschrieben hat. Als bemerkenswerter<lb/>
 Erfolg in einem Kampf, der unter allen Umständen<lb/>
 mit dem Ehrverlust der <seg type="insult">Neutralen</seg> enden<lb/>
wird, erscheint ein Beschluß des <rs type="inst">Reichsverbandes der<lb/>
öffentlichen Angestellten</rs>, welcher es »allen österreichischen<lb/>
 Beamten zur Pflicht macht, die ‚<rs type="paper" ana="werk_23925">Stunde</rs>‘<lb/>
weder zu abonnieren noch zu kaufen«, die der<lb/>
<rs type="inst">Reichsverband</rs> als <seg type="insult">»Schandblatt«</seg> bezeichnet, dem<lb/>
er die Entschädigung gönnt, daß es den <RS pers="Josef Kollmann" globID="name_202108">Finanzminister<lb/>
</RS> zu seinen Freunden zählt. Und hier eben<lb/>
wäre einer jener Rückschläge zu verzeichnen, die<lb/>
immer wieder den Plan der Sanierung unseres Kulturlebens<lb/>
 zu bedrohen scheinen. Daß in der <seg type="insult">Atmosphäre</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr146522">
<seg type="insult">der Ehrlosigkeit</seg>, die <seg type="insult">das Geschäft des Herrn <rs type="pers" ana="n_88355" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg><lb/>
in dem Maße stärkt, als sie davon genährt wurde,<lb/>
der vorbildliche Entschluß der Beamtenschaft keine<lb/>
Nachahmung finden wird, dürfte keinem Zweifel<lb/>
unterliegen. Es hat ja auch des Anstoßes der<lb/>
<seg type="insult">Standesbesudelung</seg> durch einen bestimmten Artikel<lb/>
bedurft, um die Beamten zu einem so außerordentlichen<lb/>
 Schritte zu bewegen. Aber welche<lb/>
Interessengruppe fühlte sich hier verpflichtet, gegen<lb/>
das, was die Menschensitte verpönt und das Gesetz<lb/>
erlaubt, für die Allgemeinheit zu demonstrieren?<lb/>
Wer außer mir und etwa <seg type="insult">einem Redakteur der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_23926">Stunde</rs>‘</seg> hätte bisher nachgewiesenermaßen gewagt,<lb/>
sie ein <seg type="insult">Banditenblatt</seg> zu nennen? Entsetzlicher<lb/>
ist <seg type="insult">die moralische Frigidität dieses Landes</seg> wohl<lb/>
nie in Erscheinung getreten als durch das<lb/>
Faktum, daß ein <seg type="insult">Finanzminister</seg>, der <seg type="insult">den Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88356" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> hochleben ließ, es auch nur eine<lb/>
Stunde länger noch sein konnte. Die vom <date>1. Juni</date><lb/>
bot ein <seg type="insult">Bild des Grauens</seg>. Man sah vor gedeckter<lb/>
Tafel einen umfangreichen Mann, der, die Hände<lb/>
über dem Bauch gefaltet, sich in sein Schicksal zu<lb/>
ergeben schien, das in Gestalt <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_88357" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg><lb/>
ihm zur Seite saß, und der offenbar sprach, was ihm<lb/>
dieser nebst vielem Tranke eingegeben hatte. Es war<lb/>
in Baden, auf einem <seg type="insult">jener »Ausflüge der ‚<rs type="magazine" ana="werk_23927">Bühne</rs>‘«</seg>,<lb/>
durch die <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_88358" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> den Wunsch, daß er aus Wien<lb/>
hinauskomme, wenigstens ratenweise befriedigt. Im<lb/>
Stadium eines Vorverfahrens wegen Erpressung<lb/>
konnte er feststellen, daß »alles gut klappte«, vom<lb/>
Wetter angefangen, und daß unter den ahnungslosen<lb/>
Teilnehmern nur fröhliches Lachen herrschte. Es war,<lb/>
wie er treffend bemerkte, »ein echt wienerisches Fest«<lb/>
und eines, das gleichzeitig erkennen ließ, »wie tief<lb/>
der demokratische Gedanke bereits in Österreich<lb/>
Wurzeln fassen konnte«. Denn es hatten sich »völlig<lb/>
zwanglos, ohne jede Etikette und ohne jede Nebenabsicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr146522">
 Politik, Presse, Künstler und die breite Masse«<lb/>
zusammengefunden, wobei nur nicht unterscheidbar<lb/>
wurde, ob <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_88359" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> <seg type="insult">die Presse oder der Künstler</seg><lb/>
war und ob <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_88360" ref="#fk__p_47108">Kollmann</rs></seg> <seg type="insult">die Politik oder die<lb/>
breite Masse</seg> vorstellte. Aber vielleicht war mit<lb/>
dieser das Administrationspersonal des <rs type="inst"><rs type="pers">Kronos-Verlages<lb/>
</rs></rs> gemeint, das in zwei reservierten Waggons<lb/>
befördert worden war und <seg type="insult">von Politik und Presse,<lb/>
also vom Finanzminister und vom Finanzerpresser</seg>, im<lb/>
Restaurant »bereits erwartet« wurde. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_88361" ref="#fk__p_47108">Kollmann</rs></seg>,<lb/>
noch zwei Wochen vorher wegen <seg type="insult">seines geringeren<lb/>
geistigen Umfangs</seg>, wegen der <seg type="insult">»Primitivität seiner<lb/>
Gedanken«</seg> verhöhnt, hielt nun eine »klug-versöhnliche<lb/>
und äußerst humorvolle Rede«, in der er dem Wunsche<lb/>
Ausdruck gab, daß <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_88362" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> und die Seinen</seg> »sogar<lb/>
die Steuerbeamten liebgewinnen« mögen und daß die<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_23928">Bühne</rs>‘ und die ‚<rs type="paper" ana="werk_23929">Stunde</rs>‘ hochleben sollen, wobei er<lb/>
wiederholt sein Glas auf das Wohl des Herausgebers<lb/>
leerte. Dieser, der in der Öffentlichkeit selten als Sprecher<lb/>
auftritt, hatte über die Bestrebungen geklagt, welche<lb/>
heutzutage darauf abzielen, »Zeitungen und Leser zu<lb/>
entfremden«, und gegen die, sofern sie auch aufs<lb/>
<rs type="inst">Landesgericht</rs> übergreifen, <seg type="insult">ein umsichtiger Herausgeber<lb/>
</seg> rechtzeitig Schutz bei der Regierung sucht.<lb/>
<seg type="insult">Der demokratische Gedanke</seg>, der da Wurzeln faßte oder<lb/>
eigentlich schon <seg type="insult">Wurzen</seg>, war demnach so unverkennbar<lb/>
wie die Nebenabsicht, ohne die sich <seg type="insult">Politik und Presse</seg><lb/>
zwanglos zu einem <seg type="insult">Werk der Gastfreundlichkeit</seg> zusammengefunden<lb/>
 hatten. Soweit nun die Regierung<lb/>
<seg type="insult">keine Verächterin der ungarischen Küche und der<lb/>
ungarischen Weine</seg> ist und Ursache hat, das Wohlwollen<lb/>
 eines <seg type="insult">Erpressers</seg> sich zu erhalten anstatt es<lb/>
mit einem Fußtritt abzuweisen, könnten <seg type="insult">solche<lb/>
Gastereien</seg> in und außer Hause ihn allerdings in<lb/>
dem <seg type="insult">Wahn</seg> bestärken, daß es ihm gelingen könnte,<lb/>
auch die Justiz zu benebeln. Wäre selbst nur die<lb/>
Möglichkeit vorstellbar, so bliebe ja nichts übrig, als<lb/>
</p>
            <p ana="pr146522">
den Ehrlichen »Hinaus aus Wien!« zuzurufen und<lb/>
die <seg type="insult">Pestluft</seg> mit einer solchen Axt zu durchschneiden<lb/>
, daß es auch <seg type="insult">der zurückbleibenden<lb/>
Mehrheit</seg> unbehaglich würde. Aber schon, daß solche<lb/>
Tendenzen in Tat, Wort und Bild sich schamlos,<lb/>
zwanglos, ohne jede Etikette entfalten können,<lb/>
überschreitet <seg type="insult">das Maximum von Unmöglichkeit</seg>,<lb/>
welches <seg type="insult">selbst den wienerischen Erscheinungen</seg> eingeräumt<lb/>
 ist. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_88363" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>, der Überspanner</seg>, soll<lb/>
<seg type="insult">diesen <rs type="pers" ana="n_88364" ref="#fk__p_47108">Kollmann</rs></seg> bereits in der Nacht vor dem<lb/>
Freudentag überrumpelt, traktiert, animiert und zum<lb/>
Fest präpariert haben, und die wohlgefügte Bitte,<lb/>
»daß der Blätterwald, den er beherrscht, zu allen<lb/>
Zeiten über Baden seine schützende Hand hält«,<lb/>
soll unser Finanzminister bereits in einem Zustand<lb/>
gesprochen haben, in welchem er für die Bedeckung<lb/>
des Budgets keine Verantwortung übernehmen<lb/>
konnte. Doch auch wenn es nicht behauptet<lb/>
würde, könnte ja — nüchtern herausgesagt —<lb/>
die Anomalie, daß ein <seg type="insult">Minister</seg> einen <seg type="insult">Staatsbürger</seg>,<lb/>
der sich im Stadium der Vorerhebungen nach § 98 b<lb/>
befindet, hochleben läßt und ihm auf das Wohl<lb/>
seines <seg type="insult">Handwerks</seg> zutrinkt, kaum mit Anheiterung<lb/>
durch dessen <seg type="insult">lebfrische Gegenwart</seg>, sondern nur<lb/>
mit Volltrunkenheit erklärt werden. War es nicht<lb/>
<seg type="insult">ein echt wienerisches Fest</seg>, bei dem in ganz<lb/>
Europa fröhliches Lachen herrschen durfte? Ist die<lb/>
Möglichkeit, daß es zu <seg type="insult">einem solchen Exzeß</seg> kommt,<lb/>
nicht etwas, was der Sinn für die republikanische<lb/>
Ehre, was »der demokratische Gedanke in Österreich«<lb/>
mit Wurzel und Stiel auszurotten hätte? Ist es erträglich,<lb/>
daß sich ein <seg type="insult">Knotentum</seg>, welches kaum in der Livree des<lb/>
Amtsdieners vorstellbar wäre, auf der Ministerbank<lb/>
räkelt, um am Sonntag zur <seg type="insult">Beute eines Schwindlers</seg><lb/>
zu werden, der bis zum letzten Augenblick seiner<lb/>
Karriere noch fähig ist, den <seg type="insult">Desperado</seg> hinter dem<lb/>
<seg type="insult">Juxbruder</seg> zu verbergen? Vielleicht glaubt er, nicht nur<lb/>
</p>
            <p ana="pr146522">
der Welt einreden zu können, sondern sich selbst,<lb/>
daß es ihm gelingen werde, wenn er die Politik<lb/>
prostituiert hat, die Justiz zur <seg type="insult">gemeinsamen Hure</seg><lb/>
zu machen. Man braucht nur die Sicherheit zu<lb/>
bemerken, mit der er in den Tagen, da ihm sein<lb/>
Prokurist entrissen ward, dem schüchternen Versuch<lb/>
 eines sozialdemokratischen Abgeordneten, auf<lb/>
<seg type="insult">diesen Trauerfall</seg> hinzuweisen, entgegengetreten ist.<lb/>
Die Offenheit, mit der er auf seine Beziehungen zu<lb/>
einem früheren Finanzminister pochte, der ja auch<lb/>
umgänglich war und ihm nicht minder als dem<lb/>
Trunke ergeben. Ja, er weiß die Menschen bei ihrer<lb/>
schwachen Seite zu packen, er kitzelt <rs type="pers">Achillesfersen</rs>,<lb/>
und um zu verführen, bedarf es nicht einmal immer<lb/>
der Korrumpierung, es genügt schon die animierte<lb/>
Tischunterhaltung, die den eigenen Wissensdurst<lb/>
befriedigt und dem Partner reinen Wein über sonstige<lb/>
Bedürfnisse einschenkt. <seg type="insult">Einen unverkennbaren Zuwachs<lb/>
an Lebensmut</seg> aber brachte dem <seg type="insult">Sanguiniker</seg> die<lb/>
Kunde, daß <seg type="insult">der wichtigste seiner steirer Verbündeten,<lb/>
der Herr <rs type="pers" ana="n_88365" ref="#fk__p_40730">Rintelen</rs></seg>, auf den Posten des Unterrichtsministers<lb/>
 berufen würde, was offenbar auf eine Zurückdrängung<lb/>
 der humanistischen Bildung zu Gunsten der<lb/>
finanzwissenschaftlichen hinausliefe. Vollends dessen<lb/>
fernere Aussicht auf den Posten des Bundeskanzlers<lb/>
 schien <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_88366" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> dermaßen zu beleben,<lb/>
daß er die Sozialdemokratie, der er es verdankt,<lb/>
ein Wiener zu sein, von sich abschüttelte, und mit<lb/>
fliegenden Fahnen zu den Christlichsozialen überging,<lb/>
die es ihm nun noch ermöglichen sollten, nicht unterzugehen<lb/>
. Aber solange solches Schicksal nicht mir selbst<lb/>
widerfährt, so lange kann er sich auf die Unbeeinflußbarkeit<lb/>
 der Justiz verlassen und darauf, daß ich die Haare<lb/>
auf ihrem Haupte bewachen werde, damit keines<lb/>
ihr gekrümmt wird, und sträuben will ich sie vor einer<lb/>
<seg type="insult">Fülle von Kriminalität</seg>, an der vielleicht ihre Fassungskraft<lb/>
, doch nie ihr Fassungsraum versagen könnte!<lb/>
</p>
            <p ana="pr146522">
<seg type="insult">Die Schieber, die Tabaklieferanten, die Geschäftsfreunde<lb/>
der Herren <rs type="pers" ana="n_88367" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> und <rs type="pers" ana="n_88368" ref="#fk__p_47809">Kiazim Bey</rs></seg> mögen<lb/>
Portefeuilles ergattern und bis zum <rs type="inst">Kanzleramt</rs> vordringen<lb/>
, und die österreichische Politik mag in dreier<lb/>
Teufel Namen <seg type="insult">der steirische Saustall</seg> bleiben, der sie ist<lb/>
— aber die Hoffnung: die einzige Instanz, die da noch<lb/>
Wandel schaffen kann, die Justiz selber in ihn einzusperren<lb/>
, wird nicht erfüllt werden und könnte<lb/>
es der Fall sein, so wär’s eine Causa, die ich vors<lb/>
europäische Tribunal brächte! <seg type="insult">Steirer</seg> wage es und<lb/>
mache einen letzten Versuch zugunsten <seg type="insult">Pesters</seg>,<lb/>
von dem Wien befreit sein will! Ich weiß ja noch nicht,<lb/>
ob es mir passen wird, von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_88369" ref="#fk__p_40730">Rintelen</rs></seg> regiert zu<lb/>
werden — nämlich wenn nicht gleichzeitig <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88370" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> Bundespräsident wird —; aber ich würde<lb/>
ihm raten, zu seiner Tätigkeit als Landeshauptmann,<lb/>
die mir keine Aufmerksamkeit abgewinnen kann,<lb/>
heimzukehren und nicht in Wien zu bleiben, um<lb/>
hier die Zügel der Regierung in die Hand zu<lb/>
nehmen und sie den Begierden schießen zu lassen.<lb/>
Er würde sich einem <seg type="insult">Erpresser</seg> noch mehr verpflichten,<lb/>
als er es schon getan hat, und die Interessen des<lb/>
Bundes mit dem <seg type="insult">Bund der Interessen</seg> allzusehr<lb/>
belasten. Helfen würde es weder jenem noch diesem<lb/>
Bund; denn wahrlich, so stark könnte keine steirische<lb/>
Wasserkraft sein, um den <seg type="insult">Betrieb des Herrn <rs type="pers" ana="n_88371" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg><lb/>
dauernd zu speisen. »Die berüchtigten Beziehungen,<lb/>
die Herr <rs type="pers" ana="n_88372" ref="#fk__p_40730">Rintelen</rs> von Graz aus gepflogen hat,<lb/>
wird er in Wien nicht fortsetzen dürfen«, so hat ihm,<lb/>
mit deutlicher Beziehung auf <seg type="insult">den Nichtgenannten</seg>, das<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_23930">Organ der Sozialdemokratie</rs> zugerufen, und ich werde<lb/>
es mir angelegen sein lassen, auch die Wachsamkeit,<lb/>
die da verheißen wird, zu überwachen, während der<lb/>
Periode, wo nicht Beziehungen, sondern Erhebungen<lb/>
zu pflegen sind. Es ist ja nun ernstlich nicht<lb/>
zu denken, daß sich <seg type="insult">die Drei aus der Steiermark</seg>, <seg type="insult">so<lb/>
schlaue Köpfe wie die Herren <rs type="pers" ana="n_88373" ref="#fk__p_60222">Gürtler</rs>, <rs type="pers" ana="n_88374" ref="#fk__p_40688">Ahrer</rs> und</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr146522">
<seg type="insult">insbesondere <rs type="pers" ana="n_88375" ref="#fk__p_40730">Rintelen</rs></seg>, darauf einlassen werden, dem<lb/>
<seg type="insult">Bundesgenossen</seg> zuliebe an eine Sphäre zu rühren,<lb/>
der man sich mit geschäftlichen Absichten nicht<lb/>
ohne Gefahr nähert, und sie werden wohl eher<lb/>
klug genug sein, sich gegebenenfalls der Beseitigung<lb/>
eines <seg type="insult">Erpressers</seg> nicht in den Weg zu stellen.<lb/>
Aber was sie vermissen lassen, ist eine<lb/>
deutliche Berichtigung <seg type="insult">des frechen Geflunkers mit<lb/>
Einflüssen</seg>, das den sittlichen Ernst kriminalistischer<lb/>
Forschung in <seg type="insult">einen eklen Dunstkreis von Gerüchten</seg><lb/>
zerrt und noch die Entscheidung über die Ehre<lb/>
eines Landes mit <seg type="insult">dem gräßlichen Odium des<lb/>
landesüblichen Glaubens an Hintertürln</seg> besudelt.<lb/>
Kommen dazu die <seg type="insult">Liebkosungen</seg>, mit denen die<lb/>
<seg type="insult">Metze <rs type="pers">Fortuna</rs></seg> einen <seg type="insult">Schiebernacken</seg> immer zur Unzeit<lb/>
aus der Schlinge kajoliert, so könnte man schon<lb/>
den Mut sinken lassen — hätte man nicht das Vertrauen<lb/>
in ein Naturgesetz, das hier schließlich doch, allen<lb/>
Widerständen zum Trotz, die Anwendung des <rs type="title">Strafgesetzes<lb/>
</rs> bewirken wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146523">
<space/>Angenehm ist mir ja diese Geschichte mit<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7831" ref="#fk__p_58060">Haasenstein</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_7832" ref="#fk__p_59089">Vogler</rs></rs>, der Annoncenfirma, die<lb/>
ihm — wenn’s wahr ist — das <seg type="insult">Jagdrevier</seg> abgepachtet<lb/>
 hat, keineswegs. Nicht als ob die »vollständige<lb/>
Trennung von Redaktion und Administration« etwa<lb/>
eine Beunruhigung darüber zuließe, daß künftighin<lb/>
jede <seg type="insult">Beutemöglichkeit</seg> ausgeschlossen sei. Aber ich<lb/>
plage mich und in dem Augenblick, da ganz unabhängig<lb/>
 von juridischen Entschließungen <seg type="insult">einem außen<lb/>
und innen verkrachenden Geschäft</seg> die letzte Stunde<lb/>
geschlagen hat, erscheint der <seg type="insult">Retter</seg> und fristet<lb/>
das Leben, welches abzukürzen die sittlichste<lb/>
Aufgabe bedeutet, die einem hier und heute doch<lb/>
gegeben ist. Mindestens tritt mir nun die Pflicht<lb/>
hinzu, die Möglichkeit der Annullierung eines<lb/>
Vertrags zu erwägen, der offenbar dem allgemeinen<lb/>
Interesse zuwiderläuft und ohne mein Wissen<lb/>
</p>
            <p ana="pr146523">
geschlossen wurde, aber vom Teilnehmer kaum<lb/>
geschlossen worden wäre, wenn er mit meinem<lb/>
Wissen sich die Sache besehen hätte. Auch sein privates<lb/>
Interesse wäre ja schwer geschädigt, wenn ihm etwa<lb/>
die Wahrheit über die kriminalistische Situation des<lb/>
<seg type="insult">Unternehmens</seg> beschönigt worden wäre. Dafür sind<lb/>
hinlänglich Verdachtsgründe vorhanden, indem <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88376" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> in den Tagen der Unterhandlung sich<lb/>
lebhaft, aber vergebens bemüht hat, das einzige<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_40482">Tagesblatt</rs>, das die Nachricht von dem gegen<lb/>
ihn schwebenden Verfahren gebracht hat, die ‚<rs type="paper" ana="werk_27726">Wiener<lb/>
Neuesten Nachrichten</rs>‘, zum kommentarlosen Abdruck<lb/>
einer Berichtigung zu bewegen, welche er, da er die<lb/>
Anerkennung der Unwahrheit nicht durchsetzen konnte,<lb/>
lieber wieder zurückgezogen hat. Wie die Leumundsnote<lb/>
 erscheint auch die Anekdote von dem zerbrochenen<lb/>
Topf um einen Punkt vermehrt, indem er mit<lb/>
außerordentlicher Gewandtheit sogar in den Kreisen<lb/>
der ihm feindlichen Presse die Version verbreitet:<lb/>
erstens sei gegen ihn nie eine Voruntersuchung<lb/>
eröffnet worden, zweitens sei sie längst eingestellt<lb/>
, drittens werde sie zu nichts führen und<lb/>
außerdem werde sie schon niedergeschlagen werden.<lb/>
Es gibt nun Leute, die es schlüssig finden und<lb/>
insbesondere von der frechen Verwendung des<lb/>
Motivs, daß auch ein Ungar sich in Österreich<lb/>
alles richten kann, so fasziniert sind, daß sie ihm<lb/>
helfen, Bankschulden zu zahlen, die er mit dem<lb/>
<seg type="insult">Revolver</seg> nicht mehr begleichen könnte. Ob sie<lb/>
unter den gegebenen Umständen auf ihre<lb/>
Kosten kommen werden, wird sich bald herausstellen<lb/>
. Ich könnte, im Angesicht von hunderttausend<lb/>
 Arbeitslosen, die eine ehrliche Arbeit<lb/>
hinter sich haben, nicht sentimental werden<lb/>
bei dem Gedanken, daß die Fortdauer eines<lb/>
<seg type="insult">Unternehmens</seg> garantiert sein müsse, dessen <seg type="insult">Mitwirkende<lb/>
</seg> im Wesentlichen an der Erzeugung von<lb/>
</p>
            <p ana="pr146523">
Werten beteiligt waren wie der Berichterstattung<lb/>
über die Nachttoilette der »<rs type="pers" ana="n_88377" ref="#fk__p_39001">Beckerbaby</rs>« oder<lb/>
die unproduktive Arbeit geleistet haben, bloß für<lb/>
ihr Wissen um solche Angelegenheiten entlohnt<lb/>
zu werden. Die Vorstellung, daß mitten in <seg type="insult">dieser<lb/>
Sphäre</seg> Herr <rs type="pers" ana="n_88378" ref="#fk__p_46325">Breitner</rs> mit Interviews vertreten ist,<lb/>
ohne auf der Stelle die Lustbarkeitssteuer einzuheben<lb/>
oder der Inseratensteuer nachzuforschen, war nicht<lb/>
so sehr imstande, mir das Ganze in eine sozialere<lb/>
Region zu rücken, als das Gefühl einer <seg type="insult">Unappetitlichkeit<lb/>
</seg> einzuflößen und vor allem die schwere<lb/>
Besorgnis, welche Rücksicht auf Parteiinteressen<lb/>
wohl imstande sei, einen so rigorosen Mann zu<lb/>
<seg type="insult">solchem Verkehr</seg> zu zwingen und zu <seg type="insult">solchem<lb/>
Abfall von seiner bekannten Verachtung der Sorte</seg>.<lb/>
Aber Mitleid mit den <seg type="insult">Chanteuren</seg>, die <seg type="insult">den textlichen<lb/>
 Vorwand für den erpresserischen Ernst des<lb/>
Lebens</seg> zu liefern hatten, könnte meine Aktionskraft<lb/>
, die ich für eine wahrhaft soziale Energie halte,<lb/>
nicht behindern. Selbst das Schicksal <seg type="insult">jener beträchtlichen<lb/>
 Zahl geistiger Arbeiter</seg>, die sich um <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88379" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> nur geschart haben, um ihre Kenntnisse<lb/>
aus seiner Biographie zu verwerten, vermag mich<lb/>
nicht in dem Maße zu rühren wie das Schicksal<lb/>
derer, die vielleicht noch heute in <seg type="ELIDASH">Finanzbetrieben</seg> und<lb/>
Industriebetrieben tätig wären, wenn deren Unternehmer<lb/>
 nicht so große Opfer für <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_88380" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg><lb/>
gebracht hätten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146524">
<space/>Nein, ich halte das Fortbestehen <seg type="insult">seiner Betriebe</seg>,<lb/>
auch wenn die Zügel einer neuen Regierung und<lb/>
die Fesseln eines neuen Gesetzes <seg type="insult">seinen Erpresserdrang<lb/>
</seg> hemmten, wenn die <seg type="insult">Schändungen des Privatlebens<lb/>
</seg> nur auf den legitimen Gewinn durch <seg type="insult">Sensation</seg><lb/>
abzielten, ja selbst wenn um der christlichsozialen<lb/>
Konjunktur willen die <seg type="insult">Libertiner</seg> sich zur Erzeugung von<lb/>
<seg type="insult">illustrierten Traktätchen</seg> bekehrt hätten, nicht für unerläßlich<lb/>
. Wir wollen sicher gehen und die Verunreinigung<lb/>
</p>
            <p ana="pr146524">
Wiens sowohl für die Vergangenheit gesühnt wie für<lb/>
alle Zukunft verhindert wissen. Wenn <seg type="insult">der Ausbeuter<lb/>
der Schwächen sämtlicher politischer Parteien</seg> jetzt<lb/>
so oft darauf hinweist, daß sie öffentlich streiten<lb/>
und insgeheim paktieren, so wünschen wir, daß sie<lb/>
sich öffentlich auf die Plattform der Beseitigung<lb/>
<seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_88381" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> einigen und es sich ja nicht<lb/>
umgekehrt beifallen lassen, in <seg type="insult">das geheime Einverständnis<lb/>
 der allgemeinen Korruption</seg> die Tolerierung<lb/>
des <seg type="insult">Wissers</seg> aufzunehmen. Der leiseste Versuch, den<lb/>
Arm der Gerechtigkeit zurückzubiegen, würde einem<lb/>
<seg type="insult">Gewaltakt</seg> gleichkommen, dessen Offenkundigkeit<lb/>
sich in vielfachen Verstauchungen politischer<lb/>
Renommees heillos rächen würde. Die nachweisbare<lb/>
Tatsache, daß ein <seg type="insult">Skrupelloser</seg>, der vor der Entwertung<lb/>
 keines Werts zurückscheut, mit so furchtbarer<lb/>
 Möglichkeit als einer ihm erreichbaren Gewißheit<lb/>
 zu spielen und zu prahlen wagt, muß allein<lb/>
schon als Herabwürdigung einer Justiz gefaßt<lb/>
werden, die nie das Werkzeug eben der <seg type="insult">Durchstechereien<lb/>
</seg> abgeben könnte, die sie zu verfolgen hat.<lb/>
Könnte das Unvorstellbare geschehen, dann stelle<lb/>
ich mir die Entwicklung einer Sache, die solange<lb/>
ich hier aushalte, nicht zur Ruhe kommen wird,<lb/>
folgendermaßen vor:<lb/>
</p>
            <p ana="pr146525">
<space/>Von dem größten Skandal abgesehen, den<lb/>
je eine zwischen Justiz und Politik um ihr Recht<lb/>
betrogene Welt erlebt hätte, würde die Angelegenheit<lb/>
, die aus ihr hinausgeschwindelt werden<lb/>
sollte, vielfach und immer wieder in Erscheinung<lb/>
treten. Wurde mir kürzlich das Talent zu einem<lb/>
<seg type="insult">»Polizeikommissär«</seg> nachgerühmt, so bekenne ich<lb/>
frei, daß ich, wenn es um die Bedrängung <seg type="insult">des<lb/>
schlechthin Nichtswürdigen</seg> geht, selbst den Rang<lb/>
eines <seg type="insult">Großinquisitors</seg> nicht verschmähen würde, ganz<lb/>
unbeschwert von <seg type="insult">Individualpsychologie, Soziologie<lb/>
und sonstigen Bedürfnissen</seg>. Für den sittlichen<lb/>
</p>
            <p ana="pr146525">
Zweck anschlägiger als <seg type="insult">hundert Schurken</seg>, staune<lb/>
ich so oft über deren Hineintölpelungen, die ich nun<lb/>
ein Jahr lang betrachte oder herbeiführe, stets<lb/>
bedauernd, daß sie — mir Arbeit und sich Verdruß zu<lb/>
ersparen — nicht rechtzeitig sich Rat bei mir geholt<lb/>
haben. Denn <seg type="insult">der geschickteste Schelm</seg> fängt sich doch<lb/>
in der Schlinge, die ihm schon der Anblick des<lb/>
sittlichen Widerparts legt, dessen Kapazität unbeirrbar<lb/>
und unverwirrbar in der Sphäre waltet. Wie<lb/>
anders stünde <seg type="insult">das ganze Schurkenwerk</seg> heute da,<lb/>
wenn ich in Vertretung des blinden Zufalls, der da<lb/>
gearbeitet hat — selbst nur als Druckfehlerteufel,<lb/>
der <seg type="insult">das übelste Deutsch</seg> berichtigt —, den Redaktionskonferenzen<lb/>
, den Verabredungen hätte beiwohnen<lb/>
können. <seg type="insult">Der aus <rs type="pers">Fortunas</rs> Füllhorn begabte Spieler<lb/>
sämtlicher Klassenlotterien</seg> weiß, daß er in meinem<lb/>
besonderen Falle verspielt hat und daß kein Manöver<lb/>
die Schicksalswende, die ihm mein Dasein bedeutet,<lb/>
abwenden könnte. Die Hoffnung, daß mein Wirken nur<lb/>
<seg type="insult">Literatur</seg> und zwar für <seg type="insult">»Itzige«</seg> sei, unwirksam gegen<lb/>
<seg type="insult">sein lebendiges Leben</seg>, ist zerbrochen und wäre sie’s<lb/>
noch nicht, so würde ich sie durch die populärste<lb/>
Erscheinungsform, der Wochenschrift, des Flugblattes,<lb/>
der Extraausgabe zerbröckeln: um dem schon<lb/>
bewegten Gewissen einer Stadt den letzten Ruck zu<lb/>
geben, um mit Feuerzungen Fakten zu verbreiten,<lb/>
die nicht mit Feuerzangen anzufassen sind, um im<lb/>
Keime zu ersticken, was sich an <seg type="insult">Frechheit</seg> wieder<lb/>
regen mag, um den Kampf zu Ende zu führen und<lb/>
bis dahin jedem Versuch der Verwirrung zu entziehen<lb/>
. Ganz unabhängig von solcher Notwendigkeit<lb/>
würde der Humor in seine Rechte treten und für<lb/>
die Literatur, die nur auf die Fernwirkung abzielt,<lb/>
die Gestalt erhalten bleiben, mit der ich fürs Leben<lb/>
ausgesorgt habe, völlig im Einverständnis mit jenen<lb/>
Lesern, die das künstlerische Abbild der Zeitdinge<lb/>
für alle Trübheit und Monotonie des Stoffes entschädigt<lb/>
</p>
            <p ana="pr146525">
. Dessen Gestaltung und Vernichtung wären<lb/>
vollständig getrennt, wie sonst nur Redaktion und<lb/>
Administration. Diese ist lebenswichtiger, und ich<lb/>
wünsche auf jede nur mögliche Art in das Leben<lb/>
einzugreifen. Einen Kampf gegen die <seg type="insult">Korruption</seg>,<lb/>
wie er mir vor einem Vierteljahrhundert angestanden<lb/>
hat, führe ich damit beiweitem nicht. Was ich<lb/>
praktisch will, ist die Befreiung einer Kulturregion<lb/>
von <seg type="insult">dem journalistisch verkappten Verbrechertum</seg>,<lb/>
das sich heute zu ihrer eigentlichen Repräsentanz<lb/>
aufgeschwungen hat. Zu dem Ende bin ich Detektiv,<lb/>
<seg type="insult">Kommissär</seg>, bereit eine ganze Polizei aus mir zu<lb/>
etablieren, um den staatlichen Apparat zu ergänzen<lb/>
oder zu ersetzen; verschmähe nicht die Befassung<lb/>
mit <seg type="insult">jenem untersten Rohstoff meiner Produktion</seg>, der<lb/>
<seg type="insult">»Material«</seg> heißt, ja scheue selbst den Vorwurf nicht,<lb/>
daß ich mit <seg type="insult">»Anspielungen«</seg> arbeite. Denn ich bin ein<lb/>
Erpresser um Gottes Lohn und zu wohltätigem Zweck.<lb/>
Anspielungen, keineswegs bloß dem Objekt verständliche<lb/>
, mache ich, weil ich doch nicht das<lb/>
geringste geistige Interesse an der Beschäftigung mit<lb/>
<seg type="insult">ungarischen Lebenstatsachen</seg> habe, solange ich zu<lb/>
verhindern hoffe, daß sich ihr <seg type="insult">Aroma</seg> im Wiener Boden<lb/>
für immer festsetzt. Was gehen denn mich und uns<lb/>
<seg type="insult">Schiebereien mit Wurst und Seife</seg> an, solange wir<lb/>
glauben können, daß ihr Einfluß auf das Wiener<lb/>
Geistesleben mit einer flüchtigen Erinnerung abzustellen<lb/>
 sei? Und genüge ich nicht einer Pflicht der<lb/>
Humanität, wenn ich diesen Zweck mit möglichster<lb/>
Schonung der <seg type="insult">Persönlichkeit</seg> verfolge, der die<lb/>
geschäftliche Betätigung außerhalb unserer Publizistik<lb/>
nicht verkümmert werden soll? Und kann man<lb/>
denn eigentlich Delikatesse mit <seg type="insult">Anspielung</seg> verwechseln<lb/>
? Gewiß, ich habe etwa auf <seg type="insult">die Verdienste<lb/>
<rs type="pers" ana="n_88382" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> als Feuerwerker eines Feldartillerieregiments</seg><lb/>
hingewiesen. Aber durfte ich nicht annehmen, daß<lb/>
es der <seg type="insult">Schamlosigkeit</seg>, die sich an die Sache der<lb/>
</p>
            <p ana="pr146525">
Freiheit anschmarotzt, genügen würde, und war<lb/>
ich genötigt, umständlich zu erzählen, daß es<lb/>
im Krieg auch einen Armeerevolver gab und daß<lb/>
<seg type="insult">der Herr über Leben und Tod</seg> von Einjährig-Freiwilligen<lb/>
 Geldforderungen mit der jeweiligen<lb/>
Entscheidung verknüpft hat? Schließlich sollte man<lb/>
doch glauben, daß <seg type="insult">die Freiheitsmänner Österreichs</seg><lb/>
genügend Anlaß gehabt hätten, weiterzuforschen,<lb/>
sich bei mir zu erkundigen und den <seg type="insult">Bundesgenossen</seg><lb/>
aus der Machtzone, die sie ihm nach dem Krieg<lb/>
eröffnet haben, wieder hinauszuwerfen. Und wer,<lb/>
der die polemische Arbeit durchgeht, die ich zu<lb/>
eben diesem Endzweck vollbracht habe, wird denn<lb/>
ernstlich zu behaupten wagen, daß sie sich mit<lb/>
Anspielungen begnügt hat und einer deutlichen<lb/>
Sprache ausgewichen ist? Sollte diese nicht deutlich<lb/>
genug gewesen sein, so liegt es wohl an der künstlerischen<lb/>
 Formung und ich mache diesen Fehler gut,<lb/>
indem ich mich bereit erkläre, den Herausgeber der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_41030">Stunde</rs>‘, ‚<rs type="magazine" ana="werk_41031">Bühne</rs>‘, ‚<rs type="magazine" ana="werk_41032">Börse</rs>‘ und ‚<rs type="" ana="werk_23932">Sphinx</rs>‘, von allen<lb/>
Rätseln frei, <seg type="insult">einen bisher unbescholtenen Erpresser,<lb/>
Betrüger, Meineidigen, Zeugnisfälscher und Verleumder<lb/>
</seg> zu nennen und ihn zum letzten Male aufzufordern<lb/>
, den Gegenbeweis nicht nur vor dem<lb/>
Schöffengericht, dessen Anrufung ja seinem freien<lb/>
Willen entrückt ist, sondern vor dem Schwurgericht<lb/>
anzutreten. Wiche er dieser Gelegenheit aus, so kann<lb/>
ich ihn zu seinem Glück nicht zwingen. Bliebe ihm<lb/>
die andere durch ein Wunder erspart — vor dem ich<lb/>
den Glauben an die irdische Gerechtigkeit verlieren<lb/>
würde —, so könnte sich Folgendes ergeben: Zunächst<lb/>
würde das Exempel der Straflosigkeit in so weithin<lb/>
publikem Falle jeden Menschen berechtigen, die<lb/>
gleichen <seg type="insult">Verbrechen</seg> zu verüben wie <rs type="pers" ana="n_88383" ref="#fk__p_46460">Imre Bekessy</rs>,<lb/>
und jeder dürfte auch ungestraft diese <seg type="insult">Verbrechen</seg><lb/>
gutheißen, ja zu ihrer Verübung auffordern. Täte<lb/>
ich’s, so würde ich es auf eine Art und Weise<lb/>
</p>
            <p ana="pr146525">
tun, daß die Anklagebehörde, zur Eindämmung der<lb/>
Anarchie, gezwungen wäre, mich vor die Geschwornen<lb/>
zu stellen, vor denen ich Gelegenheit hätte, die<lb/>
Fülle der Erpressungen auszubreiten, die in Österreich<lb/>
 straflos geblieben sind, weshalb ich in dem<lb/>
guten Glauben war, sie als eine den <seg type="insult">Machthabern</seg><lb/>
erwünschte Betätigung rekommandieren zu können.<lb/>
Dies wäre die eine Möglichkeit. Eine andere wäre,<lb/>
daß die Bereinigung mit einem Schwamm drüber<lb/>
— zusamt dem <seg type="insult">Wirbel</seg>, den <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_88384" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> machen<lb/>
würde — mich als einen <seg type="insult">Ehrabschneider</seg> erscheinen<lb/>
ließe. Er selbst würde sich zwar hüten, mich einen<lb/>
solchen zu nennen und mich zu beschuldigen, daß<lb/>
ich wider besseres Wissen ihn beschuldigt hätte,<lb/>
weil ihm ja bekannt ist, daß ich für eine konkrete<lb/>
Sache mit ihm auch als Angeklagten vorlieb nehme<lb/>
und diese Gelegenheit gleichfalls zur Aufrollung der<lb/>
Materie tauglich wäre. Aber es könnte doch sehr<lb/>
leicht geschehen, daß irgend jemand anderer mich,<lb/>
mündlich oder durch die Presse, einen <seg type="insult">Lügner</seg> nennt,<lb/>
weil ich <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_88385" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> einen <seg type="insult">Erpresser</seg> genannt habe.<lb/>
Was tun wir dann? Was tun wir in einem Falle,<lb/>
wo ich die Möglichkeit habe, vor dem <rs type="inst"><seg type="ELIDASH">Bezirksgericht</seg> oder<lb/>
dem Schwurgericht</rs> das Ergebnis der beendeten<lb/>
Untersuchung nach § 98 b aktenmäßig aufzurollen<lb/>
und die Arbeit des Untersuchungsrichters mit<lb/>
sämtlichen Zeugen wieder aufzunehmen? ja den<lb/>
<seg type="insult">Erpresser</seg> selbst als Zeugen gegen den Vorwurf der<lb/>
Lüge zu führen, damit er von seinem Entschlagungsrecht<lb/>
 Gebrauch mache, weil ihm die Aussage<lb/>
Schande und Schaden oder gar unmittelbare Gefahr<lb/>
bringen könnte. Wie retten dann die Mächte, um<lb/>
die sich einer jetzt politisch bemüht, sich und ihn vor<lb/>
einer Verhandlung, durch welche die ungeheuerliche<lb/>
Tatsache <foreign xml:lang="la">ad absurdum</foreign> geführt würde, daß nur <seg type="insult">die<lb/>
Inkassanten eines Erpressers</seg> strafbar waren, aber<lb/>
der <seg type="insult">Anstifter</seg> als <seg type="insult">publizistischer Machthaber</seg> wirksam<lb/>
</p>
            <p ana="pr146525">
blieb. Ich glaube, er hat meine kriminalistischen<lb/>
Fähigkeiten unterschätzt, die, gepaart mit den schriftstellerischen<lb/>
 und mit der Überzeugung, der lautersten<lb/>
Sache dieses Landes zu dienen, es von der <seg type="insult">Schmach</seg>,<lb/>
die auf ihm lastet, schon befreien werden. Ich habe<lb/>
treue Helfer und auch sie sind durch Unerschrockenheit<lb/>
 und durch das Bewußtsein einer Ehrenpflicht<lb/>
gewappnet gegen jedes Rachegelüste und gegen jeden<lb/>
Versuch, ihr geistiges und sittliches Tun mit <seg type="insult">dem<lb/>
immer vorrätigen Dreck</seg> zu bewerfen. Er hat es<lb/>
gewagt, auf diese Art meinem <RS pers="Oskar Samek" globID="name_202554">Anwalt</RS>, dem er sonst<lb/>
anders heimzuzahlen pflegte, zu begegnen, indem<lb/>
er ihm <seg type="insult">Unwissenheit</seg> und <seg type="insult">Sucht nach Querelen</seg> nachsagte<lb/>
, einem überaus gewissenhaften Kriminalisten,<lb/>
der sich wirklich in selbstlosester Weise bemüht, ihn<lb/>
wenigstens für einige Zeit den Gefahren der publizistischen<lb/>
 Tätigkeit zu entziehen. Und wie undankbar<lb/>
hat er erst an mir gehandelt, der wieder nicht<lb/>
müde wurde, ihm zur Schonung und zu dauernder<lb/>
Luftveränderung zuzureden. Nun heißt es, daß ihm,<lb/>
just in den Tagen, wo er durch die Sorge um<lb/>
<seg type="insult">seinen <RS pers="Harry Weller O'Brien" globID="name_203821">leidenden Prokuristen</RS></seg> und auch sonst an Wien<lb/>
gefesselt wäre, die Ärzte Bad Wildungen verordnet<lb/>
 haben, daß er sich aber mit der Absicht<lb/>
trage, wenn die Krise vorbei und auch die Untersuchung<lb/>
 des eigenen Zustands im optimistischen<lb/>
Sinne abgeschlossen sei, an die Stätte seiner Wirksamkeit<lb/>
 zurückzukehren. Täte er’s freiwillig, so wäre es<lb/>
die erste unkluge Handlung seines Lebens. Ich glaube,<lb/>
er wird nicht; denn wenn man sich zu viel zumutet<lb/>
— einmal hat jede Leistungsfähigkeit ihre Grenze,<lb/>
und auch eine eiserne Konstitution klappt schließlich<lb/>
zusammen. <rs type="pers" ana="n_88386" ref="#fk__p_47108">Kollmann</rs> ist <seg type="insult">ein schlechter Konsiliarius</seg>,<lb/>
der oft nicht weiß, was er redet. <rs type="pers" ana="n_88387" ref="#fk__p_60222">Gürtler</rs> schwankt<lb/>
in der Diagnose. <rs type="pers" ana="n_88388" ref="#fk__p_40730">Rintelen</rs>, der auf seine eigene<lb/>
Gesundheit schauen muß, wird sich mit <seg type="insult">einem<lb/>
hoffnungslosen Fall</seg> nicht abgeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146526">
<space/>Aber was geht mich die Medizin an? Wenn ich<lb/>
Wien von der <seg type="insult">Pest</seg> befreit habe, kommen wieder meine<lb/>
andern Sorgen. Aus Worten, nicht aus Taten beziehe<lb/>
ich das Gespenst der Zeit, und mein Stil taugt nicht<lb/>
zum Stallbesen, mag sich auch <seg type="insult">alles</seg>, was da schreibt,<lb/>
in der <seg type="insult">Schweinerei</seg> wohl fühlen. Nicht die Fakten<lb/>
der <seg type="insult">Korruption</seg> fesseln meine Aufmerksamkeit,<lb/>
sondern die Erscheinung, daß deren Vertreter heute<lb/>
ausschließlich berufen sind, Vermittler und Erzeuger<lb/>
kultureller Werte zu sein. An <seg type="insult">dem schaudervollsten<lb/>
Beispiel</seg>, worin der <seg type="insult">Betrug der öffentlichen Meinung</seg> auf<lb/>
die <seg type="insult">Instinkte des nackten Verbrechertums</seg> zurückführbar<lb/>
war, mußte der Zustand bis zur <foreign xml:lang="la">tabula rasa</foreign> offenbart<lb/>
werden. <seg type="insult">Die simple Käuflichkeit des Journalisten als<lb/>
solche</seg> würde mich so wenig bekümmern wie <seg type="insult">der<lb/>
vielfache Mißbrauch</seg>, den der Beruf des Politikers<lb/>
ermöglicht und wie <seg type="insult">der allgemeine Schmutz des<lb/>
Kapitals</seg>. Ein Wort wie <seg type="insult">»<rs type="inst">Steweag</rs>«</seg>, das mich mehr<lb/>
fasziniert als die Sache, male ich an die Wand und<lb/>
deute es gleich als die Anspielung auf einen Untergang<lb/>
. Aber anders als der Prophet erkenne ich im<lb/>
Namen das Wesen, sehe ich im Zeichen des <seg type="insult">Greuels<lb/>
dieser Nachkriegsverstümmlungen</seg>, in der <seg type="insult">Mechanik<lb/>
aller Sprachschändung</seg> sich das Schicksal vollziehen<lb/>
und lache <seg type="insult">der materialistischen Flachköpfe</seg>, die mich<lb/>
immer wieder belehren wollen, daß <seg type="insult">das Mißgebilde<lb/>
der Presse</seg> nur eine der Formen der noch vorhandenen<lb/>
 Gesellschaftsordnung sei. Wahr ist freilich,<lb/>
daß <seg type="insult">die korrupten Journalisten</seg> ihre Existenz von der<lb/>
<seg type="insult">der verdienten Parteimänner</seg> fristen, welche, die einen<lb/>
mit <seg type="insult">ihrer relativen Moral</seg>, die andern mit <seg type="insult">ihrer<lb/>
absoluten Unmoral</seg>, die Verbindung von Politik und<lb/>
Wirtschaft so lange ausgenießen, bis es die betrogene<lb/>
Menschheit satt bekommt. Aber ebenso wahr ist,<lb/>
daß <seg type="insult">dieser ganze Betrieb von Interessen hinter<lb/>
Phrasen</seg> ohne die <seg type="insult">Pflanzstätten der Phraseologie</seg> nicht<lb/>
möglich wäre, <seg type="insult">dieser große Humbug der Politik</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr146526">
nicht ohne <seg type="insult">den größeren Humbug der Presse</seg>. Was <seg type="insult">der<lb/>
Zauber des verantwortungslosen Wortes</seg> der Menschheit<lb/>
 zugefügt hat, kann durch keine ökonomische<lb/>
Umwälzung gutgemacht werden, und ein Tag <seg type="insult">der<lb/>
Gehirnbetäubung durch Minderwertige</seg>, denen es die<lb/>
Technik ermöglicht, <seg type="insult">das sittliche und sprachliche<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Gehudel</foreign> einer Kommiswelt</seg> in <seg type="insult">autoritäre Meinung</seg><lb/>
umzusetzen, raubt der Kultur mehr, als sie im Jahr<lb/>
von ihren Nährvätern empfängt. Aber wenn die Presse<lb/>
— was ich <seg type="insult">den Zeitgemäßen und Journalisten</seg> ohneweiters<lb/>
 zugestehe — nur ein Ausdruck der Zeit ist,<lb/>
wie wäre deren Abscheu besser als an <seg type="insult">dieser<lb/>
täglichen Lieferung</seg> zu erkennen? Und warum sollte<lb/>
ich mir die Erkenntnis just an <seg type="insult">dem penetrantesten<lb/>
Fall</seg> versagen, vor dem <seg type="insult">aller Gestank</seg>, den je die<lb/>
Zeit aus den <seg type="insult">Zeitungsporen</seg> dringen ließ, zum<lb/>
Weihrauch wurde? An dem <seg type="insult">Fall</seg>, der <seg type="insult">den unmittelbarsten<lb/>
 <seg type="ELIDASH">Ausdruck</seg> und Abdruck aller in der Zeit vorrätigen<lb/>
Niedrigkeit</seg> bedeutet, welche, ehemals durch <seg type="insult">den<lb/>
Zauber der Autorität</seg> verklärt, nun durch <seg type="insult">den Reiz der<lb/>
Intimität</seg> propagiert wird. Man braucht mich nicht auf<lb/>
die »wirtschaftlichen Zusammenhänge« zu verweisen,<lb/>
die ich in meiner Betrachtung <seg type="insult">des Unwesens der Presse</seg><lb/>
schon nicht übersehe. Daß sie selbst sie noch besser<lb/>
kennt als ich, daß sie mit dieser Kenntnis ihre<lb/>
Existenz erpreßt, dient mir als Mittel, mit <seg type="insult">ihrer<lb/>
größeren kulturellen Gefahr</seg> kurzen Prozeß zu machen.<lb/>
Versuche es niemand, ihn aufzuhalten! Wage es kein<lb/>
Politiker, schützend seine Hand über <seg type="insult">den Blätterwald<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_88389" ref="#fk__p_46460">Imre Bekessy</rs></seg> zu breiten, wenn er nicht in den<lb/>
Verdacht kommen will, daß er dort Schätze zu<lb/>
vergraben hat. Wer da begünstigt, würde bald des<lb/>
Vorschubs oder des Unterschleifs schuldig werden.<lb/>
Der Zuzug von <seg type="insult">Politikern</seg> zum <rs type="inst">Landesgericht</rs>, der<lb/>
sicherlich mehr im Vertrauen auf die eigene<lb/>
Immunität als auf die gute Sache erfolgt, werde<lb/>
tunlichst ferngehalten. Kein Zweifel, jeder <seg type="insult">Machthaber</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr146526">
dieses Landes hat einmal, in materiellen oder<lb/>
sonstwie menschlichen Belangen, seine schwache<lb/>
Stunde, welche die starke <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_88390" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> wurde.<lb/>
Aber der Zwang soll nicht bis zur Hilfe in der Not<lb/>
des <seg type="insult">Bedrängers</seg> fortwirken. Und auch nicht bis zu<lb/>
der indirekten Hilfe, welche die Furcht gewährt,<lb/>
indem sie vor der Strafanzeige, ja vor der Zeugenschaft<lb/>
 zurückbebt. Es gereicht gewiß jedermann<lb/>
zur <seg type="insult">Schande</seg>, von <seg type="insult">einem <rs type="pers" ana="n_88391" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> geschädigt worden<lb/>
zu sein. Aber eine größere wäre es, ihn noch zu<lb/>
fürchten, wo er nicht mehr schädigen kann. Mit<lb/>
vollster Beruhigung mag sich der Zuzug der Opfer,<lb/>
die nach der Tasche ihr Herz erleichtern wollen,<lb/>
zum <rs type="inst">Landesgericht</rs> vollziehen und in dem Gedränge<lb/>
müßte auch keiner Angst haben besonders aufzufallen.<lb/>
Wenn ganz Wien sich zur Pforte drängt, so wird es an<lb/>
der Polizei sein, die Ordnung aufrechtzuerhalten,<lb/>
was auch sie bereits mit voller Beruhigung tun<lb/>
kann, nachdem sie so lange gezögert hat, für die<lb/>
Sicherheit zu sorgen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146527">
<space/>Ich kann ganz Wien beteuern, daß seine <seg type="insult">Dummheit<lb/>
</seg> zwar der richtige Boden für <seg type="insult">einen zugewanderten<lb/>
Erpresser</seg> war und die <seg type="insult">Wiener Eigenschaft, Maulaffen<lb/>
feil zu halten</seg>, einzig die Erhaltung <seg type="insult">der feilen Sensation</seg><lb/>
ermöglicht hat; daß aber heute nichts mehr zu<lb/>
fürchten ist und bald nichts mehr zu begaffen sein<lb/>
wird. Allenfalls werden die Wiener es <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_88392" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg><lb/>
nachtragen können, daß er um ein Spektakel sie betrog;<lb/>
denn ob er von der Badereise zurückkehrt, ist noch<lb/>
unbestimmt. Aber er hat sie in einem Zeitpunkt angetreten<lb/>
, wo sie nicht mehr die Befolgung meines Rats war,<lb/>
sie gilt nicht, und es könnte der Fall eintreten, daß<lb/>
<seg type="insult">er</seg>, der nicht aus Wien hinauswollte, herein kommen<lb/>
muß. Ich habe es nicht gewollt; sondern ihm im<lb/>
Gegenteil wie ein guter Arzt, der auch ein guter<lb/>
Mensch sein muß, zugeredet. Da er den Ausgang,<lb/>
wie ich mir ihn immer für die Affäre gedacht habe,<lb/>
</p>
            <p ana="pr146527">
vermieden hat, so wird er gerecht sein müssen und<lb/>
selber zugeben, daß kein anderes Mittel als das<lb/>
jetzt angewandte geblieben ist, um ihm das Handwerk<lb/>
 in Wien zu legen. Man wird es mir nicht<lb/>
glauben, aber ich empfinde es schon als eine sittliche<lb/>
Genugtuung, <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_88393" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs></seg> Ruhe verschafft zu<lb/>
haben. Doch die weiteren guten Wirkungen sind<lb/>
unabsehbar. Immerhin wird nach der Reform an<lb/>
Haupt und Gliedern der Rumpf sich nicht in den<lb/>
bisherigen Lebensformen betätigen können. Wir sind,<lb/>
auch ohne Taschenraub, gelangweilt von <seg type="insult">dem Animo<lb/>
der stets bewegten Frechheit</seg>, ermüdet von <seg type="insult">den<lb/>
täglichen Schenkelparaden</seg>, von <seg type="insult">den Strapazen der<lb/>
Schamlosigkeit mit Musik</seg>; wir sind hinreichend<lb/>
angewidert von <seg type="insult">dem ganzen Treiben der Jazzbanditen</seg>.<lb/>
Dafür, daß man es in jeder Hinsicht billiger geben<lb/>
wird, glaube ich mich verbürgen zu dürfen, der so<lb/>
wenig wie dem <seg type="insult">Chef</seg> <seg type="insult">irgendwelcher Namenlosigkeit<lb/>
</seg>, die sich nun selbständig machen wollte,<lb/>
Pardon geben wird und nicht daran denkt, der<lb/>
Pietät bei Erhaltung des Geschäfts Rechnung zu<lb/>
tragen. <seg type="insult">Mitwisser und Mittäter</seg> werden nicht so stark<lb/>
in den Vordergrund treten dürfen. Es mag schwer<lb/>
gewesen sein, <seg type="insult">das kaufmännische Geheimnis</seg> stets<lb/>
auch vor Gericht als <seg type="insult">Redaktionsgeheimnis</seg> zu wahren;<lb/>
aber auf seiner Grundlage weiterhin öffentliche<lb/>
Meinung zu fabrizieren, wird nicht gelingen. <seg type="insult">Die<lb/>
Kolportage der neuen Weltanschauung</seg>, die die <seg type="insult">Freiheit<lb/>
</seg> als den Zustand des Nichteingesperrtseins<lb/>
erkannt und ausgenossen hat, ist unterbunden, und<lb/>
wie wir eine verhöhnte <seg type="insult">Würde</seg>, und wäre sie noch<lb/>
so fragwürdig, <seg type="insult">der Autorität der Lumperei</seg> vorziehen,<lb/>
so ist uns <seg type="insult">die bureaukratische Lebensenge</seg> als Hort<lb/>
gegen die <seg type="insult">Revolution imbeziller Unzucht</seg> hochwillkommen<lb/>
. Fürchte darum auch niemand die<lb/>
Möglichkeit, daß ihm die Anzeige <seg type="insult">gemeiner<lb/>
Verbrechen</seg> als <seg type="insult">»Denunziation«</seg> verübelt wird: das<lb/>
</p>
            <p ana="pr146527">
<seg type="insult">Manöver eines Banditenstolzes</seg>, der den <seg type="insult">Revolverangriff<lb/>
gegen das Kapital</seg> in Sozialismus umgeschwindelt hat<lb/>
wie den <seg type="insult">Sexualklatsch</seg> in Geschlechtsfreiheit — so<lb/>
verständlich, wie daß der Dieb die Strafanzeige<lb/>
wegen Diebstahls sittlich beanstandet und sich dem<lb/>
Märtyrer eines politischen oder moralischen Vorurteils<lb/>
gleichstellt. In Wahrheit ist es aber ein sittliches<lb/>
Gebot, die Strafanzeige wegen einer Erpressung zu<lb/>
erstatten, deren Opfer man selbst wurde, und<lb/>
geradezu eine altruistische Pflicht, den Nebenmenschen<lb/>
, der im Banne der Furcht lebt, zu<lb/>
erlösen. Der <seg type="insult">Geruchsschwindel</seg>, der da mit dem<lb/>
Wort <seg type="insult">»Denunziation«</seg> vorgenommen wird, als wäre<lb/>
der Ankläger ein <seg type="insult">Angeber</seg>, als wäre nicht das <seg type="insult">Verbrechen<lb/>
</seg>, sondern der Schutz gegen dieses verpönt<lb/>
und der Staatsanwalt gleichsam <seg type="insult">der Hehler des<lb/>
Bestohlenen</seg> — <seg type="insult">solcher Wirbel</seg> wird dem idealsten<lb/>
Werk der Sittlichkeit: das Problem der ‚<rs type="paper" ana="werk_23933">Stunde</rs>‘<lb/>
kriminalreif gemacht zu haben, nichts von seiner<lb/>
Ehre absplittern. Ja es würde wie in einer Vollendung<lb/>
triumphieren, wenn zu allem Interesse der Strafbehörde<lb/>
, das da endlich flottgemacht wurde, auch<lb/>
noch das der Steuerbehörde käme, welche ganz im<lb/>
Sinne unseres <RS pers="Josef Kollmann" globID="name_202107">Finanzministers</RS> zu prüfen hätte, ob<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_88394" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> die Steuerbeamten schon liebgewonnen<lb/>
und ihnen seine sämtlichen Bestechungen rückhaltlos<lb/>
anvertraut habe. <seg type="insult">Das berüchtigte Steuerspitzeltum</seg>,<lb/>
gegen das er einen erbitterten Kampf geführt hat,<lb/>
würde in diesem Falle dem hohen ethischen Zweck<lb/>
entsprechen, daß die Öffentlichkeit entweder über<lb/>
die Bonität des <seg type="insult">Unternehmens</seg> beruhigt wäre oder<lb/>
es je eher je lieber zusammenkrachen sähe. Nimmer<lb/>
wollte ich mich des Ruhms entschlagen, <seg type="insult">Denunziant</seg><lb/>
gewesen zu sein, oder doch Anreger so vieler<lb/>
<seg type="insult">Denunziationen</seg>, und <seg type="insult">die langmütige Hermandad</seg><lb/>
auf die Schätze hingewiesen zu haben, die in einer<lb/>
<seg type="insult">Räuberhöhle</seg> zu finden sind. Es gab einst <seg type="insult">Zeter</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr146527">
<seg type="insult">und Mordio</seg> in Deutschland, weil ein Journalist<lb/>
gefesselt über den offenen Marktplatz geführt wurde;<lb/>
aber wären es nicht, fragte ich, noch traurigere Zustände,<lb/>
wenn ein <seg type="insult">Journalist</seg> den Staatsanwalt gefesselt über<lb/>
den Marktplatz führte? Die Lage scheint sich zu<lb/>
bessern, und wenn wir auch ein <rs type="title">Preßgesetz</rs> haben,<lb/>
welches den Täter gegen sein Opfer schützt, so<lb/>
besinnt man sich doch, daß das <rs type="title">Strafgesetz</rs> auch<lb/>
für die Presse gilt. Insonderheit aber der Erlösung<lb/>
dienen soll aus <seg type="insult">dem furchtbaren <foreign xml:lang="la">circulus vitiosus</foreign></seg>,<lb/>
in welchem der Gewalttäter sein Opfer gefangen hält,<lb/>
aus dem Zwang <seg type="insult">jener systematischen Erpressung</seg>, die<lb/>
fortwirkt, wenn sie enthüllt ist, und deren Tatbestand<lb/>
geradezu in der Unterlassung der Anzeige erkennbar<lb/>
wird. Meine Anregung auf andere psychologische<lb/>
Motive zurückzuführen als die weithin sichtbaren,<lb/>
wird nicht gelingen; Deutungen auf <seg type="insult">Angst</seg> vor<lb/>
<seg type="insult">den Enthüllern meines Wohllebens</seg>, auf <seg type="insult">Gewissensskrupel<lb/>
</seg>, auf <seg type="insult">ein schlecht verdrängtes Automobil<lb/>
und sonstige Triebe</seg>, werden mich nicht bändigen.<lb/>
Kein Herumfuchteln mit der Waffe, die durch mich<lb/>
bald zu allgemeiner Unwirksamkeit verurteilt ist, wird<lb/>
etwas an meinem Entschluß ändern, die strafrechtliche<lb/>
Remedur in jeder Weise zu fördern und ihre Störung<lb/>
mit aller Macht zu verhindern. <seg type="insult">Die tieftrauernden<lb/>
Hinterbliebenen des Herrn <rs type="pers" ana="n_88395" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> mögen versichert<lb/>
sein, daß die Vermutung, zwischen meinem Sein<lb/>
und meinem Wirken bestehe ein <seg type="insult">»Dualismus«</seg>, keine<lb/>
Schrecken für mich hat, wiewohl ich bei ihnen <seg type="insult">der<lb/>
vollen Deckung nach § 98 b</seg> sicher bin. Die Meinung,<lb/>
<seg type="insult">der ganze <foreign xml:lang="de-loc">Kladderadatsch</foreign></seg> sei darauf zurückzuführen,<lb/>
daß »ein <seg type="insult">großer Revolutionär</seg> sich geängstigt hat,<lb/>
wegen seines guten Appetits angegriffen zu werden«,<lb/>
ist unzutreffend. Zunächst, weil sein Appetit weiß Gott<lb/>
nie auf fünfzehn Indianerkrapfen, sondern immer auf<lb/>
<seg type="insult">sechzehn noch dunklere Punkte</seg> gerichtet war. Von<lb/>
<seg type="insult">Angst</seg> kann wohl nicht so sehr bei dem die Rede sein,<lb/>
</p>
            <p ana="pr146527">
der ihnen mit unerbittlicher Zähigkeit nachgeforscht<lb/>
hat, als bei einem, der aus diesem Grunde auf<lb/>
Urlaub ging; und den Glauben, daß welche Andeutung<lb/>
oder Enthüllung immer meine Tatkraft lähmen<lb/>
könnte, werde ich jedem, der sich ihm hingibt, aus<lb/>
dem Kopf schlagen. Die Zeiten sind vorbei, wo der<lb/>
<seg type="insult">Erpresser</seg> noch den Mund des Anklägers verschließen<lb/>
 konnte durch <seg type="insult">den Schurkengriff an die<lb/>
Scham</seg>, durch den Hinweis, daß jener auch ein<lb/>
<seg type="ELIDASH">Geschlechtsleben</seg> oder sonst ein Privatleben habe; und<lb/>
für mich hatten sie nie begonnen. <seg type="insult">Schmach und<lb/>
Schande einer Stadt</seg>, die, sündig oder nicht, jahrelang<lb/>
unter dem <seg type="insult">Fallbeil solcher Gaunerei</seg> leben konnte!<lb/>
Wo sich gedruckt <seg type="insult">das Unaussprechliche</seg> verbreitet<lb/>
hat, nicht allein geduldet sondern geschützt von<lb/>
<seg type="insult">eingeschüchterten Politikern</seg> und <seg type="insult">einer allverbindlichen<lb/>
Polizei</seg>, die im <seg type="insult">Preßprodukt</seg> den <seg type="insult">Fingerabdruck des<lb/>
Verbrechers</seg> nicht erkannte. Ehre einem Staatsanwalt,<lb/>
der den Bann gebrochen, den Bann verhängt hat<lb/>
und Mut gezeigt mitten in <seg type="insult">der Gewissensträgheit<lb/>
einer Bevölkerung</seg>, deren <seg type="insult">Matadore</seg> die Faust in der<lb/>
entleerten Tasche ballen konnten. Bald ist sie von<lb/>
<seg type="insult">der Seuche der Nachkriegszeit</seg> befreit und wird nach<lb/>
der Rettung schaudernd fragen, wie solches denn<lb/>
möglich war. Eine <seg type="insult">Großhyäne</seg> hatte einen <seg type="insult">Vampir</seg><lb/>
genährt, weil er wußte, wie klein sie angefangen hatte.<lb/>
Und diesem Blut verdankte sich das Dasein <seg type="insult">ungezählter<lb/>
Parasiten</seg>, die einer Stadt <seg type="insult">freie Meinung und Lebensfreude<lb/>
</seg> beigebracht haben. Der letzte Funken Ehre,<lb/>
der ihr geblieben ist, um sich endlich des <seg type="insult">Greuels</seg><lb/>
zu erwehren, wird nicht zertreten werden. Ich fache<lb/>
ihn zum Feuer, das <seg type="insult">die ganze Pest</seg> verzehrt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr146530">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146533">
<B><rs type="inst"><seg type="spc">VERLAG</seg> ‚<seg type="spc">DIE FACKEL</seg>‘</rs>, <seg type="spc">WIEN</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146534">
<rs type="title"><B>WOLKENKUCKUCKSHEIM</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146535">
Phantastisches Versspiel<lb/>
</p>
            <p ana="pr146536">
Broschiert S 2·—, Leinen S 2·80<lb/>
</p>
            <p ana="pr146537">
<rs type="title"><B>TRAUMSTÜCK</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146538">
Pappband S 1·50, Leinen S 2·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr146539">
<rs type="title"><B>TRAUMTHEATER</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146540">
Pappband S 1·50, Leinen S 2·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr146541">
<rs type="title"><B>LITERATUR,</B> Magische Operette</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146542">
Pappband S 1·20<lb/>
</p>
            <p ana="pr146543">
<rs type="title"><B>UNTERGANG DER WELT DURCH SCHWARZE MAGIE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146544">
Broschiert S 7·50, Leinen S 9·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr146545">
<rs type="title"><B>SITTLICHKEIT UND KRIMINALITÄT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146546">
Broschiert S 4·40, Leinen S 5·40<lb/>
</p>
            <p ana="pr146547">
<rs type="title"><B>SPRÜCHE UND WIDERSPRÜCHE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146548">
Broschiert S 3·50, Leinen S 4·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr146549">
<rs type="title"><foreign xml:lang="la"><B>PRO DOMO ET MUNDO</B></foreign></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146550">
Broschiert S 2·40, Pappband S 3·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr146551">
<rs type="title"><B>NACHTS</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146552">
Broschiert S 4·—, Leinen S 5·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr146553">
<rs type="title"><B>WORTE IN VERSEN I—VIII</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146554">
Pappband je S 3·—, Leinen je S 3·60<lb/>
</p>
            <p ana="pr146555">
<rs type="title"><B>AUSGEWÄHLTE GEDICHTE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146556">
Kartoniert S 1·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr146557">
<B>Preise ohne Umsatzsteuer</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146558">
<rs type="title"><B>DIE LETZTEN TAGE DER MENSCHHEIT</B></rs><lb/>
<rs type="title"><B>DIE CHINESISCHE MAUER</B></rs> / <rs type="title"><B>WELTGERICHT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146559">
sind vergriffen. — Neuauflagen in Vorbereitung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146562">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146565">
<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_7833" ref="#fk__p_47115"><B>JOSEF LEWINSKY</B></rs></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146566">
<rs type="title"><B>Fünfzig Jahre Wiener Kunst und Kultur</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146567">
von<lb/>
</p>
            <p ana="pr146568">
<rs type="pers" ana="n_88396" ref="#fk__p_45799"><B>HELENE RICHTER</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146569">
Wien — Leipzig — New York / <rs type="inst">Deutscher Verlag für Jugend und Volk</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146572">
<B><rs type="pers" ana="n_88397" ref="#fk__p_43507">FRANZ JANOWITZ</rs>: <rs type="title">AUF DER ERDE</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146573">
<B>GEDICHTE</B> mit einleitenden Versen von <rs type="pers" ana="n_88398" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> (<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7834" ref="#fk__p_59114">Drugulin-Druck</rs></rs>)<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7835" ref="#fk__p_48414">KURT WOLFF</rs> VERLAG</rs> / MÜNCHEN — Zu beziehen durch alle Buchhandlungen<lb/>
</p>
            <p ana="pr146576">
<B><rs type="pers" ana="n_88399" ref="#fk__p_51379">PETER ALTENBERG</rs> / <rs type="title">DER NACHLASS</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146577">
<rs type="inst"><seg type="spc"><rs type="pers" ana="n2_7836" ref="#fk__p_37584"><abbr>S.</abbr> Fischer</rs></seg>, <seg type="spc">Verlag</seg></rs>, <seg type="spc">Berlin</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr146580">
<seg type="spc"><rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_7837" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_7838" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs></seg>, <seg type="spc">Wien—Leipzig</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr146581">
<B><rs type="pers" ana="n_88400" ref="#fk__p_50021">Mechtilde Lichnowsky</rs>: <rs type="title">Der Kampf mit dem Fachmann</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146582">
Broschiert S 5·60, Leinen S 7·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr146585">
<seg type="spc">Verlag der <rs type="inst">Buchhandlung <rs type="pers" ana="n2_7839" ref="#fk__p_52185">Richard Lányi</rs></rs>:</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr146586">
<B><rs type="pers" ana="n_88401" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>: <rs type="title">Der konfuse Zauberer</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146587">
Bearbeitung, Zusatzstrophen und Nachwort von <rs type="pers" ana="n_88402" ref="#fk__p_47565"><B>Karl Kraus</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146588">
Mit einer Notenbeilage<lb/>
</p>
            <p ana="pr146589">
Kartoniert S 2·70<lb/>
</p>
            <p ana="pr146590">
<seg type="spc">Ein Teil des Ertrags für eine Verwandte des Dichters</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr146593">
<B>Die Zusendung</B>
</p>
            <p ana="pr146593">
<B>von Drucksachen, Ausschnitten, Einladungen<lb/>
oder Mitteilungen irgendwelcher Art ist</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146593">
<B>unerwünscht. Eine Prüfung von Manuskripten erfolgt in keinem<lb/>
Falle. Rezensionsexemplare werden verkauft, der Erlös wie auch<lb/>
die eingesandten Porti einem wohltätigen Zwecke zugeführt.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146595">
<B>Insbesondere werden auch die Herausgeber von Zeitschriften<lb/>
ersucht, deren Sendung zu unterlassen. <seg type="ELIDASH">Tauschexemplare</seg>, <seg type="ELIDASH">Probeexemplare</seg>, und Freiexemplare<lb/>
 der <rs type="self" ana="werk_23935">Fackel</rs> und der Bücher des Verlages der <rs type="self" ana="werk_23936">Fackel</rs><lb/>
werden nicht abgegeben.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146596">
<B>Spenden zu wohltätigem Zwecke mögen nicht an den Verlag, der<lb/>
nicht über den zu ihrer Verwaltung erforderlichen Apparat verfügt,<lb/>
sondern unmittelbar an die Vereine oder Personen, denen sie<lb/>
zugedacht sind, abgeführt werden, etwa mit Berufung auf die<lb/>
<rs type="self" ana="werk_23937">Fackel</rs> und deren gleichzeitiger Verständigung.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146599">
Inhalt der vorigen vierfachen <rs type="selfRef" ana="werk_23938">Nummer 726—729</rs>, <date>Juni 1926</date>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr146600">
<contItem contItemID="ci_5207" href="FK-28-726_n0001.xml" firstParParID="pr145424"><seg type="insult">Der Nichtgenannte</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5208" href="FK-28-726_n0010.xml" firstParParID="pr145502"><seg type="insult">Aus dem Dschungel der Preßfreiheit</seg></contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5209" href="FK-28-726_n0023.xml" firstParParID="pr145608"><seg type="insult">Der Ring des <rs type="pers" ana="n_88403" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5210" href="FK-28-726_n0028.xml" firstParParID="pr145634">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5211" href="FK-28-726_n0062.xml" firstParParID="pr146072"><seg type="insult">Ein Sammler</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5212" href="FK-28-726_n0066.xml" firstParParID="pr146143">Notizen</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5213" href="FK-28-726_n0081.xml" firstParParID="pr146321">Auch die <seg type="insult">Banditen</seg> selbst mußten einsehen, daß <seg type="insult">ihre Stunde</seg><lb/>
geschlagen hatte</contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr146603">
Eigentümer, Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_88404" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>, Wien<lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7840" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_7841" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien III., Hintere Zollamtsstraße 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr146611">
<contItem contItemID="ci_5214" href="FK-28-732_n0001.xml" firstParParID="pr146625"><B>Die Stunde des Todes</B></contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr146618">
Dem auf dem Umschlag des <rs type="selfRef" ana="werk_23941">letzten Heftes (<abbr>Nr.</abbr> 730—731)</rs><lb/>
angekündigten stärkeren <rs type="selfRef" ana="werk_40001">Heft</rs>, das zum größten Teil vor<lb/>
jenem entstanden ist und demnächst erscheinen wird,<lb/>
mußte auch das vorliegende vorangeschickt werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146621">
<rs type="self" ana="werk_23942"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146622">
<B><abbr>Nr.</abbr> 732—734 <DATERANGE>MITTE AUGUST 1926</DATERANGE> XXVIII. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43507">
               <persName>Janowitz, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1892-07-28</date>
                  <place>Podjebrad/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-11-04</date>
                  <place>Unter-Breth/Küstenland</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38499</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59114">
               <persName>Drugulin, W. (Druckerei)</persName>
               <note type="comment">Offizin W. Drugulin, Leipzig</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52185">
               <persName>Lányi, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1884-12-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-5-28</date>
                  <place>Konzentrationslager Auschwitz</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20707</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47809">
               <persName>Kiazim, Emin</persName>
               <birth>
                  <date>1874-6-18</date>
                  <place>Salonikki</place>
               </birth>
               <occupation>Tabakhändler</occupation>
               <note type="comment">Geschäftsmann wie Castiglioni 1926?</note>
               <note type="comment">Türke Schweizer Herkunft Kiazim Emin machte Millionen mit der Tabakregie</note>
               <note type="comment">18., Weimarer Straße 49</note>
               <note type="comment">aus Galizien stammend, war pers. Finanzminister gewesen, kontrollierte den Tabakhandel</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59089">
               <persName>Vogler (Haasenstein &amp; Vogler A. G., Verlag)</persName>
               <note type="comment">Leipzig</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39716">
               <persName>Castiglioni, Camillo</persName>
               <birth>
                  <date>1879-10-22</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-12-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Finanzmann</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6599</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46325">
               <persName>Breitner, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1873-11-09</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-03-05</date>
                  <place>Clairemont/Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6430</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_60222">
               <persName>Gürtler, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-30</date>
                  <place>Deutsch Gabel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-3-16</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">verh. mit Irene Gürtler (Reichspost 04.02.1931, Seite 5)</note>
               <note type="comment">Univ. Prof. Graz</note>
               <note type="comment">Minister, Abgeordneter</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50021">
               <persName>Lichnowsky, Mechtilde Fürstin, geb. Gräfin von und zu Arco-Zinneberg</persName>
               <birth>
                  <date>1879-3-8</date>
                  <place>Schloß Schönburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-6-4</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47108">
               <persName>Kollmann, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1868-10-23</date>
                  <place>Laibach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-06-16</date>
                  <place>Baden/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1926 Finanzminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64015</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40688">
               <persName>Ahrer, Jakob</persName>
               <birth>
                  <date>1888-11-28</date>
                  <place>St. Stefan ob Leoben/Stmk.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1962-3-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1924-26 Finanzminister</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47115">
               <persName>Lewinsky, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1835-9-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-2-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12061</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40730">
               <persName>Rintelen, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1876-11-15</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-01-28</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39201</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58060">
               <persName>Hasenstein, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1828-02-13</date>
                  <place>Gräfentonna/Thüringen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1901-5-22</date>
                  <place>Birkenwerder bei Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Inseratenmakler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45799">
               <persName>Richter, Helene</persName>
               <birth>
                  <date>1861-8-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-11-8</date>
                  <place>Konzentrationslager Theresienstadt</place>
               </death>
               <occupation>Anglistin</occupation>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <occupation>Übersetzerin</occupation>
               <occupation>Theaterhistorikerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9522</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48414">
               <persName>Wolff, Kurt</persName>
               <birth>
                  <date>1887-3-3</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1963-10-21</date>
                  <place>Ludwigsburg</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10595</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39001">
               <persName>Becker, Baby</persName>
               <occupation>Tänzerin</occupation>
               <note type="comment">1926 die Beckerbaby; Berichterstattung in der "Stunde"</note>
               <note type="comment">Erwähnung bei Friedrich Torberg, In diesem Sinne...1981, Seite 125</note>
               <note type="comment">Mitwirkung in dem Alexander Korda-Film "A 111-es" (1920)</note>
               <note type="comment">Dame der ungarischen Halbwelt, die auch in Wien wirkte</note>
               <note type="comment">Egon Berger-Waldenegg, Biographie im Spiegel, Seite 349</note>
               <note type="comment">Serpentinentänzerin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40256">
               <persName>Dante Alighieri</persName>
               <birth>
                  <date>1265-5/6</date>
                  <place>Florenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1321-9-13/14</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3326</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38020">
               <persName>Weisz, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1884-10-18</date>
                  <place>Senica/Slowakei</place>
               </birth>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">18., Eckpergasse 26/4/10</note>
               <note type="comment">Adoptivvater von Friederike Burger-Winternitz-Zweig (Staudacher, Austritte, Seite 91)</note>
               <note type="comment">"Abend"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37584">
               <persName>Fischer, Samuel</persName>
               <birth>
                  <date>1858-11-25</date>
                  <place>Liptó Szent Miklós/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-10-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15009</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11324</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>