<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10280.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10279.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10281.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Made in Germany, in: Fackel Heft 27, Nr. 697, 1925, S. 63-72</title>
            <title type="iso-date">1925-10-01</title>
            <title type="id">tid_10280</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">697</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-697_n0063.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/697,063</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Made in Germany</head>
            <p ana="pr139970">
<space/>Es ist ganz bestimmt keiner andern Nation als der deutschen<lb/>
von der Natur die Gabe verliehen worden, den Abstand, in dem<lb/>
sie sich zu den Gipfelwerken ihrer Sprache befindet, durch deren<lb/>
<seg type="insult">Schändung</seg> zu verringern, sie herabzusetzen, anstatt sich zu<lb/>
ihnen emporzuheben, sich’s mit ihnen »gemütlich« zu machen,<lb/>
kurz, sich eben für die Würde und Höhe durch eine <seg type="insult">ekelhafte<lb/>
Vertraulichkeit</seg> zu entschädigen. Keine andere ist ja auch in so<lb/>
weitem Abstand von ihren genialen Möglichkeiten geboren, und jede<lb/>
wahrt ihn dennoch mit dem Respekt, den sie im Stolz auf ihre<lb/>
Ausnahmen sich selbst schuldig ist. Der durchschnittliche<lb/>
Franzose würde sich eher die Zunge abbeißen, ehe er mit ihr<lb/>
ein nationales Heiligtum besudeln wollte, und er hat doch wahrlich<lb/>
keines, das an <rs type="pers" ana="n_85663" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> »<rs type="title">Wandrers Nachtlied</rs>« hinanreicht. Aber<lb/>
unter den Deutschen gibt es, wie hier so oft dargestellt wurde,<lb/>
keine Zunft, die diesen Abendhauch nicht schon für <seg type="insult">die Humore<lb/>
ihrer Kegelbahnen und Exkneipen</seg> benutzt und beschmutzt<lb/>
hätte. Sie lassen nur jene ihrer Dichter ungeschoren, die sie<lb/>
nicht kennen (weshalb sich etwa <rs type="pers" ana="n_85664" ref="#fk__p_49871">Claudius</rs> und <rs type="pers" ana="n_85665" ref="#fk__p_48805">Goeckingk</rs><lb/>
pietätvoller Grabesruhe erfreuen). Und es muß einmal mit der<lb/>
Unverhohlenheit, die der Sache würdig ist, gesagt werden, daß,<lb/>
wenn man von <seg type="insult">der allnationalen Schändlichkeit eines politischen<lb/>
Spekulantentums</seg> absieht, das ja aus jedem Volk <seg type="insult">eine Horde von<lb/>
Besoffenen</seg>, wenn nicht <seg type="insult">eine Herde von Schlachtvieh</seg> machen<lb/>
kann, die Wesensart alles Außerdeutschen, jener, die in Paris<lb/>
oder die in Humpoletz leben, dem Menschheitsideal, welches im<lb/>
hohen deutschen Sprachwerk abgebildet ist, erfaßt und erfassend,<lb/>
näherzukommen scheint als <seg type="insult">alles</seg>, was deutsch zu sprechen<lb/>
vorgibt. In der Tschechoslowakei, wo <seg type="insult">das altösterreichische Spiel<lb/>
Schulräuber und Schulwächter, Vergewaltiger und Protestler</seg>,<lb/>
munter fortgesetzt wird, wo <seg type="insult">dem Unrecht an der Sprache</seg> <seg type="insult">das<lb/>
Recht auf die Phrase</seg> begegnet und das <seg type="insult">Sudetenbewußtsein</seg><lb/>
keine Verwahrung ohne das Ersuchen ausklingen läßt, die<lb/>
<seg type="insult">Bollwerke</seg> unversehrt zu lassen, hat <seg type="insult">ein Angehöriger der Nation</seg>,<lb/>
die ihre eigene Sprache am grausamsten unterdrückt und<lb/>
deren Kunstwerke für keine <seg type="insult">Bollwerke</seg> hält, <seg type="insult">den tierischen<lb/>
Scherz</seg> ausgeheckt, die Unterrichtsbehörde plane zum <date>1. April</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr139970">
die Herausgabe einer Verordnung, nach welcher die Lesebücher<lb/>
Gedichte deutscher Klassiker nur mehr in tschechischer Schreibart<lb/>
würden bringen dürfen, also etwa: <foreign xml:lang="de-loc">»<RS persTitle="Goethe" title="Wanderers Nachtlied">Ibr alle Gipfeln is<lb/>
Ruh <abbr>u. s. w.</abbr></RS>«</foreign> In der deutschschweizerischen Presse fand ich<lb/>
die <seg type="insult">Infamie</seg>, auf die sie hereingefallen war, unter dem Titel<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Tschechische Kultur</rs>«</seg> übernommen, als ob es nicht viel mehr<lb/>
<seg type="insult">deutsche Kultur</seg> wäre und nicht <seg type="insult">ein Akt besinnungslosester<lb/>
Frechheit</seg>, das hundertmal von der deutschen Zunge<lb/>
verunehrte Denkmal deutscher Sprache gegen ein Attentat<lb/>
schützen zu wollen, dessen Scherzhaftigkeit doch ausschließlich<lb/>
<seg type="insult">dem ungeschmälerten geistigen Besitzstand deutscher Vereinsmeierei<lb/>
</seg> zugehört. Wie ja nicht minder die Groteske der Vorstellung<lb/>
, daß es ernsthaft in einem Staate geschehen könnte,<lb/>
der mit <seg type="insult">allem Straßentafelmumpitz und allem Retourkutschenunfug<lb/>
 staatlicher Flegeljahre</seg> schließlich doch einen <RS pers="Thomas Garrigue Masaryk" globID="name_202310">Präsidenten</RS><lb/>
hat, dessen Beziehungen zu <rs type="pers" ana="n_85666" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> vor der Kulturgeschichte<lb/>
einigermaßen beglaubigter sein dürften als die <seg type="insult">der Kollegen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85667" ref="#fk__p_41542">Hainisch</rs> und <rs type="pers" ana="n_85668" ref="#fk__p_55030">Hindenburg</rs></seg>, von denen ich durchaus nicht<lb/>
überzeugt bin, daß sie mich auf einen Essai über die<lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers">Pandora</rs></rs>« in einer <rs type="magazineRef" ana="werk_27029">deutschen Revue</rs> aufmerksam machen würden.<lb/>
Und <seg type="insult">solchen Ulkes</seg> zum Schutze des <rs type="pers" ana="n_85669" ref="#fk__p_46960">Goethe-Gedichtes</rs> erdreistet<lb/>
sich <seg type="insult">ein nationales Bewußtsein</seg>, in dessen <seg type="insult">Metropole Linz</seg><lb/>
kürzlich das Folgende entstanden ist:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Töff, Töff:</l>
</lg>
            <lg>
<l>In ganz <abbr>O. Öst.</abbr> ist Ruh!</l>
<l>Von einer Autolinien-Eröffnung spürest du</l>
<l>Kaum einen Hauch.</l>
<l>Warte nur, balde <seg type="symbol" subtype="3dots"/></l>
</lg>
            <p ana="pr139975">
In dieser verkürzten Form wird es mir übermittelt, und vermutlich<lb/>
 hat <seg type="insult">der grunzende Genius</seg> es dabei bewenden lassen.<lb/>
<seg type="insult">Diese nunmehr wohl schon über alle Berufe und Interessengruppen<lb/>
 des deutschen Sprachgebietes verbreitete Belustigung</seg>,<lb/>
die sie <rs type="pers" ana="n_85670" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> <rs type="title">Nachtlied</rs> abzugewinnen vermochten, dürfte also<lb/>
<seg type="insult">eine Form der Bildungsdichtung</seg> vorstellen, die sich allmählich,<lb/>
aber unmittelbar aus <seg type="insult">der gleichfalls bei keiner andern Nation in<lb/>
ähnlichem Ausmaß gepflegten Volkspoesie der Klosettinschriften</seg><lb/>
herausentwickelt hat. Auch diese ist als <seg type="insult">eine ausschließlich<lb/>
männliche Betätigung</seg>, in der sich <seg type="insult">der Ernst des Lebens</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr139975">
erleichtert, zu beobachten, während die Abteilungen für Frauen<lb/>
keines <seg type="insult">solcher in die früheste Zeit des Volksgesanges zurückreichenden<lb/>
 Dokumente</seg> aufweisen und es der Forschung bis<lb/>
heute nicht gelungen ist, etwa Spuren einer <rs type="pers" ana="n_85671" ref="#fk__p_46300">Hroswitha</rs> auf<lb/>
einem Gebiet nachzuweisen, welches wie nur das Leben in der<lb/>
Klosterzelle beschaulicher Betrachtung der Weltdinge Spielraum<lb/>
gewährt. Doch dürfte eine soziale Entwicklung, die die Frauen<lb/>
immer mehr in das Berufsleben einbezieht, auch dem Bedürfnis<lb/>
nach Entspannung die weibliche Note zuführen. <seg type="insult">Diese namentlich<lb/>
in den deutschösterreichischen Gauen verbreitete Volkspoesie</seg><lb/>
ist es also, der <seg type="insult">die Richtung der sogenannten »Klassikaner«</seg><lb/>
entstammt, welchen wir die häufigen Varianten auf <rs type="pers" ana="n_85672" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs><lb/>
verdanken, und alle Zeichen der Zeit scheinen dafür zu sprechen,<lb/>
daß es bald auch <seg type="insult">Klassikanerinnen</seg> geben wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139976">
<space/>Aber <seg type="insult">diese Klassikaner</seg> — und auf die Bezeichnung, die<lb/>
sich <seg type="insult">die Spezies</seg> wohlgefällig beilegt, steht bis heute ebensowenig<lb/>
 Freiheitsstrafe wie auf die Betätigung — sie geben sich mit<lb/>
dem einen <rs type="pers" ana="n_85673" ref="#fk__p_46960">Goethe-Gedicht</rs> zur Stillung <seg type="insult">ihres Gelüstes</seg> keineswegs<lb/>
 zufrieden. Wie <seg type="insult">ihre Erotik</seg>, so ist auch <seg type="insult">ihr Humor</seg> <seg type="insult">ein<lb/>
»Benützen«</seg>. Es ist hier schon darauf hingewiesen worden,<lb/>
daß in <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_41024">einem der Organe der Hurenbelletristik</rs></seg>, die es<lb/>
jetzt gibt und die diesem Drang noch mit etwas Paprika<lb/>
entgegenkommen, ein <seg type="insult">Scherzbold</seg> <seg type="insult">die neckische Abwechslung</seg><lb/>
»Sah ein Knab’ ein Höslein weh’n« ersonnen und wirklich durchgeführt<lb/>
 hat. Da sich Träumer gefunden haben, die solche<lb/>
Wirklichkeit bezweifeln wollten, so bleibt nichts übrig, als unter<lb/>
Preisgabe des Restes von Widerstandsfähigkeit, den sich die<lb/>
Magennerven in <seg type="insult">dieser Freudenwelt</seg> bewahrt haben, sie zu<lb/>
beglaubigen. Es heißt dort tatsächlich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139978">
Wir veröffentlichen hier das Bild <seg type="spc">des begabten jungen Mannes</seg><lb/>
und sein <seg type="spc">Gedicht</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr139980">
welches also <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_85674" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> mit einem Preis von einer Million Kronen<lb/>
bedacht und auch schon ein <seg type="insult">Tonheros</seg> »zur Vertonung übernommen<lb/>
 hat«, da man von <rs type="pers" ana="n_85675" ref="#fk__p_43574">Schubert</rs> aus dem Grunde Abstand<lb/>
nehmen mußte, weil da die Verwechslung mit dem Original<lb/>
möglich und der <seg type="insult">Humor</seg> beim Teufel wäre. Das wird eine<lb/>
Wonne sein, wenn sich in den Nachtlokalen die Köpfe wie folgt<lb/>
wiegen werden:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Sah ein Knab’ ein Höslein weh’n,</l>
<l>— Höslein unter’m Kleide!</l>
<l>War so weiß und blütenschön,</l>
<l>Knisterte beim Geh’n und Dreh’n,</l>
<l>War von feinster Seide!</l>
<l>Höslein, Höslein, Höslein weiß!</l>
<l>Höslein unter’m Kleide!</l>
</lg>
            <lg>
<l>Und der Knabe lief hinzu —</l>
<l>— Höslein unter’m Kleide!</l>
<l>Höslein machte leis’: Frou frou!</l>
<l>Sei nur nicht zu schüchtern, du,</l>
<l>Denn ich bin von Seide!</l>
<l>Höslein, Höslein, Höslein weiß!</l>
<l>Höslein unter’m Kleide!</l>
</lg>
            <lg>
<l>Und dem Knaben ward so bang,</l>
<l>— Höslein unter’m Kleide!</l>
<l>Höslein wehrte sich nicht lang,</l>
<l>Rauschte, flüsterte <seg type="spc">und — sank</seg>!</l>
<l>Seligkeit und Freude!</l>
<l>Höslein, Höslein, Höslein weiß!</l>
<l>Höslein unter’m Kleide!</l>
</lg>
            <lg>
<l>Und der Knab’ nahm sie zur Frau!</l>
<l>— Höslein unter’m Kleide!</l>
<l>Doch nach Wochen — <seg type="spc">schau</seg>,</l>
<l><seg type="spc">schau, schau</seg> —</l>
<l>Trug die holde Ehefrau,</l>
<l>Dem Gemahl zu Leide:</l>
<l>Höslein, Höschen, Hosen grau!!</l>
<l>Barchent und nicht Seide — —!!</l>
</lg>
            <p ana="pr139988">
Und <seg type="insult">dafür</seg> bekommt man 100 Schilling, anstatt hundert Schillinge<lb/>
dafür zu bekommen — —!! Immerhin sieht man, <seg type="insult">der begabte<lb/>
junge Mann</seg> hat sogar etwas von <seg type="insult">jenem <foreign xml:lang="fr">savoir vivre</foreign> eines<lb/>
<foreign xml:lang="en">five o’clocktail</foreign></seg>, das heutzutag unerläßlich ist und zur <seg type="insult">Freudenwelt<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_85677" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs></seg> gehört, und man kann nur sagen, <rs type="pers" ana="n_85678" ref="#fk__p_47186">Selim</rs> wird sich<lb/>
kränken, daß es nicht von <rs type="pers" ana="n_85679" ref="#fk__p_52001">Benatzky</rs> ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139989">
<space/>Ohne <seg type="insult">Benützung <rs type="pers" ana="n_85680" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs></seg> jedoch und mehr nach Neukölln als<lb/>
nach Budapest gefärbt, sieht <seg type="insult">dieses mitteleuropäische Elysium</seg><lb/>
ungefähr so aus:<lb/>
</p>
            <p ana="pr139991">
<rs type="title"><seg type="spc"><rs type="pers">Katinka</rs> hat ein Höschen an<lb/>
mit lauter Bommeln dran</seg>!</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr139992">
der größte, textlich ulkigste <abbr>u.</abbr> musikalisch<lb/>
schönste, deutsche Schlager <date>1925</date> ! ! !<lb/>
</p>
            <p ana="pr139993">
— — Viele Kapellmeister, <seg type="spc">Kaffeehausbesitzer</seg> <abbr>usw.</abbr> teilen<lb/>
uns mit: <seg type="spc">Es ist eine Nummer</seg>, mit der jede Kapelle die<lb/>
oft so schwer zu erreichende Stimmung <seg type="spc">herbeizaubern</seg> kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139994">
Weitere Riesenerfolge!<lb/>
</p>
            <p ana="pr139995">
»<rs type="title"><rs type="pers"><seg type="spc">Mona Lisa</seg></rs>, <seg type="spc">süße Gisa</seg></rs>«<lb/>
»<rs type="title"><seg type="spc">Drück’ nicht so</seg>, <seg type="spc">Schatzerl</seg></rs>«<lb/>
»<rs type="title"><seg type="spc">Keine ist so gebaut wie du</seg></rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr139996">
<HR emDashNum="18" type="emDash"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr139998">
<space/>Also es geht, wie man sieht, zur Not auch ohne <rs type="pers" ana="n_85681" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>.<lb/>
Aber nichts wäre wohl bezeichnender für <seg type="insult">das Kulturniveau der<lb/>
Gesellschaft »<rs type="inst">Mitropa</rs>«</seg>, die unser Leben umgrenzt, als die<lb/>
Antwort, die man von deren <seg type="insult">politischen Kommis</seg> sich holen<lb/>
würde, wenn man ihnen ernstlich vorschlüge, auf <seg type="insult">die Schändung<lb/>
der höchsten Güter der Nation</seg>, nämlich solcher, die es in einem<lb/>
wahrhafteren Begriffe sind als diejenigen, für welche die Volksgenossen<lb/>
 <seg type="insult">in großer Zeit</seg> sterben müssen, wenigstens die Prügelstrafe<lb/>
zu setzen. <seg type="insult">Ein Hohngelächter im Namen der Freiheit</seg> wäre die<lb/>
Antwort, da ja <seg type="insult">die Herren</seg> erforderlichenfalls selbst bereit wären,<lb/>
zu dichten, daß <seg type="insult">über allen Ministerbänken oder Pultdeckeln</seg> <foreign xml:lang="de-loc"><seg type="insult">a Ruh</seg><lb/>
is</foreign>. Es ist eben <seg type="insult">ein umfassender Verein <foreign xml:lang="de-loc">»d’ Neandertaler«</foreign></seg>, der<lb/>
die <seg type="insult">Kulturbedürfnisse vom Belt bis Hallstatt</seg> regelt, und sein<lb/>
<seg type="insult">Leibgesang</seg>, wenn er sich nicht an edleren Dichtungen vergreift,<lb/>
ist und bleibt: <seg type="insult">»Neandertal, du bist <foreign xml:lang="de-loc">mei Freud</foreign>«</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr139999">
<space/>Was könnte man aber schließlich von <seg type="insult">den Geschäftsführern<lb/>
der Nation</seg> verlangen, wenn deren <seg type="insult">Dichter</seg> ihnen mit dem guten<lb/>
Beispiel vorangehen und solche, die längst darüber hinaus<lb/>
sind, <seg type="insult">begabte junge Männer</seg> zu sein? <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_85682" ref="#fk__p_38072">Alfred Kerr</rs>, seit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85683" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> der ausgesprochene Liebling der Grazien</seg>, von dem das<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_27030">Berliner Tageblatt</rs> sich beharrlich einbildet, daß durch ihn die<lb/>
deutsche Kultur dem Ausland von ihrer vorteilhaftesten Seite<lb/>
präsentiert werde, veröffentlicht <seg type="insult">ein »<rs type="title">Riviera-Tagebuch</rs>« in<lb/>
XXI Greueln</seg>, das also anhebt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr140002">
<space/>Heißer war es in Berlin, als man von dort wegging. <seg type="spc">Was<lb/>
denkt sich die Natur</seg>? <seg type="spc">Bin ich ein Nordpolfahrer</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr140003">
<space/>Heut vormittag, im Musikzimmer, sang ich, den Mantelkragen<lb/>
hochgekrempt, <rs type="pers" ana="n_85684" ref="#fk__p_49349">Beethovens</rs> Lied, in A-dur:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Kennst du das Land, wo die Zitrone <seg type="spc">samft</seg></l>
<l>Im dunklen Glühwein scheibenförmig dampft,</l>
<l>Ein kalter Hahn zum grauen Himmel kräht,</l>
<l>Die Myrte still und tief der Lire steht?</l>
<l>Kennst du es wohl?</l>
<l>Heim nach Berlin</l>
<l>Laß zur Erwärmung mein Gefrierfleisch ziehn!</l>
</lg>
            <p ana="pr140008">
Ist das <seg type="insult">ein munterer Seifensieder</seg>! Und <seg type="insult">sein Gefrierfleisch</seg> hatte<lb/>
sich doch aus dem <seg type="insult">Schwiegervaterland</seg> geflüchtet, um den Gefahren<lb/>
des Skandals zu entgehen, den er durch <seg type="insult">einen Eingriff ins eigene<lb/>
Familienleben</seg> entriert hatte, der <seg type="insult">Heros</seg>, der im Jahre <date>1911</date><lb/>
<seg type="insult">den berühmten Selbstmord an mir</seg> beging, <seg type="insult">jene Orgie der<lb/>
Ordinärheit</seg>, in der er die brachiale Entscheidung im geistigen<lb/>
Kampf mit <seg type="insult">Witzen</seg> verherrlichte, die sie faktisch als die einzig<lb/>
richtige zu empfehlen schienen. Er legte eine Gewalttätigkeit an<lb/>
den Tag, die man <seg type="insult">dem süßen Jungen</seg> gar nicht zugetraut hätte<lb/>
und die er später gegenüber dem Feind außerhalb der Literatur<lb/>
bewährt hat, dem er <foreign xml:lang="de-loc">»Senge«</foreign> und <foreign xml:lang="de-loc">»Dresche«</foreign> androhte. Denn er<lb/>
vermag nicht nur was Goethe geschrieben hat auf die Lira zu<lb/>
stimmen, sondern auch mit der eigenen Poesie <seg type="insult">der Notdurft einer<lb/>
Gegenwart</seg> zu gehorchen. Ich hatte von <seg type="insult">seinen Taten in großer<lb/>
Zeit</seg> geschrieben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr140010">
Ob er damals auf das Motiv »Serbien muß <SPAN norm="sterben">sterbien</SPAN>« sich was<lb/>
gepfiffen hat, weiß ich nicht, aber es gibt von ihm ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Liedel</foreign></seg> —<lb/>
ich finde es nicht —, in dem die Namen der englischen Politiker<lb/>
(wie <rs type="pers" ana="n_85685" ref="#fk__p_55629">Churchill</rs>) als Abdominallaute verwertet sind, und wenn ich mich<lb/>
recht erinnere, ist mir da der vornehme <rs type="pers" ana="n_85686" ref="#fk__p_53349">Grey</rs> in <seg type="insult">der echt <rs type="pers" ana="n_85687" ref="#fk__p_38072">Kerr’schen<lb/>
Zeile</rs></seg> <seg type="insult">»<SPAN norm="Grey">Lügengrey</SPAN>, <SPAN norm="Grey">Lügengrey</SPAN>«</seg> aufgestoßen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140012">
Ich erinnerte mich schlecht. <seg type="insult">Das echt <rs type="pers" ana="n_85688" ref="#fk__p_38072">Kerr’sche Zeilengeboxe</rs></seg><lb/>
<seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_85689" ref="#fk__p_53349"><SPAN norm="Grey">Lügengrey</SPAN></rs>, <rs type="pers" ana="n_85690" ref="#fk__p_53349"><SPAN norm="Grey">Lügengrey</SPAN></rs>«</seg> (wie jenes <seg type="insult">»Zarendreck, Barbarendreck«</seg>)<lb/>
kommt in <seg type="insult">einem andern Poem</seg> vor und die <seg type="insult">Unappetitlichkeit</seg>,<lb/>
die mir vorschwebte, war bereits, worauf mich bessere Leser<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_27031">Fackel</rs> als ich einer bin aufmerksam machen, in <rs type="selfRef" ana="werk_27032"><abbr>Nr.</abbr> 577—582</rs><lb/>
bewahrt. Aber, um das Gedächtnis dessen, was <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_85691" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr140012">
damals geleistet hat, zu befestigen und damit es mir selbst nicht<lb/>
wieder entschwinde, sei es noch einmal hieher gesetzt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Wir lachen, wenn der Feind uns droht</l>
<l>mit Hungertod.</l>
<l>Uns nährt (und bläht) Kartoffelbrot.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Wir essens, wir gedenken auch</l>
<l><rs type="pers" ana="n_85692" ref="#fk__p_53349">Sir Edward Grey’s</rs> — mit manchem Hauch.</l>
<l>Der Donner rollt wie Sturm auf See</l>
<l>Und grollt den Namen <rs type="pers" ana="n_85693" ref="#fk__p_53349">Edward Grey</rs>.</l>
</lg>
            <lg>
<l>(Doch mancher Hauch sagt flüsternd still:</l>
<l><rs type="pers" ana="n_85694" ref="#fk__p_55629">Churchill</rs>! <rs type="pers" ana="n_85695" ref="#fk__p_55629">Churchill</rs>!)</l>
</lg>
            <p ana="pr140019">
Und <seg type="insult">solchen Barden</seg>, dessen Zimmerreinheit doch erst ein Problem<lb/>
wäre, der auf den Feind <seg type="insult">die Roßäpfel seines Pegasus</seg> warf und<lb/>
ihm, wie ich soeben erfahre, auch »Bandwurm, Hühneraugen,<lb/>
Krätze« gewünscht hat, »zur Ernährung schimmelfeuchtes Stroh<lb/>
und noch Rheumatismus im Popo«, <seg type="insult">diesen guten Europäer</seg><lb/>
hat <rs type="pers" ana="n_85696" ref="#fk__p_52596">Mosse</rs> ausgerechnet nach England geschickt. Ja, die<lb/>
Deutschen haben doch in allem was sie unternehmen eine<lb/>
glückliche Hand. Wenn sie den <seg type="insult">Platz an der Sonne</seg>, für den sie<lb/>
die Menschheit in den Schützengraben verdammten, in Gottes<lb/>
Namen einmal erreicht haben werden, dürften am nächsten Tag<lb/>
<seg type="insult">allerlei ortsübliche Inschriften</seg> dort zu lesen sein, und mit zu den<lb/>
humorigsten dürften die <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Verhohnepipelungen</foreign></seg> <seg type="insult">ihres <foreign xml:lang="de-loc">ollen</foreign> <rs type="pers" ana="n_85697" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs></seg><lb/>
gehören (während sie bekanntlich <rs type="pers" ana="n_85698" ref="#fk__p_43876">Schiller-Zitate</rs> bloß in ihren<lb/>
Seebädern zu verwenden pflegen).<lb/>
</p>
            <p ana="pr140020">
<space/>Doch was will man von einer <seg type="insult">Kulturgemeinschaft</seg> haben,<lb/>
die sich weltenumspannend im <seg type="insult">Schulter an Schulter</seg> der Begriffe<lb/>
<seg type="insult">»Mampe« und »Resitant«</seg> bewährt hat, deren Anschluß wohl<lb/>
auch von keiner Macht der Erde mehr zu verhindern sein wird.<lb/>
Daß zumal wir in Österreich von <rs type="pers" ana="n_85699" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> und <rs type="pers" ana="n_85700" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> wenigstens<lb/>
das wissen, was kein <rs type="pers" ana="n_85701" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> geschrieben hat und auch kein<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85702" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> dicht’, ist gewiß nicht wenig, und daß wir speziell<lb/>
jenem ein Zitat verdanken, welches geradezu die Grundlage<lb/>
unseres ganzen gesellschaftlichen Verkehrs bildet, darf gerechterweise<lb/>
 nicht übersehen werden. Und im »Reich« haben sich die<lb/>
Dioskuren gewiß nicht über Vernachlässigung zu beklagen, wenn<lb/>
</p>
            <p ana="pr140020">
man bedenkt, wie es selbst einem Autor wie <rs type="pers" ana="n_85703" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> ergeht, den<lb/>
die <seg type="insult">Nation</seg> dank <seg type="insult">ihrer außerordentlichen Beziehung zu ihren Sprachwerten<lb/>
</seg> doch für den größten Lyriker hielt und dessen <RS persTitle="Heine" title="Ein Fichtenbaum steht einsam">Fichtenbaum</RS><lb/>
ihr seit jeher hoch <RS persTitle="Goethe" title="Über allen Gipfeln ist Ruh">über allen Gipfeln</RS> <rs type="pers" ana="n_85704" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> geragt hat. Aber<lb/>
sie läßt ihn glatt durch <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_85705" ref="#fk__p_38088">Alfred Richard Meyer</rs></seg> verdrängen<lb/>
und nichts könnte bezeichnender sein für <seg type="insult">die Selbstverramschung<lb/>
der deutschen Kultur</seg> als die Tatsache, die man aus dem<lb/>
<seg ana="Börsenblatt für den deutschen Buchhandel"/> erfährt, aus dem man<lb/>
schon manches Wissenswerte erfahren hat: daß nun auch ein<lb/>
Verlag wie <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7624" ref="#fk__p_58165">Hoffmann</rs> und <rs type="pers" ana="n2_7625" ref="#fk__p_57638">Campe</rs></rs> sich in die Welt begibt, die<lb/>
sich <seg type="insult">»<SPAN sug="(undefined)">Mampediktiner</SPAN>«</seg> zum Nationalgetränk erkor.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140022">
<rs type="inst"><seg type="spc"><rs type="pers" ana="n2_7626" ref="#fk__p_58165">Hoffmann</rs> und <rs type="pers" ana="n2_7627" ref="#fk__p_57638">Campe</rs></seg></rs><lb/>
Hamburg — Berlin W 35<lb/>
</p>
            <p ana="pr140023">
<rs type="inst">Reichsbankpräsident</rs> <rs type="pers" ana="n_85706" ref="#fk__p_41789"><abbr>Dr.</abbr> Schacht</rs><lb/>
Hat noch nie so gelacht<lb/>
</p>
            <p ana="pr140024">
wie die hunderttausend Leser unserer großen Neuerscheinung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr140025">
<rs type="title"><seg type="spc">Der große Munkepunke</seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr140026">
Gesammelte Werke von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85707" ref="#fk__p_38088">Alfred Richard Meyer</rs><lb/>
lachen werden!<lb/>
</p>
            <p ana="pr140027">
<foreign xml:lang="la"><seg type="spc">Habemus Poetam</seg>!</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr140028">
Deshalb führen wir — <seg type="spc">97 Jahre nach <rs type="pers" ana="n_85708" ref="#fk__p_45715">Heines</rs></seg> »<rs type="title"><seg type="spc">Buch der<lb/>
Lieder</seg></rs>« den »<rs type="title">Großen Munkepunke</rs>« <seg type="spc">in die Unsterblichkeit</seg> ein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140029">
<seg type="spc">In Hütten und Palästen</seg>, im Studierzimmer und in der<lb/>
<seg type="spc">Boxkampfarena</seg> wird man dieses Buch lesen, denn es ist<lb/>
der Sorgenbrecher aller <seg type="spc">Rentenmarksleidenden</seg>!<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Der Verlag spricht:</l>
</lg>
            <lg>
<l>Folgt, Collegen, unserm Winke,</l>
<l>Niemals kommt Ihr in die Tunke.</l>
<l>Denn die schönste <seg type="spc">Pinke-Pinke</seg></l>
<l>Scheffelt Euch der »<rs type="title">Munkepunke</rs>«.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Der <seg type="insult">Dichter</seg> spricht:</l>
</lg>
            <lg>
<l>Auf dem Wannsee ticketackt die Muckepicke,</l>
<l>Seinem Weibe walkt der Mann die Hucke dicke,</l>
<l>Nur aus Liebe tut’s <seg type="insult">der ehrliche <choice><sic>Hallunke</sic><corr>Halunke</corr></choice></seg>,</l>
<l>Nur aus Liebe harft der Dichter Munkepunke.</l>
<l><HR emDashNum="13" type="emDash"/></l>
</lg>
            <p ana="pr140037">
Der Leser spricht:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><rs type="title"><seg type="insult">Munkepunke</seg></rs> — sagt es allen Leuten,</l>
<l>daß sie wissen, was es soll bedeuten.</l>
<l>Ausgesungen ist das <rs type="title">Buch der Lieder</rs></l>
<l>und wir haben einen <seg type="insult">Dichter</seg> wieder.</l>
</lg>
            <lg>
<l><rs type="title"><seg type="insult">Munkepunke</seg></rs> heißt der <seg type="insult">Hochgedanke</seg>,</l>
<l>fest und treu die <seg type="insult">Wacht</seg> steht an der Panke.</l>
<l>Sitzen noch so tief wir in der Tunke,</l>
<l><seg type="insult"><foreign xml:lang="en">made in Germany</foreign></seg> ist <rs type="title"><seg type="insult">Munkepunke</seg></rs>.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Scheffelt Geld uns, und daß es nicht stinke,</l>
<l>blinkt und klingt es uns als <seg type="insult">Pinke-Pinke</seg>.</l>
<l>Zwischen <rs type="pers" ana="n_85709" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>, <rs type="pers" ana="n_85710" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>, <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7628" ref="#fk__p_57693">Cotta</rs></rs>, <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7629" ref="#fk__p_57638">Campe</rs></rs></l>
<l>wählen <rs type="title"><seg type="insult">Munkepunke</seg></rs> wir und <seg type="insult">Mampe</seg>.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Hin zur Planke, wenn man noch so wanke,</l>
<l><rs type="title"><seg type="insult">Munkepunke</seg></rs> steht auf jeder Planke.</l>
<l>Und wir dichten auf die Wand von Winkeln,</l>
<l>wenn wir auf die Dichterwerke pinkeln.</l>
</lg>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52001">
               <persName>Benatzky, Ralph</persName>
               <birth>
                  <date>1884-6-5</date>
                  <place>Budweis</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-10-16</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg Tppfehler: Rakph, sowie fälschlich die Stelle 852/50 zugeteilt (Donnay, Die Verliebten)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6216</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57638">
               <persName>Campe (Hoffmann &amp; Campe, Verlag)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41542">
               <persName>Hainisch, Michael</persName>
               <birth>
                  <date>1858-08-15</date>
                  <place>Aue/Schottwien, NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-02-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Zuchtkuh Bella errang Rekorde</note>
               <note type="comment">Ögg gibt die Stelle 735/63 irrt. Hindenburg</note>
               <note type="comment">Gedicht "Mein Heimatland" in der Vertonung von Viktor Keldorfer</note>
               <note type="comment">1920-28 Bundespräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7662</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53349">
               <persName>Grey, Edward Viscount of Fallodon</persName>
               <birth>
                  <date>1862-04-25</date>
                  <place>Fallodon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-09-07</date>
                  <place>Fallodon</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55030">
               <persName>Beneckendorff-Hindenburg, Paul von</persName>
               <birth>
                  <date>1847-10-2</date>
                  <place>Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-8-2</date>
                  <place>Neudeck</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichspräsident seit 1925</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41789">
               <persName>Schacht, Hjalmar</persName>
               <birth>
                  <date>1877-1-22</date>
                  <place>Tingleff/Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1970-6-3</date>
                  <place>München</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48805">
               <persName>Goeckingk, Leopold Friedrich Günther von</persName>
               <birth>
                  <date>1748-7-13</date>
                  <place>Gröningen/Bördekreis</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1828-2-18</date>
                  <place>Groß Wartenberg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Beamter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57693">
               <persName>Cotta (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Suttgart</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58165">
               <persName>Hoffmann (Hoffmann &amp; Campe, Verlag)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43574">
               <persName>Schubert, Franz Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1797-1-31</date>
                  <place>Wien-Lichtenthal</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1828-11-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12729</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52596">
               <persName>Mosse, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1843-5-8</date>
                  <place>Graetz/Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-9-8</date>
                  <place>Schenkendorf bei Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39183</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55629">
               <persName>Churchill, Winston Leonard</persName>
               <birth>
                  <date>1874-11-30</date>
                  <place>Blenheim Palace/Woodstock</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1965-01-24</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38088">
               <persName>Meyer, Alfred Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1882-8-4</date>
                  <place>Schwerin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-1-9</date>
                  <place>Lübeck</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46300">
               <persName>Roswitha von Gandersheim</persName>
               <birth>
                  <date>935?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>980?</date>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49871">
               <persName>Claudius, Matthias</persName>
               <birth>
                  <date>1740-08-15</date>
                  <place>Rheinfeld/Holstein</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1815-01-21</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Enkel Hermann Claudius 19.10.1878-8.9.1980, Arbeiterlied "Mit uns zieht die neue Zeit"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39422</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47186">
               <persName>Selim, Josma</persName>
               <birth>
                  <date>1886-2-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-8-25</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Sängerin</occupation>
               <note type="comment">Urnenhain Arkade Nische</note>
               <note type="comment">Chansonette</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>