<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11241.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11240.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11242.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Neue Ideen, in: Fackel Heft 31, Nr. 820, 1929, S. 124-132</title>
            <title type="iso-date">1929-10-01</title>
            <title type="id">tid_11241</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">31</title><title type="heft">820</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-31-820_n0124.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/820,124</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Neue Ideen</head>
            <p ana="pr163051">
<space/>Zwei Prinzipe, des Guten und des Bösen, des Lichtes und<lb/>
der Finsternis, kämpfen wie <rs type="pers">Ormuzd</rs> und <rs type="pers">Ahriman</rs> in der Brust<lb/>
des Österreichers: mit den Fremden zu verkehren und das <seg type="insult">Heim</seg><lb/>
zu wehren. Aus diesem schier unlösbaren Konflikt, der schon<lb/>
darum heillos ist, weil der zweite <seg type="insult">Drang</seg> mehr Geld kostet als<lb/>
der erste hereinbringen könnte, entstehen die sogenannten <seg type="insult">Verleumdungen<lb/>
</seg> des Auslands, durch welche sich die Fremden, die<lb/>
dort ganz zufrieden hausen, abschrecken lassen, <seg type="insult">unser Heim</seg> zu<lb/>
besuchen. Denn sie pflegen zwar Schlachtfelder zu besichtigen,<lb/>
aber erst nach einem Krieg, und wollen bei aller Neugier einen<lb/>
solchen nicht mitmachen. <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Tachinierer</foreign></seg>, die durchaus nicht dabei<lb/>
sein wollen, wie zwischen Zwettl und Stockerau gekämpft wird,<lb/>
eine Möglichkeit, die sie sich von Zeit zu Zeit, wenn <seg type="insult">unsere<lb/>
<rs type="inst">Heimwehr</rs></seg> ein Ultimatum stellt, einbilden. Indem die Fremden,<lb/>
die uns eben nicht verstehen, nach der Methode, die sie schon im<lb/>
<rs type="event">Weltkrieg</rs> geübt haben, das was bei uns geschieht und heute sogar<lb/>
schwarz auf weiß erscheinen darf, zur Kenntnis nehmen und danach<lb/>
behaupten, verleumden sie uns, und indem sie von unseren Fakten<lb/>
sprechen, streuen sie, wie dazumal, die sogenannten <seg type="insult">Gerüchte</seg> über<lb/>
uns aus, über die wir — selbstredend — zur <seg type="insult">Tagesordnung</seg> schreiten<lb/>
würden, wenn wir nicht eben auf jene angewiesen wären, die<lb/>
so undankbar auf <seg type="insult">unsere Eigenart</seg> reagieren. Aus diesem Dilemma<lb/>
herauszukommen, wäre unmöglich, wenn der Österreicher nicht<lb/>
schließlich doch als der von Natur Klügere entschlossen wäre, nachzugeben<lb/>
. So hat auch diesmal, wie so oft in der Kriegsgeschichte, in<lb/>
Österreich die Friedenspartei gesiegt, welcher Sieg uns nicht nur<lb/>
wieder das Vertrauen des Auslands erobert, sondern auch frische<lb/>
Kräfte verleiht, die unterbrochene Reklame für uns fortzusetzen,<lb/>
mit der unbeugsamen Entschlossenheit, bei allen Zugeständnissen<lb/>
an den <rs type="inst"><seg type="insult">Heimwehrgedanken</seg></rs> ihn fortan nur so weit aufkommen<lb/>
zu lassen, als er dem Fremdenverkehr nicht abträglich ist. Diesen<lb/>
Ausgleich durchzuführen, ist <seg type="insult"><FERR id="ferr_195" fcorrID="fcorr_195" href="FK-31-827_n0116.xml" emID="em_195"><ERR fcorr="ein">eine</ERR></FERR> Mann mit starker Hand</seg><lb/>
berufen, der mit derselben beide <seg type="insult">Triebkräfte unseres Wesens</seg> zu<lb/>
leiten vermag, ohne da oder dort anzustoßen, und dem es gelingen<lb/>
</p>
            <p ana="pr163051">
wird, nicht nur die Bestrebungen der <rs type="inst">Heimwehr</rs>, sondern auch<lb/>
den Fremdenverkehr in die vorschriftsmäßigen Bahnen zu lenken.<lb/>
In beiden Richtungen sind die <seg type="insult">diesbezüglichen Kräfte</seg> bereits<lb/>
tätig und harren nur noch der vollen Entfaltung, nachdem die<lb/>
Entspannung bereits eingetreten ist, wie nicht anders zu erwarten<lb/>
war. Wir wollen aber heute an unserem geistigen Auge nur die<lb/>
Aussichten vorbeiziehen lassen, die <seg type="insult">jene lichtvollere Bestrebung<lb/>
des österreichischen Wesens</seg> uns eröffnet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163052">
<space/>Das <seg type="insult">Fremdenverkehrsingenium</seg> ist unerschöpflich. In der<lb/>
Vorkriegsära hatte man geglaubt, etwas Anziehenderes als die<lb/>
Aufstellung eines Goldfischaquariums in der Bedürfnisanstalt am<lb/>
Graben werde sich schon nicht finden lassen. Aber es vermochte<lb/>
sich nicht auszuwirken, der <rs type="event">Weltkrieg</rs> kam und mit ihm die Zeit,<lb/>
wo man eher befürchten als hoffen konnte, daß die Fremden<lb/>
ins Land kämen. Alles war dem Verkehr mit ihnen dermaßen<lb/>
abgeneigt, daß man ihnen zum Tort auch die Fremdwörter abschaffte<lb/>
, ja auf Speiszetteln wie auf Firmentafeln jede Spur einer<lb/>
früheren Beziehung zu verwischen suchte. Der Besitzer des <rs type="inst">Geschäftes<lb/>
»Zur englischen Flotte«</rs> strich das Epitheton, das nicht mehr<lb/>
ornans war, so daß man einige Zeit noch glauben konnte, es sei<lb/>
die österreichische Flotte gemeint. Der <seg type="insult">Bahnbrecher</seg> jedoch, der <seg type="insult">den<lb/>
beim Westbahnhof ankommenden Lords</seg> ein »<rs type="inst">Café Westminster</rs>«<lb/>
errichtet hatte, nannte es, damit sie sich dereinst verflucht umsehen<lb/>
 sollten, einfach »<rs type="inst">Café Westmünster</rs>«. Später wurden, wiewohl<lb/>
es im <rs type="title">Vertrag von <abbr>St.</abbr> Germain</rs> nicht ausdrücklich bedingt war, die<lb/>
alten Bezeichnungen wieder hergestellt, denn gemäß dem Gesetz<lb/>
der Reaktion, das in der Entwicklungsgeschichte bestimmend ist,<lb/>
brach mit geradezu elementarer Gewalt die <seg type="insult">lange zurückgestaute<lb/>
Sehnsucht nach dem Fremdenverkehr</seg> hervor. Was nun alles versucht<lb/>
 wurde, um ihn wieder zu heben — der versunken schien, wie<lb/>
nur die Kriegsschiffe der Feinde —, was da unternommen ward,<lb/>
ließ die Vorkriegszeit als ein <seg type="insult">armes <foreign xml:lang="de-loc">Waserl</foreign></seg> erscheinen. Natürlich<lb/>
kehrt da auch mancher Plan, kaum verwirklicht, wieder in das<lb/>
Reich der Utopie zurück, dem er entstammte, wie zum Beispiel<lb/>
die phantastische Idee der Handtücher in Eisenbahnklosetts, die,<lb/>
versuchsweise eingeführt, das vertrauende Ausland insofern getäuscht<lb/>
 haben, als sie bereits im Inland abhanden gekommen<lb/>
waren. Jüngst ist man aber mit zwei Plänen hervorgetreten,<lb/>
</p>
            <p ana="pr163052">
von denen schon gesagt werden muß, daß, wenn auch die<lb/>
nicht helfen und zwar so radikal, daß jedes weitere Antauchen<lb/>
überflüssig ist, Österreich <foreign xml:lang="de-loc">zuspirr’n</foreign> kann. Es ist der letzte<lb/>
Trumpf, den wir auszuspielen, der letzte Pfeil im Köcher, den<lb/>
wir zu versenden haben; <foreign xml:lang="de-loc">entränn’ er jetzo</foreign> — das weitere weiß<lb/>
man eh.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163053">
<space/>Der eine der beiden Pläne ist ausschließlich auf die <seg type="insult">Bundesbrüder<lb/>
</seg> abgezielt, auf jene, die immer noch argwöhnen, daß sie hier<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">»geneppt«</foreign> werden, ein Vorurteil, das man einmal mit der <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Wurzen</foreign></seg><lb/>
anpacken wollte. Um sich an sie anzuschließen, muß man die<lb/>
Leute erst hier haben. Zu diesem Behufe ist das Folgende ausgeheckt<lb/>
 worden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr163056">
<space/>Das große <rs type="event">Sängerfest</rs>, das im vergangenen Sommer in Wien<lb/>
abgehalten wurde und viele tausende Deutsche nach Österreich brachte,<lb/>
hat sich, wie erinnerlich, zu einer großartigen Anschlußmanifestation<lb/>
gestaltet. Bei dieser Gelegenheit zeigte sich wieder, daß eigentlich der<lb/>
Anschluß <seg type="spc">in kultureller Beziehung</seg> längst hergestellt ist und<lb/>
keiner politischen Bindung mehr bedarf. Nun wird, wie wir erfahren,<lb/>
im nächsten Jahre eine Veranstaltung stattfinden, die neuerdings die<lb/>
Zusammengehörigkeit der beiden Länder <seg type="spc">in geistiger Beziehung</seg><lb/>
dokumentieren soll. Es handelt sich um einen »Ball bei <rs type="pers" ana="n_97666" ref="#fk__p_46949">Johann Strauß</rs>«,<lb/>
der im <date>Februar 1930</date> in — Berlin abgehalten werden soll. Dieses<lb/>
einzigartige Fest, das natürlich im größten Stil zur Durchführung<lb/>
gelangt, soll den <seg type="spc">Höhepunkt des Berliner Faschings</seg> bilden.<lb/>
Wir erfahren über diese interessante Veranstaltung folgende Einzelheiten<lb/>
. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr163058">
Das Protektorat hat natürlich der österreichische Gesandte übernommen<lb/>
, doch auch <rs type="pers" ana="n_97667" ref="#fk__p_51226">Loebe</rs> zeigt schon das größte Interesse, wie<lb/>
nicht anders zu erwarten war. Der eigentliche Initiator ist aber nicht<lb/>
er, sondern <rs type="pers" ana="n_97668" ref="#fk__p_39071">Benno Lie</rs>, der bereits in Berlin eingetroffen ist, um<lb/>
Fühlung zu nehmen, wobei sie sich äußerst entgegenkommend<lb/>
zeigen, die <seg type="insult">maßgebenden Stellen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163060">
Zur Finanzierung des Festes haben sich zwei <seg type="spc">exklusive</seg> Wiener<lb/>
Firmen, <seg type="spc">die große Niederlagen in Berlin</seg> unterhalten, in<lb/>
uneigennützigster Weise zur Verfügung gestellt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163062">
Wenngleich hier sowohl das Motiv der <seg type="insult">Massage</seg> wie das der <seg type="insult">Strategie</seg><lb/>
hineinspielt, ist das <seg ana="Neue Wiener Journal"/> doch zuversichtlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr163062">
und schon jetzt in der Lage, den Clou der Veranstaltung zu verraten<lb/>
. Von <seg type="insult">prominenten Wiener Tanzgruppen</seg>, Walzer und<lb/>
»Original Wiener Heurigen«, die für diesen Abend eigens nach<lb/>
Berlin kommen, abgesehen, werden auch Würstel und Gebäck<lb/>
serviert werden, selbstredend gleichfalls aus Wien bezogen, weil<lb/>
bekanntlich solche Dinge weder in Berlin noch sonstwo auf dem<lb/>
Erdenrund in ähnlicher Qualität hergestellt werden können. (In<lb/>
Paris <foreign xml:lang="de-loc">gfretten</foreign> sie sich.) Das ist aber noch gar nichts:<lb/>
</p>
            <p ana="pr163064">
<seg type="spc">Als besonders aparte Ballspende wird jedem Besucher<lb/>
 des Festes ein Fläschchen Wiener Hochquellenwasser<lb/>
 überreicht werden</seg>. Ein großer Waggon Wiener Wasser<lb/>
wird am Vortage des Balles nach Berlin rollen und das Wasser in<lb/>
kleinen Fläschchen abgezogen in Eis gekühlt an alle Ballbesucher verteilt<lb/>
 werden. <seg type="spc">Man glaubt nicht mit Unrecht</seg>, <seg type="spc">daß diese<lb/>
Ballspende Wien neue begeisterte Freunde zuführen<lb/>
wird</seg>. <OMED>— —</OMED> Aber dieser Ball bei <rs type="pers" ana="n_97669" ref="#fk__p_46949">Johann Strauß</rs> in Berlin wird<lb/>
<seg type="spc">nicht nur ein Faschingsfest</seg>, sondern auch <seg type="spc">gleichzeitig<lb/>
eine Anschlußkundgebung</seg> sein, diesmal aber <seg type="spc">im — Dreivierteltakt<lb/>
</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163066">
Ist das aber schön! Ist das aber herzig! Die Zusammengehörigkeit<lb/>
 in geistiger Beziehung wird also durch die Verabreichung<lb/>
jenes wohlschmeckenden, jedoch kalkhaltigen Getränkes dokumentiert<lb/>
 werden, durch dessen gewohnheitsmäßigen Genuß schon<lb/>
manche Wienerin einen Kropf und mancher Wiener <seg type="insult">Anlagen<lb/>
zu einem Ministerportefeuille</seg> erworben hat. Wer immer diese<lb/>
Idee ausheckte, der Mann muß in seinem Leben schon sehr viel<lb/>
Hochquellenwasser getrunken haben. Wiewohl es offenbar nicht<lb/>
zu dem Plan gereicht hat, den Stefansturm als Gugelhupf zu<lb/>
befördern. Nun, mit dem <seg type="insult">angeborenen Dreivierteltakt</seg> als einem<lb/>
Tanzmaß vor der Welt zu paradieren — ob <seg type="insult">dieses alte Hausmittel<lb/>
</seg> taugen wird, uns auf die Beine zu helfen, mag zweifelhaft<lb/>
sein. Mit dem Todestag <rs type="pers" ana="n_97670" ref="#fk__p_49349">Beethovens</rs> haben wir schlecht abgeschnitten<lb/>
, und selbst der <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_97671" ref="#fk__p_43574">Schubert</rs> aus Schweineschmalz</seg> war eine<lb/>
Hoffnung, die unter der Julisonne zerrann. Aber Hochquellenwasser<lb/>
in Berlin — das ist sozusagen das <seg type="insult">Ei des <rs type="pers" ana="n_97672" ref="#fk__p_40053">Kolumbus</rs></seg>, welches<lb/>
auch nirgendswo besser als in Wien zubereitet wird. Daß<lb/>
man nicht längst darauf gekommen ist! Die einfachste Rechnung<lb/>
von der Welt! Das Hochquellenwasser, das in Berlin als Ballspende<lb/>
</p>
            <p ana="pr163066">
 ausgeschenkt wird (mag in Wien Wassernot herrschen), es<lb/>
kostet auch bei uns nichts, wiewohl es unser Kostbarstes ist, man<lb/>
kriegt es, ohne <foreign xml:lang="de-loc">gewurzt</foreign> zu werden und bloß zum Preise der Stadt,<lb/>
weshalb die Fremden glauben müssen, daß man dort, wo immer<lb/>
getanzt wird, auch alles andere als Ballspende drauf bekommt.<lb/>
Wenn sie aber einmal erst da sind, wollen wir weiter reden, und<lb/>
mit der Bestellung: <foreign xml:lang="de-loc">Herr Oba</foreign>, ein Hochquellenwasser! wird es<lb/>
keineswegs abgetan sein. <seg type="insult">Ein Strom von Berlinern, eine ganze Spree</seg>,<lb/>
hätte sich schon über uns ergossen, wenn wir diesen Quell hätten<lb/>
sprudeln lassen. Und es wird kommen, wie es längst hätte kommen<lb/>
müssen — der Fremdenverkehr ist nicht mehr aufzuhalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163067">
<space/>Für alle Fälle aber hat man noch ein zweites Eisen im<lb/>
Feuer. Eine <seg type="insult">Idee</seg>, die weniger durch ihre Selbstverständlichkeit<lb/>
als durch Kühnheit und Eigenart gefangennimmt. Auf sie zu verfallen,<lb/>
muß schwer gewesen sein, und sie zu erraten, ist noch schwerer.<lb/>
Sie ist so barock, daß sie <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_97673" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs></seg> imponieren müßte.<lb/>
Wien hat viel alte Kultur, weniger neue, und die Kapuzinergruft<lb/>
hilft sicherlich über manchen toten Punkt in der Entwicklung<lb/>
hinweg. Man ist aber längst darüber hinaus, sich auf die Sehenswürdigkeiten<lb/>
 zu stützen, die man schon hat, und huldigt heute<lb/>
dem Prinzip, die Fremden selbst als Attraktion für die Fremden<lb/>
zu gebrauchen. Wenn ein 107 Jahre alter Indianerhäuptling bei<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8708" ref="#fk__p_57443">Gerngroß</rs></rs> ein Wiener Frühstück serviert bekommt, so ist nicht<lb/>
nur allen Beteiligten gedient, sondern man darf auch hoffen, daß<lb/>
die Neuerung weitere Indianer herbeiführen wird. Doch das<lb/>
Aufsehen, das der »<rs type="pers" ana="n_97674" ref="#fk__p_55337">Weiße Pferde-Adler</rs>« in Wien erregt — von<lb/>
dem sie behaupten, daß er die <rs type="inst">Heimwehr</rs> veranlaßt habe,<lb/>
die Streitaxt zu begraben, und die Sozialdemokratie, die<lb/>
Friedenspfeife zu rauchen —, dürfte wieder nichts sein im Vergleich<lb/>
 zu der Sensation, die uns erst bevorsteht. Um also<lb/>
gleich <foreign xml:lang="la">in medias res</foreign> zu gehen: da hört man immer so<lb/>
viel vom <rs type="pers" ana="n_97675" ref="#fk__p_50689">Nobelpreis</rs> reden. Der Wiener, der Sinn für Preise<lb/>
hat, dachte sich, daß das ein besonders nobler Preis sein müsse,<lb/>
noch nobler als der <rs type="pers" ana="n_97676" ref="#fk__p_46698"><seg type="insult">Lippowitz-Preis</seg></rs> für die beste Antwort auf<lb/>
die Frage, wie Wien ein Kulturzentrum werden könnte. Zu<lb/>
diesem Ziel könnte uns der <rs type="pers" ana="n_97677" ref="#fk__p_50689">Nobelpreis</rs> noch besser verhelfen.<lb/>
Aber wie? Indem ein Wiener ihn bekommt? Das ist ein wunder<lb/>
Punkt, an den man lieber nicht rührt. Der <rs type="pers" ana="n_97678" ref="#fk__p_50689">Nobelpreis</rs> hat sich von<lb/>
</p>
            <p ana="pr163067">
der Möglichkeit, daß ich ihn auf Grund einer französischen<lb/>
Eingabe bekommen hätte, bei uns nur durch die Sicherheit<lb/>
rehabilitiert, daß ich ihn nicht bekomme. Wir sind mit dem<lb/>
Schrecken davongekommen, und so hoch, daß ein anderer Wiener den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_97679" ref="#fk__p_50689">Nobelpreis</rs> kriegen könnte, versteigen wir uns nicht. Es würde für den<lb/>
Fremdenverkehr genügen, daß ein <rs type="pers" ana="n_97680" ref="#fk__p_50689">Nobelpreisträger</rs> nach Wien<lb/>
kommt. Da lebt nun ein Wiener im Ausland, der ihn tatsächlich<lb/>
einmal gekriegt hat, wenngleich nicht den für Literatur, sondern<lb/>
den für Medizin, der Professor <rs type="pers" ana="n_97681" ref="#fk__p_52321">Robert Barany</rs>, der sich in Upsala<lb/>
noch ein <seg type="insult">Gemüt</seg> für Wien bewahrt hat, als Fachmann das <seg type="insult">Herz</seg>, das<lb/>
für den Fremdenverkehr schlägt, auskultiert und unsere geheime<lb/>
Sehnsucht erkannt hat, umsomehr als er auch Forschungen über<lb/>
die Funktionen des <seg type="insult">Kleinhirns</seg> betreibt, für welche ihm eben der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_97682" ref="#fk__p_50689">Nobelpreis</rs> zuerkannt wurde. Nichts könnte ihm danach näher<lb/>
liegen, als das zu tun, was er für das dringendste hielt: eine<lb/>
Vereinigung der <rs type="pers" ana="n_97683" ref="#fk__p_50689">Nobelpreisträger</rs> ins Leben zu rufen. Was<lb/>
diese Vereinigung eigentlich bezweckt, ist zwar nicht ganz<lb/>
klar, aber ihr praktischer Wert für Wien wurde sogleich<lb/>
erkannt. Die Berichte schwanken, wem das Verdienst gebührt,<lb/>
die Idee des <rs type="pers" ana="n_97684" ref="#fk__p_52321"><abbr>Dr.</abbr> Barany</rs> für <seg type="insult">unser spezielles Bedürfnis</seg> appretiert<lb/>
zu haben. Nach der <seg ana="Neuen Freien Presse"/> hat <rs type="pers" ana="n_97685" ref="#fk__p_52321">Barany</rs> zunächst<lb/>
nur daran gedacht, daß sich die <rs type="pers" ana="n_97686" ref="#fk__p_50689">Nobelpreisträger</rs>, die da und dort<lb/>
versprengt leben, organisieren sollen, und sie setzt, nachdem<lb/>
sie den Plan entwickelt hat, hinzu:<lb/>
</p>
            <p ana="pr163069">
<space/><seg type="spc">Nun haben Bemühungen eingesetzt</seg>, die <rs type="pers" ana="n_97687" ref="#fk__p_50689">Nobelpreisträger<lb/>
</rs> zu veranlassen, <seg type="spc">ihre erste Jahresversammlung in<lb/>
Wien abzuhalten</seg>. Unsere Stadt würde es sich zur besonderen<lb/>
Ehre anrechnen, die Leuchten der Wissenschaft und Koryphäen der<lb/>
Kunst, die diese Vereinigung bilden, hier zu begrüßen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163071">
Man glaubt da wohl erraten zu dürfen, daß sich das Gremium<lb/>
der Hoteliers sofort, nachdem es von der Idee des <rs type="pers" ana="n_97688" ref="#fk__p_52321"><abbr>Dr.</abbr> Barany</rs><lb/>
erfahren hatte, gemeldet hat. Diese Version wäre keineswegs<lb/>
von der Hand zu weisen. Viel wahrscheinlicher ist jedoch, daß<lb/>
— dem <seg ana="Neuen Wiener Journal"/> zufolge — die Bestrebungen,<lb/>
sich zusammenzuschließen, unter den <rs type="pers" ana="n_97689" ref="#fk__p_50689">Nobelpreisträgern</rs> (die sich<lb/>
auf der Höhe vereinsamt fühlen) schon seit längerer Zeit vorhanden<lb/>
 sind und daß der <rs type="pers" ana="n_97690" ref="#fk__p_52321"><abbr>Dr.</abbr> Barany</rs> sich gedacht hat: Halt, das<lb/>
wäre etwas für Wien! Wir lesen also:<lb/>
</p>
            <p ana="pr163074">
<space/><OMED>— —</OMED> Und wenngleich <rs type="pers" ana="n_97692" ref="#fk__p_52321"><abbr>Dr.</abbr> Barany</rs> schon seit mehr als einem Jahrzehnt<lb/>
 fern von Wien lebt <seg type="symbol" subtype="2dotsEditor"/>, so hat er doch seinen Heimatsort nicht<lb/>
vergessen. <OMED>— —</OMED> Professor <rs type="pers" ana="n_97693" ref="#fk__p_52321"><abbr>Dr.</abbr> Barany</rs> hat nun ein konkretes Exposé<lb/>
über einen solchen Verein der <rs type="pers" ana="n_97694" ref="#fk__p_50689">Nobelpreisträger</rs> ausgearbeitet und hiebei<lb/>
neben anderen Anregungen als Tagungsort für diesen Verein Wien in<lb/>
Vorschlag gebracht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163076">
Das Exposé hat begeisterten Anklang gefunden und schon in Kürze<lb/>
soll ein Komitee gebildet werden, das die Statuten festsetzen<lb/>
»und die praktische Verwirklichung der Ideen <rs type="pers" ana="n_97695" ref="#fk__p_52321"><abbr>Dr.</abbr> Baranys</rs> in<lb/>
Angriff nehmen soll«, mit einem Wort die Zimmer in den<lb/>
Wiener Hotels bestellen. Das <rs type="paper" ana="werk_29731">Neue Wiener Journal</rs> weist mit<lb/>
Recht darauf hin, »was es für Wien bedeuten würde«, wenn<lb/>
eine Vereinigung in Wien tagte, der Männer wie <rs type="pers" ana="n_97696" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_97697" ref="#fk__p_39112">Shaw</rs>, <rs type="pers" ana="n_97698" ref="#fk__p_47924">Hamsun</rs>, <rs type="pers" ana="n_97699" ref="#fk__p_37911">Einstein</rs>, <rs type="pers" ana="n_97700" ref="#fk__p_49619">Marconi</rs>, <rs type="pers" ana="n_97701" ref="#fk__p_50591">Nernst</rs>, <rs type="pers" ana="n_97702" ref="#fk__p_39504">Briand</rs> angehören<lb/>
würden, und zumal <rs type="pers" ana="n_97703" ref="#fk__p_51965">Tagore</rs>. Wien wäre »in den Mittelpunkt<lb/>
des allgemeinen Interesses der Bewohner der ganzen Erde<lb/>
gestellt«, das es sonst nur mit Ach und Krach durch die<lb/>
<rs type="inst">Heimwehr</rs> auf sich ziehen kann, »und die Verwirklichung der<lb/>
Ideen des Professors <rs type="pers" ana="n_97704" ref="#fk__p_52321"><abbr>Dr.</abbr> Barany</rs> wäre wohl zweifellos von entscheidender<lb/>
 Bedeutung für die Zukunft der Stadt Wien«. Kurzum,<lb/>
wir wären aus dem Wasser und brauchten es nicht einmal mehr in<lb/>
kleinen Fläschchen abgezogen nach Berlin zu senden. Denn man<lb/>
stelle sich nur vor: Ein <rs type="pers" ana="n_97705" ref="#fk__p_50689">Nobelpreisträger</rs>, der nach Wien käme, wäre<lb/>
schon ein gefundenes Fressen, aber alle auf einmal? »Durchlaucht —<lb/>
das — ist — zu — viel!« ruft die Familie in der »<rs type="title">Prinzessin<lb/>
von Trapezunt</rs>«. Wir werden in einem Taumel sein, und die <rs type="pers" ana="n_97706" ref="#fk__p_50689">Nobelpreisträger<lb/>
</rs> werden, wenn sie nicht schon auf dem Bahnhof von<lb/>
<seg type="insult">rasenden Schmöcken</seg> zerrissen werden, sich des Ansturmes der<lb/>
Liebenswürdigkeit auf den Straßen, im Theater, in den Hotelfoyers<lb/>
 nicht erwehren können. Vermutlich werden sie, um es<lb/>
doch zu können, überall nur im Rudel auftauchen und den Tag<lb/>
in einem jener Autobusse verbringen, in die man die Fremden<lb/>
verpackt und wo sie als Sehenswürdigkeit für die Wiener ausgestellt<lb/>
 werden, aber nicht berührt werden dürfen. Das hat der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_97707" ref="#fk__p_52321"><abbr>Dr.</abbr> Barany</rs> großartig gemacht. Wenn er nicht dementiert und<lb/>
ärztlich attestiert, daß es sich um eine <seg type="insult">Fiebervision eines Fremdenverkehrsfunktionärs<lb/>
</seg> handelt, so gebührt ihm zum <rs type="pers" ana="n_97708" ref="#fk__p_50689">Nobelpreis</rs> der<lb/>
</p>
            <p ana="pr163076">
<rs type="pers" ana="n_97709" ref="#fk__p_46698"><seg type="insult">Lippowitzpreis</seg></rs>, und das Verdienst, Wien in ein Kulturzentrum<lb/>
verwandelt zu haben, wird ihm anhaften. Man sieht aber, wie<lb/>
absurd es gewesen wäre, wenn ich den <rs type="pers" ana="n_97710" ref="#fk__p_50689">Nobelpreis</rs> bekommen hätte.<lb/>
Denn der Einladung, dem Verein der <rs type="pers" ana="n_97711" ref="#fk__p_50689">Nobelpreisträger</rs> beizutreten,<lb/>
könnte ich doch nicht gut ausweichen, man kann sich nicht<lb/>
immer ausschließen, und wie sähe das aus, wenn ich mit ihnen<lb/>
in Wien herumgehen müßte, sie auf Schritt und Tritt vor den<lb/>
<seg type="insult">Sehenswürdigkeiten</seg> warnend, die an sie herantreten, und vor<lb/>
der <seg type="insult">schönen Umgebung</seg>, die sie umgibt? Ihnen Wien aus der<lb/>
Perspektive des <seg type="insult">Vogels</seg> zeigend, den sein eigenes Nest beschmutzt!<lb/>
Zwar würde schon mein Anblick alles, rechts und links, verscheuchen<lb/>
 und kein <seg type="insult">Interviewer</seg> nähme mehr einen Bissen von<lb/>
einem <rs type="pers" ana="n_97712" ref="#fk__p_50689">Nobelpreisträger</rs>, der kollegial neben mir stünde. Aber<lb/>
habe ich ein Recht, der Idee zu schaden und die Zukunft der<lb/>
Stadt Wien zu gefährden? Man sieht also, daß ich den <rs type="pers" ana="n_97713" ref="#fk__p_50689">Nobelpreis</rs><lb/>
nicht bekommen kann, es wäre zu auffallend. Da könnte man<lb/>
sich eher noch vorstellen, daß ich heimlich in Berlin die <seg type="insult">Anschlußkundgebung<lb/>
 im Dreivierteltakt</seg> mitmache und — einmal schadet’s<lb/>
nicht — ein Fläschchen Hochquellenwasser zu mir nehme.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57443">
               <persName>Gerngroß, A. (Kaufhaus)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39112">
               <persName>Shaw, George Bernard</persName>
               <birth>
                  <date>1856-7-26</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-11-2</date>
                  <place>Ayot St. Lawrence</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">226/21: Tanner, Katechismus des Umstürzlers, zu "Mensch und Übermensch"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2381</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43574">
               <persName>Schubert, Franz Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1797-1-31</date>
                  <place>Wien-Lichtenthal</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1828-11-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12729</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40053">
               <persName>Columbus, Christopher</persName>
               <birth>
                  <date>1451</date>
                  <place>Genua?</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1506-5-20</date>
                  <place>Valladolid</place>
               </death>
               <occupation>Seefahrer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55337">
               <persName>Weiße Pferde-Adler</persName>
               <birth>
                  <date>1822?</date>
               </birth>
               <occupation>Häuptling</occupation>
               <note type="comment">107 Jahre alter Indianerhäuptling, der bei Gerngroß ein Wiener Frühstück erhält</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50591">
               <persName>Nernst, Hermann Walter</persName>
               <birth>
                  <date>1864-06-25</date>
                  <place>Briesen/Westpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-11-18</date>
                  <place>Zibelle/Oberlausitz</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39504">
               <persName>Briand, Aristide</persName>
               <birth>
                  <date>1862-03-28</date>
                  <place>Nantes</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-03-07</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/61969</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46949">
               <persName>Strauß, Johann jun.</persName>
               <birth>
                  <date>1825-10-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1899-6-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <note type="comment">261/15 zweifelhaft</note>
               <note type="comment">368/22 Johann Strauß-Theater, 4., Favoritenstr. 8, ab 1931 Scala</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50689">
               <persName>Nobel, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1833-10-21</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-12-10</date>
                  <place>San Remo</place>
               </death>
               <occupation>Chemiker</occupation>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
               <occupation>Industrieller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3810</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39071">
               <persName>Lie, Benno</persName>
               <birth>
                  <date>1883-2-5</date>
                  <place>Kairo</place>
               </birth>
               <occupation>Konzertveranstalter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">3., Landstraßer Hauptstr. 1</note>
               <note type="comment">Christian Maryška: Alles Walzer. Redouten-, Gschnas- &amp; Ballplakate.- Wien: Christian Brandstätter Verlag / Österreichische Nationalbibliothek 2007 (Zur Ausstellung in der ONB 30. 11. 2007 - 3. 2. 2008)</note>
               <note type="comment">organisierte mit Felix Grünwald glamouröse Tanzveranstaltungen</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47924">
               <persName>Hamsun, Knut</persName>
               <birth>
                  <date>1859-8-4</date>
                  <place>Garmostaeet bei Lom/Gudbrandsdal</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-2-19</date>
                  <place>Nörholm</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">1920 Literatur-Nobelpreis</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11570</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52321">
               <persName>Bárány, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1876-04-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-04-08</date>
                  <place>Uppsala</place>
               </death>
               <occupation>Otologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49619">
               <persName>Marconi, Guglielmo</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-25</date>
                  <place>Bologna</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-7-20</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Elektroingenieur</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37911">
               <persName>Einstein, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1879-3-14</date>
                  <place>Ulm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-4-18</date>
                  <place>Princeton</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11237</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51226">
               <persName>Löbe, Paul Gustav Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1875-12-14</date>
                  <place>Liegnitz/Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1967-08-03</date>
                  <place>Bonn</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg schreibt Loebe, und er teilt 601/34 fälschlich Ebert zu</note>
               <note type="comment">Reichstagspräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17612</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51965">
               <persName>Tagore, Rabindranath</persName>
               <birth>
                  <date>1861-5-6</date>
                  <place>antiniketan/West Bengal</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-8-7</date>
                  <place>Kalkutta</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Musiker</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25836</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>