<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05203.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05202.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05204.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Librettisten, in: Fackel Heft 12, Nr. 311, 1910, S. 49-53</title>
            <title type="iso-date">1910-11-23</title>
            <title type="id">tid_05203</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">311</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-311_n0049.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/311,049</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Librettisten</head>
            <p ana="pr67344">
<space/><seg type="insult">Der ehrliche <rs type="pers" ana="n_48754" ref="#fk__p_54916">Viktor Leon</rs></seg> hat mit der <seg type="insult">Ausbeutung der geistigen<lb/>
Ordinärheit des Zeitalters</seg> viel Geld verdient. Selbstverständlich<lb/>
können das andere auch, die <seg type="insult">Goldgrube</seg> ist noch lange nicht<lb/>
erschöpft, und <seg type="insult">die vielen Kavaliere</seg>, die man jetzt in den Kaffeehäusern<lb/>
 sieht und die noch vor wenigen Jahren mit verhatschten<lb/>
Stiefeln herumgingen und nicht das hatten, was man in <seg type="insult">ihren<lb/>
Kreisen</seg> <seg type="insult">»Brot auf Hosen«</seg> nennt, sie verdanken ihren plötzlichen<lb/>
Wohlstand dem Entschluß, ein <seg type="insult">»Buch«</seg> zu schreiben, also der<lb/>
Gelegenheit, mit <seg type="insult">irgend einem Trottel</seg> bekannt zu werden, dem<lb/>
ein Walzer durch den Kopf geht. Und das ist durchaus in Ordnung.<lb/>
Es wäre grotesk, eine Möglichkeit <seg type="insult">des sozialen Betruges</seg> unterbinden<lb/>
 zu wollen. Wie weit das Publikum hier seine wahren<lb/>
Bedürfnisse gedeckt findet, wie weit es darüber hinaus mit <seg type="insult">den<lb/>
sympathischen Ausbeutern seiner Dummheit</seg> fraternisiert, ist seine<lb/>
Sache. Anstatt aber <seg type="insult">Händler und Kunden</seg> mit einander fertig werden<lb/>
zu lassen, mischt sich die <seg type="insult">Kritik</seg> hinein und tut so, als ob sie<lb/>
selbst daran glaubte, das Theater sei eine Kirche und keine <seg type="insult">Börse</seg>.<lb/>
Sie könnte mit demselben Recht <seg type="insult">ein Rudel jener Persönlichkeiten</seg>,<lb/>
die <seg type="insult">zwischen <foreign xml:lang="de-loc">»Ich gebb«</foreign> und <foreign xml:lang="de-loc">»Ich nemm«</foreign></seg>, <seg type="insult">zwischen <foreign xml:lang="de-loc">»So wahr ich<lb/>
da leb«</foreign> und »Der Schlag soll Sie treffen«</seg> die <seg type="insult">Verschiedenheit<lb/>
ihrer Standpunkte</seg> bekunden, an die <seg type="insult">Pflichten der Gottähnlichkeit</seg><lb/>
erinnern. Nie haben sich die <seg type="insult">Familienväter</seg>, die sich mit Gesangstexten<lb/>
 fortbringen und infolge der Beliebtheit <seg type="insult">des Artikels</seg> heute<lb/>
vielleicht auch für die Kinder unberufen ausgesorgt haben, nie<lb/>
haben sie sich eingebildet, daß <seg type="insult">ihre reelle oder faule, solvente oder<lb/>
insolvente, immer nur dem Marktbericht verantwortliche Tätigkeit</seg><lb/>
irgendetwas mit Literatur zu schaffen habe. Nie hat <seg type="insult">der ehrliche<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48755" ref="#fk__p_54916">Viktor Leon</rs></seg> vorgegeben, mein Kollege zu sein. Er weiß ganz gut,<lb/>
daß ich bloß schreiben kann, während er auch diktieren kann. Er<lb/>
weiß ganz gut, daß mich mit dem Mann, der mir die Kleider fertig<lb/>
</p>
            <p ana="pr67344">
liefert, so daß ich mit Anprobieren nicht Zeit und Gedanken<lb/>
verliere, mit dem Mann, der mir das schadhafte Telephon repariert,<lb/>
mit dem Wirt, der mich bei Tisch nicht durch seinen Gruß aufhält<lb/>
, mit dem Chauffeur, der sich nicht erst bitten läßt, daß mich<lb/>
mit all diesen nüchternen Elementen eine viel engere kulturelle<lb/>
Gemeinschaft verbindet, als mit <seg type="insult">ihm, dem Dichter</seg>, der mir höchstens<lb/>
mit der Versicherung im Ohr liegt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>So eine Depesche ist oft fatal — o Elektrizität!</l>
<l>Es gibt Zeiten, wo man wünschte,</l>
<l>Daß man dich nicht erfunden <SPAN norm="hätt’">hät</SPAN> —</l>
</lg>
            <p ana="pr67348">
<space/>Er weiß das. Dagegen scheint es <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_48756" ref="#fk__p_43175">Felix Salten</rs></seg> noch<lb/>
nicht zu wissen. Und darum ist es notwendig, es ihm zu sagen.<lb/>
Ihm zunächst zu sagen, wie tief <seg type="insult">er, ein durch den Erfolg geblendeter<lb/>
 Epigone</seg>, unter <seg type="insult">dem ehrlichen <rs type="pers" ana="n_48757" ref="#fk__p_54916">Viktor Leon</rs></seg> steht, und daß<lb/>
die reinliche Scheidung ökonomischer und künstlerischer Absichten<lb/>
und nicht deren Vermengung zu den vornehmsten Pflichten jener<lb/>
Männer gehört, die in das Leben hinaustreten und den Ruf der<lb/>
Zimmerreinheit erwerben wollen. Denn es ist durchaus in Ordnung,<lb/>
daß <seg type="insult">die emporgekommenen Agenten</seg> in Wohlstand leben und daß<lb/>
die Künstler krepieren, es ist durchaus in Ordnung, daß <seg type="insult">frische<lb/>
Analphabeten</seg>, bei denen mit <seg type="insult">erfreulicher Unmittelbarkeit</seg> <seg type="insult">auf das<lb/>
Ghetto gleich das Libretto</seg> folgt, sich Häuser bauen und daß die<lb/>
Schriftsteller den Zins nicht zahlen können. Und ohne Bitterkeit<lb/>
sei gesagt, daß es wirklich trostlos wäre, wenn <seg type="insult">die Schwindler<lb/>
und Pfuscher</seg> zur Entschädigung für das Jammerleben, das<lb/>
sie nach dem Tod zu erwarten haben, für die Qualen der<lb/>
Vergessenheit und für das Martyrium des Andenkens, <seg type="insult">Repräsentanten<lb/>
 der Kulturschande</seg> gewesen zu sein, nicht einmal<lb/>
 bei Lebzeiten sich satt essen sollten. Daß sie von den<lb/>
andern darum beneidet werden, ist eine <seg type="insult">alberne Fabel</seg>. Je mehr<lb/>
Geld das Publikum für geistige Genüsse heute übrig hat — und<lb/>
das ist <seg type="insult">der Stolz der demokratischen Errungenschaft</seg> —, umso<lb/>
sicherer ist, daß alles <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_48758" ref="#fk__p_52589">Rudolf Lothar</rs></seg> gehören soll und<lb/>
nicht dem <RS pers="Arthur Schopenhauer" globID="name_202798">Mann</RS>, der die Welt als Wille und Vorstellung schriebe.<lb/>
Das war so, ist so und wird immer mehr so sein, je mehr die<lb/>
<seg type="insult">öffentliche Befriedigung plebejischer Instinkte</seg> als eines jener<lb/>
Menschenrechte behauptet wird, die noch immer nicht abgeschafft<lb/>
</p>
            <p ana="pr67348">
sind. Dagegen ist also, wofern man nicht gegen den Lauf der Welt<lb/>
etwas im Schilde führt, nichts einzuwenden. Was aber entschieden<lb/>
tadelnswert ist, das ist der Versuch der Kunst, sich <seg type="insult">dem ehrlichen<lb/>
Handwerk</seg> aufzudrängen. Die Librettisten waren anständig und<lb/>
vermieden bisher jede Berührung mit der Literatur, die<lb/>
sie am Wege sterben ließen, dieweil sie ihre Schafe schoren.<lb/>
Jetzt steht aber die <seg type="insult">Literatur</seg> auf und sagt: Das können<lb/>
wir auch, <seg type="insult">solcher Gemeinheit</seg> sind wir auch fähig! Natürlich<lb/>
sagt das nicht die wahre Literatur. Denn die kann nie<lb/>
dort enden, wo ein gutes Libretto anfängt. Aber <seg type="insult">die falsche<lb/>
Literatur</seg>, die nicht bis dorthin reicht, vermißt sich jetzt<lb/>
eines kulturellen Vorwandes, um ein schlechtes Libretto zu schreiben.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_48759" ref="#fk__p_43175">Felix Salten</rs></seg>, der heute nicht erst von der hohen Kunst in <seg type="insult">diese<lb/>
Niederung</seg> hinabsteigen müßte, wenn er sich den Umweg seit<lb/>
Jahren erspart hätte, nennt das: »intarsieren«. Er hat sich der<lb/>
<seg type="insult">Jobberidee</seg>, den Erinnerungswert schlechter <rs type="pers" ana="n_48760" ref="#fk__p_46949">Johann Straußischer<lb/>
Texte</rs> durch eine <seg type="insult">lästige Gegenwärtigkeit</seg> zu ersetzen, zur Verfügung<lb/>
 gestellt und läßt sich von den Theaterzetteln <seg type="insult">eines westungarischen<lb/>
 Bühnenhändlers</seg> als <seg type="insult">den Messias des gesungenen<lb/>
Schwachsinns</seg> feiern. Er ist bescheiden genug, sich hinter<lb/>
zwei Pseudonymen erraten zu lassen, weil er die Zeit noch<lb/>
nicht gekommen sieht, wo es angeht, die Interessen des <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4228" ref="#fk__p_37584"><abbr>S.</abbr> <SPAN sug="Fischer">Fischerschen<lb/>
</SPAN> Verlags</rs></rs> in Berlin mit denen <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_48761" ref="#fk__p_48119">Kopacsi-Karczag</rs></seg><lb/>
offen zu verbinden. Ich könnte ihn aus dem Dilemma befreien und<lb/>
ihm versichern, daß es geht; ja daß es höchste Zeit ist, die<lb/>
Identifizierung endlich vorzunehmen. Ob <seg type="insult">die Möbelhändler aus<lb/>
Budapest</seg> in Berlin für <seg type="insult">Erdgeruch</seg> oder in Wien für <seg type="insult">Pikanterie</seg><lb/>
sind, ist gehupft wie gesprungen. Wer <seg type="insult">in allen ausgeborgten Sätteln</seg><lb/>
so gerecht ist wie <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_48762" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg>, muß nicht so zimperlich sein, und<lb/>
wer am Nachmittag <seg type="insult">eine Renaissance-Novelle — garantiert echt</seg> —,<lb/>
am Abend über die Weltflucht <rs type="pers" ana="n_48763" ref="#fk__p_48747">Tolstois</rs> und nachts einen <seg type="insult">Hofballbericht<lb/>
</seg> schreiben kann, der darf am Morgen als <seg type="insult">erfolgreicher Librettist</seg><lb/>
erwachen. Wie hoch man <seg type="insult">die Leistungsfähigkeit des Herrn <rs type="pers" ana="n_48764" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> einschätzt<lb/>
, tut dabei nichts zur Sache. Man kann sagen, es sei vom<lb/>
sozialen Standpunkt höchst anerkennenswert, daß es <seg type="insult">einen so<lb/>
tüchtigen Menschen</seg> gibt, <seg type="insult">einen Mann</seg>, der <seg type="insult">die neuen literarischen<lb/>
Werte</seg> zu skontrieren und zu disponieren versteht. Man kann aber<lb/>
auch sagen, daß <seg type="insult">solch eine Einrichtung</seg>, die den <seg type="insult">Pöbel</seg> über <seg type="insult">die</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr67348">
<seg type="insult">letzten Geheimnisse des künstlerischen Schaffens</seg> wie über <seg type="insult">die<lb/>
letzten Geheimnisse der Familie <rs type="pers" ana="n_48765" ref="#fk__p_48804">Wölfling</rs></seg> <seg type="insult">auf dem Laufenden</seg><lb/>
hält, zwar für eine Zeitung unentbehrlich, aber für eine<lb/>
Kultur störend sei. Man kann sagen, daß ein <seg type="insult">Impressionismus</seg>,<lb/>
der von <seg type="insult">der <foreign xml:lang="de-loc">»schlamperten Grazie der <rs type="pers" ana="name_200157" ref="#fk__p_56182"><rs type="pers" ana="name_200158" ref="#fk__p_56183"><rs type="pers" ana="n2_4229" ref="#fk__p_56184">Berger-Mädeln</rs></rs></rs></foreign>«</seg> bis zu <seg type="insult">den<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">»halt schon ein bisserl«</foreign> abgetragenen Beobachtungen über die<lb/>
jungen österreichischen Herren beim <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4230" ref="#fk__p_58995">Stelzer</rs></rs></seg> reicht, auf <seg type="insult">einen<lb/>
Mann namens <rs type="pers" ana="n_48767" ref="#fk__p_55256">Wantoch</rs></seg> Eindruck machen und etwa auch <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_48768" ref="#fk__p_37584">Sami<lb/>
Fischer</rs> in Berlin</seg> zu dem Glauben verleiten kann, hinter dem<lb/>
Pseudonym <rs type="pers" ana="n_48769" ref="#fk__p_43175">Salten</rs> verberge sich <seg type="insult">einer</seg>, der sicher noch einmal in<lb/>
der <rs type="inst">Kapuzinergruft</rs> liegen werde. Man kann aber auch sagen,<lb/>
daß <seg type="insult">diese preziösen Kommis</seg>, die im Altwien von <date>1895</date><lb/>
Furore machten, samt und sonders so abgewirtschaftet haben,<lb/>
daß heute kein Lokalredakteur, der auf sich hält, eine <seg type="insult">Schmucknotiz<lb/>
</seg> von ihnen nimmt. Vielleicht ist es eben darum notwendig,<lb/>
daß sie in das <seg type="insult">Gebiet</seg> flüchten, wo man sich nur etwas dümmer<lb/>
stellen muß, als man ist, um einen Sack voll Tantiemen nachhause<lb/>
 zu tragen. Beim <rs type="pers" ana="n_48770" ref="#fk__p_53393">Sliwinski</rs> münden schließlich <seg type="insult">alle Sehnsüchte</seg>,<lb/>
die in den <DATERANGE>neunziger Jahren</DATERANGE> durch ihre <seg type="insult">Richtungslosigkeit</seg> über<lb/>
ihre <seg type="insult">Gedankenlosigkeit</seg> getäuscht haben. Da ist <seg type="insult">zum Beispiel Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48771" ref="#fk__p_46353">Hugo <abbr>v.</abbr> Hofmannsthal</rs></seg>. Ich will <seg type="insult">den Mann</seg>, der edlere Kulturen<lb/>
ersessen hat, nicht in einem Atem mit <seg type="insult">seinen Freunden</seg> nennen.<lb/>
Aber wie ist auch <seg type="insult">dieses edle Sitzfleisch</seg> eingeschrumpft! <seg type="insult">Armer<lb/>
<rs type="pers">Yorick</rs>!</seg> Wie hat eine neue Jugend <seg type="insult">diesem ganzen Ästhetenbluff</seg><lb/>
ein Ende gemacht. Wie haben sie alle von Gnaden eines Niveaus<lb/>
gelebt, das heute von <seg type="insult">den letzten Epigonen neuer Persönlichkeiten</seg><lb/>
hinuntergestampft ist. Man sehe in jenem Katalog, der noch immer<lb/>
nicht von einer Wiener Buchhandlung, sondern <seg type="insult">»vom Buchhändler<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48773" ref="#fk__p_46331">Hugo Heller</rs>«</seg> verlegt ist, wiewohl <seg type="insult">solche Weimarische Titulaturen</seg> sich<lb/>
seit vorgestern wirklich überlebt haben, etwa <rs type="pers" ana="n_48774" ref="#fk__p_51991">Rilke</rs> neben <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_48775" ref="#fk__p_46353"><abbr>v.</abbr> Hofmannsthal<lb/>
</rs></seg>. Dessen Gedicht »<rs type="title">Zum Gedächtnis eines Schauspielers</rs>«<lb/>
— es scheint nach dem Tode <rs type="pers" ana="n_48776" ref="#fk__p_43852">Mitterwurzers</rs> geschrieben und könnte<lb/>
von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_48777" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg> zum Tode <rs type="pers" ana="n_48778" ref="#fk__p_47103">Kainz’</rs> verwendet worden sein — liest<lb/>
sich wie eine <seg type="insult">feuilletonistische Banalität</seg>, nicht anders, als ob <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48779" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> selbst die Lust angewandelt hätte, <seg type="insult">die bedeutenden Sachen</seg>, die er<lb/>
zu sagen hat, einmal ausnahmsweise zu skandieren. Aber jetzt erst<lb/>
geht ein <seg type="insult">ehrfurchtsvolles Rauschen durch den Blätterwald</seg>, wenn <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48780" ref="#fk__p_46353"><abbr>v.</abbr> Hofmannsthal</rs>, schon ein Alter</seg>, <seg type="insult">einer kleinen Soubrette</seg> das<lb/>
</p>
            <p ana="pr67348">
Patschhändchen drückt. »Liebgnädiges Fräulein! Sie haben mir<lb/>
gestern abend so große Freude gemacht und mich so gerührt,<lb/>
daß ich Ihnen gerne danken möchte. Ihre Stimme und etwas in<lb/>
Ihrem Gesicht hat etwas sehr rührendes für mich; auch wenn Sie<lb/>
etwas Lustiges singen <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Die Köchin der Frau <rs type="pers" ana="n_48781" ref="#fk__p_39910"><abbr>v.</abbr> Stein</rs> hat nicht<lb/>
zarter geschrieben. <seg type="insult">So viel Impressionabilität und so viel Fragilität</seg><lb/>
wird sicherlich zum Libretto des »<RS pers="Richard Strauss"><rs type="title" ana="name_203069" ref="#fk__p_52203">Rosenkavalier</rs></RS>« getaugt haben.<lb/>
Man kann auf <seg type="insult">ein höchst exklusives und empfindsames Geschäft</seg><lb/>
gefaßt sein. <seg type="insult">Der ehrliche <rs type="pers" ana="n_48782" ref="#fk__p_54916">Viktor Leon</rs></seg>, den die Natur aus härterm<lb/>
 Stoffe schuf, sieht sich dem sichern Ruin preisgegeben, und<lb/>
hofft auf den Nachruhm.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_56182">
               <persName>Berger, Emma</persName>
               <birth>
                  <date>1885-11-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-6-1</date>
                  <place>Wien?</place>
               </death>
               <occupation>Tänzerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51991">
               <persName>Rilke, Rainer Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1875-12-4</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-12-29</date>
                  <place>Valmont bei Montreux</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9531</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48119">
               <persName>Kopacsi-Karczág, Juliska</persName>
               <birth>
                  <date>1867-2-13</date>
                  <place>Komorn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-1-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Sängerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39910">
               <persName>Stein, Charlotte von</persName>
               <birth>
                  <date>1742-12-25</date>
                  <place>Eisenach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-1-6</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53393">
               <persName>Sliwinski, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1858-11-27</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-29</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Felix Bloch Erben</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25039</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47103">
               <persName>Kainz, Josef Gottfried Ignaz</persName>
               <birth>
                  <date>1858-1-2</date>
                  <place>Wieselburg, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-9-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Handbuch österr. Autorinnen und Autoren jüd. Herkunft gibt an: urspr.. Kohn ???</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16646</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11851</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56184">
               <persName>Berger, Olga</persName>
               <birth>
                  <date>1883-11-19</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1962-1-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Tänzerin</occupation>
               <note type="comment">Solotänzerin Wr. Hofoper 1897-1911</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48804">
               <persName>Leopold Ferdinand Salvator, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1868-12-2</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-7-4</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <note type="comment">Scheidung April 1907</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17459</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20328</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54916">
               <persName>Léon, Victor</persName>
               <birth>
                  <date>1858-1-2/4</date>
                  <place>Senica/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-2-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2337</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58995">
               <persName>Stelzer, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1841</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913</date>
               </death>
               <occupation>Gastwirt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25445</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46949">
               <persName>Strauß, Johann jun.</persName>
               <birth>
                  <date>1825-10-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1899-6-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <note type="comment">261/15 zweifelhaft</note>
               <note type="comment">368/22 Johann Strauß-Theater, 4., Favoritenstr. 8, ab 1931 Scala</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52203">
               <persName>Strauss, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1864-6-11</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-9-8</date>
                  <place>Garmisch-Partenkirchen</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12870</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52589">
               <persName>Lothar, Rudolph</persName>
               <birth>
                  <date>1865-2-23</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-2</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">743/107 Hans Müller ist offenbar für Thomas reserviert</note>
               <note type="comment">Die Metternich-Pastete. Ein appetitliches Lustspiel in 3 Gängen. Leipzig, 1917. 96 S</note>
               <note type="comment">fordert einen Offenbach-Querschnitt (F 845/14, 857/114)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56183">
               <persName>Berger, Lilly</persName>
               <birth>
                  <date>1882-2-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-4-27</date>
                  <place>deportiert nach Icbica</place>
               </death>
               <occupation>Tänzerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55256">
               <persName>Wantoch, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1885-9-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>leer</date>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">9., Liechtensteinstr. 157 (1914); 9., Kolingasse 9/9; 3., Czapkagasse 7/20</note>
               <note type="comment">verh. mit Rosa, geb. Lindner (*26.11.1886)</note>
               <note type="comment">"Zeit" "N. Wr. Tgbl."</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26670</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46331">
               <persName>Heller, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1870-5-8</date>
                  <place>Alba, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-11-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Sievering 2/12/3/11 (1938 aufgelassen)</note>
               <note type="comment">Hedwig, 10j. Tochter, 17.3.21 beigesetzt</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11646</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48747">
               <persName>Tolstoi, Leo Nikolajewitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1828-9-9</date>
                  <place>Jasnaja Poljana (Gouv. Tula)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-11-20</date>
                  <place>Astapowo (Gouv. Tambow)</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20772</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43852">
               <persName>Mitterwurzer, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-16</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-2-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12265</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37584">
               <persName>Fischer, Samuel</persName>
               <birth>
                  <date>1858-11-25</date>
                  <place>Liptó Szent Miklós/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-10-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15009</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11324</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>