<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04149.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04148.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04150.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Weltbild. Von Karl Hauer (Lucianus), in: Fackel Heft 08, Nr. 201, 1906, S. 8-14</title>
            <title type="iso-date">1906-04-19</title>
            <title type="id">tid_04149</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">201</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-201_n0008.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/201,008</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Weltbild. Von Karl Hauer (Lucianus)</head>
            <p ana="pr43741">
<space/>Zwei Triebe lenken die Bahnen und Schicksale der Gestirne<lb/>
: ein vereinsamender, nach innen ziehender, zentripetaler —<lb/>
und ein auflösender, ins Weite schweifender, zentrifugaler. Vom<lb/>
Stern zum Kosmos und vom Kosmos zum Stern flutet der große<lb/>
und ewige Kreislauf der Kraft. In ewiger Verwandlung wirkt die<lb/>
Kraft, die in Wahrheit niemals ruht. Sie sammelt sich um ein<lb/>
Zentrum, kreist um eine Sonne, verdichtet sich und fließt im<lb/>
Moment der höchsten Spannung wieder ins Meer der Allkraft über.<lb/>
Jede gebundene, zentralisierte Kraft strebt nach Erlösung und<lb/>
</p>
            <p ana="pr43741">
Wiedervereinigung mit der Allkraft. In Bindung und Lösung der<lb/>
Kräfte besteht das Spiel des Lebens. Ohne die zentralisierenden Triebe,<lb/>
ohne das <foreign xml:lang="la">principium individuationis</foreign> wäre die Welt ein totes, unbewegliches<lb/>
 Meer, »ruhende Kraft«, Nirwana. Ohne die zentrifugalen<lb/>
, auflösenden Triebe wäre die Welt eine Wüste erstarrter<lb/>
Sonnen und toter Atome. In beiden Fällen wäre sie ein Grab<lb/>
ihrer selbst, ein erfülltes Nichts. Erst im Widerspiel zweier Triebe,<lb/>
eines abgrenzenden, einschließenden und eines verbindenden, überfließenden<lb/>
, eines atomisierenden und eines kosmischen, eines<lb/>
<seg type="spc">individuellen</seg> und eines <seg type="spc">genialen</seg>, erst im Widerspiel dieser<lb/>
Triebe gebiert sich das Leben. Stern <choice><sic>nnd</sic><corr>und</corr></choice> All, Welt und Ich sind<lb/>
die Angeln dieses Spiels — und all unser Denken und Tun ist<lb/>
dieses Spieles unbewußter Mittler, in meinem Tun denkt die Erde,<lb/>
im Denken der Erde wirkt das All <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr43742">
<space/>Das Streben des <seg type="spc">Individuums</seg> ist es, »sich« aus dem<lb/>
Zusammenhange des Ganzen loszulösen und der »Welt« als abgeschlossenen<lb/>
 Teil entgegenzustellen. Zwischen dem Individuum und<lb/>
der Welt steht trennend und schützend die Haut. Welt und<lb/>
Zelle sind durch die Zellwand geschieden. Durch die Poren dieser<lb/>
Wand aber findet jenes Ringen statt, das wir das Leben <choice><sic>nennen</sic><corr>nennen.</corr></choice><lb/>
Die Porosität ihrer Membran gestattet der Zelle, Kräfte aus ihrer<lb/>
Umgebung an sich zu ziehen, sich zu nähren. Die Festigkeit und<lb/>
Dehnbarkeit der Membran ermöglicht es der Zelle, den Raub an<lb/>
der Welt in sich festzuhalten, zu wachsen. In der Loslösung und<lb/>
Einhäutung, in Isolation und Inkrustation, betätigt sich der individualisierende<lb/>
 Trieb der Zelle. In der Einverleibung und Assimilation<lb/>
 der Außenwelt offenbart sich ihr <seg type="spc">geniales</seg> Wesen, ihr<lb/>
Zusammenhang mit dem All; denn indem sie die Welt sich einverleibt<lb/>
 und wächst, — wächst auch die Anziehungskraft der<lb/>
Welt und lockt sie, in ihr sich aufzulösen. Wenn nämlich die<lb/>
Haut im weitesten Sinne (als Summe aller zentripetalen Kräfte)<lb/>
und die von ihr umschlossenen assimilierenden, mehr und mehr<lb/>
zentrifugal wirkenden Kräfte das Maximum von Spannung und<lb/>
Druck erreicht haben, dann ist die Lebensfähigkeit der Zelle als<lb/>
solcher erschöpft — und das Ich ist von der Welt überwunden.<lb/>
In der Kulmination seiner Entfaltung verliert das Individuum<lb/>
seine ursprünglichen Triebe. Der Trieb zur Isolierung weicht dem<lb/>
Trieb der Auflösung und der Trieb der Assimilation potenziert<lb/>
</p>
            <p ana="pr43742">
sich zum Trieb der teilenden Zeugung. Unter dem Drucke der<lb/>
sprengenden, zentrifugalen Kräfte gibt das Individuum sein Selbst<lb/>
preis und teilt sich in zwei Zentren. Das Mutterindividuum hat<lb/>
sich im Genieakte der Zeugung verbraucht und ist — unsterblich<lb/>
in seinem genialen Wesen — ohne Hinterlassung eines Leichnams<lb/>
gestorben. Und in zwei neuen Individuen ist die gelöste Kraft<lb/>
neuerdings gebunden <seg type="symbol" subtype="3dots"/> In der Auflösung der Mutterzelle wirkte<lb/>
ihre geniale Kraft, in der Abschnürung der Zwillingszelle und<lb/>
Inkrustation der Tochterzellen wirkten wieder die isolierenden,<lb/>
um ein Zentrum kreisenden Instinkte des Individuums. Auf dieser<lb/>
Polarität der Triebe beruht die Eroberung der unorganischen Welt<lb/>
durch die organisierte, die Einverleibung und Belebung des Toten<lb/>
durch das Lebendige.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43743">
<space/>Sein zweites Wunder wirkt der geniale Trieb der Auflösung<lb/>
und teilenden Zeugung in der Schöpfung der Individuen höherer<lb/>
Ordnung, der Zellverbände, die im neuen Wechselspiel der individualisierenden<lb/>
 und genialen Triebe zu immer höheren Idividualkomplexen<lb/>
 fortschreiten. Die teilende Zeugung entwickelt sich zur<lb/>
geschlechtlichen, der geniale Trieb wird ein sexueller und endlich<lb/>
— in der Schaffung der Gesellschaftsverbände — ein sozialer. Je<lb/>
höher organisiert aber das Individuum ist, desto mächtiger sind<lb/>
(der gleichfalls stärkeren zentrifugalen Triebe wegen) die Instinkte<lb/>
des Individuums in ihm, desto kunstvoller wird die Kruste, in die<lb/>
es sich einschließt. Die Haut erhält <seg type="ELIDASH">Bewegungsorgane</seg> und Schutzorgane,<lb/>
Greifwerkzeuge, Stacheln, Haare, Giftdrüsen, Nägel, Krallen, Hufe<lb/>
und Zähne. Aber auch die Sensibilität raffiniert sich. Die Haut<lb/>
erhält immer mehr und immer feinere Sinnesorgane, sie wird<lb/>
fühlend, schmeckend, riechend, hörend und sehend. Und als<lb/>
Intellekt endlich wird sie ein geistiger Schutzpanzer, der den<lb/>
körperlichen ergänzt und künstlich vollenden hilft. Kleidung und<lb/>
Wohnung, Wall und Graben, die chinesische Mauer, die Festungsgürtel<lb/>
, die die Reiche umschließen, sind künstliche Haut.<lb/>
Unsere Werkzeuge und Waffen sind künstliche Hautorgane, die<lb/>
Bahnen sind künstliche Beine, die Schiffe sind künstliche Flossen,<lb/>
die Luftschiffe sind künstliche Flügel, die Telegraphen und Telephone<lb/>
 sind künstliche Augen und Ohren <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr43744">
<space/>Der Intellekt ist nur gesteigerte Hautsensibilität. Er spiegelt<lb/>
die Welt nach der Optik des Individuums und gibt diesem das<lb/>
</p>
            <p ana="pr43744">
Bewußtsein des abgeschlossenen Ichs. Mit dem Ich-Bewußtsein<lb/>
aber ist die Inkrustation des Individuums vollendet. Der Intellekt<lb/>
schließt das Ich vom Nicht-Ich, von der Welt, hermetisch ab. Und<lb/>
alle Reflexion und Wissenschaft ist auch eine Bestätigung des<lb/>
Ichs und Isolation des Individuums vom unmittelbaren Zusammenhang<lb/>
 des Ganzen. »Ich denke, — also bin <seg type="spc">Ich</seg>!« Die Intellektualität<lb/>
 ist der letzte Triumph des Atoms über das Universum.<lb/>
»Der Verstand schöpft seine Gesetze nicht aus der Natur, sondern<lb/>
schreibt sie dieser vor«, sagt <rs type="pers" ana="n_35820" ref="#fk__p_46454">Kant</rs> mit anerkennenswerter Kühnheit<lb/>
— und stellt damit die Welt buchstäblich auf seinen Kopf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43745">
<space/>In Wahrheit jedoch ist der Intellekt ein Kerker und das Individuum<lb/>
 ein Gefangener im eigenen Ich. <seg type="spc">Genie</seg> aber ist das<lb/>
Durchbrechen und Zertrümmern der Individual-Intellektualität,<lb/>
Preisgebung des Ichs, Gehorsam gegen unbewußte Gewalten und<lb/>
Verbrauch und Auflösung des Individuums im Leben des Ganzen.<lb/>
Genie ist — bildlich gesprochen — das Individuum ohne Haut.<lb/>
Sein Wesen ist unmittelbar an die Welt angeschlossen und das<lb/>
Leben der Welt flutet ungehindert hindurch. Während das Individuum<lb/>
 einen isolierten Teil der allgemeinen Kraft darstellen<lb/>
will, ist das Genie bereit, dem Ganzen zurückzugeben, was des<lb/>
Ganzen ist. <rs type="pers" ana="n_35821" ref="#fk__p_42600">Emerson</rs> nennt das Genie »eine Substanz von unendlichen<lb/>
 Affinitäten«. Mit allem verwandt, wird es von allem gelenkt<lb/>
und ist ohne Selbst. Selbstlosigkeit (natürlich nicht im Sinne<lb/>
ethischer Güte) ist das Merkmal aller genialen Naturen. Alle, die<lb/>
wir so gerne »Individualitäten« nennen, waren und sind von dem<lb/>
Empfinden erfüllt, daß sie von Gewalten gemeistert werden, die<lb/>
nicht in ihnen als Individuen sind. Immer finden wir den genialen<lb/>
Menschen im Dienste einer »höheren Macht«. Diese höhere Macht<lb/>
zu erklären, ist die Velleität seiner Individual-Eitelkeit. <rs type="pers">Moses</rs> und<lb/>
<rs type="pers">Mahomet</rs> sind Sprachrohre Gottes, <rs type="pers" ana="n_35822" ref="#fk__p_40256">Dante</rs> ist der Visionär supranaturaler<lb/>
 Gesichte, Dichter und Künstler lauschen den Musen und<lb/>
inneren Stimmen, <rs type="pers" ana="n_35823" ref="#fk__p_53426">Sokrates</rs> gehorcht dem Daimonion, <rs type="pers" ana="n_35824" ref="#fk__p_50524">Napoleon</rs><lb/>
wird von seinem Stern geführt, <rs type="pers" ana="n_35825" ref="#fk__p_55203">Wallenstein</rs> von den Gestirnen,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_35826" ref="#fk__p_40149">Cromwell</rs> kommt am weitesten, »wenn er nicht weiß, wohin er<lb/>
geht«, <rs type="pers" ana="n_35827" ref="#fk__p_54378">Ulrich von Lichtenstein</rs> kämpft und leidet für Frau <rs type="pers">Venus</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_35828" ref="#fk__p_52377">Robespierre</rs> für die Gerechtigkeit, <rs type="pers" ana="n_35829" ref="#fk__p_44178">Galilei</rs> für die Wahrheit,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_35830" ref="#fk__p_55270">Washington</rs> für die Freiheit. Jeder nahm im Drange, sich zu verbrauchen<lb/>
, die Aufgabe auf sich, die die Umstände ihm zuwiesen<lb/>
</p>
            <p ana="pr43745">
. Das Individuum in allen großen Männern ist uninteressant<lb/>
und der »intime« <rs type="pers" ana="n_35831" ref="#fk__p_50524">Napoleon</rs> bietet dem Psychologen weniger als<lb/>
vielleicht der intime <rs type="pers">Kunz</rs> oder <rs type="pers">Müller</rs>. Alle »Ausnahmsmenschen«<lb/>
sind nur Beispiele für die Verleugnung des Individuums unter<lb/>
dem Drucke einer stärkeren Kraft. <rs type="pers" ana="n_35832" ref="#fk__p_39804">Casanova</rs> verführte die Weiber<lb/>
und ward selbst verführt vom Weibe. »Das Weib« wurde seine<lb/>
höhere Macht, und indem er sich im Dienste des Weibes verbrauchte<lb/>
, erfüllte er seine »Bestimmung« und gab sich dem All<lb/>
zurück. Jede Selbstvergeudung ist in gewissem Sinne Genialität<lb/>
und der Mensch der Passion gehört nicht minder zum Typus des<lb/>
genialen Menschen als der Mensch der Produktion. Der eine wie<lb/>
der andere erfüllt im gleichen Maße seine einzige Bestimmung,<lb/>
die im Individuum gebundene Kraft zu lösen. Das Individuum<lb/>
sammelt und bindet die Kräfte, das Genie löst und verwandelt<lb/>
sie. Individualität und Genialität sind die beiden Phasen des Lebens,<lb/>
die beiden Seiten desselben Phänomens. Das Individuum ist die<lb/>
Voraussetzung und Vorstufe des Genies. Es ist der Akkumulator<lb/>
der Kräfte, die später — nach Generationen — im Genie wirksam<lb/>
werden. Das Individuum ist latente Elektrizität, Genie ist Blitz<lb/>
und Entladung, das Individuum ist das Kapital des Lebens, Genie<lb/>
ist Verbrauch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43746">
<space/>Die Aufeinanderfolge der Individuen in der geschlechtlichen<lb/>
Zeugung ist ein System verzweigter Evolution und das Genie ist<lb/>
die Unsterblichkeit der Individuen. Was vom Individuum stirbt,<lb/>
ist nur die Haut, die Hülle im weitesten Sinne: das Ich. Nur die<lb/>
dem einzelindividuellen Leben dienenden Zellen des Individualkomplexes<lb/>
 sind <foreign xml:lang="la">a priori</foreign> dem Tode geweiht. Jene Zellen jedoch, die<lb/>
zur Fortpflanzung des Individuums bestimmt sind, gehen wohl in<lb/>
ungeheurer Majorität durch äußere Einflüsse zugrunde, sind aber<lb/>
mit Unsterblichkeitsmöglichkeit ausgestattet. Die konjugierenden<lb/>
<seg type="ELIDASH">Eizellen</seg> und Spermazellen schließen die sukzedierenden <choice><sic>Individiuen</sic><corr>Individuen</corr></choice> zu<lb/>
einer organischen Kette. Und durch diese Kette der Individuen<lb/>
läuft die erworbene und gebundene Kraft wachsend und schwellend<lb/>
dem Meere zu, in das sie sich verlieren will. Das Genie ist als<lb/>
solches das letzte Glied einer Kette und der Erbe alles Erworbenen.<lb/>
Für das Genie arbeiteten die Individuen, das Genie selbst erwirbt<lb/>
nichts und arbeitet nicht. »In unseren höchsten Augenblicken arbeiten<lb/>
 wir nicht,« sagt <rs type="pers" ana="n_35833" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs>, »Arbeit ist nur ein Mittel zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr43746">
diesen höchsten Augenblicken.« Im Genie verschwendet sich der<lb/>
Fleiß der Generationen, in ihm ist alles reife Frucht <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr43747">
<space/>Alles ist verkettet. Es gibt in Wirklichkeit keine Isolierung,<lb/>
kein Individuum. Das vollkommene, in sich abgeschlossene Individuum<lb/>
 ist ein theoretisches Schema, das nur im Individualbewußtsein<lb/>
 existiert (und seinen exaktesten theoretischen Ausdruck im<lb/>
<rs type="pers" ana="n_35834" ref="#fk__p_43260">Fichte’schen Solipsismus</rs> und in <rs type="pers" ana="n_35835" ref="#fk__p_53682">Stirner’s</rs> »Einzigem« gefunden hat).<lb/>
Durch die Poren jedes Individuums sickert das Geschehen der<lb/>
Welt und in jedem ist die ganze Vergangenheit seiner Antezedenten<lb/>
lebendig und wirksam. Nur die sterblichen Hüllen wurden von<lb/>
seinen Vorgängern abgestreift, die unsterbliche Kraft aber wanderte<lb/>
von einem ins andere — und in jedem Individuum reift etwas zur<lb/>
Frucht, was in anderen nur Keim, Knospe oder Blüte war, und in<lb/>
jedem sind Keime, Knospen und Blüten, die in anderen Früchte<lb/>
werden können, in jedem ist ein Versprechen und eine Erfüllung.<lb/>
Aller Sinn des Lebens liegt in der Kette und erfüllt sich an einem<lb/>
ihrer vielen Enden, — denn jedes Glied der Kette (ausgenommen<lb/>
das erste und das letzte) ist Anfang und Ende zugleich <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr43748">
<space/>Vom Standpunkt des Individuums aus gesehen, hat das Leben<lb/>
keinen Sinn. Es erscheint sodann als grausame und unlogische<lb/>
Farce. Der Leidende weiß nicht, warum und wozu er leidet, der<lb/>
Glückliche weiß nicht, warum sein Glück endet. Schmerz und Tod<lb/>
sind für das Individuum die beiden großen Widersprüche des<lb/>
Lebens. In der Einverleibung in die sozialen Gebilde findet das<lb/>
Individuum zuerst eine Lösung dieser Widersprüche. Die Unterordnung<lb/>
 des Einzelnen unter das Wohl des Ganzen als des<lb/>
höheren Individuums erklärt zum Teil die Notwendigkeit des<lb/>
Leidens, und je fester das Gemeingefühl (der Egoismus des höheren<lb/>
Individuums) sich ausprägt, desto mehr schwindet der <seg type="ELIDASH">Schutztrieb</seg> und<lb/>
Machttrieb des Einzelnen. Im Paroxysmus patriotischer Begeisterung<lb/>
geht das Individuum sogar freudig in den Tod. Das höhere Individuum<lb/>
 — die Polis — folgt seinen <seg type="ELIDASH">Individualtrieben</seg> und Genietrieben<lb/>
 auf Kosten der Einzelnen; es schützt sich, wächst, erobert<lb/>
und teilt sich mit dem erreichten möglichen Machtmaximum durch<lb/>
Zersplitterung oder Kolonisation.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43749">
<space/>Dennoch aber wird der Einzelne durch die Polis nicht so<lb/>
völlig absorbiert, daß nicht immer wieder jene Widersprüche sich<lb/>
geltend machten. Religionen und Philosophien unternahmen es,<lb/>
</p>
            <p ana="pr43749">
diese Widersprüche radikal zu lösen. Der Trost, den sie dem Individuum<lb/>
 spenden wollten, bestand stets darin, daß sie den Einzelnen<lb/>
 an die Kette oder das All anschlossen. In der ältesten<lb/>
aller Religionen, im Ahnenkultus, liegt die Unterordnung des Individuums<lb/>
 unter das Leben der Kette. Das Schicksal des Einzelnen<lb/>
erklärt sich darin aus vergangener, ererbter Schuld oder aus vergangenem<lb/>
, ererbtem Verdienst und der Tod erscheint durch die<lb/>
Nachkommenschaft besiegt. Im Glauben an den Übermenschen<lb/>
— der jüngsten aller Religionen — wird das Individuum zum bewußten<lb/>
 Kettenschmied und lebt dem Enkelkultus. Das »tat-twam-asi<lb/>
« der alten Inder — die tiefste aller Religionen — lehrt den<lb/>
Zusammenhang des Individuums mit dem All-Einen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Daß<lb/>
der Sinn des Lebens in der Kette sich offenbart, und daß die<lb/>
Kette in das All mündet, dies ist der esoterische Inhalt aller Religion<lb/>
 und Philosophie. Das egozentrische Denken des Individuums<lb/>
aber deutet diesen Inhalt in seinem Sinne um und versteht unter<lb/>
der Ewigkeit des Seins die — Personalunsterblichkeit. Gerade<lb/>
das Sterblichste an ihm, seinen Hautsinn, das Ichbewußtsein<lb/>
will das Individuum als »unsterbliche Seele« vor dem Tode<lb/>
retten. Diese Seele aber stirbt in Wahrheit schneller als der Leib,<lb/>
der noch viele Stunden zu leben vermag, wenn bereits jede Spur<lb/>
des persönlichen Bewußtseins entflohen ist <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr43750">
<rs type="pers" ana="n_35836" ref="#fk__p_47538"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Hauer</seg></AUCTOR></rs> (<rs type="pers" ana="n_35837" ref="#fk__p_47538">Lucianus</rs>).<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54378">
               <persName>Lichtenstein, Ulrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1200?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1275-1-26</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Minnesänger</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55203">
               <persName>Wallenstein, Albrecht Wenzel Eusebius Herzog von Friedland</persName>
               <birth>
                  <date>1583-09-24</date>
                  <place>Hermanic</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1634-02-25</date>
                  <place>Eger</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21067</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26624</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40149">
               <persName>Cromwell, Oliver</persName>
               <birth>
                  <date>1599-04-25</date>
                  <place>Huntingdon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1658-09-03</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11116</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44178">
               <persName>Galilei, Galileo</persName>
               <birth>
                  <date>1564-2-15</date>
                  <place>Pisa</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1642-1-8</date>
                  <place>Arcetri bei Florenz</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7327</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47538">
               <persName>Hauer, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-29</date>
                  <place>Gmunden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-17</date>
                  <place>Hall/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <note type="comment">Augustenstr. 60</note>
               <note type="comment">K. Tscheschlog's Nachf.</note>
               <note type="comment">beigesetzt 25.08.1919 Kommunalfriedhof Gruppe 3, 1939 aufgelassen.</note>
               <note type="comment">München</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52647</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55270">
               <persName>Washington, George</persName>
               <birth>
                  <date>1732-02-22</date>
                  <place>Westmoreland</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1799-12-14</date>
                  <place>Mount Vernon</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53682">
               <persName>Stirner, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1806-10-25</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-06-25</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50524">
               <persName>Napoleon I.</persName>
               <birth>
                  <date>1769-8-15</date>
                  <place>Ajaccio, Korsika</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1821-5-5</date>
                  <place>Sankt Helena</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46454">
               <persName>Kant, Immanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1724-4-22</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1804-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11871</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43260">
               <persName>Fichte, Johann Gottlieb</persName>
               <birth>
                  <date>1762-05-19</date>
                  <place>Rammenau/Lausitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1814-01-29</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7134</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52377">
               <persName>Robespierre, Maximilien de</persName>
               <birth>
                  <date>1758-05-06</date>
                  <place>Arras</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1794-07-28</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Revolutionär</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42600">
               <persName>Emerson, Ralph Waldo</persName>
               <birth>
                  <date>1803-05-25</date>
                  <place>Boston</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1882-04-27</date>
                  <place>Concord/Mass.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Essayist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5438</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53426">
               <persName>Sokrates</persName>
               <birth>
                  <date>470? BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>339 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39804">
               <persName>Casanova, Giacomo Girolamo</persName>
               <birth>
                  <date>1725-4-2</date>
                  <place>Venedig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1798-6-4</date>
                  <place>Dux, Böhmen</place>
               </death>
               <occupation/>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3145</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40256">
               <persName>Dante Alighieri</persName>
               <birth>
                  <date>1265-5/6</date>
                  <place>Florenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1321-9-13/14</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3326</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>