<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00419.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00418.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00420.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Über die Judenfrage, siehe Nr. 11. Von Al. v. R.), in: Fackel Heft 01, Nr. 017, 1899, S. 13-19</title>
            <title type="iso-date">1899-09-01</title>
            <title type="id">tid_00419</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">017</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-017_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/017,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Über die Judenfrage, siehe Nr. 11. Von Al. v. R.)</head>
            <p ana="pr3856">
<space/>Geehrter Herr <rs type="pers" ana="n_2759" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>! Vielleicht erscheint Ihnen<lb/>
eine von der Ihrigen divergierende Ansicht nicht wertlos,<lb/>
vielleicht ist in einer so vieles umfassenden Frage,<lb/>
wie der Judenfrage — und wenn es sich auch nur um<lb/>
</p>
            <p ana="pr3856">
deren religiösen Theil handelt —, Widerspruch sogar<lb/>
anregend.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3857">
<space/>Ich bemerke, dass ich zwischen jüdischer Nation<lb/>
und mosaischer Religion scharf unterscheide. Man kann<lb/>
— heute allerdings nur in der Theorie — die jüdische<lb/>
Nationalität ablegen und die mosaische Religion beibehalten<lb/>
, oder umgekehrt. Nun fragt es sich, ob mit der<lb/>
mosaischen Religion ein überflüssiger und durch Besseres<lb/>
zu ersetzender oder ein sehr wertvoller Theil des Judenthums<lb/>
 abgelegt würde. — Was ist die aufklärende Sendung<lb/>
 dieser Religion, was wollte <rs type="pers">Moses</rs>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr3858">
<space/>In der Priesterkaste Egyptens aufgewachsen,<lb/>
lernt er die <seg type="insult">Ausbeutung</seg> des Volkes durch einen Glauben<lb/>
kennen, an den seine Erfinder und Verkünder nicht<lb/>
glauben; er ist ein College der <seg type="insult">Auguren</seg>, die nicht<lb/>
aneinander vorübergehen können, ohne sich lächelnd<lb/>
<seg type="insult">ruchloser Mitwisserschaft</seg> zu versichern. Und als er<lb/>
dann sein Volk befreit hatte, als er ihm Gesetze gab,<lb/>
was war da natürlicher, als dass er es vor gleicher<lb/>
<seg type="insult">verdummender Macht</seg> bewahren wollte? Er gab den<lb/>
Israeliten einen Gott, der nach den damaligen Begriffen<lb/>
keiner war, dessen Gebot aber dahin gieng, dass man<lb/>
<seg type="spc">keine anderen</seg> Götter haben dürfe. Wie die Chinesen<lb/>
einen Scheinkaiser einsetzten, um zu verhindern, dass<lb/>
ein <seg type="insult">Tyrann</seg> sich der Herrschaft bemächtige, so schuf<lb/>
<rs type="pers">Moses</rs> eine <seg type="insult">Scheinreligion</seg>, die dem Kindesalter des<lb/>
Volkes genügte, ebenso wie sie dem Menschen bis zu<lb/>
einer höheren Stufe geistiger Durchdringung genügt.<lb/>
Eine Religion, die dem Manne Freiheit lässt, sich seine<lb/>
eigene Ansicht, seine eigene Religion zu bilden, wenn<lb/>
er hiezu reif ist. Ich meine, dass sie insoferne <seg type="insult">Scheinreligion<lb/>
</seg> ist, als ihre positiven Dogmen nicht auf metaphysisches<lb/>
 Gebiet übergreifen. <rs type="pers">Moses</rs> construierte sich<lb/>
und dem Volke einen Gott, der es sich zur Aufgabe<lb/>
gesetzt hat, die Menschen glücklich zu machen. Das<lb/>
mag ihm die Kraft gegeben haben, diesem Gott alles<lb/>
als Gesetz in den Mund zu legen, was ihm, seinem Erfinder<lb/>
, für das Wohl des Volkes wichtig schien.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3859">
<space/>Es musste den Leuten damals wunderlich gewesen<lb/>
sein: Einen einzigen Gott sollte es nur geben! Nun<lb/>
gut, das kann man sich gefallen lassen, wenn er nur<lb/>
wenigstens danach ist; aber so — was wusste man<lb/>
denn von diesem Gott? Konnte man sich von ihm eine<lb/>
Vorstellung machen? Nein: — er verbot es sogar. Und<lb/>
was stand denn an der Stelle, dort, wo sonst ein Götterbildnis<lb/>
 war? — Die <rs type="title">Thora</rs>, die Gesetzesrolle. So ward<lb/>
denn das Gesetz dem Volke Gott. Ein Gesetz, das<lb/>
nur die Gebiete menschlicher Erfahrung mit positiven<lb/>
 Vorschriften umspannte und dessen mythologischer<lb/>
 Theil sich möglichst beschränkte, ein<lb/>
Gesetz, das über Jenseits und Weltende nichts sagte.<lb/>
Ueber die Art der Vergeltung und die Beschaffenheit<lb/>
 des Jenseits mag sich jeder reife Israelit seine<lb/>
eigene Ansicht bilden. Die mosaische Religion ist somit<lb/>
ein freier Glaube. Dass ihr Ceremoniell, ihre Speisevorschriften<lb/>
 und ihre Rechtsgrundsätze längst von der Zeit<lb/>
überholt sind und nie fürs Abendland bestimmt waren,<lb/>
gebe ich zu. Aber ist darum <seg type="insult">der frömmelnde Protestantismus<lb/>
</seg> mit seiner Leidenslehre wirklich ein Fortschritt?<lb/>
Nein, nur Mosaist sein heißt frei sein. Der Mosaismus<lb/>
ist nichts als ein wundervolles System, den Geist des<lb/>
Menschen, so lange er nicht selbständig ist, frei und<lb/>
doch geschützt gegen andere Religionen heranzubilden.<lb/>
So mögen Sie es denn jenen Vielen nachempfinden, denen<lb/>
es als <seg type="insult">caudinisches Joch</seg> erscheinen muss, sich <seg type="insult">einem<lb/>
kirchenbehördlich approbierten Glauben</seg> zu beugen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3860">
<space/>Genehmigen Sie <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <abbr>u. s. w.</abbr> <rs type="pers" ana="n_2760" ref="#fk__p_38000"><AUCTOR><abbr>Al. R.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr3862">
<space/>Die Zuschrift ist bemüht, Vorzüge der mosaischen<lb/>
Lehre, die wir durchaus nicht in den Hintergrund der<lb/>
Beurtheilung gedrängt haben,<FOOTNOTE0_START/>*) als das Wichtigste und<lb/>
Ausschlaggebende der Frage hinzustellen. Wer von<lb/>
irgendeiner Religion wesentlich mehr erwartet als<lb/>
</p>
            <p ana="fn34">
<space/>*) Der Artikel in <rs type="selfRef" ana="werk_990"><abbr>Nr.</abbr> 11</rs> hebt die »großartige Einheitsidee des<lb/>
Mosaismus und seine verhältnismäßig rationalistische Behandlung<lb/>
metaphysischer Dinge« gebürend hervor.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3862">
zweckmäßige Einprägung einer praktischen Moral, Erziehung<lb/>
 des Gemüts und Verlockung der Phantasie,<lb/>
mag sich für den höheren oder niedrigeren Vernunftrang<lb/>
 der einen oder andern so warm einsetzen. Uns<lb/>
scheint der klaffende Abgrund zwischen dem Glauben<lb/>
<seg type="spc">aller</seg> Offenbarungsreligionen und dem Wissen der Zeit<lb/>
gleich unüberbrückbar. Zwischen beiden Ansichten<lb/>
aber lässt sich nicht rechten, ohne das ganze Arsenal<lb/>
des Wissens einerseits, des Glaubens andererseits zu<lb/>
mobilisieren. Darum bloß eine specielle Richtigstellung<lb/>
obiger Zuschrift. Der Gedankengang des Herrn <rs type="pers" ana="n_2761" ref="#fk__p_38000"><abbr>Al. R.</abbr></rs><lb/>
gipfelt in der Ansicht, dass der Glaube der Israeliten<lb/>
weit und frei genug gefasst sei, um jeden auf seine<lb/>
eigenste Art mit dem geoffenbarten Gott in Verbindung<lb/>
zu setzen. Dem widerspricht nicht nur die Erfahrung<lb/>
von <seg type="insult">dem religiösen Freisinn der Juden (<rs type="pers" ana="n_2762" ref="#fk__p_53496">Spinoza</rs> <abbr>u. s. w.</abbr>)</seg>,<lb/>
sondern jede mögliche Auffassung eines Offenbarungsglaubens<lb/>
 überhaupt. Die jüdische Theologie wie jede<lb/>
andere fordert, dass man die geoffenbarte Gottheit in<lb/>
allen Stücken ihrer Offenbarung ohne Unterschiedlichkeit<lb/>
 annimmt — also nicht nur in ihrem Wesen, auch<lb/>
in ihren Vorschriften, auch in der Anerkennung ihrer<lb/>
allgemeinen und speciellen Wundermacht. Mag der<lb/>
Rationalismus der Rabbiner und <rs type="title">Talmudisten</rs> noch so<lb/>
verstandesmäßig, aufklärerisch und scharfsinnig thun,<lb/>
— <seg type="spc">daran</seg> wird festgehalten! Wer sich also seinen<lb/>
— wohlgemerkt: durch die Religion geoffenbarten —<lb/>
Gott nach freier Art verändert, hat mit der großen<lb/>
Religionsgemeinschaft nichts mehr zu schaffen. Er ist<lb/>
Religionsphilosoph geworden und verfällt der traurigen<lb/>
Unzulänglichkeit, den beibehaltenen Rest einer dem<lb/>
Verstand unfasslichen Offenbarung mit dessen kritischen<lb/>
Errungenschaften verknüpfen zu müssen. Dringt er<lb/>
nicht bis zu den letzten Consequenzen der reinen Erkenntnis<lb/>
 durch, so bleibt all seine freie Religion <seg type="insult">ein<lb/>
jämmerliches Compromiss</seg>, das <seg type="insult">den ärgsten Köhler</seg> um<lb/>
die Festigkeit und Einheitlichkeit demüthigen Glaubens<lb/>
beneiden darf. Dann entwickelt sich in ihm eine Form<lb/>
</p>
            <p ana="pr3862">
der <seg type="insult">Halbaufgeklärtheit</seg>, <seg type="insult">eine über ein paar Vorurtheile<lb/>
spöttelnde, andere ängstlich bewahrende <seg type="spc">Religion</seg></seg>. Für<lb/>
<seg type="insult">das bürgerliche Manchesterthum</seg> ist das Freimaurerwesen<lb/>
 <seg type="insult">ein fixierter Glaube oder Unglaube dieser Art</seg><lb/>
geworden, — <seg type="insult">Manchesterreligion</seg>. Die meisten ihrer<lb/>
Anhänger sind so weit entfernt von einer selbständigen<lb/>
wahren Erkenntnis, wie es die meisten unter den<lb/>
Menschen wohl immer sein werden. <seg type="insult">Eingeimpfter<lb/>
Kinderglaube</seg>, <seg type="insult">modisch zugelegter Unglaube</seg> — sie<lb/>
wiegen gleich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3863">
<space/><seg type="insult">Das <foreign xml:lang="fr">»Laissez faire, laissez aller!«</foreign> des Liberalismus</seg><lb/>
auf überirdische Dinge übertragen, ist <seg type="insult">der Kern der<lb/>
meisten Halbaufklärung</seg>. Wenn Herr <rs type="pers" ana="n_2763" ref="#fk__p_38000"><abbr>Al. R.</abbr></rs> die Möglichkeit<lb/>
, vom Judenthum zur Freimaurerreligion zu<lb/>
kommen, auch idealistisch übertreibt, <seg type="spc">das</seg> sei ihm<lb/>
zugestanden, dass man als Jude oder Protestant<lb/>
(»jüdisch-protestantischer Rationalismus«) leichter <seg type="insult">jene<lb/>
halbe Aufklärung</seg> — nur in Hinsicht der religiösen<lb/>
Toleranz <seg type="spc">ganz</seg> schätzbar — sich aneignet. Aber eine<lb/>
gar große Sache ist daraus nicht zu machen! Der<lb/>
<seg type="insult">Skepticismus der Flachköpfe</seg>, <seg type="insult">die arrogante Aneignung<lb/>
fremder Geisteskämpfe</seg>, die <seg type="insult">protzige Lust</seg>, dem Ceremoniell<lb/>
 einer approbierten Religion entgangen zu sein,<lb/>
um sich ein anderes Ceremoniell aufzuerlegen, ist<lb/>
— abgesehen von den materiellen Zusammenhängen des<lb/>
Freimaurerthums — <seg type="insult">wahrlich kein hoher Geistestriumph</seg>.<lb/>
Sieht man in ihm nicht ein Schutzmittel gegen den<lb/>
Rückfall in <seg type="insult">geknechteten Kirchenglauben</seg>, ein Uebergangsstadium<lb/>
 und eine relative Geistesstufe der<lb/>
breiten Massen, sondern ein Ziel, so ist es arge Ueberschätzung<lb/>
 der religiösen Toleranz und Indifferenz. Was<lb/>
hätte <rs type="pers" ana="n_2764" ref="#fk__p_54982">Voltaire</rs>, der große Verächter jeder <seg type="insult">Vernunftknebelung<lb/>
</seg>, zum heutigen Freimaurerthum gesagt? — er,<lb/>
der das scharfe Wort sprach: »Beten ist <seg type="insult">keine Tugend</seg><lb/>
und Knien <seg type="insult">keine Religion</seg>!« Hätte er die <seg type="insult">Specialtugend</seg><lb/>
der Freimaurerei, dass die Mitglieder einander auf <seg type="insult">alle<lb/>
mögliche geschäftliche Art</seg> fördern, <seg type="insult">Philister</seg> sich durch<lb/>
<seg type="insult">geheimnisvollen und lächerlichen Hokus-Pokus</seg> größere<lb/>
</p>
            <p ana="pr3863">
Bedeutung zulegen, anerkannt oder blutig verspottet?<lb/>
Und ist es nicht wahrhaft komisch und mehr als<lb/>
<seg type="insult">ein willkommenes <foreign xml:lang="fr">enfant terrible</foreign> für den Jesuitismus:<lb/>
das freie Maurerthum</seg> — das sich mit den <seg type="insult">Gedankenmauern<lb/>
 gekrönter Häupter, regierenden Grosscapitals<lb/>
und corrupter Zeitungsleute</seg> so wohl verträgt?<lb/>
</p>
            <p ana="pr3864">
<space/>Bedenkt man dies alles, so schrumpft der rationalistische<lb/>
 Vorzug der einen oder anderen Religion zu<lb/>
jener geringeren Bedeutung ein, die wir ihm nicht vorenthalten<lb/>
 haben. Es handelt sich dabei nur um ein<lb/>
Mehr oder Minder von Verstandesunmöglichkeiten, nie<lb/>
um eine <seg type="spc">Befriedigung</seg> der kritischen Erkenntnis.<lb/>
Dass dies Mehr oder Minder in einer — dem Metaphysischen<lb/>
 von vornherein abholden — Epoche wissenschaftlichen<lb/>
 Hochstandes, keine solche Rolle spielt als vor<lb/>
etwa drei Jahrtausenden, ist ebenso klar. Auf eine theologische<lb/>
 Abwägung zwischen dem Mosaismus und den<lb/>
christlich-reformierten Kirchen einzugehen, ist hier nicht<lb/>
der Ort. Nur soviel: Das ethische Moment und das rein<lb/>
aufs Gemüth wirkende des Cults kommen zumindest ebenso<lb/>
 wie die Glaubenslehre in Betracht. Beide wirken im<lb/>
reifen Menschen nach und sollen noch Einfluss haben,<lb/>
wenn eine Dogmatik, die heute schon auf intelligente<lb/>
Knaben halb ihre Wirkung verfehlt, ganz ohnmächtig<lb/>
geworden ist. Und wie das dem Gemüth Zugewachsene<lb/>
bleibt auch die körperliche Gewohnheit, die ein Cult<lb/>
und dessen Milieu dem Menschen aufzwängt. Nirgends<lb/>
zeigt sich dies so auffallend und nirgends — weil mit<lb/>
den socialen Gewohnheiten der übrigen contrastierend<lb/>
— so unheilvoll wie beim Juden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr3865">
<space/>Da gerade dies jedoch der stärkste Punkt ist, auf<lb/>
den das Auserwähltsein der Juden sich <seg type="spc">bewusst</seg><lb/>
verlegt, ist er wohl von denen, die an eine Möglichkeit<lb/>
voller Assimilierung glauben, auch am stärksten zu<lb/>
bekämpfen. Solange die Juden an ihrem <seg type="insult">Specialleide</seg><lb/>
festhalten, wird ihrem Wunsch nach einer Ausnahme<lb/>
auch anderweitig stets schmerzhaft Genüge geschehen.<lb/>
Freilich, zum vollen Ausgleich müssen sie auch ihre<lb/>
</p>
            <p ana="pr3865">
im langen Zwang der Ghetti entwickelten Besonderheiten<lb/>
, das Plus an passiver Energie und praktischer<lb/>
Tüchtigkeit, an Sensibilität des Körpers und des Geistes<lb/>
nach und nach durch Anpassung an freie Verhältnisse<lb/>
und durch physiologische Mischung ablegen. Eines ist<lb/>
mit dem andern enge verbunden. Alle Auserlesenheit<lb/>
und Auserwähltheit aber ist im modernen Staat und<lb/>
im jetzigen Europa nicht möglich, ohne den alten<lb/>
Hass hoch auflodern zu lassen. <rs type="pers" ana="n_2765" ref="#fk__p_59601"><AUCTOR notation="symbol"><seg type="symbol" subtype="⧟"/></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54982">
               <persName>Voltaire</persName>
               <birth>
                  <date>1694-11-21</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1778-5-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3124</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38000">
               <persName>R., Alexander</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59601">
               <persName>⧟</persName>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53496">
               <persName>Spinoza, Baruch de</persName>
               <birth>
                  <date>1632-11-24</date>
                  <place>Amsterdam</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1677-2-21</date>
                  <place>Den Haag</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25217</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>