<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01490.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01489.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01491.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Langweile und Lebensgefahr), in: Fackel Heft 02, Nr. 063, 1900, S. 15-16</title>
            <title type="iso-date">1900-12-01</title>
            <title type="id">tid_01490</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">063</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-063_n0015.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/063,015</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Langweile und Lebensgefahr)</head>
            <p ana="pr14596">
<space/>Sehr geehrter Herr! Im vorigen Winter brachten Sie einen<lb/>
treffenden Artikel über die Fähigkeiten einiger an der <rs type="inst">technischen<lb/>
Hochschule</rs> in Wien Hauptfächer docierenden Lehrkräfte. Vielleicht ist<lb/>
es für Sie von Interesse, jetzt auch einiges von den <seg type="spc">localen</seg> Zuständen<lb/>
an unserer <rs type="inst">technischen Hochschule</rs> zu erfahren. Zur Langeweile<lb/>
hat sich nämlich Lebensgefahr gesellt. Man ist an unserer <rs type="inst">Hochschule<lb/>
</rs> seines Lebens nicht mehr sicher. Heute Nacht (<DATERANGE>14.—15. December<lb/>
</DATERANGE>) stürzte nämlich der Plafond des Hörsaales <abbr>Nr.</abbr> 10, eines<lb/>
der größten und meist frequentierten, ein. Kaum sieben Stunden<lb/>
früher war der Saal von Studenten bis auf das letzte Plätzchen<lb/>
gefüllt. Die Thatsache an sich ist ein <seg type="insult">Scandal</seg>, doch ich will darüber<lb/>
keine Worte verlieren und nur dem Einwurf begegnen, man hätte —<lb/>
im Falle der Anwesenheit von Menschen — früher ein Aechzen und<lb/>
Krachen des einstürzenden Plafonds hören müssen, und so wäre noch<lb/>
eine rechtzeitige Flucht möglich gewesen. Bei sämmtlichen Hörsälen<lb/>
der <rs type="inst">technischen Hochschule</rs> gehen die Thüren nach innen auf, und<lb/>
unter solchen Umständen würde rasches Hinausdrängen die Gefahr<lb/>
einer Panik bedeuten. Sogar der erst vor zwei Jahren neu errichtete<lb/>
 Hörsaal <abbr>Nr.</abbr> 18, der größte, amphitheatralisch gebaute, für<lb/>
350 und mehr Hörer berechnete Saal, besitzt nur zwei kleine, schmale<lb/>
Gänge zum Entleeren der Bänke und oben zwei schmale Thüren, die,<lb/>
nach Innen zu sich öffnend, nur einer Person Raum zum Passieren<lb/>
geben. — Doch wenn man an der heutigen Unglücksstelle die herabgefallenen<lb/>
 Traversen besieht, merkt man, dass nur die eine in der<lb/>
Mitte gebrochen ist, die anderen aber unversehrt herabgestürzt sind.<lb/>
Das deutet darauf hin, dass nicht vielleicht bloß ein Morschwerden<lb/>
der Traversen an dem Unfalle schuld sei, sondern dass sie <seg type="spc">von</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr14596">
<seg type="spc">vornherein</seg> zu kurz waren, an den Enden schlecht auflagen und,<lb/>
überdies morsch geworden, schließlich herabglitten. Und das geschieht<lb/>
in einem Locale, in dem kurz vorher über »Baumechanik« dociert<lb/>
wurde <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr14597">
<space/>In einem der Hörsäle der <rs type="inst">technischen Hochschule</rs> hängt seit<lb/>
Neuestem eine große Tafel mit der Aufschrift: »Achtung vor Dieben!«;<lb/>
kurz vorher wurden daselbst Winterröcke gestohlen. Vielleicht<lb/>
könnte man auch in jedem Hörsaal eine Tafel anbringen: »Achtung!<lb/>
Gefahr!! Beim Einstürzen des Plafonds haben sich die Herren<lb/>
Studierenden, falls es überhaupt noch möglich ist, schnellstens bei<lb/>
den Thüren hinaus zu begeben.« — Wenn dies aber nicht geschieht,<lb/>
sollte man wenigstens Unfallversicherungen, vielleicht zum Preise<lb/>
von 2 <seg type="i">K</seg>, in der Rectoratskanzlei erhalten, damit die Hinterbliebenen<lb/>
derer, die während einer Vorlesung <seg type="insult">der Herren <rs type="pers" ana="n_12023" ref="#fk__p_46340">Perger</rs> oder <rs type="pers" ana="n_12024" ref="#fk__p_45590">Hauffe</rs></seg><lb/>
nicht an Langeweile sterben durften, sondern bei der Erfüllung ihres<lb/>
Berufes den <seg type="insult">Heldentod</seg> fanden, etwas davon haben. Vielleicht erachten<lb/>
 Sie, sehr geehrter Herr, diese schmählichen Thatsachen der<lb/>
Bekanntgabe würdig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr14598">
<rs type="pers" ana="n_12025" key="#fk__p_42405"><AUCTOR><seg type="spc">Ein Hörer der techn</seg>. <seg type="spc">Hochschule</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45590">
               <persName>Hauffe, Leopold Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1840-04-08</date>
                  <place>Judenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-11-01</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maschinenbautechniker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46340">
               <persName>Perger, Hugo Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1844-02-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1901-12-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Techniker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>