<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10881.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10880.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10882.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Reim, in: Fackel Heft 29, Nr. 757, 1927, S. 1-38</title>
            <title type="iso-date">1927-04-01</title>
            <title type="id">tid_10881</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">29</title><title type="heft">757</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-29-757_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/757,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Reim</head>
            <lg>
<l>Er ist das Ufer, wo sie landen,</l>
<l>sind zwei Gedanken einverstanden.</l>
</lg>
            <p ana="pr151648">
<space/>Hier sind sie es: die Paarung ist vollzogen.<lb/>
Zwei werden eins im Verständnis, und die Bindung,<lb/>
welche Gedicht heißt, ist so für alles, was noch<lb/>
folgen kann, zu spüren wie für alles, was vorherging<lb/>
; im Reim ist sie beschlossen. Landen und<lb/>
einverstanden: aus der Wortumgebung strömt es<lb/>
den zwei Gedanken zu, sie ans gemeinsame Ufer<lb/>
treibend. Kräfte sind es, die zueinander wollen, und<lb/>
münden im Reim wie im Kuß. Aber er war ihnen<lb/>
vorbestimmt, aus seiner eigenen Natur zog er sie an<lb/>
und gab ihnen das Vermögen, zu einander zu wollen,<lb/>
zu ihm selbst zu können. Er ist der Einklang, sie<lb/>
zusammenzuschließen, er bringt die Sphären, denen<lb/>
sie zugehören, zur vollkommenen Deckung. So wird<lb/>
er in Wahrheit zu dem, als was ihn der Vers definiert:<lb/>
zum Ziel ihrer spracherotischen Richtung, zu dem<lb/>
Punkt, nach dem die Lustfahrt geht. Sohin gelte<lb/>
als Grundsatz, daß jener Reim der dichterisch stärkste<lb/>
sein wird, der mit dem Klang zugleich der Zwang<lb/>
ist, zwei <seg type="ELIDASH">Empfindungswelten</seg> oder Vorstellungswelten zur<lb/>
Angleichung zu bringen, sei es, daß sie kraft ihrer<lb/>
Naturen, gleichgestimmt oder antithetisch, zu einander<lb/>
 streben, sei es, daß sie nun erst einander so<lb/>
angemessen, angedichtet scheinen, als wären sie es<lb/>
schon zuvor und immer gewesen. Ist diese Möglichkeit<lb/>
einmal gesetzt, so wird der Weg sichtbar, wie es<lb/>
gelingen mag, dem Reim eine Macht der Bindung<lb/>
</p>
            <p ana="pr151648">
zu verleihen, die jenseits des bisher allein genehmigten<lb/>
 Kriteriums der »Reinheit« waltet, ja<lb/>
vor der solche Ansprüche überhaupt nicht geltend<lb/>
gemacht werden könnten. Denn nicht das Richtmaß<lb/>
der Form, sondern das der Gestalt bestimmt seinen<lb/>
Wert. Den Zwang zum Reim bringt innerhalb<lb/>
der Bindung des Verses nicht jede dichterische<lb/>
Gestaltung, die diese auferlegt, er kann sich aber,<lb/>
wie am Ende einer <rs type="pers" ana="n_90642" ref="#fk__p_55589"><rs type="pers" ana="n_90643" ref="#fk__p_38587">Shakespeare-Schlegel’schen Tirade</rs></rs><lb/>
gleichsam als das Fazit einer Gedankenrechnung<lb/>
ergeben, worin die Angleichung der dargestellten<lb/>
Sphären ihren gültigen Ausdruck findet. Der<lb/>
ganzen Darstellung förmlich entwunden — in dem<lb/>
gegenseitigen Zwang, der zwischen der Materie und<lb/>
dem Schöpfer wirksam ist —, lebt er in einer wesentlich<lb/>
 anderen Region des Ausdrucks als das äußerliche<lb/>
 Spiel, das er etwa in einer dürftigen <rs type="pers" ana="n_90644" ref="#fk__p_39703">Calderon-Übersetzung<lb/>
</rs> oder gar in einem <rs type="pers" ana="n_90645" ref="#fk__p_43482">Grillparzerschen<lb/>
Original</rs> vorstellt. Die Notwendigkeit des Reimes<lb/>
muß sich in der Überwindung des Widerstands<lb/>
fühlbar machen, den ihm noch die nächste sprachliche<lb/>
 Umgebung entgegensetzt. Der Reim muß<lb/>
geboren sein, er entspringt dem Gedankenschoß; er<lb/>
ist ein Geschöpf, aber er ist kein Instrument, bestimmt,<lb/>
einen Klang hervorzubringen, der dem Hörer etwas<lb/>
Gefühltes oder Gemeintes einprägsam mache.<lb/>
Die gesellschaftliche Auffassung freilich, nach der<lb/>
der Dichter so etwas wie ein <seg type="insult">Lebenstapezierer</seg> ist<lb/>
und der Reim <seg type="insult">ein akustischer Zierat</seg>, hat an ihn<lb/>
keine andere theoretische Forderung als die der<lb/>
»Reinheit«, wiewohl dem praktischen Bedürfnis auch<lb/>
<seg type="insult">das notdürftigste Geklingel</seg> schon genügt. Aber selbst<lb/>
eine Kritik, die über <seg type="insult">den niedrigen Anspruch des<lb/>
Geschmackes</seg> hinausgelangt, ist noch weit genug<lb/>
entfernt von jener wahren Erkenntnis des Reimwesens,<lb/>
für die <seg type="insult">solches Niveau</seg> überhaupt nicht in Betracht<lb/>
kommt. Wenn man <seg type="insult">den ganzen Tiefstand dieser Menschheit<lb/>
</seg>, über den sie sich mit ihrem technischen Hochflug<lb/>
betrügt, auf <seg type="insult">ihre dämonische Ahnungslosigkeit vor</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr151648">
<seg type="insult">der eigenen Sprache</seg> zurückführen darf, so möchte<lb/>
man sich wohl von einer kulturellen Gesetzgebung<lb/>
einen Fortschritt erhoffen, die den Mut hätte, <seg type="insult">die<lb/>
Untaten der Wortmißbraucher</seg> unter Strafsanktion zu<lb/>
stellen und insbesondere <seg type="insult">das Spießervergnügen an<lb/>
Reimereien</seg> durch die Prügelstrafe <seg type="insult">für Täter wie<lb/>
für Genießer</seg> gleichermaßen gefahrvoll zu machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr151649">
<space/>Entnehmen wir dem Reim »landen — einverstanden<lb/>
« das Reimwort »standen« als solches, wobei<lb/>
wir uns vorstellen mögen, daß es als abgeschlossenes<lb/>
Zustandswort den Sinn eines Verses erfülle. In dem<lb/>
Maß der Vollkommenheit, wie hier die äußere<lb/>
Paarung (landen — standen) in Erscheinung tritt,<lb/>
scheint die innere zu mangeln, die das tiefere<lb/>
Einverständnis der beiden Gedanken voraussetzt. Im<lb/>
Bereich der schöpferischen Möglichkeit, jenseits einer<lb/>
rationalen Aussage, die sich mit <seg type="insult">etwas Geklingel</seg><lb/>
empfehlen läßt, wird es kaum den Punkt geben, wo<lb/>
»landen« und »standen« Gemeinschaft schließen<lb/>
möchten. Doch nicht an der Unterschiedlichkeit<lb/>
der Vorstellungswelten, welche in der äußeren<lb/>
Übereinstimmung umso stärker hervortritt, soll die<lb/>
Minderwertigkeit eines Reimes dargetan sein. Vielmehr<lb/>
 sei fühlbar gemacht, wie durch die Verkürzung<lb/>
des zweiten Reimworts, gerade durch eine Präzision,<lb/>
die den reimführenden Konsonanten mit dem<lb/>
Wortbeginn zusammenfallen läßt, das psychische<lb/>
Erlebnis, an dem der Reim Anteil hat, verkümmert<lb/>
wird. Widerstandslos gelangt der Reim zum Ziel der<lb/>
äußeren Deckung, hier, wo jede Reimhälfte isoliert<lb/>
schon bereitsteht, sich der anderen anzuschmiegen.<lb/>
Wie lieblos jedoch vollzieht sich dieser Akt! Denn es ist<lb/>
ein erotisches Erfordernis, daß eine der beiden Hälften<lb/>
sich von ihrer sprachlichen Hülle erst löse oder gelöst<lb/>
werde, um die Paarung zu ermöglichen, hier die zweite,<lb/>
die von der reimwilligen ersten angegangen und<lb/>
genommen wird. Dieser, der auf die eigene Wortenergie<lb/>
 angewiesenen, obliegt es, das Hindernis zu<lb/>
überwinden, das ihr jene durch eine Verknüpfung mit<lb/>
</p>
            <p ana="pr151649">
ihrer sprachlichen Region entgegenstellt. Man könnte<lb/>
gleicherweise sagen, daß die Liebe keine Kunst ist<lb/>
und die Kunst keine Liebe, wo nichts als ein<lb/>
vorübergehendes Aneinander erzielt wird. Setzen wir<lb/>
den Reim »landen« und »sich fanden«, so wäre<lb/>
schon ein Widerstand eingeschaltet, dessen Überwindung<lb/>
 dem Vorgang eine Lebendigkeit zuführt,<lb/>
die das Reimwort »fanden« als solches in der<lb/>
Berührung mit »landen« entbehrte. Nun ermesse<lb/>
man erst den Zuschuß, der erfolgt, wenn die eine<lb/>
Reimhälfte mit einer Vorsilbe, gar mit zweien<lb/>
behaftet oder mit einem zweiten Wort verbunden<lb/>
ist. Welch einen Anlauf hat da die andere zu<lb/>
nehmen, um trotz der Hemmung solcher Vorsetzungen<lb/>
zum Reimkörper selbst zu gelangen! Welche »Kraft«<lb/>
stößt, ungeachtet der Leiden, an »Leidenschaft«!<lb/>
Nur dort, wo die gedankliche Deckung der Sphären<lb/>
schon im Gleichmaß der Reimwörter vollzogen ist,<lb/>
wie bei »landen — stranden«, muß aus der<lb/>
Wortumwelt nicht jenes Fördernis erwartet werden,<lb/>
das der Reim dem Hindernis, dem Zwang zur<lb/>
Eroberung verdankt, wiewohl auch hier ein »landet —<lb/>
gestrandet« als der stärkere Reim empfunden werden<lb/>
mag und es sonst erst aller rhythmischen Möglichkeit<lb/>
und umgebenden Wortkraft bedürfen wird, um jener<lb/>
gefälligen Glätte entgegenzuwirken, die das Ineinander<lb/>
der Reimpartner gefährdet. Wem es eine Enttäuschung<lb/>
bereiten sollte, zu erfahren, daß Angelegenheiten,<lb/>
von denen er bisher geglaubt hat, sie würden von einer<lb/>
»Inspiration« besorgt, dem nachwägenden Bewußtsein,<lb/>
ja dem Willensakt zugänglich sind, dem sei gesagt,<lb/>
daß ein Gedicht im höchsten Grade etwas ist, was<lb/>
»gemacht« werden muß (es kommt von <foreign xml:lang="it">»poiein«</foreign>);<lb/>
wenngleich es natürlich nur von dem gemacht werden<lb/>
kann, der »es in sich hat«, es zu machen. Man mag<lb/>
sich sogar dazu entschließen, man mag keiner<lb/>
andern Anregung ein Gedicht verdanken als dem<lb/>
Wunsch, es zu machen, und innerhalb der Arbeit<lb/>
können dann jedes Wort hundert Erwägungen<lb/>
</p>
            <p ana="pr151649">
begleiten, zu deren jeder weit mehr Nachdenken<lb/>
erforderlich ist als zu sämtlichen Problemen der<lb/>
Handelspolitik. Sollte es wirklich vorkommen, daß<lb/>
ein Lyriker barhaupt in die Natur stürzen muß, um<lb/>
seinen Scheitel ihren Einwirkungen auszusetzen und<lb/>
eigenhändig erst den Falter zu fangen, den er<lb/>
besingen will, so hätte er diesen umgaukelt, er wäre<lb/>
ein <seg type="insult">Schwindler</seg>, und ich würde mich außerdem<lb/>
verpflichten; ihm auch den <seg type="insult">Trottel</seg> in jeder Zeile<lb/>
nachzuweisen, die durch solche Inspiration zustandegekommen<lb/>
 ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr151650">
<space/>Betrachten wir weiter den Fall, von dem als<lb/>
einem Beispiel und Motto diese Untersuchung ausgeht<lb/>
 — wobei wir ganz und gar den Sinngehalt<lb/>
des einzelnen Reimes ausschalten wollen —, so würde<lb/>
das Höchstmaß der äußeren Deckung: landen — standen<lb/>
den niedrigsten Grad der dichterischen Leistung<lb/>
vorstellen, den höheren: landen — verstanden, den<lb/>
höchsten: landen — einverstanden, weil eben hier<lb/>
mit einem durch den Silbenwall gehemmten und<lb/>
also gesteigerten Impetus das Ziel der Paarung erreicht<lb/>
wird; weil der Reim einen stärkeren Anlauf nehmen<lb/>
mußte, um stärker vorhanden zu sein. Er mußte sich<lb/>
sogar den Ton der <seg type="ELIDASH">Stammsilbe</seg> und eigentlichen Reimsilbe<lb/>
 erobern, der auf die erste der beiden Vorsilben<lb/>
abgezogen war, und es bleibt eine geringe Diskrepanz<lb/>
zurück, die dem Ohr den Einklang stärker und<lb/>
reizvoller vermittelt als dieser selbst: nicht unähnlich<lb/>
dem ästhetischen Minus, das dem erotischen Vollbild<lb/>
zugutekommt, ja von dem allein es sich ergänzen<lb/>
könnte. Das Merkmal des guten Reimes ist nebst<lb/>
oder auch jenseits der formalen Tauglichkeit zur<lb/>
Paarung die Möglichkeit der Werbung. Sie ist<lb/>
in der wesentlichen Bedingung verankert: vom<lb/>
Geistigen her zum Ziel zu taugen. Denn die<lb/>
Deckung der Sphären muß mit der der Worte<lb/>
so im Reim vollzogen sein, daß er eigentlich auch<lb/>
losgelöst von der Wortreihe, die er abschließt, das<lb/>
Gedicht zu enthalten scheint oder die <foreign xml:lang="la">aura vitalis</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr151650">
des Gedichtes spüren läßt. Der Reim ist nur dann<lb/>
einer, wenn der Vers nach ihm verlangt, ihn herbeigerufen<lb/>
 hat, so daß er als das Echo dieses<lb/>
Rufes tönt. Aber dieses Echo hat es auch in sich,<lb/>
den Ruf hervorzurufen. Die zwei Gedanken müssen<lb/>
so in ihm einverstanden sein, daß sie aus ihm in<lb/>
den Vers zurückentwickelt werden könnten. Herz —<lb/>
Schmerz, Sonne — Wonne: dergleichen war<lb/>
ursprünglich ein großes Gedicht, als die verkürzteste<lb/>
Form, die noch den <seg type="ELIDASH">Gefühlsinhalt</seg> oder Anschauungsinhalt<lb/>
 einschließen kann. Wie viel sprachliches Schwergewicht<lb/>
 müßte nunmehr vorgesetzt sein, um dem<lb/>
Gedanken die Befriedigung an solchem Ziel zu<lb/>
gewähren! Doch gerade an <seg type="insult">der Banalität eines<lb/>
akustischen Ornaments</seg>, zu dem das ursprüngliche<lb/>
Gedicht dem <seg type="insult">Durchschnittsverstand</seg> geworden ist,<lb/>
am abgenützten Wort kann sich die Fähigkeit des<lb/>
Künstlers erweisen: es so hinzustellen, als wäre es<lb/>
zum ersten Male gesagt, und so, daß der <seg type="insult">Genießer</seg>,<lb/>
der den Wert zum <seg type="insult">Klang</seg> erniedrigt hat, diesen<lb/>
nicht wiedererkennt. Die Vorstellung, daß der Reim<lb/>
in nichts als in ihm bestehe, ist die Grundlage<lb/>
aller Ansicht, die <seg type="insult">die lesende und insbesondere<lb/>
die deutschlesende Menschheit</seg> von der Lyrik hat.<lb/>
Er ist ihr in der Tat bloß das klingende Merkzeichen<lb/>
, das Signal, damit eine Anschauung oder<lb/>
Empfindung, eine Stimmung oder Meinung, die sie<lb/>
ohne Schwierigkeit als die ihr schon vertraute<lb/>
und geläufige agnosziert, wieder einmal durchs<lb/>
Ohr ins Gemüt eingehe oder in die Gegend,<lb/>
die sie an dessen Stelle besitzt. Da Kunst ihr überhaupt<lb/>
 eine Übung bedeutet, die nicht nur nichts<lb/>
mit einer Notwendigkeit zu schaffen hat, sondern<lb/>
eine solche geradezu ausschließt — denn sie möchte<lb/>
<seg type="insult">dem Aufputz ihrer »freien« Stunden</seg> auch nur <seg type="insult">die<lb/>
Allotria seiner Herstellung</seg> glauben —, so vermag<lb/>
sie vor allem dort nicht über formale Ansprüche<lb/>
hinauszugelangen, wo hörbar und augenscheinlich die<lb/>
Form dargebracht ist, um ihr das, was sie ohnehin<lb/>
</p>
            <p ana="pr151650">
schon weiß, zu vermitteln: am Reim. Wie der <seg type="insult">Philister</seg><lb/>
den letzten Lohn der erotischen Natur entehrt und<lb/>
entwertet hat, so hat er auch die Erfüllung des<lb/>
schöpferischen Aktes im Reim zu einem <seg type="insult">Zeitvertreib<lb/>
</seg> gemacht. Wie aber der wahrhaft Liebende<lb/>
immer zum ersten Male liebt, so dichtet der wahrhaft<lb/>
Dichtende immer zum ersten Mal, und reimte er<lb/>
nichts als Liebe und Triebe. Und wie der <seg type="insult">Philister</seg><lb/>
in der Liebe ästhetischer wertet als der Liebende,<lb/>
so auch in der Dichtung ästhetischer als der Künstler,<lb/>
den er mit seinem Maße mißt und erledigt. Daraus<lb/>
ist die Forderung nach dem »reinen Reim«<lb/>
entstanden, die unerbittliche Vorstellung, daß das<lb/>
Gedicht umso besser sei, je mehr’s an den Zeilenenden<lb/>
 klappt und klingt, und <seg type="insult">der Hofnarr des Pöbels</seg><lb/>
umso tüchtiger, je mehr Schellen seine Kappe hat<lb/>
bei noch so ärmlichem Inhalt dessen, was darunter ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr151651">
<space/>In dieser Vorstellung hat das erotische Prinzip<lb/>
der Überwindung des Widerstandes zum Ziel der<lb/>
Gedankenpaarung keinen Raum. Da gilt nur das<lb/>
äußere Maß und eben diesem, welches fern aller<lb/>
Wesenheit bloß klanglich gerichtet ist, wird auch<lb/>
der Mißreim genügen. Umgekehrt wird die Erfassung<lb/>
des Reims als des Gipfels der Gedankenlandschaft<lb/>
zwar auch dem verpönten »unreinen Reim« solche<lb/>
Eignung zuerkennen, aber umso hellhöriger alles<lb/>
abweisen, was nur so klingt wie ein Reim oder klingen<lb/>
möchte, als wäre es einer. Und solche Sachlichkeit<lb/>
 darf auch vor den Lakunen des Dichtwerks,<lb/>
und wäre es das größte, nicht haltmachen. Wie<lb/>
wenige deutsche Ohren werden das Geräusch vernommen<lb/>
 haben, womit der <RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="pers" ana="name_201682" ref="#fk__p_46960">Mephistopheles</rs></RS> seinen<lb/>
dramatisch so fragwürdigen Abgang vollzieht und<lb/>
worin die Torheit, die seiner sich am Schluß<lb/>
»bemächtigt« — mit einer Kläglichkeit des Ausdrucks,<lb/>
die fast der Situation gerecht wird — einer Erfahrenheit<lb/>
 antwortet, die sich »beschäftigt« hat. Wenn das<lb/>
teuflische Mißlingen hier nur durch einen Mißreim veranschaulicht<lb/>
 werden konnte, so wäre solches immerhin<lb/>
</p>
            <p ana="pr151651">
gelungen. Doch ließe sich das Kapitel der Beiläufigkeiten<lb/>
, mit denen dichterische Werte besät sind und<lb/>
deren jede ein Kapitel der Sprachlehre rechtfertigen<lb/>
würde, in der deutschen Literatur gar nicht ausschöpfen<lb/>
. Beträchtlich in diesem Zusammenhange<lb/>
dünkt mir die Erscheinung eines Dichters wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_90646" ref="#fk__p_44576">Gottfried August Bürger</rs>, der außer starken Gedichten<lb/>
<seg type="insult">eine ungereimt philiströse Reimlehre</seg> geschrieben hat —<lb/>
welche als <seg type="insult">literarhistorisches Monstrum</seg> <seg type="insult">dem polemischen<lb/>
 Unfug <rs type="pers" ana="n_90647" ref="#fk__p_39957">Grabbes</rs> gegen <rs type="pers" ana="n_90648" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs></seg> an die Seite<lb/>
gestellt werden kann —, nebst dieser Theorie aber auch<lb/>
wieder Reime, die es mit seinen abschreckendsten<lb/>
Beispielen aufzunehmen vermögen. Von irgendwelcher<lb/>
gedanklichen Erfassung des Problems weit entfernt und<lb/>
in einer <rs type="pers"><seg type="insult">Beckmesserei</seg></rs> wütend, die ziemlich konsequent<lb/>
das Falsche für richtig und das Richtige für falsch<lb/>
erfindet, begnügt er sich, die »echt hochdeutsche<lb/>
Aussprache« als das Kriterium des Reimwertes aufzustellen<lb/>
. Somit dürfe sich nicht nur, nein, müsse<lb/>
sich Tag auf sprach, Zweig auf weich, Pflug auf<lb/>
Buch, zog auf hoch reimen. Welcher Toleranz<lb/>
jedoch sein Ohr fähig war, geht daraus hervor, daß<lb/>
er den Mißreim des gedehnten und des geschärften<lb/>
Vokals zwar tadelt, aber, wo es ihm darauf<lb/>
ankommt die Ungleichheit der Schlußkonsonanten<lb/>
zu verteidigen, das Beispiel »Harz und bewāhrt’s«<lb/>
als tadellosen Reim gelten läßt (anstatt hier etwa<lb/>
»Harz und stărrt’s« heranzuziehen). Nachdem er<lb/>
»drang und sank« in die Reihe der »angefochtenen<lb/>
Reime« gestellt hat, »deren Richtigkeit zu retten«<lb/>
sei, erklärt er kaum eine halbe Seite später, »am<lb/>
unrichtigsten und widerwärtigsten« seien die Reime<lb/>
g auf k und umgekehrt, und nimmt da als Beispiel:<lb/>
»singt und winkt«. Wozu wohl gesagt werden muß,<lb/>
daß, wenn der grundsätzliche Abscheu vor solchen<lb/>
Reimen schon eine unvermutete Ausnahme der<lb/>
Sympathie zuläßt, diese doch weit eher dem Präsens-Fall<lb/>
 gebührt als dem andern, weil dort die Gleichheit<lb/>
 der Schlußkonsonanten den Unterschied von<lb/>
</p>
            <p ana="pr151651">
g und k deckt, während er bei »drang« und »sank«<lb/>
immerhin vernehmbar bleibt. Wird doch vom feineren<lb/>
Gehör selbst der zwischen lang (räumlich, sprich<lb/>
lank) und lang’ (zeitlich, sprich lang) empfunden<lb/>
und eben darum, wo die Form »lange« nicht vorgezogen<lb/>
wird, durch den Apostroph bezeichnet: die Bank,<lb/>
auf die ich etwas schiebe, reimt sich also auf lang,<lb/>
solang’ sie die Metapher bleibt, der die räumliche<lb/>
Vorstellung zugrundeliegt; sie ließe sich jedoch, in<lb/>
die Zeitvorstellung aufgelöst, nicht so gut auf lang’<lb/>
reimen (höchstens im Couplet, wo die Musik die<lb/>
Dissonanz aufhebt, oder zu rein karikaturistischer<lb/>
Wirkung wie bei <rs type="pers" ana="n_90659" ref="#fk__p_40404">Liliencron</rs>: »Viere lang, zum<lb/>
Empfang«). Auf lang reimt sich Bank, auf lang’ bang.<lb/>
Ist es also schon ein Mißgriff, den Reim »drang<lb/>
und sank« zu empfehlen, so ist es völlig unbegreiflich<lb/>
, daß er als die Ausnahme von einer<lb/>
Unmöglichkeit gelten soll, die ein paar Zeilen<lb/>
weiter mit dem durchaus möglichen Fall »dringt<lb/>
und sinkt« erläutert wird. Das Wirrsal wird noch<lb/>
dadurch bunter, daß der <seg type="insult">Reimtheoretiker</seg> neben solches<lb/>
Beispiel als gleichgearteten Fehler einen Reim wie<lb/>
»Menge und Schenke« setzt und neben diesen<lb/>
wieder den zweifellos möglichen Reim »Berg und<lb/>
Werk«. Dafür ergeben ihm, in anderem Zusammenhang<lb/>
, »Molch und Erfolg« eine tadellose Paarung<lb/>
zweier Vorstellungswelten, deren Harmonie ihm<lb/>
offenbar so prästabiliert erscheint, daß er den<lb/>
Schritt vom Molch zum Erfolch vielleicht auch dann<lb/>
guthieße, wenn die Aussprache ihm ein besonderes<lb/>
Opfer auferlegte. (Wiewohl mit jenem ein Dolch oder<lb/>
ein Strolch, im Sinne des Strengen mit dem Zarten<lb/>
oder des Starken und des Milden, einen bessern<lb/>
Klang gäbe.) Doch während er eben für das »g« auf<lb/>
dem echt hochdeutschen »ch« besteht und überhaupt<lb/>
nur das phonetische Problem anerkennt, macht er<lb/>
sich über eine innere Disposition zum Reim, also<lb/>
über das worauf es ankommt, nicht die geringsten<lb/>
Gedanken, und wenn ich mich bei einer Methode,<lb/>
</p>
            <p ana="pr151651">
der nur das entscheidend ist, worauf es nicht<lb/>
ankommt: das nebensächlich Selbstverständliche oder<lb/>
das Unrichtige, überhaupt aufhalte, so geschieht es,<lb/>
um an dem Exempel eines Dichters <seg type="insult">die allgemein<lb/>
bürgerliche Unzuständigkeit des Denkens über den<lb/>
Reim</seg> anschaulich zu machen. Wie <seg type="insult">dieser Bürger</seg>, so<lb/>
denkt jeder über Probleme der Dichtkunst, ohne doch<lb/>
gleich ihm ein Dichter zu sein. Er hat natürlich ganz<lb/>
recht mit der Meinung, daß der Reim des gedehnten<lb/>
und des geschärften Vokals keiner sei. Wenn aber<lb/>
»Harz« und »bewahrt’s«, so unbequem sie es schon<lb/>
von der Natur ihrer Vorstellung aus haben, zu<lb/>
einander finden können, dann möchte man doch<lb/>
fragen, warum »so unrein und widerwärtig als möglich<lb/>
« Fälle wie »schwer und Herr«, »kam und Lamm«<lb/>
sein sollen. Und vor allem, wie denn eine <seg type="insult">Widerwärtigkeit<lb/>
</seg>, die sich ergibt, »wenn man geschärfte<lb/>
Vokale vor verdoppelten Konsonanten und gedehnte<lb/>
vor einfachen aufeinander klappt«, unter anderen<lb/>
Beispielen durch solche zu beweisen wäre wie: »siech<lb/>
und Stich«, »Fläche und bräche«, »Sprache und Sache«.<lb/>
Wo ist da bei aller Unterschiedenheit im Vokal<lb/>
die zwischen einem verdoppelten und einem einfachen<lb/>
 Konsonanten? Aber von <seg type="insult">diesem Wirrwarr</seg> abgesehen<lb/>
 und von unserm guten Recht, hier die Reimmöglichkeit<lb/>
 zu verteidigen, beweist insbesondere<lb/>
der Versuch, »Sprache und Sache« als <seg type="insult">einen Fall<lb/>
von Unreinheit und Widerwärtigkeit</seg> hinzustellen,<lb/>
nichts anderes als die Weltenferne, in der sich <seg type="insult">solche<lb/>
Doktrin</seg> vom Wesentlichen einer Sphäre hält,<lb/>
die sich hier schon im Material des gewählten Beispiels<lb/>
 beziehungsvoll aufschließt. Denn man dürfte<lb/>
wohl nicht leugnen können, daß zwischen Sprache<lb/>
und Sache eine engere schöpferische Verbindung<lb/>
obwaltet als zwischen »Harz und bewahrt’s« (Reimpartner<lb/>
, denen nachgerühmt wird, daß sie für jedes<lb/>
deutsche Ohr »vollkommen gleichtönend« seien),<lb/>
ja als zwischen Molch und <SPAN norm="Erfolg">Erfolch</SPAN>. Und beinahe<lb/>
möchte ich vermuten, daß es im Kosmos überhaupt<lb/>
</p>
            <p ana="pr151651">
keinen ursächlicheren Zusammenhang gebe als diesen<lb/>
und auch keinen anderen Fall, wo gerade die leichte<lb/>
vokalische Unstimmigkeit den vollen Ausdruck dessen<lb/>
bedeutet, was als Zwist und Erdenrest einer tiefinnersten<lb/>
 Beziehung, eines Gegeneinander und zugleich<lb/>
 Ineinander vorhanden bleibt und einen Reim,<lb/>
der von Urbeginn da ist, noch im Widerstreit der Töne<lb/>
beglaubigt. Die strengste Verpönung des vokalischen<lb/>
Mißreims wird bei nur einigermaßen gedanklicher<lb/>
Anschauung eben diesen Ausnahmsfall zulassen<lb/>
und ihn nicht mit dem Schnelligkeitsmesser<lb/>
in der Hand in die Reihe der Mißbildungen wie<lb/>
»schämen und dämmen«, »treten und betten« verweisen.<lb/>
Aber <rs type="pers" ana="n_90660" ref="#fk__p_44576">Bürger</rs>, der das Gesetz, daß g wie ch auszusprechen<lb/>
 sei, als Grundlage der Reimkunst statuiert,<lb/>
ist im Vokalischen unerbittlich und will sogar naturhafte<lb/>
 Verbindungen wie »Tränen und sehnen«,<lb/>
»sehnen und stöhnen«, »Blick und Glück« höchstens<lb/>
als »verzeihliche Reime« gelten lassen. Warum er<lb/>
jedoch in dieser Reihe auch an »Meer und Speer«<lb/>
Anstoß nimmt, ist platterdings rätselhaft. »Ein<lb/>
Dichter von feinem Ohr«, sagt er, werde »zumal in<lb/>
denjenigen lyrischen Gedichten, worin es auf höchste<lb/>
Korrektheit angesehen ist, sich erst nach allen Seiten<lb/>
hin drehen und wenden, und nur dann nach solchen<lb/>
Reimen greifen, wenn gar kein Ausweg mehr vorhanden<lb/>
 zu sein scheint«. Trotz allem Anteil, den ich<lb/>
dem Wollen und Erwägen an der Erschaffung des Verses<lb/>
einräume und wiewohl ich es für die eigentliche<lb/>
Aufgabe des Dichters halte, sich nach allen Seiten des<lb/>
Wortes hin zu drehen und zu wenden, so möchte ich<lb/>
mir den Prozeß doch weniger mechanisch, weniger in<lb/>
Ansehung »höchster Korrektheit« vorstellen, vielmehr<lb/>
glauben, daß die Formgebundenheit da kein Mißlingen<lb/>
verzeihlich und keine Relativität begreiflich macht,<lb/>
daß umgekehrt der scheinbar und von außen gesehn<lb/>
minderwertige Reim dem Gesetz der gleichen<lb/>
Notwendigkeit gefolgt ist wie alles andere und<lb/>
daß sich eben Tränen auf sehnen und Blick auf<lb/>
</p>
            <p ana="pr151651">
Glück selbst dann reimen müßten, wenn sie es<lb/>
nicht dürften und nicht an und für sich mustergültige<lb/>
Reime wären. Aber Beispiele für mangelnden<lb/>
Wohlklang sind diesem Onomatopoieten, Wortmaler<lb/>
, Dichter des »<rs type="title">Wilden Jägers</rs>« und Vorneutöner<lb/>
<rs type="pers" ana="n_90661" ref="#fk__p_40404">Liliencrons</rs> dann plötzlich wieder Reime wie »ächzen<lb/>
und krächzen« (wo doch der Mißklang der Reimwörter<lb/>
 nicht den Mißklang des Reimes ergibt) und<lb/>
in derselben Kategorie »horcht und borgt« (wiewohl<lb/>
man ja »borcht« sagen muß und es an anderer Stelle<lb/>
ausdrücklich verlangt wird), und dann wieder ein<lb/>
Reim — <foreign xml:lang="de-loc">einen bessern findst du nit</foreign> — wie »nichts<lb/>
und Gesichts«. »Die Gesetze wenigstens des feineren<lb/>
Wohlklangs« erscheinen ihm beleidigt durch männliche<lb/>
 Reime wie »lieb und schrieb«, wenn sie allzunahe<lb/>
 beieinander vorkommen, und in ebensolchem<lb/>
Falle durch die weiblichen wie »heben und geben«,<lb/>
»lieben und trieben«, »loben und toben«; denn ein<lb/>
wichtiges Erfordernis des Wohlklanges sei »Mannigfaltigkeit<lb/>
 der Schlußkonsonanten«. Da kann man<lb/>
nur die Inschrift auf dem Teller zitieren, den man<lb/>
in deutschen Hotelportierlogen häufig angebracht<lb/>
sieht: »Wie man’s macht, ist’s nicht recht«,<lb/>
ohne daß einem gesagt würde, wie man’s recht<lb/>
machen soll, insbesondere um die Mannigfaltigkeit<lb/>
der Schlußkonsonanten bei weiblichen Reimen herbeizuführen<lb/>
. Dagegen zeigt sich der Unerbittliche<lb/>
befriedigt von Reimen auf »bar, sam, haft, heit, keit,<lb/>
ung«: an ihnen — nämlich als männlichen Reimsilben,<lb/>
welche »voll betont sein müssen« — sei »in dieser<lb/>
Rücksicht nichts auszusetzen«, also wenn sich etwas<lb/>
auf »Erfahrenheit« reimt — aber nicht etwa Zerfahrenheit<lb/>
, was insbesondere in diesem Zusammenhang ein<lb/>
richtiger Reim wäre, sondern zum Beispiel »<seg type="spc">Tapferkeit</seg>«.<lb/>
(In <rs type="pers" ana="n_90662" ref="#fk__p_44576">Bürgers</rs> »<rs type="title"><rs type="pers">Lenore</rs></rs>« reimen sich sogar Verzweifelung<lb/>
 und <seg type="spc">Vorsehung</seg>.) Weniger taugen ihm<lb/>
die Ableitungssilben »ig« und »ich«, noch weniger<lb/>
»en«, so sind ihm »Huldigen und Grazien für<lb/>
männliche Reime nicht tönend genug«. Eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr151651">
Einsicht, die ihn freilich nicht gehindert hat,<lb/>
gerade diese beiden Wörter für tauglich zu halten,<lb/>
sich in der »<rs type="title">Nachtfeier der <rs type="pers">Venus</rs></rs>« auf einander<lb/>
selbst zu reimen:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Sie wird thronen; wir Geweihte</l>
<l>Werden tief ihr <SPAN cont="huldigen">huldi<seg type="spc">gen</seg></SPAN>.</l>
<l>Amor thronet ihr zur Seite,</l>
<l>Samt den holden <SPAN cont="Grazien">Graz<seg type="spc">ien</seg></SPAN>.</l>
</lg>
            <p ana="pr151682">
Wie man da überhaupt zu einem »männlichen Reim«<lb/>
kommen kann, ist unbegreiflich, aber <rs type="pers" ana="n_90663" ref="#fk__p_44576">Bürger</rs> hat<lb/>
sogar nichts dagegen, daß man »<SPAN cont="Tapferkeit">Tapfe<seg type="spc">rkeit</seg></SPAN> und<lb/>
<SPAN cont="Heiterkeit">Heite<seg type="spc">rkeit</seg></SPAN>« reime, und vermutlich hat er es irgendwo<lb/>
getan. Mit nicht geringem Selbstbewußtsein findet er<lb/>
nach all dem: »es täte not, daß das meiste«, was<lb/>
er da vom Reim gesagt habe, »Tag für Tag durch<lb/>
ein Sprachrohr nach allen zweiunddreißig Winden hin<lb/>
sowohl den deutschen Dichtern als auch den <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Dichterlingen</seg><lb/>
und Reimerlingen</seg> zugerufen würde. Wie? Auch den<lb/>
Dichtern? Jawohl!« Denn es ärgere weit mehr<lb/>
»wenn ein so guter Dichter, als <abbr>z. B.</abbr> Herr <rs type="pers" ana="n_90664" ref="#fk__p_39321">Blumauer</rs>,<lb/>
<seg type="insult">ein so nachlässiger Reimer</seg> ist«, als wenn es sich<lb/>
um <seg type="insult">einen ausgemachten Dichterling</seg> handle. Von<lb/>
der gleichen Empfindung für einen weit größeren<lb/>
Dichter beseelt, hätte diesem ein kritischer Zeitgenosse<lb/>
eine Reimtheorie vorhalten müssen, wenngleich nicht<lb/>
die von <rs type="pers" ana="n_90665" ref="#fk__p_44576">Gottfried August Bürger</rs>, an die er sich<lb/>
leider doch zuweilen gehalten hat. Es dürfte <seg type="insult">der<lb/>
perverseste Fall in der Literaturgeschichte</seg> sein, daß<lb/>
ein wirklicher Dichter wie ein <seg type="insult">Schulfuchs</seg>, dem die<lb/>
Trauben des Geistes zu sauer sind, von diesen redet,<lb/>
völlig ahnungslos, in <seg type="insult">Aussprechschrullen</seg> verbohrt<lb/>
(vom »Achton« und »Ichton« des ch, den das g<lb/>
habe) und auf allen falschen Fährten pedantisch.<lb/>
Ernsthaft spricht er, wenngleich ablehnend, von einem<lb/>
»Vorschlag«, der gemacht worden sei, »wegen unserer<lb/>
Armut an Reimen bloß ähnlich klingende Reimwörter<lb/>
gutzuheißen«, und im Allerformalsten bleibt er mit der<lb/>
Erkenntnis befangen, daß »dem Dichter, der seine Kunst,<lb/>
seine Leser und sich selbst ehrt und liebt, wie er soll,<lb/>
</p>
            <p ana="pr151682">
auch das Kleinste keine Kleinigkeit ist«. Nur ein<lb/>
Schimmer einer naiven Ahnung vom Wesentlichen<lb/>
taucht auf, wenn er mahnt, abgebrauchte Reime wie<lb/>
Liebe, Triebe, Jugend, Tugend zwar zu meiden, »ohne<lb/>
jedoch hierin gar zu ängstlich zu sein. Die Schönheit<lb/>
des Gedankens muß man darüber nicht aufopfern«.<lb/>
Es könne »sehr oft mit sehr alten und abgedroschenen<lb/>
 Reimen ein sehr neuer und schöner<lb/>
Gedanke bestehen, und wenn dies ist, so vergißt<lb/>
man des abgenutzten Reimes völlig«. Hier ist<lb/>
immerhin an das Geheimnis gestreift, dessen<lb/>
Enthüllung ergeben würde, daß es auf nichts von<lb/>
dem ankommt, was da durch ein Sprachrohr nach<lb/>
allen zweiunddreißig Winden hin den Dichtern hätte<lb/>
beigebracht werden sollen und was hoffentlich kein<lb/>
Radio nachholen wird: weil das Problem eben darin<lb/>
liegt, daß zwar noch immer Liebe und Triebe ein<lb/>
Gedicht machen können, aber nicht die Grazien,<lb/>
denen wir huldigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr151683">
<space/>Einen Verdruß wie über Herrn <rs type="pers" ana="n_90666" ref="#fk__p_39321">Blumauer</rs> kann<lb/>
man, wie gesagt, <rs type="pers" ana="n_90667" ref="#fk__p_44576">Bürger</rs> nachempfinden, und selbst<lb/>
über noch erlauchtere Dichter. <seg type="insult">Derartige Grazienreime<lb/>
</seg> sind ja <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_90668" ref="#fk__p_43876">Schillerlocke</rs> einer ganzen »ersten<lb/>
Periode«</seg>, geradezu die <seg type="insult">Geistestracht des Stadiums</seg>,<lb/>
wo sich »zitterten« auf »Liebenden« reimt und<lb/>
»Segnungen« auf »Wiedersehn«. Daneben ist es<lb/>
schon ein Ohrenschmaus, wenn sich »Blüten« zu<lb/>
»hienieden« findet und dergleichen mehr, was<lb/>
<rs type="pers" ana="n_90669" ref="#fk__p_44576">Bürger</rs> auf das mißachtete, von der »echt hochdeutschen<lb/>
 Aussprache« abweichende Schwäbisch hätte<lb/>
zurückführen müssen, wenn er es sich nicht selbst<lb/>
geleistet hätte. Dort gehen »Werke« von geringer<lb/>
dichterischer Höhe und »Berge« von Pathos eine<lb/>
Paarung ein, an der <seg type="insult">der Theoretiker <rs type="pers" ana="n_90670" ref="#fk__p_44576">Bürger</rs></seg> freilich<lb/>
sogar im Singular Anstoß nimmt. Aber noch in der<lb/>
»dritten Periode« ist <rs type="pers">Fridolin</rs> — in <seg type="insult">einem der peinlichsten<lb/>
 Gedichte</seg>, deren Ruhm jemals im <seg type="insult">Philisterium</seg><lb/>
seinen Reim fand — »ergeben der Gebieterin«.<lb/>
Und gleich daneben finden sich doch, wieder<lb/>
</p>
            <p ana="pr151683">
zwischen <seg type="insult">Plattheiten</seg>, die herrlichen Verse von den<lb/>
dreimal dreißig Stufen, auf denen der <rs type="pers">Pilgrim</rs> nach<lb/>
der steilen Höhe steigt (dessen Reim auf »erreicht«<lb/>
hier gar nicht stört und auch <rs type="pers" ana="n_90671" ref="#fk__p_44576">Bürgers</rs> Ansprüche<lb/>
befriedigen konnte), und so etwas wie die Gestaltung<lb/>
des Drachenkampfes: »Nachbohrend bis ans Heft den<lb/>
Stahl«. Doch was reimt sich nicht alles im »<RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="title" ana="name_203862" ref="#fk__p_46960"><rs type="pers">Faust</rs></rs></RS>«,<lb/>
was sich nicht reimt! Nicht außen und, schlimmer,<lb/>
nicht innen. Um es darzutun, bedürfte es keineswegs<lb/>
 einer so schwierigen Untersuchung wie der<lb/>
des »<rs type="title"><rs type="pers">Faust-Zitats</rs></rs>« (‚hohe Worte machen — Lachen‘),<lb/>
die in der <rs type="title">Sprachlehre</rs> (<rs type="selfRef" ana="werk_27730"><abbr>Nr.</abbr> 572—576</rs>) enthalten<lb/>
ist. Doch jene andere, durch die Zusammenziehung<lb/>
der Präposition fragwürdige Stelle, von der damals<lb/>
die Rede war, wird gern unvollständig zitiert, nämlich:<lb/>
»Vom Rechte, das mit uns geboren«. Und zwar mit<lb/>
dem Recht, das derjenige hat, der die Stelle nicht<lb/>
genau kennt und der wohl einen durchaus organischen<lb/>
Reim auf »verloren« angeben würde, wenn man ihn<lb/>
nach dem Wortlaut befragte. Der Vers lautet aber:<lb/>
»<seg type="symbol" subtype="3dots"/> das mit uns geboren ist« und den Reim bildet<lb/>
nicht etwa ein voraufgehendes »verloren ist«, sondern<lb/>
die Vorzeile geht männlich aus:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Weh dir, daß du ein Enkel <seg type="spc">bist</seg>!</l>
<l>Vom Rechte, das mit uns geboren <seg type="spc">ist</seg>,</l>
<l>Von dem ist leider nie die Frage.</l>
</lg>
            <p ana="pr151687">
Nun wäre hier zwar eine Deckung der Sphären<lb/>
»geboren« und »Enkel« gegeben, aber sie tragen zum<lb/>
Reime nichts bei, welcher vielmehr im völlig äußerlichen<lb/>
 Einklang der Hilfszeitwörter besteht. Wohl wären<lb/>
in einer Antithese von Wesenheiten auch »bist« und<lb/>
»ist« reimkräftig, hier haben jedoch die Reimpartner<lb/>
überhaupt keine andere Funktion als die, ihren Vers<lb/>
syntaktisch abzuschließen. Dichterisch entsteht ein<lb/>
weit größerer Defekt als durch den Mißklang der<lb/>
Reimlosigkeit: wenn hier etwa das syntaktische<lb/>
Gefühl für »geboren wurde« entschieden hätte.<lb/>
Es ist einer jener unzähligen, auch bei Klassikern<lb/>
nicht seltenen Fälle, wo die Überflüssigkeit des<lb/>
</p>
            <p ana="pr151687">
Reims an der Erkenntnis augenscheinlich wird, daß<lb/>
er keiner Notwendigkeit entspringt, ja der trügerische<lb/>
Klang bereitet dem Gehör, das die Vorstellung der<lb/>
Wortgestalt vermittelt, ein ärgeres Mißbehagen als<lb/>
wenn die Stelle bloß äußerlich leer geblieben wäre.<lb/>
Das Recht, das eine falsche Reimtheorie auch dem<lb/>
»guten Dichter« gegenüber betont, darf eine, die<lb/>
auf das Wesen dringt, vor dem besten nicht<lb/>
preisgeben, und <rs type="pers" ana="n_90672" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> selbst, der im »<rs type="title"><rs type="pers">Faust</rs></rs>« wie<lb/>
das All auch die eigene sprachliche Welt von<lb/>
der untersten bis zur höchsten Region umfaßt, hätte<lb/>
aus dieser in die <seg type="insult">Beiläufigkeiten</seg> nicht mehr zurückgefunden<lb/>
, worin ein Nebeneinander von Sinn und<lb/>
Klang etwa das Zitat, aber nicht die Gestalt sichert.<lb/>
Von solchen Beispielen hätte <rs type="pers">Helena</rs> in jener<lb/>
bedeutenden Szene, wo der Reim als ein <rs type="pers">Vor-Euphorion<lb/>
</rs> der Wortbuhlschaft entspringt, ihn nimmer<lb/>
gelernt. Wie erschließt sich dort — »die Wechselrede<lb/>
 lockt es, ruft’s hervor« — sein innerstes Wesen:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Ein Ton scheint sich dem andern zu bequemen,</l>
<l>Und hat ein Wort zum Ohre sich gesellt,</l>
<l>Ein andres kommt, dem ersten liebzukosen.</l>
</lg>
            <p ana="pr151691">
Und diese Liebe macht den Vers, und dann ist auf<lb/>
die Frage der <rs type="pers">Helena</rs><lb/>
</p>
            <lg>
<l>»So sage denn, wie sprech’ ich auch so schön?«</l>
</lg>
            <p ana="pr151695">
auch gleich der Reim da:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Das ist gar leicht, es muß vom Herzen gehn.</l>
<l>Und wenn die Brust von Sehnsucht überfließt,</l>
<l>Man sieht sich um und fragt —«</l>
<l>»Wer mitgenießt.«</l>
</lg>
            <p ana="pr151699">
Und sie lernt es, bis sich an seine Frage, wer dem<lb/>
»Pfand« der Gegenwart Bestätigung gibt, der unvergleichliche<lb/>
 Ton der Liebe schmiegt: »Meine Hand«.<lb/>
Aber ihr Ohr ist erfüllt von dem unerhörten Erbieten<lb/>
des <rs type="pers">Lynkeus</rs>, der mit den Worten davonstürmt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Vor dem Reichtum des Gesichts</l>
<l>Alles leer und alles nichts</l>
</lg>
            <p ana="pr151703">
also mit eben dem großartigen Reim, den <rs type="pers" ana="n_90673" ref="#fk__p_44576">Bürger</rs> als<lb/>
ein Beispiel in der Reihe derer anführt, die »nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr151703">
für wohlklingend geachtet werden können«, weil sie<lb/>
»sich zu weit von dem reinen Metallton entfernen«,<lb/>
indem »der Vokal durch die Menge der über ihn<lb/>
her stürzenden Konsonanten erstickt wird«. <seg type="insult">Solche<lb/>
Laryngologenkritik</seg> hat jenes Beispiel ja nicht erlebt,<lb/>
wo die Erstickung des Vokals durch die über ihn<lb/>
her stürzenden Konsonanten die Gewalt des Reims<lb/>
bedingt, die in dem ganzen <rs type="pers">Lynkeus-Gedicht</rs> hörbar<lb/>
wird als der reine Metallton der Liebespfeile, von<lb/>
denen <rs type="pers">Faust</rs> sagt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Allwärts ahn’ ich überquer</l>
<l>Gefiedert schwirrend sie in Burg und Raum.</l>
</lg>
            <p ana="pr151707">
Könnte es denn eine absolute Ästhetik des Reimes<lb/>
geben, abgezielt auf die Klangwürdigkeit dessen,<lb/>
was sich zwischen Rachen, Gaumen und Lippe begibt<lb/>
und was doch, möchte es an und für sich noch<lb/>
so »unrein« wirken, in die so ganz anders geartete<lb/>
Tonwelt des Kunstwerkes eingeht? Und ergibt sich<lb/>
nicht als das einzige Kriterium des Reimes: daß der<lb/>
Gedanke in ihm seine Kraft bewährt bis zu dem<lb/>
Zauber, den an und für sich leeren Klang in einen<lb/>
vollen, den unreinen in einen reinen zu verwandeln<lb/>
? So sehr, daß der Reim als die Blüte des<lb/>
Verses noch abgepflückt für das Element zeuge,<lb/>
dem er entstammt ist. In dem Sinne nämlich,<lb/>
daß das Gedicht auf seiner höchsten Stufe<lb/>
den Einklang der gedanklichen Sphären im Reim<lb/>
mindestens ahnen lassen wird. Ein ästhetisches<lb/>
Gesetz wäre dem Vorgang der Schöpfung, der<lb/>
im poetischen Leben kein anderer als im erotischen<lb/>
ist — und wundersam offenbart sich diese Identität<lb/>
eben in der Wortpaarung zwischen <rs type="pers">Faust</rs> und<lb/>
<rs type="pers">Helena</rs> —, schlechthin nicht aufzuzwingen. Etwas<lb/>
anderes ist es, von den Kräften auszusagen, die<lb/>
da am Werke sind; und ganz und gar ohne<lb/>
den Anspruch, sie dort, wo sie nicht vorhanden,<lb/>
verleihen zu können. Der Nutzen einer solchen Untersuchung<lb/>
 kann füglich nur darin bestehen, daß den<lb/>
Genießern des Dichtwerks der Weg zu einer besseren<lb/>
</p>
            <p ana="pr151707">
Erkenntnis und damit zu einem Genuß höherer<lb/>
Art gewiesen wird. Und der Einblick in das, was<lb/>
im Gedankenraum der gebundenen Sprache das Wort<lb/>
zu leisten vermag, wird sich gewiß einer Betrachtung<lb/>
des Reimes abgewinnen lassen als der Form, die in<lb/>
Wahrheit den Knoten des Bandes und nicht die aufgesetzte<lb/>
 Masche bedeutet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr151708">
<space/>Wenn wir Lyrik nicht dem Herkommen gemäß<lb/>
als die Dichtungsart auffassen, die die Empfindung<lb/>
des Dichters zum Ausdruck bringt — was doch<lb/>
jeder literarischen Kategorie vorbehalten bleibt —,<lb/>
sondern als die unmittelbarste Übertragung eines<lb/>
geistigen Inhalts, eines Gefühlten oder Gedachten,<lb/>
Angeschauten oder Reflektierten, in das Leben der<lb/>
Sprache, als die Gabe, das Erlebnis in der andern<lb/>
Sphäre so zu verdichten, als wäre es ihr eingeboren<lb/>
, so wird sie alle Gestaltung aus rein sprachlichen<lb/>
 Mitteln vom Liebesgedicht bis zur Glosse<lb/>
umfassen. Einmalig und aus dem Vor-Vorhandenen<lb/>
geschöpft ist jede echte Zeile, die in diesem<lb/>
Bereich zustandekommt, aber nicht dem Rausch<lb/>
(welcher vielleicht die Grundstimmung ist, die<lb/>
den Dichter von der Welt unterscheidet), sondern<lb/>
dem klarsten Bewußtsein verdankt sie die Einschöpfung<lb/>
 ins Vorhandene. Und zwar in dem Grade<lb/>
der Bindung, die ihr Rhythmus und Versmaß auferlegen<lb/>
, deren eigenste Notwendigkeit zu ergreifen<lb/>
doch vorweg nur dem geistigen Plan gelingt. Andere<lb/>
Sprünge als den einen, den die Rhodus-Möglichkeit<lb/>
gewährt, versagt die gebundene Marschrichtung des<lb/>
Verses. Je stärker die Bindung, desto größer die<lb/>
sprachliche Leistung, die innerhalb der gegebenen<lb/>
Form — und die »neue« ist immer nur der Ausweg<lb/>
des Unvermögens — den psychischen Inhalt bewältigt.<lb/>
Der Verdacht einer rein technischen Meisterung auf<lb/>
Kosten des sprachlichen Erlebnisses wächst mit der<lb/>
Kompliziertheit der Form, während die Enge des<lb/>
Rahmens die wahre Bindung bedeuten wird, in der<lb/>
sich ein originaler Inhalt entfaltet. In dieser Hinsicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr151708">
kann ein <foreign xml:lang="de-loc">»Gstanzl«</foreign> kunstvoller als eine Kanzone sein.<lb/>
Wenn eine meiner zahlreichen Zusatzstrophen zur<lb/>
<rs type="pers" ana="n_90674" ref="#fk__p_46664">Offenbach’schen <foreign xml:lang="fr">Tirolienne</foreign></rs> lautet:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Ungleichheit beschlossen</l>
<l>hat die Vorsehung wohl.</l>
<l>Nicht alle Genossen</l>
<l><foreign xml:lang="de-loc">hab’n a Schloß</foreign> in Tirol<ADD>.</ADD></l>
</lg>
            <p ana="pr151712">
so ist in die Nußschale von 24 bis 26 Silben mit<lb/>
dem Zwang zum Doppelreim die ihm entsprechende<lb/>
Gegensätzlichkeit einer ganzen Sphäre eingegangen,<lb/>
und die große Schwierigkeit solcher Gestaltung liegt<lb/>
noch in dem Erfordernis, daß sie von der Leichtigkeit<lb/>
der Form verdeckt sei. Eine Erleichterung, die von<lb/>
der Musik ohneweiters verantwortet würde, wäre jene<lb/>
hier wie sonst übliche Beschränkung der Reimkorrespondenz<lb/>
 auf den zweiten und den vierten Vers,<lb/>
welche mir aber dermaßen widerstrebt, daß ich auch<lb/>
die Grundstrophe mit dem typischen Text, der doch<lb/>
nur den Anlaß zu lustigem <seg type="insult">Geblödel und Gejodel</seg><lb/>
bietet:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Mein Vater is a Schneider</l>
<l>A Schneider is er,</l>
<l>Und wann er was schneidert,</l>
<l>So <FERR href="FK-29-759_n0041.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29759519" id="fk_04_ferr_29759519" emID="fk_04_em_29759522"><choice><sic>is’</sic><corr>is’s</corr></choice></FERR> mit der Scher’<ADD>.</ADD></l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr151716">
durch die so naheliegende Wendung verbessert habe:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Und macht er die Kleider.</l>
</lg>
            <p ana="pr151720">
Ohne die musikalische Unterstützung jedoch empfinde<lb/>
ich den Vierzeiler, der erst in der Schlußzeile die<lb/>
Vergewisserung der Harmonie bringt, förmlich als<lb/>
die Beglaubigung <seg type="insult">jenes Dilettantismus</seg>, der von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_90675" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> ins Ohr der deutschen Menschheit gesetzt<lb/>
wurde, und seine satirische Leier als ein <seg type="insult">Geräusch</seg>,<lb/>
weit unerträglicher als der <seg type="insult">Gassenhauer</seg>, der im Hof<lb/>
gespielt wird.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Mißtönend schauerlich war die Musik.</l>
<l>Die Musikanten starrten</l>
<l>Vor Kälte. Wehmütig grüßten mich</l>
<l>Die Adler der Standarten.</l>
</lg>
            <p ana="pr151724">
Es wäre ja in den meisten dieser Fälle — besonders<lb/>
in »<rs type="title">Deutschland, ein Wintermärchen</rs>« — auch kein<lb/>
Gedicht, wenn es durchgereimt wäre. Aber hin und<lb/>
wieder hinkt sogar der eine Reim, auf den <seg type="insult">diese<lb/>
ganze rhythmisch geförderte Witzigkeit</seg> gestellt ist,<lb/>
wie das von mir schon einmal hervorgehobene Beispiel<lb/>
dartut:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Von Köllen bis Hagen kostet die Post</l>
<l>Fünf Thaler sechs Groschen preußisch.</l>
<l>Die Diligence war leider besetzt</l>
<l>Und ich kam in die offene <foreign xml:lang="de-loc">Beichais’</foreign>.</l>
</lg>
            <p ana="pr151728">
Selbst wenn man also aus irgendeinem unerfindlichen<lb/>
dialektischen Grund <foreign xml:lang="de-loc">»preußesch«</foreign> sagen dürfte, hätte<lb/>
die <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Beischäs</foreign></seg> dermaßen geholpert, daß ihrem Passagier<lb/>
ein <foreign xml:lang="de-loc">»preuscheß«</foreign> nachklang. (Akustisch etwas plausibler<lb/>
wird der — nur in einer berühmten Satire mögliche —<lb/>
Reim: »Wohlfahrtsausschuß — Moschus«, zwar nicht<lb/>
durch einen <seg type="insult">Mauschus</seg>, aber immerhin durch einen<lb/>
<seg type="insult">Oschuß</seg>.) Wenn’s ebener geht und der Reim glückt,<lb/>
ist er in seiner Vereinzelung doch nur die Schelle, mit<lb/>
der die Post nach Deutschland läutet und zu der sich<lb/>
dem Reisenden, wie heute zum Geratter der Eisenbahn<lb/>
, eine Melodie einstellen mochte. Ich verbinde<lb/>
mit solchen Versen mehr noch als die akustische eine<lb/>
gymnastische Vorstellung, eine, die ich der Erfahrung<lb/>
verdanke, daß wenn man im Finstern eine Treppe<lb/>
hinuntergeht, die letzte Stufe immer die vorletzte ist.<lb/>
In der <rs type="pers" ana="n_90676" ref="#fk__p_45715">Heine-Strophe</rs> (deren glattes Vorbild <seg type="insult">die<lb/>
witzigeren Nachahmer</seg> entfesselt hat) glaubt man in<lb/>
der dritten Zeile auf festen Reim zu treten, tritt darum<lb/>
ins Leere und kann sich sehr leicht den Versfuß<lb/>
verstauchen. Wenn’s gut abgeht, ist man nach der<lb/>
vierten Zeile angenehm überrascht. Da sich jedoch<lb/>
immer von neuem diese Empfindung einstellt, so<lb/>
stellt sich auch die <seg type="insult">einer lästigen Monotonie</seg><lb/>
ein, welche von der Durchreimung eines satirischen<lb/>
Kapitels keineswegs zu befürchten wäre, weil der<lb/>
Reim dann eher als wesentliches Ausdrucksmittel<lb/>
</p>
            <p ana="pr151728">
wirkte, als Selbstverständlichkeit und nicht immer<lb/>
wieder als Draufgabe auf eine skandierte Prosa. So<lb/>
aber erweist er nicht nur seine Überflüssigkeit, sondern<lb/>
auch seinen Mangel. Denn was sich da vor jedem<lb/>
sonstigen Eindruck dem Leser aufdrängt, ist das<lb/>
Gefühl, daß der Verfasser sich’s noch leichter gemacht<lb/>
habe, als er’s ohnedies schon hatte. Ist das Reimen<lb/>
nur eine Handfertigkeit, dann zeigt sich dies vollends<lb/>
an der geringeren Leistung. Und umsomehr dann,<lb/>
wenn von Gnaden des Zufalls plötzlich doch ein Reim<lb/>
hineingerät, der das System verwirrt und den Leser<lb/>
erst recht auf das aufmerksam macht, was der<lb/>
Verfasser nicht getroffen hat.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>König ist der Hirtenknabe,</l>
<l>Grüner Hügel ist sein Thron;</l>
<l>Über seinem Haupt die Sonne</l>
<l>Ist die große, goldne Kron’.</l>
</lg>
            <p ana="pr151732">
Mit aller <seg type="insult">Dürftigkeit</seg> im vorhandenen und nichtvorhandenen<lb/>
 Reim fast etwas Geschautes — das sich<lb/>
dann leider in die <seg type="insult">Schäkerei</seg> fortsetzt von den<lb/>
Kavalieren, die die Kälber sind und sich, da sie<lb/>
den dritten Vers füllen, nicht auf die Schafe reimen,<lb/>
welche bloß <seg type="insult">Schmeichler</seg> sind. Dann vollends niedlich,<lb/>
aber durchgereimt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Hofschauspieler sind die Böcklein;</l>
<l>Und die Vögel und die Küh’,</l>
<l>Mit den Flöten, mit den Glöcklein,</l>
<l>Sind die <SPAN norm="Kammermusiker">Kammermusizi</SPAN>.</l>
</lg>
            <p ana="pr151736">
Warum geht’s denn jetzt? Gewiß, dieser Reim ist<lb/>
nicht unorganisch; umso organischer der Mangel,<lb/>
ihn nur ausnahmsweise eintreten zu lassen, da doch<lb/>
die Kontrastelemente des Landschaftlichen und des<lb/>
Höfischen, so billig die Erfindung sein mag, überall<lb/>
den Wechselreim erfordern würden und erlangen<lb/>
müßten. Abgesehen von der Ungerechtigkeit einer<lb/>
Weltordnung, in der die Kühe Kammermusiker,<lb/>
während die Kälber Kavaliere sind, und weggehört von<lb/>
</p>
            <p ana="pr151736">
einem Konzert, das die Vögel, deren Flöten doch<lb/>
nur eine Metapher sind, mit den Kühen aufführen<lb/>
müssen, die wirkliche Glöcklein haben, freut man sich,<lb/>
diese zu hören, denn sie sind ein unerwarteter Einklang<lb/>
 mit den Böcklein, welche, ausgerechnet, Hofschauspieler<lb/>
 sein dürfen. Im weiteren aber bleibt man<lb/>
wieder nur auf den Schlußreim angewiesen, den man<lb/>
umso lieber gleichfalls entbehren möchte. Durch eine<lb/>
Entfernung <seg type="insult">dieses Aufputzes</seg> ließe sich die sprachdünne<lb/>
 Strophe im Nu kräftigen. Man mache einmal den<lb/>
Versuch und setze dann ein beliebiges Wort zur Ergänzung<lb/>
 des Verses, selbst ohne Rücksicht darauf, ob es<lb/>
dem Sinn gemäß wäre, und die reimlose Strophe hat<lb/>
schon etwas von einem Gesicht. (Nur soll man es<lb/>
nicht gerade mit dem Kehrreim in »<rs type="title">Deutschland</rs>«<lb/>
versuchen: ‚Sonne, du klagende Flamme!‘, der, wenngleich<lb/>
 bloß »der Schlußreim des alten Lieds«, hier<lb/>
doch dichterisch empfunden und verbunden ist.)<lb/>
Wenn ich solchen Eingriff ohne Rücksicht auf den<lb/>
Inhalt empfehle, so spreche ich freilich als einer, der<lb/>
es vermag und gewohnt ist, die Sprachkraft und<lb/>
Echtbürtigkeit eines Verses jenseits der Erfassung<lb/>
des Sinns, den ich geflissentlich wegdenke, zu<lb/>
beurteilen, fast aus dem graphischen Bild heraus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr151737">
<space/>Man wird es vielleicht nicht als eitel auslegen,<lb/>
daß ich unweit von Beichais’ und Moschus mich selbst<lb/>
zitiere, aber es kann sehr wohl eine Reimlosigkeit geben,<lb/>
die als solche Gestalt hat, und die drei einleitenden<lb/>
Gedichte des VII. Bandes der »<rs type="title">Worte in Versen</rs>«<lb/>
sind Beispiele für die verschiedenartige, immer stark<lb/>
hervortretende Funktion einer ungereimten (letzten)<lb/>
Strophenzeile. In dem Gedicht »<rs type="title">Die Nachtigall</rs>« betont<lb/>
und sichert sie, an den Wechselreim anschließend,<lb/>
den Vorrang der Vögel vor den Menschen:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Ihr Menschenkinder, seid ihr nicht Laub,</l>
<l>verweht im Wald,</l>
<l>ihr Gebilde aus Staub,</l>
<l>und vergeht so bald!</l>
<l>Und wir sind immer.</l>
</lg>
            <p ana="pr151741">
Diese Gegenüberstellung ist durch zwei weitere<lb/>
Strophen (»Wir weben und wissen«, »Wir lieben<lb/>
Verliebte«) fortgeführt, bis, entscheidend, nur noch<lb/>
der Vorrang, schließlich auch vor den Göttern, zum<lb/>
Ausdruck gelangt, immer aber dank der Besonderheit<lb/>
 des letzten, hinzutretenden Verses, der die<lb/>
Besonderheit der Erscheinung zusammenfaßt. In<lb/>
»<rs type="title">Imago</rs>« ist solche Absonderung durch den Nichtreim<lb/>
vom ersten zum vierten Vers bewirkt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Bevor wir beide waren,</l>
<l>da haben wir uns gekannt,</l>
<l>es war in jenem Land,</l>
<l>dann schwand ich mit dem Wind.</l>
</lg>
            <p ana="pr151745">
Hier ist der Nichtreim die Gestalt dieses Schwindens:<lb/>
»und immer war ich fort«, »ich gab mich überall«,<lb/>
»die Welt hat meinen Blick«. Dann dient er dem<lb/>
Kontrast, die Bindung an eben diesen Verlust zu<lb/>
bezeichnen (welchem Wechsel auch die begleitende<lb/>
Melodie gerecht wird):<lb/>
</p>
            <lg>
<l>In einen Hund verliebt,</l>
<l>in jede Form vergafft,</l>
<l>mit jeder Leidenschaft</l>
<l>ist mir dein Herz verbunden.</l>
</lg>
            <p ana="pr151749">
Von da an bleibt die Isolation eben diesem Verbundensein<lb/>
 vorbehalten: »und nennest meinen<lb/>
Namen«, »in deinem Dank dafür«, um endlich sein<lb/>
Beharren bis zur Verkündung der Schöpferkraft zu<lb/>
steigern:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Und reiner taucht mein Bild</l>
<l>aus jeglicher Verschlingung,</l>
<l>wie du aus der Durchdringung</l>
<l>der Erde steigst empor.</l>
</lg>
            <p ana="pr151753">
In »<rs type="title">Nächtliche Stunde</rs>«, wieder absondernd, gehört<lb/>
die ungereimte letzte Zeile dreimal der Vogelstimme,<lb/>
die das Erlebnis der Arbeit über die Stufen der Nacht,<lb/>
des Winters und des Lebens begleitet:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Nächtliche Stunde, die mir vergeht,</l>
<l>da ich’s ersinne, bedenke und wende,</l>
<l>und diese Nacht geht schon zu Ende.</l>
<l>Draußen ein Vogel sagt: es ist Tag.</l>
</lg>
            <p ana="pr151757">
Seine Stimme ist die Eintönigkeit: widerstrebend<lb/>
dem Einklang. Der erlebten Monotonie ist die<lb/>
des Ausdrucks gemäß, die nur die bange Steigerung<lb/>
zuläßt: »Draußen ein Vogel sagt: es ist Frühling«,<lb/>
»Draußen ein Vogel sagt: es ist Tod«. Man ermesse<lb/>
aber <seg type="insult">die ungewollte Monotonie, das Greuel einer<lb/>
Ödigkeit</seg>, die entstünde, wenn in diesem Gedicht die<lb/>
Schlußzeile in einem Reim auf »vergeht« abwechselte.<lb/>
Doch vor der Möglichkeit solcher Abwechslung sichert<lb/>
es der durchwaltende Wille, hier nur wiederholen<lb/>
und nicht einklingen zu lassen; der einzige Reim,<lb/>
aus dem es besteht, dreimal gesetzt: »wende —<lb/>
Ende« gibt die ganze Trübnis des Gedankens, welcher<lb/>
die Dissonanz: Tag, Frühling, Tod entspricht.<lb/>
Indem es dreimal dieselbe Strophe ist, an der sich<lb/>
nichts verändert als die einander entgegengestellten<lb/>
Zeitmaße von Nacht zu Tod, ist eine solche Einheit<lb/>
von Erlebnis und Sprache erreicht, eine solche Eintönigkeit<lb/>
 aus dem Motiv heraus, daß nicht nur der<lb/>
Gedanke Form geworden scheint, sondern die<lb/>
Form den Gedanken selbst bedeutet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr151758">
<space/>Hat hier also die Monotonie des Erlebnisses<lb/>
ihre Gestalt gefunden, so bewirkt die Reimlosigkeit<lb/>
innerhalb der epigrammatischen Strophe eine<lb/>
Monotonie, die der vorgestellten Gegensätzlichkeit<lb/>
alle Kraft des Eindrucks nimmt. Der Vers ist eine<lb/>
Welt, die ihre Gesetze hat, und die Willkür, die in<lb/>
ihr schaltet, hebt mit den Gesetzen die Welt auf. Mit<lb/>
der reimlosen dritten Zeile läßt sie diese in das Nichts<lb/>
vergehen. Der Dilettant ist des Zwanges ledig, dem<lb/>
sich der Künstler unterwirft, um ihn zu bezwingen:<lb/>
das Ergebnis wird hier freier und müheloser sein<lb/>
als dort. Ich stelle es mir ungeheuer schwer vor,<lb/>
schlechte Verse zu machen. Wenn ich für solche<lb/>
Vorstellung <rs type="pers" ana="n_90677" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> anführe, den für <seg type="insult">seine Folgen</seg><lb/>
verantwortlich gemacht zu haben, mir eben diese<lb/>
nicht verzeihen können, so beziehe ich mich auf sein<lb/>
Typisches, das die Ausnahme derjenigen Gedichte<lb/>
selbstverständlich macht, in denen nicht die klingende<lb/>
</p>
            <p ana="pr151758">
Begleitung eines Sentiments oder Ressentiments<lb/>
ins Gehör, sondern ein wortdichter Ausdruck des<lb/>
Erlebnisses ins Gefühl dringt. In <seg type="insult">der typischen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_90678" ref="#fk__p_45715">Heinestrophe</rs></seg>, welche ich gegen <seg type="insult">eine Welt des journalistischen<lb/>
 Geschmacks</seg> für <seg type="insult">die <rs type="pers">Pandorabüchse</rs> des<lb/>
Kunstmißverstandes und der Sprachverderbnis</seg> halte,<lb/>
ist der Reim so wenig gewachsen wie der Nichtreim,<lb/>
jener überflüssig und dieser nur notwendig aus Not.<lb/>
Er ließe sich verheimlichen durch die Vereinigung<lb/>
je zweier Verse zu einer Langzeile, in der die<lb/>
Cäsur den Nichtreim ersetzt: die geistige Gestalt<lb/>
würde sich durch solchen Eingriff, der an Organischem<lb/>
unmöglich wäre, kaum verändern, aber das <seg type="insult">Geklingel</seg>,<lb/>
das diese Form so geläufig macht, auch wenn’s<lb/>
bloß einmal klingelt, ginge verloren. Wie zwischen<lb/>
Trochäen und Jamben, Daktylen und Anapästen nicht<lb/>
der Zufall entscheidet, so bestimmt er auch nicht<lb/>
die Vers-Einteilung. Man versuche die empfohlene<lb/>
Operation an meinen Versen »<rs type="title">Traum</rs>«, die ich mit<lb/>
einem Selbstbewußtsein, das künstlerische Untersuchungen<lb/>
 sachlich fördert, so anstößig es im<lb/>
sozialen Leben sein mag, nun der <rs type="pers" ana="n_90679" ref="#fk__p_45715">Heinestrophe</rs> entgegenstelle<lb/>
, weil sie das Beispiel sind für eine<lb/>
organische Möglichkeit, selbst die dritte Zeile reimlos<lb/>
zu gestalten. Denn eben dieser Mangel ist hier Gestalt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Stunden gibt es, wo</l>
<l>mich der eigne Schritt</l>
<l>übereilt und nimmt</l>
<l>meine Seele mit.</l>
</lg>
            <p ana="pr151762">
Dieser kurze Schritt übereilt den Läufer so, daß er<lb/>
den Reim nicht dulden würde, er jagt jenen fiebrig in<lb/>
der Welt des Traums als eines vorlebendigen Lebens,<lb/>
durch alle Wirrsale und Seligkeiten von Kindheit<lb/>
und Liebe. Es ist alles jäh, unvermittelt, abgehackt,<lb/>
eine Vereinigung je zweier Kurzzeilen würde dieses<lb/>
Tempo aufheben, ergäbe jedoch überhaupt keinen<lb/>
Vers, weil hier nach der Zeile keine Cäsur, sondern<lb/>
ein Abgrund steht, über den sie hinüberjagt. Dagegen<lb/>
</p>
            <p ana="pr151762">
wäre wieder das Gedicht »<rs type="title">Jugend</rs>« mit einem reimlosen<lb/>
dritten Vers eine unvorstellbare Leier; eine der<lb/>
Schwingen wäre gebrochen, auf denen der Flug in das<lb/>
Erlebnis der Kindheit geht. Diese Funktion des<lb/>
Reims oder Nichtreims darf natürlich nicht so verstanden<lb/>
 werden, daß sie an jeder Strophe nachweisbar<lb/>
 sein muß. Eine Unterbrechung der Linie,<lb/>
ausdrucksmäßig schon gesichert, läßt nicht etwa<lb/>
einen plötzlichen Wechsel des Ausdrucks zu. Gerade<lb/>
die Hast, die im »<rs type="title">Traum</rs>« tätig ist, gibt einem<lb/>
Innehalten die vollere Anschauung:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Staunend stand ich da</l>
<l>und ein Bergbach rinnt</l>
<l>und das ganze Tal</l>
<l>war mir wohlgesinnt.</l>
</lg>
            <p ana="pr151766">
In der langen Dehnung dieses Tals ist fast der Reim<lb/>
auf »da« bewirkt, der in anderer sprachlicher<lb/>
Landschaft wirklich eintreten müßte. Dann geht<lb/>
es wieder rapid:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Und der Wind befiehlt,</l>
<l>damit leichtbeschwingt</l>
<l>alles in der Luft</l>
<l>heute mir gelingt.</l>
</lg>
            <p ana="pr151770">
»Immer heißer wird’s« nun auf dieser Bahn, bis sie<lb/>
in den Ruhepunkt mündet:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Wär’ mein Tag vorbei!</l>
<l>Wieder umgewandt</l>
<l>kehrt’ ich aus der Zeit</l>
<l>in das lichte Land.</l>
</lg>
            <p ana="pr151774">
Noch in die Ruhe tönt es von dem eiligen Schritt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr151775">
<space/>Und hier ist auch ein Beispiel für die Kraft des<lb/>
Reimes, zu dem zwei Partner von ungleicher Quantität<lb/>
gepaart sind: umgewandt — Land. (»Quantität« nicht<lb/>
als Lautmaß: der Silbenlänge oder <seg type="ELIDASH">Silbenkürze</seg>, sondern als<lb/>
Maß der Größe des Reimwortes.) Nur daß es hier<lb/>
der erste Partner ist, der sich von der Fessel der<lb/>
Vorsilben lösen muß, um die Paarung zu ermöglichen<lb/>
. Aber können wir uns denn ihn als den aktiven<lb/>
Teil noch vorstellen und daß der Widerstand dem<lb/>
andern vorbehalten sei? Ist es an diesem, sich dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr151775">
schon geschwächten Partner zu ergeben? Aus dem<lb/>
Phänomen der Einheit, das der Reim vorstellt, wird<lb/>
die erotische Tendenz auch in umgekehrter Richtung<lb/>
vorstellbar; man erkennt, daß die Eroberung immer<lb/>
von dem Teil ausgeht, der begrifflich stärker erfüllt<lb/>
ist. In dem Beispiel also, mit dem die Untersuchung<lb/>
einsetzt, vom ersten Vers: »landen«, hier aber (wo<lb/>
die Satzkonstruktion in der Tat »umgewandt« ist) vom<lb/>
zweiten: »<rs type="title">Land</rs>«. Hier ist es die Vorzeile, die die<lb/>
stärkere Belastung, die Nachzeile, die das größere<lb/>
Gewicht hat. Selbstkräftig wirkend, hat sie so viel<lb/>
Atem und Widerstand zwischen den Worten, daß sich<lb/>
das letzte nicht so leicht ergeben würde: darum<lb/>
kommt, anders als im ersten Beispiel, ihr die Position<lb/>
der Werbung zu. Wie immer sich nun die Kraft<lb/>
des erobernden mit dem Widerstand des erliegenden<lb/>
Partners messe, um schließlich gemeinsam sich in<lb/>
den Reim zu ergeben, so wird ersichtlich, daß entweder<lb/>
 der räumlichen Quantität eine psychische<lb/>
entspricht oder daß der Unterschied auch bloß<lb/>
innerhalb dieser zur Geltung kommen kann.<lb/>
Den Widerstand, dessen Überwindung die Reimkraft<lb/>
 nährt, wird sie nicht bloß dem Unterschied<lb/>
der sichtbaren, sondern auch dem der wägbaren<lb/>
Quantitäten verdanken. Er kann auch dem isolierten<lb/>
Reimkörper anhaften, vermöge der gedanklichen<lb/>
Stellung, die das Wort im Vers behauptet, und gemäß<lb/>
dem schöpferischen Element der Sprache, das nicht<lb/>
allein im Wort, sondern auch zwischen den Worten<lb/>
lebendig ist und die »sprachliche Hülle« noch aus<lb/>
dem Ungesprochenen webt. Die Intensität wird, jenseits<lb/>
 der räumlichen Quantität, die glückliche Reimpaarung<lb/>
 auch dort erreichen, wo sonst nur Gleichartigkeit<lb/>
 ins Gehör dränge. Am vollkommensten aber<lb/>
muß die Wirkung sein, wo innere und äußere Fülle<lb/>
ins Treffen geraten, mag man nun hier oder dort<lb/>
den Angriff erkennen. Die metrische Terminologie<lb/>
unterscheidet in einem äußerlichen Sinn und fern<lb/>
von jeder Ahnung einer Erotik der Sprachwelt<lb/>
</p>
            <p ana="pr151775">
zwischen männlichen und weiblichen Reimen. Angewendet<lb/>
 auf die eigentlichen Geschlechtscharaktere,<lb/>
die die Gedankenpaarung ergeben, würde diese Einteilung<lb/>
 jeweils die Norm eines gleichgeschlechtlichen<lb/>
Verkehrs bezeichnen. Natürlicher wäre die ganz<lb/>
andere Bedeutung, daß ein männlicher und ein weiblicher<lb/>
 Vers das Reimpaar bilden, jener, dem die<lb/>
innere, und dieser, dem die äußere Fülle eignet.<lb/>
Ein anschauliches Beispiel für solches Treffen —<lb/>
von der rückwirkenden Art wie bei »umgewandt,<lb/>
Land« — bietet eine jener guten, manchmal leider<lb/>
nur beiläufig fortgesetzten Strophen <rs type="pers" ana="n_90680" ref="#fk__p_39180">Berthold Viertels</rs><lb/>
(der mit <rs type="pers" ana="n_90681" ref="#fk__p_52208">Schaukal</rs>, später mit <rs type="pers" ana="n_90682" ref="#fk__p_54239">Trakl</rs> und <rs type="pers" ana="n_90683" ref="#fk__p_43507">Janowitz</rs><lb/>
zu den heimischen Lyrikern gehört, die durch Zeilen<lb/>
wertvoller sind, als die beliebteren durch Bücher).<lb/>
Es war eine schöpferische Handlung, dem Gedicht<lb/>
»<rs type="title">Einsam</rs>« drei Strophen zu nehmen und nur diese<lb/>
erste, die das Gedicht selbst ist, in der Sammlung<lb/>
»<rs type="title">Die Bahn</rs>« stehen zu lassen:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Wenn der Tag zu Ende gebrannt ist,</l>
<l>Ist es schwer nachhause zu gehn,</l>
<l>Wo viermal die starre Wand ist</l>
<l>Und die leeren Stühle stehn.</l>
</lg>
            <p ana="pr151779">
Wie starr steht hier, innerhalb der ganzen aus dem<lb/>
geringsten Inventar bezogenen Vision, viermal endlos,<lb/>
diese Wand, entgegen dem zu Ende gebrannten<lb/>
Tag. Schließlich fügen sich die Welten in den<lb/>
Reim wie der Heimkehrende in den Raum, wo das<lb/>
Grauen wartet. Wie ist hier alles Schwere des Wegs<lb/>
bewältigt und alles Leere am Ziel erfüllt. Die Fälle<lb/>
in der neueren Lyrik sind selten, wo sich die Wirkung<lb/>
so an den eigentlichsten Mitteln der Sprache nachweisen<lb/>
 läßt. Hätte <rs type="pers" ana="n_90684" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> die Anfangsstrophe seines<lb/>
<RS persTitle="Nietzsche" title="Die Krähen schrei’n">Krähengedichts</RS> von den folgenden befreit und gar von<lb/>
dem Einfall, den Wert durch Wiederholung zu entwerten,<lb/>
es wäre ein großes Gedicht stehen geblieben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr151780">
<space/>Das von einer Nährung der Reimkraft durch den<lb/>
Widerstand, durch die Möglichkeit von Werbung<lb/>
und Eroberung Gesagte wird wohl vorzüglich für<lb/>
</p>
            <p ana="pr151780">
die unmittelbare Paarung zu gelten haben, welche<lb/>
durch das äußere Gleichmaß der Reimkörper leicht zu<lb/>
<seg type="insult">einer glatten und schalen Lustbarkeit</seg> wird. Im<lb/>
Wechselreim ist dank dem Dazwischentreten des<lb/>
fremden Verses, der wieder auf seinen Partner<lb/>
wartet, diese Gefahr ohnedies verringert. Gleichwohl<lb/>
wird auch hier und immer die Deckung der verschiedenen<lb/>
 Quantitäten (oder Intensitäten) das stärkere<lb/>
Erlebnis bewirken, und auch hier wird die vokalische<lb/>
Abwegigkeit, die der Umlaut bietet, zur Lustvermehrung<lb/>
 des Gedankens dienen, welcher nun<lb/>
einmal es in sich hat, trotz allen Normen der<lb/>
Sitte und Ästhetik seine Natur zu behaupten;<lb/>
denn wie nur ein Erotiker formt er sich das Bild<lb/>
der Liebe nach der Vorstellung und weil er die<lb/>
Vorstellung selbst ist, hat er noch näher zu ihr. Der<lb/>
»unreine Reim« — die Hände ihm zu reichen,<lb/>
schauert’s den Reinen — wird für die Ächtung durch<lb/>
den Gewinn entschädigt sein und dem »Blick«, der<lb/>
ihn strafend trifft, stolz sein »Glück« entgegenhalten<lb/>
. Der <seg type="insult">Reimphilister</seg> (unerbittlicher als der <rs type="pers" ana="n_90685" ref="#fk__p_44576"><seg type="insult">Reim-Bürger<lb/>
</seg></rs>, der in glücklichen Stunden seiner eigenen<lb/>
Strenge vergaß) stellt Forderungen auf, die in der<lb/>
Welt der Dichtung nicht einmal gehört werden<lb/>
können, obgleich sie nichts als Akustisches enthalten.<lb/>
»Menge — enge« darf gelten, doch »Menge —<lb/>
Gedränge«, an und für sich schon ein Gedicht,<lb/>
weniger. »Sehnen und wähnen« weniger als »sehnen<lb/>
und dehnen«, »Ehre und Leere« eher als »Ehre und<lb/>
Chimäre«. Der Reimbund »zwei und treu« wird erst<lb/>
in dem <seg type="insult">Geklapper</seg> anerkannt, das eine so volle begriffliche<lb/>
 Deckung entstellt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Er schlachte der Opfer zweie</l>
<l>Und glaube an Liebe und Treue!</l>
</lg>
            <p ana="pr151784">
Von der Funktion der Widerstandssilbe weiß man<lb/>
vollends nichts: davon, daß sich der Reim in dem<lb/>
Maße der Verschiedenheit dessen verstärkt, was dem<lb/>
Reim angegliedert ist. Diesseits aller schöpferischen<lb/>
Unerschöpflichkeit, diesseits dessen, was nicht ermeßbar<lb/>
</p>
            <p ana="pr151784">
 ist, ließe sich, soweit Geistiges sich der Quantität<lb/>
selbst entnehmen läßt, vielleicht ein Schema aufstellen.<lb/>
Da wäre der Reim am stärksten, wenn das isolierte<lb/>
Reimwort der einen Zeile dem komplizierten der andern<lb/>
entspricht: Halt und Gewalt. (Oder das komplizierte<lb/>
dem komplizierteren: Gewalt und Vorbehalt.)<lb/>
Schwächer im Gleichmaß der isolierten Reimwörter:<lb/>
Halt und alt. Noch schwächer im Gleichmaß der<lb/>
komplizierten: Gehalt und Gestalt (oder: Vollgehalt<lb/>
und Mißgestalt). Am schwächsten, wenn sich bereits<lb/>
die Vorsilben reimen: behalt und Gestalt. Denn je<lb/>
selbständiger sich beiderseits der Klang der Vorsilbe<lb/>
macht, umsomehr Kraft entzieht er dem Reim. Im<lb/>
stärksten Fall dient die Vorsilbe dem Reimwort,<lb/>
dem sie alle Kraft aufspart, da sie sich selbst an<lb/>
kein Gegenüber zu vergeben hat. Fehlt sie, so ist<lb/>
der Reim auf sich allein angewiesen. Ist sie da wie<lb/>
dort, so wird ihm umsomehr entzogen, je paralleler<lb/>
sie selbst ihrem Gegenüber ist. Ein Wortspiel, das in<lb/>
der Prosa noch ein Witz ist, erfährt im Vers eine<lb/>
klangliche Abstumpfung, die den Witz aufhebt.<lb/>
Erzählte etwa jemand, die menschlich saubere<lb/>
Persönlichkeit des österreichischen Bundespräsidenten<lb/>
sei irgendwo beim Händedruck mit einem <seg type="insult">Finanzpiraten<lb/>
</seg> beobachtet worden, und würde daraus ein<lb/>
Epigramm, so könnte der starke Kontrast der<lb/>
Sphären den Reim ergeben: »<rs type="pers" ana="n_90686" ref="#fk__p_41542">Hainisch</rs> — schweinisch«,<lb/>
also einen Einfall, der in der Prosa gewiß keine<lb/>
sonderliche Kraft hätte. Dagegen würde eine Gegenüberstellung<lb/>
: »<rs type="pers" ana="n_90687" ref="#fk__p_41542">Hainisch</rs> — <seg type="insult">Haifisch</seg>« einen guten Witz<lb/>
als dürftigen Reim zurücklassen. Gegen das Spiel<lb/>
der betonten Vorsilben kann sich der Reim nicht<lb/>
halten. Die <seg type="insult">Verödung</seg> tritt aber auch im sogenannten<lb/>
männlichen Reim ein, der als solcher die Tonkraft<lb/>
bewahrt. »Unternimmt — überstimmt«, »übernimmt —<lb/>
überstimmt«: je analoger der Vorspann, auch wenn<lb/>
er den Ton nicht völlig abzuziehen vermag, umsomehr<lb/>
 entwertet er den Reim. Wird die Ähnlichkeit<lb/>
der Vorsilbe gar zum Vorreim, so tritt eine solche<lb/>
</p>
            <p ana="pr151784">
Schwächung des Reims ein, daß sie zur Lähmung<lb/>
führen kann, indem die Reime einander aufheben.<lb/>
Das wird anschaulicher werden an der Entwicklung<lb/>
bis zu dem peinlichen Reim der zusammengesetzten<lb/>
Wörter, der in der Witzpoesie eine so große Rolle<lb/>
spielt. Am stärksten: Gestalt — Glutgewalt; schwächer:<lb/>
Dichtgestalt — Glutgewalt; noch schwächer: Dichtgestalt<lb/>
 — Dichtgewalt; am schwächsten: Dichtgestalt<lb/>
 — Richtgewalt. Oder: Gast — Sorgenlast;<lb/>
schwächer: Gast — Last; noch schwächer: Erdengast<lb/>
 — Sorgenlast; am schwächsten: Morgengast —<lb/>
Sorgenlast. Der Zwillingsreim ist von altersher,<lb/>
dem Ohr und Humor widerstrebend, Element der<lb/>
gereimten Satire; wohl auch seit <rs type="pers" ana="n_90688" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>, bei<lb/>
dem es von <seg type="insult">Monstren</seg> wie »Dunstkreis — <seg type="insult">Kunstgreis<lb/>
</seg>«, »<seg type="insult">Walhall-Wisch</seg> — Walfisch« wimmelt. Leider<lb/>
hat <rs type="pers" ana="n_90689" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs>, dessen Sprache der leibhaftigste<lb/>
Feuerbrand ist, in den Papier aufgehen konnte,<lb/>
diesen Reimtypus, welchen ich den siamesischen<lb/>
nennen möchte, wenngleich oft zu plastischerer<lb/>
Wirkung, übernommen:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Heute mit den Fürstenkindern,</l>
<l>Morgen mit den Bürstenbindern.</l>
</lg>
            <p ana="pr151788">
Und gar: »Viehmagd — nie plagt« (unmöglich, dem<lb/>
»plagt« den ihm zukommenden Ton zu retten), »niederprallt<lb/>
 — wiederhallt«, »weine und — <seg type="insult">Schweinehund</seg>«,<lb/>
»Tugendreiche — Jugendstreiche«. Entsprechend<lb/>
wäre der Reim: Tugendreiche — Jugendreiche; hier<lb/>
wirkt die Gefolgschaft, die beide Reimkörper erhalten,<lb/>
fördernd wie sonst der Vortrab, der zu einem der<lb/>
beiden stößt: Reiche — Jugendstreiche. Schwächer<lb/>
wäre: Reiche — Streiche, noch schwächer: Tugendreiche<lb/>
 — Mädchenstreiche, und am schwächsten ist<lb/>
eben die Form des Originals »Tugendreiche — Jugendstreiche<lb/>
«, wo der Doppelreim doppelt paralysierend<lb/>
wirkt. Die Teile heben einander aus den Angeln,<lb/>
ehe jeder zu seinem Gegenüber gelangt, und es ist in<lb/>
der Konkurrenz der Tonkräfte kaum mühelos möglich,<lb/>
auch nur einem der Paare zu seinem Recht zu verhelfen<lb/>
</p>
            <p ana="pr151788">
. Dieser Doppelmißreim ist nicht etwa die<lb/>
Zusammensetzung des Reims mit einem Binnenreim,<lb/>
dessen gedankenstärkende Funktion vielmehr ins<lb/>
Gegenteil verkehrt wird. Er gleicht einer Vorstufe<lb/>
zu jenem »Schüttelreim«, welcher sein Spiel völlig<lb/>
außerhalb der dichterischen Zone treibt, aber als die<lb/>
sprachtechnische Möglichkeit, die er vorstellt, durch<lb/>
die deutliche Wechselbeziehung der Konsonanten<lb/>
den Reimklängen doch ein gewisses Gleichmaß<lb/>
der Wirkung sichert. Ein toter Reim ist ferner<lb/>
der zweier Fremdwörter: kurieren — hofieren, weil<lb/>
auch in solchem Fall, der die leerste Harmonie<lb/>
darbietet, eine Parallelleistung vorgelagert ist, indem<lb/>
nämlich beiderseits ein begrifflicher Prozeß vollzogen<lb/>
 wird, bevor der Reim eintritt, der dann<lb/>
nur in der Gleichartigkeit der Fremdwort-Endung<lb/>
beruht: der reimführende Konsonant hat nicht<lb/>
die Geltung wie im deutschen Wort. (Auch hier in<lb/>
<seg type="insult">abschreckendster, kneiphumoriger Ausprägung</seg> bei<lb/>
<rs type="pers" ana="n_90690" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>, zumal im <seg type="insult">Namengereime</seg> wie »<rs type="pers">Horatius</rs>«<lb/>
auf »<rs type="pers">Lumpacius</rs>« — in einer Strophe, die sich<lb/>
über den Reim bei <rs type="pers" ana="n_90691" ref="#fk__p_43733">Freiligrath</rs> lustig macht — und<lb/>
<seg type="insult">»Maßmanus«</seg>, nämlich der lateinsprechende <rs type="pers">Maßmann</rs>,<lb/>
auf <seg type="insult">»Grobianus«</seg>. Anders und karikaturhafte Gestalt<lb/>
geworden bei <rs type="pers" ana="n_90692" ref="#fk__p_40404">Liliencron</rs>: »Vorne <rs type="pers">Jean</rs>, elegant«.)<lb/>
Umso stärker wird der Reim sein, wenn ein Fremdwort<lb/>
 mit einem deutschen gepaart wird: führen —<lb/>
kurieren; in welchem Beispiel freilich noch das Mißverhältnis<lb/>
 der Quantitäten fördernd hinzukommt wie<lb/>
bei regen — bewegen, eilen — verweilen. Ein<lb/>
Notausgang ist der sogenannte »reiche Reim«,<lb/>
von welchem <rs type="pers" ana="n_90693" ref="#fk__p_44576">Bürger</rs> im allgemeinen mit Recht<lb/>
meint, daß er eher der armselige heißen sollte,<lb/>
freilich nicht ohne selbst von ihm reichen Gebrauch<lb/>
gemacht zu haben:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Hilf Gott, hilf! Sieh uns gnädig an!</l>
<l>Kind, bet’ ein <rs type="title">Vaterunser</rs>!</l>
<l>Was Gott tut, das ist wohlgetan.</l>
<l>Gott, Gott erbarmt sich unser!</l>
</lg>
            <p ana="pr151792">
Oder schlimmer, weil benachbart:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Graut Liebchen auch vor Toten?</l>
<l>»Ach nein! — doch laß die Toten!«</l>
</lg>
            <p ana="pr151796">
Und wieder:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Graut Liebchen auch vor Toten?</l>
<l>»Ach! Laß sie ruhn, die Toten!«</l>
</lg>
            <p ana="pr151800">
»Wenn es die Umstände erfordern«, sagt <rs type="pers" ana="n_90694" ref="#fk__p_44576">Bürger</rs>, wohl<lb/>
im Bewußtsein solcher Lücken, »daß einerlei Begriff<lb/>
in zwei Versen an das Ende zu stehen komme, so<lb/>
ist nichts billiger, als daß er auch mit ebendemselben<lb/>
Worte bezeichnet werde.« Solches dürfen aber die<lb/>
Umstände nie erfordern, weil sie sonst auch alles<lb/>
andere erfordern könnten, wie daß etwa plötzlich ein<lb/>
anderes Versmaß oder Prosa eintrete. Was die Umstände<lb/>
erfordern, hat freilich zu geschehen und zu entstehen,<lb/>
aber innerhalb der künstlerischen Gesetzlichkeit. Wenn<lb/>
einerlei Begriff in zwei Versen an das Ende zu<lb/>
stehen kommt, so ist dies eben die Schuld der zwei<lb/>
Verse, und dann gewiß »nichts billiger«, als ihn mit<lb/>
demselben Wort zu bezeichnen. Was aber an das Ende<lb/>
zu stehen kommen muß, ist nicht einerlei Begriff,<lb/>
sondern die Kongruenz der zweierlei Begriffe. Der<lb/>
»reiche Reim«, der keineswegs durch ein Versagen<lb/>
der Gestaltungskraft gerechtfertigt wird, den aber sie<lb/>
selbst erfordern könnte, vermag recht wohl auch die<lb/>
Kongruenz zum Ausdruck zu bringen. Der Ruf an<lb/>
<rs type="pers">Euphorion</rs>:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Bändige! bändige,</l>
<l>Eltern zu Liebe,</l>
<l>Überlebendige</l>
<l>Heftige Triebe!</l>
</lg>
            <p ana="pr151804">
offenbart nicht nur die Verjüngung des ältesten,<lb/>
sondern auch den Reichtum desjenigen Reims, der<lb/>
nur ein reicher ist. Dank Umlaut und Silbenvorspann<lb/>
, dank der unvergleichlichen Übereinstimmung<lb/>
der Sphären, in denen Gewalt und Kraft leben, wird<lb/>
hier die Gleichheit des reimführenden Konsonanten,<lb/>
wird die Reimlosigkeit gar nicht gespürt. Es ist durch<lb/>
dichterische Macht ein Ausnahmswert der Gattung: im<lb/>
</p>
            <p ana="pr151804">
Lebendigen erscheint das, was zu bändigen, förmlich enthalten<lb/>
 und entdeckt. Der »reiche Reim« wird also nur dort<lb/>
gut sein, wo nicht einerlei Begriff dasselbe Wort<lb/>
verlangt, sondern zweierlei sich zu ähnlichen Wörtern<lb/>
finden, deren gleicher Konsonant dem vokalischen<lb/>
Einklang nicht die Reimkraft nimmt. Vielleicht ist<lb/>
<rs type="pers" ana="n_90695" ref="#fk__p_44576">Bürgers</rs> Entschuldigung eine Verwechslung mit dem<lb/>
sehr erlaubten Fall, wo allerdings einerlei Begriff in<lb/>
zwei Versen an das Ende zu stehen kommt, aber<lb/>
aus dem Grunde, weil einerlei Begriff beide ganz<lb/>
und gar erfüllt — mit dem Fall, wo die Gleichheit<lb/>
des Gedankeninhalts die Verse selbst gleichlautend<lb/>
oder doch gleichartig macht. Das dürfen sie sein<lb/>
und reimen dann stärker als mit einem Reim. Ein<lb/>
solcher Fall kommt gleichfalls in der »<rs type="title"><rs type="pers">Lenore</rs></rs>« vor:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Wie flogen rechts, wie flogen links</l>
<l>Gebirge, Bäum’ und Hecken!</l>
<l>Wie flogen links und rechts und links</l>
<l>Die Dörfer, Städt’ und Flecken!</l>
</lg>
            <p ana="pr151808">
Das ist, namentlich durch die Variation »und rechts«<lb/>
ungemein stark, stärker als es etwa ein Reim<lb/>
mit »ging’s« und stärker als es ein Nichtreim<lb/>
(etwa: »rechts und links und rechts«) wäre. Eine<lb/>
Zeile könnte aber zu stärkster Wirkung auch völlig<lb/>
gleichlautend wiederholt sein, wie etwa bei <rs type="pers" ana="n_90696" ref="#fk__p_40404">Liliencron</rs><lb/>
das alle Lebensstadien begleitende Gleichnis:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Es jagt die Schwalbe weglang auf und nieder.</l>
</lg>
            <p ana="pr151812">
Hier wäre kein Reim denkbar außer dem der Identität,<lb/>
dem innern Reim auf »immer wieder«, dem Kehrreim<lb/>
einer ewigen Wiederkehr.<lb/>
</p>
            <p ana="pr151813">
<space/>Doch mehr noch als Identität, mehr selbst als<lb/>
der Übereinklang des Reimes kann der eingemischte<lb/>
Nichtreim dem dichterischen Wert zustattenkommen.<lb/>
Von allen Schönheiten, die zu dem Wunder vom<lb/>
»<rs type="title">Tibetteppich</rs>« verwoben sind (welches allein <rs type="pers" ana="n_90697" ref="#fk__p_42561">Else<lb/>
Lasker-Schüler</rs> als den bedeutendsten Lyriker der<lb/>
deutschen Gegenwart hervortreten ließe), ist die<lb/>
schönste der Schluß:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Süßer Lamasohn auf Moschuspflanzenthron</l>
<l>Wie lange küßt dein Mund den meinen wohl</l>
<l>Und Wang die Wange buntgeknüpfte Zeiten schon.</l>
</lg>
            <p ana="pr151817">
Der vorletzte Vers, dazwischentretend, hat nirgendwo<lb/>
in dem Gedicht, das sonst aus zweizeilig gereimten<lb/>
Strophen besteht, seine Entsprechung. Wie durch und<lb/>
durch voll Reim ist aber dieses »wohl«, angeschmiegt<lb/>
an das »schon«, süßes Küssen von Mund zu bunt,<lb/>
von lange zu Wange vermittelnd. Auf solche und<lb/>
andere Werte ist einst in einer verdienstvollen Analyse<lb/>
— von <rs type="pers" ana="n_90698" ref="#fk__p_52213">Richard Weiß</rs> in der <rs type="self" ana="werk_27731">Fackel</rs> <rs type="selfRef" ana="werk_27732"><abbr>Nr.</abbr> 321/322</rs> —<lb/>
hingewiesen worden, mit einer für jene Zeit (da<lb/>
zu neuem Aufschluß der Sprachprobleme wenig außer<lb/>
der Schrift <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_8012" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> und die Folgen</rs>«</seg> vorlag) gewiß<lb/>
ansehnlichen Erfassung der Einheit in <seg type="ELIDASH">Klangmotiven</seg> und<lb/>
Bedeutungsmotiven, wenngleich vielleicht mit einer<lb/>
übertreibenden Ausführung der Lautbeziehungen, die<lb/>
im Nachweis der Gesetzmäßigkeit wohl auch der<lb/>
Willkür des Betrachters Raum gab. Achtungswert aber<lb/>
der Versuch, in jedem Teile den lebenden Organismus<lb/>
darzustellen und zu zeigen, wie »in jeder zufälligst<lb/>
herausgegriffenen Verbindung der mathematische<lb/>
Beweis höchster notwendiger Schönheit nur an der<lb/>
Unzulänglichkeit der Mathematik scheitern könnte«.<lb/>
Vielleicht auch an der Unzulänglichkeit des Kunstwerks<lb/>
, wenn der Autor diesen Versuch mit einem<lb/>
Gedicht von <rs type="pers" ana="n_90699" ref="#fk__p_51991">Rilke</rs> unternommen hätte, mit welchem er<lb/>
<rs type="pers" ana="n_90700" ref="#fk__p_42561">Else Lasker-Schüler</rs> verglich. Während bei ihr — in<lb/>
den männlichsten Augenblicken des Gelingens —<lb/>
zwischen Wesen und Sprache nichts unerfüllt und<lb/>
nichts einem irdischen Maß zugänglich bleibt, so<lb/>
dürfte die zeitliche Unnahbarkeit und Unantastbarkeit<lb/>
von Erscheinungen wie <rs type="pers" ana="n_90701" ref="#fk__p_51991">Rilke</rs> und dem größeren <rs type="pers" ana="n_90702" ref="#fk__p_53580">George</rs><lb/>
— mit <seg type="insult">Niveaugeschöpfen und Zeitgängern wie den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_90703" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs> und <rs type="pers" ana="n_90704" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg> nicht zu verwechseln —<lb/>
doch keinem kosmischen Maß erreichbar sein. <rs type="pers" ana="n_90705" ref="#fk__p_42561">Else<lb/>
Lasker-Schüler</rs>, deren ganzes Dichten eigentlich in<lb/>
dem Reim bestand, den ein Herz aus Schmerz<lb/>
gesogen hatte, ist aber auch der wahre Expressionist<lb/>
</p>
            <p ana="pr151817">
aller in der Natur vorhandenen Formen, welche durch<lb/>
andere zu ersetzen <seg type="insult">jene falschen Expressionisten</seg> am<lb/>
Werk sind, die zum Mißlingen des Ausdrucks leider<lb/>
die <seg type="insult">Korrumpierung des Sprachmittels</seg> für unerläßlich<lb/>
 halten. Trotz einer Stofflichkeit unter Sonne,<lb/>
Mond und Sternen wahrhaft neue lyrische<lb/>
Schöpfung; als solche, trotz jener, völlig unwegsam<lb/>
dem <seg type="insult">Zeitverstand</seg>. Und wie sollte, wo ihm<lb/>
zwischen dem Kosmos und der Sprache keine<lb/>
Lücke als Unterschlupf bleibt, er anders als grinsend<lb/>
bestehen können? Selbst ein Auditorium, das<lb/>
meine kunstrichterliche Weisung achtet und jeder<lb/>
lyrischen Darbietung etwas abgewinnen kann, sitzt<lb/>
noch heute ratlos vor dieser Herrlichkeit wie eben<lb/>
vor dem Rätsel, das die Kunst aus der Lösung macht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr151818">
<space/>Wie könnten aber solche Werte, wie könnte das<lb/>
Befassen mit ihnen den <seg type="insult">Leuten</seg> eingehen, die an der<lb/>
Sprache keinen anderen Anteil haben, als daß sie<lb/>
verunreinigt wird, weil sie in ihrem Mund ist! Sie<lb/>
in solchem Zustand als das höchste, das einzige Gut<lb/>
aus einem mit ihr zerstörten Leben zu retten — trotz<lb/>
allen greifbareren Notwendigkeiten, die es nicht<lb/>
mehr gäbe, hätte der Mensch zur Sprache, zum Sein<lb/>
zurückgefunden —, ist die schwierigste Pflicht:<lb/>
erleichtert durch die Hoffnung, daß der Kreis derer<lb/>
immer größer wird, die sich durch solche Betrachtungen<lb/>
angeregt, ja erregt und belebt fühlen. Es ist Segen<lb/>
und Fluch in einem, daß solchen Denkens, wenn es<lb/>
begonnen, kein Ende ist, indem jedes Wort, das über<lb/>
die Sprache gesprochen wird, deren Unendlichkeit aufschließt<lb/>
, gehe es nun von einem Komma aus oder von<lb/>
einem Reim. Und mehr als aus jedem anderen ihrer<lb/>
Gebiete wäre aus diesem zu schöpfen, wo die<lb/>
Fähigkeit der Sprache, gestaltbildend und <seg type="ELIDASH">gestaltwandelnd</seg>,<lb/>
am Gedanken wirkt wie die Phantasie an der<lb/>
Erscheinung, bis, immer wieder zum ersten Mal, im<lb/>
Wort die Welt erschaffen ist. In dieser Region<lb/>
der Naturgewalten, denen wirkend oder betrachtend<lb/>
standzuhalten die höchste geistige Wachsamkeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr151818">
erfordert, muß jeder Anspruch vor dem ästhetischen<lb/>
gelten; denn die formalen Erfordernisse, auf die jener<lb/>
Bedacht hat, betreffen beiweitem nicht den Klang,<lb/>
der dem Gedanken von Natur eignet und den ihm ein<lb/>
die Sphäre erfüllendes und noch in der Entrückung<lb/>
beherrschendes Gefühl zuweisen wird. Der Reim als<lb/>
die Übereinstimmung von Zwang und Klang ist ein<lb/>
Erlebnis, das sich weder der Technik einer zugänglichen<lb/>
 Form noch dem Zufall einer vagen Inspiration<lb/>
erschließt. Er ist mehr »als eine Schallverstärkung<lb/>
des Gedächtnisses, als die phonetische Hilfe einer<lb/>
Äußerung, die sonst verloren wäre«; er ist auch<lb/>
»keine Zutat, ohne die noch immer die Hauptsache<lb/>
bliebe«. Denn »die Qualität des Reimes, der an und<lb/>
für sich nichts ist und als dieses den Wert der<lb/>
meisten Gedichte ausmacht, hängt nicht von ihm,<lb/>
sondern durchaus vom Gedanken ab, der erst<lb/>
wieder in ihm einer wird und ohne ihn etwas ganz<lb/>
anderes wäre«. Aber lebt er einmal im Gedicht, so<lb/>
ist es, als ob er noch losgelöst dafür bürgte. Ich<lb/>
könnte, was er alles vermag, was er alles ist und<lb/>
nicht ist, wieder, wie schon einmal, nur mit den<lb/>
Reimen des Gedichts »<rs type="title">Der Reim</rs>« sagen, von denen<lb/>
man nun — um das Landen der Einverstandenen<lb/>
herum — alle behandelten Arten des Reimes,<lb/>
sofern er einer ist, ablesen kann; und deren<lb/>
jeder man die begriffliche Deckung zugestehen<lb/>
wird: daß er nicht <seg type="insult">Ornament der Leere, des toten<lb/>
Wortes letzte Ehre</seg>, daß er so seicht ist und so tief<lb/>
wie jede Sehnsucht, die ihn rief, daß er so neu ist<lb/>
und so alt wie des Gedichtes Vollgestalt. Und daß<lb/>
dem Wortbekenner das Wort ein Wunder und ein<lb/>
Gnadenort ist. Denn »reimen« — bekannte ich —<lb/>
»kann sich nur, was sich reimt; was von innen dazu<lb/>
angetan ist und was wie zum Siegel tieferen Einverständnisses<lb/>
 nach jenem Einklang ruft, der sich<lb/>
aus der metaphysischen Notwendigkeit worthaltender<lb/>
Vorstellungen ergeben muß.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53580">
               <persName>George, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1868-7-12</date>
                  <place>Büdesheim bei Bingen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-12-4</date>
                  <place>Locarno</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2437</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51991">
               <persName>Rilke, Rainer Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1875-12-4</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-12-29</date>
                  <place>Valmont bei Montreux</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9531</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43507">
               <persName>Janowitz, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1892-07-28</date>
                  <place>Podjebrad/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-11-04</date>
                  <place>Unter-Breth/Küstenland</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38499</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39703">
               <persName>Calderón de la Barca, Pedro</persName>
               <birth>
                  <date>1600-1-17</date>
                  <place>Madrid</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1681-5-25</date>
                  <place>Madrid</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41542">
               <persName>Hainisch, Michael</persName>
               <birth>
                  <date>1858-08-15</date>
                  <place>Aue/Schottwien, NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-02-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Zuchtkuh Bella errang Rekorde</note>
               <note type="comment">Ögg gibt die Stelle 735/63 irrt. Hindenburg</note>
               <note type="comment">Gedicht "Mein Heimatland" in der Vertonung von Viktor Keldorfer</note>
               <note type="comment">1920-28 Bundespräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7662</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40404">
               <persName>Liliencron, Detlev Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1844-6-3</date>
                  <place>Kiel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-7-22</date>
                  <place>Altrahlstedt bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17547</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12071</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39180">
               <persName>Viertel, Berthold</persName>
               <birth>
                  <date>1885-6-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1953-9-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10364</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39957">
               <persName>Grabbe, Christian Dietrich</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-11</date>
                  <place>Detmold</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1836-9-12</date>
                  <place>Detmold</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11508</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39321">
               <persName>Blumauer, Aloys</persName>
               <birth>
                  <date>1755-12-22</date>
                  <place>Steyr</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1798-03-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52213">
               <persName>Weiß, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1884-5-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Lehrer</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44576">
               <persName>Bürger, Gottfried August</persName>
               <birth>
                  <date>1747-12-31</date>
                  <place>Molmerswende, Unterharz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1794-6-8</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6567</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43733">
               <persName>Freiligrath, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1810-06-17</date>
                  <place>Detmold</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1876-03-18</date>
                  <place>Cannstatt</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55392">
               <persName>Werfel, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1890-9-10</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-26</date>
                  <place>Beverly Hills, Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13094</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52208">
               <persName>Schaukal, Richard von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-5-27</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-10-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9674</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43482">
               <persName>Grillparzer, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1791-1-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-1-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 912/23 Traum ein Leben Calderon zu</note>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 229/2, 305/50 zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11518</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38587">
               <persName>Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               <birth>
                  <date>1767-9-5</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1845-5-12</date>
                  <place>Bonn</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24212</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42561">
               <persName>Lasker-Schüler, Else</persName>
               <birth>
                  <date>1869-2-11</date>
                  <place>Elberfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-1-22</date>
                  <place>Jerusalem</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">mit Kraus' Schätzung der Dichterin L. nicht einverstanden</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38973</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54239">
               <persName>Trakl, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1887-2-3</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-11-3</date>
                  <place>Krakau</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/36113</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>