<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04008.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04007.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04009.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Sozialanwalt. Von Dr. Robert Scheu, in: Fackel Heft 07, Nr. 191, 1905, S. 1-6</title>
            <title type="iso-date">1905-12-21</title>
            <title type="id">tid_04008</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">191</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-191_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/191,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Sozialanwalt. Von Dr. Robert Scheu</head>
            <p ana="pr41553">
<space/><rs type="pers" ana="n_34534" ref="#fk__p_48747">Tolstois</rs> der Wissenschaft zugeschleudertes Hohnwort,<lb/>
daß sie auf alle wirklich das Herz bewegenden Fragen die<lb/>
Antwort schuldig bleibe, hat wohl keinen Ewigkeitswert,<lb/>
aber es trifft vielleicht zu, wenn man damit <seg type="insult">den genügsamen<lb/>
 Betrieb</seg> geißelt, der an den Pforten aller großen<lb/>
Probleme stehen bleibt. Am aufreizendsten wirkt <seg type="insult">diese<lb/>
Lebensfremdheit</seg> bei den Hilfswissenschaften der Staatskunst<lb/>
, weil deren ganze Rechtfertigung auf ihrer<lb/>
Umsetzbarkeit in Tat, ihrer Verwertbarkeit beruht. So entspringt<lb/>
eine gewisse geheime Abneigung gegen die <seg type="insult">Juristerei</seg> dem<lb/>
Bewußtsein, daß alle Kenntnis und feinste Ausgestaltung<lb/>
der Rechtsbegriffe nicht über die tiefe Erniedrigung trösten<lb/>
kann, der das Recht im wirklichen Leben unterliegt.<lb/>
Es fordert den Widerwillen heraus, zu sehen, wie sich die<lb/>
Professoren in der Verfeinerung und Verästelung der Theorie<lb/>
nicht genug tun können, indes die Rechtsdurchsetzung eine<lb/>
Chimäre bleibt. Man müßte meinen, daß es gar keinen Reiz<lb/>
besitzen könne, das Recht theoretisch auszugestalten, solange<lb/>
 die Kunst noch nicht erfunden ist, den Menschen<lb/>
zu ihrem Rechte zu verhelfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41554">
<space/>Die Abneigung richtet sich also nicht gegen die<lb/>
Wissenschaft, sondern gegen die Richtung, die der<lb/>
geistigen Arbeit gegeben wird, gegen das Versäumen des<lb/>
Dringenden, das alle Kräfte auf sich lenken müßte.<lb/>
Gegen diese Forderung wird freilich eingewendet, daß dies<lb/>
Sache der Verwaltung sei und die Wissenschaft nichts angehe<lb/>
</p>
            <p ana="pr41554">
. Aber es wäre erst zu untersuchen, ob die mangelhafte<lb/>
 Rechtsdurchsetzung nicht der materiellen Rechtsordnung<lb/>
 zur Last fällt, insofern diese von einem geträumten<lb/>
Zustand ausgeht und deshalb eine lebendige Handhabung<lb/>
 nicht gestattet. Mit diesem Verdacht also hätte<lb/>
sich die Wissenschaft auseinanderzusetzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41555">
<space/>Das Recht hat ein dreifaches Antlitz. Die Satzung<lb/>
ist wirkliches Recht unter gleich Starken. Sie ist ein<lb/>
Werkzeug der <seg type="insult">Tyrannei</seg> in der Hand des Starken gegen<lb/>
den Schwachen; <seg type="insult">Maske der Macht</seg>, wie <rs type="pers" ana="n_34535" ref="#fk__p_45888">Ihering</rs> sagte. Sie<lb/>
ist drittens ein <seg type="insult">Irrlicht</seg>, eine Illusion, wenn sichs der<lb/>
Schwache einfallen läßt, sich ihrer gegen den Starken zu<lb/>
bedienen. Unter gleich Starken ist das Recht ein wertvolles<lb/>
 Instrument der Verständigung, ein vorausbestimmter<lb/>
Vertragstext. Es ist eine schreckliche Waffe in der Hand<lb/>
des ohnehin Mächtigen und ein <seg type="insult">Popanz</seg> in der Hand des<lb/>
Unterdrückten. In der Mitte liegt wohl das Recht, aber<lb/>
rechts und links ragen zwei Felsen, an denen es zerschellt:<lb/>
Rechtshohn und Rechtsmißbrauch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41556">
<space/>Rechtshohn und Rechtsmißbrauch sind die beiden<lb/>
Pole, zwischen denen das Recht oscilliert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41557">
<space/>Ich habe dich zu Boden geschmettert und besiegt.<lb/>
Ich kniee auf deiner Brust, du bist in meiner Gewalt.<lb/>
Dieser Zustand ist auch mir, dem Sieger, auf die Dauer<lb/>
unbehaglich <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich gestatte dir, dich unter gewissen Bedingungen<lb/>
 zu erheben, damit ich von meinem Siege ausruhen<lb/>
 kann und nicht so bald eine Umwälzung der Situation<lb/>
zu befürchten habe. Das ist die eine Grundform des Rechts.<lb/>
Wir haben wiederholt miteinander gerungen mit wechselndem<lb/>
Glück, mit einem unverhältnismäßigen Aufwand von Kraft.<lb/>
Wir beschließen daher, uns zu einigen; wir kleiden unsere<lb/>
Interessen in Satzungen. Das ist die andere Grundform<lb/>
des Rechts.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41558">
<space/>Die wissenschaftliche Jurisprudenz befaßt sich mit<lb/>
dieser Form allein. Sie blickt über die Klassenunterschiede<lb/>
 hinweg, unbekümmert darum, was diese aus<lb/>
<seg type="insult">ihren heiligen Regeln</seg> machen, oder sie überläßt die<lb/>
Ordnung dieser Widersprüche der Sozialpolitik und der<lb/>
</p>
            <p ana="pr41558">
Staatskunst. Die Jurisprudenz gleicht einer Mutter, die<lb/>
ein Kind in die Welt setzt, aber für die Erhaltung des<lb/>
Kindes nichts fürderhin tun will, es dem Zufall oder der<lb/>
Mildtätigkeit anderer überliefernd. Sie ist eine <seg type="insult">Erzstiefmutter<lb/>
 ihres Kindes</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41559">
<space/>Indem sie es verschmäht, dem eigentlichen Problem<lb/>
näherzutreten, offenbart sie auch ihre Gleichgiltigkeit gegen<lb/>
das Klassenschicksal, sie abstrahiert davon, sie verleugnet<lb/>
es, und wird dadurch sogar einfältig. Die <seg type="insult">Einfalt</seg> liegt<lb/>
darin, daß sie verkennt, wie auch innerhalb einer Klasse<lb/>
ihre Absichten nicht zum Durchbruch kommen, weil der<lb/>
Zustand der Stärke und Schwäche auch unter Ebenbürtigen<lb/>
zufallsweise wechselt und der <seg type="insult">Rechtsmißbraucher</seg> wie der<lb/>
<seg type="insult">Rechtsverhöhner</seg> häufig solche Individuen sind, die nur eine<lb/>
Augenblickschance in die Position des Stärkeren rückt.<lb/>
So schützt die Rechtsordnung <abbr>z. B.</abbr> den <seg type="insult">Wucherer</seg> auch dann,<lb/>
wenn er zufällig gerade jener Gesellschaftsklasse angehört,<lb/>
die grundsätzlich unterdrückt werden möchte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41560">
<space/>Rechtsmißbrauch ist die Ausbeutung eines Rechtes<lb/>
zu Zwecken, die außerhalb der Absichten der Rechtsordnung<lb/>
 liegen und der Sittlichkeit widersprechen. Der<lb/>
Typus dafür ist der <seg type="insult">Wucher</seg>. Aber jede wie immer geartete<lb/>
 Position kann wucherisch ausgenützt werden, der<lb/>
<seg type="insult">Wucher</seg> ist nicht allein auf das Verhältnis Arm und Reich<lb/>
beschränkt, sondern jedes auch vorübergehende Abhängigkeitsverhältnis<lb/>
, jede Monopolstellung kann Ausgangspunkt<lb/>
<seg type="insult">eines wucherischen Angriffs</seg> werden. Wenn die Rechtsordnung<lb/>
 dem <seg type="insult">Wucher</seg> nicht beikommt, so rächt sich darin<lb/>
ihre Kurzsichtigkeit: daß sie es gar nicht für ihre Aufgabe<lb/>
halten will, der ökonomischen Unterlage ihrer Gebilde auf<lb/>
den Grund zu gehen. Erst durch die Einbeziehung dieser<lb/>
Materie in die Zivilrechtsordnung, durch die Nichtigerklärung<lb/>
 wucherischer Ansprüche, beziehungsweise gewisser<lb/>
Verpflichtungen, also durch Umwandlung sozialpolitischer<lb/>
Forderungen in materielles Recht wird der <seg type="insult">Seuche</seg> ernstlich<lb/>
an den Leib gerückt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41561">
<space/>Wie steht es aber mit dem Rechtshohn? Unter<lb/>
Rechtshohn, <foreign xml:lang="la">iniuria</foreign>, ist zu verstehen das einfache Ignorieren<lb/>
</p>
            <p ana="pr41561">
 des Rechts aus Übermut und Bosheit, rechtsfeindlicher<lb/>
 Gesinnung, die aus der Sicherheit entspringt,<lb/>
daß der Gegner sein Recht nicht verfolgen kann. Ihm<lb/>
steht die Rechtsvernachlässigung nahe, die gleichsam<lb/>
eine <seg type="insult">chronische Erkrankung des Rechtsbewußtseins</seg> darstellt<lb/>
und <seg type="insult">einem perennierenden Selbstmord</seg> nicht unähnlich ist.<lb/>
Die Verfolgung eines Rechtes kann ebenso durch ökonomische<lb/>
 Schwäche und Verzweiflung an der Justiz, als<lb/>
auch durch eine zufällige Konstellation gestört sein. Sie<lb/>
kann etwa dadurch verursacht sein, daß irgend ein<lb/>
Rechtsgeschäft nicht genügend gesichert wurde. Nehmen<lb/>
wir zum Beispiel an, jemand verpflichte sich, etwas zu<lb/>
leisten, und empfange dafür das Versprechen der anderen<lb/>
Partei, daß sie in einem spätern Zeitpunkt eine Handlung<lb/>
setzen werde, die nur an diesem einen Tage einen Wert<lb/>
hat. Jener Teil leistet das Seine und erwartet die Gegenleistung<lb/>
. Der andere Teil läßt nun den Termin herankommen<lb/>
 und versäumt böswillig die Leistung. Die Leistung<lb/>
kann nicht mehr eingeklagt werden, da der entscheidende<lb/>
Tag vorüber ist, und wenn aus Vertrauen auf die Anständigkeit<lb/>
 keine Konventionalstrafe festgesetzt wurde, so<lb/>
kann kein Gerichtshof der Erde Genugtuung schaffen. Es<lb/>
liegt dann <seg type="insult">unsühnbarer Rechtshohn</seg> vor, der ohne Verschiedenheit<lb/>
 der ökonomischen Lage durch eine brutal<lb/>
ausgenützte Konstellation möglich war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41562">
<space/>In der Regel aber sind die wirtschaftlich Schwachen<lb/>
das Opfer <seg type="insult">permanenten Rechtshohns</seg> und ihrer eigenen<lb/>
Rechtsvernachlässigung. Der Arme darf es gar nicht wagen,<lb/>
sein Recht geltend zu machen, weil sein Kontrahent in<lb/>
der Regel sein Brotherr ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41563">
<space/>Dem Rechtshohn ist noch schwerer beizukommen<lb/>
als dem Rechtsmißbrauch. Dieser springt deutlich in<lb/>
die Augen, wird sichtbar; er hat die Erfindungskraft der<lb/>
Sozialpolitiker gereizt. Der <seg type="insult">Wucher</seg> hat immerhin die<lb/>
Aufmerksamkeit auf sich gezogen. Aber der schweigende<lb/>
Rechtsverzicht — die Ausbeutung, das stumme <choice><sic>Einverständ-</sic><corr>Einverständnis</corr></choice><lb/>
des Opfers, das den <seg type="insult">Monopolherrn</seg> nicht reizen darf<lb/>
</p>
            <p ana="pr41563">
und bedingungslos in seiner Gewalt bleibt — wird kaum<lb/>
entdeckt, geschweige denn gesühnt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41564">
<space/>Wäre es nicht Aufgabe der Jurisprudenz, sich mit<lb/>
<seg type="insult">dieser am Volksmark zehrenden Krankheit</seg> zu befassen?<lb/>
Auch hier wieder drängt sich die Frage auf, ob das Laster<lb/>
des Rechtsverzichts nicht die Folge einer grobmaschigen,<lb/>
undurchdachten materiellen Rechtsordnung, ob nicht das<lb/>
Zivilrecht unzureichend sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41565">
<space/>Das vollendete und warhaft erhabene Zivilrecht wird<lb/>
jenes sein, das die Rechtsverfolgung, die <seg type="spc">Rechtsdurchsetzung<lb/>
</seg> in seinen materiellen Inhalt aufgesogen hat, das<lb/>
die Ungleichheit aus sich selbst heraus balanziert, den<lb/>
Prozeß, bevor es dazu kommt, zu gunsten der wahren<lb/>
Gerechtigkeit entscheidet. Bis zu jenem Zeitpunkt, wo<lb/>
diese Aufgabe erkannt ist, und bis zu jenem ferneren<lb/>
Zeitpunkt, wo sie gelöst sein wird, muß durch Errichtung<lb/>
neuer Institutionen, die das Unrecht wenigstens einigermaßen<lb/>
 korrigieren, Ersatz geschaffen werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41566">
<space/>Dem <seg type="insult">Wucher</seg> suchen das <rs type="title">Strafgesetz</rs> und der Staatsanwalt<lb/>
 beizukommen. Dem Rechtshohn tritt bislang keine<lb/>
Institution entgegen. Hier bedarf es einer Neuschöpfung.<lb/>
Die Repression muß durch eine geregelte systematische<lb/>
<seg type="spc">Intervention</seg> ergänzt werden. Wird der Rechtsmißbrauch<lb/>
vom Staatsanwalt verfolgt, so muß der Rechtshohn, die<lb/>
Rechtsvernachlässigung vom <seg type="spc">Sozialanwalt</seg> aufgegriffen<lb/>
und zurückgewiesen werden. Notwendig ist das spontane<lb/>
Einschreiten der die Gesellschaft vertretenden Gewalt,<lb/>
die das auf dem Boden liegengelassene Recht ohne<lb/>
Rücksicht auf die Zustimmung des Verletzten aufnimmt<lb/>
und von amtswegen verfolgt. Die Gesellschaft wird einst<lb/>
erkennen, daß es nicht in ihrem Interesse liegt, wenn auf<lb/>
ihre gesatzten Rechte verzichtet wird. Der Sozialanwalt<lb/>
hat überall einzuschreiten, wo Rechte geknickt werden,<lb/>
wo <seg type="insult">krasse Ausbeutung</seg> und <seg type="insult">Menschenschändung</seg> durch<lb/>
privatrechtliche Gewalt geübt wird, gegen die der Verletzte<lb/>
 sich nicht verteidigen kann. Der <seg type="spc">Sozialgerichtshof<lb/>
</seg> hätte dann auszusprechen, daß eine <seg type="insult">unsittliche Rechtsverhöhnung</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr41566">
<seg type="insult"/>, <seg type="insult">diffamierende Ausbeutung</seg> oder gesellschaftsfeindliche<lb/>
 Ausnützung eines Monopols vorliegt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41567">
<space/>Daß der moderne <choice><sic>Wolfahrtsstaat</sic><corr>Wohlfahrtsstaat</corr></choice>, der seinen Arm<lb/>
dem Begüterten leiht und ihm seine Allgewalt selbst dort<lb/>
zur Verfügung stellt, wo er zähneknirschend das Widerliche<lb/>
der Ansprüche durchschaut, daß dieser Wohlfahrtsstaat<lb/>
eigentlich eine solche ergänzende Macht braucht, ist einleuchtend<lb/>
. Und wenn wir unseren Blick durch die Zeiten<lb/>
schweifen lassen, so finden wir, daß es bereits Staatswesen<lb/>
gegeben hat, die für die positiven sittlichen Pflichten<lb/>
der Bürger ihr eigenes Ermunterungsorgan besaßen, nämlich<lb/>
die antiken Staaten mit ihrer <seg type="spc">Zensur</seg>, deren Wiederaufleben<lb/>
 im <seg type="insult">Zeitalter der ökonomischen Notzucht</seg> ganz<lb/>
außerordentlich segensreich wäre. Vielleicht könnte eine<lb/>
nach großen Gesichtspunkten, etwa dem Gewerbe-Inspektorate<lb/>
 nachgebildete Wohlfahrtsbehörde dann so viel Material<lb/>
und Einsicht vorbereiten, daß jene höhere Rechtslehre,<lb/>
von der wir träumen, zu jenem erhabenen Zivilrecht den<lb/>
Weg fände, in dessen materiellem Inhalt alle Unzulänglichkeit<lb/>
 und Lüge aufgelöst ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41568">
<rs type="pers" ana="n_34536" ref="#fk__p_52367"><abbr><seg type="spc">Dr</seg>.</abbr> <AUCTOR><seg type="spc">Robert Scheu</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45888">
               <persName>Ihering, Herbert</persName>
               <birth>
                  <date>1888-2-29</date>
                  <place>Springe bei Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1977-1-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7969</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52367">
               <persName>Scheu, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1873-07-11</date>
                  <place>Schönau/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1964-01-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4209</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48747">
               <persName>Tolstoi, Leo Nikolajewitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1828-9-9</date>
                  <place>Jasnaja Poljana (Gouv. Tula)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-11-20</date>
                  <place>Astapowo (Gouv. Tambow)</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20772</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>