<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12195.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12194.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12196.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Schöpferisches, in: Fackel Heft 34, Nr. 876, 1932, S. 126-127</title>
            <title type="iso-date">1932-10-01</title>
            <title type="id">tid_12195</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">34</title><title type="heft">876</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-34-876_n0126.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/876,126</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Schöpferisches</head>
            <p ana="pr177428">
<space/><seg type="spc">Uns bleibt</seg> die Gewißheit, daß Geist und Gestaltungszwang<lb/>
unauslöschbar bleiben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr177430">
Sagt mit Recht ein Musikalienverleger.<lb/>
</p>
            <p ana="pr177432">
Während sich der Fascismus der staatlichen und städtischen Betriebe<lb/>
bemächtigt und sie mit den <seg type="insult">Gespenstern der Vergangenheit</seg> zu<lb/>
kurzem Scheinleben erweckt <seg type="symbol" subtype="4dots"/>, <seg type="spc">weicht der schöpferische<lb/>
Mensch vielleicht solchen Bedrohungen bereits aus</seg><lb/>
und <seg type="spc">sucht neue Formen</seg>, findet andere Gestaltungsmöglichkeiten,<lb/>
<seg type="spc">zu denen das <seg type="insult">Säbelrasseln der Machthaber</seg> nicht<lb/>
dringt</seg> und <seg type="spc">vor deren neuen Harmonien das Echo<lb/>
des <seg type="insult">Parademarsches</seg> zerfällt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr177434">
Hoffentlich wird es nicht der dieser Vorstellung entsprechende<lb/>
<seg type="insult">Kitsch</seg>, gegen den <seg type="insult">Gerassel und Parademarsch</seg> ja Musik wären.<lb/>
Aber wozu eigentlich die <seg type="insult">flinke Umstellung auf neue Harmonien</seg>,<lb/>
welche doch bei den faszistischen Opernleitungen so wenig<lb/>
anbringbar wären wie die Produktion, die der schöpferische<lb/>
Mensch aufgeben muß? Und warum muß er? Drang denn zu<lb/>
ihr das <seg type="insult">Säbelrasseln</seg> und »zerfiel« nicht auch vor ihren Harmonien<lb/>
das Echo des <seg type="insult">Parademarsches</seg>? Und pflanzt sich hier nicht wie<lb/>
vor jedem Erkenntnisdrang, der das Problem des Schöpferischen<lb/>
aus der Konjunktur erfassen möchte, die Frage auf: Wie kommt<lb/>
das zu dem? Bedroht ist doch wohl nur die Absatzmöglichkeit,<lb/>
aber nicht das Schaffen des Komponisten, der sich durch<lb/>
Harmonien verdächtig macht. Wenn also nicht die Herstellung<lb/>
<seg type="insult">musikalischer Konterbande</seg> angeregt werden soll, liegt ein<lb/>
<seg type="insult">Fall von purer Schwärmerei</seg> vor. Denn Kompositionen, die<lb/>
sich vom <seg type="insult">Säbelrasseln</seg> demonstrativ abwenden, ja den <seg type="insult">Parademarsch<lb/>
</seg> direkt bedrohen, würden das Verlagsgeschäft weniger<lb/>
sichern als vielleicht die Umstellung auf <seg type="insult">Harmonien</seg>, die sein<lb/>
Echo sind. Zu solchen wird sich der schöpferische Mensch nicht<lb/>
hergeben, vielleicht selbst nicht der schöpferische Verleger. Aber<lb/>
weß das Herz übergeht, deß muß nicht immer der Mund voll<lb/>
genommen werden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>