<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04985.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04984.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04986.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Berechtigte Interessen. Von Rudolf Blümner, Herwarth Walden und Karl Kraus, in: Fackel Heft 11, Nr. 290, 1909, S. 24-29</title>
            <title type="iso-date">1909-11-11</title>
            <title type="id">tid_04985</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">290</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-290_n0024.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/290,024</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Berechtigte Interessen. Von Rudolf Blümner, Herwarth Walden und Karl Kraus</head>
            <p ana="pr62302">
<space/>Ich werde um die Aufnahme der folgenden<lb/>
Erklärungen ersucht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr62304">
<space/>Durch Vertrag vom <date>21. Jänner 1909</date> wurde <rs type="pers" ana="n_45949" ref="#fk__p_46002">Herwarth <seg type="spc">Walden</seg></rs><lb/>
als Reorganisator und Redakteur der <rs type="inst">Deutschen Bühnen-Genossenschafts-Zeitung<lb/>
</rs> engagiert, die auf seinen Vorschlag den Namen<lb/>
‚<rs type="" ana="werk_17085">Der neue Weg</rs>‘ erhielt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62305">
<space/>Durch einen Vertragsbruch des Genossenschaftspräsidenten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45950" ref="#fk__p_45937">Hermann <seg type="spc">Nissen</seg></rs> wurde <rs type="pers" ana="n_45951" ref="#fk__p_46002">Herwarth Walden</rs> am <date>14. Februar 1909</date><lb/>
unter Mitteilung einiger mühselig zusammengesuchter Scheingründe<lb/>
entlassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62306">
<space/>Am <date>12. März 1909</date> erschien ein von mir und einigen<lb/>
anderen Schriftstellern angeregter Protest, der <rs type="pers" ana="n_45952" ref="#fk__p_46002">Waldens</rs> Diskreditierung<lb/>
 durch die unwissende und unfähige Leitung der <rs type="inst">Bühnengenossenschaft<lb/>
</rs> in den Augen einer schlecht unterrichteten Öffentlichkeit<lb/>
 paralysieren sollte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62307">
<space/>Am <date>15. März 1909</date> kam auf Anregung der <rs type="inst">Genossenschaft<lb/>
deutscher Bühnenangehöriger</rs> zwischen ihrer Leitung und <rs type="pers" ana="n_45953" ref="#fk__p_46002">Herwarth<lb/>
Walden</rs> ein sogenannter Vergleich zustande, durch den <rs type="pers" ana="n_45954" ref="#fk__p_46002">Herwarth<lb/>
Walden</rs> sämtliche Forderungen bewilligt wurden, die er nach<lb/>
seiner Entlassung gestellt hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62308">
<space/>Jeder Einsichtige stellt fest: Falls <rs type="pers" ana="n_45955" ref="#fk__p_46002">Herwarth Walden</rs> sich<lb/>
während seiner Tätigkeit auch nur das Geringste hätte zu Schulden<lb/>
kommen lassen, wäre es die Pflicht der Genossenschaftsleitung<lb/>
gewesen, ihm nicht den kleinsten Teil seiner Ansprüche zu bewilligen<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62309">
<space/>In der Delegierten-Vorversammlung vom <date>8. April 1909</date><lb/>
wurde der Präsident <rs type="pers" ana="n_45956" ref="#fk__p_45937">Nissen</rs> wegen der Entlassung <rs type="pers" ana="n_45957" ref="#fk__p_46002">Waldens</rs><lb/>
zur Rede gestellt. Die Verhandlung war nicht öffentlich<lb/>
und der <seg type="spc">Wortlaut</seg> der <rs type="pers" ana="n_45958" ref="#fk__p_45937">Nissenschen Rechtfertigung</rs> wurde nicht<lb/>
bekannt. Aber schon am nächsten Tage ergab sich aus Munkeln,<lb/>
Tuscheln, Anspielungen, Andeutungen und versteckten Fragen,<lb/>
daß <rs type="pers" ana="n_45959" ref="#fk__p_45937">Nissen</rs> in dieser Versammlung über <rs type="pers" ana="n_45960" ref="#fk__p_46002">Walden</rs> Mitteilungen<lb/>
 gemacht hatte, die ihn als im höchsten Grade schuldig<lb/>
hinstellen sollten. So viel des Näheren zu erfahren war, stellten<lb/>
diese Mitteilungen, falls <rs type="pers" ana="n_45961" ref="#fk__p_45937">Nissen</rs> sie nicht beweisen konnte, Verleumdungen<lb/>
 im Sinne des § 187 <rs type="title"><abbr>D. Str.-G.-B.</abbr></rs> dar. Anstatt aber<lb/>
seine Vorwürfe, wie es die Pflicht eines anständigen Menschen<lb/>
ist, klar und deutlich zu formulieren, beging der Präsident der<lb/>
Genossenschaft die <seg type="insult">Feigheit</seg>, durch versteckte Andeutungen den<lb/>
Anschein zu erwecken, als habe <rs type="pers" ana="n_45962" ref="#fk__p_46002">Herwarth Walden</rs> sich in seiner<lb/>
Geschäftsführung unlauterer Manipulationen schuldig gemacht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62310">
<space/>Herr <rs type="pers" ana="n_45963" ref="#fk__p_45937">Nissen</rs> hatte früher gegenüber einer schweren Beleidigung<lb/>
 durch den Intendanten <abbr>a. D.</abbr> <rs type="pers" ana="n_45964" ref="#fk__p_40827"><abbr>Dr.</abbr> Bürklin</rs> auf dessen<lb/>
gerichtliche Belangung öffentlich verzichtet, weil der Beleidiger<lb/>
vermutlich den Schutz des § 193 <rs type="title"><abbr>D. Str.-G.-B.</abbr></rs> (Wahrnehmung<lb/>
berechtigter Interessen) in Anspruch nehmen werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62311">
<space/>Da Herr <rs type="pers" ana="n_45965" ref="#fk__p_46002">Walden</rs> befürchten mußte, daß <rs type="pers" ana="n_45966" ref="#fk__p_45937">Nissen</rs> gegenüber<lb/>
seinem (<rs type="pers" ana="n_45967" ref="#fk__p_46002">Waldens</rs>) Vorwurf der Verleumdung sich wiederum auf<lb/>
jenen, seinem Gegner zustehenden § 193 berufen, also eine gerichtliche<lb/>
 Aufdeckung des Tatbestandes vermeiden würde, erhob<lb/>
ich in einem an alle Delegierten versandten Zirkularschreiben<lb/>
gegen Herrn <rs type="pers" ana="n_45968" ref="#fk__p_45937">Nissen</rs> den Vorwurf der Lüge und Verleumdung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62312">
<space/>Obwohl Herr <rs type="pers" ana="n_45969" ref="#fk__p_45937">Nissen</rs> wußte, daß mir der Schutz des § 193<lb/>
nicht zustand, obwohl er wußte, daß mein Angriff wegen der<lb/>
beleidigenden Form unbedingt zu einer Verurteilung führen<lb/>
mußte, hat er mich nicht verklagt. Statt dessen erschien im<lb/>
‚<rs type="" ana="werk_17086">Neuen Weg</rs>‘ eine <seg type="insult">lendenlahme Erklärung</seg>, worin der <rs type="inst">Zentralausschuß<lb/>
 der Genossenschaft</rs> bemerkte, man werde auf <seg type="insult">derartige<lb/>
»Schreibereien«</seg> nicht eingehen. Daß ihr Präsident auf den öffentlichen<lb/>
 Vorwurf der Lüge und Verleumdung nicht reagiert, blieb<lb/>
durch diese harmlose Charakterisierung meines schweren Vorwurfs<lb/>
den Genossenschaftern unbekannt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62313">
<space/>Daraufhin erhob <rs type="pers" ana="n_45970" ref="#fk__p_46002">Walden</rs> gegen <rs type="pers" ana="n_45971" ref="#fk__p_45937">Nissen</rs> die Beleidigungsklage.<lb/>
Er wußte zwar, daß Nissen mit ziemlicher Sicherheit der Schutz<lb/>
des § 193 zustehe, hoffte aber, daß <rs type="pers" ana="n_45972" ref="#fk__p_45937">Nissen</rs> sich nicht auf diesen<lb/>
Paragraphen berufen werde, und wollte auf keinen Fall das tun,<lb/>
was <rs type="pers" ana="n_45973" ref="#fk__p_45937">Nissen</rs> im Falle <rs type="pers" ana="n_45974" ref="#fk__p_40827">Bürklin</rs> getan hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62314">
<space/>In der gerichtlichen Verhandlung vom <date>16. Oktober 1909</date><lb/>
hat sich <rs type="pers" ana="n_45975" ref="#fk__p_45937">Nissen</rs> auf den Schutz des § 193 berufen. Das Gericht<lb/>
hat ihm den Schutz der Wahrnehmung berechtigter Interessen zuerkannt<lb/>
, und <rs type="pers" ana="n_45976" ref="#fk__p_45937">Nissen</rs> hat es wiederum durchgesetzt, sich einer<lb/>
gerichtlichen Aufdeckung der Wahrheit zu entziehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62315">
<space/>Ich stelle fest:<lb/>
</p>
            <p ana="pr62316">
<space/><rs type="pers" ana="n_45977" ref="#fk__p_46002">Herwarth Walden</rs> sowohl wie ich haben bis jetzt alles getan,<lb/>
um eine gerichtliche Klarstellung zu erreichen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62317">
<space/><rs type="pers" ana="n_45978" ref="#fk__p_45937">Nissen</rs> hat bis jetzt alles getan, um einer gerichtlichen Klarstellung<lb/>
 aus dem Wege zu gehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62318">
<space/>Allen jenen nun, die nicht bereit sind, unter dem <seg type="insult">Deckmantel<lb/>
der Humanität</seg> Vertragsverletzungen, Verleumdungen und Wahrheitsunterdrückungen<lb/>
 zu begehen oder zu dulden, lege ich<lb/>
die Fragen vor:<lb/>
</p>
            <p ana="pr62319">
<space/>Wenn <rs type="pers" ana="n_45979" ref="#fk__p_45937">Nissen</rs> im Recht ist, warum hat er <rs type="pers" ana="n_45980" ref="#fk__p_46002">Waldens</rs> Forderungen<lb/>
 befriedigt? Warum verteidigt er sich im Geheimen, scheut<lb/>
er die Öffentlichkeit; sucht er noch jetzt die Gründe der Entlassung<lb/>
geheim zu halten; geht er jeder gerichtlichen Klarstellung, die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45981" ref="#fk__p_46002">Walden</rs> wünscht, aus dem Wege. Warum ist gegen <rs type="pers" ana="n_45982" ref="#fk__p_46002">Walden</rs> bei<lb/>
seiner Entlassung keiner jener schweren Vorwürfe erhoben worden?<lb/>
Ist keinem einzigen der Delegierten aufgefallen, das <rs type="pers" ana="n_45983" ref="#fk__p_45937">Nissen</rs> ihnen<lb/>
Dinge mitgeteilt hat, die er selbst erst <seg type="spc">nach</seg> der Entlassung<lb/>
erfahren haben <seg type="spc">konnte</seg>? Daß <rs type="pers" ana="n_45984" ref="#fk__p_45937">Nissen</rs> ihnen keinen einzigen jener<lb/>
lächerlichen Entlassungsgründe genannt hat, die <rs type="pers" ana="n_45985" ref="#fk__p_46002">Walden</rs> am<lb/>
<date>14. Februar</date> bekanntgegeben wurden?<lb/>
</p>
            <p ana="pr62320">
<space/>Der <rs type="inst">Orts-Verband des Deutschen Theaters</rs> hat mich für den<lb/>
kommenden Delegiertentag zum Delegierten gewählt. Ich irre mich<lb/>
wohl nicht, wenn ich befürchte, daß man wie bisher mit den<lb/>
</p>
            <p ana="pr62320">
unwürdigsten Mitteln dagegen kämpfen wird, daß durch mich die<lb/>
Wahrheit an den Tag kommt. Ich werde trotzdem mit allen<lb/>
Mitteln des menschlichen Anstands an der Aufdeckung der Wahrheit<lb/>
arbeiten. Das sittliche Niveau derer, die mich dafür mit dem<lb/>
leisesten Worte tadeln, trägt alle Schuld. Daß die Affäre für die<lb/>
im Kampfe gegen die Direktoren (die auch ich bekämpfe) stehende<lb/>
Genossenschaft mehr als unerquicklich ist, weiß ich. Ich weiß<lb/>
auch, daß die Leitung der Genossenschaft mehr verdecken will,<lb/>
als <seg type="insult">einen von einer humanitären Anstalt begangenen beispiellosen<lb/>
Rechtsbruch</seg>. Aber gerade aus diesem Grunde werde ich jetzt, als<lb/>
Delegierter, zu überzeugen versuchen, daß durch Verschleierung<lb/>
skandalöser Ereignisse und Zustände mehr Unglück angerichtet<lb/>
wird, als durch Aufdeckung der Wahrheit, die nur den wenigen<lb/>
zum Schaden gereicht, die sich ihr widersetzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62321">
<space/>Da ich wie bisher eine gerichtliche Verhandlung wünsche,<lb/>
wiederhole ich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr62322">
<space/>In der Delegierten-Versammlung vom <date>8. April 1909</date> hat der<lb/>
Präsident der <rs type="inst">Genossenschaft Deutscher Bühnen-Angehöriger</rs> in<lb/>
Beziehung auf Herrn <rs type="pers" ana="n_45986" ref="#fk__p_46002">Herwarth Walden</rs> verschiedene Tatsachen<lb/>
behauptet. So weit sie wahr sind, handelt es sich um die notwendigen<lb/>
 und selbstverständlichen Maßnahmen eines Organisators<lb/>
und Redakteurs, die Herr <rs type="pers" ana="n_45987" ref="#fk__p_45937">Nissen</rs> mit dem <seg type="insult">Pathos</seg> eines dem<lb/>
<seg type="ELIDASH">Verlagswesen</seg> und Redaktionswesen fremd Gegenüberstehenden aufgebauscht<lb/>
 hat. Sonst hat Herr <rs type="pers" ana="n_45988" ref="#fk__p_45937">Nissen</rs> in dieser Versammlung Tatsachen<lb/>
behauptet, die geeignet sind, Herrn <rs type="pers" ana="n_45989" ref="#fk__p_46002">Herwarth Walden</rs> verächtlich<lb/>
zu machen, in der öffentlichen Meinung herabzuwürdigen und<lb/>
seinen Kredit zu gefährden. Er hat es wider besseres Wissen getan.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62323">
<space/>Berlin. <rs type="pers" ana="n_45990" ref="#fk__p_52556"><AUCTOR><seg type="spc">Rudolf Blümner</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62326">
<space/>Es ist mir peinlich, mich mit der Person <seg type="insult">des für mich<lb/>
völlig interesselosen Herrn <rs type="pers" ana="n_45991" ref="#fk__p_45937">Hermann Nissen</rs></seg> fortgesetzt beschäftigen<lb/>
zu müssen. Nur seine gegenwärtige Eigenschaft als Präsident der<lb/>
<rs type="inst">Genossenschaft Deutscher Bühnenangehöriger</rs> zwingt zur Beachtung<lb/>
seiner Tätigkeit. Soweit sie mich betraf, bestand sie in einem Vertragsbruch<lb/>
. Da mir nach dem Vorgefallenen die Lust zu einer weiteren<lb/>
durch die Gerichte zu erzwingenden Zusammenarbeit mit Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45992" ref="#fk__p_45937">Nissen</rs> abging, nahm ich einen Vergleich an, der meine Forderungen<lb/>
 völlig befriedigte. Trotzdem beliebte es Herrn <rs type="pers" ana="n_45993" ref="#fk__p_45937">Nissen</rs>, in<lb/>
einer Geheimversammlung der Delegierten der <rs type="inst">Genossenschaft<lb/>
Deutscher Bühnenangehöriger</rs> unwahre Tatsachen über mich zu<lb/>
verbreiten. Dies wurde durch meine Beleidigungsklage neuerdings<lb/>
festgestellt. Statt den Wahrheitsbeweis für seine Behauptungen zu<lb/>
erbringen, versteckte sich Herr <rs type="pers" ana="n_45994" ref="#fk__p_45937">Nissen</rs> sorgsam hinter den § 193<lb/>
des <rs type="title">Deutschen Strafgesetzbuches</rs> (Wahrnehmung berechtigter Interessen<lb/>
). Gründe zu meiner Entlassung als Schriftleiter des ‚<rs type="" ana="werk_17087">Neuen<lb/>
Wegs</rs>‘ waren nie vorhanden. Sie mußten also erfunden werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62327">
<space/>Gegenüber der Taktik des Herrn <rs type="pers" ana="n_45995" ref="#fk__p_45937">Nissen</rs>, die ganze Angelegenheit<lb/>
 auf ein geschäftliches Gebiet zu schieben, betone ich:<lb/>
Nur die ernste literarische Haltung des ‚<rs type="" ana="werk_17088">Neuen Wegs</rs>‘ führte zur<lb/>
</p>
            <p ana="pr62327">
»Katastrophe«. Wiewohl sie durch Vorverhandlungen und Vertrag<lb/>
 beschlossen war. Zur Leitung eines offenbar gewünschten<lb/>
<seg type="insult">Familienblattes</seg> hätte ich mich nie erboten. Meine Mitarbeiterliste<lb/>
lag dem Präsidium vor. Sie wurde anstandslos gebilligt. Konnte<lb/>
ich ahnen, daß Herr <rs type="pers" ana="n_45996" ref="#fk__p_45937">Nissen</rs> nie etwas von <rs type="pers" ana="n_45997" ref="#fk__p_38582">Strindberg</rs>, <rs type="pers" ana="n_45998" ref="#fk__p_52744">Lublinski</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45999" ref="#fk__p_49809">Wied</rs>, <rs type="pers" ana="n_46000" ref="#fk__p_51241">Scheerbart</rs> <abbr>u. s. w.</abbr> gelesen hatte? Von diesen Autoren enthielten<lb/>
die drei von mir redigierten Nummern des ‚<rs type="" ana="werk_17089">Neuen Wegs</rs>‘ Beiträge.<lb/>
Sie gefielen Herrn <rs type="pers" ana="n_46001" ref="#fk__p_45937">Nissen</rs> nicht. Und deshalb wurde ich entlassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62328">
<space/>Ich kann kein Pathos gegenüber diesen Tatsachen aufbringen.<lb/>
Aber etwas Humorvolles soll doch noch den alten Weg in die<lb/>
Öffentlichkeit finden, weil es charakteristisch für die Tätigkeit des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_46002" ref="#fk__p_45937">Nissen</rs> ist. Ich hatte für die zweite Nummer des ‚<rs type="" ana="werk_17090">Neuen<lb/>
Wegs</rs>‘ einen Beitrag von <rs type="pers" ana="n_46003" ref="#fk__p_52121">René Schickele</rs> »<rs type="title">Am Grabe <rs type="pers" ana="n2_3930" ref="#fk__p_56518">Coquelins</rs></rs>«<lb/>
angenommen. Die Veröffentlichung wurde mir (vertragswidrig)<lb/>
»untersagt«, mit der Motivierung, sie beleidige den deutschen<lb/>
Schauspielerstand. Drei Wochen später erschien der Essay in der<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_17091">Neuen Rundschau</rs>‘ (seinetwegen war eine halbe Auflage des<lb/>
‚<rs type="" ana="werk_17092">Neuen Wegs</rs>‘ eingestampft worden). Und im neunten Heft des<lb/>
‚<rs type="" ana="werk_17093">Neuen Wegs</rs>‘ wird der Essay aus der ‚<rs type="magazine" ana="werk_17094">Neuen Rundschau</rs>‘ zum<lb/>
größten Teil abgedruckt! Aber noch nicht genug. Der Beitrag<lb/>
war in Form einer Rede eines deutschen Schauspielers gehalten<lb/>
und schloß mit den Worten: »Solche Selbstverständlichkeiten<lb/>
sprach ein deutscher Schauspieler am Grabe <rs type="pers" ana="n_46004" ref="#fk__p_56518">Coquelins</rs>«. Die<lb/>
Redaktion des ‚<rs type="" ana="werk_17095">Neuen Wegs</rs>‘, der <seg type="insult">ein sogenannter »Überwacher«</seg><lb/>
beigesellt ist, hielt die Rede für <seg type="spc">wirklich gehalten</seg> und<lb/>
fügte hinzu: »<rs type="pers" ana="n_46005" ref="#fk__p_52121">René Schickele</rs> bemerkt in der ‚<rs type="magazine" ana="werk_17096">Neuen Rundschau</rs>‘<lb/>
Heft 3: Die Franzosen sehen erstaunt auf den Deutschen, der<lb/>
sich in solchen Selbstverständlichkeiten entlud. Wir freuen uns,<lb/>
daß Herr <rs type="pers" ana="n_46006" ref="#fk__p_52121">Schickele</rs> <abbr>u. s. w.</abbr>« Man war also auf dem Präsidium<lb/>
der Meinung, daß die ‚<rs type="magazine" ana="werk_17097">Neue Rundschau</rs>‘ Reden irgendeines Schauspielers<lb/>
 abdruckt und der unterzeichnete Autor eine gleichgiltige<lb/>
Bemerkung dazu macht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62329">
<space/><seg type="insult">Diese Herren</seg> waren berufen, meine redaktionelle Tätigkeit<lb/>
zu »überwachen«. Ich kann kein Pathos dazu aufbringen. Aber wie<lb/>
schützt man sich gegen die <seg type="insult">»Wahrnehmung berechtigter Interessen«</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr62330">
<space/>Berlin. <rs type="pers" ana="n_46007" ref="#fk__p_46002"><AUCTOR><seg type="spc">Herwarth Walden</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62332">
<space/><seg type="insult">Die berechtigten Interessen der Verleumdung</seg><lb/>
und die unberechtigten Interessen der Ehre: das ist<lb/>
ein spannendes Kapitel der deutschen Justiz. Berechtigt<lb/>
 sind die Interessen des Brotgebers, der einen<lb/>
Angestellten grundlos beschuldigt. Er ist <seg type="insult">ein unerbittlicher<lb/>
 Altruist</seg>, denn er bewahrt seine Berufsgenossen<lb/>
 vor Schaden, selbst um den Preis der<lb/>
Existenz des Angestellten. Wer im öffentlichen Interesse<lb/>
 ein Wort zu viel gesagt hat, wird verurteilt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr62332">
weil öffentliche Interessen keine berechtigten Interessen<lb/>
 sind. Er mischt sich in Dinge, die ihn nichts<lb/>
angehen. Geschäftliche Interessen aber machen<lb/>
jede Verleumdung straflos. In Österreich ist solche<lb/>
Grenzbestimmung der Ethik dem freien Ermessen<lb/>
der Geschwornen überlassen; in Deutschland ist sie<lb/>
durch Entscheidung des <rs type="inst">Reichsgerichts</rs> den gelehrten<lb/>
Richtern vorgeschrieben. <seg type="insult">Derlei Justizkatastrophen</seg><lb/>
spornen mich längst nicht mehr zur Hilfeleistung,<lb/>
weil ich mich bei dem Glauben an eine Weltordnung<lb/>
, der man <seg type="insult">ein paar Schurken und ein paar<lb/>
Dummköpfe</seg> glücklich exstirpiert hätte, nicht mehr<lb/>
beruhigen könnte. Immerhin ist meine Erinnerung<lb/>
an die Tage des Glaubens stark und wertvoll genug,<lb/>
um fremder Klage Raum zu geben, wenn der Mensch,<lb/>
den ich dem <seg type="insult">»Übelstand«</seg> geopfert sehe, der Beachtung<lb/>
 wert ist. Herr <rs type="pers" ana="n_46008" ref="#fk__p_46002">Herwarth Walden</rs> ist es. Er macht<lb/>
im Stillen Musik und Lärm für die Musik der Andern<lb/>
. Er hat den »<rs type="inst">Verein für Kunst</rs>« gegründet und<lb/>
hat von einer großen Fähigkeit, sich zu begeistern,<lb/>
und von einem kleinen Besitz an Nervenkraft und<lb/>
sonstigen Lebensgütern nichts für sich behalten, um<lb/>
alles an die undankbare Aufgabe zu wenden, den<lb/>
Künstlern zu einem Publikum, an die trostlose Aufgabe<lb/>
, einem Publikum zu den Künstlern zu verhelfen.<lb/>
Die literarische Propaganda der Tat, die ein <seg type="insult">Handwerk<lb/>
der Routiers und Schwindler</seg> geworden war, hat durch<lb/>
ihn ihre Ehre wiedergewonnen. Aber die Ehre dieses<lb/>
Ehrlichen sollen wir einem <seg type="insult">Komplott formalistischer<lb/>
Geistlosigkeit und standesbewußter Bosheit</seg> geopfert<lb/>
sehen. Das wollen wir nicht. Und wollen eintreten,<lb/>
wo eine <seg type="insult">luderige Berichterstattung</seg> es versäumt hat,<lb/>
die Folgen <seg type="insult">juristischer Mechanik</seg> durch die laute<lb/>
Feststellung gutzumachen, daß der Freispruch des<lb/>
Beleidigers durch keinen Wahrheitsbeweis erfolgt ist.<lb/>
<seg type="insult">Jener Herr</seg>, der <seg type="insult">die verbürgerlichende Tendenz des<lb/>
deutschen Schauspielerstandes</seg> vertritt, scheint es<lb/>
für weniger erstrebenswert zu halten, daß seine Berufsgenossen<lb/>
 eine Ehre erhalten, als daß sie sie straflos<lb/>
</p>
            <p ana="pr62332">
anderen nehmen dürfen. Und er weiß sich bei solcher<lb/>
Ambition der Unterstützung der deutschen Presse<lb/>
sicher. Denn dieser genügt es, daß die deutschen<lb/>
Schauspieler in Furcht vor <seg type="insult">dem letzten Nachtreporter</seg><lb/>
aufwachsen, und sie läßt es hingehen, wenn sie<lb/>
dafür gegen einen Künstler frech werden. Die <seg type="insult">Leute</seg>,<lb/>
die <seg type="insult">»<SPAN norm="Komödie">Komödche</SPAN>«</seg> spielen, sind <seg type="insult">Bürger</seg> geworden<lb/>
und haben somit alle <seg type="insult">Prärogativen des Bürgers</seg>.<lb/>
Sie verachten die <seg type="insult">Narren</seg>, die für die Kunst leben<lb/>
und von ihr nicht leben können. Sie verachten<lb/>
die Kolleginnen, die für die Liebe leben und sich<lb/>
die Toiletten durch eine <seg type="insult">Prostitution</seg> erwerben, die<lb/>
beiläufig hundertmal ehrenvoller, gesünder und naturgemäßer<lb/>
 ist als das soziale Bewußtsein von <seg type="insult">Männern</seg>,<lb/>
die <seg type="insult">den schäbigsten Revolverjournalisten</seg> <seg type="insult">»Doktor«</seg><lb/>
titulieren. Die <seg type="insult">Sittlichkeit</seg> ist es, in der jetzt ein<lb/>
<seg type="insult">Komödiant</seg> einen Pfarrer lehren könnte. Aber darum,<lb/>
weil man heute vor ihnen die Wäsche nicht mehr<lb/>
in Sicherheit bringt, sondern ihnen im Gegenteil <seg type="insult">das<lb/>
<rs type="pers" ana="n_46009" ref="#fk__p_42789">sächsisch-ernestinische Hauskreuz</rs></seg> umhängt, sollten<lb/>
sie nicht üppig werden und in der <seg type="insult">Wahrung berechtigter<lb/>
 Interessen</seg> es nicht zu weit treiben. Noch gibt<lb/>
es faule Äpfel, und wir könnten einmal Lust verspüren<lb/>
, sie gegen <seg type="insult">Leute</seg>, die in Delegiertenversammlungen<lb/>
 verständlicher sprechen als auf der Bühne,<lb/>
unter dem Schutze des § 193 hervorzuholen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62333">
<rs type="pers" ana="n_46010" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52121">
               <persName>Schickele, René</persName>
               <birth>
                  <date>1883-8-4</date>
                  <place>Oberehnheim/Elsaß</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-1-31</date>
                  <place>Vence</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52556">
               <persName>Blümner, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1873-8-19</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-9-2</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Rezitator</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45937">
               <persName>Nissen, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1853-7-17</date>
                  <place>Dassow, Mecklenburg-Schwerin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-2-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Pester Lloyd 05.01.1910 Zusammenbruch des Hebbel-Theaters</note>
               <note type="comment">Alex Otto, Hermann Nissen: ein Wort der Notwehr, 1912</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21985</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52744">
               <persName>Lublinski, Samuel</persName>
               <birth>
                  <date>1868-2-18</date>
                  <place>Johannisburg/Ostpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-12-25/26</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8725</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56518">
               <persName>Coquelin, Benoîst Constant</persName>
               <birth>
                  <date>1841-01-23</date>
                  <place>Boulogne-sur-Mer</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-01-27</date>
                  <place>Pont-aux-Dames</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49809">
               <persName>Wied, Martina</persName>
               <birth>
                  <date>1882-12-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-1-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <occupation>Lehrerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46002">
               <persName>Walden, Herwarth</persName>
               <birth>
                  <date>1878-09-16</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-10-31</date>
                  <place>Saratov/Rußl.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Musiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38226</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51241">
               <persName>Scheerbart, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1863-01-08</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1915-10-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5666</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38582">
               <persName>Strindberg, August</persName>
               <birth>
                  <date>1849-1-22</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-5-14</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12877</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42789">
               <persName>Ernestiner</persName>
               <note type="comment">Fürstengeschlecht</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14796</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40827">
               <persName>Bürklin, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1844-06-20</date>
                  <place>Heidelberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-07-23</date>
                  <place>Heidelberg</place>
               </death>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Generalintendant des Karlsruher Hoftheaters</note>
               <note type="comment">Reichstagsabg. Nationalliberale Partei</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>