<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08248.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08247.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08249.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Getreide aus der Ukraine, in: Fackel Heft 20, Nr. 474, 1918, S. 103-104</title>
            <title type="iso-date">1918-05-01</title>
            <title type="id">tid_08248</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">474</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-474_n0103.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/474,103</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Getreide aus der Ukraine</head>
            <p ana="pr109112">
<space/>»Wie der Vizepräsident der <rs type="inst">Wiener Börse für landwirtschaftliche<lb/>
Produkte</rs>, <rs type="pers" ana="n_68567" ref="#fk__p_49459"><abbr>M.</abbr> Kohn</rs>, in der ‚<rs type="paper" ana="werk_21364">Neuen Freien Presse</rs>‘ vom <date>14. Februar</date><lb/>
berichtet, wird in den nächsten Tagen eine Gesellschaft mit beschränkter<lb/>
Haftung gegründet sein, die das Getreide in der Ukraine aufkaufen<lb/>
und nach Sulina und Braila senden will.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr109114">
<space/>Man weiß nicht, welche Getreidevorräte in der Ukraine<lb/>
überschüssig sind. Man weiß nicht, ob die Bauern in der Ukraine<lb/>
ihr Getreide werden schnell verkaufen wollen. Man weiß nicht,<lb/>
ob das Tauwetter die Straßen der Ukraine nicht in Moräste<lb/>
verwandeln wird. Man weiß nicht, ob es Bahnen in der Ukraine<lb/>
gibt. Man weiß nicht, ob die Anschlüsse an diese Bahnen in der<lb/>
Ukraine hergestellt werden können. Man weiß nicht, wer in der<lb/>
Ukraine über die Häfen des Schwarzen Meeres verfügt. Man<lb/>
weiß nicht, wer über wen in der Ukraine gesiegt hat. Man weiß<lb/>
nicht, ob die Regierung der Ukraine, die den Frieden geschlossen<lb/>
hat, in der Ukraine regiert oder schon getötet ist. Man weiß<lb/>
nicht, ob man die Ukraine, mit der man Frieden geschlossen hat,<lb/>
nicht wird erobern müssen. Man weiß nicht, ob das Getreide<lb/>
in der Ukraine noch vorhanden ist. Man weiß nur, daß die<lb/>
Ukraine durch ihren Getreidereichtum bekannt ist und daß am<lb/>
Tage nach dem <rs type="event">Friedensschluß mit der Ukraine</rs> <rs type="pers" ana="n_68568" ref="#fk__p_49459"><seg type="insult">Herr Kohn</seg></rs><lb/>
eine Gesellschaft mit beschränkter Haftung gegründet hat, um<lb/>
das Getreide in der Ukraine aufzukaufen und aus der Ukraine<lb/>
herauszubringen, was aus der Ukraine herauszubringen ist, damit<lb/>
wir doch Getreide aus der Ukraine bekommen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49459">
               <persName>Kohn, Moritz</persName>
               <birth>
                  <date>1857-7-15</date>
                  <place>Neusattl/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-3-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
               <note type="comment">Viezpräsident der Wiener Börse für landwirtschaftliche Produkte</note>
               <note type="comment">18., Sternwartestraße 46; Gruft Döblinger Friedhof</note>
               <note type="comment">Kommerzialrat, Börserat</note>
               <note type="comment">Töchter Frieda und Alice</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>