<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03770.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03769.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03771.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Politiker. (Die Gefühle der katholischen Bevölkerung), in: Fackel Heft 06, Nr. 173, 1905, S. 20-21</title>
            <title type="iso-date">1905-01-16</title>
            <title type="id">tid_03770</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">06</title><title type="heft">173</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-06-173_n0020.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/173,020</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Politiker. (Die Gefühle der katholischen Bevölkerung)</head>
            <p ana="pr37851">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203431" ref="#fk__p_51590">Politiker</rs>.</seg></seg></seg> An <seg type="insult">Ereignissen</seg> ist in Österreich nie Mangel. Gibt’s<lb/>
gerade keine, so macht man sich welche. Auch in der Politik reussiert<lb/>
der Mann, der nichts tut als minutenlang zum Dach eines Hauses<lb/>
hinaufschauen. Andere kommen hinzu und schauen auch hinauf, und<lb/>
bald ist das <seg type="insult">Verkehrshindernis</seg>, das bei uns die Basis allen Verkehrs<lb/>
bildet, fertig. Wenn ein Einspännerroß stürzt, ein Herr sich auf dem<lb/>
Graben die Stiefel putzen läßt, so sind dies wenigstens Anlässe, und<lb/>
das Aufsehen, das an Ort und Stelle entsteht, wird begreiflich. Aber es<lb/>
geht auch mit dem Einfall, ein Dach anzusehen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> In Wien erscheint<lb/>
<seg type="insult">ein <rs type="perRef" ana="werk_13536">»alldeutsches« Blättchen</rs></seg>. Kein Mensch hat es je gesehen, keiner weiß,<lb/>
wie es heißt. <rs type="pers">Wotan</rs> würde nicht einmal seinen Käse darin einwickeln. Aber<lb/>
es brachte eine Lästerung <seg type="insult">jenes Kults</seg>, der die <seg type="insult">Verehrung des <choice><sic>alldeutsche</sic><corr>alldeutschen</corr></choice><lb/>
Gottes</seg> verdrängt hat. Nun, glücklicherweise gibt es noch <seg type="insult">»Gefühle der<lb/>
katholischen Bevölkerung«</seg>. Das besondere Merkmal <seg type="insult">dieser Gefühle</seg> ist,<lb/>
daß sie leicht verletzt werden; — der populäre Ausdruck lautet: »gern«.<lb/>
Keine Gefühle lassen sich lieber verletzen als die der katholischen Bevölkerung<lb/>
. Sie liegen förmlich auf der Lauer nach Verletzung, und sind<lb/>
am Ende auch durch diese Konstatierung verletzt. Aber das würde<lb/>
mich nicht abhalten, zur Vernunft zu mahnen und dem Riesen, der zu<lb/>
flennen beginnt, weil ihm ein Gassenknirps eine lange Nase gedreht<lb/>
</p>
            <p ana="pr37851">
hat, eine würdigere Haltung zu empfehlen. Seit Wochen wird von <seg type="insult">allen<lb/>
Kirchenglocken Österreichs</seg> Sturm geläutet, <seg type="insult">die Geistlichkeit vom Kardinal<lb/>
 bis zum letzten Kooperator</seg> »protestiert«, der Papst wird in einer<lb/>
<seg type="insult">Porträtsitzung</seg> — auch <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_32362" ref="#fk__p_38633">Lippay</rs></seg> ist ja eine <seg type="insult">»Einrichtung der katholischen<lb/>
 Kirche«</seg> — unterbrochen, der Preßstaatsanwalt wird zur Generalprokuratur<lb/>
 versetzt, der neue Justizminister »begibt sich« zum<lb/>
Fürsterzbischof, Deputationen begeben sich zum neuen Justizminister —<lb/>
kurzum, man sieht viele Leute, die sonst ihrem Tagewerk nachgehen,<lb/>
auf ein Dach hinaufschauen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Was wollen sie noch, da die<lb/>
Verfolgung <seg type="insult">des alldeutschen Schreibers</seg> eingeleitet ist? <seg type="insult">Eine Reform<lb/>
der Presse an Haupt und Gliedern!</seg> Daß die Verantwortlichkeit des<lb/>
Hauptes garantiert sei, ist der einzige unter den <seg type="insult">frommen Wünschen</seg>, gegen<lb/>
deren Erfüllung selbst die christlichsoziale Presse Einspruch erhebt.<lb/>
Aber der <seg type="insult">Schurkerei</seg>, die einen immunen Abgeordneten zum verantwortlichen<lb/>
 Redakteur bestellt, könnte gewiß auch auf Grund der bestehenden<lb/>
 Vorschriften ein Riegel vorgeschoben werden. Wir brauchen<lb/>
bloß ein neues Gesetz, das die Behörden verpflichtet, wenigstens so<lb/>
viel Mut zu haben wie die Presse. Gedankenlos ist das Verlangen, daß<lb/>
der Zeugenzwang auf Redakteure ausgeübt werde, um die »Täterschaft«<lb/>
zu ermitteln. Wenn der verantwortliche Redakteur so gestraft würde<lb/>
— und dies wäre ausschließlich zu verlangen — wie der Täter und nicht<lb/>
mit der »Vernachlässigung der Obsorge« davonkäme, könnte man auf den<lb/>
Vertrauensmißbrauch umso lieber verzichten, als ja <seg type="insult">der redaktionelle Nutzen<lb/>
der Anonymität</seg> an sich vermindert würde. Widerlich genug ist <seg type="insult">das<lb/>
Geheule der ganzen <rs type="inst">Concordia</rs></seg>, weil der <rs type="inst">Oberste <choice><sic>Gerichtsof</sic><corr>Gerichtshof</corr></choice></rs> sich zugleich<lb/>
mit den <seg type="insult">klerikalen Protestlern</seg> für den Zeugniszwang ausgesprochen hat.<lb/>
Nie würde ein Blatt »gezwungen« sein, einen Gewährsmann zu verraten,<lb/>
wenn der verantwortliche Redakteur nicht die Rolle <seg type="insult">der ahnungslosen<lb/>
Unschuld</seg> spielte. Das Verlangen, daß vor allem der »Täter« eruiert<lb/>
werde, ist albern, die Weigerung der Presse, überhaupt eine Verantwortung<lb/>
 zu tragen, noch alberner. Aber die zweite <seg type="insult">Dummheit</seg><lb/>
hat wenigstens einen greifbaren Anlaß: Der <seg type="insult">Machtbesitz der Presse</seg> ist<lb/>
bedroht. Welchen Anlaß hat die erste? Ist der <seg type="insult">Machtbesitz der Kirche</seg><lb/>
bedroht, weil ein <seg type="insult">alldeutscher Knirps</seg> ihr eine lange Nase gedreht hat?<lb/>
Wer wird denn immer gleich gekränkt sein!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51590">
               <persName>Politiker</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38633">
               <persName>Lippay, Bartholomäus Dominik </persName>
               <birth>
                  <date>1864-9-21</date>
                  <place>Turzófalva/Komitat Trencin, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-12-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <note type="comment">ZF 47B/5/6 (FD) 22.12.1919</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17580</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20498</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>