<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08392.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08391.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08393.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Feuilletonist am Piave, in: Fackel Heft 20, Nr. 484, 1918, S. 74-76</title>
            <title type="iso-date">1918-10-01</title>
            <title type="id">tid_08392</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">484</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-484_n0074.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/484,074</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Feuilletonist am Piave</head>
            <p ana="pr110581">
<space/>Er ist <seg type="insult">als Mitglied der <rs type="inst">Kunstkommission</rs> oder als deren<lb/>
begleitender Schilderer</seg> in Venetien einmarschiert und beschreibt<lb/>
es in Zürich. Einleitung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr110583">
<space/>— — Als Wanderer war man in einer Zeit, die eben noch<lb/>
nicht die große Zeit war, <seg type="spc">aber eine glücklichere</seg>, so oft<lb/>
im Lande der Sonne gewesen: nicht als Reisender. Und hatte mit<lb/>
den Leuten drunten gelebt wie einer von ihnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110585">
<space/>Es ist nicht mehr wie damals. Krieg. Verwüstung. Durch wen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr110587">
<space/>Den mancherlei Privatpalästen des Friauler Adels ist es <seg type="spc">beim<lb/>
Rückzug</seg> der Italiener und <seg type="spc">in der herrenlosen Übergangszeit<lb/>
</seg> nicht eben so gut ergangen. <seg type="spc">Es scheint</seg> manche<lb/>
gegeben zu haben, die ein Stückchen Weltuntergang nahe sahen und<lb/>
rasch noch vorher die Freuden der Welt, von denen sie bisher<lb/>
ausgeschlossen waren, verkosten wollten. <seg type="spc">Die ersten Einquartierten<lb/>
</seg> werden <seg type="spc">wohl auch nicht</seg> in der Verfassung<lb/>
gewesen sein, weiter das asketische Leben vom Karst inmitten des<lb/>
natürlichsten Überflusses zu führen. <seg type="spc">Es ist nur zu begreiflich</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110588">
<space/>Aber seither waltet volle Strenge. — — — Den operierenden<lb/>
Truppen sind die Kunstwerke in ihrem Bereich genau bezeichnet.<lb/>
Alle Sorgfalt konnte aber natürlich nur dem Gut gelten, <seg type="spc">das man<lb/>
noch vorfand</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110590">
<space/>Zwar:<lb/>
</p>
            <p ana="pr110592">
<space/>Den Italienern kann man das Zeugnis nicht versagen, daß sie<lb/>
im besetzten und nun wieder befreiten österreichischen Gebiet Kunstwerke<lb/>
 geschont haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110594">
<space/>Jedoch:<lb/>
</p>
            <p ana="pr110596">
<space/>Der Übergang von der italienischen zur österreichischen<lb/>
Besetzung vollzog sich hier ganz jäh. Herrensitze dieses schönen<lb/>
Gebietes wie <abbr>z. B.</abbr> Fiumicello bei Aquileja, sahen im Innern schlimm<lb/>
genug aus, und <seg type="spc">der Rückzug</seg> hat dort schlimmer gewütet als<lb/>
in den Palästen von Udine.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110598">
<space/>Nun aber ist hüben und drüben — die neutralen Leser<lb/>
können eine Freude haben — alles in schönster Ordnung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110600">
<space/>Und damit schwindet das Grauen der unbewohnten Wohnungen,<lb/>
und eine Gefahr für die Häuser und Bilder und für das Bild des<lb/>
Landes selbst <seg type="spc">kann nur noch von drüben</seg>, <seg type="spc">von der<lb/>
anderen Seite</seg>, kommen. Wer mit den Friulanern gut sprechen<lb/>
kann, dem sagen sie, daß sie <seg type="spc">es sich weit schlimmer<lb/>
gedacht hätten</seg>. Und wer für Pordenone, Conegliano, Belluno<lb/>
und Feltre bangt, möge erfahren, daß <seg type="spc">nur noch die eigenen<lb/>
Landsleute</seg> diesen schönen Städtchen schaden können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110602">
<space/>Das Land wäre also zufrieden, wie in jener Zeit vor dem<lb/>
Kriege, in jener glücklicheren Zeit?<lb/>
</p>
            <p ana="pr110603">
<space/>Schluß:<lb/>
</p>
            <p ana="pr110605">
<space/>Was diesem Lande fehlt, das fehlt der ganzen Erde: der<lb/>
Friede. Und von der <seg type="insult">Barbarei des Krieges</seg> hat es <seg type="spc">sicherlich<lb/>
weniger gesehen</seg> als von der <seg type="insult"><seg type="spc">Barbarei der Vorkriegszeit<lb/>
</seg></seg>, <seg type="spc">unter der wir alle gelitten haben</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110607">
<space/><seg type="insult">Der Arme!</seg> Was muß der gelitten haben, ehe er ins<lb/>
<rs type="inst"><seg type="insult">Kriegsarchiv</seg></rs> kam! Er hat <seg type="insult">den Krieg, beziehungsweise dessen<lb/>
Archiv</seg>, gar nicht erwarten können. Die Zeit vor dem Krieg,<lb/>
die sich anfänglich als eine glückliche Zeit anließ, stellt sich<lb/>
zum Schluß als eine barbarische heraus, unter der auch die<lb/>
Leute am Piave und speziell die Friulaner furchtbar gelitten haben.<lb/>
Auch sie haben es nicht erwarten können. Alles sehnte sich.<lb/>
Und als er dann endlich kam, der Krieg, da waren sie alle froh,<lb/>
daß es nun mit der <seg type="insult">Barbarei</seg> ein Ende hatte. Denn von der <seg type="insult">Barbarei<lb/>
des Krieges</seg>, von der Gerüchte umgingen, haben sie, die Friulaner,<lb/>
so wenig zu sehen bekommen, daß sie oft glaubten, der Piave<lb/>
fließe am <rs type="inst"><seg type="insult">Kriegsarchiv</seg></rs> vorbei.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>