<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06067.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06066.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06068.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Vorwort zu „Herbstzeitlosen oder: Heimkehr der Sieger“), in: Fackel Heft 14, Nr. 366, 1913, S. 36-37</title>
            <title type="iso-date">1913-01-01</title>
            <title type="id">tid_06067</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">366</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-366_n0036.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/366,036</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Vorwort zu „Herbstzeitlosen oder: Heimkehr der Sieger“)</head>
            <p ana="pr81871">
<space/>Das Vorwort zu <seg type="insult">»<rs type="title">Herbstzeitlosen oder: Heimkehr der Sieger</rs>«</seg>,<lb/>
das auf dem Programm der letzten Vorlesung erschienen ist:<lb/>
</p>
            <p ana="pr81873">
<space/>In dieser Satire führt <seg type="insult">die ganze ungeheuere Schmach der Balkan-Berichterstattung<lb/>
</seg> ihren Dialog. Wie in <seg type="insult">»<rs type="title">Harakiri und Feuilleton</rs>«</seg><lb/>
ist der <seg type="insult">Jargon</seg> wahrscheinlich nicht die realistische Nachbildung der<lb/>
äußern, wohl aber der innern Sprechart der <seg type="insult">Berufsträger</seg>. Zwanglos,<lb/>
wie von selbst, prädestiniert für diese Umformung, betten sich die<lb/>
scheinbar hochdeutschen Zitate in die <seg type="insult">Litanei des unseligsten<lb/>
Geistesjammers</seg>. Die Handlung entwickelt wieder, unter Verzicht<lb/>
auf jede äußere Begebenheit, das <seg type="insult">ruchlose Weltbild</seg> der Personen auf<lb/>
dem rein assoziativen Weg der Redensarten, die sie einander zuwerfen<lb/>
und abfangen. Der Inhalt ist <seg type="insult">die vermessene Gleichstellung und<lb/>
Angleichung von Weltglaube und »Blattgefühl«</seg>, der <seg type="insult">Sieg eines<lb/>
Ungeistes über die Realität</seg>, den in einem <seg type="insult">verrotteten Staatsleben</seg><lb/>
das <seg type="insult">Machtbewußtsein des Journalismus</seg> längst errungen hat und den<lb/>
es am deutlichsten in den Tagen beweist, wo fast der <seg type="insult">Bericht</seg><lb/>
das Ereignis zur Folge hat. Wie in <seg type="insult">»<rs type="title">Harakiri und Feuilleton</rs>«</seg><lb/>
ist der Autor nicht dafür verantwortlich, daß die Realität es mit den<lb/>
Namen so gut getroffen hat, daß <seg type="insult">Typen</seg> genau so heißen können<lb/>
wie Individuen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>