<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09789.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09788.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09790.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Zur Inschriften-Musik), in: Fackel Heft 26, Nr. 649, 1924, S. 83-87</title>
            <title type="iso-date">1924-06-01</title>
            <title type="id">tid_09789</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">649</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-649_n0083.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/649,083</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Zur Inschriften-Musik)</head>
            <p ana="pr132594">
<space/>Daß <seg type="insult">Verehrer</seg> zudringlich werden, ist keine Rarität, aber<lb/>
daß sie dreist werden, eine Neuerung. Im <rs type="selfRef" ana="werk_25756">letzten Heft</rs> war<lb/>
gegenüber der <seg type="insult">Meinung eines wohlmeinenden Musikers</seg> meine<lb/>
bessere zugunsten der <rs type="pers" ana="n_81026" ref="#fk__p_50021"><seg type="spc">Lichnowskyschen</seg> <rs type="title">Inschriften-Musik</rs></rs> ausgesprochen<lb/>
. Nun meldet sich der <seg type="insult">»Fachmann«</seg> — <seg type="insult">ein vollgültiges<lb/>
Beispiel in der entzückenden Fachmännergalerie</seg>, die <rs type="pers" ana="n_81027" ref="#fk__p_50021">Mechtilde<lb/>
Lichnowsky</rs> selbst schriftstellerisch gezeichnet hat — und besteht<lb/>
auf seinem Schein, von dem er überzeugt ist, daß er nunmehr<lb/>
auch mich getrogen habe. Denn es ist geschehen, daß in der<lb/>
letzten Vorlesung zwei der <rs type="title">Inschriften</rs>, die ich öfter mit der<lb/>
</p>
            <p ana="pr132594">
Musik vorgetragen hatte, ohne diese (wie auch schon vorher<lb/>
einmal) dargeboten wurden. Ob diese Entschließung programmtechnisch<lb/>
 oder in meiner Laune begründet war, geht natürlich<lb/>
keinen Hörer etwas an. Dieser eine aber kann seine »freudige<lb/>
Befriedigung« nicht unterdrücken, und nicht bloß weil er selbst<lb/>
mit <seg type="insult">der »gräßlichen <rs type="pers" ana="n_81028" ref="#fk__p_50021">Lichnowskyschen Musik</rs>«</seg> verschont geblieben<lb/>
ist, sondern weil es nun evident ist, daß ich, »wenngleich«<lb/>
ich im <rs type="selfRef" ana="werk_25757">letzten Heft</rs> eine Rehabilitierung dieser Vertonungen<lb/>
»versuche«, nunmehr alles eingesehen habe, und weil man »die<lb/>
Weglassung der Musik also geradezu als eine Tat künstlerischer<lb/>
Selbstbesinnung begrüßen kann«. Nun gestehe ich ohneweiters,<lb/>
daß mich die Möglichkeit solcher Deutung seitens eines unter zweitausend<lb/>
 ohneweiters bestimmt hätte, auch am <date>17. April</date> <seg type="insult">»<rs type="title">Umsturz</rs>«</seg><lb/>
und »<rs type="title">Wohnungswechsel</rs>« mit der Musik vorzutragen. Daß mich<lb/>
aber die Aversion eines unter zweitausend, stärker als meine<lb/>
Empfindung und die Begeisterung eines Saals, so sehr erschüttert<lb/>
hätte, daß ich — und nachdem ich noch einen Versuch der<lb/>
Verteidigung gemacht habe — mich reuig entschloß, auf die<lb/>
Musik zu verzichten: das ist schon ein <seg type="insult">Gedanke von <seg type="spc">so</seg> mausihaften<lb/>
 Dimensionen</seg>, daß man nur nach einer dem <seg type="insult">Fachmann</seg><lb/>
zuwideren Originalmusik glauben kann, <foreign xml:lang="de-loc">man sinkt in die Erd’</foreign>.<lb/>
Dabei hat <seg type="insult">der Unwiderstehliche</seg> den Einfall, den <seg type="insult">jede Müßigkeit</seg><lb/>
und <seg type="insult">jede ungebetene Anstelligkeit</seg> zudeckenden Namen der<lb/>
Erfinderin zurückzugeben und von <seg type="insult">einem »musikalischen Mausi«</seg><lb/>
zu sprechen, und die weitere <seg type="insult">Keckheit</seg>, zu erklären, daß »dieses« mich<lb/>
»zu einer Ihnen nie zugetrauten <seg type="insult">Geschmacksverirrung</seg> verführt« habe,<lb/>
nämlich — einmal vor der Reue — zur Wiederholung des gesungenen<lb/>
Epigramms »<rs type="title">Wohnungswechsel</rs>«. Meint, solches sei noch viel<lb/>
ärger als die »oft gerügte und wohl kaum auszurottende <seg type="insult">Geschmacklosigkeit<lb/>
</seg>, wenn Sänger im <rs type="inst">Konzertsaal</rs> ein beliebtes Lied über<lb/>
Verlangen des Publikums wiederholen«; denn in meinem Fall<lb/>
werde »doch nur <seg type="insult">der politisch orientierten Pointe</seg> zugejubelt«.<lb/>
»Glauben Sie ernstlich«, daß der stürmische Beifall der Musik<lb/>
gilt? »Wenn aber nicht die Musik, sondern Ihr Wort und Vortrag<lb/>
die tosende Zustimmung auslöst: wie kann man einem Saal<lb/>
zweimal dieselbe Pointe zurufen? Und warum haben Sie dann<lb/>
den »<rs type="title">Sterbenden Soldaten</rs>« nicht auch immer <foreign xml:lang="it">a tempo</foreign> wiederholt?«<lb/>
Da kann man nur, wenn man sich vorstellt, daß einem so etwas<lb/>
</p>
            <p ana="pr132594">
von einem <seg type="insult">Verehrer</seg> ins Gesicht gesagt wird, mit einem lauten<lb/>
und vernehmlichen »Weit gebracht« antworten. Ich glaube an<lb/>
nichts so ernstlich wie an die <seg type="insult">Autorität anonymer Briefschreiber</seg>.<lb/>
Nur daß ich diesem da ausnahmsweise versichern kann, daß<lb/>
die Wiederholung von Liedern im <rs type="inst">Konzertsaal</rs> — sie mag von<lb/>
den <seg type="insult">Fachmännern</seg> noch so oft »gerügt« worden sein —<lb/>
keine <seg type="insult">Geschmacklosigkeit</seg>, sondern eine Naturnotwendigkeit<lb/>
ist, die der große Laie Publikum weit besser spürt als<lb/>
<seg type="insult">jeder einzelne Fachmann</seg>, der in ihm Platz hat. Ferner<lb/>
glaube ich ernstlich, daß es die Musikbegleitung ist, die<lb/>
die Wiederholung von »<rs type="title">Wohnungswechsel</rs>« (die ich sogar in<lb/>
den Programmnotizen verzeichne) erzwingt. Natürlich in Verbindung<lb/>
 mit <seg type="insult">der »politisch orientierten Pointe«</seg>, nämlich in einem<lb/>
furiosen Zusammenschluß von einer karmagnoleartigen Wirkung,<lb/>
wie sie ganz gewiß noch nie ein politisch Lied über eine Saalhörerschaft<lb/>
 vermocht hat. Wohl könnte man einem Saal zweimal<lb/>
dieselbe Pointe, unbedeckt von Musik, nicht zurufen. Des zum<lb/>
Beweise brauchte <seg type="insult">der anschlägige Kopf</seg> nicht den »<rs type="title">Sterbenden<lb/>
Soldaten</rs>«, der keine politisch orientierte Pointe hat, heranzuziehen,<lb/>
sondern besser gleich den musiklosen Vortrag von »<rs type="title">Wohnungswechsel<lb/>
</rs>«, der ihn als eine Tat künstlerischer Selbstbesinnung<lb/>
befriedigt hat. Wer spürte nicht von außen, daß eine Wiederholung<lb/>
des gesprochenen Epigramms »<rs type="title">Wohnungswechsel</rs>« nach dem<lb/>
stürmischesten Beifall an eine kalte Sphäre stieße, während das<lb/>
Dacapo der von der Musik getragenen »Pointe« eine Steigerung<lb/>
bringt. Aber wer würde <seg type="insult">einem fachmännischen Ohr</seg> mit den<lb/>
Gesetzen der Theaterwirkung kommen und ihm plausibel machen<lb/>
wollen, daß es keine theaterfremdere Frage geben könnte als die,<lb/>
ob ich denn glaube, daß »die Musikbegleitung <seg type="spc">so schön</seg> ist,<lb/>
daß der Wunsch nach mehrmaligem Hören so stürmische Formen<lb/>
annimmt«. Da er sie in der Tat annimmt, wenn die Musik<lb/>
dabei ist, und weit mehr als wenn sie nicht dabei ist, so muß<lb/>
wohl die Musik ganz jenseits der <seg type="insult">Fachmannfrage</seg> nach ihrer<lb/>
»Schönheit« ihren lebendigsten Anteil daran haben. Und wie<lb/>
sollte sie auch nicht. Da könnte <seg type="insult">ein ganzer Saal von Fachmännern</seg><lb/>
mir opponieren, ich würde doch behaupten, daß eine dem Sturm<lb/>
der Versworte angepaßtere Musik nicht geschrieben werden<lb/>
könnte als die zum »<rs type="title">Wohnungswechsel</rs>«, daß Hinreißenderes<lb/>
</p>
            <p ana="pr132594">
als die Vertonung der einen Zeile »beim Weltgericht« und der<lb/>
letzten Parallelzeile nicht denkbar ist. Der <seg type="insult">Fachmann</seg> möge getrost<lb/>
zwischen der »<seg type="insult">Banalität</seg> des furchtbaren <SPAN cont="Bananen-Schlagers"><rs type="title">‚Bananen‘-Schlagers</rs></SPAN> und<lb/>
des ‚<rs type="title">Wohnungswechsel</rs>‘« Vergleiche ziehen: vielleicht belehrt<lb/>
ihn ein tieferer Fachmann, daß selbst im furchtbaren <rs type="title">Bananen-Schlager<lb/>
</rs> ein Einfall waltet, der eben diese Deckung mit einem<lb/>
Zeitbedürfnis, ohne die wohl die furchtbare Weltwirkung nicht<lb/>
möglich wäre, bewirkt hat. Aber wie dem immer sei und<lb/>
ob hier nur eine <seg type="insult">grausige Ödigkeit</seg> ans Zeitohr gefördert<lb/>
schiene, die <seg type="insult">Fachmänner</seg> mögen, wenn sie sich auf mein<lb/>
Gehör schon nicht verlassen können, getrost von meinen Irrtümern<lb/>
auf <seg type="insult">meine wesentliche Unzulänglichkeit</seg> schließen. So einer begeht<lb/>
die krasse Inkonsequenz, sich meiner Besserung zu freuen und<lb/>
mir trotzdem noch die Wiederholung der Musik vorzuwerfen,<lb/>
nachdem ich doch sogar schon auf deren einmaligen Vortrag<lb/>
verzichtet habe. Ich kann ihm gar nicht beredt genug sagen,<lb/>
wie leid mir die Unterlassung tut und daß sie nie mehr<lb/>
vorkommen wird. »Gerade Sie, der Sie doch Gesamtkünstler<lb/>
genug sind, um zu einer Wortgestaltung die vollkommen<lb/>
angemessene musikalische Formung zu finden, mußten die<lb/>
musikalische, ästhetische und künstlerische Unmöglichkeit dieser<lb/>
Vertonungen doch als Erster spüren.« Und was nun, wenn der<lb/>
Gesamtkünstler sie nicht nur nicht spürt, selbst als Letzter nicht<lb/>
spürt, sondern sich beim musiklosen Vortrag geradezu musikverlassen<lb/>
 vorkam? Wenn er diese Musik, wie immer sie fachmännisch<lb/>
 gewertet werden möge, für den absolut genialen Einfall<lb/>
hält, der von dem grundsätzlichen Verneiner der Musikbedürftigkeit<lb/>
der Wortlyrik eben hier als ein satirisches Plus empfunden wird?<lb/>
Wenn er glaubt, daß vor nichts, wozu sich diese Frau geistig<lb/>
und seelisch entschließen könnte, <seg type="insult">Taten und Meinungen der Fachmänner<lb/>
</seg> standhielten, ohne sich <seg type="insult">ins ewig Mausihafte</seg> zu verflüchtigen<lb/>
? »Wollen Sie nicht die Güte haben, über diese Fragen<lb/>
in der <rs type="self" ana="werk_25758">Fackel</rs> ausführlicher zu sprechen, da es doch aufschlußreich<lb/>
wäre, <seg type="spc">Ihre scheinbar geänderte Ansicht</seg> würdigen<lb/>
zu lernen!« Ich hatte die Güte.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50021">
               <persName>Lichnowsky, Mechtilde Fürstin, geb. Gräfin von und zu Arco-Zinneberg</persName>
               <birth>
                  <date>1879-3-8</date>
                  <place>Schloß Schönburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-6-4</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38988</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>