<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04845.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04844.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04846.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der farblose Krieg. Von Otto Soyka, in: Fackel Heft 10, Nr. 277, 1909, S. 47-52</title>
            <title type="iso-date">1909-03-31</title>
            <title type="id">tid_04845</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">277</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-277_n0047.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/277,047</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der farblose Krieg. Von Otto Soyka</head>
            <p ana="pr59963">
<space/>Der Apparat des modernen Krieges ist das Werk<lb/>
der seltensten Vollkommenheit. Die Technik des Zerstörens<lb/>
 ist der des Schaffens weit vorausgeeilt, die<lb/>
Summe von Geist und Arbeit, die in Organisation<lb/>
und Ausrüstung der <rs type="inst">Wehrmacht</rs> zum Ausdruck<lb/>
kommt, hat kaum ihresgleichen im Bereiche der Kultur.<lb/>
Besäße die Institution keinen praktischen Wert, als<lb/>
vollendetes Produkt menschlichen Verstandes allein<lb/>
müßte man ihr Daseinsberechtigung zusprechen. Gerade<lb/>
 diese kunstvollste und befriedigendste Schöpfung<lb/>
des Geistes findet niemanden bereit, sie objektiv zu<lb/>
würdigen, und jedes Urteil, das laut wird, ist von<lb/>
irgend einem Zweckstandpunkt aus gesprochen. Nur<lb/>
hier, wo Furcht und Argwohn dem Geiste keine Ruhepausen<lb/>
 gönnten und wo der Haß sein Ansporn war,<lb/>
konnte ein so wundervolles Kompositum von Mensch<lb/>
und Technik entstehen, das alle natürlichen Unzulänglichkeiten<lb/>
 der Rasse zielbewußt zu korrigieren<lb/>
scheint. Die Entwicklung der Kriegstechnik gestattet<lb/>
unter anderem einen interessanten Schluß auf die dem<lb/>
Menschen eigene Fähigkeit, zu hassen. Jene Geschöpfe,<lb/>
die dem Haß am fernsten stehen, sind zweifellos dieselben<lb/>
</p>
            <p ana="pr59963">
, bei denen sich jeder Keim von Wut und<lb/>
Feindschaft sofort in Klauenhiebe und Bisse umsetzen<lb/>
 darf. Tiger und Schlangen sind gewiß die<lb/>
gutartigsten Wesen, deren Inneres nichts von Feindseligkeit<lb/>
 weiß. Den Haß kennt vermutlich die Taube<lb/>
am besten. <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3787" ref="#fk__p_55052">Kruppsche Kanonen</rs></rs> und Stahlmantelgeschosse<lb/>
 konnten nur von <seg type="insult">einer hochentwickelten<lb/>
Taubenart</seg> erfunden werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59964">
<space/>Bei der Verbesserung aller zum Kampfe dienenden<lb/>
Mittel ist heute nur eine Stelle, die der Fortschritt<lb/>
nicht berührte. Alles, Waffen, Kleidung, Vorschriften,<lb/>
es wurde geändert, ist verstandesmäßiger, zweckdienlicher<lb/>
 geworden. Nur eines blieb. Das sind <seg type="insult">die<lb/>
altehrwürdigen <seg type="ELIDASH">Kriegsgefühle</seg> und Schlachtgefühle</seg>, <seg type="insult">die<lb/>
seelischen Monturstücke</seg>, die nun einmal zur Ausrüstung<lb/>
 des Mannes zu gehören scheinen. Da<lb/>
muß stets <seg type="insult">eine gewaltige Ration von Begeisterung</seg><lb/>
vorhanden sein, <seg type="insult">eine ansehnliche Menge von rührenden<lb/>
 Gefühlen und schönen Überzeugungen</seg>, die alle<lb/>
als unantastbar gelten wollen. Der moderne Krieger<lb/>
schleppt noch immer den Glauben im Tornister<lb/>
mit, für die bessere Sache zu kämpfen, Haus und<lb/>
Herd, Weib und Kind zu verteidigen, für Symbole<lb/>
aller Art zu streiten. Ja, er trägt <seg type="insult">so viele Fahnen</seg>,<lb/>
daß fast die Gefahr vorhanden ist, er könne das Tragen<lb/>
der Waffen vernachlässigen. Und allgemein herrscht<lb/>
der Aberglaube, daß <seg type="insult">dieser eiserne Vorrat von Gefühlen<lb/>
</seg> eben mitgeführt werden muß, um die Kampfestüchtigkeit<lb/>
 zu nähren. Das ist ein Irrtum. Dringend<lb/>
würde sich schon heute eine zeitgemäßere, praktischere<lb/>
Kriegsausrüstung für die Gemüter empfehlen; die<lb/>
noch geltende ist für Säbel und Lanze, für Balliste<lb/>
und Sturmbock komponiert, sie paßt nicht mehr zum<lb/>
Infanteriegewehr und zur Feldkanone <abbr>M.</abbr> 5. Was hat<lb/>
die Begeisterung im modernen Kriege zu suchen?<lb/>
Als das Kriegführen noch im Dreinschlagen bestand,<lb/>
da hatte sie ihren Zweck. Begeisterte Hiebe waren<lb/>
stärkere Hiebe, die Begeisterung setzte sich in Arbeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr59964">
um, war nach Kilogrammetern zu messen. Sie bedeutete<lb/>
 ein Mehr an Kraft für die Armee und zwar<lb/>
einer Kraft, deren Herstellung im Vergleich zu der<lb/>
aus Fleisch und Konserven erheblich billiger war.<lb/>
Aber heute? Soll der Mann mit Begeisterung zielen,<lb/>
mit Begeisterung den Hahn drücken, begeistert<lb/>
jede Deckung benützen? Das wäre durchaus<lb/>
verfehlt und würde die Treffresultate bedeutend<lb/>
vermindern. Und das eben ist die Lehre der Zeit für<lb/>
den bürgerlichen Beruf und für jede erfolgreiche<lb/>
Tätigkeit gewesen: Ruhe, Sachlichkeit, Pflichtgefühl.<lb/>
Kein Rausch, kein Zuviel an Wollen und Versuchen<lb/>
verspricht Erfolg. Die Zeiten des Affektes sind vorüber<lb/>
, und wo immer ernste Arbeit geleistet wird,<lb/>
wird sie nüchtern geleistet. Es ist ein schwerer<lb/>
Fehler, der Kriegsarbeit eine Ausnahmsstellung zuzuweisen<lb/>
, auf die Errungenschaften von Nüchternheit<lb/>
und Pflichtbewußtsein bei der Erziehung des Soldaten<lb/>
zeitweise zu verzichten und den <seg type="insult">traditionellen Rauschzustand<lb/>
</seg> anzustreben. Auch der Beruf des Krieges erfordert<lb/>
heute jenen ganzen Mann, der seine Gedanken auf<lb/>
ihn und nur auf ihn, nicht aber auf ideale Dinge<lb/>
richtet, mögen diese nun an sich vorhanden und sehr<lb/>
wertvoll sein oder nicht. Das bürgerliche Leben lehrt<lb/>
die Erfüllung von Pflichten. Die großen Leistungen<lb/>
unserer Zeit haben ihren Ursprung fernab von allen<lb/>
Symbolen und aller Begeisterung in der Pflicht. Es<lb/>
ist unsinnig, für den Krieg ein Gedankenreich zu<lb/>
schaffen, wo die Pflichten an zweiter Stelle und<lb/>
<seg type="insult">aller mögliche, ehrwürdige Hausrat</seg> an erster steht.<lb/>
In jener ist der heute lebende Mensch zuhause,<lb/>
hier hat er gelernt, seinen Mann zu stellen, und er<lb/>
wird ihn im Kriege stellen, wenn er merkt, daß er<lb/>
nicht plötzlich in fremden Regionen lebt, sondern es<lb/>
mit nichts anderem zu tun hat, als mit der alten,<lb/>
wohlbekannten, nüchternen Pflicht. Soll gerade die<lb/>
Armee für das Zuviel an Nüchternheit in allen<lb/>
andern Lebenskreisen schadlos halten? Überall sonst:<lb/>
</p>
            <p ana="pr59964">
Zahlen, hier allein Gefühl. Mit einem Schlage steht<lb/>
der Mann in einer andern Zeit. Die poetische Einkleidung<lb/>
 und der ganze Rausch, sie bergen die<lb/>
große Gefahr eines Mißverständnisses in sich, das<lb/>
folgenschwer werden kann. Sie könnten leicht zu der<lb/>
Annahme verleiten, es genüge, <seg type="insult">Paradegefühle</seg> mit sich<lb/>
zu führen, jene andere geistige Montur aber, die sonst<lb/>
im Lebenskampf getragen wird, eben die der Pflicht,<lb/>
sei nicht erforderlich für den Krieg. Nichts ist bedenklicher<lb/>
, als dem Soldaten die Situation als fremdartig<lb/>
 und ungewöhnlich darzustellen, den Krieg als<lb/>
einen Ausnahmszustand, der neue und unerhörte Anforderungen<lb/>
 an ihn stellt. Krieg und Frieden dürften<lb/>
ihm nicht als Gegensätze erscheinen, denn sie haben<lb/>
das Gemeinsame der Arbeit für ihn. Es ist höchst<lb/>
unnötig, ihn außer mit Musik auch noch mit Hochgefühl<lb/>
 marschieren zu lassen, weit wichtiger wäre<lb/>
es, ihm zu Bewußtsein zu bringen, daß der Kampf<lb/>
und die Selbstverteidigung keine Steuer sind, die<lb/>
ihm eine Regierung auferlegte, daß diese Steuer<lb/>
von alters her auf jedem lebenden Wesen lastet<lb/>
und die Form, in der sie heute entrichtet werden<lb/>
kann (Einschränkung auf die körperlich geeigneten<lb/>
Personen und bei diesen auf eine bestimmte Anzahl<lb/>
von Jahren) bereits eine der wertvollsten Errungenschaften<lb/>
 des Staates, eine der wichtigsten Entlastungen<lb/>
für seine Angehörigen bedeutet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59965">
<space/>Man bemüht sich in der Regel einer Armee<lb/>
Gutes nachzusagen, indem man ihre Gefühle lobt;<lb/>
man vergißt dabei häufig genug ihren eigentlichen<lb/>
Wert: die Arbeitsleistung, die von ihr repräsentiert<lb/>
wird. Jahrzehntelang hat diese Organisation die<lb/>
Arbeitsleistung von Hunderttausenden in sich aufgenommen<lb/>
; und ein Teil von diesen, der an Intelligenz<lb/>
und Arbeitswilligkeit keiner anderen Gesellschaftsklasse<lb/>
nachsteht, hat die Arbeitskraft des ganzen Lebens<lb/>
in ihr niedergelegt. Diese ganze Summe einer ernsten<lb/>
Arbeit der Jahrzehnte ist in der Armee aufgespeichert<lb/>
</p>
            <p ana="pr59965">
. Wie kann es dazu kommen, daß man das<lb/>
übersieht und plötzlich anfängt, Rauschzustände gegen<lb/>
einander abzuwägen und nicht Arbeitswerte? Daß<lb/>
man zum Beispiel die Möglichkeit erörtert, dieser stillen<lb/>
Arbeit könnte durch eine andere, die sich geräuschvoll<lb/>
 und fieberhaft in wenigen Monaten vollzieht,<lb/>
an der eine weit geringere Zahl von Menschen beteiligt<lb/>
 ist, auch nur annähernd die Wage gehalten<lb/>
werden?<lb/>
</p>
            <p ana="pr59966">
<space/>Eine solche kindliche Verkennung von Arbeitswert<lb/>
 und Arbeitskraft wird sich diese Zeit nirgends<lb/>
sonst zu Schulden kommen lassen, wo ihr die Arbeit<lb/>
in einem minder bunten Gewande entgegentritt. Denn<lb/>
diese Verkennung schließt <seg type="insult">ein heute beispielloses<lb/>
Unverständnis</seg> für Arbeit und ihren Wert in sich.<lb/>
Das eben ist die Folge des Fehlers, daß man den<lb/>
Krieg und alles mit ihm Zusammenhängende gar<lb/>
nicht im Lichte der Gegenwart sieht, sondern in<lb/>
einem mystischen Dunkel vergangener Zeit, und daß<lb/>
man, zögernd auch auf ihn die Lehren und das<lb/>
Wissen unserer Zeit zu erstrecken, mit veralteten<lb/>
Maßstäben an seine Beurteilung herangeht. Man mag<lb/>
die Vergangenheit ungern schwinden sehen, mag die<lb/>
bisherige Auffassung des Kriegswesens als letzten<lb/>
Rest schönerer Zeiten bewundern, in denen die Ereignisse<lb/>
 mehr Glanz und Farbe hatten. Wer heut<lb/>
den Erfolg will, wird auch die Gesetze dieses Heute<lb/>
studieren müssen. Die <seg type="insult">Bilderbogen des Krieges</seg> haben<lb/>
sich stark verändert, seitdem in Europa die letzten<lb/>
Schlachten geschlagen worden sind, es wäre an<lb/>
der Zeit, auch an den <seg type="insult">psychologischen Bilderbogen</seg>,<lb/>
die noch die alte Malerei tragen, die notwendigen<lb/>
Korrekturen vorzunehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59967">
<rs type="pers" ana="n_44652" ref="#fk__p_50998"><AUCTOR><seg type="spc">Otto Soyka</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55052">
               <persName>Krupp von Bohlen und Halbach, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1870-8-7</date>
                  <place>Den Haag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-1-16</date>
                  <place>Blühnbach/Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50998">
               <persName>Soyka, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1881-5-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-12-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5659</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>