<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04496.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04495.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04497.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Feminist. (Zur Frauenfrage), in: Fackel Heft 09, Nr. 229, 1907, S. 21-22</title>
            <title type="iso-date">1907-07-2</title>
            <title type="id">tid_04496</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">229</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-229_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/229,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Feminist. (Zur Frauenfrage)</head>
            <p ana="pr49886">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203703" key="#fk__p_60739">Feminist</rs>.</seg></seg></seg> In <rs type="magazineRef" ana="werk_41248"><abbr>Nr.</abbr> 2</rs> des ‚<rs type="magazine" ana="werk_15565">Morgen</rs>‘ hat <rs type="pers" ana="n_39789" ref="#fk__p_43433">Frank Wedekind</rs> seinem<lb/>
neuesten Drama »<rs type="title">Musik</rs>«, das in dieser <rs type="selfRef" ana="werk_41247">Wochenschrift</rs> aktweise erscheinen<lb/>
wird, eine kurze Einführung vorausgeschickt. Das ‚<rs type="paper" ana="werk_15566">Neue Wiener<lb/>
Journal</rs>‘ hat es sich nicht versagen können, dieses Vorwort abzudrucken.<lb/>
Natürlich bis auf eine Stelle; denn die ‚<rs type="self" ana="werk_15567">Fackel</rs>‘ wird vom ‚<rs type="paper" ana="werk_15568">Neuen<lb/>
Wiener Journal</rs>‘ totgeschnitten. <rs type="pers" ana="n_39790" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs> schreibt: »— — — Wie<lb/>
mein Sittengemälde als <seg type="insult">Komödie</seg> angekündigt werden konnte, ist<lb/>
mir um so rätselhafter, da es eine der ernstesten Fragen behandelt<lb/>
, die unsere Kulturentwicklung gezeitigt hat. Im <rs type="title">§ 218</rs> des<lb/>
<rs type="title">Deutschen Strafgesetzbuches</rs> wird das <seg type="insult">Verbrechen gegen das keimende<lb/>
Leben</seg> mit Zuchthausstrafe bis zu fünf Jahren bedroht. Dieser Paragraph<lb/>
ist meiner Überzeugung nach das Ergebnis <seg type="insult">einer abgefeimten Heuchelei</seg>;<lb/>
einer <seg type="insult">Heuchelei</seg>, die tief in unserem Volksbewußtsein eingewurzelt und<lb/>
mit den stärksten Stricken <seg type="insult">eines brutalen Egoismus</seg> darin verankert ist,<lb/>
eine <seg type="insult">Heuchelei</seg>, deren fanatische Bekämpfung eine der heiligsten Aufgaben<lb/>
 <seg type="insult">unserer leider so weibisch jämmerlichen <rs type="event">Frauenbewegung</rs></seg> sein<lb/>
sollte. Für die verheiratete Frau sind die fünf Jahre Zuchthaus, die im<lb/>
<rs type="title">§ 218</rs> angedroht werden, Luft. Ich kenne nicht einen einzigen Fall, in<lb/>
dem eine verheiratete Frau durch den <rs type="title">§ 218</rs> auch nur in ihrem Mittagsschlafe<lb/>
 gestört worden ist. Unverheiratete Frauen werden durch diesen<lb/>
Paragraphen in den Tod gejagt. In <rs type="selfRef" ana="werk_15569"><abbr>Nr.</abbr> 219—220</rs> der von <rs type="pers" ana="n_39791" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
in Wien herausgegebenen ‚<rs type="self" ana="werk_15570">Fackel</rs>‘ <seg type="spc">behandelt Herr </seg><rs type="pers" ana="n_39792" ref="#fk__p_43967"><abbr><seg type="spc">Dr</seg>.</abbr> <seg type="spc">Fritz Wittels</seg></rs><lb/>
<seg type="spc">die Bestrafung des <seg type="insult">Verbrechens gegen das keimende Leben</seg><lb/>
so erschöpfend</seg>, <seg type="spc">daß ich <seg type="insult">die Vorkämpferinnen für weibliche<lb/>
 Unabhängigkeit</seg> nur bitten kann</seg>, <seg type="spc">diese Auseinandersetzungen<lb/>
 zum Kriegsgesang zu erheben</seg>. Leider gehen <seg type="insult">diese<lb/>
Vorkämpferinnen</seg> seit Jahren nur darauf aus, die Frauen in Männer zu<lb/>
verwandeln. Die Interessen der Frau sind ihnen gestorben. In meinem<lb/>
Sittengemälde ‚<rs type="title">Musik</rs>‘ habe ich darzulegen versucht, daß der Mann,<lb/>
der allein für die bestehenden Gesetze verantwortlich ist, mit dem<lb/>
<rs type="title">§ 218</rs> nicht etwa das entstehende Leben zu schützen sucht, sondern daß<lb/>
es ihm mit der Androhung von fünf Jahren Zuchthaus lediglich darauf<lb/>
ankommt, <seg type="spc">die Eingeweide</seg> des weiblichen Körpers als eine <seg type="insult">Domäne<lb/>
männlichen Unternehmungsgeistes</seg> <rs type="title">strafrechtlich</rs> einzuhegen. Mit fünf Jahren<lb/>
Zuchthaus.« — <seg type="insult">Fräulein <rs type="pers" ana="n_39793" ref="#fk__p_38592">Fickert</rs></seg> hat die kaum gewählten Männer mit der Bitte<lb/>
um das Wahlrecht der Frauen bestürmt. Amüsanter als ihre Petition<lb/>
liest sich die folgende Schilderung einer Sitzung des <rs type="inst">finnischen Parlaments<lb/>
</rs>, die Herr <rs type="pers" ana="n_39794" ref="#fk__p_49185">Louis Naudeau</rs> kürzlich im Pariser <foreign xml:lang="fr">‚<rs type="" ana="werk_15571">Journal</rs>‘</foreign> veröffentlicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr49886">
 hat: »Ich habe, unter uns gesagt, die weiblichen Deputierten<lb/>
zuerst nicht herausfinden können, denn eine finnische Frau ist eigentlich<lb/>
nichts weiter als <seg type="insult">ein Mann in Unterröcken</seg>. Schönheitspreise könnte man<lb/>
hier unter keinen Umständen verteilen. Unter den neunzehn offiziellen<lb/>
Politikerinnen findet man nicht eine, deren Antlitz auch nur ‚einnehmend<lb/>
‘ zu nennen wäre. Ich bin durchaus nicht ungalant, wenn ich<lb/>
das niederschreibe, denn die <seg type="insult">Deputiertinnen</seg> wissen es selbst und sie<lb/>
sind sogar stolz auf ihre Häßlichkeit; sie proklamieren die Unregelmäßigkeit<lb/>
 ihrer Gesichtszüge sozusagen als ein politisches Programm:<lb/>
sie sind absolut, kategorisch, peremptorisch und im superlativsten Superlativ<lb/>
 häßlich. Ich malte mir in Gedanken aus, welche Verwirrung in<lb/>
dieser hohen Körperschaft eine mit allen Künsten der Koketterie<lb/>
operierende liebliche Jungfrau anrichten würde. Und die <seg type="insult">Deputiertinnen</seg><lb/>
sind doch in den <rs type="inst">Landtag</rs> geschickt worden, um Beschlüsse zu fassen,<lb/>
nicht um zu verführen! Das sieht man allerdings auf den ersten Blick.<lb/>
Zwei von ihnen, zwei der berühmtesten, sehen, aus einiger Entfernung<lb/>
betrachtet, aus wie <seg type="insult">Ringkämpfer</seg>, die wegen zunehmender Fettleibigkeit<lb/>
auf ihre Kunst verzichten mußten; sie haben <seg type="insult">Lastträgerarme, allerlei<lb/>
höckrige Erhöhungen und kurzgeschorenes Haar</seg>. <seg type="insult">Fette, plumpe, männerhafte<lb/>
 Gestalten</seg>, die in keinem Zuge mehr an weibliche Grazie erinnern.<lb/>
Und wer beschreibt <seg type="insult">die plattgedrückten Nasen</seg>, auf welchen Lorgnons<lb/>
sitzen, <seg type="insult">die spitzen Kinne, die zahnlosen Münder, die gelblichen, eckigen<lb/>
Gesichter und die kleinen Zwinkeräuglein</seg>, deren Blicke erkältend<lb/>
wirken wie ein Luftzug? <seg type="insult">Eine erschreckliche Kollektion trefflicher<lb/>
Matronen und hochachtbarer Mannweiber.</seg> Der Aufputz der <seg type="insult">Deputiertinnen</seg><lb/>
verrät gleichfalls eine vornehme Geringschätzung alles Schönen. Es liegt<lb/>
System darin! Schwarze Mieder ohne jede Halskrause, ohne jeden Besatz<lb/>
; keine Locken, keine kunstvolle Frisur, keine Chignons, keine Haarschleifen<lb/>
, keine Haareinlagen; sich anständig frisieren, hieße ja auch sich<lb/>
putzen, und die <seg type="insult">Deputiertinnen</seg> wollen sich nun einmal nicht putzen.<lb/>
Wenn man es recht erwägt, gleichen die Gesichter <seg type="insult">dieser Damen</seg> genau<lb/>
den Gesichtern glattrasierter Männer; und was ihren Gang betrifft, so<lb/>
ist er nur mit dem der sonst sehr ehrenwerten Pariser Portiers zu vergleichen<lb/>
. Ich hatte die Ehre, mich persönlich mit einigen der<lb/>
<seg type="insult">Deputiertinnen</seg> zu unterhalten. Es sind ohne Zweifel lauter aufrichtige,<lb/>
achtbare Frauen, voll guter Absichten, <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_39795" key="#fk__p_53333">Zelotinnen</rs></seg>, die von der Vortrefflichkeit<lb/>
 ihrer Lehre überzeugt sind; daß diese Lehre sich in nichts von<lb/>
dem feministischen Programm der Frauen anderer Länder unterscheidet,<lb/>
braucht wohl nicht erst gesagt zu werden. Wir geben gern zu, daß die<lb/>
weiblichen Abgeordneten Finnlands sämtliche Tugenden besitzen, die<lb/>
ein Weib nur besitzen kann. Aber so entsetzlich häßlich hätten sie darum<lb/>
doch nicht zu sein brauchen«.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49185">
               <persName>Naudeau, Ludovic</persName>
               <birth>
                  <date>1872-3-5</date>
                  <place>Boulogne-sur-Mer/Pas-de-Calais</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-9-5</date>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">"kürzlich" (vor dem 02. 07. 1907) im Pariser "Journal"</note>
               <note type="comment">Eckdaten auch im Kessler Tagebuch, Bd. 9</note>
               <note type="comment">Petersburger Korrespondent von "Le Journal"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43967">
               <persName>Wittels, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1880-11-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-10-16</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Psychoanalytiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10574</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38592">
               <persName>Fickert, Auguste</persName>
               <birth>
                  <date>1855-05-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-6-9</date>
                  <place>Maria Enzersdorf</place>
               </death>
               <occupation>Sozialreformerin</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Neustift am Walde A 1 6 (FD)</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>