<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00580.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00579.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00581.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Arzt. (Einem Arzt), in: Fackel Heft 01, Nr. 023, 1899, S. 32-32</title>
            <title type="iso-date">1899-11-01</title>
            <title type="id">tid_00580</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">023</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-023_n0032.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/023,032</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Arzt. (Einem Arzt)</head>
            <p ana="pr5339">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_4008" ref="#fk__p_38520">Arzt</rs>.</seg></seg> Ich bin ganz anderer Meinung; ich halte den Einzug der<lb/>
Nonnenpflegerinnen in die Krankenhäuser für einen entschiedenen<lb/>
Fortschritt. Ist das gar so tragisch, dass sie den Kranken <seg type="insult">Tractätchen</seg><lb/>
geben? Man braucht diese ja nicht zu lesen; aber eine Gelegenheit,<lb/>
über das <seg type="insult">»Vordringen des Clericalismus«</seg> zu jammern, sehe ich<lb/>
hier ganz und gar nicht. Thatsächlich ist durch die Anstellung<lb/>
der Nonnen der <seg type="insult">unerhörten Ausbeutung</seg> der Patienten, die früher<lb/>
bestand, gesteuert. Die schlechtbezahlten Wärterinnen waren auf<lb/>
Trinkgelder angewiesen. Wer also zahlen konnte, gab den letzten<lb/>
Kreuzer her. Die Aermsten aber, die nichts geben konnten, wurden<lb/>
begreiflicherweise von Wärterinnen, die vom Kaffeekochen und anderen<lb/>
Diensten für die Bemittelteren lebten, vernachlässigt. Dass die Nonnen<lb/>
liebevoller und freundlicher sind, als die armen, ausgebeuteten und<lb/>
verärgerten Frauen, an deren Stelle sie in vielen Abtheilungen des<lb/>
Krankenhauses getreten sind, wird von Aerzten wie Patienten zugestanden<lb/>
. In letzter Linie ist das Ganze eine Geldfrage: gutbezahlte<lb/>
Wärterinnen hätten gewiss ebensogut den Dienst gethan. Aber in<lb/>
dieser Richtung war ja keine Besserung zu hoffen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38520">
               <persName>Arzt</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>