<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04792.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04791.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04793.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Samariter), in: Fackel Heft 10, Nr. 272, 1909, S. 26-27</title>
            <title type="iso-date">1909-02-15</title>
            <title type="id">tid_04792</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">272</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-272_n0026.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/272,026</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Samariter)</head>
            <p ana="pr58902">
<space/>Dreiviertel Stunden lang sah ich einen Mann auf der Straße<lb/>
in epileptischen Krämpfen sich winden, ehe der Wagen der telephonisch<lb/>
berufenen <rs type="inst">Freiwilligen Rettungsgesellschaft</rs> kam. Da die <seg type="insult">Humanität</seg><lb/>
zu jeder Minute des Tages und der Nacht funktioniert, so ist es<lb/>
wahrscheinlich, daß sie damals mehrfach vergeben war. Wahrscheinlich<lb/>
 ist aber auch, daß die Aussicht auf den <seg type="insult">Segen der Presse und des<lb/>
Papstes</seg> <seg type="insult"><rs type="inst">Samariterwerke</rs></seg> zu beschleunigen vermag. Denn bis Catania<lb/>
ist immerhin weiter als bis zum Schwarzenbergplatz, und wiewohl<lb/>
der Transport auf den italienischen Bahnen gestört war, kam die<lb/>
<seg type="insult">Barmherzigkeit</seg> ans Ziel und wiewohl der telegraphische Verkehr<lb/>
erschwert war, haben wir überreichliche Kenntnis von den <seg type="insult">Wundern<lb/>
jener ausgekochten Nächstenliebe</seg> erhalten, die <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_44203" ref="#fk__p_39881"><abbr>Dr.</abbr> Charas</rs></seg><lb/>
auf den Trümmern der sizilischen Städte verrichtet hat. Gewiß<lb/>
wäre diese Rettungsaktion auch unternommen worden, wenn ihre<lb/>
Veranstalter, vor allem <seg type="insult">jener Herr</seg>, von dem sich das Wort <seg type="insult">Charitas</seg><lb/>
direkt herzuleiten scheint, rechtzeitig erfahren hätten, daß die<lb/>
telegraphische Verbindung zwischen Catania und Wien für alle<lb/>
Zeiten abgebrochen sei. Die <seg type="insult">Selbstlosigkeit</seg> hätte sich auch betätigt<lb/>
, wenn sie erst nach Wochen Gelegenheit gehabt hätte, in einem<lb/>
Vortragsabend von sich zu sprechen. Immerhin hätte uns ihr ausdrücklicher<lb/>
 Verzicht auf den Segen des Papstes und auf jede Möglichkeit<lb/>
, auch nur in absehbarer Zeit mit einem Orden belohnt zu<lb/>
werden, noch mehr imponiert als ihr Werk. Die <rs type="inst">Freiwillige Rettungsgesellschaft<lb/>
</rs> ist ein <seg type="insult">Unternehmen</seg>, gegen das selbst vom<lb/>
<seg type="insult">Standpunkt der Inhumanität</seg> nicht das geringste einzuwenden ist.<lb/>
Nur beachte man den Unterschied zwischen ihr und einer <rs type="inst">Freiwilligen<lb/>
Feuerwehr</rs>. Der <rs type="inst">Rettungsgesellschaft</rs> gegenüber hat man sich so sehr<lb/>
<seg type="ELIDASH">einmal</seg> für allemal auf die Vorstellung des <seg type="insult">Samaritertums</seg> festgelegt,<lb/>
daß man <seg type="insult">das unaufhörliche und plötzliche Erscheinen ihres Chefarztes<lb/>
in der Lokalrubrik der Zeitungen</seg> für die Vorzüge ihres Betriebs<lb/>
hält. Der <seg type="insult">Rettungsbetrieb</seg> würde zwar in jedem Fall die öffentliche<lb/>
Anerkennung verdienen, aber er müßte mit dem <seg type="insult">Betrieb der Popularität<lb/>
</seg> annähernd gleichen Schritt halten, um sein Verdienst nicht zu<lb/>
kompromittieren. Allerhand Hochachtung vor den <seg type="insult"><rs type="inst">Samaritern</rs></seg> aber<lb/>
wenn ihre Eile den Eindruck macht, daß nicht sie dem Unglück,<lb/>
sondern das Unglück ihnen wie gerufen kommt, dann laufen sie<lb/>
Gefahr, daß man sie für <seg type="insult">Ästheten</seg> hält. Und die Peinlichkeit dieses<lb/>
Eindrucks wird vermehrt, wenn die Ansichten der Verunglückten<lb/>
</p>
            <p ana="pr58902">
über den Wert der Hilfeleistung geteilt sind. Aus den divergierenden<lb/>
 Darstellungen der italienischen Presse geht nicht ganz klar hervor<lb/>
, ob der politische Haß oder bloß die Abneigung gegen die Wiener<lb/>
Mehlspeisen die Begeisterung der Italiener für die Wohltat der<lb/>
Feldküchen gedämpft hat. Ich stelle es mir ja besonders gräulich<lb/>
vor, wenn ein Catanier Maccaroni verlangt — was er übrigens<lb/>
auch in erdbebenlosen Zeiten zu jeder Stunde des Tages und<lb/>
gegenüber jedermann tut —, und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_44204" ref="#fk__p_39881">Charas</rs></seg> antwortet: Bedaure<lb/>
, kann nicht mehr dienen; oder wenn ein Catanier<lb/>
Wiener Maccaroni verschmäht und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_44205" ref="#fk__p_39881">Charas</rs></seg> ihn trotzdem<lb/>
 fragt: Schon bestellt, bitte? Immerhin, der Chefarzt der<lb/>
<rs type="inst">Rettungsgesellschaft</rs> mag recht haben, wenn er die Angriffe der<lb/>
italienischen Blätter als lügenhaft bezeichnet und den Interviewern<lb/>
versichert, die Leute hätten die Erzeugnisse der Feldküchen<lb/>
»geradezu verschlungen«. Aber die Ärzte, deren Kollege der Mann<lb/>
ist, sagen, der Erfolg, daß den Cataniern die Wiener Maccaroni<lb/>
nicht in der Kehle stecken geblieben sind, sei der Ruhm eines<lb/>
Kochs, vielleicht der eines Kellners, aber gewiß nicht der eines<lb/>
Arztes. Und sie nehmen es übel, daß in Sizilien die Wiener<lb/>
Speisesitten selbst bis zu jenem Punkt konsequent befolgt<lb/>
wurden, wo <seg type="insult">das unvermeidliche Trinkgeld</seg> die Mühe der<lb/>
Servierung lohnt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39881">
               <persName>Charas, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1860-11-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-6-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <note type="comment">Leiter der Freiwilligen Rettungsgesellschaft</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>