<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08164.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08163.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08165.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Fremdwörterschutz, in: Fackel Heft 20, Nr. 474, 1918, S. 28-31</title>
            <title type="iso-date">1918-05-01</title>
            <title type="id">tid_08164</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">474</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-474_n0028.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/474,028</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Fremdwörterschutz</head>
            <p ana="pr108311">
<space/>Viel ist’s ja nicht, was von all meinem Sehnen nach<lb/>
Abbau der <seg type="insult">Kriegsschande</seg> hier Erfüllung fand. Immerhin macht’s<lb/>
ein Scherflein zur Wiederherstellung des Menschenverstands.<lb/>
</p>
            <p ana="pr108314">
Wien, <date>20. Oktober</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr108315">
<space/>Der Chef des <rs type="inst">Generalstabes</rs> hat mit Erlaß <abbr>Pers.</abbr> <abbr>Nr.</abbr> 23.490<lb/>
von <date>1917</date> verfügt: Seine <abbr>k. u. k.</abbr> Apostolische Majestät geruhten<lb/>
Allergnädigst anzuordnen, daß hinsichtlich jener <seg type="spc">eingelebten<lb/>
Fremdwörter</seg>, welche durch ungewohnte Neubildungen ersetzt<lb/>
wurden, <seg type="spc">der frühere Sprachgebrauch wieder herzustellen<lb/>
</seg> ist und daß eine Zusammenstellung der nunmehr wieder<lb/>
</p>
            <p ana="pr108315">
anzuwendenden Ausdrücke verlautbart werde, auf deren Gebrauch<lb/>
strenge zu sehen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr108316">
<space/>Es sind daher künftig im dienstlichen Verkehr und sinngemäß<lb/>
für alle Formen und Zusammensetzungen folgende Wörter anzuwenden:<lb/>
Adresse, Aspirant, Auto, Automobil, Bibliothek, Distanz, Generator,<lb/>
Hughes, Instruktion, Kuvert, Legitimation, Loris, Motor, Motorwagen,<lb/>
Organisation, Pare (Mehrzahl Parien), Photographie, Radio, Rezepisse,<lb/>
Rubrum, Telegraph, Telephon, Terrain, Urgenz. Etwaige Ergänzungsanträge<lb/>
 können eingesendet werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr108317">
<space/>Bei dieser Gelegenheit wird aufmerksam gemacht, daß Abweichungen<lb/>
 von der Geschäftsordnung <seg type="spc">durch Anlehnung an die<lb/>
deutsche Geschäftsordnung nicht statthaft</seg> sind.<lb/>
Weiter sind künftig <seg type="spc">gesuchte Neubildungen von Wörtern<lb/>
durch Aneinanderreihen von Anfangsbuchstaben<lb/>
oder Anfangssilben zu unterlassen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr108319">
<space/>Ohne daß ich je besonderen Wert auf die Erhaltung der<lb/>
Worte, ja Begriffe <seg type="insult">Aspirant, Instruktion und Rubrum</seg> gelegt hatte<lb/>
und ohne daß ich weiß, was <rs type="pers" ana="n_68266" ref="#fk__p_46353"><seg type="insult">Loris</seg></rs> sonst noch außer einem<lb/>
Pseudonym für <rs type="pers" ana="n_68267" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs> bedeutet, welchen Namen aus dem<lb/>
Kriegsverkehr zu ziehen gewiß auch wünschenswert wäre, und wiewohl<lb/>
 sich die Reihe jener Termini um weit kostbarere Fremdwörter<lb/>
vermehren ließe, die der deutschen Sprache, jawohl der deutschen<lb/>
Sprache ab <date>1914</date> durch <seg type="insult">den vorgeschriebenen Volkheitskoller<lb/>
(Nationalismus)</seg> gestohlen (requiriert) wurden, muß ich doch<lb/>
sagen, daß es <seg type="insult">ein sympathischer (anmutender) Erlaß</seg> ist. Wenn<lb/>
ich auch nicht weiß, was <seg type="insult">die deutsche Geschäftsordnung</seg> ist, so<lb/>
finde ich jedenfalls das Verbot, sich an sie anzulehnen, herzerfreuend<lb/>
. Daß das Verbot der Aneinanderreihung von Anfangsbuchstaben<lb/>
 im <seg type="insult"><rs type="title">AOK</rs> (sprich Aokah)</seg> seinen Ursprung hat, ist<lb/>
geradezu rührend, ja das der <seg type="insult">Kuppelung von Worttrümmern<lb/>
 zu Geschäftszwecken</seg> möchte uns, die wir <seg type="insult">zwischen<lb/>
Berlin und Budapest</seg> ohnehin kaum mehr <seg type="insult">das nackte Sprachleben<lb/>
</seg> fristen, von arger Bedrängnis befreien und uns vor der<lb/>
<seg type="insult">Ausbreitung von Kriegsseuchen wie der <rs type="inst">Miag</rs> und <rs type="inst">Ufa</rs></seg>, von<lb/>
<seg type="insult">den tödlichen Anschlägen dieser <rs type="inst">Wafa</rs> und <rs type="inst">Iwumba</rs></seg>, vor <seg type="insult">dem<lb/>
Hexensabbath einer <rs type="inst">Rohö</rs> und <rs type="inst">Gekawe</rs></seg> bewahren. <seg type="insult">Der Übel<lb/>
größtes</seg> aber ist die <rs type="inst"><seg type="insult">Oezeg</seg></rs>. Denn hierin ist <seg type="insult">Budapest und Berlin</seg>.<lb/>
<seg type="insult">Das Volk <rs type="pers" ana="n_68268" ref="#fk__p_38501">Schopenhauers</rs></seg>, das <rs type="title">die Welt als Wille und Vorstellung</rs><lb/>
leichter zu regieren glaubt, wenn es eine <seg type="insult">Telegrammadresse</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr108319">
aus ihr macht und diese womöglich noch <seg type="insult">Drahtanschrift</seg> nennt, und<lb/>
<seg type="insult">die ungarischen <choice><sic>Handeljuden</sic><corr>Handelsjuden</corr></choice></seg>, die auch keine Zeit haben: das ist<lb/>
die <seg type="insult">Geistesfirma</seg>, deren <seg type="insult">Betrieb</seg> uns <seg type="insult">jene zur Straßenplage<lb/>
gewordenen Sprachschiebereien</seg> beschert hat und in <seg type="insult">einer trotz<lb/>
jenem Erlaß von der Heeresleitung protegierten »<rs type="inst">Sawerb</rs>«</seg> ihren<lb/>
Triumph erlebt. Während aber hier bloß der <seg type="insult">Plusmachersinn</seg> am<lb/>
<seg type="insult">Sprachminus</seg> arbeitet, ist bei <seg type="insult">der verbalen Ersatzwirtschaft</seg> der<lb/>
<seg type="insult">Stolz des blockierten Mitteleuropäers</seg> am Werke. <seg type="insult">Einer der<lb/>
stärksten Beweise für völkische Selbstbesinnung</seg> ist wohl, daß<lb/>
<seg type="insult">dieselben Leute</seg>, die ehedem höchstens zehn Prozent genommen<lb/>
hätten, gegenwärtig nicht unter 50 <abbr>v. H.</abbr> verdienen dürfen. <seg type="insult">Dieses<lb/>
gräßliche »<abbr>v. H.</abbr>« — keine Abkürzung für <rs type="pers" ana="n_68269" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg> —<lb/>
wird aber nicht bloß von den <seg type="insult">Alldeutschen</seg>, sondern auch von<lb/>
den <seg type="insult">Antikorruptionisten</seg> angewendet, die den <seg type="insult">Preistreibern</seg> auf<lb/>
die Finger sehen und unter ihre ethischen Pflichten auch <seg type="insult">die<lb/>
sogenannte Sprachreinigung</seg> aufgenommen haben. Nun gibt es<lb/>
zwar wirklich Menschen, die <seg type="insult">»Anschrift«</seg> sagen können — ich<lb/>
habe einmal auf der Reise im <seg type="insult">»Abteil«</seg> einen solchen gehört —,<lb/>
aber zweifelhaft bleibt es wohl, ob je einer, und wenn er es ein<lb/>
Jahrzehnt lang zur Verblüffung der Leser schriebe, <seg type="insult">»vom Hundert«</seg><lb/>
in den Mund nehmen würde. Die den <seg type="insult">Sprachersatz</seg> einbürgern und<lb/>
in knapper Zeit die letzten Fremdwörter »eindeutschen« möchten,<lb/>
wären kaum imstande, die <seg type="insult">Wortabteile</seg>, die sie schreiben, zu<lb/>
schlucken. Leider muß gesagt werden, daß auch die sozialdemokratische<lb/>
 Publizistik wie den Hunden jetzt auch so manchem<lb/>
treuen Fremdwort die Existenz verargt und so wahr es ist, daß<lb/>
Hunde öfter von Menschen gegessen werden als ihnen »das<lb/>
Essen wegnehmen«, so haben in <seg type="insult">diesen notigen Zeiten</seg> die <seg type="insult">Sprachreiniger<lb/>
</seg> mehr Sprachgut verzehrt, als die Fremdwörter je von der<lb/>
Sprache genommen haben. Ehrliche Leute — und zu solchen<lb/>
zähle ich die sozialdemokratischen Schriftsteller — sollten auf<lb/>
ein Interesse verzichten, in dessen Sphäre sie die Anrainer <seg type="insult">der<lb/>
letzten Menschenkategorie, nämlich der Alldeutschen</seg> sind, die<lb/>
durch keinen <seg type="insult">noch so großmütigen Verzicht auf Fremdwörter</seg><lb/>
vergessen machen werden, daß sie die deutsche Welt um <seg type="insult">das<lb/>
eine, fluchwürdigste: »Annexionen«</seg> bereichert haben. Wäre<lb/>
Sprache eine Addition von Wörtern, so ließe sich ja auf<lb/>
</p>
            <p ana="pr108319">
die Untersuchung von Gewinn und Verlust eingehen. Aber die<lb/>
<seg type="insult">Sprachreiniger</seg> wissen nicht einmal, daß es nicht die Sprache ist,<lb/>
was sie reinigen. Ich lasse mich gern auf die Prüfung ein, ob<lb/>
ein Aufsatz, den <seg type="insult">ein solcher</seg> in <seg type="insult">lauter garantiert deutschen<lb/>
Vokabeln</seg> schreibt, mehr von deutscher Sprache haben wird als<lb/>
einer von mir, der nur aus Fremdwörtern besteht!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>