<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05380.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05379.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05381.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">ABRAHAM SCHWADRON: Der Fanatiker, in: Fackel Heft 13, Nr. 324, 1911, S. 40-44</title>
            <title type="iso-date">1911-06-2</title>
            <title type="id">tid_05380</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">324</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-324_n0040.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/324,040</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>ABRAHAM SCHWADRON: Der Fanatiker</head>
            <p ana="pr70107">
<space/>Das sei die Methode unseres Tuns: fanatisch und inkonsequent<lb/>
! Durch den <seg type="insult">Fanatismus</seg> ist uns die tödliche Diskreditierung<lb/>
bei <seg type="insult">allen Heutigen</seg> verbürgt. Bei den <seg type="insult">Philiströsen</seg>, weil sie <seg type="insult">Fanatiker<lb/>
</seg> für gefährlich halten, und was gefährlich ist, die Verdauung<lb/>
stört. Aber wer mit dem Schicksal von Kraft beladen ist, bei dem<lb/>
erwacht diese immer erst recht, sobald der Schreckruf erschallt:<lb/>
»<seg type="insult">Philister</seg> über dir, <rs type="pers">Simson</rs>!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr70108">
<space/>Was da aber die <seg type="insult">Philister</seg> nur so von sich wegwünschen,<lb/>
ohne es im Grunde zu verachten, das ist nach der <seg type="insult">Idiosynkrasie der<lb/>
Modernen</seg> ein — es wird wohl schwer, eine Bezeichnung für etwas<lb/>
zu finden, das nach der Seite der Unendlichkeit des Schlechten<lb/>
weiter vorgeschoben liegt als Sünde und Verbrechen — die <foreign xml:lang="la">ultima</foreign><lb/>
Thule des Wegzuwünschenden. Wahrlich, nichts ist so allen<lb/>
Schattierungen der Moderne gemeinsam, wie ihre Toleranz<lb/>
gegen alles und alle ihre Intoleranz gegen <seg type="insult">Fanatiker</seg>. Ihre <seg type="insult">»Reizsamkeit<lb/>
«</seg> wird aufgewirbelt durch das metallene Klirren des<lb/>
Justaments; ihre Abneigung gegen die scharfe Deutlichkeit<lb/>
abgezirkelter Konturen und gegen Erscheinungen, die nichts<lb/>
sind ohne zweckliche, geflissentliche <seg type="ELIDASH">Vorbeziehungen</seg> und Rückbeziehungen,<lb/>
scheint jene ihre Intoleranz zu bedingen. Doch bleiben sie einer<lb/>
tieferen Wahrheit die Erkenntnis schuldig, wie verwirrend sie sich<lb/>
gegen die Unschuld unseres Müssens vergehen, das in der Fatalität<lb/>
unserer Lebensleidenschaft wurzelt. Nur eine Böswilligkeit oder,<lb/>
was noch unentschuldbarer ist, ein Mißverständnis läßt sie den<lb/>
<seg type="insult">Fanatismus</seg> des Ursprungs mit dem des Zwecks verwechseln, Trieb<lb/>
mit <seg type="insult">Tendenz</seg>, Emotion mit <seg type="insult">Effektsucherei</seg>. Wir wollen nur dem<lb/>
ersten das Wort reden, das zweite bekämpfen. Denn wie die<lb/>
Theologie die religiöse Heiligkeit erschlagen hat, so wird die<lb/>
Weihe des »davon« von der Teleologie, vom »dahin«, in die Gosse<lb/>
gezerrt. Insgleichen mag sicherlich in der scharf bekundeten Zweckabsicht<lb/>
 für manchen eine Diskrepanz liegen zwischen Wollen und<lb/>
Gegebenem, eine Ungesättigtheit, welche wirkt wie Frauen, die<lb/>
nicht reizend sind und willentlich reizen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70109">
<space/>Und wie die Unmittelbarkeit des Nicht-Anders-Könnens und<lb/>
Nicht-Anders-Wollens den Unterschied setzt zwischen Held und<lb/>
<seg type="insult">Poseur</seg>, so bildet dieser Gegensatz: Urpunkt und Ziel auch in<lb/>
</p>
            <p ana="pr70109">
Philosophie und Kunst zwei ineinander oszillierende Gegeninstanzen<lb/>
. Entweder eine Philosophie, die frei ist und fröhlich, der<lb/>
Tiefe des Staunens entsprungen, und zur Höhe des Nichtswissens<lb/>
emporsteigt, oder eine, die mit <seg type="insult">Kröten-Gedunsenheit</seg> <seg type="insult">eine kokette,<lb/>
willfährige Magd</seg> ist <seg type="insult">jeweiliger Herrscher</seg>, mögen sie nun <seg type="insult">Kirche,<lb/>
Staatsraison, Ansichtsmode oder andere Serenissimi</seg> sein: <seg type="insult">Scholastik</seg>.<lb/>
Und nur dank <seg type="insult">dieser lotterhaften Dienerschaft</seg> war es möglich,<lb/>
daß sich <seg type="insult">Scheintugend</seg> mitten unter allem so dreist erbrach und<lb/>
derart dem <seg type="insult">Scheinlaster</seg> es verekelte, sich zu Tische zu setzen.<lb/>
Auch die Künstler, alle echten, gehen <seg type="insult">jenen schlittenschlüpfrigen<lb/>
Weg</seg>: sie verlieren sich, beginnend mit erstrebendem Suchen, sind<lb/>
also <seg type="insult">Reflektanten</seg>; dann finden sie sich und den Weg wieder, der<lb/>
im Kreise weiter und zurück führt: sie werden Reflektierende.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70110">
<space/>Ein echter <seg type="insult">Fanatiker</seg> hat keine Persönlichkeit: ein Ballen<lb/>
prall von Trieben. Darum auch nicht Persönlichkeits-Eigentümlichkeiten<lb/>
, die man Kleinlichkeiten nennt: keine nach außen divergierende<lb/>
 Gereiztheit, keine Launen, keinen Dünkel. Er ist nicht<lb/>
eitel im Sinne einer Abhängigkeit vom Zuschauen anderer. Die<lb/>
Lust, besser zu sein als die anderen sehen, ist ihm notwendiger:<lb/>
das ist <seg type="spc">seine</seg> Eitelkeit. Er läßt sich alles gefallen. Nicht als ob es<lb/>
auf ihn nicht wirkte. Im Gegenteil: sein sensorischer Apparat ist<lb/>
von feinster Schärfe und kein Strahl, der auf ihn fällt, bleibt<lb/>
unabsorbiert. Dies geschieht aber eben unter einer solch durchdringenden<lb/>
 Amalgamierung, daß der äußere Reiz keine Art physikalischer<lb/>
 Reaktion, sondern eine Art chemischer Veränderung<lb/>
hervorbringt. Nicht Wechsel sonach von Erwärmung und Abkühlung<lb/>
 durch Mitteilung an die Umgebung, sondern eine Art<lb/>
seelisch-stofflicher Umsetzung — Gefühlsgewaltsamkeit, aufgespeichert<lb/>
 als potentielle Energie, als neue Ursache zu neuen Wirksamkeiten<lb/>
. Ein Organismus, selbst extrem, der gerade die ultravioletten<lb/>
 Strahlen, die extremsten, kleinstwelligen und unsichtbaren,<lb/>
am meisten aufgreift und <seg type="spc">in sich</seg> wirken läßt. Empfindlichkeit,<lb/>
nicht Empfindsamkeit. Darum der tiefe Gegensatz zum <seg type="insult">Zärtling</seg>,<lb/>
darum die herbe Härte, das Lächeln, das schmerzhafte, über Mühsal<lb/>
und Entbehrung, darum die grüne Farbe, der graue Blick. So ist er<lb/>
auf die Außenwelt mit Leidenschaft eingestellt: scharf, rauh,<lb/>
gespannt. Daher sein unberechtigter Haß gegen das <seg type="insult">Embonpoint<lb/>
der Gemütlichkeit</seg> und die <seg type="insult">affektierte Glätte äußerer Vornehmheit</seg>:<lb/>
<seg type="insult">das gutmütige Gesindel und das noble</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70111">
<space/>In Hinsicht dieser verinnerlichten Reaktionsweise sind sich<lb/>
ein Verbissener und ein <seg type="insult">Fanatiker</seg> gleich. Sind aber in der Zeit<lb/>
Ziele und Gelegenheiten präformiert und ist in einem Verbissenen<lb/>
Kraft, die den Willen zu Werken weckt, so ist das der <seg type="insult">Fanatismus</seg>,<lb/>
den wir leben. Nicht <seg type="insult">Werktätigkeit</seg>, die erfolgheischend das Tun<lb/>
geschäftlich abwerkelt, sondern eine Emanation, ein Erlebnis, als<lb/>
dessen motorische Form das Wirken erscheint. Die Beteiligung<lb/>
und Aufgabe des Intellekts und des Willens sind nur sekundärer<lb/>
Art: sich vom Schmerz der Potenzlast, vom Drucke des Könnens<lb/>
durch den Erguß der Tat zu befreien. Er verfolgt nicht den Zweck;<lb/>
er wird von der inbleibenden Ursache verfolgt und vom Ziel —<lb/>
der Erlösung — aufgenommen. Und nicht jedes Tun wird ihm<lb/>
ein erlösendes sein. Nichts, was nur seinem gewöhnlichen<lb/>
Bedürfnis dient, nichts, wodurch er <seg type="spc">weiterkommen</seg> soll.<lb/>
Menschen, deren Wesensschwerpunkt nicht außerhalb, sondern,<lb/>
wie bei jeder Essentialität, in ihnen liegt, dürfen nicht weiter<lb/>
kommen, nur näher. Nicht auch auf Zerstreuung geht ihr Sinn,<lb/>
nur auf Sammlung: hohle Gläser zerstreuen; was hervorragend ist,<lb/>
sammelt. Im Widerspiel demnach zum Verhältnis zwischen Symbol<lb/>
und Individualität, wo in die ungreifbare Bedeutung einer allgemeinen<lb/>
Form zufällige, individuelle Ahnung gegossen wird, können hier, wo<lb/>
Individualität fehlt, von den verschiedenen Tönen, die rings verstreute<lb/>
 Werkmöglichkeiten geben, nur gewisse, selektiv bestimmte,<lb/>
eine Resonanz erwecken. Wie die kraft einer Spannung Entladung<lb/>
suchende Saite nur mit <seg type="spc">einem</seg> Ton hörbar mitschwingt. Der<lb/>
Selbstentladungsdrang wird also nur eine Möglichkeit finden in<lb/>
einer Sache der Befreiung. Jeder echte <seg type="insult">Fanatiker</seg> ist einer der Freiheit<lb/>
: diese nicht als Oberflächenphänomen, sondern als eine<lb/>
elementare Selbstheit, losgelöst von der Enge des Eigenen, oft<lb/>
auch losgelöst vom allgemeinen Kulturstande. Dies ist ein Wesensmerkmal<lb/>
: <seg type="insult">Spießer, Gelehrte und Ästheten</seg> kennen die Freiheitsnot<lb/>
als Wert an sich nicht, nur Bauern, Künstler, Helden und vor<lb/>
allen die <seg type="insult">Fanatiker</seg>; ob sie nun die stillebenhafte oder die sturmtobende<lb/>
 Freiheit brauchen. Jene aber sind gegen äußere Unfreiheit<lb/>
innerlich objektiv. Alle <seg type="insult">Heloten</seg> waren über ihr Hemd hinaus immer<lb/>
objektiv. Doch erst wenn die Objektivität krepiert ist, kann die<lb/>
Freiheit leben. Und wie Befreiung ein Element des <seg type="insult">Fanatikers</seg> ist,<lb/>
so ist es auch die Zukunft. Das ist der Zusammenhang zwischen<lb/>
Phantasie und <seg type="insult">Fanatismus</seg>. Nur seine mächtige, kombinatorische<lb/>
</p>
            <p ana="pr70111">
Phantasie läßt ihn in irgend einer Zukunft mit einer derartigen<lb/>
Wirklichkeits-Intensität leben, wie andere nur in der greifbaren<lb/>
Empfindungs-Realität der Gegenwart. Und Zukunft ist ihm das,<lb/>
was sein <seg type="spc">soll</seg>, als dynamisches Gleichgewicht, als Komponente,<lb/>
nicht was sein <seg type="spc">wird</seg>, als Resultante. Im Gegenteil: seiner Unmittelbarkeit<lb/>
 entspricht es, <seg type="insult">die kostenlose Seherei</seg> lächerlich zu finden,<lb/>
welche immer wieder das <seg type="insult">»Urteil der Zukunft«</seg> als höchste, weil<lb/>
stumme Instanz anruft. Das ist das <seg type="insult">Paradies</seg>, welches sich Himmels-Ungläubige<lb/>
, wenn sie verkannt und bedrängt werden, auf Erden<lb/>
erglauben. Dieweil sie nichts ererbt und im Leben nichts erworben<lb/>
haben, wollen sie doch zumindest eine Promesse als Fideicommiß<lb/>
ihren Nachfolgern hinterlassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70112">
<space/>Da ferner das, was durch ihn geschehen soll, keine Inhärenz<lb/>
an Persönlichem hat, entbehrt er die Hoffnung auf Erfüllung und<lb/>
entledigt sich so auch des Zweifels, der immer in ihr kauert;<lb/>
niemand ist so fern von Skeptizismus wie der <seg type="insult">Fanatiker</seg>. Keinen<lb/>
Erfolg, nur Wirkung soll er haben. Was Wirkung hat, hat Folgen:<lb/>
Samen zu weiterem Wirken; Erfolg aber ist das, was zum persönlichen<lb/>
 Urheber im Kreise zurückkehrt. Hier sind Prätensionen.<lb/>
Die Intentionen des <seg type="insult">Fanatikers</seg> aber beziehen sich auf eine Allgemeinheit<lb/>
. Nicht als auf etwas Außenstehendes, Fremdes, zu<lb/>
Bemutterndes. <seg type="insult">Humanität und Liberalismus</seg> haben nie <seg type="insult">Fanatiker</seg><lb/>
gefunden, höchstens <seg type="insult">zahme, lahme Macher der Wohltat</seg>; Plage<lb/>
mit Mitleid. Wir sind <seg type="insult">Egoisten</seg>: wir arbeiten für uns, für jene<lb/>
Teilinhalte einer Gesamtheit, die in uns leben und konzentriert,<lb/>
drängend unsere begeisterte Unruhe zeugen. Wir handeln mit der<lb/>
Vehemenz, Einseitigkeit und Rücksichtslosigkeit des <seg type="insult">Egoisten</seg>, und<lb/>
die Allgemeinheit, die <seg type="spc">in uns lebt</seg>, verdient es: <seg type="spc">die</seg> ist schlackenlos.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70113">
<space/>Doch bleibt jeder <seg type="insult">Fanatiker</seg> ein Einsamer. Gemeinsamkeit<lb/>
des Zieles schafft Freunde und Gesellschaft, nie ein gemeinsamer<lb/>
Ursprung. Die von ähnlicher Art sind, gehen auf parallelen Wegen<lb/>
neben ihm, nicht mit ihm. Die <seg type="insult">»Genossen«</seg> aber, die er sammeln<lb/>
würde, <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">commis voyageurs</foreign> der idealen Forderungen</seg>, würden ihre<lb/>
Absicht von »genießen« ableiten und so wäre er <seg type="insult">kein <seg type="ELIDASH">Menschensammler</seg>,<lb/>
sondern Lumpensammler</seg>. Er steht daher oft in stärkerem Gegensatze<lb/>
 zu denen, welche mit ihm zu gehen vorgeben, als zu jenen,<lb/>
die gegen ihn sind. Und wenn er weite Wirkungen erregt hat<lb/>
— erst recht. Die Last, die über den Berg hinüber gehoben<lb/>
werden sollte, hat er mühsam, einsam und mit nie gehörtem<lb/>
</p>
            <p ana="pr70113">
Stöhnen über den Gipfel gebracht; das ist dann sein <seg type="insult">Fanatismus</seg><lb/>
<seg type="spc">nicht</seg>, der so genannte, mit dem der <seg type="insult">Pöbel</seg> unter Hurrah-Rufen<lb/>
das Hinunterrollen auf die andere Seite windleicht begleitet. Dann<lb/>
gerade ist sein Ganzes in rechter, in der einzigen Gefahr. Denn jeder<lb/>
wird dann mit ihm gehen, weil man eben so gehen wird. — Wer ist<lb/>
aber <seg type="insult">dieser »man«</seg>, nach dem sich jeder richtet? Im Wechsel von<lb/>
Kulturen und Lebensansichten der Jahrtausende beruft sich das<lb/>
Alte und das Neue immer gleicher Weise auf <seg type="insult">»man« als maßgebende<lb/>
 Instanz</seg>: vom »man verehrt so die Götter«, »man baut so<lb/>
die Pyramiden«, »man versteht das unter Kultur« bis zum »man<lb/>
bindet jetzt so die Kravatte« — wer ist <seg type="insult">dieser »man«</seg>? Wirkt er<lb/>
durch Befehl? Durch Ansteckung?<lb/>
</p>
            <p ana="pr70114">
<space/>So wird durch den <seg type="insult">Fanatiker</seg> Vieles und Wirkungsreiches;<lb/>
»aus ihm« wird nichts. So bedauern ihn <seg type="insult">die Leute, also die<lb/>
Gescheiten</seg>. Seine ganze Seinszeit ist seine Werdezeit: die Zeit,<lb/>
in der er nichts geworden ist, sagen sie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70115">
<space/>Und sie haben recht.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>