<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11758.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11757.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11759.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ich war angewidert, in: Fackel Heft 33, Nr. 852, 1931, S. 62-67</title>
            <title type="iso-date">1931-05-01</title>
            <title type="id">tid_11758</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">33</title><title type="heft">852</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-33-852_n0062.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/852,062</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ich war angewidert</head>
            <p ana="pr170421">
Frankfurt am Main, den <date>29. Oktober 1930</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr170422">
An den Verlag<lb/>
der »<rs type="self" ana="werk_31999">Fackel</rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr170423">
<space/>Sehr geehrte Herren,<lb/>
</p>
            <p ana="pr170424">
auf Seite 80 des soeben herausgekommenen Buches »<rs type="title">Ich war begeistert</rs>«<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_101973" ref="#fk__p_53581">Stefan Großmann</rs> finden wir die Äußerung des Autors, in der <seg type="spc">von<lb/>
ihm redigierten</seg> Zeitschrift »<rs type="" ana="werk_32000">Neue Wiener Rundschau</rs>« hätte<lb/>
<rs type="pers" ana="n_101974" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> »begonnen die Wiener Literatur zu demolieren«, und durch sie<lb/>
sei <rs type="pers" ana="n_101975" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs> groß geworden. Da unserer Meinung nach Herr <rs type="pers" ana="n_101976" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> nur in seiner eigenen Zeitschrift, der »<rs type="self" ana="werk_32001">Fackel</rs>«, die Sie herausgeben<lb/>
, geschrieben hat, wären wir Ihnen für eine Nachricht darüber<lb/>
dankbar, ob unsere Meinung zutreffend ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr170425">
<space/>Wir danken Ihnen und empfehlen uns<lb/>
</p>
            <p ana="pr170426">
<AUCTOR>Feuilleton-Redaktion<lb/>
der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_32002">Frankfurter Zeitung</rs></AUCTOR><lb/>
</p>
            <p ana="pr170428">
Ohne Ahnung, welcher Gebrauch von der Auskunft gemacht<lb/>
werden sollte, und ohne Widerlegung der Unwahrheit, daß <rs type="pers" ana="n_101977" ref="#fk__p_51379">Peter<lb/>
Altenberg</rs> durch <rs type="perRef" ana="werk_32003">eine von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_101978" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> angeblich redigierte<lb/>
Zeitschrift</rs> groß geworden sei — ich habe seine erste Skizze<lb/>
vorher anderswo erscheinen lassen und sein erstes Buch »<rs type="title">Wie<lb/>
ich es sehe</rs>« dem <rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_9140" ref="#fk__p_37584"><abbr>S.</abbr> Fischer</rs></rs> übergeben —, wurde dem<lb/>
Sachverhalt entsprechend geantwortet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr170430">
Wien, <date>7. November 1930</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr170431">
An die Feuilleton-Redaktion der <rs type="paper" ana="werk_32004">Frankfurter Zeitung</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr170432">
<space/>Sehr geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr170433">
<space/>Mit dem besten Dank für Ihre freundliche Zuschrift antworten<lb/>
wir, daß diese offenbar von der Vermutung diktiert ist, daß eine<lb/>
Äußerung <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_101979" ref="#fk__p_53581">Stefan Großmann</rs></seg> so viele Unwahrheiten als<lb/>
Worte enthalte, und von der Voraussetzung, daß ein Ausspruch, den<lb/>
er Herrn <rs type="pers" ana="n_101980" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> in den Mund legt — wir haben davon nur gehört<lb/>
 —, erfunden ist, während die konkreteren Angaben immerhin der<lb/>
Nachprüfung bedürfen. Wiewohl es nun <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_101981" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> erzählt, ist es<lb/>
richtig, daß Herr <rs type="pers" ana="n_101982" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> in einer <rs type="perRef" ana="werk_32005">Zeitschrift</rs>, die nicht die <rs type="self" ana="werk_32006">Fackel</rs><lb/>
war, »begonnen hat, die Wiener Literatur zu demolieren«, und Sie<lb/>
selbst irren in der Annahme, daß er nur in seiner <rs type="selfRef" ana="werk_32007">eigenen Zeitschrift</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr170433">
geschrieben habe. (Er hat, wie auch aus verschiedenen biographischen und<lb/>
lexikographischen Darstellungen hervorgeht, vor Gründung der <rs type="self" ana="werk_32008">Fackel</rs><lb/>
an anderen Blättern mitgearbeitet.) Unrichtig ist aber wieder die<lb/>
Behauptung <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_101983" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg>, daß jene Zeitschrift, in der »<rs type="title">Die<lb/>
demolierte Literatur</rs>« zuerst erschienen ist, »<rs type="" ana="werk_32009">Neue Wiener Rundschau</rs>«<lb/>
geheißen habe, sie hat unseres Wissens »<rs type="" ana="werk_32010">Wiener Rundschau</rs>« geheißen.<lb/>
Unrichtig ist auch, daß sie von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_101984" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> »redigiert« wurde;<lb/>
sie wurde, wenigstens damals, als »<rs type="title">Die demolierte Literatur</rs>« erschien,<lb/>
nicht von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_101985" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> redigiert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr170434">
<space/>Mit dem Ausdruck der vorzüglichen Hochachtung<lb/>
<AUCTOR>Der Verlag der <rs type="self" ana="werk_32011">Fackel</rs></AUCTOR><lb/>
</p>
            <p ana="pr170436">
Die andere Mitteilung <rs type="pers" ana="n_101986" ref="#fk__p_53581">Großmanns</rs> soll sich darauf beziehen,<lb/>
daß ich ihn vor Jahrzehnten einmal — natürlich per Du —<lb/>
auf meine größere Berühmtheit hingewiesen hätte. Mitteilungen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_101987" ref="#fk__p_53581">Großmanns</rs>, der fremde Lebensläufe von der Wiege bis zur<lb/>
Bahre begleitet und, wie ein bekannter Fall dartut, selbst vor dem<lb/>
Pissoir als der unausweichlichsten Gelegenheit einer Begegnung<lb/>
nicht halt macht, sind mit jener Vorsicht aufzunehmen, die, rechtzeitig<lb/>
 angewandt, nie zu einer Bekanntschaft geführt hätte, deren<lb/>
geflissentliche Vermeidung sich aber trotzdem als kein taugliches<lb/>
Mittel herausstellt, nachträglicher Intimität zu entgehen. <rs type="pers" ana="n_101988" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs>,<lb/>
den ich in den letzten Jahren leider weit mehr vernachlässigt<lb/>
als in Jünglingszeiten bevorzugt habe — er hatte sich mir<lb/>
im <rs type="inst">Café <rs type="pers" ana="n2_9141" ref="#fk__p_58036">Griensteidl</rs></rs> durch einen Brief genähert, in dem er als<lb/>
einer, der vom Leben scheiden wolle, den letzten Willen aussprach<lb/>
, fünf Gulden zu erhalten —, <rs type="pers" ana="n_101989" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> hat also ein Buch<lb/>
geschrieben, das schon durch den Titel »<rs type="title">Ich war begeistert</rs>« viel von<lb/>
der Glaubwürdigkeit einbüßt, die seinem Inhalt nicht zukommt.<lb/>
Ich kenne diesen Inhalt teils durch mündliche Überlieferung, durch<lb/>
Gerüchte, die mehr Beweiskraft haben als die Aussagen,<lb/>
die ihn bilden, teils aus den vielfachen Protesten, Klagen und<lb/>
Berichtigungen, die die Betroffenen veröffentlicht haben, die ich<lb/>
aber auch nur vom Hörensagen kenne. Es heißt, daß so<lb/>
ziemlich sämtliche Personen, die in <rs type="pers" ana="n_101990" ref="#fk__p_53581">Großmanns</rs> Autobiographie<lb/>
einbezogen sind, vielleicht mit Ausnahme der Toten und solcher<lb/>
Lebenden, die die gesellschaftliche Distanz wehrlos macht,<lb/>
sich über die wahrheitswidrige Darstellung dessen, was sie<lb/>
mit ihm nicht zu tun hatten, aufhalten. <rs type="pers" ana="n_101991" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> ist, wenngleich<lb/>
 ich ihm kraft der mir innewohnenden <seg type="insult">Eitelkeit</seg> meinen<lb/>
</p>
            <p ana="pr170436">
frühen Vorsprung an Ruhm zu Gemüt geführt haben soll, nachgerade<lb/>
berühmt dafür, daß er mit sämtlichen Menschen, die ein peinlicher<lb/>
Sprachgebrauch prominent nennt, die Schweine und nur sich selbst<lb/>
nicht gehütet hat, den schrankenlosesten publizistischen Gebrauch<lb/>
davon zu machen. <rs type="pers">Altenberg</rs> könnte ich, aus genauester Kennerschaft<lb/>
 der einschlägigen Umstände, zur Not gegen die <seg type="insult">posthume<lb/>
 Annäherung</seg> schützen, schwerer leider <rs type="pers" ana="n_101992" ref="#fk__p_38085">Alfred Polgar</rs>, dem<lb/>
nun der jahrzehntelange Umgang verbleibt, den er nicht genommen<lb/>
 hat. Was <rs type="pers" ana="n_101993" ref="#fk__p_53581">Großmanns</rs> vom Partner unwiderlegbare Beziehung<lb/>
 zu <rs type="pers" ana="n_101994" ref="#fk__p_54875">Viktor Adler</rs> anlangt, deren dramatisches Resultat<lb/>
der <rs type="inst">Berliner Volksbühne</rs> den Verzicht auf die <seg type="insult">»<rs type="title">Unüberwindlichen</rs>«</seg><lb/>
erleichtert hat, so trägt sie ihm sogar Tantiemen, und da er<lb/>
ganz der <RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_202966" ref="#fk__p_55589"><seg type="insult">Horatio</seg></rs></RS> ist, Stöß’ und Gaben vom Geschick mit gleichem<lb/>
Dank zu empfangen, nimmt er sowohl die Reklame der <rs type="paper" ana="werk_32012"><abbr>B. Z.</abbr></rs><lb/>
(die jetzt ein Kommunist und Inszenierer der »<rs type="title">Letzten Nacht</rs>«<lb/>
leitet) hin, wonach Herr <rs type="pers" ana="n_101995" ref="#fk__p_43808">Friedrich Adler</rs> seiner Schaustellung beigewohnt<lb/>
 hätte, wie dessen Erklärung, daß ihm so etwas natürlich<lb/>
nicht eingefallen sei. Ich kenne von dem <seg type="insult">Mist</seg> nur eine Szene —<lb/>
von <seg type="insult">unvorstellbarer Albernheit</seg> und <seg type="insult">Banalisierung</seg> eines mir entlehnten<lb/>
 Kontrastmotivs —, die als Kostprobe abzudrucken sich<lb/>
auch Blätter nicht gescheut haben, die sonst Respekt vor mir<lb/>
bekunden, jene Szene, in der das Tribunal zum <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Pimperltheater</foreign></seg> wird<lb/>
und als deren Schlußpointe der Vater <rs type="pers" ana="n_101996" ref="#fk__p_54875">Adler</rs> einem inzwischen verstorbenen<lb/>
 Greis »Halten Sie’s Maul!« zuruft — eine Antwort, die<lb/>
doch weit mehr gegenüber sämtlichen Proben der <seg type="insult">Begeisterungsfähigkeit<lb/>
 des Dichters</seg> am Platze wäre. Welchen Grad nun diese erreichen<lb/>
 kann, zeigt, von einer weniger begeisterten Leserin dargeboten<lb/>
, ein Zitat aus der Biographie, die ich selbst nicht gelesen<lb/>
habe. (Man glaubt gar nicht, wie wenig ich lese, und <rs type="pers" ana="n_101997" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs>,<lb/>
der einen schlagenden Beweis meiner <seg type="insult">Eitelkeit</seg> der Nachwelt überliefert<lb/>
 hat, wird mich für einen so unglaubwürdigen Erzähler<lb/>
halten wie ich ihn, wenn ich zum Beispiel versichere, daß ich<lb/>
von einem Buch, das ausschließlich von mir handelt, dessen<lb/>
Autor begeistert war und von dem ich wertvolle Zitate kenne,<lb/>
in fünfzehn Jahren nicht einmal den Einband gesehen habe.<lb/>
Die Erklärung des <seg type="insult">Widerspruchs</seg>, daß ich zuweilen etwas über<lb/>
mich abdrucke, bleibt der Psychoanalyse überlassen.) <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_101998" ref="#fk__p_53581">Großmanns</rs><lb/>
Begeisterungsfähigkeit</seg> dürfte also wohl in dem Folgenden gipfeln:<lb/>
</p>
            <p ana="pr170438">
— — Das Stückchen hatte übrigens unzweifelhaften Erfolg. Ich verdanke<lb/>
ihm einige Goldstücke und die Bekanntschaft mit einem reizenden<lb/>
Wiener <foreign xml:lang="de-loc">Mädel</foreign><choice><sic>.</sic><corr>,</corr></choice> der Schauspielerin<lb/>
</p>
            <p ana="pr170440">
— folgt der volle Name —<lb/>
</p>
            <p ana="pr170442">
im <rs type="inst">Josefstädter Theater</rs>, wegen ihrer Biegsamkeit und Schlankheit nur<lb/>
das <foreign xml:lang="de-loc">»Palmkatzerl«</foreign> genannt. — — Ich will dem reizenden Geschöpf<lb/>
hier <seg type="spc">eine kleine Gedenksäule</seg> errichten, weil sie vorbildlich<lb/>
war für einen ungemein graziösen Typus der <seg type="insult"><seg type="spc">Liebesverkäuferin</seg></seg>,<lb/>
wie er nur in Wien wachsen konnte. <seg type="spc">Ich habe übrigens wahrhaftig<lb/>
 kein Recht</seg>, <seg type="spc">das Wort <seg type="insult">Liebesverkäuferin</seg> auszusprechen<lb/>
</seg>, <seg type="spc">denn sie hat mir nichts verkauft</seg>, das Palmkatzerl<lb/>
 hat in ihrem Leben <seg type="spc">mehr verschenkt</seg> als erworben. Es<lb/>
gehört zur Romantik dieses süßen Geschöpfes, daß sie sehr jung<lb/>
plötzlich gestorben ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr170444">
<seg type="insult">Kleine Gedenksäule, rein autobiographisches Moment.</seg> Aus dem<lb/>
Gebiet der Bekenntnisse jedoch in das des <seg type="insult">puren Sexualklatsches</seg><lb/>
greift das Folgende über:<lb/>
</p>
            <p ana="pr170446">
<seg type="spc">Eine Garderobennachbarin</seg> der — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr170448">
hier wieder mit Zunamen Genannten<lb/>
</p>
            <p ana="pr170450">
— ich <seg type="spc">will ihren Namen jetzt nicht nennen</seg>, <seg type="spc">denn sie<lb/>
ist eine leibhaftige Gräfin geworden</seg> und <seg type="spc">heute sicher<lb/>
eine moralstrenge Frau</seg> — wurde umschwärmt von einem<lb/>
Lyriker unseres Kreises, der sehr viel Gedichte, leider honorarlos, auf<lb/>
</p>
            <p ana="pr170452">
— folgt nun doch Vorname und Anfangsbuchstabe des Zunamens —,<lb/>
</p>
            <p ana="pr170454">
ebenjene Garderobennachbarin verfaßte. Wir rieten ihm ab, ihr die<lb/>
Gedichte zuzuschicken, weil wir das lächerlich fanden. Doch die Gedichte<lb/>
 auf<lb/>
</p>
            <p ana="pr170456">
— Vorname —<lb/>
</p>
            <p ana="pr170458">
gaben allmählich einen ganzen Band ab, und es fand sich ein Verleger,<lb/>
der sie druckte. Sie sind unter dem einfachen Titel »<rs type="title">Schöne —</rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr170460">
(Vorname)<lb/>
</p>
            <p ana="pr170462">
erschienen, es werden wohl keine dreißig Exemplare verkauft worden<lb/>
sein. Am Tage des Erscheinens schickte er den Gedichtband<lb/>
</p>
            <p ana="pr170464">
— dem Vornamen und Anfangsbuchstaben des Zunamens —<lb/>
</p>
            <p ana="pr170466">
in die Garderobe. Es läßt sich nicht schildern, wie stolz die kleine<lb/>
Schauspielerin besonders auf das Titelblatt gewesen ist. Sie schickte<lb/>
es ihrem Grafen, dem Direktor, dem Regisseur, dem Dramaturgen,<lb/>
selbstverständlich allen Kolleginnen, und sie war so von dem bißchen<lb/>
Druckerschwärze entzückt, daß sie den jungen Dichter am nächsten<lb/>
</p>
            <p ana="pr170466">
Abend nach der Vorstellung zu sich lud. Als er am übernächsten<lb/>
Abend wieder im <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9142" ref="#fk__p_58036">Griensteidl</rs></rs> auftauchte, <seg type="spc">war er von einer höchst<lb/>
auffälligen Wortkargheit</seg>. <seg type="spc">Oh</seg>, <seg type="spc">er wußte</seg>, <seg type="spc">was ein<lb/>
Kavalier</seg>, selbst ein Lyriker, <seg type="spc">einer <seg type="insult">Glücksspenderin</seg><lb/>
schuldig</seg> ist. <seg type="spc">In welcher Stadt der Welt</seg>, <seg type="spc">frage ich</seg>,<lb/>
Paris ausgenommen, <seg type="spc">kann man eine reizende <seg type="insult">Liebesverkäuferin<lb/>
</seg> mit einem Band Gedichte bezahlen</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr170468">
Und in welcher Stadt der Welt, frage ich, Paris eingeschlossen, würde<lb/>
<seg type="insult">ein solcher Geistverkäufer</seg> von der Presse als hervorragender Schriftsteller<lb/>
 gedruckt und zitiert werden und nicht gewärtig sein müssen,<lb/>
daß doch einer aufsteht, der es für eine Tote und für alles Lebendige<lb/>
unerträglich findet, daß die <seg type="insult">Liebesverkäuferin</seg>, die er kannte,<lb/>
ausgerechnet mit <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_101999" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> eine Ausnahme gemacht haben<lb/>
soll; und daß eine noch Wehrhafte, sei sie nun moralstreng geworden<lb/>
 oder nicht, oder wer immer in ihrer Vertretung, einem<lb/>
<seg type="insult">Kulturforscher</seg> die Diskretion beibringt, die dieser einem Lyriker<lb/>
nachrühmt! Sollte ich einmal dazu gelangen, meine Memoiren unter<lb/>
dem Titel »<rs type="title">Ich war angewidert</rs>« zu schreiben, so wird darin dieser<lb/>
<rs type="pers" ana="n_102000" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs>, ohne jede Renommage mit persönlicher Bekanntschaft,<lb/>
einen annähernd so großen Raum einnehmen wie eine Sozialdemokratie<lb/>
, die <seg type="insult">solchen Nutznießer</seg> hervorgebracht hat, und die <seg type="insult">sonstige<lb/>
bürgerliche Welt</seg>, bei der er Liebkind ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43808">
               <persName>Adler, Friedrich Wolfgang</persName>
               <birth>
                  <date>1879-7-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1960-1-2</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13096</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10746</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58036">
               <persName>Griensteidl (Café)</persName>
               <note type="comment">Wien</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53581">
               <persName>Großmann, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1875-05-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-01-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11527</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38085">
               <persName>Polgar, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1873-10-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-4-24</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2989</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37584">
               <persName>Fischer, Samuel</persName>
               <birth>
                  <date>1858-11-25</date>
                  <place>Liptó Szent Miklós/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-10-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15009</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11324</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54875">
               <persName>Adler, Victor</persName>
               <birth>
                  <date>1852-6-24</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-11-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">wohnte 1882-89 in Wien 9., Berggasse 19 (in der späteren Wohnung Freuds)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10749</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>