<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04847.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04846.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04848.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Jugendromane. Von Otto Stoessl, in: Fackel Heft 10, Nr. 277, 1909, S. 53-57</title>
            <title type="iso-date">1909-03-31</title>
            <title type="id">tid_04847</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">277</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-277_n0053.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/277,053</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Jugendromane. Von Otto Stoessl</head>
            <p ana="pr59978">
<space/>Daß dem <seg type="insult">Esel</seg> <seg type="insult">Disteln</seg> besser schmecken, als<lb/>
Himmelsschlüssel und Märzenbecher ist von seinem<lb/>
Standpunkt durchaus begreiflich. Und wer sich von<lb/>
<seg type="insult">eines Grautieres Geschmack</seg> die eigene Nahrung<lb/>
ordinieren läßt, <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr59979">
<space/>Der <seg type="insult">Yah-Ruf</seg> ist eine Kritik, aber er wird<lb/>
immer auch zur Parole. Denn <seg type="insult">selbst die einsilbigste<lb/>
 Dummheit</seg> muß noch nachgeahmt werden.<lb/>
In dem <seg type="insult">Rezensentengeschrei</seg> ist letzthin ein ernstliches<lb/>
 Widerstreben gegen Primeln und Märzenbecher<lb/>
zum Ausdruck gekommen. <seg type="insult">Das graue Elend</seg> hat sich<lb/>
gegen die Jugend gewehrt, die Kritik hat sich gegen<lb/>
die Jugendromane ausgesprochen. Immer wieder müsse<lb/>
man — Rezensenten sind auch <seg type="insult">»man«</seg> — diese<lb/>
Dichter von der Jugend erzählen hören. In der ganzen<lb/>
Literatur halle es von <seg type="insult">Kinderstubengeschrei, Knabentorheit<lb/>
 und Entwicklungsschmerzen</seg> und <seg type="insult">ein besonders<lb/>
Tiefer</seg> meinte, die Schuld daran liege wohl in der<lb/>
mächtigen Bewegung unserer Tage »für das Kind«.<lb/>
Wie viel wichtiger seien doch die Schicksale und<lb/>
Kämpfe des Mannes und was <seg type="insult">dergleichen Stoßseufzer<lb/>
nach den Disteln</seg> mehr waren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59980">
<space/>Nichtsdestoweniger erdreistet sich die Kunst, nur<lb/>
die Nahrung zu nehmen, die ihr zusagt. Das ist das<lb/>
naive Problem des »Stoffes« in der Dichtung. Das<lb/>
»Was« ist eine höchst persönliche, geheimnisvolle und<lb/>
selbstverständliche Sache jedes Einzelnen, nur das<lb/>
»Wie« entscheidet über sein Recht und Unrecht. Die<lb/>
siegende Notwendigkeit macht die einzige Moral des<lb/>
künstlerischen Zwanges aus. Es gibt keinen guten<lb/>
oder schlechten Stoff der Poesie an sich. Und vielleicht<lb/>
 war es die großartige Instinktgebundenheit der<lb/>
Kunst, die uns zur Einsicht verhalf, daß es auch<lb/>
keine an sich gute oder schlechte Handlung gibt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr59980">
sondern daß jede erst durch die Persönlichkeit ihr<lb/>
Wertzeichen erhält. Die einzige Unsittlichkeit der<lb/>
Kunst ist das vergebliche Wollen und erst beim fragwürdigen<lb/>
 Werke gibt es eine gerechte Frage nach<lb/>
dem Stoffe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59981">
<space/>Freilich enthält das Leben selbst, die Quelle und<lb/>
Nahrung und Bedingung jedes Gestaltens, gewisse<lb/>
sich unmittelbar bietende Motive, deren Ergiebigkeit<lb/>
unbedingt nach der schöpfenden Hand verlangt. Vermöge<lb/>
 ihrer Sinnfälligkeit und Gegebenheit üben sie<lb/>
den stärksten Reiz, aus ihrer typischen Masse<lb/>
das Besondere, aus ihrer Allgemeinbedeutung das<lb/>
Individuelle zu lösen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59982">
<space/>Zu diesen ökumenischen Motiven gehören vorzüglich<lb/>
 die Probleme der Lebensalter selbst, die ganz<lb/>
geheimnisvoll mit der Natur der dichterischen Formen<lb/>
verwachsen sind. Schon in der äußerlichen Unterscheidung<lb/>
: Epos und Drama, erkennt man Unterschiede<lb/>
 von Lebensstufen selbst. Der jedem Alter<lb/>
innewohnende <choice><sic>Rythmus</sic><corr>Rhythmus</corr></choice>, das jeweils veränderte Maß<lb/>
von Instinkt und Bewußtheit bedingt diese Ausdrucksformen<lb/>
. Die dialektische Gegensätzlichkeit des Lebens,<lb/>
die dramatische Nötigung zum Austrag entspricht<lb/>
dem Mannesalter. Das unendlich wechselnde Vorüberziehen<lb/>
 von Ereignissen und Figuren an den wahllos<lb/>
aufnehmenden, lustvoll geduldigen Sinnen ist der<lb/>
epischen Natur der Jugend gemäß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59983">
<space/>Wie selbstverständlich, daß der epische Dichter<lb/>
vor allem die epische Zeit erfaßt. Die Erlebnisse der<lb/>
Jugend, das ungeheuere Anwachsen der Tag um<lb/>
Tag sich steigernden Erscheinungswelt, die Macht<lb/>
und Willkür ihrer Deutung, das Zusammendrängen<lb/>
einer unermeßlichen Erfahrungsreihe in einen knappsten<lb/>
 Zeitraum, die allmähliche innere Erleuchtung<lb/>
und Ordnung der Bilder zu Wesenheiten, Gliederungen<lb/>
, Notwendigkeiten, dies alles ist eine so großartige<lb/>
 Gegebenheit des Schicksals, daß der Dichter<lb/>
an der Betrachtung der Jugend des Weltgeschehens<lb/>
</p>
            <p ana="pr59983">
selber und an der bewußten Nachschöpfung des Jugenderlebens<lb/>
 des Maßes der Realitäten selbst inne wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59984">
<space/>Es ist der eigentliche Zauber des Epischen:<lb/>
Alles menschliche Treiben und Getriebenwerden, Tun<lb/>
und Leiden in seinem <seg type="ELIDASH">Nebeneinander</seg> und Ineinander wird<lb/>
freudig umfaßt und alles Dunkle, Grauen, Tod und<lb/>
Chaos erscheint als lustvolle Buntheit. Die Konflikte,<lb/>
und führten sie bis zur Vernichtung, erneuen sich in<lb/>
unerschöpflicher Wiedergeburt, die Pein der Erfahrungen<lb/>
 hat nur die freudige Folge immer wieder<lb/>
erweckter Anschaulichkeit. Im Epos triumphiert alle<lb/>
Vielstimmigkeit und Unverwüstlichkeit der Existenz.<lb/>
Und dies alles ist Wesen und Vorrecht der Jugend.<lb/>
Ihr allein ist die wunderbare Widerruflichkeit und<lb/>
Wandelbarkeit der Anschauung und Wertung gegönnt,<lb/>
nur von ihrer Schultafel wird jedes bittere Erkennen<lb/>
hurtig ausgelöscht, während der nächste Eindruck<lb/>
eine neue geduldige, reine Fläche findet, sich<lb/>
darauf einzuzeichnen. Das treueste Gedächtnis gehört<lb/>
 dem flüchtigsten Gemüte an, welches aus<lb/>
jeder Nahrung Gewinn zieht, aus Träumen Wahrheiten<lb/>
, Hoffnungen aus Enttäuschungen, Erfüllung<lb/>
aus Verzichten, heiliges Ungenügen aus allem<lb/>
Erreichten schöpft. Wenn es Sache des Dichters ist,<lb/>
aus einer kleinen Wirklichkeit eine große, aus einem<lb/>
Tropfen von Erlebnis ein Weltmeer von Inhalt, aus<lb/>
einem gelegentlichen Eindruck eine Ewigkeit von<lb/>
Stimmung, aus einem vereinzelten Samenkorn von<lb/>
Geschehen einen Baumriesen von Schicksal erwachsen<lb/>
 zu lassen, so gehört all diese geniale Willkür<lb/>
der Jugend zu, als der einzigen Epoche, wo jeder<lb/>
Mensch, Freiheit, Unbewachtheit und Gesundheit<lb/>
vorausgesetzt, sich schöpferisch, also genial bewährt.<lb/>
So scheint die Jugend allein und unbedingt dem<lb/>
Dichter inmitten der rationalen Dürre, auf die erwachende<lb/>
 Frage nach seinem Wert und Sinn die<lb/>
heitere Bejahung zurückzugeben, deren er bedarf.<lb/>
In ihr findet er die geheimnisvolle Rechtfertigung<lb/>
</p>
            <p ana="pr59984">
seiner Funktion, seine menschheitliche Billigung.<lb/>
Ist dieses Alter der willkürlichen und selbstherrlichen<lb/>
Wertungen um, so beginnt der törichteste Ernst des<lb/>
Lebens, der das gewaltige Spiel des Schaffens um<lb/>
seiner selbst willen zu nehmen unfähig, fordert statt<lb/>
zu empfangen und mit Nutzbarkeiten und Zwecken<lb/>
durch das Inkommensurable pflügt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59985">
<space/>Kein Lebensalter hat einen so weiten Horizont<lb/>
wie die Jugend und keines hat wie sie die Flügel,<lb/>
ihn ganz zu durchmessen. Dichtung und Dichter<lb/>
werden in ihr eins und mit der Sehnsucht nach der<lb/>
Jugend strebt die Seele des Schaffenden gleichsam<lb/>
nach ihrem natürlichen Leibe, nach ihrer wesenhaften<lb/>
Erfüllung zurück.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59986">
<space/>Nun ist das mit dem Namen »Jahrhundert des<lb/>
Kindes« stigmatisierte Zeitalter freilich auf dem<lb/>
besten Wege, der Jugend ihre Seele, der Dichtung<lb/>
ihr Paradies zu verleiden. Das <seg type="insult">kindische Treiben der<lb/>
Erwachsenen</seg> droht nachgerade mit einer <seg type="insult">Sentimentalität<lb/>
</seg>, die <seg type="insult">Rohheit und Dummheit</seg> selbst ist, das<lb/>
Kindliche auszurotten, es beleuchtet elektrisch die<lb/>
Märchendämmerung der Kinderstube und nötigt der<lb/>
Phantasie innerer Gesichte seine eigenen Brillen auf,<lb/>
durch welche die Jugend künstlerische Bilderbücher<lb/>
zu würdigen bekommt. Dem geheimnisvollen Ringen<lb/>
der Seele mit den drohenden Gewalten der Sprache<lb/>
und der Wirklichkeit antwortet das <seg type="insult">idiotische Lallen<lb/>
und Nachäffen der herablassenden Erwachsenheit</seg>,<lb/>
welche den Schritt des Frühlings hygienisch gängelt<lb/>
und die herrlichen Schluchten des Erlebens ebnet.<lb/>
Human sollen die notwendigen Schrecknisse des<lb/>
Heranwachsens vermieden, aus dem Urwald ein ärmlicher<lb/>
 Garten zugerodet und eine chinesische Mauer<lb/>
vor die Unendlichkeit der Welt gebaut werden, so<lb/>
daß all die wahrhaften Ungeheuer, denen das Kind<lb/>
allein mit dem gerechten Entsetzen der Intuition<lb/>
gegenübersteht, zu <seg type="insult">kümmerlichen Popanzen</seg> eindorren<lb/>
. <seg type="ELIDASH">mitleidig</seg> und wehleidig verdirbt <seg type="insult">die reife Torheit</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr59986">
das erhabene Grauen des Erlebens zum <seg type="insult">Ammenmärchen<lb/>
</seg> und ist drauf und dran, aus der Geschichte<lb/>
des menschlichen Daseins den ersten und letzten<lb/>
Traum zu vertreiben. Die <seg type="insult">geistige Unzucht des<lb/>
Rationalismus</seg> demokratisiert jene letzte sagenhafte<lb/>
Welt der adeligen Kämpfe, Vorrechte und Freiheiten<lb/>
und unterwirft sie der <seg type="insult">eklen Humanitätsfolter der<lb/>
Bewußtheit, Zweckmäßigkeit und Spitalssterilität</seg>.<lb/>
Welch ein Trost, daß es noch Bazillen gibt! Die<lb/>
Bürgschaften der Hygiene breiten <seg type="insult">das graue Leichentuch<lb/>
 der Sekurität</seg> über ein <seg type="insult">kindisches Jahrhundert</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59987">
<space/>Sicherlich ist es ein Zeichen dieser Zeit, daß<lb/>
die Jugend als epischer Urstoff noch einmal mit<lb/>
solcher Vielstimmigkeit von allen Seiten her aufklingt<lb/>
, wie ein letzter Ruf, eine Frage des Schicksals.<lb/>
Noch einmal wenden die Dichter ihren Blick nach<lb/>
dem Morgenrot. Indessen weiden die <seg type="insult">Esel</seg> im Spitalsgarten<lb/>
 und treten die letzten Primeln und Märzenbecher<lb/>
 als unnütze Gewächse mit Füßen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59988">
<rs type="pers" ana="n_44655" ref="#fk__p_51000"><AUCTOR><seg type="spc">Otto Stoessl</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51000">
               <persName>Stoessl, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1875-5-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-9-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">vgl. Kraus-Hefte 10/11, Seite 20; Ögg ident. 171/4 mit Carl Eduard Klopfer</note>
               <note type="comment">Ögg Stoeßl</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12858</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>