<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06278.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06277.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06279.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Jean Paul und die Nachwelt, in: Fackel Heft 15, Nr. 374, 1913, S. 57-58</title>
            <title type="iso-date">1913-05-01</title>
            <title type="id">tid_06278</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">374</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-374_n0057.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/374,057</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Jean Paul und die Nachwelt</head>
            <p ana="pr84476">
<space/><rs type="pers" ana="n_58681" ref="#fk__p_49277">Börnes</rs> Prophezeiung nach dem Tode <rs type="pers" ana="n_58682" ref="#fk__p_46784">Jean Pauls</rs>, <date>1825</date>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr84478">
<space/>Ein Stern ist untergegangen und das Auge <DATERANGE>dieses Jahrhunderts</DATERANGE><lb/>
wird sich schließen, bevor er wieder erscheint; denn in weiten Bahnen<lb/>
zieht der leuchtende Genius und erst späte Enkel heißen freudig willkommen<lb/>
, von dem trauernde Väter einst weinend geschieden. Und<lb/>
eine Krone ist gefallen von dem Haupte eines Königs! Und ein<lb/>
Schwert ist gebrochen in der Hand eines Feldherrn; und ein hoher<lb/>
Priester ist gestorben! Wohl mögen wir den beweinen, der uns<lb/>
Ersatz gewesen und uns nun unersetzlich geworden. Jedem Lande<lb/>
ward für jedes trübe Entbehren irgend eine freundliche Vergütung.<lb/>
Der Norden ohne Herz hat seine eiserne Kraft; der kränkelnde Süden<lb/>
seine goldene Sonne; das finstere Spanien seinen Glauben, die<lb/>
darbenden Franzosen erquickt der spendende Witz, und Englands Nebel<lb/>
verklärt die Freiheit. <seg type="spc">Wir</seg> hatten <rs type="pers" ana="n_58683" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs>, und wir haben ihn nicht<lb/>
mehr, und in ihm verloren wir, was wir nur in ihm besaßen:<lb/>
Kraft und Milde, und Glauben, und heiteren Scherz, und entfesselte<lb/>
Rede. Das ist der Stern, der untergegangen: der himmlische Glaube,<lb/>
der in dem Erloschenen uns geleuchtet. Das ist die Krone, die<lb/>
herabgefallen: die Krone der Liebe, die den beherrschte, der sie<lb/>
getragen, wie alle, die ihm untertan gewesen. Das ist das Schwert,<lb/>
das gebrochen: der Spott in scharfer Hand, vor dem Könige zittern,<lb/>
und der <seg type="insult">blutleere Höflinge</seg> erröten macht. Und das ist der hohe<lb/>
Priester, der für uns gebetet im Tempel der Natur — er ist dahin<lb/>
geschieden und unsere Andacht hat keinen Dolmetscher mehr. Wir<lb/>
wollen trauern um ihn, den wir verloren, und um die anderen, die<lb/>
ihn nicht verloren. Nicht allen hat er gelebt! Aber eine Zeit wird<lb/>
kommen, da wird er allen geboren, und alle werden ihn beweinen.<lb/>
Er aber steht geduldig an der Pforte des <DATERANGE>zwanzigsten Jahrhunderts</DATERANGE><lb/>
und wartet lächelnd, bis sein schleichend Volk ihm nachkomme. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr84479">
<space/>— — So war <rs type="pers" ana="n_58684" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs>! — Fragt ihr: wo er geboren, wo er<lb/>
gelebt, wo seine Asche ruhe? Vom Himmel ist er gekommen, auf der<lb/>
Erde hat er gewohnt, unser Herz ist sein Grab <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Er ist<lb/>
zurückgekehrt in seine Heimat; und in welchem Himmel er auch<lb/>
wandere, auf welchem Sterne er auch wohne, er wird in seiner Verklärung<lb/>
 seine traute Erde nicht vergessen, nicht seine lieben Menschen,<lb/>
die mit ihm gespielt und geweint, und geliebt und geduldet, wie er.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84481">
<space/>Zum 150. Geburtstage, <date>1913</date>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr84483">
<space/><seg type="sidehead">[<seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_58685" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> im Etablissement</seg> »<rs type="inst"><seg type="spc">Gartenbau</seg></rs>«]</seg> Der Lachregent<lb/>
im gegenwärtigen Programm des Etablissements <rs type="inst">Gartenbau</rs> ist <rs type="pers" ana="n_58686" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs>.<lb/>
Das neueste Couplet <rs type="pers" ana="n_58687" ref="#fk__p_46784">Jean Pauls</rs> »<rs type="title">Alles wegen mir!</rs>« übt eine geradezu<lb/>
explosive Lachwirkung aus.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46784">
               <persName>Paul, Jean</persName>
               <birth>
                  <date>1763-3-21</date>
                  <place>Wunsiedel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1825-11-14</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49277">
               <persName>Börne, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1786-5-6</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1837-2-12</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14780</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>