<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08599.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08598.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08600.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">An alle die die Wahl haben, in: Fackel Heft 21, Nr. 508, 1919, S. 30-32</title>
            <title type="iso-date">1919-04-01</title>
            <title type="id">tid_08599</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">21</title><title type="heft">508</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-21-508_n0030.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/508,030</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>An alle die die Wahl haben</head>
            <p ana="pr112879">
<space/>Vor dem <seg type="insult">Auftrag, für einen schlechten Zweck zu sterben und<lb/>
zu töten</seg>, also vor der <seg type="insult">Idee unsres Vaterlands</seg>, hatten sich zwei seiner<lb/>
Internationalen verleugnet: die katholische und die proletarische:<lb/>
diese, indem sie die Waffe nicht zerbrach, jene, indem sie sie<lb/>
segnete; und nur eine ihr Wesen bewährt: die journalistische.<lb/>
Jetzt, da <seg type="insult">dem schlechten Zweck</seg> Millionen Morde und Tode nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr112879">
geholfen haben, ein reineres Ehrgefühl jedoch aus der Verzweiflung<lb/>
 über den vertanen Aufwand an lebenden Mitteln<lb/>
sich in den Glauben rettet, daß die <seg type="insult">Idee des Vaterlands</seg> besiegt<lb/>
sei, steht vor aller Sorge eines zerstörten materiellen Lebens die<lb/>
Frage, welche politische Partei hierzuland mit dem größten, welche<lb/>
mit dem geringsten Anteil, tätig oder duldend, der <seg type="insult">Hinrichtung der<lb/>
Menschenwürde</seg> beigewohnt hat. Unterbleibt das Strafgericht an <seg type="insult">den<lb/>
journalistischen Urhebern und Förderern der Tat</seg>, so wird es sich<lb/>
an der Menschheit wiederholen, die sie nur überlebt hat, um ihr von<lb/>
neuem geopfert zu werden. Denn sie weiß nicht, daß sie <seg type="insult">schon heute<lb/>
ihre morgigen Kriegsberichte</seg> liest. Ob uns der alte Zwang verhängt<lb/>
 oder die neue Freiheit vorbehalten sei: wir hier werden<lb/>
in unser Schicksal durch die Entscheidung eines Wahlkampfs<lb/>
eintreten. Sie hat den stärksten Sinn, den je eine politische Abstimmung<lb/>
 hatte: den negativen. Nicht was einer sonst fürs<lb/>
Dasein will, nur daß er nicht mehr eine <seg type="insult">Befehlsgewalt zum Tode</seg><lb/>
will, soll er diesmal bekunden. Denn seine Stimme sei nicht<lb/>
mehr und nicht weniger als das Bekenntnis, daß er einer<lb/>
provisorischen Sicherheit seiner Geldtasche zuliebe die <seg type="insult">Blutschuld<lb/>
</seg> übernimmt, oder sie, für Vergangenheit und Zukunft,<lb/>
abweist. Jener wird christlichsozial, dieser sozialdemokratisch<lb/>
wählen. Jener wird sein <seg type="insult">Scherflein</seg> zu dem Eindruck beitragen,<lb/>
daß <seg type="insult">ein »unschuldiges Volk«</seg> <seg type="insult">die Tat seiner abgehausten Regenten</seg><lb/>
nachträglich gutheiße und <seg type="insult">ihrem fortzeugenden Fluch</seg> nicht<lb/>
entgegenzutreten gesinnt und gesonnen sei. Der andere wird<lb/>
sich, mögen ihn alle Interessen oder Ideale einer Friedenswelt<lb/>
von der Sozialdemokratie scheiden, und auch der Antipolitiker,<lb/>
für den der Gedanke erst jenseits der Gemeinschaft anfängt, zu einer<lb/>
Partei bekennen, welche nicht größere Kriegsschuld belastet als eine<lb/>
Menschheit, deren Seelenkraft keinen hinreichenden Schutz, keinen<lb/>
mehr, keinen noch, gegen Mitrailleusen gewährt hat; welcher aber das<lb/>
Verdienst zuzusprechen ist, <seg type="insult">die große Zeit der Entehrung</seg> sehend<lb/>
durchlebt und <seg type="insult">dem vaterländischen Zwang</seg> ihre Gesinnung verweigert<lb/>
 zu haben. Nun aber scheint es die Bestimmung <seg type="insult">alles<lb/>
Hiesigen</seg> zu sein, für alle verfügbaren Maße einer Zeit <seg type="insult">das denkbar<lb/>
kleinste Geschlecht</seg> bereit zu halten. Sonst wäre ja <seg type="insult">die rapide<lb/>
Ausschaltung des Kriegserlebnisses</seg>, die an <seg type="insult">Schmach</seg> den<lb/>
</p>
            <p ana="pr112879">
<seg type="insult">Inhalt dieser vier Siegesjahre</seg> übertrifft, unmöglich; unmöglich<lb/>
der <seg type="insult">Eifer</seg>, des Gottgeschenks dieser Niederlage sich unwürdig zu<lb/>
erweisen; unmöglich <seg type="insult">die politische Fortlebensfähigkeit von Gestalten</seg>,<lb/>
mit deren Namen <seg type="insult">der durchhaltende Ekel der leersten Phraseologie</seg><lb/>
verknüpft ist und die, anstatt uns <seg type="insult">die letzte Entschädigung,<lb/>
ihren Selbstmord</seg>, widerfahren zu lassen, <seg type="insult">Kandidatenreden</seg> halten.<lb/>
Eben ihnen treibt die Hoffnung <seg type="insult">jener Kreise</seg> zu, deren Rasseverpflichtung<lb/>
 zwar die <seg type="insult">Gewitztheit</seg> ist, aber auch eine <seg type="insult">Tatkraft</seg>,<lb/>
welche <seg type="insult">die etwa vorrätige Dummheit</seg> zu <seg type="insult">einer vor der Dummheit<lb/>
aller andern Völker auserwählten Dummheit</seg> macht. <seg type="insult">Der kaum<lb/>
zu ermessende Kriegsgreuel</seg>, daß <seg type="insult">das einem blutsaugenden Vaterland<lb/>
 abgepreßte Gut</seg> an hellichtem Tage Schutz begehrt und daß<lb/>
sich <seg type="insult">die Juden aller Konfessionen</seg> in der <seg type="insult">Notwehr gegen die Not<lb/>
der andern</seg> als <seg type="insult">die einzig authentische Geldrasse</seg> zusammenfinden,<lb/>
wird als <seg type="insult">romantisches Abenteuer</seg> enden: <seg type="insult">Kriegsgewinner</seg>, die den<lb/>
Christlichsozialen die Tasche öffnen, um sie ihrem Schutz zu<lb/>
empfehlen, begegnen sich vor der Wahlurne mit Kommunisten, die<lb/>
mit besserer Aussicht vom Sieg der Christlichsozialen eine Förderung<lb/>
ihrer Bestrebungen erwarten. Wenn nicht im letzten Augenblick<lb/>
eine Spur von Ehre, eine Spur von Erinnerung, eine Spur von<lb/>
Voraussicht, kurzum ein Rest von menschlichen Regungen, den<lb/>
man selbst hier noch für lebendig halten möchte, die andere<lb/>
Wahl gebietet, wird <seg type="insult">Schwarz-Gelb, in der verächtlichsten<lb/>
Einigung seiner hassenswerten Farben</seg>, auferstehn zu <seg type="insult">einer kurzen<lb/>
Augenqual</seg>, um <seg type="insult">dem blutigsten Schaustück</seg> Platz zu machen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>