<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01691.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01690.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01692.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Pressfreiheit in Russland.), in: Fackel Heft 02, Nr. 071, 1901, S. 17-19</title>
            <title type="iso-date">1901-03-01</title>
            <title type="id">tid_01691</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">071</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-071_n0017.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/071,017</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Pressfreiheit in Russland.)</head>
            <p ana="pr16881">
<space/><rs type="pers" ana="n_14024" ref="#fk__p_50669"><inciptit>Czar</inciptit> Nikolaus II.</rs> erfreut sich <seg type="insult">der wirksamen Protection unserer<lb/>
liberalen Presse</seg>. Seit er Russland regiert, wird es dort, so hören<lb/>
wir allwöchentlich, immer besser. Die Kaiserin-Witwe und <rs type="pers" ana="n_14025" ref="#fk__p_51559">Pobjedonoszew<lb/>
</rs> sind zwar noch mächtig, und allenthalben sitzen noch<lb/>
<seg type="insult">die reactionären Gegner der <foreign xml:lang="ru">Wjestniks</foreign></seg> in den Aemtern. Aber immer,<lb/>
wenn irgendwo die schwersten, lang verborgenen Schäden aufbrechen,<lb/>
dann ist es Zeit für den Kaiser, — oder um im <seg type="insult">höfischen Jargon</seg> zu<lb/>
sprechen, die <seg type="insult">allerhöchste Zeit</seg>. Und dann greift <rs type="pers" ana="n_14026" ref="#fk__p_50669">Nikolaus II.</rs> immer<lb/>
wirksam ein und beweist immer wieder, dass er ein <seg type="insult">Friedensfreund</seg>,<lb/>
ein <seg type="insult">Förderer der Bildung und der Presse</seg> ist. Das russische Reich<lb/>
dehnt sich zwar auch heute noch beständig aus, und eben greift<lb/>
die Hand der Moskowiter nach der Mandschurei; aber das geschieht<lb/>
alles in friedlicher Weise, und nur zur Erhaltung des Friedens hat<lb/>
Russland doppelt so viel Truppen nach Ostasien geworfen als alle<lb/>
anderen Mächte zusammen. Auch wäre es verfehlt, der Studentenverfolgungen<lb/>
 halber daran zu zweifeln, dass der Czar so unentwegt<lb/>
wie nur <seg type="insult">irgend ein Wiener Liberaler</seg> für <seg type="insult">Fortschritt</seg> und <seg type="insult">Bildung</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr16881">
eintritt; man bekämpft nur in Petersburg die politischen Umtriebe<lb/>
in der Studentenschaft mit größerer Energie, als bisher gegen die<lb/>
nationalen Wiener und die clericalen Budapester Studenten zum<lb/>
Leidwesen <seg type="insult">der freisinnigen Presse unserer Monarchie</seg> aufgebracht<lb/>
wurde. Neuestens aber hat <rs type="pers" ana="n_14027" ref="#fk__p_50669">Nikolaus II.</rs> einen <seg type="insult">glänzenden Beweis<lb/>
seiner Pressfreundlichkeit</seg> geliefert. Während nämlich in Oesterreich<lb/>
jene Regierung für pressfreundlich gilt, die die Blätter durch Geld<lb/>
und Informationen von sich abhängig zu machen sucht, versteht<lb/>
man in Russland unter <seg type="insult">Pressfreundlichkeit</seg> die Förderung der <seg type="insult">Unabhängigkeit<lb/>
 der Zeitungen</seg>. Der Czar hat nun, wie die ‚<rs type="paper" ana="werk_5299">Neue Freie<lb/>
Presse</rs>‘ am <date>18. März</date> mittheilte, den politischen Tagesblättern <foreign xml:lang="ru">‚<rs type="paper" ana="werk_5300">Graschdanin<lb/>
</rs>‘</foreign>, <foreign xml:lang="ru">‚<rs type="" ana="werk_5301">Nowoje Wremja</rs>‘</foreign>, <foreign xml:lang="ru">‚<rs type="" ana="werk_5302">Petersburgskija Wjedomosti</rs>‘</foreign> und <foreign xml:lang="ru">‚<rs type="paper" ana="werk_5303">Moskowskija<lb/>
 Wjedomosti</rs>‘</foreign> die ihnen von der Ober-Pressverwaltung ertheilten<lb/>
 Verwarnungen nachgesehen. Eine solche Verfügung ist bisher<lb/>
ohne Beispiel und sie weckt, wie uns die ‚<rs type="paper" ana="werk_5304">Neue Freie Presse</rs>‘ versichert<lb/>
, in ganz Russland frohe Hoffnungen. Die Verwarnungen<lb/>
wurden <seg type="insult">»auf dem Gnadenwege«</seg> nachgelassen, und wenn die russische<lb/>
Presse <seg type="insult">auf dem Gnadenweg der Regierungen</seg> nur wacker fortschreitet,<lb/>
kann sie bald ebensoweit kommen, wie es <seg type="insult">die österreichischen fortschrittlichen<lb/>
 Colleginnen</seg> auf dem gleichen Pfade gebracht haben.<lb/>
Die ‚<rs type="paper" ana="werk_5305">Neue Freie Presse</rs>‘ hat nur eine Thatsache übersehen, die dem<lb/>
Gnadenacte <rs type="pers" ana="n_14028" ref="#fk__p_50669">Nikolaus II.</rs> noch ganz besondere Bedeutung verleiht:<lb/>
dass jene vier russischen Tagesblätter die ihnen soeben nachgelassenen<lb/>
Verwarnungen wegen gewisser <seg type="insult">Hetzartikel</seg>, die sie <seg type="spc">gegen das<lb/>
Deutsche Reich</seg> geschrieben, erhalten hatten und dass die kaiserliche<lb/>
 Nachsicht sie just zu einer Zeit beglückt, in der schon eine<lb/>
ganze Reihe von Demonstrationen von russischer Seite <seg type="spc">gegen<lb/>
Deutschland</seg> erfolgt ist. Dies ruft aber die Befürchtung wach,<lb/>
dass es auch fernerhin um die <seg type="insult">Unabhängigkeit der russischen<lb/>
Zeitungen</seg> nicht besser stehen wird als bisher und dass sie wie die<lb/>
österreichischen <seg type="insult">willige, aber freilich billigere Handlangerinnen der<lb/>
Regierung</seg> bleiben werden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50669">
               <persName>Nikolaus II., Zar</persName>
               <birth>
                  <date>1868-5-18</date>
                  <place>Zarskoje Selo</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-7-16/17</date>
                  <place>Jekaterinburg</place>
               </death>
               <occupation>Zar</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18456</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51559">
               <persName>Pobjedonoszew, Konstantin Petrowitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1827-6-2</date>
                  <place>Moskau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-03-23</date>
                  <place>St. Petersburg</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Jurist</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>