<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08817.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08816.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08818.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Gott des Lachens, in: Fackel Heft 22, Nr. 552, 1920, S. 14-23</title>
            <title type="iso-date">1920-10-01</title>
            <title type="id">tid_08817</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">552</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-552_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/552,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Gott des Lachens</head>
            <p ana="pr116955">
<space/><seg type="insult">Der mir gelungene Wahrheitsbeweis des Herrn <rs type="pers" ana="n_72173" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs><lb/>
für seine Plagiatsbeschuldigung</seg> läßt aus einem <seg type="insult">Hausiererbinkel</seg>,<lb/>
das von <seg type="insult">Ethos</seg> geballt ist, noch die Ankündigung <seg type="insult">eines weiteren<lb/>
»pädagogischen Versuchs«</seg> herauslugen, <seg type="insult">eines »witzigen Idylls«</seg>,<lb/>
das, wie wir erfahren, den Respekt meiner Anhänger vor mir<lb/>
»herabgemindert hätte«, dessen Veröffentlichung aber »vorläufig«<lb/>
unterblieben sei. Sie dürfte überflüssig sein, da, wie ich höre,<lb/>
Gottseidank ohnehin schon viele meiner Anhänger durch die<lb/>
Evidenz meines <seg type="insult">Plagiats</seg> abspenstig geworden sind, und für den<lb/>
Rest von meinem weiteren publizistischen Verhalten abhängen,<lb/>
von dem ich aber beteuern kann, daß es seinerseits durchaus<lb/>
unabhängig ist, nämlich von Ankündigungen wie Erfüllungen,<lb/>
von der Rücksicht auf mein Nervenwohl oder meine Bequemlichkeit<lb/>
, und selbst von der Möglichkeit, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_72174" ref="#fk__p_46349">Sonnenschein</rs></seg> in<lb/>
<seg type="insult">einer Prager Räteregierung</seg> <seg type="insult">das Ressort Handel</seg> übernimmt und<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_72175" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs></seg> in Wien den <seg type="insult">Kultus</seg>, oder von <seg type="insult">sonst irgendeiner<lb/>
kosmischen Veränderung in der zeitgenössischen Literatur</seg>. Und<lb/>
wenn sich <seg type="insult">die Rebellion der Impotenzen</seg>, die sich am Satzbau austobt<lb/>
 und darum naturnotwendig mit mir, an mir sich auseinandersetzen<lb/>
 muß, zu <seg type="insult">einer solidarischen Kundgebung des Schleimes<lb/>
aller Literaturzentren gegen mich</seg> entschließen sollte und wenn<lb/>
die Wiener Buchhändler so schlau wären, nicht nur den Beweis,<lb/>
daß ich die <rs type="title">Bibel</rs> benützt habe, in ihre Schaufenster zu hängen,<lb/>
sondern sie ausschließlich mit <seg type="insult">allen Läusen in meinem Pelz</seg><lb/>
statt mit diesem selbst zu schmücken, so werde ich — und<lb/>
dies ist die einzige Drohung, zu der ich mich entschließen<lb/>
könnte — höchstens zu dem Mittel greifen, das seit <seg type="insult">dem seligen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72176" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> das <rs type="title">alttestamentarische Wunder</rs> der Ausrottung bewirkt hat:<lb/>
es abzudrucken. Denn es ist ein Geheimnis der Vorbestimmung,<lb/>
daß eben die <seg type="insult">Literatur</seg>, die ehedem nur in meinem Druck gelebt,<lb/>
dann unter meinem Druck gelitten hat, wieder in meinen Druck<lb/>
eingehe, und es kommt der Tag, wo sich selbst die <seg type="insult">Kretins</seg>, die<lb/>
heute mit Buchhändlerzuschlag auch die <seg type="insult">Enthüllung</seg> kaufen,<lb/>
daß ich die <rs type="self" ana="werk_22389">Fackel</rs> herausgebe, betrogen fühlen werden, da es<lb/>
sich herausstellen wird, daß es wahr ist und daß sie sichs<lb/>
eigentlich immer schon gedacht haben. Gäbe es Staatsanwälte,<lb/>
die den <seg type="insult">Literaturbetrug</seg> ernst nehmen, so wären die Schaufenster<lb/>
</p>
            <p ana="pr116955">
der modernen Buchhandlungen zur Halbscheit leer. Mindestens<lb/>
würden sie auf die Aufklärung des Widerspruchs dringen,<lb/>
warum <seg type="insult">dem geistigen Konsumenten</seg>, der doch in den meisten Fällen<lb/>
geistig unmündig ist, für <seg type="insult">einen schlecht geschriebenen Nachweis</seg>,<lb/>
daß ich die <rs type="title">Offenbarung <rs type="pers">Johannis</rs></rs> benützt habe, dreißig Kronen<lb/>
abgenommen werden sollen, aber für jenes Heft der <rs type="self" ana="werk_22390">Fackel</rs>,<lb/>
aus dem sie es selbst ersehen können und das in seinem dreimal<lb/>
stärkeren Umfang viel bessere Aufschlüsse über das Wesen des<lb/>
<seg type="insult">Plagiats</seg> enthält, nur zehn, und sie würden höchstens <seg type="insult">die <rs type="selfRef" ana="werk_40888">fackelfreien<lb/>
 Buchhandlungen</rs></seg>, die dem Publikum die <seg type="insult">Erkenntnis</seg>, daß<lb/>
ich Sätze aus der <rs type="title">Apokalypse</rs> entnommen habe, nicht direkt<lb/>
zugänglich machen können, straflos ausgehen lassen. Dagegen<lb/>
haben sie von gesetzeswegen die Möglichkeit, in dem folgenden<lb/>
Fall einzuschreiten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr116957">
<space/>Schutz des Urheberrechtes § 53:<lb/>
</p>
            <p ana="pr116958">
<space/>Wer in der Absicht, zu täuschen, ein fremdes Werk mit seinem<lb/>
eigenen Namen oder ein eigenes Werk mit dem Namen eines anderen<lb/>
versieht, um dasselbe in Verkehr zu setzen, oder wer wissentlich<lb/>
ein solches Werk in Verkehr setzt, macht sich, <seg type="spc">auch wenn kein<lb/>
Eingriff in ein Urheberrecht vorliegt</seg>, eines Vergehens<lb/>
 schuldig, insofern nicht strengere Bestimmungen des <rs type="title">Strafgesetzes<lb/>
</rs> eingreifen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116959">
<space/>Die Strafe des Vergehens ist 100 <abbr>fl.</abbr> bis 2000 <abbr>fl.</abbr> an Geld<lb/>
oder Arrest von einem bis zu sechs Monaten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116961">
<space/>Des Vergehens, ein eigenes Werk mit dem Namen eines<lb/>
anderen zu versehen, wäre ich — wenigstens nach meiner<lb/>
Auffassung von der schöpferischen Veränderung, die ein fremdes<lb/>
Manuskript durch meine Redaktion, ja schon durch den Druck<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_22391">Fackel</rs> erlebt — hinreichend oft schuldig geworden, wenn<lb/>
mir auch noch die Absicht zu täuschen hätte nachgewiesen werden<lb/>
können. Daß das <rs type="title">österreichische Urhebergesetz</rs> eben diesen wie<lb/>
insbesondere den umgekehrten Fall, daß einer ein fremdes Werk<lb/>
mit seinem eigenen Namen versieht, auch dort, wo kein Eingriff<lb/>
in ein Urheberrecht vorliegt, also der Autor schon länger als<lb/>
dreißig Jahre tot ist, vorgesehen hat und selbst gegen Autoren,<lb/>
die noch nicht dreißig Jahre leben, habe ich nicht gewußt, als<lb/>
ich den Aufsatz <seg type="insult">»<rs type="title">Ein neuer Mann</rs>«</seg> schrieb, und somit dem<lb/>
Gesetzgeber Unrecht getan. Auch in einer andern tatsächlichen<lb/>
Bemerkung enthält der Aufsatz einen Irrtum, auf den ich durch<lb/>
das folgende Schreiben aufmerksam gemacht werde:<lb/>
</p>
            <p ana="pr116963">
Wien, am <date>9. August 1920</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116964">
<space/>Sehr geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr116965">
<space/>Die gefertigte Direktion gestattet sich, Ihnen den wärmsten<lb/>
Dank dafür auszusprechen, daß Sie durch Ihren Aufsatz <seg type="insult">»<rs type="title">Ein neuer<lb/>
Mann</rs>«</seg> im <rs type="selfRef" ana="werk_22392">Juliheft</rs> der ‚<rs type="self" ana="werk_22393">Fackel</rs>‘ auf das Plagiat aufmerksam gemacht<lb/>
haben, das Herr <rs type="pers" ana="n_72177" ref="#fk__p_44301">Georg Kulka</rs> in die <rs type="magazine" ana="werk_22394">Blätter des Burgtheaters</rs> einzuschmuggeln<lb/>
 verstanden hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116966">
<space/>In der Anlage finden Sie eine Abschrift der von der gefertigten<lb/>
Direktion gegen <rs type="pers" ana="n_72178" ref="#fk__p_44301">Georg Kulka</rs> erstatteten Strafanzeige.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116967">
<space/>Die gefertigte Direktion gestattet sich, Sie schließlich darauf<lb/>
aufmerksam zu machen, daß in Ihrem Aufsatze ein allerdings durchaus<lb/>
begreiflicher Irrtum enthalten ist. Auf Seite 65, Abschnitt 3, 2. Zeile,<lb/>
sprechen Sie von <seg type="insult">den »staatlich subventionierten <rs type="magazine" ana="werk_22395">Blättern des<lb/>
Burgtheaters</rs>«</seg>. Die gefertigte Direktion gestattet sich mitzuteilen, daß<lb/>
die <rs type="magazine" ana="werk_22396">Blätter des Burgtheaters</rs> nur für das erste im Selbstverlage<lb/>
herausgegebene <rs type="magazineRef" ana="werk_40889">Heft</rs> einen Zuschuß von Seite der Verwaltung des<lb/>
<rs type="inst">Hofärars</rs> erhalten haben, daß aber seit der Übernahme des Verlages<lb/>
durch die <rs type="inst">Firma <rs type="pers" ana="n2_6603" ref="#fk__p_57788">Strache</rs></rs> diese für die gesamten Kosten der <rs type="magazineRef" ana="werk_22397">Zeitschrift<lb/>
</rs> aufkommt. Die gefertigte Direktion würde es dankbar begrüßen,<lb/>
wenn Sie in einer Ihnen geeignet scheinenden Form die Leser der<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_22398">Fackel</rs>‘ von dem Inhalt dieses Schreibens in Kenntnis setzen wollten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116968">
<space/>Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr116969">
<AUCTOR>Die Direktion des <rs type="inst">Burgtheaters</rs></AUCTOR>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116971">
<space/>Noch die vollbrachte Tat zeigt zweierlei Antlitz. Ein<lb/>
andres <seg type="insult">dem Gerechten</seg>, der sich <seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_72179" ref="#fk__p_44301">Kulka</rs></seg> erbarmt und mit mir<lb/>
um eben dessen willen ins Gericht geht, wofür mir die Direktion<lb/>
des <rs type="inst">Burgtheaters</rs> dankt, um mit <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_72180" ref="#fk__p_44301">Kulka</rs></seg> zu Gericht zu<lb/>
gehn. <rs type="pers" ana="n_72181" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs>, durch und durch erfüllt von der christlichen<lb/>
Mahnung, daß ich nicht richten möge, auf daß er nicht<lb/>
gerichtet werde, tadelt mich, weil ich »dem schwer geschädigten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72182" ref="#fk__p_44301">Georg Kulka</rs>« — er meint wohl: durch meine Veröffentlichung,<lb/>
nicht durch sein <rs type="pers" ana="n_72183" ref="#fk__p_46784"><seg type="insult">Jean Paul-Plagiat</seg></rs> geschädigt — »keinerlei<lb/>
Möglichkeit einer Erklärung oder Aufhellung seiner Tat gegeben<lb/>
hatte«, einer <seg type="insult">Tat</seg>, die doch in der Verteidigung <seg type="insult">des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72184" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs></seg> so unantastbar dasteht, daß man eigentlich nicht<lb/>
begreift, was es da noch zu erklären oder aufzuhellen gegeben<lb/>
hätte. Auch ist kaum begreiflich, wie ich die Aufhellung hätte<lb/>
herbeiführen sollen, da mir doch die Möglichkeit, einen Staatsbürger<lb/>
 als Beschuldigten vorzuladen oder vorführen zu lassen,<lb/>
verschlossen ist und ich selbst durch eine schlichte Erkundigung<lb/>
bei <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_72185" ref="#fk__p_44301">Kulka</rs></seg>, was denn sein Name unter einem Werk von <rs type="pers" ana="n_72186" ref="#fk__p_46784">Jean<lb/>
Paul</rs> bedeuten solle, eher den Anschein einer kriminalistischen Untersuchung<lb/>
 erweckt hätte als durch die kulturkritische Darstellung<lb/>
</p>
            <p ana="pr116971">
des Falles, der doch, soweit das menschliche Auge einen Tatbestand<lb/>
 zu überblicken vermag, nicht zu mißdeuten war. Mir<lb/>
blieb keine andere Untersuchung übrig, als die der Möglichkeit,<lb/>
daß der <seg type="insult">Plagiator</seg> in den zwei Monaten, die seit der Tat<lb/>
verflossen waren, am <seg type="insult">Tatort</seg> oder wo anders sich zu der<lb/>
Sache gestellt hatte oder gestellt worden war, und nach dem<lb/>
negativen Ergebnis dieser Erhebung nur die Publikation. Eine<lb/>
vertrauliche Anfrage bei <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_72187" ref="#fk__p_44301">Kulka</rs></seg> hätte vermutlich keinen<lb/>
besseren Erfolg erzielt als die Ermittlung der Argumente,<lb/>
die jetzt <seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_72188" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs> und <rs type="pers" ana="n_72189" ref="#fk__p_44301">Kulka</rs></seg> zur Verteidigung<lb/>
vorbringen und die, ohne die Tat in einem andern Licht<lb/>
erscheinen zu lassen, den Verteidiger belasten und noch weit<lb/>
mehr die Kritik <seg type="insult">eines verlotterten Literaturlebens</seg> gerechtfertigt<lb/>
hätten als der Fall selbst. Vollends <seg type="insult">die sittliche Entrüstung des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_72190" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs></seg>, daß ich mich »keineswegs mit einem Zaunpfahl<lb/>
 begnügte«, weist mit eben diesem auf den <seg type="insult">Tiefstand eines<lb/>
publizistischen Ethos</seg>, das mit <seg type="insult">der »vorläufigen« Polemik</seg> sein<lb/>
Auskommen findet, wie auch <seg type="insult">eines geistigen Niveaus</seg>, auf dem der<lb/>
Zaunpfahl wie folgt definiert wird: »<rs type="pers" ana="n_72191" ref="#fk__p_44301">Georg Kulka</rs> scheint <rs type="pers" ana="n_72192" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs><lb/>
bestohlen zu haben, er rechtfertige sich!« Als ob der Aufsatz,<lb/>
als ob selbst das Strafgericht eine strengere Forderung stellte!<lb/>
</p>
            <p ana="pr116972">
<space/>Wie aber die Tat immer beurteilt werden möge, als mildernd<lb/>
muß in Betracht kommen, daß der »Reinertrag« der Verteidigung,<lb/>
der mindestens als Ertrag, wenn schon nicht als rein, nachweisbar<lb/>
wäre, der »ersten <rs type="pers" ana="n_72193" ref="#fk__p_46784">Jean Paul-Ausgabe</rs>« zufließen soll, während ich,<lb/>
dem bekanntlich »<rs type="pers" ana="n_72194" ref="#fk__p_52456">Rosa Luxemburg</rs> eine <seg type="insult">Konjunktur</seg> ist«, schon<lb/>
durch den Umstand, daß ich <seg type="insult">so viele Literaturgeschäfte</seg> ermögliche,<lb/>
verdächtig bin, selbst eins zu haben. Warum neide ich’s dann<lb/>
jenen? Warum will ich ihnen die <seg type="insult">Karriere</seg> verderben, die sie noch<lb/>
dadurch machen, daß ich sie ihnen verderbe? »Er gönne Ruhe<lb/>
den Unruhigen«, mahnt <rs type="pers" ana="n_72195" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs>, der <seg type="insult">seinen Nächsten</seg> liebt wie<lb/>
sich selbst, »und lasse feist werden an ihrem Platz die Schwämme,<lb/>
bis sie platzen«. Denn die <seg type="insult">Schwämme</seg> hätten am liebsten, daß man<lb/>
mit einem Schwamm drüber! an ihnen vorbei zur Tagesordnung<lb/>
schritte anstatt sich darüber aufzuhalten, daß der Staat sich nicht<lb/>
darum schere, wenn die Kultur sich im <seg type="insult">Blätterwald</seg> den Tod holt.<lb/>
»Es ist ein Wunder, daß <rs type="pers" ana="n_72196" ref="#fk__p_44301">Georg Kulka</rs> noch lebt«, beteuert im<lb/>
Gegenteil <rs type="pers" ana="n_72197" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs>, den das Leiden der Kreatur ergreift und<lb/>
der »angeekelt, empört war, als ich für <seg type="insult">mein eigenes Vergehen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr116972">
<rs type="pers" ana="n_72198" ref="#fk__p_44301">Georg Kulka</rs> kreuzigte«. (<seg type="insult">Ein Gekreuzigter</seg>, für den <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_72199" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs></seg><lb/>
ausnahmsweise die <seg type="insult">»kräftige Reklame«</seg> verdient findet.) Aber es wird<lb/>
<seg type="spc">kein</seg> Wunder sein, daß <rs type="pers" ana="n_72200" ref="#fk__p_44301">Georg Kulka</rs> noch schreibt. Denn nichts<lb/>
ist unaustilgbarer als ein Name in <seg type="insult">einem modernen Literaturkatalog</seg><lb/>
und nichts berechtigt heute mehr zum <seg type="insult">Faktor im Geistesleben</seg> als<lb/>
der Beweis, daß einer dort nichts zu suchen hat. <rs type="pers" ana="n_72201" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs>,<lb/>
der mir seinen Dank dafür, daß ich ihn selbst dort eingepflanzt<lb/>
habe, nicht nur dadurch abstatten will, daß er <seg type="insult">andern Begabungen</seg><lb/>
zu helfen trachte, sondern auch durch die Bereitschaft, mir<lb/>
»die Augen zu öffnen«, hat dies mit allzu rauher Hand besorgt.<lb/>
Denn abgesehen davon, daß ich noch mit geschlossenen Augen<lb/>
mehr sehe als mir angenehm ist, kann ich ihm den Vorwurf nicht<lb/>
ersparen, daß er mir, ehe er <seg type="insult">mein Plagiat</seg> an der <rs type="title">Offenbarung des<lb/>
<rs type="pers" ana="name_200588" ref="#fk__p_59264">Johannes</rs></rs> enthüllte, keinerlei Möglichkeit einer Erklärung oder<lb/>
Aufhellung meiner Tat gegeben hat. Ja, er hat sich nicht einmal<lb/>
mit dem Zaunpfahl begnügt: <rs type="pers" ana="n_72202" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> scheint <rs type="pers" ana="n_72203" ref="#fk__p_59264">Johannes</rs> bestohlen<lb/>
zu haben, er rechtfertige sich!, sondern ist gleich in medias res<lb/>
gegangen. Es ist ein Wunder, daß ich noch lebe. Aber ich hab’s<lb/>
wohl nicht anders verdient und es stünde mir schlecht an, ihn für<lb/>
<seg type="insult">das eigene Vergehen</seg> zu kreuzigen. Während sich somit sämtliche<lb/>
Spieße gegen mich umdrehen lassen, macht die Schuldfrage im Falle<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72204" ref="#fk__p_44301">Kulka</rs> allmählich einer <seg type="insult">Verdienstfrage</seg> im Falle <rs type="pers" ana="n_72205" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> Platz,<lb/>
und was <rs type="pers" ana="n_72206" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs> noch unbeantwortet ließ, gelangt durch die<lb/>
Verteidigung, die nunmehr <rs type="pers" ana="n_72207" ref="#fk__p_44301">Kulka</rs> selbst in die Hand nimmt, zu<lb/>
einer Entscheidung, nach der sich die Frage, wer <seg type="insult">der Anwärter<lb/>
auf den nächsten <rs type="pers" ana="n_72208" ref="#fk__p_43876">Schillerpreis</rs></seg> ist, erübrigt. Was war mir nicht<lb/>
alles unbekannt, als ich so blind dem bloßen Augenschein<lb/>
traute! <seg type="insult">Der Gefährte des Herrn <rs type="pers" ana="n_72209" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs></seg>, der mich mit<lb/>
Verwendung meines Wortes <seg type="insult">»Richter und Henker«</seg> nennt,<lb/>
weil ich seine Methode, <rs type="pers" ana="n_72210" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> in die Literatur zu bringen,<lb/>
unstatthaft fand, schildert die Kämpfe, die er um seinen Autor<lb/>
mit »Verlegern und Editoren, die er unvordringlich, doch unablässig<lb/>
ermahnte«, zu bestehen hatte, bis es ihm endlich gelang, »eine<lb/>
Abschrift aus den Paragraphen 32, 33 und 40 der ‚<rs type="title">Vorschule<lb/>
der Ästhetik</rs>‘ in der Verbindung mit seinem Namen unter<lb/>
dem Titel ‚<rs type="title">Der Gott des Lachens</rs>‘« durchzudrücken. Oder<lb/>
vielmehr, wie er deutlicher sagt, »durch seinen höchst anonymen<lb/>
 Autornamen ein Meisterwerk zur rechtmäßigen Wirkung<lb/>
zu bringen«. Oder, wie er in einer Berichtigung sagt: »Es ist<lb/>
</p>
            <p ana="pr116972">
unwahr, daß <rs type="pers" ana="n_72211" ref="#fk__p_44301">Kulka</rs> das aus <rs type="pers" ana="n_72212" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> abgeschriebene Kapitel<lb/>
mit vollem Namen gezeichnet hat. Wahr ist vielmehr, daß der<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_72213" ref="#fk__p_44301">Georg Kulka</rs> der Redaktion der ‚<rs type="magazine" ana="werk_22399">Blätter des Burgtheaters</rs>‘<lb/>
anonym vorgelegten Abschrift aus <rs type="pers" ana="n_72214" ref="#fk__p_46784">Jean Pauls</rs> »<rs type="title">Vorschule der<lb/>
Ästhetik</rs>«, unter seinen höchst anonymen Autornamen gestellt,<lb/>
es zu verdanken ist, daß <rs type="pers" ana="n_72215" ref="#fk__p_46784">Jean Pauls</rs> Gedanken über den Humor<lb/>
öffentlich und wirksam wurden.« (Wobei es übrigens auch wahr<lb/>
ist, »daß die Öffentlichkeit, soweit sie von dem Tatbestand<lb/>
Kenntnis hat, die Partei <rs type="pers" ana="n_72216" ref="#fk__p_44301">Georg Kulkas</rs> ergriffen hat«.) Der Gott<lb/>
des Lachens hätte sein Vergnügen an dieser Version, denn er<lb/>
würde fragen, warum <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_72217" ref="#fk__p_44301">Kulka</rs></seg>, um <rs type="pers" ana="n_72218" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> zu helfen, nicht<lb/>
lieber ein Pseudonym für <rs type="pers" ana="n_72219" ref="#fk__p_44301">Kulka</rs> gewählt hat, wenn schon das<lb/>
für Richter die Aufnahme der Arbeit nicht sichern konnte. Item,<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_72220" ref="#fk__p_44301">Kulka</rs></seg> behauptet, daß ich ihn verleumdet, aber auch darin<lb/>
gelogen habe, daß er nicht »seit«, sondern »vor etlichen Jahren«<lb/>
der Verehrende, ich jedoch »der dankende« war. Selbstverständlich<lb/>
lege ich die <seg type="insult">Verehrung</seg>, die ich mindestens bis in den <DATERANGE>Herbst 1919</DATERANGE><lb/>
erstrecken zu dürfen glaubte, dankend nieder. Er spricht heute von<lb/>
der <seg type="insult">»Tintenspur meiner Nadererhände«</seg> und ich will den Gott des<lb/>
Lachens nicht in Versuchung bringen mit den Dokumenten, in<lb/>
denen sich mir die <seg type="insult">Tintenspur des Herrn <rs type="pers" ana="n_72221" ref="#fk__p_44301">Kulka</rs></seg> offenbart hat, ehe<lb/>
ich <seg type="insult">seine Abschreiberhände</seg> zu fassen bekam. Er veröffentlicht eine<lb/>
Erklärung <seg type="insult">einiger Literaten und anderer Schauspieler</seg>, die ihm<lb/>
seine Ehrlichkeit attestieren, aber nichts als ihr Mißverständnis<lb/>
eines Satzes von mir beweisen. Ferner erfahren wir, daß eine<lb/>
Abschreiberin das Honorar für die Abschrift empfangen hat; sie<lb/>
heißt Schreibstein. Dann erfolgt die Kundgebung eines <seg type="insult">Mannes</seg>,<lb/>
der behauptet die Lage zu kennen, die »<seg type="insult">Wortdiarrhöe <rs type="pers" ana="n_72222" ref="#fk__p_47565">Krausens</rs></seg><lb/>
ridikül« zu finden, und daß damit die Sache für ihn erledigt<lb/>
sei. Der <seg type="insult">Mann</seg>, der bei dieser Gelegenheit in die <seg type="insult">Literatur</seg><lb/>
eintritt und dessen Name zum erstenmal genannt wird, hat sich<lb/>
ihn gemacht. Jedenfalls auch <seg type="insult">ein neuer Mann</seg>, von dem man<lb/>
vorläufig nicht mehr erfährt, als daß er, wie aus dem Datum<lb/>
hervorzugehen scheint, den Sommer in Unterach verbracht hat.<lb/>
Immerhin zeigt sich <seg type="insult">die Klaue</seg>, und man wird doch da sehn.<lb/>
Hierauf behauptet <rs type="pers" ana="n_72223" ref="#fk__p_44301">Kulka</rs>, der nun fein heraus ist, daß ich, »der<lb/>
nur die Unversehrtheit seines eigenen Besitzes respektiert wissen<lb/>
will«, in einer seiner Dichtungen »wie ein <rs type="pers" ana="n_72224" ref="#fk__p_50672"><seg type="insult">Horthybandit</seg></rs> gehaust«<lb/>
habe, wobei ihm nicht einmal der Witz einfällt, daß es, da es sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr116972">
um <seg type="insult">die Dichtung »<rs type="title">Budapest, <date>1. Mai 1919</date></rs>«</seg> handelt, bloß eine<lb/>
tragische Konsequenz sei. Aber er tut mir Unrecht. Ich habe an die<lb/>
Korrektur seiner Zitate die erdenklichste Mühe gewendet und noch<lb/>
geschildert, was ich alles zu reparieren hatte, da der Setzer bloß an<lb/>
der Hand meines unleserlichen Manuskripts und ohne das Leitseil<lb/>
eines Sinnes <seg type="insult">ganz andere expressionistische Wendungen</seg> gesetzt hatte.<lb/>
Daß schließlich bei der allergrößten Sorgfalt <seg type="insult">»Formenverhülltes«<lb/>
statt »Formenerfülltes«</seg> stehen geblieben ist, wodurch der Grundgedanke<lb/>
 zum Glück nicht gelitten hat, muß entschuldigt werden,<lb/>
und daß hinter dem Titel einer <seg type="insult">Dichtung</seg> ein Punkt steht, hat<lb/>
gewiß kein Leser bemerkt, der ja sogar darauf eingestellt war,<lb/>
ihn hinter einem Und zu lesen. <rs type="pers" ana="n_72225" ref="#fk__p_44301">Kulka</rs> findet freilich, daß mir,<lb/>
der »<seg type="insult">nie ein Gedicht, sondern im Gegenteil Worte in Versen</seg><lb/>
geschrieben hat«, die Beziehung zum Wort mangle. So belehrt<lb/>
er mich, daß seine Bezeichnung Gottes als <seg type="insult">eines »wunden Zwergs«</seg><lb/>
nichts mit <rs type="pers" ana="n_72226" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs> zu tun habe, der doch im Gegenteil Gott<lb/>
»wundverstümmelt <seg type="symbol" subtype="2dots"/> totengroß« daliegen läßt, und daß das<lb/>
Wort »steil«, dessen Verbindung mit allem, was von Natur<lb/>
nicht steil ist, ich den <seg type="insult">Literaturbuben</seg> verübelt habe, zwei Jahrhunderte<lb/>
 alt sei. Sodann meint <rs type="pers" ana="n_72227" ref="#fk__p_44301">Kulka</rs>, er unterscheide sich von<lb/>
mir »durch die Genügsamkeit, keines <seg type="insult">Waschzettelangestellten</seg> zu<lb/>
bedürfen«. Was oder wen er damit meint, ist jedoch undurchsichtig<lb/>
wie <seg type="insult">ein Vers von ihm</seg> und nur so viel ist klar, daß dahinter <seg type="insult">irgendetwas<lb/>
 maßlos Unanständiges</seg> verborgen sein muß, ganz in der Linie<lb/>
<seg type="insult">dieser Literaturjungen</seg>, die für alles eher verantwortlich gemacht<lb/>
werden können als für das, was von ihnen ist. Sollte seine Behauptung<lb/>
, daß er nicht »Lektor des <rs type="inst">Verlags <rs type="pers" ana="n2_6604" ref="#fk__p_57788">Strache</rs></rs>« sei, auf Wahrheit<lb/>
beruhen, so könnte die Strafanzeige des <rs type="inst">Burgtheaters</rs>, die ihn unter<lb/>
dieser Adresse anführt, die Ermittlung der richtigen erschweren.<lb/>
Sicher sagt er die Wahrheit, wenn er meine Berufung auf den Stil<lb/>
des <DATERANGE>»achtzehnten« Jahrhunderts</DATERANGE> durch die Feststellung korrigiert,<lb/>
daß das Werk <rs type="pers" ana="n_72228" ref="#fk__p_46784">Jean Pauls</rs> am <date>16. Juli 1804</date> beendet wurde und<lb/>
somit tatsächlich schon ins <DATERANGE>neunzehnte Jahrhundert</DATERANGE> gehört.<lb/>
Ebenso treffend — und dem <rs type="pers">Gott des Lachens</rs> ein Labsal —<lb/>
erscheint die Angabe, daß er durch ein im <seg type="insult">Plagiat</seg> sorgfältig<lb/>
angebrachtes Kryptogramm »den Namen des Schöpfers in die<lb/>
entlehnte Schöpfung wieder eingefügt« habe. Nämlich durch die<lb/>
»Erwähnungen <rs type="pers" ana="n_72229" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc">Johann</seg> (Nestroys)</rs> und <rs type="pers" ana="n_72230" ref="#fk__p_51179"><seg type="spc">Paul</seg> (Baudischs)</rs> mit<lb/>
dem im Hinweis auf <rs type="pers" ana="n_72231" ref="#fk__p_38582">Strindbergs</rs> <rs type="title">Advent</rs> verborgeneren <seg type="spc">Richter</seg>«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116972">
Der letztere ist tatsächlich verborgener als die andern und selbst<lb/>
ein Kenner von <rs type="pers" ana="n_72232" ref="#fk__p_38582">Strindbergs</rs> <rs type="title">Advent</rs> dürfte erst durch <rs type="pers" ana="n_72233" ref="#fk__p_44301">Kulka</rs> auf<lb/>
<seg type="insult">die pikante Absicht</seg> aufmerksam geworden sein. Indes ist vielleicht<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72234" ref="#fk__p_44301">Kulka</rs> selbst erst nachträglich darauf gekommen, <seg type="insult">was für ein feiner<lb/>
Streich</seg> ihm da gelungen ist, wobei nur bedauerlich bleibt, daß <rs type="pers" ana="n_72235" ref="#fk__p_46784">Jean<lb/>
Paul</rs> <rs type="pers" ana="n_72236" ref="#fk__p_46784">Friedrich Richter</rs> nicht <rs type="pers" ana="n_72237" ref="#fk__p_46919">Johann</rs> heißt oder vielmehr <rs type="pers" ana="n_72238" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs><lb/>
nicht <rs type="pers" ana="n_72239" ref="#fk__p_46784">Jean</rs> und für den <rs type="pers" ana="n_72240" ref="#fk__p_46784">Friedrich</rs> sich überhaupt keine Analogie gefunden<lb/>
 hat, so daß eigentlich nur die Reklame für den <rs type="pers" ana="n_72241" ref="#fk__p_46784">Paul</rs> resultiert.<lb/>
Leider war <rs type="pers" ana="n_72242" ref="#fk__p_44301">Kulka</rs> durch »eine Kette technischer Umstände« gezwungen<lb/>
, es bei <seg type="insult">diesem kryptogrammatischen Bekenntnis</seg> bewenden<lb/>
zu lassen«, das freilich, um das Pech voll zu machen, der Natur der<lb/>
Sache entsprechend nicht so offen zu Tage liegt wie <seg type="insult">seine grammatischen<lb/>
 Neckereien</seg>. Er wollte aber <seg type="insult">»ein offenes Eingeständnis törichter<lb/>
Leidenschaft samt einer tätigen Reue«</seg> — als die man sich doch nur<lb/>
die Unterlassung jeder literarischen Tätigkeit vorstellen könnte —<lb/>
dem <rs type="magazineRef" ana="werk_41405">elften Heft</rs> der ‚<rs type="magazine" ana="werk_22400">Blätter des Burgtheater</rs>‘ vorbehalten, an<lb/>
denen mitzuarbeiten ihm <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_72243" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs>, ein Kenner besserer<lb/>
Gelegenheiten</seg>, so sehr verübelt. »Nun ists zu spät«; denn ich bin<lb/>
dazwischengetreten und wie jener behauptet, weil ich »vorzeitig«,<lb/>
durch <seg type="insult">Zwischenträgereien</seg>, von dem <seg type="insult">Plan <rs type="pers" ana="n_72244" ref="#fk__p_44301">Kulkas</rs></seg>, etwas für<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72245" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> zu tun, erfahren hatte. Unverständlich wie so vieles<lb/>
bleibt dabei der Vorsatz, tätige Reue zu üben für etwas, dessen<lb/>
man sich nicht zu schämen hat und was in einem <seg type="insult">Privat-Manifest<lb/>
</seg> gar als <seg type="insult">eine Tat der »Selbstverleugnung«</seg> gerühmt wird,<lb/>
während man freilich bisher geglaubt hat, daß es sich um <seg type="insult">einen<lb/>
Akt von <rs type="pers" ana="n_72246" ref="#fk__p_46784">Jean Paul-Verleugnung</rs></seg> handelt. Er habe, erfahren wir nun,<lb/>
dabei »seine Namenlosigkeit aufs Spiel gesetzt«, während man<lb/>
freilich bisher geglaubt hat, sein Vergehen sei im Gegenteil darin<lb/>
begründet, daß er <rs type="pers" ana="n_72247" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> unter seinem vollen Namen veröffentlicht<lb/>
habe. Aber all dies wird nicht imstande sein, über <seg type="insult">meine Plagiate</seg><lb/>
hinwegzutäuschen. Denn ich habe nicht bloß, wie <rs type="pers" ana="n_72248" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs> bewiesen<lb/>
 hat, die <rs type="title">Offenbarung <rs type="pers">Johannis</rs></rs> benützt, sondern auch — und da<lb/>
ist mir <rs type="pers" ana="n_72249" ref="#fk__p_44301">Kulka</rs> dahinter gekommen — <rs type="pers" ana="n_72250" ref="#fk__p_43862">Rückert</rs>. Wieder ist der Nachweis<lb/>
 evident — rechts und links, ganz in meiner Art, zu überblicken:<lb/>
</p>
            <p ana="pr116976">
<space/>Man lebt nicht zweimal, und<lb/>
wie groß ist deren Zahl, / Die leben<lb/>
auf der Welt auch einmal nicht einmal.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116980">
<space/>Man lebt nicht einmal<lb/>
einmal.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116982">
<space/><seg type="insult">Ein artiges <foreign xml:lang="la">Quiproquo</foreign></seg>, versteht sich. Aber es sitzt. Es<lb/>
kommt eben alles heraus. In mehr als zwanzig Jahren habe ich<lb/>
so etwa fünfhunderttausend Zeilen geschrieben, von denen man<lb/>
— bis auf die <rs type="title">Apokalypse</rs> — bisher geglaubt hat, sie seien alle<lb/>
von mir. Muß es mir einfallen, damals als ich <rs type="title">Sprüche und<lb/>
Widersprüche</rs> schrieb, die <rs type="title">Weisheit des Brahmanen</rs>, die mir bis<lb/>
dahin unbekannt war, aufzuschlagen und zu schauen, ob ich<lb/>
mir nicht noch eine Zeile herausschinden kann. Zehn Jahre sind<lb/>
seither verflossen und ich hatte mich schon wirklich in Sicherheit<lb/>
gewiegt. <rs type="pers" ana="n_72253" ref="#fk__p_44301">Kulka</rs> sagt in seinem <seg type="insult">Manifest</seg>, ich hätte diese »verwandten<lb/>
 Gedankengänge durch keine Demut je gesühnt«. Das<lb/>
ist hart. Doch <rs type="pers" ana="n_72254" ref="#fk__p_44301">Kulka</rs> irrt. Der nächsten Auflage wollte ich <seg type="insult">ein<lb/>
offenes Geständnis törichter Leidenschaft samt einer tätigen Reue</seg><lb/>
vorbehalten. Nun ists zu spät. Vergebens wäre selbst mein Bemühen,<lb/>
der literarischen Welt zu beweisen, daß meine fünf Worte besser<lb/>
und überhaupt etwas anderes sind als die zwei schlechten Verse<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72255" ref="#fk__p_43862">Rückerts</rs>. Mir bliebe höchstens die Ausrede, daß ich gezwungen<lb/>
war, durch meinen höchst anonymen Autornamen ein Meisterwerk<lb/>
zur rechtmäßigen Wirkung zu bringen, weil ich durch Jahre, Verlage<lb/>
und Editoren unvordringlich, doch unablässig ermahnend, einen<lb/>
Kampf für <rs type="pers" ana="n_72256" ref="#fk__p_43862">Rückert</rs> geführt habe. Und doch könnte ich schwerlich<lb/>
beweisen, daß ich meinen <rs type="pers" ana="n_72257" ref="#fk__p_43862">Rückert</rs> so in der Westentasche habe<lb/>
wie <rs type="pers" ana="n_72258" ref="#fk__p_44301">Kulka</rs> seinen <rs type="pers" ana="n_72259" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs>. Er hat, um mich vollends zu<lb/>
schlagen, eine Beziehung <rs type="pers" ana="n_72260" ref="#fk__p_46784">Jean Pauls</rs> zu einem <seg type="insult">»Regierungsrat<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72261" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>«</seg> entdeckt, der »für den Nachdruck geschrieben hatte« und<lb/>
mit dem trotzdem <rs type="pers" ana="n_72262" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> »niemals wieder etwas zu tun<lb/>
haben wollte«. Die Analogie mit mir ist also auffallend. Ich<lb/>
könnte nichts ähnliches im <rs type="pers" ana="n_72263" ref="#fk__p_43862">Rückert</rs> finden. Dagegen schwöre<lb/>
ich beim <rs type="pers">Gott des Lachens</rs>, daß dieser bei <rs type="pers" ana="n_72264" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> selbst<lb/>
vorkommt und zwar — ein <rs type="pers" ana="n_72265" ref="#fk__p_46784"><seg type="insult">Jean Paul-Forscher</seg></rs> wird es bestätigen<lb/>
— in § 26 der ihm speziell bekannten »<rs type="title">Vorschule der Ästhetik</rs>«, nur<lb/>
wenige Seiten vor dem § 32, unter »Definitionen des Lächerlichen«:<lb/>
</p>
            <p ana="pr116984">
<space/>Die alte Definition von <rs type="pers" ana="n_72266" ref="#fk__p_38428">Aristoteles</rs> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> steht wenigstens<lb/>
auf der Bahn des Ziels, wiewohl nicht am Ziele, nämlich diese,<lb/>
daß das Lächerliche aus einer unschädlichen Ungereimtheit entstehe.<lb/>
Aber weder die unschädliche der Tiere noch die der Wahnsinnigen<lb/>
ist komisch, noch die größten ganzer Völker sind’s, <abbr>z. B.</abbr> die der<lb/>
Kamtschadalen, welche <seg type="spc"><seg type="insult">ihren Gott <rs type="pers" ana="n_72267" ref="#fk__p_44301">Kulka</rs></seg> <seg type="insult">seinen eigenen<lb/>
gefrornen Unrat</seg> für eine Schönheitsgöttin der<lb/>
Liebe vor dessen Auftauen halten lassen</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57788">
               <persName>Strache, Ed. (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Wien - Prag - Leipzig</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59264">
               <persName>Johannes </persName>
               <occupation>Evangelist</occupation>
               <note type="comment">Lieblingsjünger</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38428">
               <persName>Aristoteles</persName>
               <birth>
                  <date>384 BC</date>
                  <place>Stageira/Makedonien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>322 BC</date>
                  <place>Chalkis/Euböa</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46784">
               <persName>Paul, Jean</persName>
               <birth>
                  <date>1763-3-21</date>
                  <place>Wunsiedel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1825-11-14</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46349">
               <persName>Sonnenschein, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1889-5-25</date>
                  <place>Gaya/Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1953-7-20</date>
                  <place>Mirov</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25105</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37909">
               <persName>Ehrenstein, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1886-12-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-4-8</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11230</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52456">
               <persName>Luxemburg, Rosa</persName>
               <birth>
                  <date>1871-3-5</date>
                  <place>Zamosc, Kreis Lublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Politikerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8736</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38582">
               <persName>Strindberg, August</persName>
               <birth>
                  <date>1849-1-22</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-5-14</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12877</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43862">
               <persName>Rückert, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1788-05-16</date>
                  <place>Schweinfurt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1866-01-31</date>
                  <place>Neuses/Coburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Orientalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39101</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44301">
               <persName>Kulka, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1897-6-5</date>
                  <place>Weidlingau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-4-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19828</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51179">
               <persName>Baudisch, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1899-6-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1977-6-17</date>
                  <place>Dalaroe/Schweden</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50672">
               <persName>Horthy de Nagybánya, Nikolaus </persName>
               <birth>
                  <date>1868-06-18</date>
                  <place>Kenderes/Kom. Szolnok</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-02-09</date>
                  <place>Estoril/Lissabon</place>
               </death>
               <occupation>Admiral</occupation>
               <occupation>Reichsverweser</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>