<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04966.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04965.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04967.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Bedürfnis nach einem Nordpolentdecker), in: Fackel Heft 11, Nr. 289, 1909, S. 22-25</title>
            <title type="iso-date">1909-10-25</title>
            <title type="id">tid_04966</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">289</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-289_n0022.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/289,022</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Bedürfnis nach einem Nordpolentdecker)</head>
            <p ana="pr62060">
<space/>Ich glaube, es wird sich allmählich so herausstellen, wie<lb/>
ich es in dem Augenblick gesehen habe, als die Nachricht von<lb/>
der <seg type="insult">Entdeckung des Nordpols</seg> durch <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_45752" ref="#fk__p_40095">Cook</rs></seg> eintraf: Er hat<lb/>
das Bedürfnis der Welt nach einem <seg type="insult">Nordpolentdecker</seg> entdeckt und<lb/>
einfach getan, was zu tun war. Er hat das richtige Wort zur richtigen<lb/>
Zeit gesprochen. Hätte er gesagt, daß er aus Christiania komme,<lb/>
wäre ihm niemand hereingefallen. Da er sagte, er käme geradenwegs<lb/>
vom Nordpol, umarmten sich die Menschen zweier Hemisphären.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62060">
Allmählich wird sich’s herausstellen, daß es so ist. Für <seg type="insult">die feuilletonistische<lb/>
 Begabung</seg>, die ich ihm nachrühmte, hat er inzwischen<lb/>
die Belege beigebracht. Die Artikelserie <seg type="insult">»<rs type="title">Die Eroberung des<lb/>
Nordpols</rs>«</seg> erschien gleichzeitig im ‚<rs type="paper" ana="werk_17040">Newyork Herald</rs>‘ und in der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_17041">Neuen Freien Presse</rs>‘, aber da zeigte es sich doch, daß man dergleichen<lb/>
 in beiden Redaktionen ohne jede arktische Vorschulung<lb/>
besser getroffen hätte. Ein Feuilletonist soll ein <seg type="insult">Feuilletonist</seg> sein,<lb/>
und wenn man über Gegenden, die man nicht kennt, zu schreiben<lb/>
hat, dann soll man besser gar nichts von ihnen wissen, weil eben<lb/>
auch schon das geringste Maß von Fachkenntnis dem <seg type="insult">Schwung</seg> der<lb/>
Darstellung hinderlich ist. Man kann aus dem <rs type="inst">Café des Westens</rs><lb/>
<rs type="title">Petersburger Briefe</rs> für das ‚<rs type="paper" ana="werk_17042">Berliner Tageblatt</rs>‘ schreiben, und da<lb/>
schadet es schließlich nicht, wenn man Land und Leute von<lb/>
früheren Gelegenheiten aus Bjalystok kennt. Was aber <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_45753" ref="#fk__p_40095">Cook</rs></seg><lb/>
über den Nordpol liefert, hätte <seg type="insult">unser Zifferer</seg>, ohne Schlittenhunde<lb/>
einzuspannen — und diese vorbereitende Handlung kann man<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_45754" ref="#fk__p_40095">Cook</rs></seg> nicht bestreiten —, zweifellos viel besser getroffen.<lb/>
Man lese nur nach, wie er <seg type="insult">dem größten Ereignis</seg>, an das die<lb/>
Welt bisher glaubte, gerecht wird. Der große Tag ist da, er<lb/>
fühlt — jetzt oder nie:<lb/>
</p>
            <p ana="pr62062">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die melancholischen Hunde peitschten sich mit den Schweifen<lb/>
und liefen rascher<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Obgleich sie viel vom munteren Bellen und Heulen<lb/>
der ersten Tage eingebüßt hatten, so unterbrachen sie doch zuweilen<lb/>
noch die totenstille Frosteinsamkeit mit ihrem urwüchsigen Konzert<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Unsere abgemagerten, erfrorenen, verbrannten, verrunzelten Antlitze<lb/>
glichen Landkarten, auf denen alle Strapazen der Reise eingegraben<lb/>
waren<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die Eiszapfen an Augenbrauen und Wimpern trugen zur Erhöhung<lb/>
 der dekorativen Wirkung bei<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Wir mußten fortwährend die<lb/>
größten Anstrengungen machen, diese Fenster der Seele offen zu halten<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr62064">
<space/>Und nun schildert <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_45755" ref="#fk__p_40095">Cook</rs></seg>, wie das Auge <seg type="insult">über farbenglänzende<lb/>
 Ebenen zu tanzenden Horizonten</seg> schweifte, und macht<lb/>
die auffallende Bemerkung, daß »je mehr wir uns dem Pol <seg type="spc">näherten<lb/>
</seg>, desto lebendiger die Einbildungskraft spielte«. Gewöhnlich<lb/>
pflegt bei solchen Geschichten das Gegenteil der Fall zu sein. Aber<lb/>
hören wir nur, was weiter geschah:<lb/>
</p>
            <p ana="pr62066">
<space/>Am <date>19. April</date> um 8 Uhr morgens lagerten wir auf einem malerischen<lb/>
 alten Eisfeld, umgeben von mächtigen Eiswällen, auf die wir<lb/>
leicht hinaufklettern konnten, um häufigen Ausguck zu halten. Das Zelt<lb/>
wurde aufgeschlagen, die Hunde mit ein paar Klumpen Pemmikan zum<lb/>
Schweigen gebracht. In unserer Brust entzündete sich das edle Feuer<lb/>
der Begeisterung aufs neue an einem mächtigen Topf heißer Erbsensuppe<lb/>
und ein paar Schnitten gefrorenen Fleisches. Dann badeten wir uns in<lb/>
</p>
            <p ana="pr62066">
den belebenden Sonnenstrahlen, welche die schneidend kalte Luft durchdrangen<lb/>
. Es war ein wundervoller Tag<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die Eskimos waren bald<lb/>
in tiefen Schlaf versunken, den einzigen Trost in ihrem harten Leben.<lb/>
Aber ich blieb meiner Gewohnheit gemäß wach, um Positionsbestimmungen<lb/>
auszuführen. Die Längenbeobachtungen ergaben 94 Grad 3 Minuten<lb/>
westlicher Länge<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Mein Herz tat vor Freude einen Sprung, und<lb/>
ohne daß ich es wollte, weckte meine Aufregung <rs type="pers" ana="n_45756" ref="#fk__p_42964">Etukishuk</rs>. Ich erzählte<lb/>
ihm, daß wir in zwei Märschen den »Tigi Shu« (den großen Nagel)<lb/>
erreichen könnten. <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_45757" ref="#fk__p_42964">Etukishuk</rs> weckte <rs type="pers" ana="n_45758" ref="#fk__p_37881">Ahwelah</rs> mit einem<lb/>
kräftigen Puff</seg>. Sie stiegen zusammen auf einen Eiswall und suchten<lb/>
durch das Fernrohr nach dem großen Nagel. Sie konnten sich die Erdachse<lb/>
 nicht ohne eine bedeutungsvolle räumliche Marke vorstellen. Ich<lb/>
versuchte ihnen zu erklären, daß der Pol für das Auge nicht wahrnehmbar<lb/>
 sei, daß seine Lage nur durch wiederholten Gebrauch verschiedener<lb/>
 Instrumente ermittelt werde. Das befriedigte ihre Neugier und<lb/>
sie brachen in Freudenhurras aus. <seg type="spc">Zwei Stunden lang tanzten und<lb/>
sangen die Burschen wie die Wilden</seg>. Es war das erste Zeichen<lb/>
von Freude und geistiger Erregung, das sie seit einigen Wochen gezeigt<lb/>
hatten<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Wir brauten eine große Kanne Tee, bereiteten eine famose<lb/>
Pemmikansuppe, gönnten uns ein Extradessert von Biskuit und füllten<lb/>
uns mit allen diesen guten Dingen so weit an, als es die Rücksicht auf<lb/>
die uns noch bevorstehende Fastenzeit erlaubte. <seg type="spc">Die Hunde</seg>, <seg type="spc">die in<lb/>
den Freudenchorus mit einstimmten</seg>, erhielten eine Extraration<lb/>
Pemmikan. Ein paar angenehme Ruhestunden wurden noch im Zelt verbracht<lb/>
, dann erfolgte der Aufbruch zum Pol. Wir glühten alle in Fieberhitze<lb/>
<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Unser Enthusiasmus hatte die Hunde angesteckt. Sie stürmten<lb/>
in einem Tempo vorwärts, das es mir schwierig machte, den richtigen<lb/>
geraden Kurs nach Norden einzuhalten. Die Augen durchsuchten den<lb/>
Horizont <seg type="spc">nach einer Marke</seg>, welche die Nähe des Polarzentrums<lb/>
bezeichnen könnte, aber nichts Außergewöhnliches ließ sich erblicken<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Nur durch unsere freudigen Augen gesehen, gewann das gewohnte Bild<lb/>
einen neuen Nimbus. Das waren goldene Ebenen zwischen purpurnen<lb/>
Mauern, die mit vergoldeten Zinnen <choice><sic>gekrönnt</sic><corr>gekrönt</corr></choice> waren<seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Während<lb/>
die Eskimos sangen und die Hunde heulten</seg>, brachen wir am<lb/>
<date>21. April</date> um Mitternacht auf. <seg type="spc">Die Hunde sahen imponierend und<lb/>
vornehm aus</seg>, <seg type="spc">als sie an diesem Tage einherkamen</seg>, während<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45759" ref="#fk__p_42964">Etukishuk</rs> und <rs type="pers" ana="n_45760" ref="#fk__p_37881">Ahwelah</rs>, obgleich dürr und abgemagert, <seg type="spc">eine Würde<lb/>
zur Schau trugen</seg>, <seg type="spc">gleich den Helden der größten Männerschlachten<lb/>
</seg>, die jemals mit bemerkenswertem Erfolge ausgefochten<lb/>
wurden. Wir fühlten uns alle in das Erobererparadies versetzt<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Der Boden unter unseren Füßen erschien uns fast geweiht. Als der<lb/>
Schrittzähler 14½ Meilen wies, kampierten wir und <seg type="spc">schliefen ruhig<lb/>
in dem Gefühl</seg>, <seg type="spc">daß wir uns auf der Erdachse drehten<seg type="symbol" subtype="4dots"/></seg><lb/>
<rs type="pers" ana="n_45761" ref="#fk__p_42964">Etukishuk</rs> und <rs type="pers" ana="n_45762" ref="#fk__p_37881">Ahwelah</rs> verbrachten den Tag in beschaulicher Ruhe,<lb/>
aber ich schlief nur wenig. Mein Ziel war erreicht, der Ehrgeiz meines<lb/>
Lebens erfüllt. Wie hätte ich in einem solch überwältigenden Momente<lb/>
zu schlafen vermocht! Der Traum der Nationen war verwirklicht. Wir<lb/>
hatten im Rennen der Jahrhunderte gesiegt<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr62068">
<space/>Nun, die Eskimos behaupten das Gegenteil. Wohl gaben<lb/>
sie einander einen kräftigen Puff, aber das soll sich nur auf die<lb/>
Erzählungen <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_45763" ref="#fk__p_40095">Cook</rs></seg> bezogen haben. Denn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_45764" ref="#fk__p_40095">Cook</rs></seg><lb/>
sei umgekehrt, als er auf offenes Wasser stieß. Und inzwischen hat<lb/>
auch der Bergführer vom Mount Mac Kinley eidlich bekräftigt,<lb/>
daß der höchste Punkt, den <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_45765" ref="#fk__p_40095">Cook</rs></seg> damals erreicht hat, noch<lb/>
mehrere tausend Fuß vom Gipfel entfernt gewesen und das Tagebuch<lb/>
 den Bedürfnissen, nicht den Erlebnissen angepaßt worden<lb/>
sei. Und ein Photograph hat beeidet, daß die Photographien in<lb/>
geringer Höhe aufgenommen worden seien. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_45766" ref="#fk__p_40095">Cook</rs></seg> tat solchem<lb/>
Einwand gegenüber, was er gegenüber dem großen Nordpolzweifel<lb/>
 tat. Er riet, eine Expedition auf den Gipfel zu entsenden<lb/>
, dort werde man die von ihm hinterlegten Aufzeichnungen<lb/>
finden. Es ist aber auch in diesem Falle nicht ganz sicher, daß<lb/>
man die unbequemste Methode wählen wird, um <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_45767" ref="#fk__p_40095">Cook</rs></seg> das<lb/>
Gegenteil zu beweisen. Es ist sogar möglich, daß man ihm bedeuten<lb/>
wird, endlich andere Witze zu machen. Schließlich reißt auch der<lb/>
<seg type="insult">Dummheit</seg> die Geduld. Die Newyorker Damen freilich müssen es nicht<lb/>
bereuen, <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_45768" ref="#fk__p_40095">Cook</rs></seg> abgeküßt zu haben. Denn erstens kommt bei<lb/>
einem so reellen Zweck, wie es das Küssen ist, die wissenschaftliche<lb/>
Würdigkeit des Petenten nicht in Frage, und zweitens entbehrte<lb/>
das Vorbringen nicht der lyrischen Begründung. Es sind <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_45769" ref="#fk__p_45715">Heineische<lb/>
Stimmungen</rs></seg>, die das Erlebnis <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_45770" ref="#fk__p_40095">Cook</rs></seg> auslöst. Die<lb/>
Eskimos behaupten, daß er und der Nordpol nicht zusammenkommen<lb/>
 konnten, weil das Wasser zu tief war. Und die Schlittenhunde<lb/>
 bellten so laut <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40095">
               <persName>Cook, Frederic Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1865-06-10</date>
                  <place>Callicon/New York</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-08-05</date>
                  <place>New Rochelle/New York</place>
               </death>
               <occupation>Polarforscher</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37881">
               <persName>Ahwelah</persName>
               <note type="comment">Eskimo-Begleiter von James Cook</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42964">
               <persName>Etukishuk</persName>
               <note type="comment">zusammen mit Ahwela einer der Eskimo-Begleiter von James Cook</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>