<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11108.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11107.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11109.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Persönliches), in: Fackel Heft 31, Nr. 811, 1929, S. 45-47</title>
            <title type="iso-date">1929-08-01</title>
            <title type="id">tid_11108</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">31</title><title type="heft">811</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-31-811_n0045.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/811,045</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Persönliches)</head>
            <p ana="pr160365">
<space/>Der übereinstimmende Zug in <seg type="insult">allen Betrieben des neuen<lb/>
Lebens</seg> ist, daß sich die Leute so wenig Zeit lassen, ihren <seg type="insult">Unfug</seg><lb/>
zu treiben. Wenn Chlorodont auf dem Dache nicht so schnell<lb/>
aufleuchtete und so schnell wieder verschwände, würde auch<lb/>
nicht um eine Tube weniger verkauft werden. In Berlin erscheint<lb/>
das <rs type="paper" ana="werk_29303">8 Uhr-Blatt</rs> um vier, die »<rs type="perRef" ana="werk_29304">Nachtausgabe</rs>« um acht, das<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_29305">Morgenblatt</rs> um zehn. Warum man nicht um elf das <seg type="insult">Übermorgenblatt</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr160365">
<seg type="insult"/> bekommt (Titelvorschlag: »<rs type="fictional" ana="werk_29306">Der Übermorgen</rs>«), ist schlechthin<lb/>
nicht zu begreifen. Man will doch nur blöd gemacht werden,<lb/>
und da wäre ja eine Ressource. Das <seg type="insult">neue Schrifttum</seg> beruht auf<lb/>
der Entschlossenheit, nicht viel Federlesens zu machen. Ich bin<lb/>
vielleicht der einzige Schriftsteller, der noch schreibt, ich meine:<lb/>
der es nicht einer Dame anvertraut, die als die erste berufen ist, das,<lb/>
was <seg type="insult">den Herren <rs type="pers" ana="n_96200" ref="#fk__p_42855">Toller</rs> und <rs type="pers" ana="n_96201" ref="#fk__p_55224">Hasenclever</rs></seg> nicht einfällt, zu vernehmen<lb/>
, um es zu »tippen«; sondern der mit einer Feder<lb/>
schreibt und mit einer, die nicht einmal eine Füllfeder ist. (Wie<lb/>
<seg type="insult">die Herren</seg> geistig schaffen, während sie diktieren, darüber plaudern<lb/>
 dann die Damen, weil es dem Resultat ja nicht zu entnehmen<lb/>
wäre.) Was die <seg type="insult">Tagesliteratur</seg> anlangt, so dürfte, nebst der <seg type="insult">Autorschaft<lb/>
 der Rotationsmaschine</seg>, ein individueller Anteil an der Textgestaltung<lb/>
 dem <seg type="insult">Hineinspucken</seg> in jene zuzuerkennen sein. <seg type="insult">Tempo-Tempo<lb/>
!</seg> <seg type="insult">Schlecht Ding braucht Eile</seg>. Schon in den Titeln betätigt<lb/>
sich der Drang, das einzige positive Zeitbewußtsein zum Ausdruck<lb/>
zu bringen, das heute vorrätig ist: keine Zeit zu haben, aber sonst<lb/>
nichts anderes. Es kommt nur noch auf die Titel an — egal, ob sie<lb/>
das ausdrücken, was dann folgt, oder das Gegenteil. In einem<lb/>
<seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_29307">Wiener Boulevardblatt</rs></seg>, das trotz Mangel an Boulevard sich dessen<lb/>
Bedürfnissen opfert, erscheint ein Telegramm des Inhalts, daß es<lb/>
künftig (endlich) möglich sein werde, Los Angeles von New-York in<lb/>
48 Stunden zu erreichen (während wir schon, wenngleich nur<lb/>
versuchsweise, Handtücher in Bundesbahnen haben); und zwar so:<lb/>
</p>
            <p ana="pr160367">
Die Passagiere reisen während <seg type="spc">der Nacht im Schlafwagen<lb/>
und am Tage im Flugzeug</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr160369">
Sperrdruck. Der Titel nun, der dieser Geschwindigkeit halbwegs<lb/>
nachzukommen sucht, in Balkenlettern:<lb/>
</p>
            <p ana="pr160373">
Schon im Titel muß sich eben die Sprachlosigkeit über die <seg type="insult">Wunder<lb/>
des Fortschritts</seg> zum Ausdruck bringen. Geradezu rührend ist es, wie<lb/>
da <seg type="insult">die ältesten Meinungsmacherinnen</seg> dem <seg type="insult">‚<rs type="paper" ana="werk_29308">Tempo</rs>‘ der Konkurrenz</seg><lb/>
nachzukommen trachten. Man hört förmlich den Hund, auf den der<lb/>
<seg type="insult">Expressionismus</seg> gekommen ist, bellen, wenn man im <seg ana="Berliner&#10;Tageblatt"/> die Aufschrift findet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr160377">
Ganz anschaulich. Der Artikel ist ja der letzte Artikel, der heute<lb/>
begehrt wird. So was braucht der <seg type="insult">Kurfürstendamm</seg> nicht mehr.<lb/>
<seg type="insult">Kommerzienräte</seg> als Amoretten transvestiert, das fällt nicht auf,<lb/>
aber ein richtig-gehender Satz wäre normwidrig. Auto, sich selbst<lb/>
überlassen, hat keinen Artikel, und Menschenmenge kommt für solche<lb/>
Gelegenheit nur als Haufe in Betracht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr160381">
Bei ihm versteht sich die Geschwindigkeit von selbst, und sie, was<lb/>
braucht sie noch den Artikel als Mitgift? Titel hat Schrei zu sein.<lb/>
Diesen Ton hat die amerikanische Presse angegeben; und nun<lb/>
</p>
            <p ana="pr160381">
genieße man die drollige Vorstellung, daß aus eben der Gegend<lb/>
eine Beschwerde über <seg type="insult">Sensation</seg> erfolgt, und daß ich es bin, der<lb/>
ihrer beschuldigt wird. Und zwar an dem Werk »<rs type="title">Literatur und<lb/>
Lüge</rs>«, das mit dem Talisman der Sprache den <seg type="insult">Betriebsgeist</seg> zu<lb/>
bannen wähnt, der sie berufsweise zum <seg type="insult">Slang der Gaunerei</seg><lb/>
prostituiert hat. Das kann man selbst nur unter einem <seg type="insult">deutsch-amerikanischen<lb/>
 Titel</seg> wiedergeben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr160382">
<seg type="spc"><rs type="paperRef" ana="werk_29310">Chicagoer Abendpost</rs> vermutet bei Autor</seg><lb/>
<seg type="spc">von <rs type="title">Literatur und Lüge</rs> <seg type="insult">Sensationslust</seg></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr160384">
<space/>Dieses Buch ist eines der interessantesten und spitzfindigsten,<lb/>
die jemals über Literatentum, Literatur und Journalismus geschrieben<lb/>
wurden. Freunde <seg type="spc">geistreichen Amüsements</seg> kommen durchaus<lb/>
<seg type="spc">auf ihre Kosten</seg>. Jedoch sollte man die bitteren Anklagen des Wiener<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_96202" ref="#fk__p_47565"><rs type="selfRef" ana="werk_29311"><seg type="spc">Fackel-Kraus</seg></rs></rs>«</seg> nicht allzu tragisch nehmen — <seg type="spc">man weiß bei<lb/>
ihm nie recht</seg>, <seg type="spc">ob er aus <seg type="insult">Sensationslust</seg> oder innerem<lb/>
Bedürfnis schreibt</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr160386">
Ausgerechnet in Chicago weiß man nicht. Aber ich werde mich<lb/>
hüten, die <seg type="insult">Sensationslust</seg> zu bekennen. Da wär’s aus mit dem<lb/>
Wohlwollen der <rs type="paperRef" ana="werk_29312">Chicagoer Abendpost</rs>. Oder ist es anders zu<lb/>
lesen? Man weiß bei ihr auch nicht recht: nimmt sie das<lb/>
Bessere von mir an und läßt nur den Verdacht des inneren<lb/>
Bedürfnisses offen?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55224">
               <persName>Hasenclever, Walter</persName>
               <birth>
                  <date>1890-7-8</date>
                  <place>Aachen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-6-21</date>
                  <place>Les Milles</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">verh. 1. (Paris 1925) Lili Turel, 2. (Nizza 1934) Edith Schläfer</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7722</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42855">
               <persName>Toller, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1893-12-1</date>
                  <place>Samotschin (Posen)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-5-22</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12961</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>