<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04230.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04229.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04231.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Spiegel sterbender Welten (Petronius, Gilles de Rais und Marquis de Sade). Von Karl Hauer, in: Fackel Heft 08, Nr. 207, 1906, S. 1-22</title>
            <title type="iso-date">1906-07-23</title>
            <title type="id">tid_04230</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">207</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-207_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/207,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Spiegel sterbender Welten (Petronius, Gilles de Rais und Marquis de Sade). Von Karl Hauer</head>
            <p ana="pr45619">
<space/>Von den drei Büchern, deren eminent kulturpsychologischen<lb/>
Sinn und Zusammenhang ich in den folgenden Studien klarlegen<lb/>
möchte, schildert jedes in ganz verschiedener Weise das Ende<lb/>
einer ungeheuren Epoche, den Zusammenbruch einer unermeßlichen<lb/>
Kultur, das Sterben einer Welt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45620">
<space/>Im sogenannten »<rs type="title">Satyrikon</rs>« zeichnet <rs type="pers" ana="n_36756" ref="#fk__p_51419">Petronius</rs> mit heiterer,<lb/>
überlegener Kunst das <seg type="spc">Fernbild</seg> eines Untergangs, den <seg type="spc">Beginn</seg><lb/>
des großen Sterbens der Antike. Die Keime des Todes mehren sich<lb/>
zur Zeit des <rs type="pers" ana="n_36757" ref="#fk__p_51419">Petronius</rs> bereits im Riesenleibe der römischen Welt<lb/>
und diese fühlt auch schon ihr unaufhaltsam sich vollendendes<lb/>
Geschick; aber die Angst ist noch dunkel und unbewußt, ihr<lb/>
dumpfes Pochen ist noch unhörbar und ihre Larve ist eine sorglose<lb/>
 Ausgelassenheit. Nur ist diese Sorglosigkeit etwas schauspielerisch<lb/>
 und betont, und diese Ausgelassenheit etwas gierig. Der<lb/>
Rhythmus des Lebens und des Genusses ist merkwürdig hastig, wie<lb/>
von geheimen, unsichtbaren Stacheln gespornt, und wird immer<lb/>
hastiger, verändert sich unaufhörlich und verzerrt sich endlich<lb/>
zum Krampf des Sterbens <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr45621">
<space/>Der mystisch-glühende <seg type="insult">Sklavensinn</seg> des Orients fand Einlaß<lb/>
durch tausend Kanäle und vergiftete das kalte, stolze Herz des<lb/>
Römers, <seg type="insult">das dekadente, nihilistisch-spekulative Griechentum</seg> schlich<lb/>
sich tief in seinen Geist, <seg type="insult">unaufhaltsam zuströmendes asiatisches<lb/>
und afrikanisches Gesindel</seg> zehrte an seiner Kraft, die vergrabene<lb/>
christliche Propaganda organisierte das zahllose Sklavenvolk zum<lb/>
Aufstand, <seg type="insult">nordische Barbarenhorden</seg> vollendeten das Werk der<lb/>
Zerstörung — — und aus dem Schutt des Imperiums erwuchs<lb/>
sehr langsam das Rom der Päpste und dehnte sich, die kühne<lb/>
Synthesis von Orient und Okzident, zum Wunderbau der Kirche<lb/>
des Mittelalters <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Aber nur der Leib des Heidentums ist begraben<lb/>
</p>
            <p ana="pr45621">
. Was dem Menschen einer lichteren Zeit göttlich und<lb/>
heilig war, ist nun <seg type="insult">unreine Lust</seg>, <seg type="insult">Sünde</seg> und <seg type="insult">Satan</seg>. In Satans Gestalt<lb/>
 entsteigt die Seele des Heidentums dem Grabe und ringt als<lb/>
<seg type="insult">der »böse Feind«</seg> mit dem <rs type="pers" ana="n_36758" ref="#fk__p_46843">Christusreiche</rs>. Und Satan triumphiert!<lb/>
Die kirchliche Allmacht liegt am Ende dieser Epoche in Agonie,<lb/>
der Widersacher verwirrt mit entsetzlichem Wahne die Seelen der<lb/>
Getreuen, die kasteiten Leiber brechen, vom Versucher bewohnt,<lb/>
nieder, die epidemische Hysterie, die schrecklichste Seuche des<lb/>
Mittelalters, rast mit unerhörter Macht durch die Lande und die<lb/>
Besten und Stolzesten der Menschen werden unbegreifliche, erschreckende<lb/>
 Monstra. In der Geschichte des <rs type="pers" ana="n_36759" ref="#fk__p_44436">Gilles de Rais</rs>, des<lb/>
»Marschalls des allerchristlichsten Frankreich«, des Beschützers der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_36760" ref="#fk__p_45652">Jungfrau von Orléans</rs> und Kindermörders größten Stils zeigt uns<lb/>
<rs type="pers" ana="n_36761" ref="#fk__p_46396">Huysmans</rs> in <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">Là-bas</rs>«</foreign> mit der kühlen, unfehlbaren Kennerschaft<lb/>
des Spezialpsychologen und mit der Schilderungskunst des großen<lb/>
Impressionisten das <seg type="spc">Nahbild</seg> dieses Einsturzes, den unmittelbaren<lb/>
Todeskampf des Mittelalters. Und in der Umrahmung dieser Geschichte<lb/>
, die das Fortwuchern des Satanskultes bis in unsere Tage<lb/>
schildert, hören wir gleichsam noch die letzten schattenhaften<lb/>
Schemen des Mittelalters verröcheln <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr45622">
<space/>Als letztes Vermächtnis des Altertums war — über das<lb/>
Mittelalter hinaus — die Ungleichheit von Mensch und Mensch<lb/>
und die Idee des absoluten Herrschertums geblieben. Die hierarchische<lb/>
 Kirche selbst, mehr und mehr vom Geiste des Heidentums<lb/>
 verführt, wurde die Nährmutter des Absolutismus. Die weltliche<lb/>
 Macht der Kirche und die Idee des Christentums, durch ein<lb/>
Weltalter gegensätzlicher, unversöhnlicher Entwicklung geschieden,<lb/>
stehen endlich gegeneinander auf und stürzen die Welt in ein<lb/>
Chaos von Krieg und Aufruhr. Die Endkonsequenz des Christentums<lb/>
fordert die allgemeine und völlige Gleichheit der Menschen und<lb/>
die gegen Königtum und Kirche gerichtete Revolution ist in<lb/>
Wahrheit der letzte Triumph der christlichen Idee über das<lb/>
Heidentum und die Verwirklichung des christlichen Ideals: die<lb/>
Allgewalt der uniformen Masse <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der <rs type="pers" ana="n_36762" ref="#fk__p_49763">Marquis de Sade</rs> hat den Tod<lb/>
der Aristokratie und des Absolutismus selbst erlebt. Das Schicksal<lb/>
dieses überzeugtesten und entschiedensten Aristokraten ist eine<lb/>
beispiellose Farce. Der Absolutismus wirft ihn, den Offizier des<lb/>
Königs, ins Gefängnis, der <seg type="insult">Revolutionsmob</seg> holt ihn daraus hervor,<lb/>
</p>
            <p ana="pr45622">
und <rs type="pers" ana="n_36763" ref="#fk__p_50524">Napoleon</rs>, der es unternimmt, dem rollenden Verhängnis in die<lb/>
Speichen zu fallen und den Absolutismus zu retten, läßt ihn als<lb/>
lästigen <foreign xml:lang="fr">»citoyen«</foreign> ins Irrenhaus stecken. In seinem <seg type="ELIDASH">kunstlosen</seg> und<lb/>
formlosen, von unerquicklicher, satanistischer Erotik erfüllten Roman<lb/>
<foreign xml:lang="fr">»<rs type="title"><rs type="pers">Juliette</rs> ou les prospérités du vice</rs>«</foreign> — zweifellos der elementarste,<lb/>
schrankenloseste und aufrichtigste Temperamentsausbruch der<lb/>
Weltliteratur — findet das Sterben (ich vermeide mit Absicht das<lb/>
dubiose Wort <seg type="insult">»Entartung«</seg>) der letzten vornehmen Kultur auf<lb/>
Erden für den, der gut zu lesen versteht, den erschütterndsten<lb/>
Ausdruck. Es ist das Sterben selbst, das hier schreit und stöhnt <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr45625">
<space/>Von <rs type="pers" ana="n_36765" ref="#fk__p_51419">Gajus Petronius</rs>, der mit höchster Wahrscheinlichkeit<lb/>
mit dem Verfasser jener 20 Bücher <foreign xml:lang="la">»<rs type="title">Saturae</rs>«</foreign> zu identifizieren ist,<lb/>
deren Torso unter dem Namen »<rs type="title">Satyrikon</rs>« der Nachwelt erhalten<lb/>
 blieb, entwirft <rs type="pers" ana="n_36766" ref="#fk__p_53900">Tacitus</rs> das folgende anmutige und ungemein<lb/>
 charakteristische Bildchen: »Den Tag verbrachte er mit<lb/>
Schlafen, die Nacht mit dem Ordnen seiner Affairen und mit den<lb/>
Freuden des Lebens. Andere Menschen werden durch Fleiß berühmt<lb/>
, dieser wurde es in Untätigkeit. Er war kein <seg type="insult">gewöhnlicher<lb/>
Lebemann und Verschwender</seg>, der wie die meisten sein Vermögen<lb/>
verpraßte, sondern eher ein Gelehrter der Erotik. In seinen Reden<lb/>
und in seinen Ausschweifungen lag eine gewisse Geringschätzigkeit,<lb/>
welche aber unter der Maske einer noblen Schlichtheit jedermann<lb/>
angenehm war. Doch zeigte er sich als Prokonsul in Bithynien<lb/>
und gleich darauf als Konsul als einen Mann, der wohlbefähigt<lb/>
war, wichtige Geschäfte mit Eleganz zu erledigen. Nachdem er<lb/>
von Berufen frei war, zog ihn sein Hang zum Vergnügen wieder<lb/>
auf das Blumenlager verfeinerter Wollust und er wurde unter die<lb/>
wenigen Günstlinge des <rs type="pers" ana="n_36767" ref="#fk__p_47390">Nero</rs> als <foreign xml:lang="la">arbiter elegantiarum</foreign> aufgenommen<lb/>
. <rs type="pers" ana="n_36768" ref="#fk__p_47390">Nero</rs> hielt nichts für genußvoll, wenn es ihm nicht sein<lb/>
<rs type="pers" ana="n_36769" ref="#fk__p_51419">Petronius</rs> dafür empfohlen hatte. Deswegen aber wurde <rs type="pers" ana="n_36770" ref="#fk__p_54117">Tigellinus</rs><lb/>
auf ihn eifersüchtig und erachtete ihn als Nebenbuhler, der ihn<lb/>
in galanten Kenntnissen beiweitem übertraf. <rs type="pers" ana="n_36771" ref="#fk__p_54117">Tigellinus</rs>, auf die<lb/>
Grausamkeit, die Hauptleidenschaft des Monarchen, bauend,<lb/>
beschuldigte den <rs type="pers" ana="n_36772" ref="#fk__p_51419">Petronius</rs>, ein Mitverschworener des <rs type="pers" ana="n_36773" key="#fk__p_52808">Scevinus</rs><lb/>
zu sein, bestach einen Sklaven, der ihn denunzierte, und ließ den<lb/>
größten Teil seiner Familie verhaften, damit ihm alle Mittel<lb/>
</p>
            <p ana="pr45625">
zur Verteidigung benommen wären. Von ungefähr reiste der<lb/>
Kaiser zu dieser Zeit nach Campanien bis Cumä, woselbst<lb/>
<rs type="pers" ana="n_36774" ref="#fk__p_51419">Petronius</rs> bewacht wurde. Dieser vermochte den Zustand zwischen<lb/>
Furcht und Hoffnung nicht länger zu ertragen; doch nahm er<lb/>
sich nicht plötzlich das Leben, sondern ließ sich die Adern<lb/>
öffnen und, wie es ihm gefiel, wieder verbinden und wieder eröffnen<lb/>
. Während dieser Zeit unterhielt er sich mit seinen Freunden,<lb/>
aber nicht von ernsthaften Dingen, als wenn er den Ruhm eines<lb/>
standhaften Philosophen hätte erwerben wollen, sondern er scherzte<lb/>
mit ihnen. Nichts wurde von der Unsterblichkeit gesprochen, von<lb/>
der Seele und den Lehrsätzen der Weisen, sondern verliebte<lb/>
Liedchen und graziöse Verschen wurden gesungen. Einige von<lb/>
seinen Sklaven bedachte er mit Geschenken, einige ließ er bestrafen<lb/>
. Er ging unter grünen Lauben spazieren und schlummerte<lb/>
bisweilen, sodaß er seinen gezwungenen Tod in den besten<lb/>
natürlichen verwandelte (<date>66 <abbr>n. Chr.</abbr></date>)« Was <rs type="pers" ana="n_36775" ref="#fk__p_53900">Tacitus</rs> weiter erzählt,<lb/>
daß nämlich <rs type="pers" ana="n_36776" ref="#fk__p_51419">Petronius</rs> das Manuskript der <foreign xml:lang="la">»<rs type="title">Saturae</rs>«</foreign> dem <rs type="pers" ana="n_36777" ref="#fk__p_47390">Nero</rs><lb/>
als »Testament« gesandt habe, und daß darin <seg type="insult">»die schändlichen<lb/>
Handlungen des Tyrannen«</seg> unter Decknamen beschrieben seien,<lb/>
ist eine müßige Legende, die von <rs type="pers" ana="n_36778" ref="#fk__p_53900">Tacitus</rs> mit gewohnter Kritiklosigkeit<lb/>
 übernommen wurde. Die oberflächlichste Lektüre des<lb/>
»<rs type="title">Satyrikon</rs>« belehrt uns, daß wir es mit keinem Schlüsselroman<lb/>
zu tun haben, sondern daß hier ganz realistisch und naiv das<lb/>
Leben in und um Neapel, die sonnige hellenische Kulturinsel<lb/>
auf italischem Boden, geschildert wird, und daß dem <rs type="pers" ana="n_36779" ref="#fk__p_51419">Petronius</rs><lb/>
eher das <rs type="pers" ana="n_36780" ref="#fk__p_54104">tiberische als das <rs type="pers" ana="n_36781" ref="#fk__p_47390">neronische Italien</rs></rs> vorschwebte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45626">
<space/>Eine unbeschreiblich angenehme, eine klare, durchsonnte,<lb/>
freie Luft, <seg type="spc">heidnische</seg> Luft atmen wir in diesem Buche <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Ich kenne tatsächlich keinen eleganteren Schriftsteller als <rs type="pers" ana="n_36782" ref="#fk__p_51419">Petronius</rs>.<lb/>
Seine Meisterschaft ist unsichtbar, verschwindet völlig hinter seinem<lb/>
Werke. Das Schwierigste und Bedenklichste erscheint bei ihm<lb/>
leicht und unbedenklich, das Sorgfältigste und Überlegteste flüchtig<lb/>
und kokett, das Notwendigste und Wichtigste zufällig und belanglos<lb/>
. An keinem Buche merkt man weniger die »Arbeit«, nichts<lb/>
ist lautloser und diskreter als die Technik dieses Buches, dessen<lb/>
Inhalt der erste, unbewußte Angstschrei einer sterbenden Welt ist.<lb/>
Es klebt weder Schweiß noch Tendenz daran, es spricht sich keine<lb/>
»Persönlichkeit« darin aus, es bleibt keine »Weltanschauung« als<lb/>
</p>
            <p ana="pr45626">
Destillat zurück. Selbst Stoff, Idee und Perspektive des Buches<lb/>
scheinen absichtslos gewählt, als bloßer Vorwand zu artistischer<lb/>
Gestaltung. Alle kostbaren Elemente der viel späteren romanisch-gallischen<lb/>
 Satirenkunst (<rs type="pers" ana="n_36783" ref="#fk__p_39339">Bocaccio</rs>, <rs type="pers" ana="n_36784" ref="#fk__p_43426">Rabelais</rs>) sind in <rs type="pers" ana="n_36785" ref="#fk__p_51419">Petronius</rs> im<lb/>
höchsten Maße vorgebildet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45627">
<space/>Unser nachchristlicher Sinn muß sich an die absolute Freiheit<lb/>
 eines literarischen Kunstwerkes von ethischer und persönlicher<lb/>
Belastung erst nach und nach gewöhnen und unser an umschlossene<lb/>
 Horizonte gewöhntes Auge vermag in dieser unbegrenzten<lb/>
 Weite zunächst nichts zu erkennen. Die Helligkeit und<lb/>
Klarheit über diesem Werke blendet uns und macht es uns dunkel.<lb/>
Titel und Ruf des Werkes (in Literaturgeschichten heißt es: »Die<lb/>
<seg type="insult">entsetzliche Sittenlosigkeit</seg>, welche <rs type="pers" ana="n_36786" ref="#fk__p_51419">Petronius</rs> enthüllt«) lassen uns<lb/>
eine derbe Satire auf manche Ausschreitungen der römischen<lb/>
Kaiserzeit mit <seg type="insult">moralischen Posaunentönen</seg> vermuten und diese<lb/>
vorgefaßte Idee dürfte die totale Verkennung verschulden,<lb/>
die das »<rs type="title">Satyrikon</rs>« von den meisten seiner Leser erdulden<lb/>
muß. (Der sonst vortreffliche <rs type="pers" ana="n_36787" ref="#fk__p_55513">Heinse</rs>, der durch seine Übersetzung<lb/>
, deren er sich später so tief und ergötzlich schämte,<lb/>
das »<rs type="title">Satyrikon</rs>« den Deutschen vermittelte, ist eben zu deutsch,<lb/>
<abbr>d. h.</abbr> schwerfällig, um <rs type="pers" ana="n_36788" ref="#fk__p_51419">petronische Delikatesse</rs> restlos wiederzugeben<lb/>
.) Dem Spötter <rs type="pers" ana="n_36789" ref="#fk__p_51419">Petronius</rs> ist, wie jedem guten Spötter, unbekannt<lb/>
, was <seg type="insult">»Entrüstung«</seg> ist. Seine Satire ist jenseits von Moral<lb/>
und <seg type="insult">Unmoral</seg>, sie ist Selbstzweck, sie dampft nicht. Sein Spott<lb/>
schwebt schwerlos und unbekümmert über Menschen und Dingen<lb/>
und beißt nicht. <rs type="pers" ana="n_36790" ref="#fk__p_51419">Petronius</rs> karikiert niemals (auch <seg type="insult">der gute Protz<lb/>
<rs type="pers">Trimalchio</rs></seg>, der sich einen silbernen Pißtopf nachtragen läßt und<lb/>
einen griechischen Sänger hält, ist durchaus Porträt, allerdings ein<lb/>
scharf charakterisiertes, zum Typus erhobenes), er belichtet nur<lb/>
mit einem wunderbar kräftigen Scheinwerfer, den er gelassen im<lb/>
Kreise dreht, Personen und Ereignisse, die dann, ohne sein Zutun,<lb/>
zur Karikatur ihrer selbst werden. Unter diesen durchdringenden<lb/>
, ruhig und stetig wandernden Strahlen wird auch das »Filigran<lb/>
der Dinge«, wie <rs type="pers" ana="n_36791" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> es nennt, sichtbar und die minutiöse<lb/>
Mechanik des menschlichen Fühlens und Handelns liegt hier plötzlich<lb/>
 wie ein entblößtes Uhrwerk vor uns. Alle die manchmal ungeheuer<lb/>
 modern anmutenden Episoden, die der Scheinwerfer erhellt<lb/>
, sind Bilder für sich. Aber unmerklich greifen sie ineinander<lb/>
</p>
            <p ana="pr45627">
über, verweben sich zu einem grandiosen Gesamtaspekt — und<lb/>
aus dem mit höchster Kunst komponierten Rahmen eines scheinbaren<lb/>
 schäbigen Kolportageromanes lacht uns das heitere Spiegelbild<lb/>
 einer bereits müden, etwas morbiden Welt, einer Welt im<lb/>
Beginne einer langen Agonie entgegen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Heiterkeit des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_36792" ref="#fk__p_51419">Petronius</rs> ist die seltenste und intensivste Art von Heiterkeit. Sie<lb/>
taucht aus einem Schauspiel des Unerquicklichen empor, sie erhebt<lb/>
sich über ein tiefes Ahnen des Verfallens. Es ist jene Heiterkeit<lb/>
vor dem Verhängnis, die das Leben doppelt auskosten will, und<lb/>
es ist nicht Galgenhumor, sondern tiefstes Glücksgefühl, das hier<lb/>
zum Ausdruck gelangt: <foreign xml:lang="la">amor fati</foreign>. Reifgewordenes verschwendet<lb/>
sich hier, lacht des eigenen Unterganges, und der von <rs type="pers" ana="n_36793" ref="#fk__p_53900">Tacitus</rs> beschriebene<lb/>
 Tod des <rs type="pers" ana="n_36794" ref="#fk__p_51419">Petronius</rs> wird uns erst durch die Lektüre des<lb/>
»<rs type="title">Satyrikon</rs>« ganz verständlich <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr45628">
<space/>Der alte, ewig gleiche halkyonische Himmel wölbt sich<lb/>
über dem Italien des <rs type="pers" ana="n_36795" ref="#fk__p_54104">Tiberius</rs>, aber fremdartige Elemente sind in<lb/>
seinen Leib eingedrungen wie giftige Keime in einen gesunden<lb/>
Körper. Alle Völker des Erdballs hat Rom unterjocht und beraubt,<lb/>
reich und verlockend ist es geworden, und nun schwärmen <seg type="insult">Barbaren<lb/>
</seg> begehrlich um die glitzernde Herrin.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45629">
<space/>Eine Weltherberge ist die italische Halbinsel geworden.<lb/>
»Nicht von eigenen Bürgern belebt, sondern von der <seg type="insult">Hefe der<lb/>
ganzen Welt</seg> erfüllt«, findet sie <rs type="pers" ana="n_36796" ref="#fk__p_51419">Petrons</rs> Zeitgenosse <rs type="pers" ana="n_36797" ref="#fk__p_49385">Lucanus</rs>, der<lb/>
Verfasser der »<rs type="title">Pharsalia</rs>«. Das tiefgesunkene Griechentum hat sich<lb/>
über das ganze Imperium verbreitet und vergiftet den römischen<lb/>
Geist mit dem <seg type="insult">Pesthauch seiner negativen Dialektik</seg>. Aus Achaia<lb/>
und den griechischen Kolonien siedelte sich <seg type="insult">allerlei <seg type="ELIDASH">Händlervolk</seg> und<lb/>
Schwindlervolk</seg> im Süden der Halbinsel an und baute eine Staffel<lb/>
nach dem Norden. Griechische Sophisten werden massenhaft Lehrer<lb/>
und Erzieher bei allen vornehmen römischen Familien und bei Hof<lb/>
ist der griechische Einfluß in raschem Steigen begriffen. Der Römer<lb/>
vermag sich des Griechentums nicht mehr zu erwehren, aber trotz<lb/>
ihrem Einflusse stehen die Griechen in schlechtem Rufe und <seg type="insult">»Grieche«</seg><lb/>
ist dem vornehmen Römer der <rs type="pers" ana="n_36798" ref="#fk__p_51419">petronischen Zeit</rs> ein Synonym für<lb/>
<seg type="insult">»Streber«</seg> und <seg type="insult">»Hundsfott«</seg>. Auch das Judentum, das sich der griechischen<lb/>
 Sprache oder vielmehr eines griechischen Jargons bedient, hat im<lb/>
ganzen Reiche Niederlassungen. Asien und Afrika sandten ihren<lb/>
Menschenüberfluß nach Italien, und die schlechthin undefinierbare<lb/>
</p>
            <p ana="pr45629">
<seg type="insult">Schar der <rs type="pers" ana="n_36799" ref="#fk__p_46843">Chreistos-Anbeter</rs></seg> verstand es, sich überall ein unterirdisches<lb/>
, verborgenes Dasein zu schaffen, und fast überall ist sie<lb/>
mit dem Griechentum eng liiert. Griechische Philosophie und<lb/>
christliche Lehre verschmelzen sich allmählich zum spätern Gebäude<lb/>
 kirchlicher Dogmatik.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45630">
<space/>Das Heidentum, im vornehmen Römer verkörpert, wehrte<lb/>
sich gegen die neue Lehre, die ihre Anhänger »frohe Botschaft«<lb/>
nannten, verzweifelt, und in den ersten Jahrhunderten war das<lb/>
Christentum im buchstäblichsten Sinne eine Sklavenreligion. Aus<lb/>
den unzähligen Sklaven und Freigelassenen rekrutierten sich fast<lb/>
ausschließlich die ersten Christen in Italien. Und unnötig zu<lb/>
sagen, daß hauptsächlich die Weiber die eifrigsten Anhängerinnen<lb/>
und Werberinnen der <rs type="pers" ana="n_36800" ref="#fk__p_46843">Christuslehre</rs> wurden. Es muß eine unbegreiflich<lb/>
 zähe Kraft in dieser Schar gesteckt haben, man höre nur,<lb/>
was der streitbare <rs type="pers" ana="n_36801" ref="#fk__p_54088">Tertullian</rs> um das Jahr <date>200</date> schreiben konnte:<lb/>
»Würde es uns etwa, wenn wir nicht <seg type="spc">Rache im Verborgenen</seg>,<lb/>
sondern offene Feindseligkeit üben wollten, an Zahl und Menge<lb/>
fehlen? Wir sind von gestern, — und schon haben wir euer ganzes<lb/>
Gebiet erfüllt, die Städte, Inseln, Kastelle, Munizipien, Flecken,<lb/>
selbst die Lager, die Tribus, die Dekurien, den Palast, den Senat,<lb/>
das Forum.« Der Wackere übertreibt wohl, aber das Selbstbewußtsein<lb/>
 dieser Rede und das Wort von der »Rache im Verborgenen«<lb/>
sprechen Bände! <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr45631">
<space/>Im bunten Volksgemengsel der »griechischen Stadt« Neapel<lb/>
erlebt <rs type="pers">Enkolpius</rs> seine ganz und gar nicht heroischen und nach<lb/>
modernen Begriffen ziemlich unsauberen Abenteuer. Er ist, gleich<lb/>
seinem Freunde <rs type="pers">Ascyltus</rs>, je nach den Umständen Student, Lustknabe<lb/>
 vornehmer Ritter, Liebhaber hochmögender Damen oder<lb/>
Kourtisanen, Dieb, Räuber und <seg type="insult">Schmarotzer</seg>. Er liebt den lockigen<lb/>
kleinen <rs type="pers">Giton</rs>, der ihm und <rs type="pers">Ascyltus</rs> halb Sklave halb Geliebter<lb/>
ist, und diese keineswegs romantisch-verstiegene, sondern recht<lb/>
sinnliche Liebe ist neben der Not des vagabundierenden Lebens<lb/>
das Movens der Ereignisse. <seg type="insult">Strichjungen, Lustknaben, Huren,<lb/>
Kuppler, Kupplerinnen, vornehme Kourtisanen und Wegelagerer</seg><lb/>
wimmeln fortwährend durch den Plan dieser durchaus dem damaligen<lb/>
 alltäglichen Leben entnommenen Begebenheiten. Und jede<lb/>
dieser Figuren ist mit dem geringsten Aufwand von Strichen absolut<lb/>
 lebenswahr gezeichnet und steht leibhaftig vor uns. Jeder<lb/>
</p>
            <p ana="pr45631">
Mensch spricht seine eigene Sprache, der Plebejer redet plebejisch<lb/>
und der Gebildete gebildet, der Händler redet in Handelsausdrücken<lb/>
und die Hure gebraucht die Vokabeln, die ihrem Gewerbe geläufig<lb/>
 sind, der Literat spricht eine reine und gezierte Sprache und<lb/>
der Fremdling seinen Jargon. <rs type="pers" ana="n_36803" ref="#fk__p_51419">Petronius</rs> ist der erste und unübertroffene<lb/>
 künstlerische Naturalist. Ein <rs type="pers" ana="n_36804" ref="#fk__p_42655">Zola’scher Roman</rs>, unmittelbar<lb/>
nach <rs type="pers" ana="n_36805" ref="#fk__p_51419">Petronius</rs> gelesen, erscheint kunstlos, umständlich, unintelligent,<lb/>
derb. Nicht zu reden von Witz und Grazie! Das Erstaunlichste<lb/>
an den <rs type="pers" ana="n_36806" ref="#fk__p_51419">petronischen Gestalten</rs> ist, daß sie in ihrer strotzenden<lb/>
Realität lauter ewige Typen sind: <rs type="pers">Enkolpius</rs> und <rs type="pers">Ascyltus</rs> — der<lb/>
zwischen <seg type="insult">Bourgeois</seg> und Proleten stehende, zu allem bis auf Arbeit<lb/>
entschlossene, sich vom Leben treiben lassende Bohème mit <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Halbbildung</seg><lb/>
oder Dreiviertelbildung</seg>; <rs type="pers">Quartilla</rs> und <rs type="pers">Circe</rs> — das unersättliche<lb/>
sexuelle Vollweib; <rs type="pers">Trimalchio</rs> — der gutmütige, ungebildete <seg type="insult">Parvenu<lb/>
</seg>; <rs type="pers">Eumolpius</rs> — der halbverrückte, größenwahnsinnige Dichter,<lb/>
der stets verkannt wird. Wir finden den reichen <seg type="insult">Geizhals</seg>, den unaufhörlich<lb/>
 gehörnten Ehemann, die verschlagen-lüsterne Ehefrau,<lb/>
den groben Hauswirt, <seg type="insult">die alte Zauberin und Kurpfuscherin</seg>, die<lb/>
vertraute Dienerin, <seg type="insult">die gewandte Erbschleicherin</seg> und den bestechlichen<lb/>
 Richter <seg type="symbol" subtype="2dots"/> <seg type="insult">Die himmelschreiend geschmacklose Gastfreundschaft<lb/>
 des <rs type="pers">Trimalchio</rs></seg> ist mit derselben subtilen Kleinkunst beschrieben<lb/>
 wie die verzagte Feigheit der Menschen auf dem Schiff,<lb/>
das vom Meeressturme erfaßt wird, oder <seg type="insult">das schamlos-verlogene<lb/>
Treiben der Erbschleicher</seg> in der Stadt Crotona. <rs type="pers" ana="n_36807" ref="#fk__p_51419">Petronius</rs> schildert<lb/>
sicherlich nur Selbstgesehenes und Selbsterlebtes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45632">
<space/>Was <seg type="insult">die sogenannten Ausschweifungen</seg> betrifft, so ist es<lb/>
klar, daß sie dem <rs type="pers" ana="n_36808" ref="#fk__p_51419">Petronius</rs> nicht als solche erschienen und daß<lb/>
er seine Satyre am wenigsten gegen die Sinnlichkeit des Altertums<lb/>
richten wollte. Er findet es natürlich, daß die Schönheit überall<lb/>
und in jeder Form Begierden auslöst; er findet es gewiß natürlich,<lb/>
daß der Dichter <rs type="pers">Eumolpius</rs> im <seg type="insult">Ton bramarbasierender Greise</seg> der<lb/>
Zeiten gedenkt, da er noch schöne Jünglinge verführte; er findet<lb/>
es sicherlich natürlich, wenn auch komisch, daß die zauberkundige<lb/>
Matrone, die den <rs type="pers">Enkolpius</rs> auf <rs type="pers">Circes</rs> Geheiß von seiner Impotenz<lb/>
kurieren soll, in unendlichen Jammer ausbricht, als <rs type="pers">Enkolpius</rs> aus<lb/>
Ungeschick eine Gans tötet, die das Glück aller älteren, würdigen<lb/>
Matronen war. O Schwan der <rs type="pers">Leda</rs>! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Sinnlichkeit waltet<lb/>
in diesem Buche noch so frei, daß sie unbelastet von jeder Ethik<lb/>
</p>
            <p ana="pr45632">
und Tragik ist, die Knabenliebe ist noch weit entfernt, »unnatürlich«<lb/>
zu sein, und der Phalluskult äußert sich noch völlig naiv. Die<lb/>
Scham ist noch nicht erfunden, Leib und Seele sind noch eins<lb/>
und persönlich-tragisch ist <foreign xml:lang="la">in sexualibus</foreign> nur — das Unvermögen <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
Im übrigen flammen Begierden auf und befriedigen sich nach<lb/>
Möglichkeit, Eifersucht tobt wohl auch ein bißchen — und vergißt<lb/>
 wieder. Hier ist noch reines Heidentum. Von dem gleichzeitigen<lb/>
, versteckten Souterrain-Reiche, in dem die <seg type="insult">»Sünde«</seg> erfunden<lb/>
 ward, scheint <rs type="pers" ana="n_36809" ref="#fk__p_51419">Petronius</rs> nichts zu wissen. Umfang und<lb/>
Bedeutung dieses Reiches ist ihm jedenfalls unbekannt. Nur im<lb/>
Unterbewußtsein regt sich manchmal eine bange Ahnung des<lb/>
kommenden Verfalls. In dem Gedicht über den Bürgerkrieg läßt<lb/>
<rs type="pers" ana="n_36810" ref="#fk__p_51419">Petronius</rs> die <rs type="pers">Fortuna</rs> durch den Mund des Dichters <rs type="pers">Eumolpius</rs><lb/>
ausrufen: »— ich hasse die Macht, die ich dem stolzen Rom gegeben<lb/>
! Die ungeheure Größe soll zerstürzen!« Die römische Welt<lb/>
scheint lachend zu jubeln: Ich will leben! Aber insgeheim, wenn<lb/>
niemand sie belauschen kann, flüstert sie manchmal ganz leise,<lb/>
gleich der Sybille in der Flasche, von welcher der einfältige<lb/>
<rs type="pers">Trimalchio</rs> erzählt: Sterben will ich <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr45636">
<space/>Dunkler Laubwald umschattet die Burg Tiffauges in der<lb/>
Bretagne. Hieher zog <rs type="pers" ana="n_36813" ref="#fk__p_44436">Gilles de Rais</rs>, den das Volk später <rs type="pers" ana="n_36814" ref="#fk__p_44436">Blaubart</rs><lb/>
nannte, vom <seg type="ELIDASH">Hofleben</seg> und Kriegsleben sich zurück, um das Geheimnis<lb/>
der Goldmacherkunst zu ergründen. Dieser stilvollste, vornehmste,<lb/>
grausamste und verbrecherischeste Mensch des <DATERANGE>15. Jahrhunderts</DATERANGE><lb/>
wurde um das Jahr <date>1404</date> an der Grenze der Bretagne und des<lb/>
Anjou im Schlosse Machecoul geboren und kam als junger Mann<lb/>
von ungewöhnlicher, bezwingender Kraft und Schönheit und als<lb/>
der reichste Baron Frankreichs an den Hof <rs type="pers" ana="n_36815" ref="#fk__p_47639">Karls VII.</rs>, der nicht<lb/>
nur — zu jener Zeit — der ärmste König, sondern auch <seg type="insult">die<lb/>
weibischeste Memme</seg> war, die je einen Thron verunzierte, und<lb/>
sich zu Chinon in <seg type="insult">talentlosen Ausschweifungen</seg> über das seiner<lb/>
Herrschaft drohende Verhängnis tröstete. <rs type="pers" ana="n_36816" ref="#fk__p_44436">Gilles de Rais</rs> kämpfte<lb/>
als <foreign xml:lang="fr">»bon et hardy capitaine«</foreign> gegen die Engländer, und als <rs type="pers" ana="n_36817" ref="#fk__p_45652">Jeanne<lb/>
d’Arc</rs> erschien, wurde er ihr Begleiter und Beschützer. In seinem<lb/>
25. Lebensjahre ernannte ihn der König zum <foreign xml:lang="fr">»Maréchal de France«</foreign>,<lb/>
aber schon ein Jahr später finden wir ihn eingeschlossen in<lb/>
</p>
            <p ana="pr45636">
Tiffauges. Die Gefangenschaft und der Tod der Jungfrau sowie<lb/>
die <seg type="insult">erbärmliche Charakterlosigkeit</seg> des Königs scheinen seinen<lb/>
Verzicht auf das <seg type="ELIDASH">Hofleben</seg> und Kriegsleben bewirkt zu haben. Er<lb/>
richtet Tiffauges mit verschwenderischer Pracht ein, der Luxus<lb/>
seines Haushaltes und seiner Gastfreundschaft ist königlich. Die<lb/>
Burg ist erfüllt von kostbaren Kunstwerken und birgt — als<lb/>
seltensten Schatz — die reichhaltigste Handschriften-Bibliothek<lb/>
jener Zeit. Künstler und Gelehrte, angelockt durch diese Schätze<lb/>
und den Glanz des Haushaltes, sind in Menge zu Gaste und erkennen<lb/>
 im Marschall einen Mann von erlesenem Kunstgeschmack<lb/>
und hoher lateinischer Bildung. Sein unerhörter Aufwand führt zur<lb/>
Verpfändung und Entäußerung einzelner Güter und die um das<lb/>
Erbe besorgte Familie erwirkt im Jahre <date>1436</date> vom Könige ein<lb/>
Edikt, das dem Marschall den weiteren Güterverkauf verbietet und<lb/>
so seinen Kredit unterbindet. Die Folge davon ist, daß der<lb/>
Marschall sich um seine Frau und Tochter nicht mehr kümmert,<lb/>
die Beziehungen zum Hofe endgiltig abbricht und sich völlig der<lb/>
Magie und Alchymie ergibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45637">
<space/>Zweifellos hat den Marschall zu den okkulten Wissenschaften<lb/>
des Mittelalters zuerst jene angeborene Neigung zum Mystizismus<lb/>
hingeführt, die ihn auch in die Nähe der Jungfrau zog und die<lb/>
an dieser seltsamen und wunderbaren Erscheinung erstarkte und<lb/>
wuchs. Später aber mag ihm die Entdeckung der Goldmacherkunst<lb/>
auch als die einzige Rettung vor dem immer näher rückenden<lb/>
finanziellen Ruin erschienen sein. Die Künstler und Leute von<lb/>
Welt werden immer seltener in Tiffauges und dafür mehren sich<lb/>
die Magier aller Länder, die übrigens im <DATERANGE>15. Jahrhundert</DATERANGE> das<lb/>
Patriziertum des Geistes repräsentierten, in der Burg. Bald auch<lb/>
nach seinem Einzug in Tiffauges muß die Überzeugung in <rs type="pers" ana="n_36818" ref="#fk__p_44436">Gilles<lb/>
de Rais</rs> entstanden sein, daß Satan, der Herr aller alchymistischen<lb/>
Geheimnisse, nur durch die entsetzlichsten Verbrechen gewonnen<lb/>
werden könne. Denn schon im Jahre <date>1432</date> beginnt die ungeheuerliche<lb/>
 Serie von Kindermorden, die acht Jahre hindurch fortgesetzt<lb/>
werden und denen wenigstens achthundert Kinder beiderlei Geschlechtes<lb/>
 von sechs bis dreizehn Jahren zum Opfer fallen. Waren<lb/>
diese Kindermorde zunächst nur der Ausfluß einer okkulten,<lb/>
satanistischen Theorie, ein Mittel zur Erlangung alchymistischer<lb/>
Geheimnisse, so werden sie bald Selbstzweck und <rs type="pers" ana="n_36819" ref="#fk__p_44436">Gilles</rs> findet<lb/>
</p>
            <p ana="pr45637">
nur mehr in ihnen seine höchste Lust und Befriedigung. Die<lb/>
Pausen zwischen den einzelnen Morden werden immer kürzer, der<lb/>
wachsende homosexuelle Trieb in ihm bevorzugt schöne Knaben<lb/>
und fügt zum Morde die Schändung, seine Grausamkeit raffiniert<lb/>
sich und macht das Verbrechen zur sorgfältig ausgeklügelten Szene,<lb/>
zum Theater des Sadismus — und der <seg type="insult">Größenwahn</seg> des Satanisten<lb/>
findet keine Grenzen mehr. <foreign xml:lang="fr">»Il n’est personne sur la planète«, ruft<lb/>
er aus, »qui ose ainsi faire!«</foreign> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr45638">
<space/>Immer mehr Kinder verschwinden spurlos, das Volk schöpft<lb/>
endlich Verdacht, aber niemand wagt es, den Grandseigneur zu<lb/>
beschuldigen. <rs type="pers" ana="n_36820" ref="#fk__p_44436">Gilles</rs> verlegt den Schauplatz seiner Verbrechen von<lb/>
Tiffauges nach dem Schloß von Camptocé, von hier nach dem<lb/>
Kastell von La Suze und nach Nantes — und überall weinen die<lb/>
Mütter. Die Täterschaft des Marschalls kann nicht mehr zweifelhaft<lb/>
sein, aber der König ist weit und der <rs type="pers" ana="n_36821" ref="#fk__p_46026">Herzog der Bretagne</rs> zögert<lb/>
und kann sich nicht entschließen, gegen den mächtigen Granden<lb/>
aufzutreten. Die Kirche allein ist noch eine so gewaltige Macht,<lb/>
daß sie den stolzen Baron zur Rechenschaft ziehen kann. <rs type="pers" ana="n_36822" ref="#fk__p_46774">Jean de<lb/>
Malestroit</rs>, der Bischof von Nantes, erhebt im Jahre <date>1440</date> die Anklage<lb/>
 wider ihn und hierauf endlich entschließt sich <rs type="pers" ana="n_36823" ref="#fk__p_46026">Johann V.,<lb/>
der Herzog der Bretagne</rs>, ihn gefangen zu nehmen. <rs type="pers" ana="n_36824" ref="#fk__p_44436">Gilles de<lb/>
Rais</rs> erscheint vor dem geistlichen Gerichtshofe in Nantes voll<lb/>
Zorn und Trotz, der wochenlange währt, plötzlich aber verwandelt<lb/>
sich sein Herz. »Der <seg type="insult">Schlächter von Sodom</seg> verleugnet sich und<lb/>
der Begleiter der Jungfrau ersteht wiederum« und er legt ein<lb/>
volles, langes Geständnis seiner Sünden ab, ob deren die Richter<lb/>
erzittern. »Und dieser trotzige und hochmütige Baron, der angesehenste<lb/>
 seines Standes, demütigt sich. Er wendet sich zum Volke<lb/>
und ruft schluchzend aus: ‚Ihr Eltern derjenigen, die ich so<lb/>
grausam hingemordet habe, leiht, o leiht mir die Hilfe eurer<lb/>
frommen Gebete!‘ Hierauf erstrahlt in ihrem weißen Glanze die<lb/>
Seele des Mittelalters in diesem Saale, <rs type="pers" ana="n_36825" ref="#fk__p_46774">Jean de Malestroit</rs> verläßt<lb/>
seinen Sitz und hebt den Angeklagten auf, der mit seiner Stirne<lb/>
verzweifelt die Fliesen schlägt. Der Richter in ihm ist verschwunden<lb/>
, der Priester allein ist geblieben, er umarmt den Schuldigen,<lb/>
der seine Sünden bereut und beweint. Und durch die Zuhörerschaft<lb/>
 geht ein Zittern, als <rs type="pers" ana="n_36826" ref="#fk__p_46774">Jean de Malestroit</rs> zu <rs type="pers" ana="n_36827" ref="#fk__p_44436">Gilles</rs>, der vor<lb/>
ihm steht und das Haupt an die Brust des Priesters lehnt, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr45638">
Worte spricht: ‚Bete, auf daß der gerechte und fürchterliche Zorn<lb/>
des Höchsten schweige! Weine, auf daß deine Tränen die Bilder<lb/>
der Greuel von deiner Seele waschen!‘ Und der ganze Saal kniet<lb/>
nieder und betet für den Mörder.« <rs type="pers" ana="n_36828" ref="#fk__p_44436">Gilles de Rais</rs> wird mit zweien<lb/>
seiner Genossen zum Tode auf dem Scheiterhaufen verurteilt.<lb/>
»Während man ihn zum Scheiterhaufen führt, zieht das Volk in<lb/>
langer Prozession durch die Stadt. Die Menge singt Psalmen in<lb/>
den Straßen und gelobt in den Kirchen, drei Tage hindurch zu<lb/>
fasten, um der Seele des Marschalls durch dieses Mittel die ewige<lb/>
Ruhe zu sichern.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr45639">
<space/>Und so stirbt <rs type="pers" ana="n_36829" ref="#fk__p_44436">Gilles de Rais</rs> mit 36 Jahren desselben Todes,<lb/>
den die Jungfrau erlitten <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr45640">
<space/>Dieser pittoreske Ausschnitt aus dem Mittelalter bildet den<lb/>
Kern des Meisterwerks von <rs type="pers" ana="n_36830" ref="#fk__p_46396">Huysmans</rs>, der von seinen vlämischen<lb/>
Ahnen jene sinnliche Bildhaftigkeit des Stils geerbt hat, welche<lb/>
uns bei manchen Szenen so lebhaft an <rs type="pers" ana="n_36831" ref="#fk__p_47032">Jordaëns</rs> erinnert. In der<lb/>
Lebensbeschreibung der <rs type="pers" ana="n_36832" ref="#fk__p_45674">heiligen Lydwina von Schiedam</rs> hat<lb/>
<rs type="pers" ana="n_36833" ref="#fk__p_46396">Huysmans</rs> noch einen zweiten Ausschnitt aus dem Mittelalter<lb/>
geschaffen, der — obwohl er sich von einem unsäglich<lb/>
traurigen Hintergrund von Leid und Martyrium abhebt — ein<lb/>
lichtes, rührendes Gegenstück zur düsteren, erschütternden Geschichte<lb/>
 des Marschalls bildet. In der Gestalt der Heiligen und<lb/>
des Satanisten zeichnet <rs type="pers" ana="n_36834" ref="#fk__p_46396">Huysmans</rs>, der beste Kenner der mittelalterlichen<lb/>
 Seele, die ganze innere Geschichte des Mittelalters. Die<lb/>
formidable Figur des Marschalls repräsentiert den innerlichen<lb/>
Zusammenbruch des Mittelalters <choice><sic>uud</sic><corr>und</corr></choice> die abgezehrte Erscheinung<lb/>
der Heiligen den innerlichen Triumph und Höhepunkt desselben.<lb/>
Die Heilige und der Fanatiker des Verbrechens — es sind die<lb/>
Symbole der beiden einander ablösenden Phasen des geistigen<lb/>
Christentums, die beiden komplementären Typen des Erzchristen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr45641">
<space/>Die Entwicklung der christlichen Idee in der einzelnen und<lb/>
in der Gesamtpsyche vollzieht sich infolge der konsequenten Verinnerlichung<lb/>
 aller individualistischen Bestrebungen (bei langsamer,<lb/>
aber stetiger Nivellierung der Gesellschaft und Untergrabung der<lb/>
aristokratischen Gefühle) in seelischen Krisen. <seg type="spc">Die eigentliche<lb/>
Geschichte des Christentums ist eine Geschichte<lb/>
psychischer Katastrophen</seg>. Die erste Katastrophe war die<lb/>
</p>
            <p ana="pr45641">
Idee der Gleichheit vor Gott, die alle Realitäten des Lebens mit<lb/>
einem Schlage aufhob und sich alsbald zu einem insgeheimen,<lb/>
verhaltenen, aber glühenden Gefühl der inneren Überlegenheit<lb/>
verdichtete, welches die christliche Seele in die seltsamste Art von<lb/>
<seg type="insult">Größenwahn</seg> stürzte, die es bisher auf Erden gab. Dieser <seg type="insult">Größenwahn<lb/>
</seg> erzeugte jene imposante Zahl von Märtyrern, die durch<lb/>
ihren Glaubensstolz die antike Welt verblüfften und sie vor ein<lb/>
unlösliches Rätsel stellten. (Die Antike stand dem Phänomen der<lb/>
christlichen Märtyrer völlig verständnislos gegenüber, sie war noch<lb/>
in ihrer äußersten Dekadenz zu gesund und realistisch, um von<lb/>
christlicher Psychologie überhaupt etwas zu begreifen.) Die zweite<lb/>
Katastrophe war die Idee der Sünde, die sämtliche natürlichen<lb/>
Triebe des Menschen durch einen <seg type="insult">schauderhaften Wust von metaphysischem<lb/>
 Irrsinn</seg> ins Übersinnliche umzudeuten und zu ersticken<lb/>
versuchte. Die Sündenidee produzierte Asketen, Heilige und andere<lb/>
Typen der Psychose in Menge und machte (in der Form des »Gewissensbisses<lb/>
«) die ganze Christenheit hysterisch. Eine dritte Katastrophe<lb/>
 war die Entdeckung Satans, <abbr>d. h.</abbr> der unterdrückten Natur, die<lb/>
sich nicht besiegen, sondern eben nur verleumden und depravieren ließ.<lb/>
Diese Katastrophe zeitigte das faszinierendste und effektvollste<lb/>
Schauspiel des Christentums: den Satanismus. In den Krämpfen<lb/>
der Besessenen, in den Versuchungen der Heiligen, im Wahn der<lb/>
Magier, im Inkubat und Sukkubat, in den wilden Halluzinationen<lb/>
der Hexen, in der unersättlichen Mordlust der <rs type="pers" ana="n_36835" ref="#fk__p_39297">Blaubarts</rs> (dieser<lb/>
Beiname wurde im Mittelalter und zum Beginne der Neuzeit vom<lb/>
Volke vielen <seg type="ELIDASH">Lustmördern</seg> und Massenmördern, unter anderen auch dem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_36836" ref="#fk__p_44436">Gilles de Rais</rs>, gegeben) und in dem kindisch-scheußlichen, in der<lb/>
Anbetung Satans kulminierenden <seg type="insult">Irrsinnsakt der »schwarzen<lb/>
Messen«</seg> rächte <seg type="insult">»der Böse«</seg> die mißhandelte Natur des Menschen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr45642">
<space/>Der christliche Mensch ist gefangen in der christlichen Idee.<lb/>
Eine undurchdringliche Umwallung schließt ihn von der Freiheit<lb/>
des Lebens und Empfindens ab. Sein Lebensdrang, sein Ichgefühl,<lb/>
sein Stolz — alles nimmt den Weg nach innen, nach dem Selbst.<lb/>
Der heidnische Mensch (im weitesten Sinne: der Mensch der<lb/>
Aktion) läßt sein Ich in die Welt ausströmen, der Christ (im<lb/>
weitesten Sinne: der Mensch der Reflexion) strömt in seine eigenen<lb/>
Tiefen, seine »Seele« besteht in zurückbehaltenen Reaktionen, sein<lb/>
Nervensystem ist überreizt, sein Bewußtsein ist eine Kette von<lb/>
</p>
            <p ana="pr45642">
Exaltationszuständen. Ich spreche natürlich vom überzeugten<lb/>
Christen, der zugleich auch als Mensch eine Individualität ist. (In<lb/>
der neueren Literatur begegnen wir zwei ausgeprägten christlichen<lb/>
Individualisten: <rs type="pers" ana="n_36837" ref="#fk__p_51144">Pascal</rs> und <rs type="pers" ana="n_36838" ref="#fk__p_53452"><choice><sic>Kirkegard</sic><corr>Kierkegaard</corr></choice></rs>.) Die Kräftigsten und<lb/>
Stolzesten mußten zu jenen Zeiten, da die christliche Idee allbeherrschend<lb/>
 war, fast notwendigerweise zu Monstren entarten.<lb/>
Und hier sind wir im Herzen der Psychologie des Marschalls. Er<lb/>
ist der Erzchrist, der Mensch der Extreme und der plötzlichen<lb/>
Umschläge. Die Inbrunst der Frömmigkeit erreicht, wenn sie durch<lb/>
Mystik genährt wird, bei stolzen Naturen leicht einen Grad, bei<lb/>
dem sie sich unvermittelt in ihr Gegenteil, in die Adoration der<lb/>
Sünde und den Fanatismus des Verbrechens verwandelt. <foreign xml:lang="fr">»Du<lb/>
mysticisme exalté au satanisme exaspéré, il n’y a qu’un pas«</foreign>, läßt<lb/>
<rs type="pers" ana="n_36839" ref="#fk__p_46396">Huysmans</rs> sein literarisches Selbstporträt, den Schriftsteller <rs type="pers">Durtal</rs>,<lb/>
sagen. Und tatsächlich ist dem Christentum von den ersten Zeiten<lb/>
an der Satanismus beigesellt gewesen. Selbst in unserer heutigen<lb/>
Freigeisterei steckt noch sehr viel Adoration der Sünde. Der<lb/>
<seg type="insult">»Freigeist«</seg> liebt es noch, sich durch Gotteslästerung, durch ein<lb/>
<seg type="insult">gewisses Protzentum mit Sünden</seg> zu legitimieren und beweist dadurch<lb/>
, — daß ihm noch viel zum freien Geiste fehlt <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr45643">
<space/>Die vornehme alte Welt gieng an maßloser Machtentfaltung<lb/>
zugrunde, vor allem durch die ungeheure Ausdehnung der Sklavenwirtschaft<lb/>
; sie wurde schließlich aufgefressen. Das geistige Mittelalter<lb/>
 erstickte an der Absurdidät seiner Metaphysik; es starb, als<lb/>
Vernunft und natürliches Empfinden wieder erwachten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45647">
<space/>Neben die Kolossalfigur des Marschalls <rs type="pers" ana="n_36841" ref="#fk__p_44436">Gilles de Rais</rs> gestellt<lb/>
, erscheint der <rs type="pers" ana="n_36842" ref="#fk__p_49763">Marquis de Sade</rs> als <seg type="insult">schwächlicher, literarisierter<lb/>
Epigone</seg>, unzweifelhaft aber existiert eine enge Seelenverwandtschaft<lb/>
zwischen beiden. Als eminent philosophischer Kopf allerdings,<lb/>
als echter Sohn des hellgeistigen <DATERANGE>18. Jahrhunderts</DATERANGE> hat der Marquis<lb/>
<seg type="insult">allen metaphysischen Aberglauben des Mittelalters</seg> gründlich abgeschüttelt<lb/>
, in seinem Unbewußten aber, in seinen Instinkten und<lb/>
Leidenschaften, in seinem Empfinden und Stil ist er <seg type="insult">der wahre<lb/>
Epigone des Marschalls</seg>, <seg type="insult">der satanistische Christ</seg>, <seg type="insult">der Antichrist —<lb/>
also Erzchrist</seg>, <seg type="insult">der Antimoralist — also Erzmoralist</seg>! Man denke:<lb/>
Dieser Mensch, der ein langes Leben hindurch mit niedagewesener<lb/>
</p>
            <p ana="pr45647">
Leidenschaftlichkeit und mit einem erstaunlichen Aufwand von<lb/>
Geist die christliche Moral bekriegte, der die Leser seiner Romane<lb/>
durch ein Meer von Schmutz und Wollust, von Grausamkeit und<lb/>
Sünde führt, schmeichelte sich nebenbei ganz ernstlich, vielleicht<lb/>
nicht ganz mit Unrecht, durch seine allerdings ziemlich abschreckende<lb/>
 Schilderung des <seg type="insult">»Lasters«</seg> der Menschheit die sublimste<lb/>
Lektion der Moral gegeben zu haben. Er <seg type="spc">glaubte</seg> an die Moral,<lb/>
er war von ihrer Unbesieglichkeit ebenso überzeugt wie von<lb/>
ihrer Unsinnigkeit. Und am Ende seines Lebens, als das Greisenalter<lb/>
 sein beispielloses Temperament gebrochen hatte, schreibt er<lb/>
ein Testament voll verbitterter Verzweiflung, in dem er anordnet,<lb/>
daß der Boden, unter dem er liegen werde, keine Zeichen eines<lb/>
Grabes aufweisen solle, »auf daß die Spuren meiner Ruhestätte<lb/>
von der Oberfläche der Erde verschwinden, wie ich auch hoffe,<lb/>
daß mein Andenken im Gedächtnis der Menschen verlöschen<lb/>
wird«. Hierin kommt der Desperado zum Durchbruch, der Nihilist,<lb/>
— der Christ <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr45648">
<space/>Nur in seinem ausgeprägten aristokratischen Gefühl negiert<lb/>
er den Christen völlig, und auch darin ist er ein Verwandter des<lb/>
Marschalls. Während jedoch <rs type="pers" ana="n_36843" ref="#fk__p_44436">Gilles de Rais</rs>, im Vollbesitze aristokratischer<lb/>
 Macht, sein Herrentum auslebte, erzeugte es in <rs type="pers" ana="n_36844" ref="#fk__p_49763">de Sade</rs><lb/>
— der, als Sproß eines uralten, berühmten gräflichen Geschlechtes,<lb/>
in relativer Armut lebte und den ein raffiniert grausames, groteskes<lb/>
Schicksal zu einem Leben im Gefängnis, im Exil der Flucht und<lb/>
im Irrrenhaus verdammte — einen krankhaften, exaltierten Machthunger<lb/>
. Trotz gelegentlicher Wutausbrüche gegen das monarchische<lb/>
Prinzip, dessen Vertreter ihn ins Gefängnis warfen, und trotzdem<lb/>
er sich den Revolutionshelden gegenüber, denen er vorübergehende<lb/>
Befreiung verdankte, gerne als <foreign xml:lang="fr">»concitoyen«</foreign> aufspielte, vertrat er<lb/>
doch stets mit der größten Entschiedenheit die Idee der Gewaltherrschaft<lb/>
 und auch seine Erotik schwelgt am liebsten in Vorstellungen<lb/>
 des extremsten Despotismus. Es gibt da übrigens etwas<lb/>
schwer zu Fassendes: seltsam, wie alles an diesem seltsamsten aller<lb/>
Menschen, ist es, daß sogar das vornehme, durchaus unchristliche<lb/>
<seg type="ELIDASH">Selbstgefühl</seg> und Grundgefühl dieses zweifellosen Vollblutaristokraten,<lb/>
sobald es auf dem Umweg der Erotik bewußt, oder besser halbbewußt<lb/>
 wird, ungeachtet alles ideellen, theoretischen <seg type="ELIDASH">Heidentums</seg> und<lb/>
Immoralistentums eine verdächtig christliche Färbung gewinnt, —<lb/>
</p>
            <p ana="pr45648">
die Note des Tyrannisch-Unbedingten, des Unnatürlich-Extremen,<lb/>
des Monomanischen, — — des Moralischen! (Es ist vielleicht der<lb/>
lehrreichste Fall der <seg type="insult">tiefgehenden, unheilbaren Korrumpierung</seg><lb/>
aller vornehmen Empfindungen durch das Christentum.) Der<lb/>
»<rs type="pers" ana="n_36845" ref="#fk__p_49763">Sadismus</rs>« des <rs type="pers" ana="n_36846" ref="#fk__p_49763">Marquis de Sade</rs> ist von der bereits krankhaften,<lb/>
aber kaltblütigen und realen Grausamkeit des <rs type="pers" ana="n_36847" ref="#fk__p_44436">Gilles de Rais</rs> ebensoweit<lb/>
 entfernt wie diese von der antiken gesunden und naiven Lust<lb/>
und Freude an der Grausamkeit. Der <rs type="pers" ana="n_36848" ref="#fk__p_49763">Sadismus</rs> des Marquis ist<lb/>
nervöse Gedankengrausamkeit, ein System von Zwangsvorstellungen,<lb/>
die Grausamkeit eines Menschen, an dem das Schicksal grausam<lb/>
war. Die Grausamkeit des Marquis — krank, christlich und abstrakt<lb/>
 — ist eine Ausschweifung des Geistes und von <seg type="spc">dieser</seg><lb/>
Ausschweifung gilt das Wort <rs type="pers" ana="n_36849" ref="#fk__p_43855">Nietzsches</rs>: »Die Mutter der Ausschweifung<lb/>
 ist nicht die Freude, sondern die Freudlosigkeit.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr45649">
<space/><rs type="pers" ana="n_36850" ref="#fk__p_49763">De Sade</rs> wurde (<date>1740</date>) scheinbar unter einem Glücksstern<lb/>
geboren. In einer Art von autobiographischem Roman (<foreign xml:lang="fr">»<rs type="title"><rs type="pers">Aline</rs> et<lb/>
<rs type="pers">Valcour</rs> ou le Roman philosophique, écrit à la Bastille un an<lb/>
avant la Révolution</rs>«</foreign>) schreibt er: »Durch meine Mutter mit den<lb/>
vornehmsten Familien der Provinz von Languedoc alliiert, geboren<lb/>
zu Paris, im Schoße des Luxus und Überflusses, glaubte ich,<lb/>
sobald ich denken konnte, daß Natur und Schicksal sich vereinigt<lb/>
hätten, mich mit ihren besten Gaben zu überhäufen; ich glaubte<lb/>
es, weil man dumm genug war, mir es zu sagen, und dieser<lb/>
lächerliche Glaube machte mich hochmütig, despotisch und aufbrausend<lb/>
, es schien mir, daß alles mir nachgeben müsse, daß das<lb/>
ganze Universum meinen Launen schmeicheln müsse, und daß<lb/>
es mir allein zukomme, Launen auszubilden und zu befriedigen.«<lb/>
Er wurde der Spielkamerad des <rs type="pers" ana="n_36851" ref="#fk__p_51768">Prinzen von Condé (Louis-Joseph<lb/>
von Bourbon)</rs>, aber das hochfahrende Wesen des jungen Marquis<lb/>
verhinderte das Entstehen einer Freundschaft, die ihm für die<lb/>
Zukunft einen mächtigen Protektor gesichert hätte. »Geboren und<lb/>
erzogen im Palais des erlauchten Prinzen, der ungefähr gleichalterig<lb/>
 mit mir war, beeilte man sich, mich ihm beizugesellen,<lb/>
damit ich, wenn wir von Jugend auf bekannt wären, später seine<lb/>
Unterstützung in allen Lebenslagen genießen könne. Aber meine<lb/>
jugendliche Eitelkeit, die noch nichts von solchen Berechnungen<lb/>
verstand, fühlte sich eines Tages beleidigt, weil er mir etwas abstreiten<lb/>
 wollte, und mehr noch deshalb, weil er sich offenbar infolge<lb/>
</p>
            <p ana="pr45649">
 seines großen Titels und durch seinen Rang hiezu berechtigt<lb/>
glaubte. Ich rächte mich für seinen Widerstand durch sehr ausgiebige<lb/>
 Schläge, ohne daß irgend eine Überlegung mich zurückhielt,<lb/>
so daß ich nur mit größter Mühe und Kraft von meinem Gegner<lb/>
getrennt werden konnte.« Infolge dieses Vorfalls brachte man ihn zu<lb/>
einer Großmutter nach Avignon, »deren verblendete Zärtlichkeit<lb/>
alle meine Laster nährte«, dann zu einem geistlichen Onkel und<lb/>
endlich in ein Erziehungsinstitut, wo er sich durch eine hocharistokratische<lb/>
 Faulheit auszeichnete. Mit 14 Jahren wurde er in<lb/>
das Elitekorps der <foreign xml:lang="fr">Cheveaux-légers</foreign> der königlichen Garde aufgenommen<lb/>
, fünf Jahre später erfolgte seine Ernennung zum Kapitän<lb/>
der Kavallerie. Er war ein guter Soldat, aber ein schlechter<lb/>
Offizier, unverträglich und verhaßt, und schaffte sich bald den<lb/>
Ruf eines Roués. Es ist anzunehmen, daß er nach dem alten<lb/>
Soldatenspruch <foreign xml:lang="fr">»servir le roi, servir les dames«</foreign> mehr noch den<lb/>
Damen als dem König diente. Im Jahre <date>1763</date> wurde er beurlaubt,<lb/>
und seine Familie benützte diesen Umstand, um ihn mit der<lb/>
gleichalterigen <rs type="pers" ana="n_36852" ref="#fk__p_49768">Renée-Pélagie de Montreuil</rs> zu vermählen. Während<lb/>
der Marquis nach den übereinstimmenden Aussagen seiner Zeitgenossen<lb/>
 ein schöner, schlanker und eleganter, lebhafter Mann<lb/>
war, wird die <rs type="pers" ana="n_36853" ref="#fk__p_49768">Marquise de Sade</rs> als keineswegs schöne, doch zarte<lb/>
und durch ihre sanfte Schüchternheit gewinnende Erscheinung geschildert<lb/>
, die aber durch den Glanz ihrer schönen und pikanten<lb/>
jüngeren Schwester <rs type="pers" ana="n_36854" ref="#fk__p_49195">Louise</rs> verdunkelt wurde. Der Marquis, der<lb/>
ursprünglich um <rs type="pers" ana="n_36855" ref="#fk__p_49195">Louise</rs> angehalten hatte, entschloß sich,<lb/>
der größeren Mitgift wegen, <rs type="pers" ana="n_36856" ref="#fk__p_49768">Renée-Pélagie</rs> zu nehmen, und<lb/>
diese hing ihrem Gatten mit einer geradezu fanatischen<lb/>
Liebe und Vergötterung an. Der Marquis kümmerte sich jedoch<lb/>
wenig um seine Gattin, die er als ihm von seiner Familie aufgezwungen<lb/>
 betrachtete, führte sein kostspieliges Junggesellenleben<lb/>
weiter, hielt sich ganz offen Maitressen und häufte Schulden an.<lb/>
Er besaß in Arceuil ein kleines Landhaus (im <DATERANGE>18. Jahrhundert</DATERANGE><lb/>
gehörten die <foreign xml:lang="fr">»petites maisons«</foreign> zu den unentbehrlichen Einrichtungen<lb/>
 eines Lebemannes), das seinen galanten Abenteuern diente,<lb/>
und hier begann auch sein Grausamkeitsgelüste sich praktisch zu<lb/>
betätigen, ziemlich spielerisch übrigens, aber doch so weit, daß es<lb/>
ihn — auch zufällige Umstände wirkten ungünstig für ihn mit —<lb/>
wiederholt (und beim dritten Male für lange Zeit) ins Gefängnis<lb/>
</p>
            <p ana="pr45649">
brachte. Seine erste Haft in Vincennes (<date>1763</date>) dauerte nur kurze<lb/>
Zeit und genügte nicht, ihn zu witzigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45650">
<space/>Im Jahre <date>1768</date>, ein Jahr nach der Geburt seines ersten<lb/>
Kindes, eines Sohnes, führte er eine junge Prostituierte, <rs type="pers" ana="n_36857" ref="#fk__p_52454">Rosa<lb/>
Keller</rs>, in sein <foreign xml:lang="fr">»petite maison«</foreign>, schloß sich mit ihr ein, band sie<lb/>
nackt auf einem Bette fest, bedrohte sie, packte verschiedene<lb/>
chirurgische Instrumente vor ihr aus und schwur, sie lebendig in<lb/>
Stücke zu zerschneiden. Tatsächlich brachte er ihr auch mit einem<lb/>
Messer einige sehr leichte Wunden bei, die er dann mit einer<lb/>
heilenden Salbe bestrich, knebelte sie und ließ sie schließlich angebunden<lb/>
 im abgesperrten Zimmer liegen. »<rs type="pers" ana="n_36858" ref="#fk__p_49763">De Sade</rs>«, sagt einer seiner<lb/>
Biographen, »war zunächst ein Blasierter, der sich seltene Sensationen<lb/>
 zu verschaffen suchte, dann aber auch ein passionierter<lb/>
Mystifikator.« Die Mystifikation gelang ihm nun in diesem Falle<lb/>
besser als für ihn gut war, denn das mißhandelte und bedrohte<lb/>
Mädchen fand in seiner Todesangst die Kraft, sich der Fesseln zu<lb/>
entledigen, und den Mut, mit einigen aufgerafften Kleidungsstücken<lb/>
durch ein Fenster ins Freie zu springen. Sie lief halbnackt ins<lb/>
Dorf, erzählte, daß man sie in Stücke zerschneiden wollte, und<lb/>
zeigte ihre Wunden. Die Sache, phantastisch aufgebauscht, machte<lb/>
viel böses Blut, und der Marquis mußte zum zweitenmale ins<lb/>
Gefängnis. Er war über die <foreign xml:lang="fr">»vexations«</foreign>, die ihm die Obrigkeit<lb/>
zufügte, sehr entrüstet. <rs type="pers" ana="n_36859" ref="#fk__p_49763">De Sade</rs>, der ein gründlicher Frauenkenner,<lb/>
einer der erfolgreichsten Frauenhypnotiseure und — ein seltener<lb/>
Fall — zugleich ein maßloser Frauenverächter war (auch ein<lb/>
christlicher Zug!), begriff nicht, wie man ihn wegen solcher<lb/>
»Bagatellen« zur Verantwortung ziehen konnte. Auch diesmal verschafften<lb/>
 ihm die Anstrengungen seiner Familie nach sechs Monaten<lb/>
die Freiheit. Im Jahre <date>1772</date> aber hatte ein Abenteuer schlimme<lb/>
Folgen. Er gab den Inwohnerinnen eines Bordells in Marseille<lb/>
gelegentlich eines von ihm arrangierten Soupers Kantharidenpillen,<lb/>
deren Wirkung wohl ihn selbst am meisten überrascht haben<lb/>
mochte. Die Dosis war, sicherlich ohne sein Wissen, so stark, daß<lb/>
das Quartier sich alsbald in ein Haus des Wahnsinns verwandelte<lb/>
und ein Hexensabbat entstand, dessen wilder Lärm die entsetzten<lb/>
Bewohner der halben Stadt zusammenströmen machte, ohne daß<lb/>
jemand den Mut fand, in das Haus einzudringen, denn alles war<lb/>
überzeugt, daß hier, unter der Führung Satans selbst, Fürchterliches<lb/>
sich abspiele. Die Wirklichkeit war weniger romantisch, die Wirkung<lb/>
</p>
            <p ana="pr45650">
der Pillen verlor sich gegen Morgen und nur zwei Mädchen erkrankten<lb/>
 ungefährlich und waren bald wiederhergestellt. In der<lb/>
Stadt aber liefen die ungeheuerlichsten Gerüchte um; der Marquis<lb/>
selbst war ungewiß über die Folgen seines grotesken Abenteuers<lb/>
und floh, als der Prozeß gegen ihn eingeleitet wurde, nach dem<lb/>
Schloß seiner Schwiegereltern. Hier traf er seine schöne Schwägerin<lb/>
<rs type="pers" ana="n_36860" ref="#fk__p_49195">Louise</rs> allein an. Er hatte seit seiner ersten Werbung nie aufgehört<lb/>
, sich für sie zu interessieren, und nun, in seiner Aufregung,<lb/>
gestand er ihr pathetisch seine Liebe und bewog sie, die seiner<lb/>
Suggestion rasch unterlag, zur gemeinsamen Flucht nach Italien.<lb/>
Dort aber wurde <rs type="pers" ana="n_36861" ref="#fk__p_49195">Louise de Montreuil</rs> von Gewissensbissen gepeinigt<lb/>
 und das Liebespaar kehrte nach Frankreich zurück, wo der<lb/>
Marquis verhaftet wurde. Man brachte ihn nach dem Schloß von<lb/>
Miolans, aus dem er jedoch <date>1773</date> mit Hilfe seiner Frau — die ihn<lb/>
trotz des Verrates mit ihrer Schwester noch immer abgöttisch<lb/>
liebte — entwich. Er lebte nun mit seiner Frau, der er durch den<lb/>
offensten Cynismus das Leben so gründlich als möglich verbitterte,<lb/>
zuerst in Italien, dann, verborgen, in Frankreich. Auf einem seiner<lb/>
häufigen Ausflüge nach Paris wurde er in der Wohnung einer seiner<lb/>
Maitressen abermals verhaftet (<date>1777</date>) und nach Vincennes gebracht.<lb/>
Einmal noch gelang ihm eine Flucht, aber er wurde wieder ergriffen<lb/>
und zurückgebracht. In Vincennes und in der Bastille (in die er<lb/>
<date>1784</date> überführt und aus der er erst durch ihre Erstürmung befreit<lb/>
wurde) schrieb er die meisten seiner Bücher, unter anderen die<lb/>
zusammenhängenden, sehr umfangreichen Romane <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title"><rs type="pers">Justine</rs> ou les<lb/>
malheurs de la vertu</rs>«</foreign> und <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title"><rs type="pers">Juliette</rs> ou les prospérités du vice</rs>«</foreign>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45651">
<space/>Alle rastlosen und rührenden Bemühungen der Marquise,<lb/>
ihren Gatten zu befreien, waren fruchtlos und erst der Revolution<lb/>
sollte dies gelingen. Der Marquis aber, der sich unschuldig fühlte<lb/>
(mit einigem Rechte, denn er hatte sich mit der Kantharidenaffaire<lb/>
nur einen jener groben Scherze erlaubt, die damals bei den Aristokraten<lb/>
 gang und gebe waren), war einer der ungeduldigsten und<lb/>
aufgeregtesten Gefangenen. In zahllosen Briefen beschwerte er<lb/>
sich bei allen über alles und befand sich in einem fast ununterbrochenen<lb/>
 Wutzustand. Nur wenn wir dies stets im Auge behalten,<lb/>
sind die zwei erwähnten Romane überhaupt verständlich: als das<lb/>
Produkt eines zügellosen, dabei geistig hochstehenden Temperamentsmenschen<lb/>
 und Erotomanen während einer langen, nach seiner Idee<lb/>
unverschuldeten Haft. Ein Riesenkatarakt von überhitzter, rein<lb/>
</p>
            <p ana="pr45651">
phantastischer Sinnlichkeit und Grausamkeit, von Greueln und<lb/>
Scheußlichkeiten, von Schmutz und Wahnwitz stürzt auf den<lb/>
Leser herab. Dieser wunderlichste aller Schriftsteller kennt kein<lb/>
Maß und keine Grenzen, wirkt an tausend Stellen lächerlich, an<lb/>
zehntausend abstoßend und widerlich, rollt in fürchterlicher Monotonie<lb/>
 immer wieder dieselben Bilder und Szenerien auf, — und<lb/>
doch liegt eine gewisse Größe darin, die in unserem zahmen<lb/>
Zeitalter sehr selten ist: die Größe der Maßlosigkeit, die Größe eines<lb/>
ungeheuren, ungebändigten Temperamentes. Wir empfangen die<lb/>
überwältigende Impression eines vielfältigen Unglückes, des Unglücks<lb/>
 einer gefesselten Persönlichkeit, eines eingesperrten Lebensdranges<lb/>
, des Unglücks eines degenerierten Standes, der am<lb/>
schlechten Gewissen erkrankten Aristokratie, und des Unglücks<lb/>
<choice><sic>elner</sic><corr>einer</corr></choice> ganzen Epoche, die sich sterbend und stürzend fühlt <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
All die Schlächtereien, die er in der Einsamkeit des Gefängnisses<lb/>
schilderte, und das Stöhnen und Jammern, das aus seinen Romanen<lb/>
herausschreit, sollten bald zur Wirklichkeit werden, und die<lb/>
Männer, die das Schlachten ausführten und den Jammer erschallen<lb/>
ließen, waren die Erstürmer der Bastille, die den Marquis befreiten<lb/>
! Der aufgeregte <seg type="insult">Pöbel</seg> erwartete in der Bastille hunderte<lb/>
von Gefangenen in unterirdischen Verließen angekettet und mit<lb/>
den Spuren unmenschlicher Torturen zu finden — und fand drei<lb/>
oder vier gesunde, recht human untergebrachte Häftlinge, darunter<lb/>
den <rs type="pers" ana="n_36862" ref="#fk__p_49763">Marquis de Sade</rs> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr45652">
<space/><rs type="pers" ana="n_36863" ref="#fk__p_49763">De Sade</rs> war ein wunderbarer Psycholog der <choice><sic>Leidenschaften</sic><corr>Leidenschaften,</corr></choice><lb/>
er kannte alle, selbst die geheimsten und uneingestandensten<lb/>
Regungen, deren das menschliche Herz im Bösen fähig ist, und<lb/>
zerrte den ganzen Bodensatz, den Schlamm der christlichen Seele<lb/>
rücksichtslos ans Licht. Auch der tiefste Psycholog vermag an<lb/>
<rs type="pers" ana="n_36864" ref="#fk__p_49763">de Sade</rs> noch etwas zu lernen. Insbesondere in der Erotik ist sein<lb/>
Wissen souverän; neben seiner umfassenden und durchdringenden<lb/>
Kenntnis der sexuellen Psychopathie sind alle modernen Werke<lb/>
über dieses Gebiet, speziell <rs type="pers" ana="n_36865" ref="#fk__p_41709">Krafft-Ebing</rs>, dilettantisch, die Arbeit<lb/>
bloßer Systematiker. In den zahlreichen in seine Romane eingestreuten<lb/>
 theoretischen Erörterungen zeigt sich überhaupt eine<lb/>
geistige Freiheit und Schärfe des Urteils, die selbst im geistesfreien<lb/>
<DATERANGE>18. Jahrhundert</DATERANGE> erstaunlich ist. <seg type="ELIDASH">Religionskritik</seg> und <rs type="title">Bibelkritik</rs>, die<lb/>
Probleme des Sozialismus, Verbrecherpsychologie, die Entwicklungslehre<lb/>
, die Systematik der <foreign xml:lang="la">psychopathia sexualis</foreign> — kurz alle die<lb/>
</p>
            <p ana="pr45652">
eigentlichsten Wissenschaften des <DATERANGE>19. Jahrhunderts</DATERANGE> finden sich unter<lb/>
einem <seg type="insult">Wust wertloser Szenenschilderungen und Banalitäten</seg> in den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_36866" ref="#fk__p_49763">Sadeschen Romanen</rs> vorgebildet und mit überraschender Klarheit<lb/>
aufgefaßt. Die Hauptsätze der <rs type="pers" ana="n_36867" ref="#fk__p_43855">Nietzeschen Lehren</rs> beispielsweise<lb/>
sind in <rs type="pers" ana="n_36868" ref="#fk__p_49763">de Sade</rs> fast mit wörtlicher Übereinstimmung enthalten.<lb/>
Gewiß war nie jemand weniger irrsinnig als dieser bewundernswürdig<lb/>
 klare Geist, der, nach vorübergehender Freiheit während<lb/>
der Revolution im Jahre <date>1801</date> wegen eines Schlüsselromanes, in<lb/>
dem er <rs type="pers" ana="n_36869" ref="#fk__p_50524">Napoleon</rs> und <rs type="pers" ana="n_36870" ref="#fk__p_47176">Josephine</rs> verhöhnte, in verschiedene Irrenhäuser<lb/>
 gesteckt wurde und in Charenton im Alter von 75 Jahren<lb/>
starb (<date>1814</date>). Er war ein Erotomane und in seinen Instinkten<lb/>
degeneriert, auch ging sein Temperament allzuhäufig mit ihm<lb/>
durch, aber über seinen hellen Verstand ist niemals ein Hauch<lb/>
von Irrsinn gekommen. Er hat in »<rs type="title"><rs type="pers">Juliette</rs></rs>« eine Glorifikation des<lb/>
Lasters entworfen, die viel Geist und noch viel mehr <seg type="insult">Abstrusitäten</seg><lb/>
und <seg type="insult">Wahnwitz</seg> enthält, aber er hat selbst nicht an diese Glorifikation<lb/>
 geglaubt. Wo er gegen die <seg type="insult">Verlogenheiten</seg> einer dummen<lb/>
»Tugend« polemisiert, redet der <seg type="spc">Verstand</seg> aus ihm, wo er aber<lb/>
überflüssigerweise das <seg type="insult">»Laster«</seg> verherrlicht, braust nur das <seg type="spc">Temperament<lb/>
</seg> in ihm auf. Niemand wußte besser als der <rs type="pers" ana="n_36871" ref="#fk__p_49763">Marquis<lb/>
de Sade</rs> und niemand hat es auch öfter ausgesprochen, daß es gar<lb/>
kein <seg type="insult">Laster</seg> gibt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Daß er freilich sich vom Glauben an die<lb/>
Tugend nur mit dem Verstand, nicht ganz mit dem Herzen lostrennen<lb/>
konnte, daß er mit seiner leidenschaftlichen Liebe zum <seg type="insult">»Laster«</seg> nur<lb/>
eine tief in ihm ruhende und ihn beunruhigende »Tugend« ausrotten<lb/>
 und betäuben wollte, — das eben stempelt ihn zum Menschen<lb/>
des Zwiespaltes zwischen Vernunft und Herz, zum Menschen des<lb/>
»Gewissens«, zum Vorläufer des modernen, freigeistigen Christen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr45653">
<space/>Der Schädel des Marquis war nach dessen Tode noch die<lb/>
Ursache einer wissenschaftlichen Groteske. Er ward nämlich präpariert<lb/>
 und einem Phrenologen, dem man den Namen des einstigen<lb/>
Besitzers verheimlichte, zur Untersuchung übergeben. Der berühmte<lb/>
Phrenologe examinierte den Schädel sehr aufmerksam und fand an<lb/>
ihm die charakteristischen Erhebungen — der <rs type="pers" ana="n_36872" ref="#fk__p_51532">platonischen Liebe</rs><lb/>
und des Zärtlichkeitsgefühles.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51144">
               <persName>Pascal, Blaise</persName>
               <birth>
                  <date>1623-6-19</date>
                  <place>Clermont-Ferrand/Auvergne</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1662-8-19</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Mathematiker</occupation>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5291</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41709">
               <persName>Krafft-Ebing, Richard Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1840-8-14</date>
                  <place>Mannheim</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1902-12-22</date>
                  <place>Maria Grün bei Graz</place>
               </death>
               <occupation>Psychiater</occupation>
               <occupation>Sexualforscher</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17076</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8322</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43426">
               <persName>Rabelais, François</persName>
               <birth>
                  <date>1494?</date>
                  <place>Chinon?/Indre-et-Loire</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1553-4-9</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39268</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49763">
               <persName>Sade, Donatien Alphonse François Marquis de</persName>
               <birth>
                  <date>1740-6-2</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1814-12-2</date>
                  <place>Charenton</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46774">
               <persName>Malestroit, Jean de</persName>
               <birth>
                  <date>1375</date>
                  <place>Châteaugiron/Bretagne</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1443-9-14</date>
                  <place>Nantes</place>
               </death>
               <occupation>Bischof</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47032">
               <persName>Jordaëns, Jacob</persName>
               <birth>
                  <date>1593-5-19</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1678-10-18</date>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51532">
               <persName>Plato</persName>
               <birth>
                  <date>427 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>347 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46396">
               <persName>Huysmans, Joris-Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1848-2-5</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-5-12</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5449</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49385">
               <persName>Marcus Annaeus Lucanus</persName>
               <birth>
                  <date>39-11-3</date>
                  <place>Córdoba</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>65-4-30</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">dessen Epos "Pharsalia" wird Faust II, Klass. Walpurgisnacht alludiert</note>
               <note type="comment">Neffe Senecas d. J., Enkel Senecas d. Ä.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49195">
               <persName>Montreuil, Agnès Louise de</persName>
               <birth>
                  <date>1760</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1837</date>
               </death>
               <note type="comment">Schwester der Marquise de Sade; Daten evtl. 1760-1837?</note>
               <note type="comment">uneheliche Tochter Ludwig des XV. mit dessen Mätresse Marguerite-Catherine Haynault</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47390">
               <persName>Nero L. Domitius, Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>37-12-15</date>
                  <place>Antium</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>68-06-09</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39339">
               <persName>Boccaccio, Giovanni</persName>
               <birth>
                  <date>1313</date>
                  <place>Florenz? Certaldo?</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1375-12-21</date>
                  <place>Certaldo bei Florenz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Humanist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/60111</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45674">
               <persName>Lydwina von Schiedham, Hl.</persName>
               <birth>
                  <date>1380-3-18</date>
                  <place>Schiedham/Holland</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1433-4-14</date>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51768">
               <persName>Louis V. Joseph von Bourbon, Prinz von Condé</persName>
               <birth>
                  <date>1736-8-9</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1818-5-13</date>
                  <place>Chantilly</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47176">
               <persName>Josephine, Kaiserin der Franzosen</persName>
               <birth>
                  <date>1763-6-23</date>
                  <place>Les Trois-Îlets, Martinique</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1814-5-29</date>
                  <place>Malmaison bei Paris</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42655">
               <persName>Zola, Émile</persName>
               <birth>
                  <date>1840-4-2</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1902-9-29</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt ihm 717/26, vielleicht wegen Dreyfus-Syndikat</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13194</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51419">
               <persName>Gaius Petronius Arbiter </persName>
               <birth>
                  <date>14?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>66</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47639">
               <persName>Karl VII., König von Frankreich</persName>
               <birth>
                  <date>1403-02-22</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1461-07-22</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53900">
               <persName>Tacitus, Publius Cornelius</persName>
               <birth>
                  <date>55?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>116?</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Historiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38345</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44436">
               <persName>Gilles de Rais, d. i. Gilles de Montmorency-Laval, baron de Rais, comte de Brienne</persName>
               <birth>
                  <date>1404-9/10</date>
                  <place>Chateau de Machecoul</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1440-10-26</date>
                  <place>Nantes</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52454">
               <persName>Keller, Rosa</persName>
               <birth>
                  <date>1735?</date>
               </birth>
               <occupation>Prostituierte</occupation>
               <note type="comment">erster Skandal um Marquis de Sade</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54117">
               <persName>Gaius Ophonoius Tigellinus</persName>
               <birth>
                  <date>10?</date>
                  <place>Agrigent</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>69</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Präfekt</occupation>
               <occupation>Prätorianer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49768">
               <persName>Sade, Renée-Pélagie Marquise de, geb. de Montreuil</persName>
               <birth>
                  <date>1741-12-3</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1810-7-7</date>
               </death>
               <note type="comment">Laurence L. Bongie, Sade. A Biographical Essay, 2000</note>
               <note type="comment">David Coward, The Marquis de Sade, 2005</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39297">
               <persName>Blaubart</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53452">
               <persName>Kierkegaard, Sören</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-5</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1855-11-11</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16839</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54104">
               <persName>Tiberius Caesar Augustus</persName>
               <birth>
                  <date>42-11-16 BC</date>
                  <place>Rom</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>37-3-16</date>
                  <place>Miseno</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45652">
               <persName>Jeanne d'Arc</persName>
               <birth>
                  <date>1412-1-6</date>
                  <place>Domrémy</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1431-5-30</date>
                  <place>Rouen</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46026">
               <persName>Jean V., Herzog der Bretagne</persName>
               <birth>
                  <date>1389-12-24</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1442-8-29</date>
                  <place>Manoir de la Touche/Nantes</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55513">
               <persName>Heinse, Johann Jakob Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1746-02-15</date>
                  <place>Langewiesen/Ilmenau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1803-06-22</date>
                  <place>Aschaffenburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52652</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50524">
               <persName>Napoleon I.</persName>
               <birth>
                  <date>1769-8-15</date>
                  <place>Ajaccio, Korsika</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1821-5-5</date>
                  <place>Sankt Helena</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54088">
               <persName>Quintus Septimius Florens Tertullianus</persName>
               <birth>
                  <date>160?</date>
                  <place>Karthago</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>225?</date>
                  <place>Karthago</place>
               </death>
               <occupation>Kirchenlehrer</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>