<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03060.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03059.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03061.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Versenkte Millionen. Von Professor Victor Loos, in: Fackel Heft 05, Nr. 135, 1903, S. 12-15</title>
            <title type="iso-date">1903-04-16</title>
            <title type="id">tid_03060</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">135</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-135_n0012.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/135,012</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Versenkte Millionen. Von Professor Victor Loos</head>
            <p ana="pr30153">
<space/>Die <seg type="spc">Donauregulierungs-Commission</seg> versendete<lb/>
jüngst an die Wiener Redactionen ein Heft: »Das neue Programm<lb/>
für die von der Donauregulierungs-Commission in Niederösterreich<lb/>
auszuführenden Strombauten«. Aus diesem in vorsichtigem Amtsstil<lb/>
 verfassten Schriftstück konnte man <seg type="insult">einen »aufsehenerregenden«<lb/>
Kern</seg> herausschälen, der <seg type="insult">unseren Commerzblättern</seg> entgangen ist,<lb/>
wie die Notizen zeigen, die über das Thema in den Tagesblättern<lb/>
erschienen sind. <seg type="insult">Der für Sensationen geschärfte Blick der Redacteure</seg><lb/>
ist eben diesmal getäuscht worden. Man hatte nämlich von derselben<lb/>
 Stelle in den letzten Jahren schon öfter Mittheilungen erhalten.<lb/>
Und da man die Schleußen jener Schutzdämme sich willig öffnen<lb/>
sah, die gewöhnlich unsere Aemter gegen das <seg type="insult">Flachland der öffentlichen<lb/>
 Meinung</seg> abschließen, so war der publicistische Beurtheiler<lb/>
auf eine interessante Enthüllung gar nicht gefasst, die er ja sonst<lb/>
nur durch eine Indiscretion zu erhaschen gewöhnt ist. Ueberdies<lb/>
hatte schon die Commission durch die Art der Fassung dafür<lb/>
gesorgt, daß in den Redactionen nicht zu viel Verständnis für<lb/>
das neue Strombauprogramm und somit auch kein Anreiz zum<lb/>
Scandalschlagen geweckt werde. Durch diese Vorsicht schützte<lb/>
die Donauregulierungs-Commission ihre Beschlüsse vor der<lb/>
Misshandlung durch die unabhängige Presse und ersparte der<lb/>
Regierung im Voraus die Arbeit des Einrenkens durch die <seg type="insult">Organe<lb/>
des Reptilienfonds</seg>. Allerdings sind wir dabei auch um die spasshafte<lb/>
 Carricatur gekommen, <seg type="insult">»Schmock als Hydrotekt«</seg> zu sehen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Die <seg type="insult">Commerzblätter</seg> lasen im Bericht bloß die augenspringenden<lb/>
Ziffern und Ausgabeposten, und angeheimelt vom <seg type="insult">Plätschern einer</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr30153">
<seg type="insult">Geldquelle</seg> flüchteten sie über den sonstigen Inhalt hinweg, der ja<lb/>
ohnedies nur <seg type="insult">österreichisches Amtsleder</seg> sein konnte. Man berichtete<lb/>
den Lesern darum bloß in Kronen, Hellern und einigen wahllos<lb/>
ausgeschnittenen Zeilen, ohne Rücksicht auf das Recht des<lb/>
Publicums, über die <seg type="insult">»Lebensader Wiens«</seg> und deren Gesundheit<lb/>
mehr zu erfahren als ein todtes Ziffernschema. Aber es wäre in<lb/>
diesem Falle ein geringeres Maß von Flüchtigkeit angezeigt und<lb/>
— selbst auf die Gefahr einer Parodie — die Mittheilung des<lb/>
officiellen Inhaltes der Druckschrift zu wagen gewesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr30154">
<space/>Jedermann, der den sanftgekrümmten Flußschlauch der<lb/>
regulierten Donau im Wiener Becken und seine Neigung, Geschiebebänke<lb/>
 zu bilden, beachtet hat, wird vermuthen, daß dieser Durchstich<lb/>
, obgleich er zu den mächtigsten Werken der Technik zählt,<lb/>
dennoch im Grundprincip verfehlt angelegt ist. Diese Anschauung,<lb/>
die in Fachkreisen seit längerem feststeht, hat nun die Donauregulierungs-Commission<lb/>
 neben anderen wichtigen Ergebnissen<lb/>
in der genannten Schrift zur <seg type="spc">officiellen</seg> Anschauung, zum<lb/>
technischen Dogma und Leitgrundsatz für die weiteren Wasserbauten<lb/>
 in Niederösterreich erhoben. Aber kein Blatt innerhalb der<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_26092" ref="#fk__p_44662">Kielmansecke</rs></seg> konnte diesen Fundamentalschritt nach vorwärts<lb/>
erfassen, weil die Commission die <seg type="insult">»Sensation«</seg> nicht unterstrich,<lb/>
nicht direct erklärte: Der auf dem Reißbrett so schöne Donaudurchstich<lb/>
 ist von uns definitiv als Fehler erkannt worden, was<lb/>
den Steuerträgern gebührend mitgetheilt und ihrer wohlwollenden<lb/>
Beurtheilung empfohlen wird <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es ist noch in Erinnerung, wie infolge<lb/>
 des Drängens der Fachmänner <rs type="pers" ana="n_26093" ref="#fk__p_44662">Graf Kielmansegg</rs> die Rhôneregulierung<lb/>
, die heute als technisches Muster gilt, besichtigte und sich<lb/>
der Nothwendigkeit nicht verschloss, daß unter Befolgung derselben<lb/>
Grundsätze, die in Frankreich maßgebend waren, auch die Regulierung<lb/>
 der Donau künftig ausgestaltet werden müsse. Dieser<lb/>
Principienwechsel wurde durch einen Vortrag des Statthalters im<lb/>
Jahre <date>1900</date> markiert, worauf der französische Wasserbauingenieur<lb/>
<rs type="pers" ana="n_26094" ref="#fk__p_45842">Henri Girardon</rs>, der Leiter der Rhônebauten, nach Wien berufen<lb/>
wurde. Das Gutachten dieses Fachmannes war geradezu vernichtend<lb/>
für unser altes Princip der Donauregulierung. Für die Ausbildung<lb/>
und Erhaltung einer ausreichenden Fahrwassertiefe — sagt <rs type="pers" ana="n_26095" ref="#fk__p_45842">Girardon</rs><lb/>
— sind langgestreckte geradlinige oder sehr schwach gekrümmte<lb/>
Flußstrecken — eben wie unser neues Donaubett — besonders<lb/>
</p>
            <p ana="pr30154">
abträglich. Denn <seg type="spc">gegen</seg> die Natur des Stromes wird man auf die<lb/>
Dauer nichts ausrichten. Die Stromrichtung aller natürlichen<lb/>
Wasserläufe verläuft serpentinierend, weshalb ein entsprechender<lb/>
Regulierungserfolg nur dann sich einstellen kann, wenn er den<lb/>
natürlichen Flußlaufverhältnissen entspricht und diese zur Schaffung<lb/>
einer natürlichen Fahrrinne ausnützt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Darob entstand nun im<lb/>
Schoße der Donauregulierungs-Commission zwar keine große<lb/>
Verlegenheit, denn man hatte dieses Verdict vorausgesehen; aber<lb/>
man konnte doch nicht abermals eine neue Donauregulierung<lb/>
proclamieren und der Oeffentlichkeit plausibel machen, wo die alte<lb/>
neue Regulierung noch nicht vollendet war. Es mußte also gesagt<lb/>
werden, daß die bisherigen Bauten »immerhin ihren Zweck« erfüllt<lb/>
haben. Die Gerechtigkeit erfordert anzuerkennen, daß der Schutz<lb/>
vor <seg type="ELIDASH">Hochwassergefahr</seg> und Eisstoßgefahr sogar ganz vorzüglich erreicht<lb/>
wurde. Aber eine Flußregulierung ist einer Thür vergleichbar:<lb/>
Sie soll nicht allein vorzüglich absperren, sie muß auch ebenso<lb/>
vorzüglich die Communication ermöglichen, und gerade in diesem<lb/>
Punkte versagt das alte Regulierungsprincip. Es ist zwar immer<lb/>
sehr viel von der <seg type="insult">»Lebensader Wiens«</seg>, von der Bedeutung der<lb/>
Donaucommunication gefaselt worden, aber eine wichtige Communicationsader<lb/>
 Wiens war die Donau, seitdem Eisenbahnen<lb/>
bestehen, nicht mehr. Anders gestaltet sich jedoch das Bedürfnis<lb/>
durch das Project der neuen künstlichen Wasserstraßen. Durch<lb/>
sie wird die Donau zur wirklich pulsierenden <seg type="insult">»Lebensader Wiens«</seg><lb/>
gemacht, und nun stellen sich der Erhaltung einer Niedrigwasserrinne<lb/>
, dem Schlußpunkt einer jeden Flußregulierung, die größten<lb/>
Schwierigkeiten entgegen. Trotz der besseren technischen Erkenntnis<lb/>
sieht sich jetzt die Donauregulierungs-Commission in die unangenehme<lb/>
 Lage versetzt, eine der Natur des Stromes entsprechende<lb/>
Regulierung <seg type="spc">nicht</seg> durchführen zu können, weil es die bereits<lb/>
vorhandenen Werke zumeist nicht zulassen. Man ist daher<lb/>
gezwungen, innerhalb eines gegebenen Rahmens zu retten, was<lb/>
noch zu retten ist, man muß mit Palliativen das Veraltete zu<lb/>
modernisieren suchen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr30155">
<space/>Das ist <seg type="insult">das »packende« Finale</seg>, das <seg type="insult">unsere Commerzblätter</seg><lb/>
aus der Druckschrift nicht herausgehört haben. Vernünftige werden<lb/>
die Donauregulierungs-Commission für die Alterung der Wasserbauten<lb/>
 gewiß nicht verantwortlich machen, höchstens meinen, daß<lb/>
</p>
            <p ana="pr30155">
die Leiter etwas verspätet, vielleicht nur unter dem Drucke der<lb/>
neuen Wasserstraßenaction, sich zur Einkehr bekannt haben. Aber<lb/>
<seg type="insult">unser Journalismus</seg> kennt bei der Beurtheilung technischer Werke<lb/>
nur den <seg type="insult">Sehwinkel der Parteipolitik</seg>. Was die einen maßlos verhimmeln<lb/>
, verdammen ergrimmt die anderen. Die liberalen Blätter<lb/>
fahnden bekanntlich bei der <seg type="insult">systematischen Entwürdigung</seg> der<lb/>
technischen Schöpfungen ihrer politischen Gegner immer nur nach<lb/>
neuen, in <seg type="ELIDASH">Gaswerken</seg> und Elektricitätswerken <seg type="insult">»vergrabenen Millionen«</seg>;<lb/>
somit haben die Antiliberalen es diesmal versäumt, das Programm<lb/>
der Donauregulierungs-Commission zum Gegenbeweis zu benützen,<lb/>
daß auch die liberalen Zeiten ihre ins Wasser <seg type="insult">»versenkten<lb/>
Millionen«</seg> aufzuweisen haben. Man schwieg diesmal höchst<lb/>
patriotisch auf beiden Seiten, weil man sich nicht recht ausgekannt<lb/>
 hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr30156">
<seg type="spc">Professor <rs type="pers" ana="n_26096" ref="#fk__p_54918"><AUCTOR>Victor Loos</AUCTOR></rs></seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45842">
               <persName>Girardon, Henri</persName>
               <birth>
                  <date>1844</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907</date>
               </death>
               <occupation>Techniker</occupation>
               <note type="comment">als Experte der Rhone-Regulierung nach Wien berufen zur Donauregulierung</note>
               <note type="comment">Flußregulierung der Rhône</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44662">
               <persName>Kielmansegg, Erich Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1847-02-13</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-02-05</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">23 Jahre lang Statthalter von Niederösterreich, 1895 kurzzeitig Ministerpräsident</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54918">
               <persName>Loos, Viktor</persName>
               <birth>
                  <date>1857-3-6</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-3-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
               <occupation>Pädagoge</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>