<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05125.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05124.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05126.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">PETER ALTENBERG: Der einsame Park, in: Fackel Heft 12, Nr. 305, 1910, S. 22-25</title>
            <title type="iso-date">1910-07-20</title>
            <title type="id">tid_05125</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">305</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-305_n0022.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/305,022</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>PETER ALTENBERG: Der einsame Park</head>
            <p ana="pr65739">
<space/>Im Parke waren Sträucher wie Bergsträucher im<lb/>
Bergsturm mit ganz verbogenen und zusammengebogenen<lb/>
 Zweigen. Die Blüten dufteten wie Bergblüten<lb/>
 in unzugänglichen Geklüften, zart und von<lb/>
einer andern Erde geboren, geheimnisvoll infolge von<lb/>
Verfeinerungen. Daneben hing in einem Käfig die<lb/>
Turteltaube des Knaben <rs type="pers">Hans Otto Erik</rs>, des einzigen<lb/>
gesunden Menschen im Parke. Und selbst von ihm<lb/>
sagte seine bleiche reizende französische Gouvernante:<lb/>
<foreign xml:lang="fr">»C’est un enfant mélancolique. Il a des regards pour<lb/>
moi comme si j’etais une princesse de France. Il<lb/>
a toujours peur qu’on ne me traite pas comme son<lb/>
coeur tendre me traite dans chaque minute. Je crois<lb/>
qu’il haït tous les gens qui ne se prosternent pas<lb/>
devant moi. Quand il m’apporte une chaise du jardin,<lb/>
c’est comme le fiancé l’apporterait à sa bien aimée.<lb/>
Je crois qu’il est par trop malheureux que je suis<lb/>
bonne et servante. C’est un enfant mélancolique. — —<lb/>
Il voit déjà que le monde est autrement qu’un coeur<lb/>
tendre le commande. Je voudrais lui dire: <rs type="pers">Otto Erik</rs>,<lb/>
on me <seg type="spc">paye</seg> pour mes <seg type="spc">services</seg>! mais il ne comprendra<lb/>
 rien de toutes ces choses, comme si on dirait</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr65739">
<foreign xml:lang="fr">à un poète que le monde entier est une grande affaire<lb/>
de bourse —«</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr65740">
<space/>Der alte Fürst hat sich mit der Weltordnung<lb/>
leichter abgefunden, denn wenn er beim Spaziergange<lb/>
mit der flachen Hand jeden Baumstamm berührt, ist<lb/>
er bereits glücklich und zufrieden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65741">
<space/>Die »Königin«, welche niemals eine Königin<lb/>
war, kniet vor dem abgeschlagenen Mandelbaum<lb/>
nieder und betet für sein Schicksal, daß er wieder<lb/>
wachse. Pflanzen und Vögel sind ihre Domäne, und<lb/>
wenn der Dachdecker das Dach ausbessert, beschimpft<lb/>
sie ihn wegen der gestörten Vogelnester. Über die<lb/>
Menschen hat sie keine Herrschaft, aber Pflanzen und<lb/>
Tiere müssen es sich gefallen lassen, daß sie sich ihrer<lb/>
wie eine Schutzgöttin annimmt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65742">
<space/>Dem jungen Fräulein ist der erste Kuß unter<lb/>
einer Gaslaterne ins Gehirn gestiegen, und indem sie<lb/>
alle eventuellen schrecklichen Ereignisse vorausahnt,<lb/>
fürchtet sie sie und sucht sie zugleich auf. So flieht<lb/>
sie vor sich selbst in der Todesangst, sich einmal zu<lb/>
finden und in diesem Augenblicke für ewig sich zu<lb/>
verlieren — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr65743">
<space/>Der Baron blickt durch sein Schildkrotmonocle<lb/>
kalt und hart auf den Irrsinn der Welt. Er denkt:<lb/>
»<seg type="insult">Idealisten und Träumer</seg>, <seg type="insult">Religionsstifter und Weltbeglücker<lb/>
</seg>, was quält Ihr euch ab, um <seg type="insult">diese<lb/>
Herde von Milliarden blökender Schafe</seg>, die euch<lb/>
nie verstehen werden und von euch nichts<lb/>
profitieren als einen <seg type="insult">öden Religionskultus</seg>! Meine<lb/>
alte Wirtschafterin stopft mir meine Zigaretten und<lb/>
meine Strümpfe, und die Probleme der Welt sind mir<lb/>
nichts, je tiefer ich sie erkannt habe! <rs type="pers" ana="n_48026" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> hat<lb/>
Deutschland geeinigt — aber China, Japan und<lb/>
Amerika können dieses Werk in wenigen Monaten<lb/>
zunichte machen! Jeder Mensch baut sich sein Nestchen.<lb/>
Daß ich mir keines baue, ist meine tiefste Größe! Ich<lb/>
lache über nichts, ich weine über nichts und nichts<lb/>
kann mich rühren. Ich sehe nur die schauerliche Herrschaft<lb/>
</p>
            <p ana="pr65743">
 der Unvollkommenheiten in allem und in jedem!<lb/>
Da putze ich mir dann mein Schildkrotmonocle und<lb/>
lasse die Leute über meinen angeblich komplizierten<lb/>
Charakter sich ihre Köpfe zerbrechen. Vielleicht habe<lb/>
ich dann doch den <foreign xml:lang="yi">Rebbach</foreign>, daß irgend jemand mich<lb/>
für eine nicht ganz unbedeutende Persönlichkeit hält.<lb/>
Das bin ich in der Tat, denn die andern nehmen die<lb/>
Dinge des Lebens blöd ernst, während ich sie weise<lb/>
lächerlich finde!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr65744">
<space/>Der Dichter allein in diesem einsamen Park<lb/>
nimmt die Leiden der Menschen religiös und ernst,<lb/>
und indem er weder sich noch ihnen helfen kann,<lb/>
erlebt er die Martyrien der Gefolterten und der<lb/>
Gekreuzigten. Ihm fehlt sowohl der <seg type="spc">Wahn</seg> als der<lb/>
<seg type="spc">Skeptizismus</seg>, und er geht an der Hoffnung und an<lb/>
der Hoffnungslosigkeit in gleicher Weise schmählich<lb/>
zu Grunde!<lb/>
</p>
            <p ana="pr65745">
<space/>Der Dichter küßte jedesmal beim Abschied den<lb/>
Knaben <rs type="pers">Hans Otto Erik</rs> auf die Stirn und dieser<lb/>
machte dabei ein verlegenes und geschmeicheltes<lb/>
Gesicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65746">
<space/><foreign xml:lang="fr">»Mademoiselle, pourquoi ce monsieur m’embrasse-t-il<lb/>
 toujours si tendrement sur le front avant de<lb/>
partir?«</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr65747">
<space/><foreign xml:lang="fr">»C’est un poète, mon enfant, c’est à dire il voit<lb/>
en toi des choses que personne ne voit que Dieu et<lb/>
peut-être ta petite gouvernante —«</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr65748">
<space/>Die Besitzerin des Parkes hatte ihre edlen Kräfte<lb/>
ausgegeben in Gattenliebe und Kindersegen. Oft dachte<lb/>
sie an ihre süße Achtzehnjährigkeit, da ihr wie einem<lb/>
braunen Engel im weißen Mousselinekleid die goldenen<lb/>
Tore des Lebens weit offen standen. Was sah sie da<lb/>
alles, und was sah sie da alles nicht! Aber jetzt sagte<lb/>
sie: »Ich lasse mich nie mit meinen beiden Knaben<lb/>
photographieren. Es ist, wie wenn man lichte Blüten<lb/>
mit ihren dunklen schweren Wurzeln, an denen düstere<lb/>
Erdklumpen hängen, voll Kraft und unbekannten Salzen<lb/>
</p>
            <p ana="pr65748">
mitphotographierte. Lassen wir die Wurzeln versteckt<lb/>
im Erdreich, und wenn es jemand ahnt, so wollen wir<lb/>
ihm dankbar sein und ihm einen verständnisvollen<lb/>
Blick geben!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr65749">
<space/>Aber der Dichter blickte sie an und sagte:<lb/>
»Gnädige Frau, eine adelige Frauenseele altert nie!<lb/>
Sie <seg type="spc">verjüngt</seg> sich, aber niemand merkt es. Die Stunden<lb/>
der Nacht, in denen sie keinen Schlaf mehr findet,<lb/>
die allein wissen davon zu erzählen.« —<lb/>
</p>
            <p ana="pr65750">
<space/>Während dieses Gespräches ging der alte Fürst<lb/>
mit seinen eiligen Schritten vorüber und berührte mit<lb/>
seinen Händen flüchtig jeden erreichbaren Baumstamm<lb/>
. Damit waren für ihn alle geheimnisvollen<lb/>
Rätsel des Lebens gelöst, und eine seltene Ruhe kam<lb/>
über ihn infolge seiner segensreichen Tätigkeit — — —<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>