<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05210.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05209.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05211.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Haus auf dem Michaelerplatz, in: Fackel Heft 12, Nr. 313, 1910, S. 4-6</title>
            <title type="iso-date">1910-12-31</title>
            <title type="id">tid_05210</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">313</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-313_n0004.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/313,004</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Haus auf dem Michaelerplatz</head>
            <p ana="pr67465">
<space/>In Wien werden die Kinder gepäppelt und die Männer<lb/>
gepeinigt. <seg type="insult">Der niedliche Kammerdiener der öffentlichen Meinung</seg><lb/>
aber, der uns öfter mit seinem Besuch beehrt und den Wienern <seg type="insult">jenen<lb/>
Honig</seg> ums Maul schmiert, der bekanntlich in ihrem Lande fließt und<lb/>
den wir bisher für <seg type="insult">Straßendreck</seg> hielten, ist anderer Ansicht. Er<lb/>
steht wie alljährlich <seg type="insult">unter dem Christbaum des <rs type="pers" ana="n_48862" ref="#fk__p_50373">Moriz Benedikt</rs></seg><lb/>
und versichert in <seg type="insult">der typischen Oberflächenbetrachtung des Problems<lb/>
 Wien-Berlin</seg>, daß die Wiener die <seg type="insult">Persönlichkeiten</seg> lieben. Ich<lb/>
gehe weiter, ich sage, die Wiener <seg type="spc">sind</seg> <seg type="insult">Persönlichkeiten</seg>, und es ist<lb/>
erweislich wahr, daß aus einem Einspänner, wenn man sich in<lb/>
der Verzweiflung einmal hinreißen ließe, Blut flöße, während ein<lb/>
Berliner Droschkenkutscher bloß in seine Bestandteile zerfiele.<lb/>
Tatsächlich aber darbt die Persönlichkeit in <seg type="insult">dieser holden Fülle</seg>,<lb/>
deren <seg type="insult">der adrette Gastspieler</seg> die Wiener jedesmal versichert. Es<lb/>
lohnt sich nicht, <seg type="insult">solchen Schlachtenbummler</seg>, den an der Entwicklung<lb/>
 ja doch nur die Jahreszahlen interessieren, vor das<lb/>
<seg type="insult">Leichenfeld der Persönlichkeiten</seg> zu führen, in das sich <seg type="insult">die liebe<lb/>
Wiener Erde</seg> sofort verwandelt, wenn man an der Kurbel dreht<lb/>
und es auf die Enttäuschung des Fremden abgesehen hat. <seg type="insult">Der<lb/>
einzige Fremde</seg>, der seit Jahr und Tag nach Wien kommt, ist ja<lb/>
eben <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_48863" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden</rs></seg>, und der hat zu viel Geschmack<lb/>
und zu wenig Phantasie, um sich täuschen und enttäuschen zu<lb/>
lassen. Wien ist <seg type="insult">die Stadt jener erweislichen Wahrheit</seg>, die ein<lb/>
für allemal erbaut ist, und den höheren Wert eines Lebens, das<lb/>
sich täglich von neuem erschafft, kann ein <seg type="insult">Gehirn</seg> nicht begreifen,<lb/>
das bloß ausspricht, was ist, aber nicht was scheint. Das eigene <seg type="insult">Manko<lb/>
an Persönlichkeit</seg> muß <seg type="insult">solchen Kulturästheten</seg> — <seg type="insult">dieser da</seg> ist<lb/>
</p>
            <p ana="pr67465">
noch mit <seg type="insult">»ökonomischen Zusammenhängen«</seg> begabt — der <seg type="ELIDASH">Waldgürtel</seg><lb/>
und Wiesengürtel ersetzen. Sie zweifeln nicht, daß in <seg type="insult">diesem milden<lb/>
Klima</seg>, in dem man mit dem Kellner »<SPAN norm="diskutieren">dischkurieren</SPAN>« darf, ehe<lb/>
man <seg type="insult">»sein« Rindfleisch</seg> bekommt, die <seg type="insult">Persönlichkeit</seg> sichs wohl<lb/>
sein lassen muß. Sie sehen nicht, wie <seg type="insult">dieser walzerische und<lb/>
malerische Volksgeist</seg>, der selbst <seg type="insult">Ton und Farbe der Persönlichkeit</seg><lb/>
hat, den geistigen Menschen durch die Gassen jagt wie den<lb/>
<rs type="pers"><foreign xml:lang="de-loc">narrischen Tonl</foreign></rs>. Wien muß ihn verkennen, wie ihn eben die<lb/>
<seg type="insult">Familie</seg> verkennt, während er im Hotelbetrieb des Berliner Lebens,<lb/>
in der glücklichen Neutralität der Berliner Straße wenigstens<lb/>
zu sich selbst kommt. Wahrlich, die sich hierzulande gegen die<lb/>
Kunst verschwören, sehen alle so aus, als ob sie <seg type="insult">Persönlichkeiten</seg><lb/>
wären. Der Fremde ist entzückt, wie sie im <seg type="insult">Rudel</seg> beisammenstehen<lb/>
 und den Verkehr hindern. Was tun sie? Sie erdrücken eine<lb/>
Persönlichkeit. Wenn sie entkommt, läuft sie Spießruten. <seg type="insult">Das schäbige<lb/>
Gewitzel der Statisten</seg>, das hier allemal losbricht, wenn einer einmal<lb/>
gehen möchte, man glaubt, der Fremde selbst müßte es hören. Ein<lb/>
Geher ist hier <rs type="pers" ana="n_48864" ref="#fk__p_37830">Adolf Loos</rs> und darum ein Ärgernis den <seg type="insult">Leuten</seg>,<lb/>
die zwischen Graben und Michaelerplatz herumstehen. Er hat<lb/>
ihnen dort einen Gedanken hingebaut. Sie aber fühlen sich nur<lb/>
vor den <seg type="insult">architektonischen Stimmungen</seg> wohl und haben darum<lb/>
beschlossen, ihm <seg type="insult">die unentbehrlichen Hindernisse</seg> in den Weg zu<lb/>
legen, von denen er sie befreien wollte. Die <seg type="insult">Mittelmäßigkeit</seg><lb/>
revoltiert gegen die Zweckmäßigkeit. <seg type="insult">Die selbstlosen Hüter der<lb/>
Vergangenheit</seg>, die sich lieber unter dem Schutt baufälliger Häuser<lb/>
begraben sehen als in neuen leben möchten, sind nicht weniger<lb/>
empört, als die <seg type="insult">Kunstmaurer</seg>, die eine <seg type="insult">Gelegenheit schnackiger<lb/>
Einfälle</seg> versäumt sehen und zum erstenmal fühlen, wie sie das<lb/>
Leben als <foreign xml:lang="la">tabula rasa</foreign> anstarrt. Das hätten wir auch können! rufen<lb/>
sie, nachdem sie sich erholt haben, während er vor ihren Fassaden<lb/>
bekennen muß, daß er es nie vermocht hätte. Denn sein schöpferischer<lb/>
 Mangel würde vergebens an den <seg type="insult">Zierraten</seg> stümpern,<lb/>
während sie ihm vielleicht auch den Respekt vor der Notwendigkeit<lb/>
 feuilletonistisch luxen könnten und dann soviel zustandebrächten,<lb/>
als ein Gedicht von <rs type="pers" ana="n_48865" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> ergibt, dem man die Reime ausgebrochen<lb/>
hat. Jenem aber gebührt das Verdienst, daß das Stehenbleiben der<lb/>
Wiener einmal einer Angelegenheit des Fortschritts gilt, daß vor<lb/>
seiner Wirkung der Unterschied <seg type="insult">zwischen der alten und der neuen<lb/>
Ideenlosigkeit</seg> schwindet und <seg type="insult">die Kostgänger von Tradition und</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr67465">
<seg type="insult">Sezession</seg> zu einem <seg type="insult">übersehbaren Verkehrshindernis</seg> verschmelzen,<lb/>
bis die Polizei im Interesse des Bürgerfriedens und weil es bei<lb/>
Strafe verboten ist, gewisse Flächen nicht zu verschandeln, den Enthaltsamen<lb/>
 zur Anbringung von <seg type="insult">Ornamenten</seg> zwingt. Hier ist freilich<lb/>
auch eine <seg type="insult">Hetzarbeit</seg> geleistet worden, wie sie selbst in einem <seg type="insult">Milieu</seg>,<lb/>
dessen <seg type="insult">feiner Geschmack</seg> von einer <seg type="insult">ordinären Gesinnung</seg> noch unterstützt<lb/>
 wird, nicht oft geleistet wurde. Schon von dem Aussehen,<lb/>
das die Planken boten, haben die <seg type="insult">Feuilletonisten</seg> auf das Werk<lb/>
geschlossen. Was würde <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_48866" ref="#fk__p_37650"><abbr>A. F.</abbr> Seligmann</rs></seg>, der, weil er seinen<lb/>
Beruf als Malermeister verfehlt hat, <seg type="insult">kunstkritischer Journalist</seg> geworden<lb/>
 ist, ohne aber diesen Beruf getroffen zu haben, was würde<lb/>
er dazu sagen, wenn er rückfällig würde, eine Vedute zu malen<lb/>
anfinge und <seg type="insult">der flanierende Pöbel</seg> riefe, das Bild sei <seg type="insult">Schund</seg>,<lb/>
es also beurteilte, als ob es schon fertig wäre? Was möchte<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_48867" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs></seg>, dessen geistige Fläche wahrlich des <seg type="insult">Ornaments</seg><lb/>
bedarf und der <seg type="insult">Feuilletonist</seg> sein muß, weil sonst in den <seg type="insult">öden Fensterhöhlen<lb/>
</seg> das <seg type="insult">Grauen</seg> wohnen würde, was möchte er sagen, wenn man<lb/>
ihm schon sein angefangenes Feuilleton in den Papierkorb wünschte?<lb/>
Es ist nicht meine Sache, zu untersuchen, ob die Leserin Recht<lb/>
hat, die ihrem Ekel über <seg type="insult">die künstlerische Wallung des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48868" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs></seg> in dem Ausruf Luft macht: »Was für bodenlos gemeine<lb/>
, rein persönliche Interessen müssen da dahinter stecken!«<lb/>
Aber man wird gut tun, die »viereckigen Fenster«, die <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48869" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs></seg> am <rs type="pers" ana="n_48870" ref="#fk__p_37830">Loos’schen Haus</rs> gesehen hat, fest verschlossen zu<lb/>
halten, damit <seg type="insult">die geistige Luft der Stadt</seg> nicht eindringe. Nicht daß die,<lb/>
die geboren sind, später Recht zu behalten, von <seg type="insult">der zeitgenössischen<lb/>
Dummheit</seg> verkürzt werden, ist beklagenswert. Aber die <seg type="insult">Distanzlosigkeit<lb/>
</seg>, mit der sich hierzulande jeder <seg type="insult">Sonntagsplauderer</seg> sofort<lb/>
in den Hohn findet, während anderswo der feindlichen Persönlichkeit<lb/>
 wenigstens Raum vom Haß gelassen wird, ist <seg type="insult">das<lb/>
Wienerische</seg> an dem Fall <rs type="pers" ana="n_48871" ref="#fk__p_37830">Adolf Loos</rs>. Es verstand sich von<lb/>
selbst, daß die <seg type="insult">Leute</seg>, die hier das Wort gegen die Kunst <choice><sic>iühren</sic><corr>führen</corr></choice>,<lb/>
sich auf dem Michaelerplatz schlecht benehmen würden. An den<lb/>
Ecksteinen der Entwicklung machen sich die <seg type="insult">Preßköter</seg> zu schaffen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46357">
               <persName>Wittmann, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1839-10-16</date>
                  <place>Ulm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-2-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">ZF Gruppe 32C, Nr. 3</note>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2739</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37830">
               <persName>Loos, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1870-12-10</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-8-23</date>
                  <place>Kalksburg, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3612</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37650">
               <persName>Seligmann, Adalbert Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1862-4-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-12-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12769</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>