<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04383.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04382.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04384.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Kurator. (Zum Prozeß Odilon), in: Fackel Heft 08, Nr. 218, 1907, S. 23-24</title>
            <title type="iso-date">1907-02-5</title>
            <title type="id">tid_04383</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">218</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-218_n0023.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/218,023</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Kurator. (Zum Prozeß Odilon)</head>
            <p ana="pr47817">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203578" key="#fk__p_60696">Kurator</rs>.</seg></seg> Der <seg type="insult">Schwachsinn</seg>, von dem in einer Gerichtsverhandlung<lb/>
 unaufhörlich gesprochen wird, hat etwas Ansteckendes. Nur so ist<lb/>
es erklärlich, daß ein sonst ganz fähiger Kopf, wie der des Herrn <rs type="pers" ana="n_38677" ref="#fk__p_43810">Fritz<lb/>
Austerlitz</rs>, <seg type="insult">die folgende Gedankenkette</seg> produziert (‚<rs type="paper" ana="werk_15208">Arbeiter-Zeitung</rs>‘,<lb/>
<date>23. Jänner</date>): »Man hat die Agramer Episode im Gerichtssaal bekanntlich<lb/>
 so geschildert, daß jener Herr <rs type="pers" ana="n_38678" ref="#fk__p_51313"><abbr>v.</abbr> Pecic</rs> <seg type="insult">ein ausgemachter Abenteurer<lb/>
</seg> sein soll, dessen wahre Absicht, als er sich der einsamen Frau<lb/>
näherte, nur die war, sie in seine Gewalt zu bekommen und sie auszubeuten<lb/>
. Angenommen es wäre so: was geht es das Gericht an? Frau<lb/>
<rs type="pers" ana="n_38679" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs> ist eine reiche Frau und ihre Mittel erlauben ihr, ihren Freunden<lb/>
auch materielle Geschenke zu widmen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Hat sie mehr verlangt und mehr<lb/>
gebraucht als die Zinsen ihres Vermögens? Was kann es also das Gericht<lb/>
 bekümmern, wie sie sie verbraucht? <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und war es überhaupt<lb/>
auch nur objektiv möglich, daß Frau <rs type="pers" ana="n_38680" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs> ‚ausgebeutet‘ werden<lb/>
könnte? <seg type="spc">Sie steht unter Kuratel</seg> und kann keinen Heller verschenken,<lb/>
den ihr nicht der Kurator überläßt, und vor allem kann sie keine<lb/>
Schulden machen. Ununterbrochen ist in der Verhandlung von jenen<lb/>
fünfzehntausend Kronen geredet worden, die sich der <rs type="pers" ana="n_38681" ref="#fk__p_51313">Pecic</rs> ausgeborgt<lb/>
und deren Rückersetzung ihm Frau <rs type="pers" ana="n_38682" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs> zugesichert haben soll.<lb/>
Aber dieses Versprechen kann sie doch nur halten, <seg type="spc">wenn sie aus<lb/>
der Kuratel entlassen wird</seg>; dann ist sie eben wieder ein selbstständiger<lb/>
 Mensch und kann machen, was sie will, und niemand trägt<lb/>
für ihr Tun Verantwortung. <seg type="spc">Als Kurandin aber kann sie nicht<lb/>
ausgebeutet werden</seg> und es ist also, um einmal wieder deutlich<lb/>
zu reden, nur <seg type="insult">leere Flunkerei</seg>, daß irgend welche Vorsorge nötig war<lb/>
und irgendwelche Vorkehrungen getroffen werden mußten, um die Frau,<lb/>
der man nur die Zinsen ihres Vermögens überläßt, vor Ausplünderung<lb/>
zu schützen.« Na also! Frau <rs type="pers" ana="n_38683" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs> konnte gar nicht ausgebeutet<lb/>
werden — <seg type="spc">sie steht ja unter Kuratel</seg>! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="insult">Ein solches Gefühl der<lb/>
Beruhigung</seg> bei diesem Gedanken, <seg type="insult">ein solches Vertrauen in die Berechtigung<lb/>
, eine solche Überzeugung von der Notwendigkeit der Kuratel</seg><lb/>
hat nicht einmal der Vorstand des Kuratelgerichts bekundet. Denn<lb/>
er mußte doch hauptsächlich die Agitation zur <seg type="spc">Aufhebung</seg> der Kuratel,<lb/>
die eben ein Vermögen flüssig machen konnte, fürchten <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Nun haben<lb/>
wir also die Schlange dort, wo sie sich in den Schwanz beißt, und wieder<lb/>
einmal ist der Kreter bei der Behauptung ertappt worden, daß alle<lb/>
Kreter lügen. <seg type="insult">Die typische Katastrophe eines nur-logischen Gehirnes</seg>, dessen<lb/>
Fehlurteile von seiner eigenen Logik auf schnurgeradem Wege <foreign xml:lang="la">ad</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr47817">
<foreign xml:lang="la">absurdum</foreign> geführt werden, ohne daß es sich, versunken in seine Folgerichtigkeit<lb/>
, dessen bewußt würde. — Eine bedenkliche Version über die<lb/>
Motive des Eintretens für die <rs type="pers" ana="n_38684" ref="#fk__p_50784">Odilon-Sache</rs> verbreitet ein Blatt: »Ob<lb/>
jetzt die beiden Leute, die sich ehrlich und <seg type="spc">mannbar</seg> in dem Streite<lb/>
zur Disposition gestellt und <seg type="spc">mannbar</seg> und ehrlich den Kampf ausgefochten<lb/>
 haben, dafür Strafe erhalten haben, das ist ganz Nebensache.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50784">
               <persName>Odilon, Helene, geb. Petermann</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-31</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-2-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">verh. (2) Alexander Girardi, (3) Franz von Rekovsky, (4) Béla von Pecic, (5) Radwan-Praglowski</note>
               <note type="comment">Das Buch einer Schwachsinnigen. Lebenserinnerungen, Walther, Berlin 1909</note>
               <note type="comment">1916 erblindet</note>
               <note type="comment">Grabstein: 1865-1939</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22098</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43810">
               <persName>Austerlitz, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1862-04-25</date>
                  <place>Hochlieben</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-07-05</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">1919 bis 1929 Mitglied des Verfassungsgerichtshofs</note>
               <note type="comment">Nationalratsabgeordneter</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37781</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51313">
               <persName>Pecic, Béla von</persName>
               <birth>
                  <date>1878-4-7</date>
                  <place>Zagreb</place>
               </birth>
               <occupation>Apotheker</occupation>
               <note type="comment">jünger als Helene Odilon, in Agram, versuchte, Geld von ihr zu erschleichen</note>
               <note type="comment">Voss. Ztg. (Morgen) 03.04.1928, Seite 10</note>
               <note type="comment">nach Helene Odilon verh. mit der kroat. Sopranistin Maja Strozzi</note>
               <note type="comment">trat 05.03.1919 zus. mit Strawinsky in Lausanne auf (Easy Pieces for Piano)</note>
               <note type="comment">Narodna enciklopedija srpsko-hrvatsko-slovenacka</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>