<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03648.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03647.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03649.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Kleinmeister. (Lehrlingsmißhandlung und Appellsenat), in: Fackel Heft 06, Nr. 164, 1904, S. 18-20</title>
            <title type="iso-date">1904-06-11</title>
            <title type="id">tid_03648</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">06</title><title type="heft">164</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-06-164_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/164,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Kleinmeister. (Lehrlingsmißhandlung und Appellsenat)</head>
            <p ana="pr36296">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203386" key="#fk__p_60640">Kleinmeister</rs>.</seg></seg></seg> Ich las zwei Gerichtssaalberichte — und mir steht<lb/>
der Verstand still. Am <date>24. April</date> in der ‚<rs type="paper" ana="werk_13229">Arbeiter-Zeitung</rs>‘: »(Durch Mißhandlungen<lb/>
 zum Selbstmord getrieben). Vor dem <rs type="inst">Bezirksgericht Favoriten</rs><lb/>
standen gestern die Bindermeister <rs type="pers" ana="n_31158" ref="#fk__p_48780"><rs type="pers" ana="n_31159" ref="#fk__p_51357">Perl <abbr>sen.</abbr> und <abbr>jun.</abbr></rs></rs> als Angeklagte.<lb/>
Die Anklage legte ihnen zur Last, daß sie ihren Lehrling, den <rs type="pers" ana="n_31160" key="#fk__p_43460">Franz<lb/>
Charvat</rs>, durch unausgesetztes Schlagen, Mißhandeln und Malträtieren<lb/>
so weit gebracht haben, daß er sich schließlich aus Verzweiflung zu<lb/>
erhängen versuchte. Er wurde jedoch bemerkt, von einem Sicherheitswachmann<lb/>
 abgeschnitten und stand gestern als Zeuge gegen seine Peiniger.<lb/>
Seine Aussagen waren erschütternd. Er hat in Barndorf in Ungarn durch<lb/>
zwei Jahre die Binderei erlernt, dort bekam er nichts zu essen, war schließlich<lb/>
 davongegangen und nach Wien zu den <rs type="pers" ana="n_31161" ref="#fk__p_48780"><rs type="pers" ana="name_200518" ref="#fk__p_51357">Perl</rs></rs> gekommen. Die machten<lb/>
mit ihm aus, er müsse nochmals von vorne zum Lernen anfangen und<lb/>
müsse dreieinhalb Jahre lernen! Seitdem sind zwei Jahre verstrichen<lb/>
und während dieser Zeit bekam er unausgesetzt Hiebe. Mit der Faust,<lb/>
mit dem Stock, einmal sogar mit einer <seg type="spc">Eisenstange</seg>. Schon im vorigen<lb/>
Jahre stand <rs type="pers" ana="n_31162" ref="#fk__p_51357">Perl <abbr>jun.</abbr></rs> wegen einer Mißhandlung vor Gericht.<lb/>
Damals wies das Parere eine zwei Zentimeter lange Blutunterlaufung<lb/>
auf dem Rücken auf, und <rs type="pers" ana="n_31163" ref="#fk__p_51357">Perl <abbr>jun.</abbr></rs> wurde zu zehn Kronen Geldstrafe<lb/>
verurteilt. Seitdem sind die <rs type="pers" ana="n_31164" ref="#fk__p_48780"><rs type="pers" ana="name_200519" ref="#fk__p_51357">Perl</rs></rs> klüger geworden. Mißhandlungen, die<lb/>
Spuren hinterließen, brachten sie ihm nicht bei, aber sie pufften,<lb/>
schimpften und schlugen unausgesetzt. Was den Burschen endlich zur<lb/>
Verzweiflung trieb, war folgendes: Ein Gehilfe hatte ihm befohlen, nach<lb/>
Feierabend ein Schaff zu einer Frau zu tragen. Er kam dem Befehle<lb/>
nach, dabei erwischte ihn <rs type="pers" ana="n_31165" ref="#fk__p_51357">Perl <abbr>jun.</abbr></rs> und schlug, im Glauben, der Bursche<lb/>
stehle, sofort auf ihn ein. Alle seine Beteuerungen, daß er im Auftrage<lb/>
handle, nützten nichts. Der Mensch schlug nur immer auf ihn ein, und<lb/>
da riß dem Jungen endlich die Geduld. ‚<seg type="spc">Nur das eine verdrießt<lb/>
mich</seg>, <seg type="spc">daß ich leben soll wie ein Hund</seg>, <seg type="spc">aber Gott wird<lb/>
es dem jungen Herrn auch noch heimzahlen</seg>‘, schrieb er in<lb/>
einem Abschiedsbrief. Die Angeklagten ließen durch ihren Vertreter erklären<lb/>
, den Lehrling wohl gezüchtigt, aber nicht mißhandelt zu haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr36296">
Und warum sie ihn ‚züchtigten‘, gaben sie auch an. Er sei frech, verlogen<lb/>
, unfolgsam und diebisch gewesen. Dafür führten sie auch Zeugen.<lb/>
Der Wirt <rs type="pers" ana="n_31166" key="#fk__p_50573">Nejedly</rs> gab an, der Bube sei so frech. So habe ihm <seg type="insult">er,<lb/>
der Herr Wirt</seg>, einmal gesagt: ‚Komme nicht Samstag, da haben wir<lb/>
keine Zeit!‘ Und darauf habe ihm der Bube frech erwidert: ‚Und an<lb/>
anderen Tagen haben wir keine Zeit!‘ Das war selbst dem Richter zu<lb/>
dumm. ‚<seg type="spc">Das ist bezeichnend</seg>, <seg type="spc">was man in jenen Kreisen<lb/>
für frech erklärt</seg>!‘ rief er, und dann wendete er sich an den Schriftführer<lb/>
 und sagte: ‚<seg type="spc">Bitte</seg>, <seg type="spc">protokollieren Sie die Aussage<lb/>
dieses Zeugen genau</seg>! <seg type="spc">Sie ist ungemein bezeichnend</seg>!‘<lb/>
Das war aber noch nicht der Höhepunkt der Verhandlung. Die Wirtin<lb/>
<rs type="pers" ana="n_31167" ref="#fk__p_39941">Chmelarc</rs> trat auf und gab bekannt, daß in ihrem Keller Brotstücke<lb/>
und Eierschalen gefunden worden seien. Das Brot habe der Bursche<lb/>
wahrscheinlich in den Keller geworfen und die Eier ihr gestohlen.<lb/>
Diese Angaben hatten die <rs type="pers" ana="n_31168" ref="#fk__p_48780"><rs type="pers" ana="name_200520" ref="#fk__p_51357">Perl</rs></rs> auch dem Gericht gemacht und auf<lb/>
Grund dieser Aussage war der Bursche auch wegen <seg type="spc">Diebstahls</seg> angeklagt<lb/>
! Als der Staatsanwalt aber diese ‚Zeugin‘ gehört hatte, trat er<lb/>
sofort von der Anklage zurück, und der Richter rief: ‚<seg type="spc">Da sieht man</seg>,<lb/>
<seg type="spc">wie der Ruf eines Menschen heruntergebracht werden<lb/>
kann</seg>!‘ Dann kamen andere Zeugen. Zwei Gehilfen, die noch heute<lb/>
bei <rs type="pers" ana="n_31169" ref="#fk__p_48780">Perl</rs> arbeiten, sagen aus, daß der Bube verwendbar und fleißig gewesen<lb/>
 sei und ein tüchtiger Binder werden wird. Frech war er nicht.<lb/>
Aber der Meister und dessen Sohn haben ihn wegen jeder Kleinigkeit<lb/>
geschlagen. In der Werkstätte haben sie es selbst gesehen, im Hofe soll<lb/>
der Bursche jedoch noch mehr geschlagen worden sein. Der eine Gehilfe<lb/>
 gab dann noch an, daß er tatsächlich dem Burschen den Auftrag<lb/>
gegeben habe, das Schaff fortzutragen. Stehlen habe also der Bursche<lb/>
das Schaff nicht wollen. Vier andere Zeugen treten auf, und alle sagen<lb/>
mit erschreckender Gleichartigkeit aus: ‚<seg type="spc">Wir haben gesehen</seg>, <seg type="spc">wie</seg><lb/>
<rs type="pers" ana="n_31170" ref="#fk__p_51357"><rs type="pers" ana="n_31171" ref="#fk__p_48780"><seg type="spc">Perl </seg><abbr><seg type="spc">jun</seg>.</abbr> <seg type="spc">und </seg><abbr><seg type="spc">sen</seg>.</abbr></rs></rs><seg type="spc"> zu wiederholtenmalen den Burschen<lb/>
schwer mißhandelten</seg>.‘ Eine Zeugin sagte aus, sie habe gesehen,<lb/>
wie <rs type="pers" ana="n_31172" ref="#fk__p_48780">Perl <abbr>sen.</abbr></rs> <seg type="spc">mit einem Holzstück auf den Burschen losschlug<lb/>
</seg>. Sie glaubte jedoch, es sei der andere Lehrling gewesen, der<lb/>
geschlagen wurde, was dieser jedoch verneinte. Nun sprang der Richter<lb/>
ein: Glauben Sie, daß es der andere Lehrling besser hat? fragte er<lb/>
den <rs type="pers" ana="n_31173" key="#fk__p_43460">Charvat</rs>. — ‚Ja, der hat seine Eltern, kann nach Hause gehen,<lb/>
aber ich, ich habe ja niemanden, mit dem ich reden könnte!‘ sagte der<lb/>
Bursche schluchzend. — <seg type="spc">Richter</seg>: Aber warum sind Sie nicht fortgegangen<lb/>
? — <seg type="spc">Der Bursche</seg>: Ich bin in Wien ja fremd, und dann<lb/>
glaubte ich, ich müsse bleiben, weil ich so schon einmal aus einer<lb/>
Lehre fortgelaufen bin. — Der Verteidiger der Angeklagten stellte nun<lb/>
noch den Antrag, den Vorstand der <rs type="inst">Bindergenossenschaft</rs> zu vernehmen,<lb/>
der bezeugen kann, daß gegen <rs type="pers" ana="n_31174" ref="#fk__p_48780">Perl</rs> nichts vorliege. — <seg type="spc">Richter</seg>: <seg type="spc">Daß<lb/>
der das bezeugen kann</seg>, <seg type="spc">glaube ich</seg>, <seg type="spc">denn er weiß nicht</seg>,<lb/>
<seg type="spc">was bei <rs type="pers" ana="n_31175" ref="#fk__p_48780">Perl</rs> vorgeht</seg>, <seg type="spc">aber hier haben wir es gehört</seg>.<lb/>
Ich weise diese Anträge zurück. Dann verurteilte er die Angeklagten<lb/>
zu je <seg type="spc">vierzehn Tagen Arrests</seg>. In der Begründung hob er hervor:<lb/>
</p>
            <p ana="pr36296">
‚<seg type="spc">Die Züchtigungen</seg>, <seg type="spc">die in maßloser Weise bei den nichtigsten<lb/>
 Anlässen dem Lehrling zuteil und so lange Zeit<lb/>
fortgesetzt wurden</seg>, <seg type="spc">waren dazu geeignet</seg>, <seg type="spc">den armen<lb/>
Burschen zur Verzweiflung</seg>, <seg type="spc">ja in den Tod zu treiben</seg>.<lb/>
Vom Milderungsrecht wurde kein Gebrauch gemacht, da <rs type="pers" ana="n_31176" ref="#fk__p_51357">Perl <abbr>jun.</abbr></rs><lb/>
schon einmal wegen Mißhandlung dieses Burschen angeklagt war und<lb/>
sich doch nicht gebessert hat. — Der Verteidiger der Angeklagten<lb/>
meldete die Berufung an.« — Und am <date>29. Mai</date> las ich in der ‚<rs type="paper" ana="werk_13230">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs>‘: »(<seg type="spc">Kassierung eines Schuldurteils</seg>). Der Bindermeister<lb/>
<rs type="pers" ana="n_31177" ref="#fk__p_48780">Leonhard <seg type="spc">Perl</seg></rs> und sein Sohn wurden am <date>23. April <abbr>d. J.</abbr></date> vom<lb/>
<rs type="inst">Bezirksgerichte Favoriten</rs> wegen Mißhandlung des Lehrlings <rs type="pers" ana="n_31178" key="#fk__p_43460">Franz<lb/>
Charvat</rs>, der einen Selbstmordversuch verübt oder fingiert hatte, zu<lb/>
je vierzehn Tagen strengen Arrests verurteilt. Bei der heutigen Appellverhandlung<lb/>
 gab der Senat der Berufung der Angeklagten statt und<lb/>
<seg type="spc">sprach Vater und Sohn</seg> in Gemäßheit der Ausführungen ihres<lb/>
Verteidigers <seg type="spc">mangels des objektiven Tatbestandes frei</seg>.«<lb/>
Der Vorsitzende des Appellsenats heißt natürlich <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_31179" ref="#fk__p_56490"><seg type="spc">Adamu</seg></rs></seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_56490">
               <persName>Adamu, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1852-5-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">15., Sechshauserstr. 39</note>
               <note type="comment">Oberlandesgerichtsrat</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39941">
               <persName>Chmelař, Franziska</persName>
               <birth>
                  <date>1850-1-7</date>
               </birth>
               <occupation>Gastwirtin</occupation>
               <note type="comment">Jaromir, 10., Quellengasse 78</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48780">
               <persName>Perl, Leonhard</persName>
               <birth>
                  <date>1862-12-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-11-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Buchbinder</occupation>
               <note type="comment">10., Senefeldergasse 6</note>
               <note type="comment">im Bericht der NFP wird der Name fälschlich mit Bernhard Berl angegeben</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51357">
               <persName>Perl, Leonard</persName>
               <birth>
                  <date>1900-10-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1979-3-24?</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Buchbinder</occupation>
               <note type="comment">ZF 80/24/26 (bis 19.04.2015)</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>