<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04760.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04759.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04761.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Für das Kind. Von Bruno Wolfgang, in: Fackel Heft 10, Nr. 267, 1908, S. 44-46</title>
            <title type="iso-date">1908-12-17</title>
            <title type="id">tid_04760</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">267</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-267_n0044.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/267,044</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Für das Kind. Von Bruno Wolfgang</head>
            <p ana="pr58004">
<space/>Daß wir im Jahrhundert des Kindes leben, muß jeder<lb/>
merken, der eine Nase hat. Es riecht nach dem Kinde. Aus dem<lb/>
Treiben <seg type="insult">geschäftiger Agitatoren</seg> steigt ein <seg type="insult">Dunst von Kautschuk<lb/>
und nassen Windeln</seg>. Es ist nicht jedermanns Sache, diesen <seg type="insult">Kulturparfum<lb/>
</seg> mit <seg type="insult">der vorgeschriebenen Rührung</seg> einzuziehen. Man muß<lb/>
kein <seg type="insult">Menschenfeind</seg> sein, um diesen Geruch widerlich zu finden.<lb/>
Doch wenn schon jener Vater sonderbar wirkt, der in <seg type="insult">äffischer<lb/>
Liebe</seg> die Pfirsichrundung seines Kindes küßt, um wie viel merkwürdiger<lb/>
 erscheint das Gebaren einer Gesellschaft, welche diesen<lb/>
Körperteil zur Sonne ihres ziellosen Daseins macht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58005">
<space/>Sie meint den Weg zur Natur zurückgefunden zu haben,<lb/>
indem sie sich ausdauernd um das Kind bemüht. Während sie<lb/>
Kinderseelen wie Spargel zieht, betrachtet sie im Spiegel selbstgefällig<lb/>
 ihr alterndes Gesicht und glaubt auf den Wangen das<lb/>
blühende Rot ihrer Jugend wiederzufinden. Aber in Wahrheit ist<lb/>
der von <seg type="insult">unendlichem Geschwätz</seg> begleitete Schutz der Schwachen<lb/>
eines der vielen Symptome der Schwäche und Kraftlosigkeit unserer<lb/>
Zeit. Es ist Täuschung, darin Gesundheit und Natürlichkeit zu erblicken<lb/>
. Ein kraftvolles Zeitalter durfte es wagen, seine mißratenen<lb/>
Kinder im Taygetus auszusetzen. Ein <seg type="insult">mürbes Greisengeschlecht</seg><lb/>
päppelt <seg type="insult">elende Fleischklümpchen</seg> zu <seg type="insult">Jammerexistenzen</seg> auf, die <seg type="insult">ihren<lb/>
fluchenden Erzeugern</seg> fluchen. Es steckt viel von der Lüge, die<lb/>
alle Welt erfüllt, in <seg type="insult">dieser so gesunden, natürlichen und sittlich<lb/>
reinen Bewegung für das Kind</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58006">
<space/>Wenn die Freude, mit welcher der Eintritt eines Kindes in<lb/>
das Leben von den Eltern begrüßt wird, den einzigen Schutz<lb/>
seines Daseins bildete, würde die Zahl der Kindesmorde ins Ungemessene<lb/>
 steigen. Daß der Kindesmord selbst von einem lebensfremden<lb/>
 <rs type="title">Strafgesetz</rs> dem gemeinen Morde an erwachsenen Personen<lb/>
nicht durchaus gleichgestellt werden konnte, spricht deutlich für<lb/>
</p>
            <p ana="pr58006">
die Absurdität, die in einer <choice><sic>übertrieben</sic><corr>übertriebenen</corr></choice> Wertschätzung des Kindes<lb/>
liegt. Es ist absurd, das Kind dem reifen Menschen gleichzuhalten;<lb/>
es aber höher zu bewerten, ist <seg type="insult">barer Unsinn</seg>. Für das Kind sorgen<lb/>
und den Erwachsenen verhungern lassen, heißt das Roß beim<lb/>
Schwanz aufzäumen. Und die medizinische Auskunft: »Das Leben<lb/>
der Mutter mußte geopfert werden, um das Kind zu erhalten«, ist<lb/>
das Bekenntnis eines <seg type="insult">Verbrechens</seg>, weit schwerer als Kindesmord;<lb/>
denn es ist <seg type="insult">gemeiner Mord</seg>, wenn weise Frauen und Männer zu<lb/>
Gunsten des Kindes über das Leben der Mutter verfügen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58007">
<space/>Die Kinder, soweit sie sich nicht rechtzeitig kunstvoll vermeiden<lb/>
 ließen, wachsen und blühen. Für die Eltern sind sie eine<lb/>
Quelle vieler Freuden und Leiden. Insbesondere bilden sie — das<lb/>
ist die Regel — ein Einigungsmoment von großer Stärke, wenn<lb/>
sich das Gesetz der gegenseitigen <choice><sic>Abstossung</sic><corr>Abstoßung</corr></choice>, das allen Körpern<lb/>
innewohnt, in den Eltern geltend macht. Sie können aber auch —<lb/>
das ist häufige Ausnahme — zur unerträglichen Fessel werden,<lb/>
wenn die Gegensätze zwischen den Eltern mit unwiderstehlicher<lb/>
Macht zur Trennung drängen. Wenn die <seg type="insult">bürgerliche Moral</seg> auf<lb/>
dem Schein besteht, dessen Wahrung ihr Lebenszweck ist, wenn<lb/>
sie mit der <seg type="insult">Würde</seg>, die nur innerster Verlogenheit entstammt,<lb/>
darauf beharrt, daß die Eltern ihr Lebensglück den Kindern opfern,<lb/>
so ist dies unnatürlich, grausam und verbrecherisch, trotz <seg type="insult">allem<lb/>
Gackern besorgter Schwiegermütter, Onkel und Tanten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58008">
<space/>Wenn ferner <seg type="insult">jene Enthusiasten</seg>, die es gelüstet, an des<lb/>
Jahrhunderts Neige die traditionellen Palmenzweige mit Windeln<lb/>
zu vertauschen, dadurch die <seg type="insult">gangbare Sittlichkeit</seg> zu kräftigen vermeinen<lb/>
, mögen sie bedenken, daß sie, bei Licht betrachtet, eine<lb/>
recht bedenkliche Sache unterstützen und ihrer eigenen Moral ins<lb/>
Gesicht schlagen. Für sie müßte das Kind das <seg type="insult">Produkt fluchwürdigen<lb/>
 Beginnens</seg> sein, die <seg type="insult">fleischgewordene Sünde</seg>, <seg type="insult">der geborene<lb/>
Verbrecher</seg>, zum Leben durch den Nabelstrang verurteilt. Seine<lb/>
Hilflosigkeit der Protest der entrüsteten Natur gegen <seg type="insult">die unanständigen<lb/>
 Dinge</seg>, die bei der Erzeugung vor sich gingen und die<lb/>
der <seg type="insult">Bürger</seg> nachher nur mit Schauder nennt. Vielleicht ersteht<lb/>
uns einmal der <seg type="insult">Prophet</seg>, welcher der Logik in diesem Punkte zum<lb/>
Siege verhilft, und die künftige Generation stopft ihre Kinder nach<lb/>
<seg type="insult">Urväter-Sitte</seg> wieder in den Flammenbauch des Moloch. Immerhin<lb/>
ist die Zeit größer, die ihre Kinder tötet, als jene, die sie zu <seg type="insult">Gemischtwarenhändlern<lb/>
, Amtsdienern und Hausmeistern</seg> erzieht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58009">
<space/>Wer sind <seg type="insult">jene Übereifrigen</seg>, welche unserem Jahrhundert<lb/>
den <seg type="insult">Kautschukstempel</seg> des Kindes aufprägen wollen? Natürlich<lb/>
jene, welche Kinder haben? Weit gefehlt. Wenn sich Menschen<lb/>
recht emsig um etwas bekümmern, ist hundert gegen eins zu<lb/>
wetten, daß es sie nichts angeht. Für das Kind sind außer der<lb/>
Kirche, die bekanntlich einen guten Magen hat, <seg type="insult">allerlei müßige<lb/>
Damen</seg>, die mit den Kindern nichts als den Mangel eines Busens<lb/>
gemein haben. Sie wollen unser Jahrhundert kindlich machen und<lb/>
es wird bloß kindisch. <seg type="insult">Alte Jungfern</seg>, unfruchtbare Frauen,<lb/>
<seg type="insult">Varietäten der allgemein verbreiteten Wohltätigkeitshyänen</seg>. Sie<lb/>
wollen <seg type="insult">die Ammen der Zukunft</seg> sein und vergessen, daß die<lb/>
Ammen der Gegenwart sich an dem realen Leben hervorragend<lb/>
betätigt haben, ehe sie hingingen, die Kinder anderer zu säugen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58010">
<rs type="pers" ana="n_43753" ref="#fk__p_39563"><AUCTOR><seg type="spc">Bruno Wolfgang</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39563">
               <persName>Wolfgang, Bruno</persName>
               <birth>
                  <date>1879-02-17</date>
                  <place>Iglau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1966-12-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Erzähler</occupation>
               <note type="comment">Die Liebe zum Staate; </note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>