<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02549.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02548.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02550.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Professoren und Presse, in: Fackel Heft 04, Nr. 110, 1902, S. 2-8</title>
            <title type="iso-date">1902-07-26</title>
            <title type="id">tid_02549</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">110</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-110_n0002.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/110,002</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Professoren und Presse</head>
            <p ana="pr24824">
<space/>Auch ich ziehe <seg type="insult">die Species der brieflich ordinierenden Aerzte</seg>,<lb/>
die bloß in den <seg type="insult">Annoncenspalten</seg> der Tagespresse wuchern, <seg type="insult">der<lb/>
Gattung der auf Entfernung ordinierenden Professoren</seg> vor, welche<lb/>
im textlichen Theil der Blätter <seg type="insult">Reclamerecepte für hochstehende<lb/>
Patienten</seg> verschreiben. Die <seg ana="‚Aerztliche Reform-Zeitung‘ vom 1. Juli"/><lb/>
bringt einige recht nützliche Anmerkungen zu diesem Thema.<lb/>
Es heißt dort:<lb/>
</p>
            <p ana="pr24826">
<space/>»<QUOTE part="initial" rn="1" sourceID="FK-04-110_n0002_a">Das ‚<rs type="paper" ana="werk_8549">Neue Wiener Tagblatt</rs>‘ vom <date>25. Juni <abbr>l. J.</abbr></date> schreibt:<lb/>
‚Wir haben uns bei dem eminenten Interesse, welches sich auf die<lb/>
Persönlichkeit des erkrankten Königs concentriert, auch an <seg type="spc">zwei<lb/>
hervorragende Wiener Kliniker</seg>, einen Internisten und einen<lb/>
Chirurgen, gewendet, um sie um ihre Meinung über die Krankheit<lb/>
zu befragen‘. Nun folgen unter der Ueberschrift ‚<seg type="spc">Hofrath </seg><abbr><seg type="spc">Prof</seg>.</abbr><lb/>
<rs type="pers" ana="n_21444" ref="#fk__p_50717"><abbr><seg type="spc">Dr</seg>.</abbr> <seg type="spc">Nothnagel</seg></rs>‘ und ‚<seg type="spc">Regierungsrath Director </seg><rs type="pers" ana="n_21445" ref="#fk__p_52340"><abbr><seg type="spc">Dr</seg>.</abbr> <seg type="spc">Gersuny<lb/>
</seg></rs>‘ Aeußerungen über Perityphlitis, die ebenso wahr sind, als sie<lb/>
<seg type="spc">jeder Mediciner im </seg>V. <seg type="spc">Semester</seg> seiner medicinischen Studien<lb/>
auch gemacht haben könnte. Das ‚<rs type="paper" ana="werk_8550">Neue Wiener Tagblatt</rs>‘ gibt</QUOTE><lb/>
</p>
            <p ana="pr24826">
seinem besonderen Interesse für <rs type="pers" ana="n_21446" ref="#fk__p_52340">Gersuny</rs> dann noch durch <seg type="insult">folgende<lb/>
saftige Reclame</seg> Ausdruck: ‚In unserem heutigen <rs type="paperRef" ana="werk_8551">Morgenblatte</rs> haben<lb/>
wir über diesen Punkt die Aeußerung des Regierungsrathes <rs type="pers" ana="n_21447" ref="#fk__p_52340"><abbr>Dr.</abbr><lb/>
Gersuny</rs> mitgetheilt, <seg type="spc">der zu den ersten Autoritäten auf<lb/>
diesem Gebiete gehört</seg>.‘ Ein College, der uns <seg type="insult">diese Reclameartikel<lb/>
</seg> zusandte, wirft die Preisfrage auf: ‚Wenn <rs type="pers" ana="n_21448" ref="#fk__p_49038">Lister</rs> zum Mitgliede<lb/>
 des neuen Ordens ernannt, <rs type="pers" ana="n_21449" ref="#fk__p_54262">Treves</rs> und <rs type="pers" ana="n_21450" ref="#fk__p_53353">Laking</rs> die Baronie<lb/>
verliehen wurde, was gebührt <seg type="insult">Herrn Hofrath <rs type="pers" ana="n_21451" ref="#fk__p_50717">Nothnagel</rs> und Regierungsrath<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_21452" ref="#fk__p_52340">Gersuny</rs></seg>?‘ — <seg type="spc">Vielleicht kann die <rs type="inst">Aerztekammer</rs><lb/>
an der Hand der Standesordnung darauf eine Antwort<lb/>
geben</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr24828">
<space/>In einer andern Notiz heißt es:<lb/>
</p>
            <p ana="pr24830">
<space/>»<QUOTE rn="2" sourceID="FK-04-110_n0002_a"><seg type="insult">Hofrath <abbr>Prof.</abbr> <rs type="pers" ana="n_21453" ref="#fk__p_50717"><abbr>Dr. Herm.</abbr> Nothnagel</rs></seg> blieb, da er zu dem<lb/>
erkrankten <rs type="pers" ana="n_21454" ref="#fk__p_42338">König von England</rs> sonderbarer Weise bisher noch nicht<lb/>
zum Consilium berufen wurde, nichts übrig, als den behandelnden<lb/>
Aerzten, insbesondere <rs type="pers" ana="n_21455" ref="#fk__p_49038">Lister</rs>, in der ‚<rs type="paper" ana="werk_8552">Neuen Freien Presse</rs>‘ ein gutes<lb/>
Zeugnis auszustellen. Man nennt dies nach denselben Grundsätzen,<lb/>
die das <foreign xml:lang="de-loc">‚Brettl‘</foreign> zum <foreign xml:lang="de-loc">‚Ueberbrettl‘</foreign> machen, ein <seg type="insult">‚Ueber-Consilium‘<lb/>
<foreign xml:lang="la">in partibus infidelium</foreign></seg>.</QUOTE>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr24832">
<space/>Und dieselbe Nummer der ‚<rs type="magazine" ana="werk_8553">Aerztlichen Reform-Zeitung</rs>‘<lb/>
enthält die folgende Antwort an einen Herrn <rs type="pers" ana="n_21456" key="#fk__p_59394"><abbr>Dr. M.</abbr></rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr24834">
<space/>»<QUOTE part="initial" rn="3" sourceID="FK-04-110_n0002_a">Sie theilen mir mit, ein College aus Deutschland habe Sie<lb/>
gefragt, ob das in Wien so Sitte sei, daß wenn irgend eine hohe<lb/>
Persönlichkeit des Auslandes schwer erkranke, die Wiener Professoren<lb/>
über die Erkrankung große Artikel in die Tagesblätter schreiben.<lb/>
Er habe hinzugefügt, daß dies anderwärts nicht gebräuchlich sei<lb/>
— und Ihnen sei dabei die Röthe der Scham in’s Gesicht gestiegen.<lb/>
Sie haben den Collegen doch sicher darauf aufmerksam gemacht,<lb/>
daß dies nicht alle Professoren, sondern nur <seg type="insult">gewisse und unter den<lb/>
gewissen wieder gewisse</seg> besonders zu thun pflegen. Daß die<lb/>
Zeitungen von ihnen <seg type="insult">nahestehenden Professoren</seg> bei solchen Gelegenheiten<lb/>
 Auskünfte einholen, um der Wißbegier und Neugier<lb/>
ihrer Leser gerecht zu werden, ist ganz begreiflich. Man kann<lb/>
gewiß auch nicht beanständen, daß der so gefragte Professor Auskünfte<lb/>
 ertheilt; denn die Presse ist eine Macht, die insbesondere<lb/>
von <seg type="insult">gewissen Personen</seg> nicht unterschätzt wird. Niemand wird<lb/>
gegen <seg type="insult">das ‚<seg type="spc">Gutachten eines Wiener Chirurgen</seg>‘ im <rs type="paperRef" ana="werk_8554">Morgenblatt<lb/>
</rs> der ‚<rs type="paper" ana="werk_8555">Neuen Freien Presse</rs>‘ vom <date>25. Juni <abbr>d. J.</abbr></date></seg> eine Einwendung<lb/>
machen, denn es ist klar, daß der als ‚wissenschaftliche Autorität<lb/>
der <rs type="inst">Wiener Universität</rs>‘ bezeichnete Professor diese Auskunft ausdrücklich<lb/>
 nur unter der Bedingung gab, daß sein Name nicht<lb/>
genannt werde. Er hat der ‚<rs type="paper" ana="werk_8556">Neuen Freien Presse</rs>‘ also eine Gefälligkeit<lb/>
 erwiesen, die niemand beanständen kann, und hat dabei<lb/>
in voller Wahrung des Standesansehens auf die <seg type="insult">Gegengefälligkeit</seg><lb/>
der ‚<rs type="paper" ana="werk_8557">Neuen Freien Presse</rs>‘, für ihn und seinen Namen <seg type="insult">Reclame</seg> zu<lb/>
machen, nachdrücklich verzichtet. <seg type="spc">Im Gegensatze dazu</seg> wird</QUOTE><lb/>
</p>
            <p ana="pr24834">
<QUOTE part="final" rn="3" sourceID="FK-04-110_n0002_a">in der Ueberschrift des vorangehenden Absatzes ‚<seg type="spc">Hofrath <rs type="pers" ana="n_21457" ref="#fk__p_50717">Nothnagel<lb/>
</rs> über die Krankheit des <rs type="pers" ana="n_21458" ref="#fk__p_42338">Königs Eduard</rs></seg>‘ der Name<lb/>
<rs type="pers" ana="n_21459" ref="#fk__p_50717">Nothnagel’s</rs> wie bisher in fetten Lettern hervorgehoben. Jeder<lb/>
Leser muß sich die Frage vorlegen: Wie kommt es denn, daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_21460" ref="#fk__p_50717">Nothnagel</rs>, für den die Presse schon so viel gethan, daß ihr zu<lb/>
thun fast nichts mehr übrig bleibt, aufdringlich genannt ist, während<lb/>
der folgende Absatz den Namen der chirurgischen Autorität discret<lb/>
verschweigt? Zufall kann das nicht sein. Man sieht die Absicht.<lb/>
Ist’s nun die Absicht der Presse oder <rs type="pers" ana="n_21461" ref="#fk__p_50717">Nothnagel’s</rs>? Gewiß aber<lb/>
ist eines: wenn <rs type="pers" ana="n_21462" ref="#fk__p_50717">Nothnagel</rs> ernstlich die Nennung seines Namens<lb/>
verhindern wollte, so würde ihm das genau so gelingen, wie es<lb/>
der chirurgischen Autorität gelang. Uebrigens ist es doch recht<lb/>
leichtsinnig, auf die einfache Diagnose Typhlitis hin ohne Kenntnis<lb/>
des Falles in seiner Wesenheit Abhandlungen über die Krankheit<lb/>
des Königs zu schreiben: Da können zum Schlusse <seg type="insult">recht schöne<lb/>
Blamagen</seg> herauskommen, genau so wie damals, als <seg type="insult">gewisse<lb/>
Professoren</seg> der Wiener Facultät bei Erkrankung des <rs type="pers" ana="n_21463" ref="#fk__p_47376">Kaisers<lb/>
Friedrich</rs> den Drang in sich fühlten, mit ihrer Weisheit zum Theile<lb/>
in indiscretester Weise die Tagespresse zu belasten.</QUOTE>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr24836">
<space/>Dies alles ist Wort für Wort zu unterschreiben. Bis auf einen<lb/>
Passus. Dem Collegen aus Deutschland hätte man antworten<lb/>
können, daß überall, wo eine <seg type="insult">sensationslüsterne Presse</seg> <seg type="insult">ihren corrumpierenden<lb/>
 Einfluß</seg> übt, auch die besten und vornehmsten<lb/>
Geister sich <seg type="insult">der magnetischen Anziehung einer billigen Reclamegelegenheit<lb/>
</seg> nicht zu entziehen vermögen und bedenkenlos ihr wissenschaftliches<lb/>
 Ansehen für <seg type="insult">ein bischen Druckerschwärze</seg> opfern, das<lb/>
ihnen <seg type="insult">culturfeindliche Ignoranten</seg> zur Verfügung stellen. Gerade<lb/>
auf das Beispiel Berlins wäre zu verweisen, wo die <seg type="insult">Professoreneitelkeit<lb/>
</seg> oft <seg type="insult">Blüten</seg> treibt, wie sie in ähnlicher Entfaltung selbst<lb/>
in den <seg type="insult">Ziergärten unserer akademischen Pressfreunde</seg> nicht anzutreffen<lb/>
 sind. Vor mir liegt ein Buch, das ein Gelehrter vom Range<lb/>
eines <rs type="pers" ana="n_21464" ref="#fk__p_42858"><abbr>E. v.</abbr> Leyden</rs> herausgegeben hat. Es ist betitelt: <seg type="insult">»Die <rs type="pers" ana="n_21465" ref="#fk__p_42858">Leyden-Feier<lb/>
</rs> im <date>April 1902</date>«</seg> und enthält als erstes Capitel »Worte des<lb/>
Dankes an meine Freunde«. Sodann heißt es: »An diesen historischen<lb/>
 Rückblick schließe ich nun noch eine kurze Uebersicht<lb/>
über die Feiern, welche zu meinem Geburtstage veranstaltet wurden«.<lb/>
Folgen 131 Seiten, die die Capitel enthalten: <seg type="insult">»Bericht über die<lb/>
Vorbereitungen zur <rs type="pers" ana="n_21466" ref="#fk__p_42858">Leyden-Feier</rs>«</seg>, <seg type="insult">»Bericht über die <rs type="pers" ana="n_21467" ref="#fk__p_42858">Leyden-Feier</rs><lb/>
des Congresses für innere Medicin in Wiesbaden am <date>16. April</date>«</seg>,<lb/>
<seg type="insult">»Die <rs type="pers" ana="n_21468" ref="#fk__p_42858">Leyden-Feier</rs> am Vormittag des <date>20. April</date> in der Philharmonie«</seg>,<lb/>
<seg type="insult">»Das <rs type="pers" ana="n_21469" ref="#fk__p_42858">Leyden-Bankett</rs> am Abend des <date>20. April</date> in der Philharmonie«</seg>,<lb/>
<seg type="insult">»Bericht über die <rs type="pers" ana="n_21470" ref="#fk__p_42858">Leyden-Feier</rs> des <rs type="inst">Vereines für innere Medicin</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr24836">
<seg type="insult">in Berlin am <date>25. April</date> im <rs type="inst">Englischen Hause</rs>«</seg>, <seg type="insult">»Bericht über die<lb/>
erste Vorlesung des <DATERANGE>Sommer-Semesters 1902</DATERANGE> im Auditorium der<lb/>
<rs type="inst">I. medicinischen Universitäts-Klinik</rs> am <date>1. Mai</date>«</seg> und <seg type="insult">»Nachtrag«</seg>:<lb/>
<seg type="insult">Aufzählung der Adressen und Festgaben, Prolog und Tafellied</seg>, an<lb/>
dessen Schluß in dicken Lettern die Worte prangen: »<foreign xml:lang="la">Vivat</foreign>, <rs type="pers" ana="n_21471" ref="#fk__p_42858">Ernst<lb/>
von Leyden</rs>, Dreimal hoch Er und sein ganzes Haus!« Vorne<lb/>
Portrait <rs type="pers" ana="n_21472" ref="#fk__p_42858">Leyden’s</rs>; rückwärts Abbildung der <rs type="pers" ana="n_21473" ref="#fk__p_42858">Leyden-Feier</rs> in der<lb/>
<rs type="inst">Berliner Philharmonie</rs>. Alles sorgfältig zusammengestellt, herausgegeben<lb/>
 und an alle <rs type="inst">Universitätslehrer</rs> des <seg type="ELIDASH">Inlandes</seg> und Auslandes<lb/>
versandt von <rs type="pers" ana="n_21474" ref="#fk__p_42858"><abbr>E. v.</abbr> Leyden</rs>. Was sind <seg type="spc">dagegen</seg> <seg type="insult">die verstreut erscheinenden<lb/>
 Notizen des Hofraths <rs type="pers" ana="n_21475" ref="#fk__p_50717">Nothnagel</rs></seg>, die erst <seg type="insult">verbissene<lb/>
Parteiwuth antisemitischer Gegner</seg> zu einem Charakterbild des<lb/>
Mannes vereinigen muß, das dann natürlich so verzerrt und unzutreffend<lb/>
 wie nur irgendmöglich ausfällt. Denn die <seg type="insult">Thorheit des liberalen<lb/>
Zeitdiagnostikers</seg>, der die <seg type="insult">»jüdischen Unarten«</seg> nicht als <seg type="insult">Symptome<lb/>
der Culturkrankheit</seg> erkennen wollte, darf man den ausgezeichneten<lb/>
Arzt und Meister seiner Fachwissenschaft nicht entgelten lassen,<lb/>
sowenig wie man etwa dem Gelehrten <rs type="pers" ana="n_21476" ref="#fk__p_54947">Virchow</rs> für <seg type="insult">die Zwischenrufe<lb/>
 des Abgeordneten <rs type="pers" ana="n_21477" ref="#fk__p_54947">Virchow</rs></seg> den Ordnungsruf ertheilen wird.<lb/>
Anderseits aber ist es hohe Zeit, die <seg type="insult">Notizensucht gewisser Professoren</seg><lb/>
nicht mehr bloß als <seg type="insult">»Schwäche«</seg> nachsichtig zu belächeln. Es ist<lb/>
eine <seg type="insult">unwürdige Veränderung</seg>, die mit so vielen Männern von Werth<lb/>
und Ansehen vorgeht, sobald sie in <seg type="insult">Riechweite von Druckerschwärze</seg><lb/>
gerathen. Es mag ja wahr sein, daß mancher in manchem Fall an<lb/>
der ihm bescherten <seg type="insult">Reclame</seg> »unschuldig« ist. Aber die <seg type="insult">Zeitungsleute<lb/>
</seg> wissen ganz gut, wem sie einen Gefallen erweisen und wem<lb/>
nicht, und noch nie hat man gehört, daß ein Gelehrter sich ein für<lb/>
allemal die mißbräuchliche Nennung seines Namens verbeten hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24837">
<space/>Das <seg type="insult">Fernconsilium unserer »Capacitäten«</seg> ist eine Errungenschaft<lb/>
, mit der sich die <rs type="inst">Aerztekammer</rs> ernstlich befassen müßte.<lb/>
Leider scheint die von collegialer Seite ergangene Warnung nichts<lb/>
gefruchtet zu haben. Denn schon am <date>22. Juli</date> konnte man <seg type="insult">das folgende<lb/>
niedliche Notizchen</seg> in der ‚<rs type="paper" ana="werk_8558">Neuen Freien Presse</rs>‘ lesen: »Aus Rom wird<lb/>
berichtet: Von Hofrath <rs type="pers" ana="n_21478" ref="#fk__p_50717">Nothnagel</rs> ist heute an den Minister <rs type="pers" ana="n_21479" ref="#fk__p_38654">Bacelli</rs><lb/>
folgendes Telegramm eingetroffen: ‚<seg type="spc">Ich liebe euer Land</seg>, <seg type="spc">ich<lb/>
verehre Venedig</seg>. Das Unglück, welches diese von Poesie umwobene<lb/>
 Stadt betroffen hat, hat mich tief gerührt. Empfangen Sie,<lb/>
Excellenz, den Ausdruck meines lebhaftesten Schmerzes« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wieder<lb/>
</p>
            <p ana="pr24837">
mußte <seg type="insult">der kosmopolitische Geist</seg> in die Ferne schweifen. Immerhin<lb/>
 — der Marcusthurm ist nicht mehr zu retten, und die <seg type="insult">Condolenz<lb/>
 für die Hinterbliebenen eines theuren Patienten</seg> steht einem<lb/>
Arzte besser an als die <seg type="insult">Ordination an einem Krankenlager</seg>, das<lb/>
ihm beim besten Willen nicht erreichbar ist. »Entfernung ist kein<lb/>
Hindernis« — lautet <seg type="insult">der berühmte Erkenntnissatz des Weltweisen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_21480" ref="#fk__p_52508">Rothberger</rs></seg>. Aber er hat bisher bloß auf den Handel mit <seg type="insult">von<lb/>
Herrschaften abgelegten Hosen</seg>, nicht auf die <seg type="insult">von Capacitäten<lb/>
abgegebenen Diagnosen</seg> Anwendung gefunden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24840">
<space/><seg type="insult">Wieder Einer</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> ‚<rs type="paper" ana="werk_8559">Neues Wiener Tagblatt</rs>‘: Professor <rs type="pers" ana="n_21481" ref="#fk__p_42328"><seg type="spc">Sueß</seg></rs><lb/>
über den Campanile. Die <seg type="insult">Katastrophe seines Gelehrtenansehens</seg><lb/>
auf Martinique ist noch in Aller schauderndem Erinnern. Und nun<lb/>
hatte er »auf seinem Landsitze in Macz« die <seg type="insult">unverzeihliche »Güte, einen<lb/>
unserer Redacteure zu empfangen«</seg>! Der Marcusthurm ist nämlich<lb/>
eingestürzt. »Ein Schrei des Entsetzens geht durch die civilisierte<lb/>
Welt«, kaum übertönt von dem <seg type="insult">Freudengeheul der Pressmeute</seg>, deren<lb/>
<seg type="insult">Nachrichtenhunger</seg> ein aufrecht stehender Campanile schlecht genährt<lb/>
 hatte. »Aber da kommt die <seg type="spc">Wissenschaft</seg> mit ihrem<lb/>
so wahren und ruhigen Wort und spricht den Geängstigten ihren<lb/>
gütigen Trost zu. Denn einer ihrer größten und zugleich warmfühlendsten<lb/>
 Vertreter, Professor <rs type="pers" ana="n_21482" ref="#fk__p_42328">Eduard Sueß</rs>, ist es, dem wir nun<lb/>
das Wort geben, damit er seine Meinung über die Lage in Venedig<lb/>
sowie über die da und dort bereits laut gewordenen traurigen<lb/>
Prognosen sage. Und sein Mund ist es, der den Venetianern den<lb/>
Trost gibt, daß ihre herrliche Stadt ungefährdet ist.« Also, <seg type="insult">der Abgesandte<lb/>
 des ‚<rs type="paper" ana="werk_8560">Neuen Wiener Tagblatt</rs>‘</seg> gibt dem Professor <rs type="pers" ana="n_21483" ref="#fk__p_42328">Sueß</rs><lb/>
das Wort. Nämlich das Wort, daß er seine Ausführungen am<lb/>
andern Tag in gesperrtem Druck an erster Stelle bringen werde.<lb/>
Und nun folgt der <seg type="insult">»Trost der Wissenschaft«</seg>. Er lautet: »Man sagt,<lb/>
Venedig sei dem Untergange geweiht. Ja, es ist dem Untergange<lb/>
geweiht, aber nur in dem Sinne, wie wir ja Alle dem Untergange<lb/>
geweiht sind.« Schon fühlt sich der Leser an das <seg type="insult">Interview über<lb/>
den Mont Pelée</seg> erinnert. Aber <seg type="insult">der Vertreter des ‚<rs type="paper" ana="werk_8561">Neuen Wiener Tagblatt<lb/>
</rs>‘</seg> bleibt ernst und lauscht respectvoll. Die <seg type="insult">Erkenntnisse seiner<lb/>
Bürgerschulzeit</seg> hat er verschwitzt, und nun imponiert ihm <seg type="insult">der<lb/>
folgende Wink des Gelehrten</seg> mächtig: »Sehen Sie auf den schiefen<lb/>
Thurm zu Pisa, der sich in seiner schrägen Stellung behauptet, weil<lb/>
</p>
            <p ana="pr24840">
die Lothlinie seines Schwerpunktes innerhalb der Basis des Thurmes<lb/>
liegt.« »<seg type="spc">So lange der Baugrund nicht weicht</seg> und die<lb/>
<seg type="spc">Materialien nicht der Verwitterung unterliegen</seg> und<lb/>
ferner, so lange <seg type="spc">keine seitliche Erschütterung eintritt</seg>,<lb/>
ist nicht abzusehen, warum sich sein heutiger Zustand ändern<lb/>
sollte!« <seg type="insult">Diese dem Thurm zu Pisa gestellte tröstliche Prognose</seg><lb/>
gibt den Schlüssel an die Hand, der <seg type="insult">dem neugierigen Interviewer<lb/>
</seg> auch die Zukunft Venedigs erschließt. Solange der Baugrund<lb/>
 Venedigs nicht unter den Häusern weicht, diese schmählich<lb/>
im Stich lassend, so lange die Materialien nicht verwittern und<lb/>
so lange die Stadt nicht entweder von links oder von rechts<lb/>
einen derartigen Stoß kriegt, daß sie ins Wasser fällt, so lange<lb/>
sie mit einem Wort nicht zugrunde geht, ist nicht abzusehen,<lb/>
warum sich ihr heutiger Zustand ändern sollte. Nachdrücklich<lb/>
sei hier und um allem boshaften Gerede vorzubeugen, erklärt,<lb/>
daß Professor <rs type="pers" ana="n_21484" ref="#fk__p_42328">Sueß</rs> ein ernster Geologe ist und nicht etwa <seg type="insult">der<lb/>
Verfasser des Wiener Couplets</seg>: <foreign xml:lang="de-loc">»<rs type="title">So lang der alte Steffel am<lb/>
Stefansplatz no steht</rs>. <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr24841">
<space/>Die Sätze, die Herr Professor <rs type="pers" ana="n_21485" ref="#fk__p_42328">Sueß</rs> seinem <seg type="insult">Bedränger</seg><lb/>
willig dictiert hat, sind sammt und sonders in ihrer <seg type="insult">unanfechtbaren<lb/>
 Allgemeinheit</seg> richtig: daß die Venetianer »stolz« auf<lb/>
den Campanile waren, daß niemand den Marcusplatz betrat,<lb/>
ohne »für sein Leben« einen tiefen Eindruck mitzunehmen,<lb/>
und daß der Platz »ein culturhistorisches Denkmal ist, an welchem<lb/>
sich die ganze gebildete Menschheit erfreut«. Professor <rs type="pers" ana="n_21486" ref="#fk__p_42328">Sueß</rs> sagt<lb/>
noch mehr: er »<seg type="spc">begreift</seg> den Schmerz der Venetianer«, und er »<seg type="spc">hofft</seg>,<lb/>
daß sich an ihren Schätzen noch viele nachkommende Generationen<lb/>
erfreuen« werden. Das ist <seg type="insult">das »wahre« und »ruhige« Wort der<lb/>
Wissenschaft</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Nur eines hat <seg type="insult">der gastfreundliche Herr</seg> dem<lb/>
Besucher nicht gesagt: »Herr, die Kräfte, die da unter und in Venedig<lb/>
zerstörend wirken, stehen nicht unter meiner Aufsicht; nicht einmal<lb/>
 wenn ich diese Kräfte Jahrhunderte lang beobachtet hätte und<lb/>
aus ihrem Zerstörungswerk schließen könnte, wie langsam oder<lb/>
wie schnell dasselbe fortschreitet, könnte ich ein ehrliches Urtheil<lb/>
abgeben, weil ja einmal eine Complication eintreten kann, die alle<lb/>
Berechnungen zuschanden macht«. Eventuell hätte er sogar sagen<lb/>
können: »Piloten und Unterbauten führe ich in meiner Handlung<lb/>
nicht. Belästigen Sie mich nicht und reisen Sie nach Wien zurück!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr24841">
Der Oberbaurath <rs type="pers" ana="n_21487" ref="#fk__p_51008">Otto Wagner</rs> sagte wenigstens klipp und klar<lb/>
<seg type="insult">einem andern Heimsucher</seg>, was ihn zu einer pessimistischen Anschauung<lb/>
 berechtigt: »Der Unterbau, auf dem sich die Lagunenstadt<lb/>
 erhebt, ist schlecht geworden, die Piloten werden morsch und<lb/>
verfaulen und können dem ungeheuren Druck von oben nicht<lb/>
mehr Stand halten. Die seit vielen Jahren beobachteten Schwankungen<lb/>
 und Senkungen der Bodenfläche machen Reparaturen und<lb/>
Nachbesserungen nothwendig <abbr>etc.</abbr>« Das sind — ich sehe von der<lb/>
<seg type="insult">Marotte des »modernen Campanile«</seg> ab — klare und glaubwürdige<lb/>
Aufschlüsse ertheilt von einem Mann, der im ‚<rs type="paper" ana="werk_8562">Neuen Wiener<lb/>
Tagblatt</rs>‘ freilich nicht als »illuster« gepriesen, sondern von<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_21488" ref="#fk__p_42322">Poetzl</rs></seg> verhöhnt wird. Aber mit <seg type="insult">Vermuthungen und Gefühlsduseleien<lb/>
</seg> schreibt man selbstherrlichen Naturkräften nicht vor,<lb/>
was sie thun und was sie lassen sollen. Und wenn <seg type="insult">Herr Professor<lb/>
<rs type="pers" ana="n_21489" ref="#fk__p_42328">Sueß</rs></seg> am Ende fragt, ob der Ausbruch des Mont Pelée oder der<lb/>
Einsturz des Campanile das größere Unglück sei, so ist ihm zu<lb/>
antworten, <seg type="insult">das größte Unglück</seg> sei seine Bereitwilligkeit, über beide<lb/>
Ereignisse Rede und Antwort zu stehen. »Obwohl es sich«, schließt<lb/>
er, »heute nicht um eine Stadt und nicht um tausende von<lb/>
Menschenleben, sondern nur um einen einzigen Thurm handelt,<lb/>
<seg type="spc">bewegt doch wieder Eine gemeinsame Empfindung</seg><lb/>
alle civilisierten Völker des Erdballes«. Und alle um das Ansehen<lb/>
eines trefflichen Gelehrten besorgten Verächter der <seg type="insult">Tagespresse</seg>!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54262">
               <persName>Treves, Sir Frederick</persName>
               <birth>
                  <date>1853-2-15</date>
                  <place>Dorchester</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-12-7</date>
                  <place>Lausanne</place>
               </death>
               <occupation>Chirurg</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42338">
               <persName>Eduard VII., König von England</persName>
               <birth>
                  <date>1841-11-9</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-5-6</date>
                  <place>London</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14622</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15665</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42858">
               <persName>Leyden, Ernst Viktor von</persName>
               <birth>
                  <date>1832-04-20</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-10-05</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Internist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54947">
               <persName>Virchow, Rudolf Ludwig Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1821-10-13</date>
                  <place>Schivelbein/Pommern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1902-09-05</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Mediziner</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38654">
               <persName>Baccelli, Guido</persName>
               <birth>
                  <date>1832-11-25</date>
                  <place>Rom</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-01-11</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53353">
               <persName>Laking, Sir Francis Henry 1st Baronet</persName>
               <birth>
                  <date>1847-1-9</date>
                  <place>Kensington</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-5-21</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <note type="comment">nicht die von Helmut Schwarzer angebotene Idientifizierung, Sir Guy Francis (Sohn)!</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42328">
               <persName>Suess, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1831-8-20</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-4-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Geologe</occupation>
               <note type="comment">Präsident der Österr. Akad. d. Wiss.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12903</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47376">
               <persName>Friedrich III., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1831-10-18</date>
                  <place>Potsdam</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1888-6-15</date>
                  <place>Potsdam</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15241</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49038">
               <persName>Lister, Lord Joseph</persName>
               <birth>
                  <date>1827-04-05</date>
                  <place>Upton/Essex</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-02-10</date>
                  <place>Walmer/Kent</place>
               </death>
               <occupation>Chirurg</occupation>
               <note type="comment">Erfinder des antiseptischen Wundverbands. Die Verbandmethode Listers hatte sich um 1880 in Europa durchgesetzt und wurde als die größte Wendung in der Geschichte der Chirurgie auf dem International Medical Congress 1881 in London bezeichnet.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50717">
               <persName>Nothnagel, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1841-9-28</date>
                  <place>Alt-Lietze-Göricke, Brandenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1905-7-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Internist</occupation>
               <note type="comment">Prof. Univ. Wien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9104</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52340">
               <persName>Gersuny, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1844-1-15</date>
                  <place>Teplitz/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-10-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Chirurg</occupation>
               <occupation>Krankenhausleiter</occupation>
               <note type="comment">Bertha Gersuny gest. 5.4.00, beigesetzt Dornbacher Friedhof (NFP 8.4.00, S. 15)</note>
               <note type="comment">8., Bennogasse 27</note>
               <note type="comment">Dir. des Rudolfinerhauses</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/59434</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51008">
               <persName>Wagner, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1841-7-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-4-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5205</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52508">
               <persName>Rothberger (Bekleidungshaus)</persName>
               <note type="comment">Stefansplatz</note>
               <note type="comment">Moriz (1865-1944), Heinrich (1868-1953), Alfred (?-?)</note>
               <note type="comment">NFP 1.10.1899 Jacob Rothberger</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42322">
               <persName>Pötzl, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1851-3-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-8-21</date>
                  <place>Mödling, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12460</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>