<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07435.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07434.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07436.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Fall, in: Fackel Heft 18, Nr. 437, 1916, S. 48-49</title>
            <title type="iso-date">1916-11-01</title>
            <title type="id">tid_07435</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">437</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-437_n0048.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/437,048</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Fall</head>
            <p ana="pr100020">
<space/>Wien, <date>23. September</date>. <seg type="sidehead">(Unfall eines Passanten.)</seg> Die Hausbesorgerin<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_65689" key="#fk__p_38291">Anna Pauer</rs> war beim <rs type="inst">Bezirksgericht Josefstadt</rs> angeklagt, am <date>13.<lb/>
Februar <abbr>d. J.</abbr></date> trotz herrschenden Glatteises vor dem Hause Operngasse 2<lb/>
das Pflaster nicht bestreut zu haben, so daß der Kommerzialrat <rs type="pers" ana="n_65690" ref="#fk__p_42983">Eugen Marx</rs><lb/>
stürzte und sich eine schwere Verletzung zuzog. Herr <rs type="pers" ana="n_65691" ref="#fk__p_42983">Marx</rs> war gegen<lb/>
Mittag von Hütteldorf in die Stadt gekommen. Er hatte eben die Straßenbahn<lb/>
 verlassen und wollte durch die Operngasse in die Singerstraße<lb/>
gehen. Beim Hause Operngasse 2 rutschte er infolge des Glatteises aus<lb/>
und zog sich —<lb/>
</p>
            <p ana="pr100022">
<space/>Nur eine vielleicht unbescheidene Frage, die aber von der<lb/>
Sorge diktiert ist, daß bei dem herrschenden Mangel an Papier<lb/>
und mit Rücksicht auf die durch den Krieg bewirkte besondere<lb/>
Inanspruchnahme aller Arbeitskräfte wie auch wegen der vielfachen<lb/>
Ablenkung des Interesses auf jene, die seit dem <date>1. August 1914</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr100022">
nicht mehr Gelegenheit haben, vor dem Hause Operngasse 2 zu<lb/>
fallen, tunlichst das Wissenswerteste in knappster Form mitgeteilt<lb/>
werden möge — nur die vielleicht unbescheidene Frage: Ist zur<lb/>
Beurteilung des Falles, nämlich sowohl des Falles <seg type="insult">des Kommerzialrates<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_65692" ref="#fk__p_42983">Eugen Marx</rs></seg> vor dem Hause Operngasse 2, also des Unfalles<lb/>
wie des juristischen Falles, nämlich, ob die Hausbesorgerin <rs type="pers" ana="n_65693" key="#fk__p_38291">Anna<lb/>
Pauer</rs> fahrlässig gehandelt hat, das Moment relevant oder gar<lb/>
unentbehrlich, daß <seg type="insult">der Kommerzialrat <rs type="pers" ana="n_65694" ref="#fk__p_42983">Eugen Marx</rs></seg>, ehe er vor<lb/>
dem Hause Operngasse 2 zu Falle kam, gegen Mittag von<lb/>
Hütteldorf, just von Hütteldorf in die Stadt gekommen war,<lb/>
eben die Straßenbahn verlassen hatte und durch die Operngasse<lb/>
 in die Singerstraße, gerade in die Singerstraße gehen<lb/>
wollte? Sollte es nicht der Fall sein, nämlich der Fall, daß<lb/>
es zur Beurteilung des Falles und des Unfalles relevant oder gar<lb/>
unentbehrlich ist, so würde ich mir mit Rücksicht darauf,<lb/>
daß jetzt Krieg ist,<lb/>
</p>
            <p ana="pr100023">
<CENSORED/>die<lb/>
Anregung erlauben, daß <seg type="insult">das uns allen teure Pflaster von Wien</seg>, schon<lb/>
um der Einheitlichkeit willen, in künstliches Glatteis verwandelt werde,<lb/>
damit <seg type="insult">jene</seg>, deren Beruf es ist, die Gehirne mit interessanten Tatsachen<lb/>
 zu füttern, und <seg type="insult">jene</seg>, die das gern haben, wenn schon<lb/>
nichts anderes vom Krieg, wenigstens <seg type="insult">die Leidensgeschichte des<lb/>
Kommerzialrats <rs type="pers" ana="n_65695" ref="#fk__p_42983">Eugen Marx</rs> mit allen Details</seg> <seg type="spc">erleben</seg>, ohne<lb/>
daß es aber, wegen Verhinderung der Berichterstatter in die<lb/>
Zeitung kommt — o meine Bürger, welch ein Fall wär’ das, da<lb/>
fielet ihr und ich, wir alle fielen und über uns frohlockte <seg type="insult">blut’ge<lb/>
Tücke</seg>!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42983">
               <persName>Marx, Eugen</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-27</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-06-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>