<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00616.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00615.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00617.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">MAN MUSS SICH TODT MELDEN. (Von Dr. Wilhelm Ellenbogen), in: Fackel Heft 01, Nr. 025, 1899, S. 13-24</title>
            <title type="iso-date">1899-12-01</title>
            <title type="id">tid_00616</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">025</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-025_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/025,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>MAN MUSS SICH TODT MELDEN. (Von Dr. Wilhelm Ellenbogen)</head>
            <p ana="pr5720">
<space/>Geehrter Herr <rs type="pers" ana="n_4322" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>! Eine Reihe von Gründen<lb/>
bestimmt mich, Sie für die folgenden Mittheilungen<lb/>
um Raum in Ihrem <rs type="selfRef" ana="werk_1463">Blatte</rs> zu ersuchen. Ich wollte mich<lb/>
diesmal nicht ausschließlich an die Leser des Centralorgans<lb/>
 meiner Partei, der ‚<rs type="paper" ana="werk_1464">Arbeiter-Zeitung</rs>‘, wenden,<lb/>
denen Manches von den zu sagenden Dingen aus<lb/>
einzelnen Notizen des socialpolitischen Theils unseres<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_1465">Blattes</rs> bekannt ist, sondern auch an die Vielen, die<lb/>
gleichgiltig gegen die Politik und parteilos durchs<lb/>
Leben gehen und in den großen bürgerlichen Tagesjournalen<lb/>
 — bei deren gewissenhaftester Lectüre —<lb/>
die Uebelstände unserer Oeffentlichkeit höchstens durch<lb/>
</p>
            <p ana="pr5720">
Annoncen, die von ihnen schweigen, verrathen sehen. Ich<lb/>
spreche heute überhaupt nicht als Parteimann, sondern —<lb/>
um es gleich zu sagen — als einer von den siebzehn<lb/>
Millionen Menschen <FOOTNOTE0_START/>*), die alljährlich auf der <seg type="spc">Südbahn</seg><lb/>
fahren; ich spreche auch nicht so sehr zu den Proletariern<lb/>
, die das Arbeitsbedürfnis oder <seg type="insult">ein durch das<lb/>
Vagabundengesetz pädagogisch herangebildetes Heimatsgefühl<lb/>
</seg> von Ort zu Ort befördert, als vielmehr zu jenen<lb/>
Glücklicheren, die im Frühjahr und Herbst die Gefilde<lb/>
Italiens, im Sommer das Tiroler Hochgebirge besuchen<lb/>
 und im Coupé erster oder zweiter Classe in<lb/>
ungehemmtem Fluge alle Naturschönheiten und landschaftlichen<lb/>
 Eindrücke an sich vorbeigleiten zu lassen<lb/>
wünschen, zu den Tausenden, die regelmäßig oder<lb/>
in periodischen Schwärmen ihren Leib oder ihre Güter<lb/>
dem geflügelten Rade anvertrauen, zu Geschäftsleuten,<lb/>
Künstlern, Gelehrten, Beamten und Großactionären<lb/>
der Südbahn. Und ich spreche weniger als ein von<lb/>
Liebe zur Gesammtmenschheit erfüllter Socialdemokrat,<lb/>
denn als ein um die geraden Glieder seiner Mitmenschen<lb/>
 besorgter Arzt und Hygieniker, dem von<lb/>
seiner secundarärztlichen Zeit her die unsäglich traurigen<lb/>
Blicke, mit denen operierte Patienten auf ihren fehlenden<lb/>
Arm oder ihr verkrüppeltes Bein sahen, im Gedächtnis<lb/>
haften.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5721">
<space/>Jahraus, jahrein ereignen sich — man weiss dies<lb/>
von ohngefähr — auf der Südbahn zahlreiche Unglücksfälle<lb/>
. Neben den großen, denen ein Banquier zum Opfer<lb/>
fällt und die daher auch in die Zeitungen kommen,<lb/>
eine Unzahl von kleinen, die nur ein paar armen Verschiebern<lb/>
 oder Conducteuren das Leben kosten, die<lb/>
daher vielfach vertuscht und kaum der <rs type="inst">Unfallversicherungsanstalt<lb/>
</rs> bekannt werden. Da die Staatsanwälte<lb/>
hiebei meistens Leute aus den untersten und ärmsten<lb/>
Schichten des Personals als die Schuldigen herausfischen<lb/>
 und diese dann auch gewöhnlich von den Gerichten<lb/>
 verurtheilt werden, so fühlen Verwaltungsraths-Präsidenten<lb/>
</p>
            <p ana="fn43">
<space/>*) <date>1896</date>: 17,169.275 Personen.</p>
            <p ana="pr5721">
, General-Directoren und General-Inspectoren<lb/>
keine weitere persönliche Beunruhigung. Ihnen geschieht<lb/>
 ja nichts, wenn <seg type="insult">das öffentliche Gewissen, verkörpert<lb/>
 in der Person des Staatsanwalts</seg>, <seg type="insult">eine geschäftige<lb/>
 Thätigkeit im Hängen der Kleinen</seg> entwickelt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5722">
<space/>Und so kann Herr <rs type="pers" ana="n_4323" ref="#fk__p_46888"><abbr>v.</abbr> Chlumecky</rs> mit seinen<lb/>
Actionären in <seg type="insult">seliger Unangefochtenheit</seg> die Bagatelle<lb/>
von 17 bis 18 Millionen Gulden<FOOTNOTE0_START/>*) Reingewinn einstecken<lb/>
, die ihnen das Personal und das reisende<lb/>
Publicum vom Friauler Erdarbeiter bis zu <seg type="insult">den verschiedenen<lb/>
 Excellenzen und Hoheiten</seg> mit Einsatz ihres<lb/>
Lebens aufstapeln helfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5723">
<space/>Vor einigen Jahren wurde ein Südbahnwächter<lb/>
anläßlich eines grauenhaften Unglücks bei Graz angeklagt<lb/>
 und merkwürdigerweise freigesprochen, weil sich<lb/>
die herbeigerufenen Sachverständigen übereinstimmend<lb/>
dahin äußerten, dass man in der dreiundzwanzigsten<lb/>
Dienststunde denn doch nicht mehr ein präcises<lb/>
Functionieren des Hirns und der Sinnesorgane bei<lb/>
einem Wächter erwarten könne. Nach dem Schuldigen<lb/>
wurde damals nicht weiter geforscht. Offenbar waren<lb/>
die Elemente und der Rathschluß Gottes, die man doch<lb/>
nicht anklagen kann, daran schuld gewesen, dass der<lb/>
Schranken bei Gösting offen geblieben war. Und doch,<lb/>
hätten die behördlichen Organe in der Verfolgung jener<lb/>
Angelegenheit nur den zehnten Theil des Eifers entwickelt,<lb/>
den sie bei der Ueberwachung anständiger Frauen,<lb/>
die mit ihren Töchtern spazierengehen, oder bei der<lb/>
Lectüre oppositioneller Zeitungen an den Tag legen,<lb/>
so wäre es ihnen sicher nicht entgangen, dass solche,<lb/>
Bahnunfälle geradezu züchtende, Arbeitszeiten von<lb/>
<seg type="insult">der löblichen General-Direction der Südbahn</seg> <seg type="spc">angeordnet<lb/>
</seg> werden, dass <seg type="ELIDASH">24-stündige</seg> und 36-stündige Arbeitszeiten<lb/>
 bei gewissen Personalkategorien eine ständige<lb/>
Einrichtung sind. Als Kronzeugen hätte der staatliche<lb/>
Ankläger das <rs type="inst">Handelsministerium</rs> citiren können, das<lb/>
am <date>8. Juli 1875</date> einen Erlaß herausgegeben hat, worin<lb/>
</p>
            <p ana="fn44">
<space/>*) <date>1896</date>: 17,828.291 <abbr>fl.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr5723">
eine 36stündige Arbeitszeit als zulässig erachtet wird.<lb/>
Ob dann aber nicht der Staatsanwalt sich veranlasst<lb/>
gesehen hätte, an diesen Zeugen die höfliche Einladung<lb/>
zu richten, neben der Verwaltung der Südbahn auf der<lb/>
Anklagebank Platz zu nehmen, bleibe dahin gestellt.<lb/>
Der seither kundgegebene Wunsch des Herrn <rs type="pers" ana="n_4324" ref="#fk__p_55653"><abbr>v.</abbr> Wittek</rs><lb/>
auf Abkürzung der Dienstzeit ist bis heute unerfüllt<lb/>
geblieben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5724">
<space/>Freilich, dem Personal der Südbahn sind die<lb/>
lebensgefährlichen Zustände ihres Verkehres genau<lb/>
bekannt. Und es ist höchst merkwürdig, dass die<lb/>
Beamten der General-Inspection der österreichischen<lb/>
Eisenbahnen, die doch das <rs type="perRef" ana="werk_1466">Fachblatt</rs> der socialdemokratischen<lb/>
 Eisenbahner so eifrig lesen, an den zahlreichen<lb/>
 Berichten über das instructionswidrige Abwickeln<lb/>
des Dienstes achtlos vorübergehen, so dass ihnen nicht<lb/>
einmal die Thatsache im Gedächtnis haften geblieben<lb/>
ist, dass, als vor 2 Jahren das Personal instructionsgemäß<lb/>
 fuhr, eine völlige Stockung des Verkehrs eintrat,<lb/>
oder dass eine mit 68 Unterschriften von Bediensteten<lb/>
versehene öffentliche Erklärung an die General-Direction<lb/>
gerichtet worden ist, worin jede Verantwortung für<lb/>
ein leicht mögliches Unglück feierlich abgelehnt<lb/>
wurde. Auch die ungeheure Unfallserie des vorletzten<lb/>
Jahres vermochte nicht, auch nur die leiseste Aenderung<lb/>
in den Verkehrseinrichtungen der Südbahn zu bewirken.<lb/>
<seg type="insult">Einer solchen religiösen Unantastbarkeit</seg> erfreuen sich<lb/>
<seg type="insult">die Tantièmen und Dividenden der Herren <rs type="pers" ana="n_4325" ref="#fk__p_46888"><abbr>v.</abbr> Chlumecky</rs><lb/>
und Consorten</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr5725">
<space/>Nun, die ungenügende Anzahl, die schlechte Entlohnung<lb/>
 und die lange Arbeitszeit des Personals, <seg type="insult">die<lb/>
<RS persTitle="Nestroy" title="Freiheit in Kräwinkel">krähwinkelige Enge</RS> der Bahnhofsanlagen</seg>, die technisch<lb/>
verfehlte Anlage gewisser Streckenpartien (vorschriftswidrige<lb/>
 Enge von Tunnels und Brücken), die schlechte<lb/>
Beschaffenheit des Oberbaues, die unzureichende<lb/>
Menge des rollenden Materials, die mangelhafte Controle<lb/>
 und <seg type="insult">die ganze abstoßende Knickerei</seg> in der Frage<lb/>
der nothdürftigsten Ausgestaltung des Verkehrs gefährden<lb/>
</p>
            <p ana="pr5725">
 schon zu normalen Zeiten das Leben Tausender<lb/>
in hohem Grade. Wie aber erst, wenn eine außergewöhnliche<lb/>
 Steigerung des Verkehres erfolgt, da doch<lb/>
schon zu normalen Zeiten die Südbahn ihren Verpflichtungen<lb/>
 nur unter Uebertretung aller möglichen<lb/>
Vorschriften und Gesetze nachkommen kann!<lb/>
</p>
            <p ana="pr5726">
<space/>Eine solche außergewöhnliche Steigerung ist in<lb/>
den letzten Monaten thatsächlich eingetreten. Infolge<lb/>
der zahlreichen Hochwasserschäden sah sich die Verwaltung<lb/>
 der <abbr>k. k.</abbr> Staatsbahnen im <date>September</date> genöthigt,<lb/>
die Südbahnlinien als Hilfsrouten zu benützen. Die<lb/>
Wirkungen dieser exceptionellen Verkehrsverdichtung<lb/>
dauern augenblicklich noch fort. Und damit die reisende<lb/>
Menschheit erkenne, in welch ungeheure Lebensgefahr<lb/>
 man sich begibt, wenn man heute einen Südbahnzug<lb/>
 besteigt, will ich mich darauf beschränken,<lb/>
folgende Thatsachen anzuführen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr5727">
<space/>Die bekannten »fahrplanmäßigen« <seg type="spc">Verspätungen</seg><lb/>
um zwei bis vier Stunden erreichen einen ungeahnten<lb/>
Höhegrad. Züge, die 7½ Stunden Fahrzeit haben,<lb/>
brauchen 20 bis 40 Stunden. Zwischen Graz und Mürzzuschlag<lb/>
 haben die Züge:<lb/>
</p>
            <p ana="pr5728">
Zug
</p>
            <p ana="pr5728_a">
normale Fahrzeit
</p>
            <p ana="pr5728_b">
jetzt<lb/>
</p>
            <p ana="pr5728_c">
Nummer
</p>
            <p ana="pr5728_d">
Stunden
</p>
            <p ana="pr5728_e">
Minuten
</p>
            <p ana="pr5728_f">
Stunden<lb/>
</p>
            <p ana="pr5728_g">
129
</p>
            <p ana="pr5728_h">
8
</p>
            <p ana="pr5728_i">
11
</p>
            <p ana="pr5728_j">
20<lb/>
</p>
            <p ana="pr5728_k">
191
</p>
            <p ana="pr5728_l">
11
</p>
            <p ana="pr5728_m">
43
</p>
            <p ana="pr5728_n">
bis 32<lb/>
</p>
            <p ana="pr5728_o">
131
</p>
            <p ana="pr5728_p">
8
</p>
            <p ana="pr5728_q">
40
</p>
            <p ana="pr5728_r">
<DITTO cont="bis" rend="„"/> 28<lb/>
</p>
            <p ana="pr5728_s">
133
</p>
            <p ana="pr5728_t">
12
</p>
            <p ana="pr5728_u">
—
</p>
            <p ana="pr5728_v">
<DITTO cont="bis" rend="„"/> 30<lb/>
</p>
            <p ana="pr5728_w">
135
</p>
            <p ana="pr5728_x">
12
</p>
            <p ana="pr5728_y">
—
</p>
            <p ana="pr5728_z">
<DITTO cont="bis" rend="„"/> 30<lb/>
</p>
            <p ana="pr5728_za">
127
</p>
            <p ana="pr5728_zb">
12
</p>
            <p ana="pr5728_zc">
—
</p>
            <p ana="pr5728_zd">
<DITTO cont="bis" rend="„"/> 30<lb/>
</p>
            <p ana="pr5729">
<space/>Von Mürzzuschlag bis Wiener-Neustadt braucht<lb/>
ein Lastzug 36 bis 40 Stunden, von Wiener-Neustadt<lb/>
bis Gloggnitz 16 Stunden, von Cilli nach Laibach statt<lb/>
vier Stunden 15 Stunden, von Marburg nach Laibach<lb/>
</p>
            <p ana="pr5729">
statt 12 Stunden 30 Stunden, von Lienz bis Franzensfeste<lb/>
 (107 Kilometer) 40 Stunden <abbr>u. s. w.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr5730">
<space/>Woher kommt das? Weil die Züge in den<lb/>
<seg type="spc">Stationen</seg> und <seg type="spc">auf der Strecke</seg> wegen ungenügender<lb/>
 Geleiseanlagen stecken bleiben. In den Stationen<lb/>
sind die Geleise bis auf eins oder zwei vollgestopft<lb/>
mit Zügen. Es ist also die größte Vorsicht nöthig, um<lb/>
die durchfahrenden Züge aufs richtige Geleise zu<lb/>
bringen, und da die Lasttrains rangiert werden müssen,<lb/>
so wird ein durchgehender Zug in der Vorstation<lb/>
oder weiter zurück so lange aufgehalten, bis ein Platz<lb/>
frei ist. In großen und wichtigen Stationen ist eben<lb/>
kein Rangierbahnhof, in Cilli, in Steinbrück, Laibach,<lb/>
Bruck ist alles verstellt. Ankommende Züge können nicht<lb/>
<seg type="ELIDASH">einfahren</seg>, dort eingeleitete nicht abfahren. Zwischen Bruck<lb/>
und Mürzzuschlag muß ein Zug 10 bis 18mal von<lb/>
einem Geleise aufs andere ausweichen. Die Industriestationen<lb/>
 kriegen infolgedessen ihre Waggons nicht<lb/>
weg, es entsteht eine fürchterliche Warenstauung, die<lb/>
kleinsten Stationen Markt Tüffer, Römerbad, Sava,<lb/>
Littai, Kresnitz, Laase, Salloch, Hrastnig gleichen<lb/>
kriegerischen Lagerplätzen, auf der Graz—Köflacher-Strecke<lb/>
 macht sich bereits Kohlenmangel bemerkbar.<lb/>
Manche Züge müssen 24 <seg type="spc">Stunden</seg> auf Ordre warten,<lb/>
wobei sie allerdings nicht stillstehen, sondern in vergnüglichem<lb/>
 <choice><sic>Rythmus</sic><corr>Rhythmus</corr></choice> auf allen Stationsgeleisen <seg type="ELIDASH">hinpendeln</seg><lb/>
und herpendeln, um kommenden Trains auszuweichen.<lb/>
Ja, da in den Stationen kein Platz mehr ist, werden<lb/>
die Züge auf die Strecke hinausgeschickt. Zwischen<lb/>
Bruck <abbr>a. d. M.</abbr> und Kapfenberg stehen sechs Züge<lb/>
hintereinander, so dass diese Strecke <foreign xml:lang="la">de facto</foreign> eingeleisig<lb/>
 wird. Das gleiche geschieht auch zwischen<lb/>
Mürzzuschlag und Langenwang, <abbr>u. s. w.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr5731">
<space/>So ist es selbstverständlich, dass das rollende<lb/>
Material, dass insbesondere die Maschinen, übermäßig<lb/>
und vorschriftswidrig ausgenützt werden. Sie stehen tagelang<lb/>
 fortwährend unter Dampf am Zug und es kommt<lb/>
vor, dass sie 6 bis 8 Wochen nicht ausgewaschen<lb/>
</p>
            <p ana="pr5731">
und nicht repariert werden, was normal mindestens<lb/>
alle Wochen einmal geschehen soll. Die Gefahr irgend<lb/>
eines Kesselunglückes auf offener Strecke ist dadurch<lb/>
in bedenkliche Nähe gerückt, zumal da die meisten<lb/>
Züge vorschriftswidrig, »schwarz«, überlastet sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5732">
<space/>Aber auch Personalmangel macht sich fühlbar. Da die<lb/>
Zugsbegleiter mit den riesig verspäteten Zügen zu lange<lb/>
ausbleiben, müssen Züge in den Ablösestationen 3 bis<lb/>
4 Stunden auf Personal warten, und dieses ist dann übermüdet<lb/>
. Und da die Bediensteten der eigenen Strecke bis auf<lb/>
den letzten Mann im Dienste stehen, so entnimmt man<lb/>
Personal von augenblicklich minder belasteten Seitenstrecken<lb/>
 »auf Substitution«. So fahren das Publikum<lb/>
und die Frachten in Zügen, deren Begleiter die<lb/>
Strecke garnicht kennen. »Macht nichts, sie müssen<lb/>
doch fahren, wir haben sonst niemanden!« So oder<lb/>
ähnlich meinte <seg type="insult">der höhere Verkehrsbeamte, kaiserlicher<lb/>
Rath <rs type="pers" ana="n_4326" key="#fk__p_55745">Wunderbaldinger</rs></seg> und drohte dem, der sich nicht<lb/>
füge, mit der Entlassung. Aber oft sind auch diese<lb/>
wenigstens im Allgemeinen erfahrenen Leute, nicht zu<lb/>
haben. Man nimmt also einfach ungeübte, ungeprüfte<lb/>
Leute, Bremser, ja solche, die nicht einmal die Signale<lb/>
kennen, Oberbauarbeiter, Taglöhner, Bauern (Lienz)<lb/>
und verwendet sie sogar in der Nacht auf gefährlichem<lb/>
Gefälle oder als Weichensteller in Stationen. So ein<lb/>
biederer Bauer war jüngst sehr erstaunt, als er vergeblich<lb/>
 einen Wechsel zu stellen suchte, dieser sich<lb/>
aber plötzlich von selbst umdrehte: da mochte wohl<lb/>
der Teufel seine Hand im Spiele haben. Woher soll<lb/>
man auch in Tiroler Bauerndörfern etwas von Blocksystem<lb/>
 und Weichencentralisierung wissen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr5733">
<space/>Man kann leicht ermessen, dass das Personal unter<lb/>
solchen Umständen entsetzlich überangestrengt sein<lb/>
muss. Aber ich zweifle, ob die <seg type="insult">Großactionäre und<lb/>
Bankdirectoren</seg>, die nach Abbazia reisen, eine Ahnung<lb/>
davon haben, wie lange so ein Conducteur eigentlich<lb/>
 im Dienste steht. Dass das Verschubpersonal<lb/>
in Bruck und Steinbrück 24 Stunden, die Magazinsarbeiter<lb/>
</p>
            <p ana="pr5733">
 in Trifail 36 Stunden, die Beamten vielfach<lb/>
24 und über 24 Stunden Dienst haben, ist noch gar<lb/>
nichts. Aber die Zugsbegleiter auf der steirischen<lb/>
Hauptstrecke stehen 35 bis 46 Stunden ununterbrochen<lb/>
im Dienst; nach <seg type="ELIDASH">achtstündiger</seg> bis zwölfstündiger Ruhezeit<lb/>
machen sie wieder 35 bis 40 Stunden Dienst, und nach<lb/>
weiteren sieben bis zehn Stunden Ruhe gehen sie<lb/>
neuerdings auf die Tour. Manche Leute sind 80 Stunden<lb/>
hintereinander — mit kurzen Ruhepausen — im<lb/>
Dienste. Die 114·2 Kilometer lange Strecke Matzleinsdorf<lb/>
—Mürzzuschlag hält die Zugsbegleiter vier bis<lb/>
fünf Tage fern vom Hause. In den Rangierstationen<lb/>
selbst verdichtet sich das schon normale Hasten zu<lb/>
einem wahnsinnigen Jagen und Keuchen. Die frommgläubigen<lb/>
 Verschieber in Laibach laufen Mittags während<lb/>
des Kirchenglockenläutens mit der Kappe unter dem<lb/>
Arm den Waggons nach: — das ist ihre Andacht.<lb/>
Ihre Mittagspause währt fünf bis sechs Minuten. So<lb/>
lange dauert nämlich der Weg vom Waggon zu<lb/>
der das Essen mitbringenden Frau und zurück. Die<lb/>
Jause (ein Stück Brot) zupfen sie während des Mitlaufens<lb/>
 aus dem Sack heraus. Kommen dann die bis<lb/>
auf den Tod ermüdeten Menschen in den Ablösestationen<lb/>
 an, so erwartet sie eine »Ruhe« in<lb/>
schmutzigen, kalten, von Personal vollgepfropften,<lb/>
geräuschvollen Kasernen, in denen man kaum stehen,<lb/>
geschweige denn liegen und schlafen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5734">
<space/>Dass bei solchen Zuständen die den Verkehr<lb/>
leitenden Beamten nicht verrückt werden, ist wahrlich<lb/>
ein Wunder; aber umso erklärlicher ist es, wenn sie<lb/>
doch wenigstens confus werden. Da wartet ein Zug in<lb/>
Spital am Semmering zwei Stunden auf Ordre. Vergebens<lb/>
 gibt der Locomotivführer das mahnende Signal;<lb/>
der Beamte hat ihn ganz vergessen. In Meidling ordnet<lb/>
ein Beamter an, einen Zug nach Matzleinsdorf zu<lb/>
schieben. Dieser begegnet zuerst einem Personenzug der<lb/>
Südbahn, dann einem der Stadtbahn, dann einer<lb/>
Rangiermaschine. In jedem der drei Fälle wurde nur<lb/>
</p>
            <p ana="pr5734">
mit knappster Noth ein furchtbares Unglück verhütet<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5735">
<space/>Ich will von den <seg type="insult">Schmutzereien niedriger Sorte</seg>, den<lb/>
<seg type="insult">Knausereien</seg> mit Oel — so dass Maschinen zur Nachtzeit<lb/>
 ungenügend beleuchtet sind —, den <seg type="insult"><SPAN cont="Verrechnungen">»Ver«rechnungen</SPAN></seg><lb/>
der Dampfhaltegebür für Locomotivführer und der<lb/>
Ueberzeitarbeit für Zugsbegleiter gar nicht sprechen,<lb/>
sondern gleich die unzweideutigen und unvertuschbaren<lb/>
Wirkungen dieser Zustände anführen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5736">
<space/>Die Wirkungen sind einfach Unglücksfälle. Und<lb/>
ich will nur die Serie derjenigen, die aus der Zeit der<lb/>
Verkehrsverdichtung stammen, so weit sie mir bekannt<lb/>
geworden sind, anführen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr5737">
<space/>1. Dem Verschubparthieführer <rs type="pers" ana="n_4327" key="#fk__p_44547">Gollop</rs> werden<lb/>
in Matzleinsdorf beim Verschieben beide Beine abgeführt<lb/>
. Er rutschte beim Laufen aus. Statt fünf<lb/>
Mann waren <choice><sic>blos</sic><corr>bloß</corr></choice> zwei bei der Partie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5738">
<space/>2. Einige Tage später wird einem Verschieber<lb/>
in Meidling die Hand zerquetscht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5739">
<space/>3. Einem Conducteur werden in Gloggnitz beide<lb/>
Beine abgeführt. Der Mann hat größere Familie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5740">
<space/>4. Einem Verschieber in Wiener-Neustadt wird<lb/>
die Hand abgeführt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5741">
<space/>5. Ein Verschieber in Bruck <abbr>a. d.</abbr> Mur erhält<lb/>
Quetschungen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5742">
<space/>6. Am <date>29. October</date> fährt in Stübing Zug 101 in<lb/>
den 6 Stunden verspäteten Zug 135.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5743">
<space/>7. Am <date>6. November</date> werden in Trifail wegen<lb/>
falscher Wechselstellung 7 Waggons zertrümmert.<lb/>
Der Weichenwächter hat 24 Stunden Dienst hinter sich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5744">
<space/>8. An demselben <date>6. November</date> fährt bei Mürzzuschlag<lb/>
 Personenzug 14 einem Lastzug auf dem<lb/>
einen infolge der Verstellung mit Frachtzügen noch<lb/>
übriggebliebenen Geleise entgegen, wird aber zum<lb/>
Glück rechtzeitig angehalten und muss zurückschieben<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5745">
<space/>9. Am <date>10. November</date> erfasst Zug 13 während<lb/>
der Kreuzung mit Zug 166 bei der Graschnitzbrücke<lb/>
</p>
            <p ana="pr5745">
in der Nähe von Steinbrück den Ablöswächter<lb/>
<rs type="pers" ana="n_4328" ref="#fk__p_38527">Aškerc</rs> und schleudert ihn 22 Meter weit weg. Der<lb/>
nachkommende Zug 131 findet ihn todt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5746">
<space/>10. Am <date>13. November</date> fährt der gemischte<lb/>
Zug 100 in Neunkirchen in einen Lastzug hinein.<lb/>
Einfahrtgeleise frei. Oberconducteur, Gepäcksconducteur<lb/>
 und Schlussconducteur verletzt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5747">
<space/>11. An demselben <date>13. November</date> kommt der<lb/>
Kärntner Schnellzug Nr. 5 mit 42 Minuten Verspätung<lb/>
 nach Krieglach. Ein Lastzug steht auf dem<lb/>
Hauptgeleise. Im letzten Augenblick wird ein Zusammenstoß<lb/>
 durch den Locomotivführer des Schnellzuges<lb/>
 verhütet. Die Passagiere wollen den Beamten<lb/>
prügeln. Dieser hat 24 Stunden angestrengten<lb/>
Dienstes hinter sich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5748">
<space/>12. An demselben <date>13. November</date> wird der<lb/>
Bremser <rs type="pers" ana="n_4329" ref="#fk__p_43529">Franz Kropf</rs> durch Anstoßen ans Brückengeländer<lb/>
 während der Fahrt getödtet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5749">
<space/>13. Am <date>18. November</date> fährt in Grasstein (Brennerbahn<lb/>
) der Expresszug in einen Lastzug. Drei Bedienstete<lb/>
 werden getödtet. Der Beamte <rs type="pers" ana="n_4330" key="#fk__p_46810">Jenewein</rs> hat<lb/>
tags vorher 36 Stunden Dienst gehabt und steht im<lb/>
Augenblick des Zusammenstoßes neuerlich in der<lb/>
20. Dienststunde. Er wird durch einen Beamten abgelöst<lb/>
, dem nunmehr zwei Leute zugetheilt werden und<lb/>
der erklärt: Wenn ich hier allein Dienst machen<lb/>
müsste, ich liefe davon. In Grasstein müssen fünf<lb/>
bis sechs Lastzüge sechs Stunden auf Ordre von<lb/>
Franzensfeste warten. Der havarierte Lastzug hatte<lb/>
eine Verspätung von 10 Stunden. Im <DATERANGE>Frühjahre 1899</DATERANGE><lb/>
ist die Legung eines zweiten Geleises von Franzensfeste<lb/>
 nach Grasstein projectiert, bis nun aber nicht<lb/>
ausgeführt worden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5750">
<space/>14. Am <date>19. November</date> wird das Hineinfahren des<lb/>
Schnellzuges 3 in den Eilgüterzug 117 in der Nähe<lb/>
von Trifail im letzten Augenblick durch den Weichenwächter<lb/>
 verhütet. Das Distanzsignal stand nicht auf<lb/>
Verbot der Einfahrt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5751">
<space/>Weiter habe ich diese Statistik nicht fortgesetzt.<lb/>
Ich weiß also nicht, wie vieler armer Menschen Leben<lb/>
oder Gesundheit bis zum Tage, da dieser Artikel erscheint<lb/>
, vernichtet worden ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5752">
<space/>Das Personal kennt die Gefahren ganz genau<lb/>
und weiß, besser als alle Oberen, dass ein ermüdeter<lb/>
Körper den Anforderungen eines so präcisen Dienstes,<lb/>
wie es der Eisenbahndienst ist, nicht gewachsen sein kann.<lb/>
Ein Drittel der Leute von Matzleinsdorf ist auch bereits<lb/>
marode und heruntergeschunden. Da hiedurch der<lb/>
Dienst eine weitere Erschwerung erfährt, so nimmt<lb/>
man Krankenmeldungen nicht mehr entgegen, droht<lb/>
den Maroden mit der Entlassung und peitscht sie<lb/>
aufs Neue zur Arbeit. »<seg type="spc">Man muss sich todt</seg><lb/>
<seg type="spc">melden</seg>«, sagte jüngst ein Südbahnconducteur in einer<lb/>
Versammlung, »wenn man wirklich ausruhen will«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5753">
<space/>Wer also heute auf der Südbahn fahren will, überlege<lb/>
 sich das vorerst genau. Er fährt auf verrammelten<lb/>
Strecken, mit unreparierten Maschinen, mit auf den<lb/>
Tod erschöpften Conducteuren und Locomotivführern, angesichts<lb/>
 wirr herumhastender Verschieber, schlaftrunkener<lb/>
Wächter und kopfloser Beamten. Er fährt über Blut<lb/>
und Leichen und kann jeden Augenblick selbst eine<lb/>
Leiche sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5754">
<space/>»<seg type="spc">Wir erheben Protest dagegen, dass unsere<lb/>
 Familien auf so leichtsinnige Art ihres<lb/>
Ernährers beraubt, unsere Knochen und Körper<lb/>
verstümmelt werden und mit unserem Blute<lb/>
der Schotter und die Erde der Südbahnstrecken<lb/>
getränkt wird</seg>!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr5755">
<space/>Dies der erschütternde Hilferuf eines Südbahnbediensteten<lb/>
 in seinem <rs type="perRef" ana="werk_1467">Fachblatt</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5756">
<space/>Im Namen des reisenden Publikums, das hierin<lb/>
mit mir gewiss eines Sinnes ist, schließe ich mich<lb/>
diesem Protest feierlich und vollinhaltlich an.<lb/>
</p>
            <p ana="pr5757">
<rs type="pers" ana="n_4331" ref="#fk__p_42035"><abbr>Dr.</abbr> <AUCTOR><seg type="spc">Wilhelm Ellenbogen</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46888">
               <persName>Chlumecký, Johann Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1834-3-23</date>
                  <place>Zara</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-12-11</date>
                  <place>Bad Aussee</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <note type="comment">in der Statthalterei, Zensurkompetenz</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14201</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14956</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55653">
               <persName>Wittek, Heinrich Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1844-01-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-04-09</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Friedhof 6/65, 11.4.1930 (FD)</note>
               <note type="comment">20.11.1897 bis 1.5.1905 Eisenbahnminister</note>
               <note type="comment">1899/1900 Ministerpräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/63116</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38527">
               <persName>Aškerc</persName>
               <death>
                  <date>1899-11-10</date>
                  <place>bei Steinbrück</place>
               </death>
               <occupation>Bahnbeamter</occupation>
               <note type="comment">1899</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42035">
               <persName>Ellenbogen, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-9</date>
                  <place>Lundenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-2-25</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter 1901-18</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52796</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43529">
               <persName>Kropf, Franz</persName>
               <death>
                  <date>1899-11-13</date>
               </death>
               <occupation>Bahnbeamter</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Südbahngesellschaft</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>