<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04126.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04125.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04127.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der rechtshistorische Wahnsinn, in: Fackel Heft 07, Nr. 199, 1906, S. 7-16</title>
            <title type="iso-date">1906-03-23</title>
            <title type="id">tid_04126</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">199</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-199_n0007.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/199,007</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der rechtshistorische Wahnsinn</head>
            <p ana="pr43302">
<space/>Die Prüfungsordnung an unseren Rechtsfakultäten<lb/>
ist ein mißglücktes Gesetz und blieb deshalb durch<lb/>
Jahrzehnte bis heute in Geltung. Eigentlich bildet sie ein<lb/>
<seg type="insult">schmachvolles <foreign xml:lang="la">testimonium paupertatis</foreign></seg> für die zünftigen<lb/>
Juristen Österreichs, an deren Eignung zur kodifikatorischen<lb/>
Tätigkeit sie sehr berechtigte Zweifel aufkommen läßt:<lb/>
sie konnten nicht einmal <foreign xml:lang="la">pro domo</foreign>, für ihre ureigensten<lb/>
Bedürfnisse ein zweckmäßiges Gesetz zustande bringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43303">
<space/>Um dem Laien eine ungefähre Vorstellung von der<lb/>
Verkehrtheit dieser Prüfungsordnung zu verschaffen, seien<lb/>
hier ihre Grundzüge angedeutet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43304">
<space/>Der gesamte Rechtsstoff zerfällt in drei große<lb/>
Gruppen, aus denen je eine Staatsprüfung, und wenn das<lb/>
Doktorat angestrebt wird, je ein Rigorosum zu machen ist.<lb/>
Die erste Staatsprüfung, die der Einführung in das Studium<lb/>
modernen Rechtes gewidmet ist, muß spätestens innerhalb<lb/>
der ersten zwei Jahre erfolgen, während bezüglich aller<lb/>
übrigen Prüfungen die einzige Vorschrift besteht, daß sie<lb/>
erst nach Ablauf der gesamten Studienzeit (normal<lb/>
mindestens vier Jahre) abgelegt werden dürfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43305">
<space/>Lassen wir diese Ordnung funktionieren:<lb/>
</p>
            <p ana="pr43306">
<space/>Der Jurist macht die erste Staatsprüfung und bereitet<lb/>
 sich hierauf zur zweiten vor. Was soll er auch<lb/>
sonst anfangen? Nach dem Absolutorium legt er sie ab<lb/>
und schließt daran auch das entsprechende (zweite) Rigorosum,<lb/>
wenn er auf das Doktorat reflektiert. Dasselbe wiederholt<lb/>
sich bei der nachfolgenden dritten Staatsprüfung, <abbr>resp.</abbr><lb/>
dem dritten Rigorosum. Nun besitzt er bereits die Eignung<lb/>
für den praktischen Dienst und tritt ihn in den meisten Fällen<lb/>
auch sofort an. Zum Doktorate fehlt ihm aber noch immer das<lb/>
erste Rigorosum, bei dem ein Anschluß an die entsprechende<lb/>
(erste) Staatsprüfung unmöglich war, weil die Ablegung der<lb/>
Rigorosen durchwegs das Absolutorium voraussetzt. So<lb/>
tritt nun das Verblüffende ein: der fertige Jurist, mitten<lb/>
in der Praxis, muß noch einmal — die Einführung in<lb/>
das Rechtsstudium durchmachen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43307">
<space/>Man denke nur <seg type="insult">diesen tiefen Unsinn</seg> durch: den praktisch<lb/>
wichtigen Stoff, der in der zweiten und dritten Staatsprüfung<lb/>
, <abbr>resp.</abbr> in den Rigorosen enthalten ist, studiert er<lb/>
nur einmal, die Einführung und den daran angehängten<lb/>
<seg type="insult">Ballast</seg> dagegen zweimal: am Anfang und zum Schluß!<lb/>
</p>
            <p ana="pr43308">
<space/>Als man an <seg type="insult">dieser famosen Ordnung</seg> zu rütteln begann<lb/>
, erhob sich sofort ein lebhafter Widerspruch seitens<lb/>
der Rechtsfakultäten. Die Rigorosen, hieß es damals,<lb/>
kämen nicht so sehr für die praktischen Berufe, wie für<lb/>
die Pflege der Wissenschaft in Betracht. Das mag heute<lb/>
noch bei der theologischen und der philosophischen Fakultät<lb/>
zutreffen, bei der medizinischen trifft es gar nicht, bei<lb/>
der juridischen in minimalem Ausmaß zu. Das Rechtsdoktorat<lb/>
 ist vor allem Erfordernis für die Advokatie, hat<lb/>
also mit der Pflege der Wissenschaft garnichts zu tun.<lb/>
Es wird jedoch darüber hinaus von jedem, der die Mittel<lb/>
hat, angestrebt, der besseren Qualifikation und vor allem<lb/>
des Titels wegen. Bezieht man schon keinen Gehalt, so<lb/>
will man wenigstens einen anständigen Titel führen. Da<lb/>
heißt man sonst nach jahrelangem Studium »Praktikant«<lb/>
und muß diesen odiosen Titel in einzelnen Verwaltungszweigen<lb/>
 jahrelang genießen. Der simpelste Mann aus dem<lb/>
Volke bekundet mehr Taktgefühl als alle Kodifikatoren<lb/>
zusammen, da er sich schämt, einen so großen und gelehrt<lb/>
 aussehenden Menschen, der bald ein Familienvater<lb/>
sein könnte, <seg type="insult">»Herr Praktikant«</seg> anzureden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43309">
<space/>Das Doktorat hilft darüber hinweg. Es ist nicht einzusehen<lb/>
, warum es gerade den Juristen erschwert werden<lb/>
sollte, nachdem es den Technikern zugänglich gemacht wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43310">
<space/>Ehemals bestand zwischen den Kandidaten und<lb/>
Examinatoren die <foreign xml:lang="la">tacita conventio</foreign>, daß beim letzten<lb/>
Rigorosum aus der deutschen <seg type="ELIDASH">Reichsgeschichte</seg> und Rechtsgeschichte<lb/>
nur das sogenannte Privatrecht zu prüfen sei, man betrachtete<lb/>
 das Ganze mehr als eine lästige Formalität und<lb/>
drückte gern ein, und wenn es nötig war, beide Augen<lb/>
zu. Was sollte es auch heißen, einen fertigen Juristen<lb/>
durchfallen zu lassen, damit er »die Einführung« gründlicher<lb/>
 studiere? Der Kandidat empfindet es als eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr43310">
Kränkung und Beleidigung. Jedenfalls ist es <seg type="insult">Senf nach<lb/>
dem Essen</seg>. Aber das Vernünftige währt bei uns selten<lb/>
am längsten. Eines Tages erwachte ein Germanist mit<lb/>
dem Entschlusse, die ganze <seg type="ELIDASH">Reichsgeschichte</seg> und Rechtsgeschichte<lb/>
zu prüfen, und sofort war die Ausnahme zur Regel geworden<lb/>
. Das Unglück kommt jedoch selten allein: <seg type="insult">zwei<lb/>
Germanisten</seg> — anstatt zweier Romanisten — fungierten bald<lb/>
als Examinatoren, und ohne genaue Kenntnis des ominösen<lb/>
Gegenstandes gab es kein Doktorat mehr.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43311">
<space/>Man muß sich nur vor Augen halten, was er alles<lb/>
in sich birgt! Nicht weniger als sieben Materien (<seg type="ELIDASH">Reichsgeschichte</seg>,<lb/>
<seg type="ELIDASH">Rechtsgeschichte</seg> und Wirtschaftsgeschichte, <seg type="ELIDASH">Strafrecht</seg> und Zivilrecht,<lb/>
<seg type="ELIDASH">Strafprozeß</seg> und Zivilprozeß), die sich auf einen Zeitraum von<lb/>
anderthalb Jahrtausenden erstrecken. Die Vorträge darüber<lb/>
umfassen jetzt schon über 1400 Folioseiten, und das<lb/>
Ende der »Forschung« ist gar nicht abzusehen. Man ist<lb/>
heute eifrig bemüht, die historische Entwicklung jedes<lb/>
einzelnen Rechtsinstitutes zu erfassen. <seg type="insult">Ein echter Germanist<lb/>
</seg> verfolgt sie aber nicht etwa nach vorne, um die<lb/>
richtigen Anknüpfungspunkte an die moderne Rechtsbildung<lb/>
 zu gewinnen, — sondern nach hinten, möglichst<lb/>
 in das Säuglingsalter der Germanen hinein. Man<lb/>
kann sich leicht denken, was da alles zu Tage gefördert<lb/>
wird. Das ärgste Übel ist jedoch die Behandlungsmethode.<lb/>
Das Kulturgeschichtliche wird durch den <seg type="insult">Spürsinn eines<lb/>
nach Rechtsregeln lechzenden Gehirns</seg> zu einem <seg type="insult">geschmacklosen<lb/>
 Zerrbild</seg>, der Rechtsstoff selbst durch <seg type="ELIDASH">geistlose</seg> und<lb/>
witzlose Darstellung und <seg type="insult">öden wissenschaftlichen Apparatus</seg><lb/>
völlig ungenießbar gemacht. Es ist doch eine alte Wahrheit<lb/>
: Je weniger in einem Gegenstande steckt, desto mehr<lb/>
<seg type="insult">Kathederweisheit</seg> wird hineingetragen. Wo nur schwache<lb/>
Ansätze gedanklicher Abstraktion durchschimmern, werden<lb/>
schon Prinzipien abgeleitet. Überall werden Distinktionen<lb/>
gehäuft, unnütze Theorien aufgestellt und in dem, was<lb/>
nur ein Ausdruck der Unbeholfenheit ist, allerlei Tiefsinn<lb/>
erblickt. Der Ruhm der Romanisten läßt die Germanisten<lb/>
noch immer nicht schlafen und in ihrem <seg type="insult">nationalen Übereifer<lb/>
</seg> ahmen sie jene blind nach. Aber aus dem römischen<lb/>
</p>
            <p ana="pr43311">
Recht sprühen Funken, wo und wie man es nur anfaßt,<lb/>
und das deutsche Recht wird zu einem <seg type="insult">Misthaufen</seg>, dessen<lb/>
Gestank desto größer wird, je mehr man darin wühlt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43312">
<space/>Man muß sich das doch endlich einmal offen eingestehen<lb/>
: <seg type="insult">unsere Altvordern</seg> besaßen das zur Rechtsbildung<lb/>
nötige Zeug nicht. Wenn irgend ein Zweifel daran möglich<lb/>
 gewesen wäre, so hätten ihn die Ergebnisse germanistischer<lb/>
 Forschung gründlich zerstreut. Man betrachte<lb/>
nur ihre Rechtseinrichtungen: das Kompositionssystem,<lb/>
die Fehde, den Reinigungseid, den ein Fremder siebenmal<lb/>
nacheinander schwören mußte, die Ordalien, den Zweikampf<lb/>
 als Rechtsmittel <abbr>u. a. m.</abbr> Wie rührend mutet einen<lb/>
die Unbeholfenheit an, die sich <abbr>z. B.</abbr> in der Entwicklung<lb/>
der Obligationen spiegelt! Wenn ich jemandem 5 <abbr>fl.</abbr> borge,<lb/>
so ist er mir 5 <abbr>fl.</abbr> schuldig und ich kann sie von ihm<lb/>
fordern. Das begreift heute jedes Kind. Was gibts da zu<lb/>
entwickeln? <seg type="insult">Unsere Altvordern</seg> konnten es dennoch nicht<lb/>
einsehen. Auf x Seiten wird da breit und lang auseinandergesetzt<lb/>
, wie sie jedesmal, wenn man schon freudig ausrufen<lb/>
 will: Ha, jetzt haben sie es!, immer noch daneben<lb/>
greifen. Sie waren eben ein im abstrakten Denken schwerfälliges<lb/>
, mit naiver Weltanschauung behaftetes Volk und<lb/>
behandelten das Recht mehr als ein Spielzeug. Ihr Horizont<lb/>
 war eng begrenzt: jedes Dorf bildete einen Staat für<lb/>
sich. Unfähig, sich in fremder Gedankenwelt zurecht zu<lb/>
finden, trugen sie, so oft sie die Grenzen ihrer Heimat<lb/>
verließen, das Recht wie ein Hemd mit sich herum. War<lb/>
zwischen zwei Angehörigen verschiedener Dörfer ein Rechtsgeschäft<lb/>
 abzuschließen, so mußten zunächst umständliche<lb/>
Vorfragen gelöst werden. »Nach welchem Rechte lebst<lb/>
du?« fragte der Eine mißtrauisch den Andern. »Nach<lb/>
dem Salmannsdorfer. Und du?« »Ich nach dem Inzersdorfer<lb/>
.« Bald war ein <seg type="insult">internationaler Konflikt</seg> da und<lb/>
bevor die zwei über einen Ochsenkauf schlüssig wurden,<lb/>
dürfte bei <seg type="insult">der fidelen Gewohnheit der Germanen</seg>, jedes<lb/>
Rechtsgeschäft zu »begießen«, ein hübsches Quantum Wein<lb/>
ausgetrunken worden sein. Vielleicht rührt gar die von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_35575" ref="#fk__p_53900">Tacitus</rs> ihnen nachgerühmte Trunksucht von dieser Rechtskompliziertheit<lb/>
</p>
            <p ana="pr43312">
 her? Doch ich will mit meiner unmaßgeblichen<lb/>
 Meinung keineswegs der <seg type="insult">»Forschung«</seg> vorgreifen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43313">
<space/>Wie anders war dies alles bei den Römern! Weltbewandert<lb/>
, erhaben über die Vorurteile der Heimat, mit<lb/>
weitem, die ganze damalige Welt umfassenden Ausblick,<lb/>
verschwendeten sie auf die Jurisprudenz mit erstaunlicher<lb/>
Leidenschaftlichkeit tausend Jahre hindurch die ganze<lb/>
Fülle ihrer scharfen, alles durchdringenden Logik und<lb/>
Findigkeit und schufen so ein Werk von unsterblicher,<lb/>
nie versiegender Schönheit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43314">
<space/>Die Germanen sind über die Anfangsschwierigkeiten<lb/>
nie hinausgekommen. Der übertriebene Individualismus<lb/>
wirkte das ganze Mittelalter hindurch auf die Rechtsbildung<lb/>
 lähmend und destruktiv. Es gab eine Unzahl von<lb/>
<seg type="ELIDASH">Stammesrechten</seg>, <seg type="ELIDASH">Landrechten</seg>, <seg type="ELIDASH">Stadtrechten</seg> und Dorfrechten. Aber auch einzelne<lb/>
 Stände besaßen ihr eigenes Recht: <seg type="ELIDASH">Dienstrecht</seg>, <seg type="ELIDASH">Hofrecht</seg>,<lb/>
<seg type="ELIDASH">Familienrecht</seg> und Lehnrecht. Alle diese Rechtsarten waren<lb/>
ineinander so verzwickt, daß schließlich Niemand mehr<lb/>
wußte, was in einem konkreten Falle rechtens wäre, und<lb/>
jeder schwang sich lieber gleich selbst zum Richter auf.<lb/>
<seg type="ELIDASH">Faustrecht</seg> und Fehderecht wurden zu förmlichen Rechtseinrichtungen<lb/>
, so daß ein Kardinal summarisch nach Rom<lb/>
berichten konnte: <foreign xml:lang="la">tota Germania <seg type="insult">unum latrocinium</seg> est</foreign>.<lb/>
Der Volksmund aber prägte die bezeichnende Parömie: Das<lb/>
Stehlen ist keine Schande, das tun die Besten im Lande.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43315">
<space/>Da kamen endlich die Weisen, entwanden dem Volke<lb/>
sein Recht und schenkten ihm dafür das erhabene Meisterwerk<lb/>
 der Römer. <seg type="insult">Das dumme Volk</seg> brummte und schimpfte<lb/>
und benahm sich ungebärdig wie ein Kind, dem man ein<lb/>
Spielzeug aus der Hand nimmt. Aber drei Jahrhunderte<lb/>
genügten, um die gewaltige Erziehungskraft des römischen<lb/>
Rechtes unanfechtbar zu dokumentieren. Kaum war die<lb/>
<seg type="insult">Kinderpassion</seg> überwunden, eilten die Deutschen mit<lb/>
Riesenschritten voran und überflügelten im Nu alle übrigen<lb/>
Nationen. Und wer waren sie, die den Ruhm deutschen<lb/>
Namens in die Welt trugen? <rs type="pers" ana="n_35576" ref="#fk__p_56078">Ihering</rs>, <rs type="pers" ana="n_35577" ref="#fk__p_52796">Savigny</rs>, <rs type="pers" ana="n_35578" ref="#fk__p_51878">Puchta</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_35579" ref="#fk__p_54040">Mommsen</rs>, <rs type="pers" ana="n_35580" ref="#fk__p_42836">Arndts</rs>, <rs type="pers" ana="n_35581" ref="#fk__p_55622">Windscheid</rs>, <rs type="pers" ana="n_35582" ref="#fk__p_56050">Dernburg</rs>, <rs type="pers" ana="n_35583" ref="#fk__p_39543">Bruns</rs> — lauter<lb/>
Romanisten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43316">
<space/>Anderthalb Jahrhunderte dauert nun schon die germanistische<lb/>
 Forschung. Kaum ein anderer Zweig wurde mit größerer<lb/>
 Verve und Hingebung gepflegt. Und das Resultat? Kein<lb/>
noch so glühender Patriotismus kann über die <seg type="insult">Sterilität</seg> der<lb/>
Sache mehr hinwegtäuschen! Die ganze Epoche trägt deutlich<lb/>
die Spuren einer sauern und peniblen Lehrzeit, und nur <seg type="insult">blinder<lb/>
Chauvinismus</seg> kann sich an dem <seg type="insult">Treiben der Lehrlinge</seg> ergötzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43317">
<space/>Der Einfluß des spezifisch deutschen Rechtes auf<lb/>
die modernen Disziplinen ist lächerlich gering. Unser<lb/>
<rs type="title">bürgerliches Gesetzbuch</rs> ist trotz der bewußten Opposition<lb/>
seiner Redaktoren gegen das römische Recht gänzlich auf<lb/>
diesem aufgebaut und die dem deutschen Recht entnommenen<lb/>
 Rechtssätze kann man an den Fingern einer<lb/>
Hand zusammenzählen. Der Strafprozeß lehnt sich an<lb/>
das französische Vorbild an. Bei der Reform des Zivilprozesses<lb/>
 mußte man mit der Vergangenheit vollständig<lb/>
aufräumen und dort einsetzen, wo die Römer aufgehört<lb/>
hatten. Das Staatsrecht? Das heilige römische Reich<lb/>
deutscher Nation, das <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">»monstrum tantum simile«</foreign></seg>, wie<lb/>
es der geniale <rs type="pers" ana="n_35584" ref="#fk__p_51880">Puffendorf</rs> benamste, mußte gänzlich<lb/>
in Trümmer geschlagen werden, ehe man an seiner<lb/>
Stelle ein neues herrliches Gebäude errichten konnte. Von<lb/>
all den mittelalterlichen Dingen ist nur der Name »Reichskanzler<lb/>
« übrig geblieben <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Das Strafrecht bedarf zu seinem<lb/>
Verständnis keinerlei historischer Vorkenntnisse. Gehört<lb/>
doch unser <rs type="title">Strafgesetz</rs> selbst bald der Geschichte an!<lb/>
Eher tut hier ein Rundblick auf die modernen Strafeinrichtungen<lb/>
 anderer Staaten not.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43318">
<space/>Nur bei drei Materien finden sich nützliche Anknüpfungspunkte<lb/>
 an die deutsche Rechtsbildung: beim<lb/>
<seg type="ELIDASH">Grundbuchsrecht</seg>, <seg type="ELIDASH">Handelsrecht</seg> und Wechselrecht. Aber gerade<lb/>
auf diesen Gebieten versagt die <seg type="insult">Kathederweisheit</seg> vollständig<lb/>
 und der Kandidat steht ihnen nach zwei Jahren<lb/>
wie einer Sphinx gegenüber. Wenn er sich durch all den<lb/>
historischen Kram zu ihnen durchwindet, besitzt sein<lb/>
Gehirn keine Aufnahmsfähigkeit mehr.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43319">
<space/>Als Rechtsstoff ist demnach die Deutsche <seg type="ELIDASH">Reichsgeschichte</seg> und<lb/>
Rechtsgeschichte praktisch wertlos. Als Kulturgeschichte<lb/>
</p>
            <p ana="pr43319">
gehört sie aber gar nicht in die juridische, sondern teils<lb/>
in die philosophische Fakultät, teils ins Gymnasium.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43320">
<space/>Und nun stelle man sich die Qualen unserer jungen<lb/>
Juristen vor, die, meistens mitten im praktischen Dienst,<lb/>
<seg type="insult">dieses entsetzliche Zeug</seg> genau lernen müssen! <foreign xml:lang="la">Cui prodest?</foreign><lb/>
Da sie davon für ihre Zukunft nicht ein Jota brauchen<lb/>
können, müssen sie sich glücklich schätzen, wenn es ihnen<lb/>
gelingt, es so schnell als möglich zu vergessen, damit<lb/>
es am Ende nicht den modernen Stoff völlig verdränge.<lb/>
Nach ein paar Tagen bleibt ihnen davon nichts übrig als<lb/>
das bittere Gefühl vieler verlorenen Stunden und eine<lb/>
unüberwindliche Abneigung gegen jede Wissenschaft. Die<lb/>
wird, wie immer, durch die <seg type="insult">Wissenschafterei</seg> totgeschlagen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43321">
<space/>Es ist nicht lange her, daß uns der nach Deutschland<lb/>
 entführte <rs type="pers" ana="n_35585" ref="#fk__p_50250">Mitteis</rs> herüberrief: »Ihr verdummt ja<lb/>
eure Jugend!« Sein Mahnwort ist ohne Widerhall verklungen<lb/>
. <seg type="insult">Verdummung</seg>, ach, das Wort hat ja einen<lb/>
heimatlichen Klang, bildet ja die <seg type="insult">Devise unseres Lokalpatriotismus<lb/>
</seg>. Und so erleben wir noch immer <seg type="insult">das erhebende<lb/>
 Schauspiel</seg>, daß unsere jungen Juristen, während<lb/>
sie den Flug nach oben unternehmen sollen, um die Kompliziertheit<lb/>
 der jetzigen Verhältnisse aus einer besseren<lb/>
Perspektive kennen zu lernen, mit <seg type="insult">nichtsnutzigem Ballast</seg><lb/>
vollgepfropft werden. An der Schwelle des <DATERANGE>XX. Jahrhunderts<lb/>
</DATERANGE>, wo täglich neue Probleme an den jungen<lb/>
Menschen heranstürmen, wird sein Blick gewaltsam in<lb/>
die dunkelste Vergangenheit gelenkt. Akademische Lehrfreiheit<lb/>
 — eine hehre Sache in Händen lebenskluger<lb/>
Männer, die Kopf und Herz auf dem rechten Fleck haben!<lb/>
Von der <seg type="insult">Lebensfremdheit</seg>, dem <seg type="insult">Eigendünkel</seg> und der<lb/>
<seg type="insult">Wichtigtuerei</seg> geleitet, wird sie zum geschliffenen Messer,<lb/>
das man einem Wahnsinnigen in die Hand drückt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43322">
<space/><seg type="insult">Der ganze Jammer der österreichischen Lebensunfähigkeit<lb/>
</seg> wird aber erst dann recht sichtbar, wenn man<lb/>
bedenkt, wie winzig wenig zur Beseitigung jenes Übels<lb/>
genügen würde! Man brauchte bloß mit <seg type="insult">dem kindischen<lb/>
Prinzip</seg> — eigentlich nur eine <foreign xml:lang="la">petitio principii</foreign> — zu<lb/>
brechen, wonach das Absolutorium auch für das erste<lb/>
</p>
            <p ana="pr43322">
Rigorosum notwendig sei, und zu dekretieren: Das erste<lb/>
Rigorosum kann bereits nach Ablauf von drei Semestern<lb/>
abgelegt werden, — und sofort gewinnt die Sache ein gefälligeres<lb/>
 Aussehen. Das erste Rigorosum erhält Anschluß<lb/>
an die erste Staatsprüfung, und <seg type="insult">die triste, von Lebensüberdruß<lb/>
 umflorte Erscheinung des ewigen Doktoratskandidaten<lb/>
</seg>, der manchmal sogar die praktische<lb/>
Prüfung hinter sich hat, verheiratet ist, von seiner<lb/>
Umgebung mit verletzender Diskretion per Doktor<lb/>
angesprochen wird, verschwindet sofort. Nicht einmal<lb/>
mit der Rückwirkung brauchte man sich den Kopf<lb/>
zu zerbrechen. Man lasse einfach das Gesetz sofort wirken.<lb/>
Jene Kandidaten, die noch nicht allzu tief im judiziellen<lb/>
Studium stecken, werden von dieser Rechtswohltat noch<lb/>
Gebrauch machen können, die übrigen werden es wohl<lb/>
unterlassen. Zugleich restituiere man bezüglich der deutschen<lb/>
 <seg type="ELIDASH">Reichsgeschichte</seg> und Rechtsgeschichte die frühere Praxis<lb/>
und vergesse insbesondere nicht zu verfügen, daß <seg type="spc">zwei</seg><lb/>
Romanisten als Examinatoren zu fungieren haben. Denn<lb/>
Gott bewahre uns davor, daß der Schwerpunkt des Rigorosums<lb/>
 vom römischen ins deutsche Recht verlegt werde!<lb/>
</p>
            <p ana="pr43323">
<space/>Man munkelt ja schon, daß an dieser Reform »gearbeitet<lb/>
« werde. Die Berge in Österreich kreißen. Hoffentlich<lb/>
erleben wir keinen Abortus! Denn der ist bei uns, selbst<lb/>
wenn es sich um die kleinste Maus handelt, zu befürchten. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr43324">
<space/>Über kurz oder lang wird man jedoch dem ganzen<lb/>
Rechts-Doktorat an den Leib rücken müssen. In der gegenwärtigen<lb/>
 Gestalt bildet es, wie schon sein Name andeutet, ein<lb/>
<seg type="insult">antediluvianisches Monstrum</seg>. Die Zeiten, wo der Schwerpunkt<lb/>
 der wissenschaftlichen Tätigkeit im römischen und<lb/>
kanonischen Rechte lag, sind längst und definitiv vorbei.<lb/>
Heute umfaßt es zehn umfangreiche Fächer, unter denen<lb/>
das römische Recht zwar immer noch seinen Ehrenplatz<lb/>
behauptet, das kanonische sich dagegen mehr wie ein Anhängsel<lb/>
ausnimmt. Mit dem Anschwellen des Rechtsstoffes vollzog<lb/>
 sich ein ständiges Abflachen der wissenschaftlichen<lb/>
Ausbildung. Ein tieferes Wissen in allen zehn Fächern<lb/>
</p>
            <p ana="pr43324">
— eine Aufgabe für das ganze Leben — zu verlangen,<lb/>
wäre ja absurd, und kann man es nicht in allen<lb/>
verlangen, so verlangt man es schließlich in keinem. So<lb/>
sind heute die Rigorosen kaum mehr denn eine Wiederholung<lb/>
 der bezüglichen Staatsprüfungen. Das Gehirn eines<lb/>
<abbr>JUDr.</abbr> gleicht aber einer Encyklopaedie der Rechtswissenschaften<lb/>
. Es enthält <seg type="insult">multa, non multum</seg>. Es entspricht<lb/>
 also keineswegs den Anforderungen der nach einer<lb/>
Spezialisierung drängenden Wissenschaft. Es wird aber auch<lb/>
den Postulaten des praktischen Lebens nicht gerecht. Die<lb/>
strenge Scheidung zwischen Rechtspflege und Verwaltung<lb/>
verlangt gebieterisch eine entsprechende Spaltung des<lb/>
Doktorates. Was soll ein Richter mit der wissenschaftlichen<lb/>
Ausbildung <foreign xml:lang="la">in politicis</foreign>, was ein Verwaltungsbeamter mit<lb/>
einer solchen im judiziellen Fach anfangen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr43325">
<space/>Da nun die Staatsprüfungen die nötige Abrundung<lb/>
des juristischen Wissens garantieren, läßt sich eine Reform<lb/>
des Rechtsdoktorates ohne jede umstürzende Änderung des<lb/>
bisherigen Studienplanes, die immer an dem zähen<lb/>
Widerstand des österreichischen Konservativismus zerschellen<lb/>
würde, etwa folgendermaßen durchführen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr43326">
<space/>1. Zum Rechtsdoktorate genügen von nun an zwei Rigorosen<lb/>
: das erste und zweite (praktisch für Richter und<lb/>
Advokaten), oder das erste und dritte (praktisch für jene,<lb/>
die sich dem Verwaltungsdienst, und jene, die sich dem<lb/>
politischen Leben widmen wollen). 2. Das erste Rigorosum<lb/>
kann bereits nach drei Semestern, die übrigen erst nach<lb/>
dem Absolutorium abgelegt werden. 3. Der Prüfungsstoff<lb/>
bleibt unverändert. Bloß beim ersten Rigorosum wird im<lb/>
Sinne der früheren Praxis aus der deutschen <seg type="ELIDASH">Reichsgeschichte</seg> und<lb/>
Rechtsgeschichte das deutsche Privatrecht geprüft, und<lb/>
zwar so weit es Bestandteil des gemeinen Rechtes geworden<lb/>
 ist und in besonderer Berücksichtigung der österreichischen<lb/>
 Rechtsbildung (also im Umfange des <rs type="pers" ana="n_35586" ref="#fk__p_44341">Gerberschen<lb/>
 Systems</rs>). Die Zahl der Examinatoren wird auf drei<lb/>
herabgesetzt. Um jedoch dem römischen Recht seine<lb/>
Stellung zu sichern, erhält der Romanist zwei Stimmen.<lb/>
4. Die Prüfungstaxe wird beim ersten Rigorosum herabgesetzt<lb/>
</p>
            <p ana="pr43326">
 (etwa auf 100 Kronen), bei den zwei anderen<lb/>
dagegen erhöht (etwa auf 180 Kronen). 5. An dem Prinzip<lb/>
der Unersetzlichkeit der Staatsprüfungen durch die Rigorosen<lb/>
 wird festgehalten. Da hiebei jedoch nur der eine<lb/>
Zweck verfolgt wird, die praktische Ausbildung der Juristen<lb/>
neben der theoretischen sicherzustellen, wird nach der<lb/>
Regel: <foreign xml:lang="la">cessante ratione cessat lex ipsa</foreign> bei der ersten<lb/>
Staatsprüfung eine Ausnahme statuiert: das erste Rigorosum<lb/>
ersetzt die Staatsprüfung. Zum Vorrücken genügt jedoch<lb/>
allenfalls das Bestehen der Staatsprüfung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr43327">
<space/>Mit Hilfe einiger Übergangsbestimmungen könnte<lb/>
auf diese Weise das Rechtsdoktorat mit einem Schlage auf<lb/>
die Höhe der Zeit gebracht und überdies die folgenden<lb/>
Vorteile erzielt werden: Die Möglichkeit entsprechender<lb/>
wissenschaftlicher Vertiefung. Entlastung der Professoren<lb/>
ohne Beeinträchtigung der Einkünfte. (Die Überbürdung<lb/>
der Professoren mit Prüfungen ist namentlich an großen Universitäten<lb/>
 enorm.) Verbilligung des Doktorates und Ausfall<lb/>
zweier überflüssiger Prüfungen. Erfüllung des Wunsches nach<lb/>
Einführung eines Doktorates der Staatswissenschaften. Das<lb/>
römische Rigorosum würde in der angedeuteten Gestalt<lb/>
gewiß kein Hindernis für dessen Erreichung bilden<lb/>
</p>
            <p ana="pr43328">
<rs type="pers" ana="n_35587" key="#fk__p_42409"><AUCTOR><seg type="spc">Ein Jurist</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42836">
               <persName>Arndt, Ernst Moritz</persName>
               <birth>
                  <date>1769-12-26</date>
                  <place>Schoritz bei Garz auf Rügen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-1-29</date>
                  <place>Bonn</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6027</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51878">
               <persName>Puchta, Georg Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1798-08-31</date>
                  <place>Kadolzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1846-01-08</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Rechtsphilosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54040">
               <persName>Mommsen, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1817-11-30</date>
                  <place>Garding/Schleswig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-11-01</date>
                  <place>Berlin-Charlottenburg</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12283</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56050">
               <persName>Dernburg, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1829-03-03</date>
                  <place>Mainz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-11-23</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsgelehrter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/55187</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53900">
               <persName>Tacitus, Publius Cornelius</persName>
               <birth>
                  <date>55?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>116?</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Historiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38345</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51880">
               <persName>Puf(f)endorf, Samuel Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1632-01-08</date>
                  <place>Dorfchemnitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1694-10-26</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsgelehrter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50250">
               <persName>Mitteis, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1859-03-17</date>
                  <place>Laibach/Krain</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-12-26</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Historiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44341">
               <persName>Gerber, Carl Friedrich Wilhelm von</persName>
               <birth>
                  <date>1823-4-11</date>
                  <place>Ebeleben bei Sondershausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1891-12-23</date>
                  <place>Dresden</place>
               </death>
               <occupation>Rechtswissenschaftler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39543">
               <persName>Bruns, Karl Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1816-02-24</date>
                  <place>Helmstedt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-12-10</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Romanist</occupation>
               <occupation>Jurist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56078">
               <persName>Ihering, Rudolf von</persName>
               <birth>
                  <date>1818-08-22</date>
                  <place>Aurich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1892-09-17</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Rechtshistoriker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52796">
               <persName>Savigny, Friedrich Karl von</persName>
               <birth>
                  <date>1779-2-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1861-10-25</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55622">
               <persName>Windscheid, Bernhard</persName>
               <birth>
                  <date>1817-06-26</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1892-10-26</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </death>
               <occupation>Romanist</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>