<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07027.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07026.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07028.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Über die Quelle von Zitaten), in: Fackel Heft 17, Nr. 413, 1915, S. 112-112</title>
            <title type="iso-date">1915-12-01</title>
            <title type="id">tid_07027</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">17</title><title type="heft">413</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-17-413_n0112.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/413,112</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Über die Quelle von Zitaten)</head>
            <p ana="pr95276">
<space/>Da ich kein Zeitungsleser bin, sondern mehr als genug<lb/>
leiste, wenn ich zur stets gegenwärtigen Gestalt der <seg type="insult">Schmach</seg> mir<lb/>
nur den nächsten Anlaß hole; da mir dazu mein Blick über <seg type="insult">die<lb/>
deutlichste Wiener Gelegenheit</seg> genügt und selbst der Übelwollende<lb/>
mich nicht für fähig halten wird, die ‚<rs type="paper" ana="werk_20514">Vossische</rs>‘ oder die ‚<rs type="paper" ana="werk_20515">Kölnische<lb/>
Zeitung</rs>‘ zu studieren, so versteht es sich wohl von selbst, daß die<lb/>
meisten der hier und auch späterhin als dokumentarische Werte<lb/>
eingesetzten, häufig der Auslandspresse entnommenen Zitate nicht<lb/>
an der Quelle gesucht wurden. Sie sind in der Wiener ‚<rs type="paper" ana="werk_20516">Arbeiter-Zeitung<lb/>
</rs>‘ gefunden worden, der ja, abgesehen von <seg type="insult">allen der Not<lb/>
oder dem eigenen Trieb gehorsamen Anschauungen</seg>, die sie selbst<lb/>
öfter dokumentarisch beachtenswert machen könnten, das Bemühen<lb/>
um eine gewisse Neutralität in der Übersicht der Kriegsfakten<lb/>
nachgesagt werden muß. Und die sich das Verdienst erwirbt,<lb/>
ein herbeigeschafftes Material, das auf dem Papier einer<lb/>
Tagespresse selbst dem Tag, dem Gerechtigkeit ein Vergnügen<lb/>
macht, zum Opfer fiele, mir zur besseren Konservierung zu<lb/>
überlassen. Das Verdienst besserer Verarbeitung sei hier gar<lb/>
nicht angesprochen, höchstens jener, die in der Art liegt, eine<lb/>
Tatsache vernehmlich ins Wortlose einzustellen. Aber ich bin für<lb/>
eine Unterstützung nicht dankbar, die darin besteht, daß noch<lb/>
mehr dazu kommt, anstatt daß mir einer hülfe, den schon<lb/>
vorhandenen, in allen Friedensjahren nicht aufzuzehrenden Schatz<lb/>
von Erinnerungen zu ordnen. Für die etlichen tausend Abdrücke,<lb/>
die ich vom <seg type="insult">Zeitgesicht</seg> machen könnte, seit <rs type="event">Kriegsbeginn</rs> und<lb/>
bis zum <seg type="insult">Ausbruch des Friedens</seg>, hat mir <seg type="insult">jene eine öffentlichste<lb/>
Meinung</seg> das Material geliefert, und wollte ich meine Arbeitskraft<lb/>
 verzehnfachen, ich würde doch nicht fertig. Da es aber<lb/>
eine Hilfe hier nicht gibt und ich auf den aussichtslosen Versuch, mein<lb/>
Pflichtgefühl an dieser Arbeit zu messen, freiwillig nicht verzichte,<lb/>
so bleibt nichts übrig als die Hoffnung auf eine Feuersbrunst, die<lb/>
mich von <seg type="insult">dem trostlosen Angebinde der größten aller Zeiten</seg> befreit.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>