<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08642.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08641.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08643.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eine Berichtigung und ihre Folgen, in: Fackel Heft 21, Nr. 514, 1919, S. 87-1</title>
            <title type="iso-date">1919-08-01</title>
            <title type="id">tid_08642</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">21</title><title type="heft">514</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-21-514_n0087.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/514,087</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Eine Berichtigung und ihre Folgen</head>
            <p ana="pr113642">
<space/><seg ana="Neue Freie Presse, 20. Juni"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr113644">
<space/>— <rs type="title"><seg type="spc">Neue Bücher</seg>, eintreffend bei Buchhändler <rs type="pers" ana="n2_6341" ref="#fk__p_46331">Hugo<lb/>
Heller</rs></rs>, Wien, 1. Bezirk, Bauernmarkt 3: Wir erhalten folgende<lb/>
Zuschrift: Mit Berufung auf den § 19 des <rs type="title">Preßgesetzes</rs><lb/>
verlange ich, daß die folgende Berichtigung einer in <rs type="paperRef" ana="werk_41400"><abbr>Nr.</abbr> 19688</rs><lb/>
der ‚<rs type="paper" ana="werk_21718">Neuen Freien Presse</rs>‘ vom Dienstag, <date>17. Juni 1919</date>,<lb/>
auf Seite 10 unter der Aufschrift »<rs type="title">Neue Bücher, eintreffend<lb/>
bei Buchhändler <rs type="pers" ana="n2_6342" ref="#fk__p_46331">Hugo Heller</rs></rs>« mitgeteilten Tatsache in das<lb/>
zunächst erscheinende oder zweitfolgende <rs type="paperRef" ana="werk_40975">Blatt</rs>, und zwar sowohl<lb/>
bezüglich des Ortes der Einreihung als auch bezüglich der<lb/>
Schrift (Lettern) ganz in derselben Weise aufgenommen werde,<lb/>
in welcher der zu berichtigende Artikel zum Abdrucke gebracht<lb/>
war. Es ist unwahr, daß das Werk: <rs type="pers" ana="n_70251" ref="#fk__p_47565">Karl <seg type="spc">Kraus</seg></rs>, »<rs type="title">Weltgericht</rs>«,<lb/>
Kriegsaufsätze, im <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6343" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff-Verlag</rs></rs> erscheint. Wahr ist, daß<lb/>
dieses Werk in dem vom <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6344" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff-Verlag</rs></rs> abgesonderten<lb/>
»<rs type="inst">Verlag der Schriften von <rs type="pers" ana="n2_6345" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></rs>« erscheint. <rs type="pers" ana="n_70252" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR>Karl Kraus</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr113647">
Wien, am <date>20. Juni 1919</date><FOOTNOTE0_START/>*)<lb/>
</p>
            <p ana="pr113648">
Herrn<lb/>
</p>
            <p ana="pr113649">
<rs type="pers" ana="n_70253" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr113650">
III., Hintere <abbr>Zollamtsstr.</abbr> 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr113651">
Geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr113652">
<space/>Die Aufnahme eines vom <rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_6346" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff</rs></rs> angekündigten<lb/>
neuen Buches in meine Novitätenliste in der <rs type="paper" ana="werk_21719">Neuen Freien Presse</rs><lb/>
nehmen Sie zum Anlaß, unter <seg type="insult"><seg type="spc">mutwilligem Mißbrauch</seg><lb/>
des Berichtigungsparagraphen</seg>, mir Verlegenheit zu schaffen.<lb/>
</p>
            <p ana="fn447">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Die in Sperrdruck gesetzten Worte sind im Original<lb/>
unterstrichen.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr113652">
Ihre Berichtigung ist eine <seg type="insult"><seg type="spc">glatte Unwahrheit</seg></seg>. Vor mir<lb/>
liegt die Ankündigung des <rs type="inst">Verlags <rs type="pers" ana="n2_6347" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff</rs></rs>, und eine Faktur<lb/>
des <rs type="inst">Verlags <rs type="pers" ana="n2_6348" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff</rs></rs> aus Leipzig: <rs type="inst">Verlag der Schriften <rs type="pers" ana="n2_6349" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs>, <rs type="pers" ana="n2_6350" ref="#fk__p_48414"><seg type="spc">Kurt Wolff</seg></rs><FOOTNOTE0_START/>*) Leipzig</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113653">
<space/>Ich kann nicht annehmen, daß diese Tatsache Ihnen<lb/>
unbekannt ist, wie ich andrerseits auch vergebens nach einem<lb/>
Grund suche, der Sie veranlassen könnte, sich Ihrer Verbindung<lb/>
mit dem <rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_6351" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff</rs></rs> zu schämen, und deshalb eine Ihnen<lb/>
als wahr bekannte Tatsache in der Öffentlichkeit abzuleugnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113654">
Ergebenst<lb/>
</p>
            <p ana="pr113655">
<rs type="pers" ana="n_70254" ref="#fk__p_46331"><AUCTOR>Hugo Heller</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113658">
<date>24. Juni 1919</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113659">
Herrn <rs type="pers" ana="n_70255" ref="#fk__p_46331">Hugo Heller</rs>, Buchhändler<lb/>
</p>
            <p ana="pr113660">
Wien I., Bauernmarkt 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr113661">
<space/>Sie haben an Herrn <rs type="pers" ana="n_70256" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ein Schreiben gerichtet,<lb/>
das sich nicht nur als <seg type="insult">schwere Belästigung</seg> fühlbar macht durch<lb/>
das Unterfangen, ihn für eine Handlung, die Sie nicht betrifft<lb/>
und deren Beurteilung Ihnen nicht zusteht, zur Rede zu stellen,<lb/>
sondern das auch durch den Ton wie durch den Versuch,<lb/>
ihn einer <seg type="insult">Unwahrheit</seg> zu überführen, <seg type="insult">ein Unikum an Dreistigkeit</seg><lb/>
vorstellt. Ihr Vorwurf, daß er Ihre Ankündigung in der <rs type="paper" ana="werk_21720">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs> zum Anlaß genommen habe, um unter <seg type="insult">mutwilligem<lb/>
Mißbrauch des Berichtigungsparagraphen</seg> Ihnen eine Verlegenheit<lb/>
zu schaffen, verliert allerdings an Schärfe durch die komische<lb/>
Vorstellung, daß unter den Werken, die er schafft, <seg type="insult">Ihre Verlegenheit</seg><lb/>
eine hervorragende Stelle einnimmt und daß er förmlich darauf<lb/>
ausgeht, <seg type="insult">Ihre Geschäftsverbindung mit der <rs type="paper" ana="werk_21721">Neuen Freien Presse</rs></seg> zu<lb/>
</p>
            <p ana="fn448">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Diese doppelt unterstrichene Stelle lautete ursprünglich<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6352" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff-Verlag</rs></rs> Leipzig. Das Wort Verlag ist gestrichen.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr113661">
stören. Wiewohl er <seg type="insult">diese Geschäftsverbindung</seg> tatsächlich für <seg type="insult">ein<lb/>
öffentliches Übel</seg> hält, das sich so oft, als es Tage im Jahr gibt,<lb/>
und täglich ein dutzendmal dem Zeitungsleser aufdrängt, so<lb/>
mögen Sie doch versichert sein, daß er nicht den Plan hat,<lb/>
damit auf eine Art fertig zu werden, die Unfrieden zwischen<lb/>
Ihnen und dem Inseratenchef der <rs type="paper" ana="werk_21722">Neuen Freien Presse</rs> säen könnte.<lb/>
Auch Ihre gewiß beleidigende Behauptung, daß seine Berichtigung<lb/>
eine <seg type="insult">glatte Unwahrheit</seg> sei, verliert viel von ihrer Wucht durch<lb/>
den Beweis, den Sie ihr auf dem Fuße folgen lassen. Es dürfte,<lb/>
seitdem <seg type="insult">gereizte Handelsleute</seg> unter <seg type="insult">mutwilligem Mißbrauch der Post</seg><lb/>
<seg type="insult">Belästigungen</seg> verüben, wohl noch selten vorgekommen sein, daß<lb/>
einer jemanden andern einer <seg type="insult">Unwahrheit</seg> bezichtigt und zum<lb/>
Beweise dessen anführt, daß der andre die Wahrheit gesagt und er<lb/>
selbst gelogen hat. Vor Ihnen liegt die Ankündigung des <rs type="inst">Verlags<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_6353" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff</rs></rs>, die allerdings keine Ankündigung des <rs type="inst">Verlags <rs type="pers" ana="n2_6354" ref="#fk__p_48414">Kurt<lb/>
Wolff</rs></rs> ist, und eine Faktur des <rs type="inst">Verlags <rs type="pers" ana="n2_6355" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff</rs></rs>, die gleichfalls<lb/>
keine Faktur des <rs type="inst">Verlags <rs type="pers" ana="n2_6356" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff</rs></rs> ist, und beide besagen: daß<lb/>
es einen <rs type="inst">Verlag der Schriften von <rs type="pers" ana="n2_6357" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, <rs type="pers" ana="n2_6358" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff</rs> Leipzig</rs><lb/>
gibt, woraus für Sie und besonders daraus, daß Sie den<lb/>
Namen <rs type="pers" ana="n_70257" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff</rs> zweimal unterstreichen, mit zwingender<lb/>
Beweiskraft hervorgeht, daß die Schriften von <rs type="pers" ana="n_70258" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
im <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6359" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff-Verlag</rs></rs> erscheinen. Es ist bedauerlich, daß Sie<lb/>
das Wort »Verlag« in den Worten »<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6360" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff-Verlag</rs></rs>« durchgestrichen<lb/>
 haben, denn dadurch haben Sie sich eines weiteren<lb/>
Arguments beraubt. Immerhin aber haben Sie damit zugegeben,<lb/>
daß Sie sich des Unterschieds zwischen einem <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6361" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff-Verlag</rs></rs><lb/>
und einem <rs type="inst">Verlag der Schriften von <rs type="pers" ana="n2_6362" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, <rs type="pers" ana="n2_6363" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff</rs> Leipzig</rs><lb/>
bewußt sind. Dieses Unterschiedes ist sich nun freilich Herr <rs type="pers" ana="n_70259" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> noch mehr bewußt, denn vor ihm liegen nicht nur Ankündigungen<lb/>
 und Fakturen, vor ihm liegen auch alle andern Geschäftspapiere<lb/>
 und Drucksorten des Verlags seiner Bücher, vor ihm liegen<lb/>
diese Bücher selbst mit ihren Titelblättern, liegen die<lb/>
hundert Annoncen dieser Bücher in der <rs type="self" ana="werk_21723">Fackel</rs>, und alle<lb/>
besagen, daß seine Schriften im <rs type="inst">Verlag der Schriften von<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_6364" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, <rs type="pers" ana="n2_6365" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff</rs> Leipzig</rs>, aber eben nicht im <rs type="inst">Verlag<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_6366" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff</rs></rs> erscheinen. Vor ihm liegt sogar ein Aufsatz der <rs type="self" ana="werk_21724">Fackel</rs>,<lb/>
der diesen Unterschied mit aller Deutlichkeit auseinandersetzt,<lb/>
vor ihm liegen alle Briefe, in denen er es abgelehnt hat, seine<lb/>
</p>
            <p ana="pr113661">
Bücher im <rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_6367" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff</rs></rs> erscheinen zu lassen, wohl aber<lb/>
dem Plan zustimmte, einen eigenen <rs type="inst">Verlag der Schriften von<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_6368" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></rs>, dessen Unternehmer allerdings <rs type="pers" ana="n_70260" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff</rs> ist,<lb/>
zu errichten. Sie nehmen mit vollem Rechte an, daß die<lb/>
Tatsache, die Sie Herrn <rs type="pers" ana="n_70261" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> mitteilen, ihm bekannt ist. Er<lb/>
hinwiederum nimmt mit vollem Rechte an, daß es eine <seg type="insult">Dreistigkeit</seg><lb/>
ohnegleichen ist, den Sachverhalt, der seine Behauptung beweist<lb/>
und sein moralisches wie formales Recht auf eine Berichtigung<lb/>
begründet, zur Grundlage des Vorwurfs <seg type="insult">der »glatten Unwahrheit«</seg> zu<lb/>
machen. Denn er kann nicht annehmen, daß Sie so begriffstützig<lb/>
 sind, einen Sachverhalt, den Sie selbst unwiderleglich<lb/>
darstellen, derart zu verkennen, wie kaum ein Analphabet, der<lb/>
allerdings die Identität der Buchstaben »<rs type="pers" ana="n_70262" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff</rs>« bezeugen<lb/>
könnte, ihn zu verkennen vermöchte, weil selbst ein solcher<lb/>
die Verschiedenheit der beiden Verlagsbezeichnungen feststellen<lb/>
 müßte. Daß Sie vergebens nach einem Grund<lb/>
suchen, der Herrn <rs type="pers" ana="n_70263" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> veranlassen könnte, sich seiner<lb/>
Verbindung mit dem <rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_6369" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff</rs></rs> zu schämen, geht ihn<lb/>
als eine Tätigkeit, mit der Sie Ihre Zeit ausfüllen mögen, nichts<lb/>
an, so wenig, wie Sie der Grund angeht, aus dem er sich zwar<lb/>
nicht der Verbindung mit einem Verlag schämt, mit dem er<lb/>
keine Verbindung hat, vielleicht sie aber <seg type="spc">nicht</seg> hat, um sich<lb/>
ihrer nicht schämen zu müssen. Dieser Grund, der dem Besitzer<lb/>
des <rs type="inst">Verlags <rs type="pers" ana="n2_6370" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff</rs></rs>, dem Besitzer zweier Verlage, so gut<lb/>
bekannt ist wie sämtlichen Lesern der <rs type="self" ana="werk_21725">Fackel</rs> und der vielleicht<lb/>
mit der Abneigung zusammenhängt, mit <seg type="insult">den bekanntesten Autoren<lb/>
Ihres Buchladens</seg> zu <seg type="insult">einer literarischen Gruppe</seg> gezählt zu werden,<lb/>
kann unmöglich Gegenstand einer Auseinandersetzung mit Ihnen<lb/>
sein. Sie müssen sich damit abfinden, daß, wenn ein solcher<lb/>
Grund besteht, er lediglich Herrn <rs type="pers" ana="n_70264" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, Sie aber nur<lb/>
so viel angeht, als etwa den Wert <seg type="insult">der zeitgenössischen deutschen<lb/>
Literatur</seg> ausmacht, nämlich einen <seg type="insult">Schmarren</seg>. Sie müssen darüber<lb/>
nachdenklich werden, daß Herr <rs type="pers" ana="n_70265" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> doch vielleicht die<lb/>
Möglichkeit gehabt hätte, Autor des <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6371" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff-Verlags</rs></rs> schlechtweg<lb/>
zu werden, daß er aber wohl aus demselben Grund, der ihn<lb/>
daran gehindert hat, heute offenbar Wert darauf legt, nicht dafür<lb/>
zu gelten. Sie müssen sich damit abfinden und eben künftig für<lb/>
dasselbe Geld eine wahrheitsgetreue Annonce verfassen, was<lb/>
</p>
            <p ana="pr113661">
Ihnen ja schon diesmal ein Leichtes gewesen wäre, wenn Sie sich<lb/>
nur an den Text der vor Ihnen liegenden Drucksorten gehalten<lb/>
hätten. Sie müssen, ob Sie wollen oder nicht, weil sonst die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_21726">Neue Freie Presse</rs>, deren Anspruch auf wahrheitsgetreue<lb/>
Annoncen unbestreitbar ist, mit Recht ungehalten und Herr <rs type="pers" ana="n_70266" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> ohne Rücksicht auf <seg type="insult">Ihre Geschäftsinteressen</seg> abermals<lb/>
zu einer Berichtigung genötigt wäre. Denn Sie werden doch<lb/>
nicht im Ernst verlangen, daß er sich seine Unabhängigkeit<lb/>
errungen haben sollte, um sie dann bloß bis zu dem Punkte<lb/>
gebrauchen zu dürfen, wo es Ihnen bei der <rs type="paper" ana="werk_21727">Neuen Freien Presse</rs><lb/>
schaden könnte. Es ist gewiß nicht sein Plan, Ihnen Verlegenheit<lb/>
zu schaffen, wiewohl dies schon eine Leistung wäre; aber er<lb/>
kann auch nicht die Verpflichtung übernehmen, sie zu<lb/>
vermeiden. Deshalb und damit Sie nicht ein zweites Mal in<lb/>
die Versuchung kommen, ihm vorzuwerfen, daß er eine ihm<lb/>
als wahr bekannte Tatsache in der Öffentlichkeit ableugnen<lb/>
wolle, möchten wir Ihnen den Vorschlag machen, auf die<lb/>
Ankündigung und wenn möglich auch auf den Verkauf der<lb/>
Bücher des Herrn <rs type="pers" ana="n_70267" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> künftighin überhaupt zu verzichten.<lb/>
Wir werden einen analogen Vorschlag, Ihnen diese nicht mehr<lb/>
auszuliefern, dem <rs type="inst">Verlag der Schriften von <rs type="pers" ana="n2_6372" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, <rs type="pers" ana="n2_6373" ref="#fk__p_48414">Kurt<lb/>
Wolff</rs> Leipzig</rs> unterbreiten, auf dessen Geschäftsführung der Autor<lb/>
zwar durch das Verbot von <seg type="insult">journalistischer Propaganda und<lb/>
aufdringlicher Reklame</seg> Einfluß genommen hat, dem er aber<lb/>
nicht verwehren kann, <seg type="insult">Buchhändlern</seg>, die eine solche treiben,<lb/>
Bücher zum Verkauf zu überlassen. Dagegen sind wir als Verlag<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_21728">Fackel</rs>, dem er ja nicht bloß als Autor, sondern auch als<lb/>
Eigentümer nahesteht, wohl in der Lage, Ihnen den Versuch,<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_70268" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> zu protegieren, einigermaßen zu erschweren.<lb/>
Sie können sich gar keine Vorstellung davon machen, wie lästig<lb/>
es ihm ist, zu hören, daß seine Schriften im Schaufenster <seg type="insult">Ihrer<lb/>
Kulturhandlung</seg> zu sehen sind, und wie peinlich das Erlebnis,<lb/>
sich nunmehr auch durch die <rs type="paper" ana="werk_21729">Neue Freie Presse</rs> in <seg type="insult">den Kreis Ihrer<lb/>
weitverzweigten kulturellen Beziehungen</seg> einbezogen zu fühlen.<lb/>
Die Gründe, aus denen er sich einer Verbindung mit <seg type="insult">dieser Sphäre</seg>,<lb/>
um die er sich nie bemüht hat, schämt, sind, mögen Sie auch<lb/>
vergebens nach ihnen suchen, identisch mit jenen, aus welchen<lb/>
<seg type="insult">so viele Kulturschmöcke</seg> eine solche Verbindung anstreben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113661">
Er hat nun, um die Ihrige mit der <rs type="paper" ana="werk_21730">Neuen Freien Presse</rs> nicht mehr<lb/>
zu stören, sondern im Gegenteil ein für allemal zu befestigen,<lb/>
uns die Weisung erteilt, Ihnen künftig weder die <rs type="self" ana="werk_21731">Fackel</rs> noch<lb/>
irgendeine Schrift, die je im Verlag der <rs type="self" ana="werk_21732">Fackel</rs> erscheinen könnte,<lb/>
zum Handel zu überlassen, und ersucht Sie, dies nicht ausschließlich<lb/>
 als Entgegenkommen aufzufassen, sondern in gewissem<lb/>
Sinne auch so, daß er, anstatt Ihnen durch eine Ehrenbeleidigungsklage<lb/>
 wieder eine Gelegenheit zur Verbindung mit seinem Namen<lb/>
zu geben, es vorgezogen hat, die Geldstrafe selbst über Sie zu<lb/>
verhängen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113662">
Der <rs type="inst"><AUCTOR>Verlag ‚Die Fackel‘</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113666">
<rs type="inst"><B>Verlag der Schriften von <rs type="pers" ana="n2_6374" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, <rs type="pers" ana="n2_6375" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff</rs> Leipzig</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr113667">
Demnächst erscheint: <rs type="title"><B><seg type="spc">WELTGERICHT</seg></B></rs> (Kriegsaufsätze) 2 <abbr>Bde.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr113668">
Zu beziehen durch den Buchhandel, den Verlag Leipzig, Kreuzstraße 3b oder<lb/>
durch den Verlag der <rs type="self" ana="werk_21733">Fackel</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113671">
Sonderhefte der <rs type="self" ana="werk_21734">Fackel</rs>, außerhalb des Abonnements, nur im Buchhandel und<lb/>
im Verlag erhältlich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr113672">
<rs type="title"><B>DIE LETZTEN TAGE DER MENSCHHEIT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr113673">
Tragödie in fünf Akten mit Vorspiel und Epilog<lb/>
</p>
            <p ana="pr113674">
Vorspiel und 1. Akt (vergriffen, Neudruck in Vorbereitung)<lb/>
II. und III. Akt<lb/>
Epilog »<rs type="title">DIE LETZTE NACHT</rs>« (vergriffen, Neudruck in Vorbereitung)<lb/>
Im Druck: IV. und V. Akt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113675">
Die Gesamtausgabe erscheint <DATERANGE>Ende 1919</DATERANGE>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113678">
<B><rs type="self" ana="werk_21735"><seg type="spc">DIE FACKEL</seg></rs> erscheint in zwangloser Folge.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr113679">
Das Abonnement gilt nicht für einen bestimmten Zeitraum, sondern<lb/>
für eine bestimmte Anzahl von Seiten, <abbr>u.</abbr> <abbr>zw.</abbr> bei Vorauszahlung von<lb/>
<B>K 10·— (<abbr>Mk.</abbr> 8·—): für 400 Seiten; K 20·— (<abbr>Mk.</abbr> 16·—): für 800 Seiten.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr113682">
Inhalt des vorigen sechsfachen <rs type="selfRef" ana="werk_21736">Heftes 508—513</rs>, <DATERANGE>Mitte April 1919</DATERANGE>:<lb/>
<contItem contItemID="ci_4440" href="FK-21-508_n0001.xml" firstParParID="pr112666">Nach zwanzig Jahren</contItem> / <contItem contItemID="ci_4441" href="FK-21-508_n0008.xml" firstParParID="pr112677">Rede am Grabe <rs type="pers" ana="n_70269" ref="#fk__p_51379">Peter Altenbergs</rs></contItem> / <contItem contItemID="ci_4442" href="FK-21-508_n0011.xml" firstParParID="pr112683"><rs type="pers" ana="n_70270" ref="#fk__p_51379">Peter<lb/>
Altenberg</rs></contItem> / <contItem contItemID="ci_4443" href="FK-21-508_n0013.xml" firstParParID="pr112708"><rs type="title">Bully</rs>. Von <rs type="pers" ana="n_70271" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs> (Aus dem Nachlaß)</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_4444" href="FK-21-508_n0015.xml" firstParParID="pr112727">Furcht</contItem> / <contItem contItemID="ci_4445" href="FK-21-508_n0016.xml" firstParParID="pr112737">Magie</contItem> / <contItem contItemID="ci_4446" href="FK-21-508_n0017.xml" firstParParID="pr112741">Die Büßerin</contItem> / <contItem contItemID="ci_4447" href="FK-21-508_n0018.xml" firstParParID="pr112745">Einer Geberin</contItem> / <contItem contItemID="ci_4448" href="FK-21-508_n0019.xml" firstParParID="pr112752">Slowenischer<lb/>
Leierkasten</contItem> / <contItem contItemID="ci_4449" href="FK-21-508_n0020.xml" firstParParID="pr112759">Ich habe einen Blick gesehn</contItem> / <contItem contItemID="ci_4450" href="FK-21-508_n0021.xml" firstParParID="pr112769">Flieder</contItem> / <contItem contItemID="ci_4451" href="FK-21-508_n0022.xml" firstParParID="pr112775">Traum<lb/>
vom Fliegen</contItem> / <contItem contItemID="ci_4452" href="FK-21-508_n0023.xml" firstParParID="pr112780">Vor dem Schlaf</contItem> / <contItem contItemID="ci_4453" href="FK-21-508_n0024.xml" firstParParID="pr112786">Notizen</contItem> / <contItem contItemID="ci_4454" href="FK-21-508_n0046.xml" firstParParID="pr112990"><seg type="insult">Den Schimpf einer<lb/>
unmenschlichen Haltung während des Krieges</seg> weisen wir mit<lb/>
Verachtung zurück</contItem> / <contItem contItemID="ci_4455" href="FK-21-508_n0049.xml" firstParParID="pr112994">Die Ballade vom Papagei</contItem> / <contItem contItemID="ci_4456" href="FK-21-508_n0053.xml" firstParParID="pr113020"><seg type="insult">Die Lemuren</seg></contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_4457" href="FK-21-508_n0056.xml" firstParParID="pr113024">Konfiskationen der <rs type="self" ana="werk_21737">Fackel</rs></contItem> / <contItem contItemID="ci_4458" href="FK-21-508_n0072.xml" firstParParID="pr113245">Rückkehr in die Zeit</contItem> / <contItem contItemID="ci_4459" href="FK-21-508_n0073.xml" firstParParID="pr113253">Traum</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_4460" href="FK-21-508_n0076.xml" firstParParID="pr113276">Unter dem Wasserfall</contItem> / <contItem contItemID="ci_4461" href="FK-21-508_n0077.xml" firstParParID="pr113285">Aphorismen</contItem> / <contItem contItemID="ci_4462" href="FK-21-508_n0081.xml" firstParParID="pr113366"><seg type="insult"><foreign xml:lang="la">Ad acta</foreign></seg>.</contItem> (<contItem contItemID="ci_4463" href="FK-21-508_n0014_a.xml" firstParParID="pr112713_a">Mit einer Beilage.</contItem>)<lb/>
</p>
            <p ana="pr113685">
<rs type="title"><B>Rede am Grabe <rs type="pers" ana="n2_6376" ref="#fk__p_51379">Peter Altenbergs</rs></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr113686">
Von <rs type="pers" ana="n_70272" ref="#fk__p_47565"><B>Karl Kraus</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr113687">
<rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_6377" ref="#fk__p_52185"><B>Richard Lányi</B></rs></rs><B>, Wien.</B> — (Der Ertrag für den <rs type="inst">Arbeiterverein<lb/>
»Kinderfreunde«</rs> und für die <rs type="inst"><seg type="ELIDASH">Kinder-Schutz-Gesellschaft</seg> und Rettungs-Gesellschaft</rs>.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr113690">
<B>Auf viele Anfragen:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr113690">
<B><seg type="spc">Vorlesungen <rs type="pers" ana="n_70273" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg><lb/>
werden erst wieder stattfinden,</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr113690">
<B>wenn das Publikum des kleinen, mittleren und großen <rs type="inst">Konzerthaussaales</rs>,<lb/>
von <date>9. März</date>, <date>16. März</date> und <date>1. April 1919</date>, dem Appell des Vorlesers für<lb/>
den »<rs type="inst">Zentralverband der deutschösterreichischen Kriegsbeschädigten</rs>«<lb/>
(I., Landskrongasse 1, <rs type="inst">Postsparkassenkonto</rs> <abbr>Nr.</abbr> 81.658) in einem das<lb/>
Ergebnis von 50 Kronen erheblich übersteigenden Maße entsprochen<lb/>
 haben wird.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr113693">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_70274" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs><lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6378" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_6379" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien, III. Hintere Zollamtsstr. 3<lb/>
</p>
            <issue_head a_left="NR. 519/520" a_center="NOVEMBER 1919" a_right="XXI. JAHR" n_left="Nr. 519/520" n_center="Mitte NOVEMBER 1919" n_right="XXI. JAHR" parid="pr113715" href="FK-21-519_n0001.xml"/>
            <p ana="pr113701">
<contItem contItemID="ci_4464" href="FK-21-519_n0001.xml" firstParParID="pr113715"><seg type="insult">Brot und Lüge</seg></contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr113711">
<rs type="self" ana="werk_21740"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr113712">
<B><abbr>Nr.</abbr> 519/520 <DATERANGE>Mitte NOVEMBER 1919</DATERANGE> XXI. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48414">
               <persName>Wolff, Kurt</persName>
               <birth>
                  <date>1887-3-3</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1963-10-21</date>
                  <place>Ludwigsburg</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10595</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46331">
               <persName>Heller, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1870-5-8</date>
                  <place>Alba, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-11-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Sievering 2/12/3/11 (1938 aufgelassen)</note>
               <note type="comment">Hedwig, 10j. Tochter, 17.3.21 beigesetzt</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11646</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52185">
               <persName>Lányi, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1884-12-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-5-28</date>
                  <place>Konzentrationslager Auschwitz</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20707</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>