<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10405.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10404.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10406.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Zusatzstrophen zu Nestroy), in: Fackel Heft 27, Nr. 712, 1926, S. 43-47</title>
            <title type="iso-date">1926-01-01</title>
            <title type="id">tid_10405</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">712</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-712_n0043.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/712,043</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Zusatzstrophen zu Nestroy)</head>
            <p ana="pr142304">
<space/>Das an den Schluß gefügte Couplet aus »<rs type="title">Die Papiere des Teufels</rs>«:<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">»<rs type="title">Dieses G’fühl <seg type="symbol" subtype="3dots"/> ja da glaubt man, man sinkt in die Erd’</rs>«</foreign><lb/>
(Musik von <rs type="pers" ana="n_86830" ref="#fk__p_50021">Mechtilde Lichnowsky</rs>) mit den 5 <rs type="pers" ana="n_86831" ref="#fk__p_46919">Nestroy’schen und<lb/>
3 neuen Zeitstrophen</rs> (die zweite und die dritte wiederholt).<lb/>
</p>
            <p ana="pr142305">
<space/>Begleitung am <date>1.</date>, <date>6.</date>, <date>14.</date>, <date>28.</date> und <date><FERR href="FK-27-717_n0039.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29677771" id="fk_04_ferr_29677771" emID="fk_04_em_29677773"><ERR fcorr="30.">30</ERR></FERR></date>: <rs type="pers" ana="n_86832" ref="#fk__p_54913">Victor Junk</rs>.<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Dagegen ist die Presse <seg type="insult">ein gutes Geschäft</seg>:</l>
<l>Man bringt, was einem einfällt oder was sich so trefft.</l>
<l>Und man hat einen <seg type="insult">Leumund</seg>, da steht noch mehr drin,</l>
<l>Aber das intressiert nur in Pest, und man ist <seg type="insult">Bürger von Wien</seg>.</l>
<l>Da kann einem nix g’schehn und man schießt auch famos:</l>
<l>Alles rennt, denn sie fürchten, der <seg type="insult">Revolver</seg> geht los.</l>
<l>Einer brachte <seg type="insult">ein ganzes Arsenal</seg> mit aus Pest,</l>
<l>Denn man muß doch was haben, womit man erpreßt.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l><seg type="insult">Unsre Leut’</seg> sind gar g’scheit,</l>
<l>Hab’n <seg type="insult">auf die Presse a Schneid’</seg></l>
<l>Und ka Vorstraf’ bis heut.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Nicht bloß mit der Zeitung, mit dem Theater geht’s auch.</l>
<l>Da leert man ihnen die Taschen und füllt seinen Bauch.</l>
<l>Wer gestern mit Knoppern nicht hat reüssiert,</l>
<l>Kann sein, daß er heut ein Direktionsszepter führt.</l>
<l><seg type="insult">Solchem Streben</seg> versagt nicht die Zeit ihre Gunst,</l>
<l>Und die Kunst zu regieren, das ist keine Kunst.</l>
<l>Doch geht es selbst schief da und sperrt man das Haus,</l>
<l>So ist die <seg type="insult">Karrier’</seg> drum noch lange nicht aus.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l><seg type="insult">Unsre Leut’</seg> sind gar g’scheit,</l>
<l>Sie machen ihre Pleit’,</l>
<l>Daß man kriegt einen Neid.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l><seg type="insult">Regie von allen Seiten</seg> — wer einstens <seg type="insult">Kommis</seg></l>
<l>Und Auslagen arrangiert hat, der führt jetzt <seg type="insult">Regie</seg>.</l>
<l>Nach wem kein Hahn ’kräht hat, steht heut hoch auf dem <seg type="insult">Mist</seg></l>
<l>Und <seg type="insult">der letzte Betrüger</seg> ist <seg type="insult">Expressionist</seg>.</l>
<l><seg type="insult">Der kleinste <rs type="pers" ana="name_200866" ref="#fk__p_60128">Kohn</rs></seg>, den Sie nicht haben gesehn,</l>
<l>Er kann täglich in jeglicher Kunstrubrik stehn.</l>
<l>Ich weiß nicht, wohin die Kulturrichtung führt —</l>
<l>Sie schlagen die Zeit tot, die sich nicht revanchiert.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l><seg type="insult">Unsre Leut’</seg> hab’n a Freud’,</l>
<l>Es sind nicht meine Leut —</l>
<l>Dazu hab’ ich ka Zeit!</l></foreign>
</lg>
            <lg>
<l><foreign xml:lang="de-loc">Wie soll ein Wunder, so frag’ ich, denn heute entstehn?</foreign></l>
<l><foreign xml:lang="de-loc">Alles ist schon erklärt und in all’s kann man sehn.</foreign></l>
<l><foreign xml:lang="de-loc">Manchmal läßt sich zwar ein Fakir noch lebendig begraben;</foreign></l>
<l><foreign xml:lang="de-loc">Aber er wird dabei, denk’ ich, seinen</foreign> <seg type="insult"><foreign xml:lang="yi">Rebbach</foreign></seg> <foreign xml:lang="de-loc">schon haben.</foreign></l>
<l><foreign xml:lang="de-loc">Nur eins unerklärt</foreign></l>
<l><foreign xml:lang="de-loc">Scheint, wovon ich gehört.</foreign></l>
<l><foreign xml:lang="de-loc">Daß man hinnimmt als Kunst <seg type="insult">all den kläglichen Plunder</seg></foreign></l>
<l><foreign xml:lang="de-loc">Und daß die Theater nicht zusperr’n — das nenn’ ich ein <seg type="insult">Wunder</seg>.</foreign></l>
<l><foreign xml:lang="de-loc">Aber ich weiß schon, warum: die <seg type="insult">Revolutionär’</seg> rücken aus</foreign></l>
<l><foreign xml:lang="de-loc">Und behüten den <seg type="insult">Bürgern</seg> <seg type="insult">das verkrachende Haus</seg>.</foreign></l>
<l><foreign xml:lang="de-loc">So erklärt sich’s ganz einfach: gehn die Theater auch schwach,</foreign></l>
<l><foreign xml:lang="de-loc">So geht es doch weiter <seg type="insult">mit <rs type="pers" ana="n_86833" ref="#fk__p_40281">Bach</rs> und mit Krach</seg>.</foreign></l>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>’s wär’ ein Wunder, wenn in <seg type="insult">dieser praktischen Welt</seg></l>
<l>Wer an Wunder noch glaubet und nicht bloß ans Geld.</l>
<l>Die Zeichen, die heutzutag etwa noch g’schehn,</l>
<l>Sind die <seg type="insult">Kreuzeln</seg>, die in den Journalen tun stehn.</l>
<l>Doch zuweilen fürwahr</l>
<l>Wird’s auch da wunderbar.</l>
<l>Denn es wundern sich d’ Leser, sowohl jung als alt,</l>
<l>Wenn etwas erscheint und es ist nicht bezahlt.</l>
<l>Aber kein Wunder ist wieder, wenn andererseits</l>
<l>Eine bezahlte Notiz erscheint ganz ohne <seg type="insult">Kreuz</seg>.</l>
<l>Dafür gibt’s ein <seg type="insult">Wunder</seg>, wo der Glaube sich wehrt:</l>
<l>Also — <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_86834" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> war noch nicht eingesperrt!</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Die <rs type="inst"><seg type="insult">Kunststelle</seg></rs> — bitte darf ich? — ich sag’s — mit Vergunst —</l>
<l>Das ist, mein’ ich, <seg type="insult">etwas an Stelle der Kunst</seg>.</l>
<l>Damit nicht bloß die <seg type="insult">Bürger</seg> den <seg type="insult">Dreck</seg> immer hätten,</l>
<l>Bringt sie siebenmal in der Woch’n dem Volk Operetten.</l>
<l>Doch das darf man nicht sagen; denn als Sozialist</l>
<l>Muß man allen doch wünschen gleichen Anteil am <seg type="insult">Mist</seg>.</l>
<l>Sagt man’s doch, wird man grob eines Bessern belehrt <seg type="symbol" subtype="3dots"/></l>
<l>Dieses G’fühl — ja da glaubt man, man sinkt in die Erd’!</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Da hab’ ich, ich denk’s noch, vor einigen Wochen</l>
<l>Zu tausend begeisterten Hörern gesprochen.</l>
<l>Zu allem ward rasender Beifall gespendet</l>
<l>Und der Vortrag hat schließlich mit Jubel geendet.</l>
<l>Nur dazwischen wurde er einmal gestört —</l>
<l>Ein Gefühl war’s, ich glaubte, ich sink’ in die Erd’:</l>
<l>Da haben — nein, so was! Wer hätt’ das gedacht —</l>
<l>Meiner Seel — die Ordner Spektakel gemacht!</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Dreißig Jahre am Schreibtisch: so sieht man sich vor —</l>
<l>Vor dem <seg type="insult">Schmutz der Umgebung</seg> mit Ernst und Humor.</l>
<l>Doch man nimmt sich mit so was nur selber in Schutz,</l>
<l>Denn die macht man nicht rein und die will ihren <seg type="insult">Schmutz</seg>.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Und sie wehrt sich und wirft dann von dem, was sie hat,</l>
<l>Durchs Fenster ins Haus, und da freut sich die Stadt.</l>
<l>Und ihr Held bleibt der <seg type="insult">Tratschmierl</seg>, den sie verehrt <seg type="symbol" subtype="3dots"/></l>
<l>Mit dem G’fühl — mit dem sinkt man einmal in die Erd’.</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr142319">
<space/>Wie dem Vortragenden mitgeteilt wurde, hat nach der<lb/>
vorletzten Strophe — auch da glaubt man, man sinkt in die<lb/>
Erd’ — die denkbar stärkste Wirkung noch Raum gelassen für<lb/>
das Mißverständnis einiger Hörer, die in ihrer Eigenschaft als<lb/>
»Ordner« — im eigentlichen Begriff der Funktion — jenes<lb/>
Ereignis zwar mitgemacht, aber keineswegs »Spektakel gemacht«<lb/>
haben. Solches Mißverständnis ist bedauerlich, aber nicht<lb/>
abänderlich, da es sich um keine Angelegenheit der Meinung,<lb/>
sondern der Sprache handelt. Die <foreign xml:lang="la">indignatio</foreign>, die den Vers<lb/>
gemacht hat, ist keineswegs in der Lage, ihn anders zu machen:<lb/>
sie hatte die Unordnung jenen Personen zuzuschreiben, die dem<lb/>
Vortragenden sich vorher von einer Seite gezeigt hatten, welche sie<lb/>
eher als Treuhänder eines ordentlichen Verlaufes der Veranstaltung<lb/>
zu empfehlen schien, und die später die Faust geballt haben. Die<lb/>
Ordner als Kategorie sind in die Charakteristik des Verses natürlich<lb/>
 nicht einbezogen, wiewohl man ja tatsächlich auch beklagen<lb/>
könnte, daß sie den Spektakel nicht verhindert haben, vielleicht<lb/>
beim besten Willen nicht verhindern konnten, da immerhin einer<lb/>
ihrer Führer an ihm beteiligt war. Auf eben <seg type="insult">sein und anderer<lb/>
repräsentativer Personen Verhalten</seg> nimmt der Vers Bezug, ohne<lb/>
aber im geringsten an den <seg type="insult">Typus des Funktionärs</seg> zu denken,<lb/>
dem ja sicherlich viele zugehören, die den Spektakel auf das<lb/>
äußerste mißbilligen. Eine sprachliche Angelegenheit, die als<lb/>
solche kein Mißverständnis zuläßt, wird aber ganz gewiß nicht<lb/>
vor einem Forum gerechtfertigt werden, vor das sie nicht gehört.<lb/>
Sie war nur darzustellen zur Beruhigung solcher, die ins <seg type="insult">Reizgebiet<lb/>
 der Meinungen</seg> auch künstlerische Eindrücke übernehmen,<lb/>
denen sie in ruhigerer Lage durchaus gewachsen wären. Ihre<lb/>
Kränkung war nicht beabsichtigt und ich wüßte wahrlich nicht,<lb/>
wie <seg type="insult">das häßliche Kontrasterlebnis jenes Abends</seg> — eben nur auf<lb/>
Personen beschränkt, welche die sichtbaren Kuratoren seiner<lb/>
Ordnung waren — anders und gelinder zum Ausdruck gebracht<lb/>
</p>
            <p ana="pr142319">
werden könnte. Wenn mir die Ordner als <seg type="insult">Funktionäre</seg> künftig<lb/>
bei der Einfallsbildung behilflich sein wollen, werde ich ihnen<lb/>
gewiß dankbar sein.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_60128">
               <persName>Kohn </persName>
               <note type="comment">Der kleinste Kohn - er kann in jeglicher Kunstrubrik stehn</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19502</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40281">
               <persName>Bach, David Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1874-8-13</date>
                  <place>Lemberg/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-1-30</date>
                  <place>London</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10803</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54913">
               <persName>Junk, Viktor</persName>
               <birth>
                  <date>1875-4-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-4-5</date>
                  <place>Frohnleiten/Steiermark</place>
               </death>
               <occupation>Germanist</occupation>
               <occupation>Musikwissenschaftler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50021">
               <persName>Lichnowsky, Mechtilde Fürstin, geb. Gräfin von und zu Arco-Zinneberg</persName>
               <birth>
                  <date>1879-3-8</date>
                  <place>Schloß Schönburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-6-4</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>