<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05059.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05058.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05060.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Selbstanzeigen, in: Fackel Heft 11, Nr. 298, 1910, S. 44-46</title>
            <title type="iso-date">1910-03-21</title>
            <title type="id">tid_05059</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">298</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-298_n0044.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/298,044</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Selbstanzeigen</head>
            <p ana="pr64051">
<space/>Der <seg ana="‚März‘ (München, IV, 5)"/> brachte die folgende Kritik:<lb/>
</p>
            <p ana="pr64054">
<space/><rs type="pers" ana="n_47226" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, den der <seg type="insult">Philister</seg> durch die ‚<rs type="self" ana="werk_17512">Fackel</rs>‘ und den<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_17513">Simplicissimus</rs>‘ kennen und hassen gelernt hat, gab im <rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_4058" ref="#fk__p_37927">Langen</rs></rs><lb/>
eine Sammlung seiner Aphorismen mit dem Titel »<rs type="title">Sprüche und Widersprüche<lb/>
</rs>« heraus. Wenn <seg type="insult">die bekannten eitlen Gebärden der Herren<lb/>
Intellektuellen</seg> echt wären, so müßte dies Buch so bekannt sein wie<lb/>
die <RS pers="Franz Lehár"><rs type="title" ana="name_202166" ref="#fk__p_43530">lustige Witwe</rs></RS>. Es wird jedoch diesen Vorzug nie genießen, dafür<lb/>
ist es viel zu anspruchsvoll. Es verlangt nämlich ernst genommen und<lb/>
verstanden zu werden, das <seg type="insult">hindernislose Rennen des Gewohnheitslesers</seg><lb/>
dürfte auf diesen Seiten keinem glücken. Also wird es bei der »kleinen<lb/>
Gemeinde« oder den <foreign xml:lang="fr">»cent lecteurs«</foreign> bleiben, mit denen wohlwollende<lb/>
Kritiker unbequeme Genies zu trösten pflegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64055">
<space/>Das ist schade, denn das Buch ist unheimlich ernsthaft. Es hat<lb/>
die Ernsthaftigkeit des Narren, der Gold für Gold und <seg type="insult">Dreck</seg> für <seg type="insult">Dreck</seg><lb/>
nimmt und den <seg type="insult">Journalisten</seg> durchaus nicht glauben mag, daß <seg type="insult">Dreck</seg><lb/>
Gold sei. Diese Ernsthaftigkeit, so tragisch sie ist, hindert nicht, daß<lb/>
das Buch voll diabolischer Lustigkeit steckt — und wenn zehn Leser<lb/>
die Geduld oder gar das Verständnis für so etwas hätten, würde ich<lb/>
mit Vergnügen auch auf die sprachliche Kunst und formale Meisterschaft<lb/>
der Sprüche eingehen. Statt dessen deute ich an, daß <seg type="insult">witzige Leser</seg><lb/>
hier reichlich Gelegenheit finden, sich über die <seg type="insult">tolle Eitelkeit</seg> eines nicht<lb/>
einmal sehr berühmten Künstlers aufzuregen, eines Mannes, dem<lb/>
tatsächlich außer seiner Kunst nichts heilig ist, eines <rs type="pers">Don Quichote</rs>,<lb/>
dessen Manie es ist, das Unmögliche zu unternehmen und sich Todfeinde<lb/>
in <seg type="insult">einer mächtigen Zunft</seg> zu schaffen, in welcher er leicht den Meister<lb/>
spielen könnte. Wenn ein Zehntel dieser Gedanken, etwas ausgekocht<lb/>
und mit mehr Sauce serviert, in einem Band voll langer Feuilletons<lb/>
stünde, so würde <rs type="pers" ana="n_47227" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> für den ersten deutschen Humoristen gelten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64056">
<space/>Ich hatte mir ein halbes Dutzend der Sprüche notiert, um sie<lb/>
als Beispiele anzuführen. Doch ist es besser, statt dessen dringlich auf<lb/>
das Buch selber hinzuweisen, das eben nicht nur eine Sammlung von<lb/>
Einfällen und Schnurren ist, sondern in seiner Gesamtheit, in seinen<lb/>
hundert Spiegelungen und Farbenreizen, dem Aufmerksamen eines der<lb/>
kühnsten und merkwürdigsten Selbstporträts zeigt, die unsre neuere<lb/>
</p>
            <p ana="pr64056">
Literatur hat. Das <seg type="insult">»Indianerstaunen der Zivilisation über die Errungenschaften<lb/>
 der Natur«</seg> wiederholt sich eben, so oft wir ernstlich vor einer<lb/>
unbeschnittenen Persönlichkeit die Augen aufmachen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64057">
<rs type="pers" ana="n_47228" ref="#fk__p_45926"><AUCTOR><seg type="spc">Hermann Hesse</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64061">
<space/>Der ‚<rs type="magazine" ana="werk_17514"><seg type="spc">Demokrat</seg></rs>‘, eine Berliner Wochenschrift für freiheitliche<lb/>
 Politik, Kunst und Wissenschaft, bringt auch in <seg ana="Nr. 8"/> des<lb/>
II. Jahrganges nebst Auszügen aus den Büchern eine Besprechung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr64063">
<space/><rs type="pers" ana="n_47229" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, dessen Vorlesungen im »<rs type="inst">Verein für Kunst</rs>« so allgemeines<lb/>
 Interesse erweckt haben, repräsentiert den seltenen Fall des<lb/>
Journalisten, der sein Handwerk so mit seiner Persönlichkeit füllt, daß<lb/>
es selbständigen ästhetischen Wert erhält. Ein sorgfältig diszipliniertes<lb/>
Temperament stellt den Leitartikel unter einen so strengen Stilbegriff,<lb/>
daß er über den materiellen Wert der Meinung erst vom ästhetischen<lb/>
Gesichtspunkt die rechte Beleuchtung gewinnt. Der unablässig zusammendrängenden<lb/>
, auf das Wesentliche hinarbeitenden Kraft des Kulturkritikers<lb/>
schafft sich das Ideal einer Kunstform, die, alles Nebenwerk abstoßend,<lb/>
gleich im Anschlagen eines einzigen Tones die Fülle der Absicht in<lb/>
vollendeter Ausdrucksfähigkeit herausstellt. Das ist der Aphorismus.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_47230" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs> Aphorismen sind unendlich verkürzte Essays. Seine Essays sind<lb/>
Mosaikgemälde aus Aphorismen. Mit einem kurzen, ungeheuer starken<lb/>
Aufblitzen belichten sie Gefühle, Irrtümer, Taten und Meinungen. Und<lb/>
zwar vom Standpunkt eines Menschen, der <seg type="insult">die sinnlose Konvention der<lb/>
heutigen Gesellschaftsordnung</seg> durchschaut hat. Der nach einer reineren<lb/>
freieren Welt strebt, in der nicht Leidenschaft und Kraft durch <seg type="insult">Vorurteile<lb/>
 staatserhaltender Parteien</seg> gelähmt werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64064">
<space/><rs type="pers" ana="n_47231" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ist Künstler. Vielleicht spricht für den Künstler in<lb/>
<rs type="pers" ana="n_47232" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> am meisten, was <seg type="insult">leichtfertige Betrachter</seg> am ehesten gegen<lb/>
ihn einnimmt: Der Gefühlsüberschwang, der selbst vor Sentimentalität<lb/>
nicht zurückschrickt. Manche seiner Sätze überlassen sich so Erinnerungen<lb/>
 und Sentiments, daß es durchaus dieses feinen und Grenzen<lb/>
kennenden Geistes bedurfte, um sie aus <seg type="insult">der trüben Flut eines philiströsen<lb/>
Gefühlsbehagens</seg> zu retten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64065">
<space/><rs type="pers" ana="n_47233" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ist Kulturkritiker. Seine Kritik der bürgerlichen Moral<lb/>
ist nicht nur die männlichste, sondern auch die menschlichste Stellung<lb/>
zu <seg type="insult">unserer im Sumpf der Phrase, der Heuchelei und der Bildungslüge<lb/>
erstickten Zeit</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64066">
<space/>In der vorigen Nummer hat der ‚<rs type="magazine" ana="werk_17516">Demokrat</rs>‘ <rs type="pers" ana="n_47234" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus’</rs><lb/>
»<rs type="title">Sittlichkeit und Kriminalität</rs>« gewürdigt. Heute bringe ich aus dem<lb/>
bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4059" ref="#fk__p_37927">Albert Langen</rs></rs> in München erschienenen Buche »<rs type="title">Sprüche und<lb/>
Widersprüche</rs>«, der besten Aphorismensammlung, die in letzter Zeit<lb/>
erschienen ist, einige Proben. Lest sie. Und was dem Leser im ersten<lb/>
Augenblicke vielleicht paradox erscheint, ist nichts als die unbekümmerte<lb/>
Konsequenz eines radikalen Geistes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr64067">
<rs type="pers" ana="n_47235" ref="#fk__p_43553"><AUCTOR><abbr>F. P.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45926">
               <persName>Hesse, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1877-07-02</date>
                  <place>Calw/Schwarzwald</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1962-08-09</date>
                  <place>Montagnola/Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11679</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37927">
               <persName>Langen, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1869-07-08</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-04-30</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3379</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43553">
               <persName>Pfemfert, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1879-11-20</date>
                  <place>Lötzen/Ostpr.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1954-05-26</date>
                  <place>Mexiko City</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39313</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43530">
               <persName>Lehár, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1870-4-30</date>
                  <place>Komorn, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-24</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">irrt. von Ögg zugeteilte Stellen: 400/63, 418/25, 568/25, 588/38, 917/56, 61</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8552</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>