<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10873.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10872.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10874.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ratten, in: Fackel Heft 28, Nr. 751, 1927, S. 123-124</title>
            <title type="iso-date">1927-02-01</title>
            <title type="id">tid_10873</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">751</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-751_n0123.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/751,123</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ratten</head>
            <p ana="pr151454">
taugen zu Metaphern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr151456">
Warum unterschätzt der Mensch, der so gern von einem Rattenschwanz<lb/>
von Prozessen spricht und darunter etwas unerhört Kompliziertes versteht<lb/>
, das den Rattenschwanz harmonisch ergänzende Rattengehirn? — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr151458">
Das tut er keineswegs, aber er spricht korrekter von einem Rattenkönig<lb/>
 von Prozessen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr151460">
Wenn ich tiefer über all die Probleme von heute, die den Wiener<lb/>
anblasen, anpfauchen und anstieren, nachdenke, so komme ich zu dem<lb/>
betrüblichen Schluß: Wir haben überhaupt kein Talent zum Vertilgen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr151462">
Doch!<lb/>
</p>
            <p ana="pr151464">
Und da auch unsere Republik festgemauert in der Erden ist, so hege<lb/>
ich wenigstens nicht die Befürchtung, daß sie trotz der Niederlage,<lb/>
die sie an ihrem letzten Großkampftag erlitten hat, wird abdizieren<lb/>
müssen zu gunsten des berühmten Rattenkönigs <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr151466">
Hat ihn schon. Doch die Zusammenhänge sind nicht ganz klar,<lb/>
selbst wenn man davon absieht, daß nicht die Republik, sondern die<lb/>
Gemeinde den Krieg gegen die Ratten verloren hat. Zugunsten<lb/>
welches Rattenkönigs die Republik abdizieren könnte, ist auch<lb/>
nicht ersichtlich. Jener Rattenkönig von Prozessen kann es schon<lb/>
darum nicht sein, weil das Urteil jedesmal im Namen der<lb/>
Republik gefällt wird. <seg type="insult">Der Rattenkönig ineinander verflochtener<lb/>
Infamien</seg>, der ihn nach sich gezogen hat, ist von mir entwirrt<lb/>
und <choice><sic>kaput</sic><corr>kaputt</corr></choice> gemacht worden. Er bestand aus <seg type="insult">Rattenschwänzen</seg>,<lb/>
deren Zugehörigkeit die <seg type="insult">Ratten</seg> selbst nicht mehr bestimmen<lb/>
konnten. Was ich da zur Säuberung der Stadt geleistet habe<lb/>
— nebst der unermüdlichen Gewinnung strafrechtlichen Neulands<lb/>
mit Hilfe eines <RS pers="Oskar Samek" globID="name_202555">Anwaltes</RS>, der allerdings ein passionierter Rattenfänger<lb/>
 ist —, dafür wird erst eine kommende Einwohnerschaft<lb/>
dankbar sein. Mein Großkampftag ist erfolgreicher verlaufen als<lb/>
der der <seg type="insult">Gemeinde</seg>, deren <seg type="insult">Führer</seg> freilich der <seg type="insult">Rattenplage</seg>, mit<lb/>
der ich fertig wurde, nicht einmal mit dem Willen entgegengetreten<lb/>
 sind, so daß sie sich sogar im <rs type="inst">Rathaus</rs> einnisten konnte.<lb/>
Aber ich habe keine Unterstützung gebraucht, um sicher zu sein,<lb/>
daß <seg type="insult">meine Ratten</seg> in Wien nicht an Altersschwäche sterben.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>