<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04742.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04741.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04743.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Von den Sehenswürdigkeiten. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 10, Nr. 266, 1908, S. 5-10</title>
            <title type="iso-date">1908-11-30</title>
            <title type="id">tid_04742</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">266</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-266_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/266,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Von den Sehenswürdigkeiten. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr57360">
<space/>In der russischen Kreisstadt Rybinsk, lese ich,<lb/>
werden die Summen, die für die Instandhaltung der<lb/>
Monumente bestimmt sind, zur Instandhaltung der<lb/>
Bedürfnisanstalten verwendet. In anderen Städten wird<lb/>
die umgekehrte Methode geübt. Ein Gleichmaß ist<lb/>
nirgends zu erzielen. Wenn ich aber die Wahl habe,<lb/>
entscheide ich mich unbedenklich für das System<lb/>
von Rybinsk.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57361">
<space/>Aus manchen meiner Äußerungen wird man<lb/>
schon entnommen haben, daß ich ein Feind von<lb/>
<seg type="insult">Sehenswürdigkeiten</seg> bin. Nicht als ob ich für die<lb/>
künstlerischen Vorzüge eines Reiterstandbildes blind<lb/>
wäre. Aber ich glaube, daß die <seg type="insult">Fülle von Reiterstandbildern<lb/>
</seg>, durch die sich unser armes Dasein hindurchwinden<lb/>
 muß, uns in unserer Entwicklung dermaßen<lb/>
 hemmt, daß wir schlechterdings dazu unfähig<lb/>
gemacht werden, Reiterstandbilder zu schaffen. Dies<lb/>
war ehedem paradox, aber nun bestätigt es die Zeit,<lb/>
sagt <rs type="pers">Hamlet</rs>. Sein Grab ist heute eine <seg type="insult">Sehenswürdigkeit<lb/>
</seg> von Helsingör. Aber wie konnte es sich als<lb/>
solche erhalten, da doch <seg type="insult">pietätvolle englische Badegäste<lb/>
</seg> die Steine, die die Grabstelle bezeichnen, als<lb/>
Andenken mitzunehmen pflegen? Es konnte sich als<lb/>
<seg type="insult">Sehenswürdigkeit</seg> erhalten, weil der Hotelportier vor<lb/>
Beginn einer jeden Saison eine neue Fuhre Kiesel<lb/>
bestellt, so daß der Vorrat nie ausgeht. Wenns aber<lb/>
nach der <seg type="insult">Pietät der englischen Badegäste</seg> ginge, gäbe<lb/>
es längst kein Grab <RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_202875" ref="#fk__p_55589">Hamlets</rs></RS> mehr. Und ähnlich verhält<lb/>
 es sich mit allen anderen <seg type="insult">Sehenswürdigkeiten</seg>.<lb/>
Es gibt deren so viele, daß man sich ganz aufs<lb/>
Sehen verlegt und das Schaffen verlernt. Die Kunst<lb/>
dient dazu, uns die Augen auszuwischen. Wenns auf<lb/>
der Weltbühne nicht klappt, fällt das Orchester ein.<lb/>
</p>
            <p ana="fn287">
<FN0_TEXT0><space/>*) Aus dem ‚<rs type="magazine" ana="werk_16286">Simplicissimus</rs>‘.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr57361">
Und selbst die ästhetischen Werte des Menschen<lb/>
scheinen bloß die Bestimmung zu haben, uns für eine<lb/>
<seg type="insult">Lumperei</seg> zu kaptivieren. Nun würde ich mich gern<lb/>
von einem Wiener Kutscher überhalten lassen, wenn<lb/>
ers nur nicht mit <seg type="insult">echtem Gemütston</seg> täte; und mir<lb/>
von einem italienischen Wirt die Gurgel abschneiden<lb/>
zu lassen, wäre mir ein Vergnügen, wenns nicht mit<lb/>
<seg type="insult">diesem träumerischen Zug</seg> geschähe. Die Unbequemlichkeiten<lb/>
 des Daseins nehme ich nur ohne ästhetische<lb/>
 Entschädigung in Kauf, und wenn ich einen<lb/>
Verdruß habe, will ich mich nicht bei den <seg type="insult">malerischen<lb/>
Attitüden</seg> aufhalten. Schlechte Instrumente taugen<lb/>
nicht, aber wenn sie sich als <seg type="insult">Individualitäten</seg> aufspielen<lb/>
, dann ist doppelte Vorsicht geboten. Der <seg type="insult">embellierte<lb/>
 Dreck</seg> ist die einzige Illusion, gegen die ich<lb/>
ein Vorurteil habe. Ich weiß, nicht alle denken so.<lb/>
Der <seg type="insult">Philister</seg>, der nicht im Stande ist, sich seine<lb/>
<seg type="insult">Gemütserhebungen</seg> selbst zu besorgen, muß unaufhörlich<lb/>
 an die Schönheit des Lebens erinnert werden.<lb/>
Selbst zur Liebe bedarf er einer Gebrauchsanweisung.<lb/>
Erst wenn ihm eine Chansonettensängerin versichert<lb/>
hat, daß ach die Liebe, ja die Liebe so schön sei,<lb/>
nur müsse man »den Zauber auch verstehn«, erst dann<lb/>
glaubt ers. Und sein Ehrgeiz ist geweckt; denn »wer<lb/>
die Liebe zu genießen nicht versteht, der laß’ es<lb/>
lieber gehn, der ist ganz einfach blöd«. Er hat die<lb/>
Wahl, für blöd zu gelten oder die Liebe zu genießen,<lb/>
und zieht natürlich das zweite vor. In Liebe und Leben<lb/>
muß er vor eine fertige Sache gestellt werden, sonst<lb/>
sieht er die Schönheit nicht. Er geht etwa über einen<lb/>
Platz, auf dem Gemüsefrauen ihren Stand haben.<lb/>
Er vermißt etwas. Seitdem sich aber zwischen den<lb/>
Gemüsefrauen ein bronzener Feldmarschall erhebt, ist<lb/>
die Sache in Ordnung. Die Lebensgüter müssen ihm<lb/>
vor die Nase gehalten werden. Eine Chansonettensängerin<lb/>
 erklärt ihm die Liebe, ein Denkmal mahnt<lb/>
ihn an noch höhere Interessen, und in keiner Lage<lb/>
vermag er des Anschauungsunterrichts zu entraten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57362">
<space/>In Rybinsk wäre er tief unglücklich. Denn<lb/>
setzen wir den Fall, er käme dort am Bahnhof an<lb/>
und hätte sogleich das Bedürfnis, ein Monument aufzusuchen<lb/>
, — die Folgen wären nicht abzusehen. Er<lb/>
müßte warten, bis er wieder einmal nach Rom kommt,<lb/>
wo er sicher ist, seine Altertümer mit allem Komfort<lb/>
der Neuzeit ausgestattet vorzufinden. Am wohlsten<lb/>
freilich mag er sich in Berlin fühlen. Dort ist vorgesorgt<lb/>
. Denn als ich einmal im Tiergarten einen<lb/>
Schutzmann fragte, wo hier das nächste —, ließ er<lb/>
mich gar nicht zu Ende sprechen und verwies mich<lb/>
auf das Denkmal <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_43541" ref="#fk__p_50940">Ottos des Faulen</rs></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57363">
<space/>Da aber erfahrungsgemäß bloß die Hunde so<lb/>
klug sind, <seg type="insult">Sehenswürdigkeiten</seg> vom praktischen<lb/>
Standpunkt zu betrachten und selbst vor <seg type="insult">Marksteinen<lb/>
 der preußischen Geschichte</seg> nicht zurückschrecken,<lb/>
ist es für uns Menschen eine schwere Zeit der Not,<lb/>
in der wir leben. So weit wir uns umsehen, ist eigentlich<lb/>
 nur die Wiener Stadtverwaltung bis heute so erfinderisch<lb/>
 gewesen, einer Lösung des Problems, wie man<lb/>
das Angenehme mit dem Nützlichen verbinde, einigermaßen<lb/>
 nahezukommen. Nur sie war klug genug, <seg type="insult">den<lb/>
ästhetischen Bedürfnissen des Bürgers</seg> gleich an Ort<lb/>
und Stelle Rechnung zu tragen. Hier, im Zentrum der<lb/>
Stadt, führen ein paar Stufen abwärts zu einer <seg type="insult">Sehenswürdigkeit<lb/>
</seg>, für deren Instandhaltung man selbst in<lb/>
Rybinsk ein Herz hätte. Denn neben allen Wundern<lb/>
einer modernen Architektonik ist es die anmutige<lb/>
Überraschung eines Aquariums, die den Besucher<lb/>
dazu bestimmt, länger zu verweilen, als er ursprünglich<lb/>
 geplant hatte, und gerne befolgt man die Weisung<lb/>
, vor dem Verlassen der Anstalt die Goldfische<lb/>
zu betrachten. Es soll vorkommen, daß Zugereiste<lb/>
den Ort in Begleitung von Fremdenführern besuchen,<lb/>
die diesen Programmpunkt zwischen die Besichtigung<lb/>
der Museen und die Besteigung des Riesenrades gerne<lb/>
einschieben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57364">
<space/>An <seg type="insult">Sehenswürdigkeiten</seg>, die bloß das Auge<lb/>
</p>
            <p ana="pr57364">
erfreuen, ist ja diese Stadt sonst überreich. Ihre<lb/>
Straßen sind mit <seg type="insult">Kultur</seg> gepflastert, während<lb/>
die Straßen anderer Städte mit Asphalt gepflastert<lb/>
sind. Die Vergangenheit reicht in die Gegenwart<lb/>
hinein, und daraus erklärt sich die Wiener Unpünktlichkeit<lb/>
. Bahnzeit ist hier einige Minuten hinter<lb/>
der Stadtzeit zurück, aber Stadtzeit einige Jahrzehnte<lb/>
 hinter der europäischen Zeit. In der Vergangenheit<lb/>
 sind wir den andern Völkern weit voraus.<lb/>
Jedoch gerade diese bunte Mischung der Zeiten macht<lb/>
unser Stadtbild besonders anziehend. Wenn aus einem<lb/>
Nachtkaffeehaus das Volkslied dringt: »<rs type="title">Kinder, wer<lb/>
kein Geld hat, der bleibt <foreign xml:lang="de-loc">z’haus</foreign>, heut komm ich erst<lb/>
morgen früh nach Haus</rs>«, so beweist dies an und<lb/>
für sich schon eine gewisse <seg type="insult">Schlamperei</seg> der Zeitenfolge<lb/>
. Aber nur ein paar Schritte hat man <seg type="insult">vom<lb/>
Nachtcafé ins Mittelalter</seg>, denn gerade gegenüber<lb/>
steht der Stefansdom, dem zur Linken ein Einspännerstandplatz<lb/>
 und zur Rechten das Grab <rs type="pers" ana="n_43542" ref="#fk__p_50569">Neidharts<lb/>
 von Reuenthal</rs> sich befindet. Ebenso bequem<lb/>
haben es die Besucher eines Champagnerlokals, die,<lb/>
ohne erst lange suchen zu müssen, gleich vor dem<lb/>
Ausgang <seg type="insult">das Denkmal <rs type="pers" ana="n_43543" ref="#fk__p_47384">Karls des Großen</rs> und Omnibusverkehr<lb/>
 nach allen Richtungen</seg> haben. Wer die<lb/>
»Grinzinger« verläßt, sieht sich einer Fürstengruft<lb/>
gegenüber. Und wer auf dem Gassenstrich plötzlich<lb/>
vor <seg type="insult">jenem ehrwürdigen Wahrzeichen</seg> Halt macht,<lb/>
in das einst wandernde Schlossergesellen ihren<lb/>
Nagel einschlugen, der findet ein Täfelchen daneben,<lb/>
auf dem die Worte zu lesen sind: »Die Sage vom<lb/>
<rs type="title">Stock im Eisen</rs> ist beim Portier um 20 Heller erhältlich<lb/>
«. Dieser Portier ist glücklicher als sein dänischer<lb/>
Kollege, er verkauft die Sage, aber er muß die Nägel<lb/>
nicht erneuern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57365">
<space/>Man wird also zugeben, daß hierzulande <seg type="insult">ein moderner<lb/>
 Zug</seg> durch die Historie geht. Die praktischen<lb/>
Einrichtungen dieser Stadt mögen nicht immer sehenswürdig<lb/>
 sein, ihre <seg type="insult">Sehenswürdigkeiten</seg> sind durchaus<lb/>
</p>
            <p ana="pr57365">
praktisch eingerichtet. Aber es sind eben doch nur<lb/>
<seg type="insult">Sehenswürdigkeiten</seg>, und es gibt deren zu viele. Bedenkt<lb/>
 man dazu, daß auch die Menschen dieses<lb/>
Landes einem mehr dekorativen als realen Zweck<lb/>
entsprechen, so bekommt man einen Begriff von der<lb/>
Schwierigkeit <seg type="insult">des hiesigen Lebens</seg>. In deutschen<lb/>
Ländern ist der Sinn für das <seg type="insult">Ornamentale</seg> so sehr<lb/>
entwickelt, daß kein Käse ohne Salathülle auf den<lb/>
Tisch kommt. Der <seg type="insult">Salat</seg>, mit dem die Deutschen sich<lb/>
selbst servieren, ist ein Orden. Hier aber gibt es<lb/>
Menschen, die ganz und gar eine <seg type="insult">Salatexistenz</seg><lb/>
führen. Der <seg type="insult">Salat zum Selbstzweck erhoben</seg> ist zum<lb/>
Beispiel ein Stationsvorstand, der von Hoheiten angesprochen<lb/>
 wird. Er sieht schön aus, wird zu jedem<lb/>
Schnellzug serviert, findet aber keine praktische Verwendung<lb/>
. Der Vorstand der nächsten Station, der<lb/>
das ganze Jahr zu keiner Hoheit kommt, muß für<lb/>
Betriebszwecke herhalten. Das ist aber ein Ausnahmsfall<lb/>
, in der Regel sind die Beamten <seg type="insult">Sehenswürdigkeiten<lb/>
</seg>, und zu ihrer Instandhaltung wird an den<lb/>
<seg type="insult">ästhetischen Sinn</seg> der Bevölkerung appelliert. <seg type="insult">Ein<lb/>
besonderer Schmuck unserer Stadt</seg> ist neuestens<lb/>
ein <seg type="insult">Polizeirat</seg>, der im Gerichtssaal weint, weil<lb/>
böse Menschen ihn einer <seg type="insult">geschlechtlichen Beziehung<lb/>
</seg> verdächtigt haben. Ähnlich geht es in anderen<lb/>
 Lebensverhältnissen zu, das <seg type="insult">Stigma des Malerischen<lb/>
</seg>, vor dem ich gewarnt habe, ist hier<lb/>
<seg type="insult">Ehrenzeichen und Bürgschaft einer Karriere</seg>, und<lb/>
überall verschwinden die Nutzmenschen hinter den<lb/>
<seg type="insult">Salatmenschen</seg>. Die Leute, die uns bedienen, sie<lb/>
sind <seg type="insult">Sehenswürdigkeiten</seg>. Der Kutscher ist eine <seg type="insult">Individualität<lb/>
</seg>, und ich komme nicht vorwärts. Der Kellner<lb/>
hat Rasse und läßt mich deshalb auf das Essen<lb/>
warten. Der Kohlenmann singt vergnügt auf seinem<lb/>
Wagen, und ich friere. Aber wir dürfen nicht murren.<lb/>
Denn die Menschheit ist frei, sie hat sich <seg type="insult">das allgemeine<lb/>
 Qualrecht</seg> erobert. Sie darbt lieber zwischen<lb/>
den Monumenten, als daß sie sichs zwischen den<lb/>
</p>
            <p ana="pr57365">
Bedürfnisanstalten gut gehen ließe. Nur manchmal<lb/>
erfaßt uns eine heimliche Sehnsucht nach der russischen<lb/>
 Kreisstadt Rybinsk.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57366">
<rs type="pers" ana="n_43544" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50940">
               <persName>Otto der Faule von Wittelsbach, Markgraf von Brandenburg</persName>
               <birth>
                  <date>1346</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1379-11-15</date>
                  <place>Schloß Wolfenstein/Isar</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47384">
               <persName>Karl I., der Große</persName>
               <birth>
                  <date>747-4-2</date>
                  <place>Prüm?</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>814-01-28</date>
                  <place>Aachen</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50569">
               <persName>Neidhart von Reuental</persName>
               <birth>
                  <date>1180?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1245?</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">im 13. Jh.</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>