<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06847.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06846.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06848.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Einleitung zu den Lichtbildern), in: Fackel Heft 16, Nr. 400, 1914, S. 46-46</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06847</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">16</title><title type="heft">400</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-16-400_n0046.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/400,046</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Einleitung zu den Lichtbildern)</head>
            <p ana="pr92042">
<space/>Die Einleitung zu den Lichtbildern:<lb/>
</p>
            <p ana="pr92043">
<space/>Wenn das Leben am Ende ist, haben der Satiriker und der<lb/>
Karikaturenzeichner schon vorher abgedankt. Vor dem Totenbett der<lb/>
Zeit stehe ich und zu meinen Seiten der Reporter und der Photograph.<lb/>
Ihre letzten Worte weiß jener und dieser bewahrt ihr letztes Gesicht.<lb/>
Und um ihre letzte Wahrheit weiß der Photograph noch besser als der<lb/>
Reporter. Mein Amt war nur ein Abklatsch eines Abklatsches. Ich habe<lb/>
Geräusche übernommen und sagte sie jenen, die nicht mehr hörten.<lb/>
Ich habe Gesichte empfangen und zeigte sie jenen, die nicht mehr sahen.<lb/>
Mein Amt war, die Zeit in Anführungszeichen zu setzen, in Druck und<lb/>
Klammern sich verzerren zu lassen, wissend, daß ihr Unsäglichstes nur<lb/>
von ihr selbst gesagt werden konnte. Nicht auszusprechen, nachzusprechen,<lb/>
was ist. Nachzumachen, was scheint. Zu zitieren und zu photographieren.<lb/>
Und <seg type="insult">Phrase</seg> und <seg type="insult">Klischee</seg> als die Grundlagen eines Jahrhunderts<lb/>
zu erkennen. Ein Ohr kann müde werden; so soll einiges gezeigt werden,<lb/>
was in <seg type="insult">der österreichischen Versuchsstation des Weltuntergangs</seg> sich<lb/>
vor das Auge gestellt hat. Ich bin durch die Abenteuer aller <seg type="insult">Banalität</seg><lb/>
gegangen und habe <seg type="insult">die Tiefen vieler Oberflächen</seg> durchmessen.<lb/>
Nun ist es zu sehen. Wie der Wiener lebt und besonders wie er leibt.<lb/>
Und wie er sich auf <seg type="insult">dem Abtritt seines Geisteslebens</seg> benimmt. <seg type="insult">Sein<lb/>
Appetit, sein Geschmack, seine Weltanschauung</seg>, die den Lebenszweck<lb/>
den <seg type="insult">Lebensmitteln</seg> dienstbar macht; was er liebt und was er fürchtet;<lb/>
wie er sich behauptet und wem er sich unterwirft. Er ist nicht mehr<lb/>
so animiert wie einst. (Hier erscheint das erste Bild.) Sehn’s, so heiter<lb/>
war das Leben bei uns in Wien. Es war aber noch Kultur. (Das Bild<lb/>
verschwindet.) Später ist man nachdenklicher geworden. (Folgen Bilder<lb/>
mit Texten.)<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>