<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09894.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09893.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09895.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ich bekenne, in: Fackel Heft 26, Nr. 657, 1924, S. 165-173</title>
            <title type="iso-date">1924-08-01</title>
            <title type="id">tid_09894</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">657</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-657_n0165.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/657,165</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ich bekenne</head>
            <p ana="pr134329">
<space/><rs type="pers" ana="n_82408" ref="#fk__p_41891">Theodor Herzl</rs> hat den Zwang, die Verwirklichung des<lb/>
zionistischen Ideals als <RS sug="" globID="name_200909">Theaterkritiker</RS> der <rs type="paper" ana="werk_26113">Neuen Freien Presse</rs><lb/>
abzuwarten, sicherlich tragisch erlebt. Das wird man dem<lb/>
<RS pers="Otto Abeles" globID="name_201203">Theaterkritiker</RS> der <rs type="paper" ana="werk_26114">Wiener Morgenzeitung</rs> nicht nachsagen<lb/>
können, wiewohl doch jenes Ideal bereits der Verwirklichung<lb/>
nähergekommen ist und eigentlich schon heute einer Übersiedlung<lb/>
kein ernstes Hindernis mehr entgegensteht. Allem Anschein<lb/>
nach dürfte aber, wenn die Mission der <rs type="paperRef" ana="werk_26115">jüdisch-nationalen<lb/>
Zeitung</rs> auf Wiener Boden erfüllt sein wird, ein großes Geriß<lb/>
um den Wiener Korrespondentenposten angehn. Sollte uns jedoch<lb/>
die <rs type="paper" ana="werk_26116">Wiener Morgenzeitung</rs> dann erhalten bleiben, so dürfte<lb/>
</p>
            <p ana="pr134329">
ihr Theaterkritiker <seg type="insult">ein alter Mitarbeiter</seg> werden, ehe man es erlebt,<lb/>
daß er für sie über die Jerusalemer Theaterverhältnisse berichtet.<lb/>
Einstweilen regt er sich in einem <seg source="Feuilleton »Antwort an Karl&#10;Kraus« (15. Juni)" ana="Feuilleton »Antwort an Karl&#10;Kraus« (15. Juni)"/> darüber auf, daß dieser nunmehr »mutig Farbe<lb/>
bekannt«, indem er angeblich erklärt habe,<lb/>
</p>
            <p ana="pr134331">
alles, was er in seinem Pamphlet <seg type="insult">»<rs type="title">Eine Krone für Zion</rs>«</seg> geschrieben<lb/>
habe, <seg type="spc">durchaus aufrecht zu halten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134333">
Das wäre nun allerdings eine glatte Fälschung, wenn der Mann<lb/>
nicht so ehrlich wäre, anschließend gleich die Stelle meines<lb/>
Aufsatzes zu zitieren, in der die Worte stehen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr134335">
»Tatsache ist aber, daß ich die Schrift nie widerrufen habe und<lb/>
nicht mehr bereue als irgendeine meiner Schriften, welche ich wegen<lb/>
der künstlerischen Unvollkommenheit bereue, die mir <abbr>u. s. w.</abbr>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr134337">
Es stellt sich also bloß heraus, daß er, dessen Auffassungsgabe<lb/>
 ich schon damals in <seg type="insult">ihrer meine ganze Tätigkeit<lb/>
umfassenden Beschränkung</seg> dargestellt habe, diese Worte bloß<lb/>
nicht verstanden hat. Er zitiert aus der Schrift Stellen, die<lb/>
er als ein <seg type="insult">Sakrileg an <rs type="pers" ana="n_82409" ref="#fk__p_41891">Herzl</rs></seg> empfindet, und stellt fest, daß<lb/>
ich sie »aufrechthalte«. Wiewohl ich die oftgenannte Schrift<lb/>
bloß geschrieben habe, aber nicht kenne und, weil ich sie<lb/>
nicht besitze, nicht nachprüfen kann, ob die Zitate richtig sind<lb/>
oder im Zusammenhang den ihnen anhaftenden <seg type="insult">sakrilegischen<lb/>
Charakter</seg> behaupten, so will ich vorweg zugeben, daß jedes<lb/>
Wort so und in solchem Sinne darin steht. Nun könnte man ja<lb/>
auf den ersten Blick glauben, daß ein <seg type="insult">Fälscher</seg> hier mich auf<lb/>
die Erklärung festlegen wolle, daß ich eben diese Stellen<lb/>
»aufrechthalte«. Aber tatsächlich liegt nur ein ehrliches und<lb/>
eifervolles Mißverstehen vor. Der Mann hatte geschrieben, daß<lb/>
ich »nie widerrufen, nie bereut habe«. Darauf habe ich<lb/>
geantwortet: Tatsache ist, daß ich die Schrift »nie widerrufen<lb/>
habe und sie nicht mehr bereue als <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Damit wollte ich<lb/>
natürlich bloß bestätigen, was von mir behauptet wurde. Aber<lb/>
daß ich »nichts zu widerrufen habe« und also »aufrechthalte«,<lb/>
ist darin nicht gesagt. Ob ich es tue, darüber mich zu äußern<lb/>
besteht für mich deshalb kein Zwang, weil ich mich von <seg type="insult">keinem<lb/>
Juden der Neuzeit</seg> vor ein Synedrium laden lasse. Über meine<lb/>
heutige Stellung zu der Schrift ist nur gesagt, daß ich sie<lb/>
aus künstlerischen Gründen vermutlich ebenso bereue wie jede<lb/>
</p>
            <p ana="pr134337">
Zeile schon am Tag nach ihrer Vollendung, zum Beispiel auch<lb/>
diese hier, die mir vielleicht einmal unvollkommen erscheinen wird.<lb/>
Der <seg type="insult">Herr</seg>, der in <seg type="insult">Vertretung von 72 jüdischen Inquisitoren</seg> mein<lb/>
Gewissen erforscht, hat ja ganz recht, wenn er sagt, daß ihn die<lb/>
Frage der künstlerischen Vollkommenheit weniger angehe als die<lb/>
sittliche Frage, die er als Theaterkritiker eines <rs type="paperRef" ana="werk_26117">jüdischen Blattes</rs><lb/>
in einer die <seg type="insult">Ehre der Nation</seg> berührenden Angelegenheit zu<lb/>
stellen berechtigt ist. Und er kann aus meinem Ausweichen<lb/>
etwa darauf schließen, daß ich mich in kein Gedränge<lb/>
einlassen will und nichts aussagen, was ich nicht aussagen mag,<lb/>
weil die Antwort mir bei der <rs type="paper" ana="werk_26118">Morgenzeitung</rs> zur Schande oder<lb/>
zum Schaden gereichen würde. Aber er konnte nicht aus<lb/>
meiner ersten Erklärung schließen, ich hätte gesagt, daß ich die<lb/>
Schrift »aufrechthalte«. Das tue ich — und nun beginne ich<lb/>
ihm Avancen zu machen — natürlich nicht. Ich kann, da ich<lb/>
nicht mit so viel <seg type="insult">Gesinnung</seg> auf die Welt gekommen bin wie<lb/>
<seg type="insult">ein zionistischer Redakteur</seg>, unmöglich als Fünfzigjähriger<lb/>
aufrechthalten, was ich als Dreiundzwanzigjähriger geschrieben<lb/>
habe; sonst wäre ich ja bei der <rs type="paper" ana="werk_26119">Wiener Morgenzeitung</rs> und<lb/>
nicht bei der <rs type="self" ana="werk_26120">Fackel</rs>. Ich halte selbst vieles von dem, was in<lb/>
dieser steht — und nicht bloß aus künstlerischen Gründen, die<lb/>
aber mit den sachlichen zusammenfallen dürften —, nicht<lb/>
»aufrecht«. Aber — und jetzt werde ich wieder obstinat —: ich<lb/>
»widerrufe« nichts von dem, was ich nicht aufrechthalte, und<lb/>
bereue nichts. Diese negative Empfindung erfaßt mich wohl vor<lb/>
dem unvollkommenen Ausdruck und überhaupt so weit, daß<lb/>
ich mich ungern als den wiedererkenne, der das und jenes<lb/>
geschrieben hat. Aber Reue als Vorstellung, daß ich es damals<lb/>
hätte unterlassen oder anders tun können, kann sich nie<lb/>
meiner bemächtigen. Das wäre doch nur möglich, wenn ich<lb/>
wüßte, daß ich es gegen meine Überzeugung getan habe. Doch<lb/>
diese war damals genau so stark am Werke wie heute und das<lb/>
damals Geschriebene so gut, so richtig, so organisch und<lb/>
notwendig wie das heute Geschriebene. Die Meinung, daß ich<lb/>
verpflichtet wäre, auf Verlangen zu bekennen, ob ich eine Ansicht<lb/>
von <date>1897</date>, die doch als Ansicht von <date>1897</date> selbstverständlich<lb/>
aufrecht bleibt, aufrecht halte oder ob ich sie »widerrufe«, ist<lb/>
ebenso geistesschwach wie die Verwechslung des Ausspruches,<lb/>
</p>
            <p ana="pr134337">
daß ich »nie widerrufen habe«, mit dem Bekenntnis, daß ich es<lb/>
nicht tue. Freilich, damit habe ich noch immer nicht<lb/>
einbekannt, wie ich eigentlich über den Zionismus denke;<lb/>
aber gerade diese Aussage verweigere ich der eindringlichsten<lb/>
Untersuchung, sei es, weil ich nicht dazu aufgelegt bin, indem<lb/>
ich momentan andere Sorgen <FERR href="FK-26-668_n0071.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29414519" id="fk_04_ferr_29414519" emID="fk_04_em_29414521"><ERR fcorr="habe">haben</ERR></FERR>, sei es, weil ich über den<lb/>
Zionismus überhaupt nicht denke, oder auch aus dem Grunde,<lb/>
weil ich das Bekenntnis zurückhalten will, daß mir eine<lb/>
Verminderung der Nationen, deren es ja schon genug gibt,<lb/>
sympathischer wäre als eine Vermehrung, und daß nicht so sehr<lb/>
die jüdische Ertüchtigung, als der Gedanke der Ableitung des<lb/>
jüdischen Elends als ein soziales Problem meine respektvolle<lb/>
Teilnahme findet. Alles in allem würde ich wohl, so grotesk mich<lb/>
gerade nach den Tagebüchern <rs type="pers" ana="n_82410" ref="#fk__p_41891">Herzls</rs> manche Erscheinungen in der<lb/>
Entstehungsgeschichte des Wiener Zionismus anmuten, das meiste,<lb/>
was in meiner Schrift steht, heute nicht sagen oder nicht so sagen.<lb/>
Daß ich aber der Idee nach wie vor gehässig gegenüberstehe,<lb/>
schließt <seg type="insult">der ungerechte Israeliter</seg> aus dem Umstand, daß ich die<lb/>
junge jüdische Stadt Tel Aviv »in <seg type="insult">frecher Ignoranz</seg> oft ‚<SPAN norm="Tel-Aviv">Tel-Avio</SPAN>‘<lb/>
nenne«. Doch mit diesem Vorwurf tut er mir wahrlich Unrecht.<lb/>
Das Wort findet sich nicht in meinem Text, sondern, zweimal,<lb/>
in dem Brief selbst und bei aller unermüdlichen Sorgfalt, mit<lb/>
der auch der fremde Text der <rs type="self" ana="werk_26121">Fackel</rs> behandelt wird, hat der<lb/>
Setzer keine andere Lesart herausgebracht, und ich kann mich<lb/>
als Korrektor nur der gutgläubigen Ignoranz, ohne jede freche<lb/>
Absicht, schuldig bekennen. Ich bin eben in Palästina noch nicht<lb/>
so zuhaus wie ein <seg type="insult">Wiener Theaterjournalist</seg>, der den Ort kennt, aus<lb/>
dem ich bloß Sympathiekundgebungen bekomme. Daß ich diese<lb/>
abdrucke, empfindet er als Hohn. Denn ich drucke damit ein<lb/>
»Zeugnis der Ergebnisse zionistischen Wirkens und zionistischer<lb/>
Tat« ab, ein <seg type="insult">»Denkmal des unsterblichen Lebenswerkes <rs type="pers" ana="n_82411" ref="#fk__p_41891">Theodor<lb/>
Herzls</rs>«</seg>. Und ich war der Meinung gewesen, daß ich ein Zeugnis<lb/>
meines Wirkens, ein Denkmal meines Lebenswerkes abdrucke, da<lb/>
der Verfasser des rührenden Schreibens sich der Pflicht erinnert,<lb/>
»dem Ehre zu erweisen, von dem man auch nur einen Buchstaben<lb/>
gelernt hat« und ich so unbescheiden war, diese Wendung auf<lb/>
mich zu beziehen. Aber ich habe es freilich auch sonst vielfach<lb/>
verfehlt. Nun werde ich auf frischer Unterlassung ertappt, indem<lb/>
</p>
            <p ana="pr134337">
mir nachgewiesen wird, daß ich bei der Zitierung der Kritik<lb/>
»sehr prägnante Stellen verschweige«. Die Stellen müssen also<lb/>
wenigstens inhaltlich nachgetragen werden. Sie enthielten nebst<lb/>
der allerdings außerordentlich interessanten und wichtigen Kritik der<lb/>
schauspielerischen Leistungen eine Beschwerde darüber, daß ich<lb/>
»wohl die <rs type="pers" ana="n_82412" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs> bis nach Japan verfolge«, aber die Führer<lb/>
der Sozialdemokratie verschone, die »unter meinen Augen« das<lb/>
Bestehen eines jüdischen Volkes verleugnen, und daß ich »alles<lb/>
an ihnen übersehe, was sich <rs type="pers" ana="n_82413" ref="#fk__p_38111">Alice Schaleks</rs> Wesenheit bedenklich<lb/>
nähert«. Außer diesem Gedanken, den ich ausgelassen habe, weil<lb/>
mir zu ihm nichts einfiel, findet sich noch eine sanglante<lb/>
Wendung über den vielbemerkten <seg type="insult">»Ausgleich zwischen <rs type="pers" ana="n_82414" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
und der Wiener Presse«</seg>. Sonst nichts. Immerhin gibt <seg type="insult">die<lb/>
ehrliche Haut</seg> zu, daß ich »durch merkwürdig extensive<lb/>
Behandlung« seines Artikels »sehr viel kostbaren Raum meinem<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_40432">Heft</rs> gestohlen« habe, »dessen löblicher Zweck die <seg type="insult">Hamsterung<lb/>
aller Lobpreisungen meiner Verehrer</seg> ist«, und ich »lasse auch sonst<lb/>
erkennen«, daß mir seine <seg type="insult">»Stellungnahme«</seg> »nicht gleichgültig<lb/>
ist«. Das ist sie keineswegs, und da es eben nicht bloß meine<lb/>
Aufgabe ist, alles Lob, sondern auch allen Schimpf zu hamstern<lb/>
— der mir natürlich beiweitem anregender ist —, um ein<lb/>
möglichst getreues Abbild der <seg type="insult">Wiener Geistigkeit</seg> zu geben, so<lb/>
muß ich mir hier und dort Beschränkungen auferlegen, die<lb/>
natürlich für den einzelnen Autor, der begreiflicherweise auf<lb/>
den oder jenen <seg type="insult">Blödsinn</seg> größeren Wert legt als ich, empfindlich<lb/>
sind. Diesmal bin ich leider genötigt noch radikaler vorzugehen,<lb/>
nicht weil meine Nerven nicht durchhalten würden oder weil sich<lb/>
vielleicht die der Leser gegen die Reproduktion <seg type="insult">der äußersten<lb/>
Dummheit</seg> zur Wehr setzen, sondern weil ich fürchte, daß mir<lb/>
die Setzer (welche die Originale in der Presse automatisch setzen,<lb/>
aber durch meine Zitate stutzig werden) passive Resistenz machen<lb/>
könnten. Wenn ich jedoch den vorliegenden Artikel überhaupt<lb/>
nicht fortlaufend zitiere, so hat das nicht allein darin seinen<lb/>
Grund, daß ich das Fortlaufen wegen der Zitierung befürchte,<lb/>
sondern daß eine Stelle — offenbar infolge des Widerstands<lb/>
der Maschine, die das Original zu drucken hatte — vollkommen<lb/>
unleserlich ist und ich mich dabei beruhigen muß, daß sie schon<lb/>
ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Stuß</foreign></seg> sein wird. Wie leicht wäre mein Leben, wenn nicht nur alle<lb/>
</p>
            <p ana="pr134337">
mich betreffenden Artikel der Wiener Presse <foreign xml:lang="la">in extenso</foreign> so aussehen<lb/>
möchten, sondern auch der sonstige Inhalt. Da aber der <seg type="insult">Zusammenhang<lb/>
 der Dummheit</seg> doch zerrissen ist, so bleibt nichts übrig,<lb/>
als die Methode der <seg type="insult">Weinberln</seg>, soweit sie unversehrt sind,<lb/>
anzuwenden, die ja auch ihren Reiz hat. Am schmerzlichsten<lb/>
hat den Kritiker offenbar die Annahme <seg type="insult">»ausgemachten Schwachsinns<lb/>
«</seg>, den ich einem seiner Argumente zuerkannt habe,<lb/>
berührt und er findet es merkwürdig, daß ich <seg type="insult">»den schwachsinnigen<lb/>
 Aufsatz«</seg> so ausführlich behandelt habe. Aber ich<lb/>
finde das gar nicht merkwürdig und muß ihm den Trost, daß<lb/>
daraus vielleicht auf meinen heimlichen Respekt vor seinem<lb/>
Geist zu schließen wäre, nehmen. Ich könnte in meiner<lb/>
konzentrierten Art, gerade die Regungen des <seg type="insult">Schwachsinns</seg><lb/>
betrachtend nachzubilden, leicht über drei geschwätzige Spalten<lb/>
hundert Seiten schreiben, in denen um kein Wort zu<lb/>
viel stände. Nur die <seg type="insult">Fülle der Bewerber</seg> zwingt zur Berechnung<lb/>
der Quantität im Gewähren. Der Vorwurf des <seg type="insult">Schwachsinns</seg><lb/>
wird nun sichtlich zurückgewiesen, aber leider, wie das schon<lb/>
so geht, mit Argumenten, die ihn erst beweisen würden,<lb/>
wenn es mir nicht bereits gelungen wäre. Das Problem,<lb/>
das mich seit jeher am meisten beschäftigt hat, ist das<lb/>
Problem der jüdischen Beschränktheit, und seit <rs type="pers" ana="n_82415" ref="#fk__p_37909">Ehrenstein</rs> mir<lb/>
das mit der Apokalypse nachgewiesen hat (und wie ich höre,<lb/>
so fasziniert war von dem Gedanken, daß er sich ihn nicht ausreden<lb/>
 ließ, denn der Augenschein der Ähnlichkeit überzeugte ihn<lb/>
nun einmal vom <seg type="insult">Plagiat</seg>) — seit damals grüble ich viel<lb/>
über das Phänomen. Jemand hat mir einmal über einen jüdischen<lb/>
Richter gesagt: »Ein Jud darf kein <seg type="insult">Bluthund</seg> sein.« Das ist richtig,<lb/>
aber noch weit absurder erscheint mir seit jeher <seg type="insult">der <foreign xml:lang="yi">Chammer</foreign><lb/>
in eigener Regie</seg>. Wie kommt nur, frage ich, <seg type="insult">einer</seg>, der kein<lb/>
<seg type="insult">nachweisbarer <foreign xml:lang="he">Goi</foreign></seg> ist, auf einen <seg type="insult">Gedankengang</seg>, der direkt in<lb/>
die <rs type="paper" ana="werk_26122">Reichspost</rs> führt und sogar in deren <seg ana="Abendblatt"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr134339">
Er <seg type="symbol" subtype="2dotsEditor"/> <seg type="spc">unterschlägt</seg> nach der <seg type="insult">Methode jener »Journaille«</seg>,<lb/>
die er <seg type="spc">aus diesem Grunde</seg> seit 25 Jahren bekämpft, den<lb/>
<seg type="spc">Namen</seg> des Verfassers (»Nicht genannt soll er werden«) <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr134341">
Ja man hats schwer. Es ist bezwingend und es fällt einem nicht<lb/>
gleich was dazu ein, denn der Verstand steht einem still, wenn<lb/>
das Visavis so lebhaft ist. Also der Reihe nach. Nehmen wir<lb/>
</p>
            <p ana="pr134341">
an, ich bekämpfe seit 25 Jahren die Presse, weil sie meinen<lb/>
Namen nicht nennt, und nehmen wir an, daß ich verpflichtet<lb/>
war, mit der Kritik der <rs type="paper" ana="werk_26124">Morgenzeitung</rs>, die ich nannte,<lb/>
auch den Namen des Verfassers zu drucken. Da wäre wohl<lb/>
schon der Vergleich der beiden Unbilden zum Steinerweichen.<lb/>
Nun trete man näher und blicke dem Vorwurf in <seg type="insult">das<lb/>
tiefsinnige Auge</seg>: daß ich zwar eine Preßäußerung, als Ausdruck<lb/>
dessen, was in diesem Gebiet möglich ist, so wichtig nahm,<lb/>
um gegen sie zu polemisieren, aber es für belanglos hielt, ob<lb/>
der individuelle Anlaß <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_82416" ref="#fk__p_47950">Kohn</rs> oder <rs type="pers" ana="n_82417" ref="#fk__p_37737">Abeles</rs></seg> heißt. Er heißt —<lb/>
nein, justament sag ichs nicht. (Und <seg type="insult">dieses Auge</seg> hatte mich<lb/>
ob meiner <seg type="insult">Eitelkeit</seg> durchschaut.) Nun trete man getrost vor <seg type="insult">das<lb/>
andere Auge</seg>, welches scharf erkannt hat, daß ich aus »diesem<lb/>
Grunde« seit 25 Jahren die Presse bekämpfe. Also: weil<lb/>
<seg type="insult">die <rs type="paper" ana="werk_26125">Neue Freie</rs></seg> unaufhörlich jeden meiner Aufsätze abdruckt und<lb/>
jedesmal ausführlich gegen mich polemisiert, damit zwar zugibt,<lb/>
daß ihr die <seg type="insult">»Stellungnahme«</seg> der <rs type="self" ana="werk_26126">Fackel</rs> »nicht gleichgültig« ist,<lb/>
nur eben die Tücke begeht, zwar die <rs type="self" ana="werk_26127">Fackel</rs> zu nennen, aber<lb/>
meinen Namen zu unterschlagen. Das ist es, was sie tut, was<lb/>
ich nicht verzeihen kann und was darum wieder den hauptsächlichen<lb/>
 Inhalt der <rs type="self" ana="werk_26128">Fackel</rs> bildet. (Und wenn sie auch noch<lb/>
meinen Namen nennte, hätte sie Ruhe vor mir.) <seg type="insult">Der helle Kopf</seg><lb/>
(der offenbar nur <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7349" ref="#fk__p_57762"><abbr>Dr.</abbr> Ötkers</rs></rs> Backpulver verwendet) hat also das<lb/>
<seg type="insult">Odium des »Totschweigens«</seg>, von dem er so viel gehört hat, auf<lb/>
die Weglassung seines Namens erstreckt und mit <seg type="insult">jener bekannten<lb/>
Treffsicherheit</seg>, die den Vogel auf den Kopf trifft — etsch! —,<lb/>
mir schlicht zurückgegeben. Da kann man gar nichts machen.<lb/>
Er hält seinen Namen für eine sehr prägnante Stelle seines<lb/>
Artikels und er würde mir <seg type="insult">Eitelkeit</seg> vorwerfen, wenn ich mit<lb/>
solcher Weglassung die Ausmerzung meiner Existenz durch die<lb/>
Presse vergleichen wollte. Zwar könnte einer kommen und<lb/>
ihm sagen, daß ich ja doch nicht einmal aus dem Grund seit<lb/>
25 Jahren die Presse bekämpfe, weil sie mich als ganzen<lb/>
totschweigt, während ich einem einzigen Artikel der <rs type="paper" ana="werk_26129">Morgenzeitung<lb/>
</rs> eine merkwürdig extensive Behandlung angedeihen<lb/>
ließ — aber was würde das nützen. Also er heißt — nein,<lb/>
ich sag’s nicht. (Auf die Gefahr hin, wiederum eine sehr<lb/>
prägnante Stelle zu verschweigen.) Wozu auch; mir ists<lb/>
</p>
            <p ana="pr134341">
doch nur darum zu tun, nicht zu verschweigen, was es gibt,<lb/>
jedoch nicht, <seg type="insult">einer schriftstellerischen Persönlichkeit</seg> gerecht zu<lb/>
werden. Gefühl ist alles, Name ist Schall und Rauch, umnebelnd<lb/>
Himmelsglut, und auf die kommts an, und schließlich, was<lb/>
uns Rose heißt, wie es auch hieße, würde lieblich duften.<lb/>
Also — ich hab’s vergessen, wie er heißt. <seg type="insult">Freche Ignoranz</seg><lb/>
wenn man will. Weit ärger als die <seg type="insult">Gesinnung</seg>, die den folgenden<lb/>
Satz zum Druck befördert hat, ohne daß die Maschine sich<lb/>
erbarmt hätte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr134343">
<space/><seg type="spc">Jene Unglücklichen</seg>, <seg type="spc">von Anbeginn dazu verurteilt</seg>,<lb/>
<seg type="spc"><seg type="insult">blinde Anhänger</seg> zu sein</seg>, und <seg type="spc">in der Notlage</seg>, <seg type="spc">das<lb/>
zu lesen und zu schätzen</seg>, was ihnen <seg type="spc">ihre Erzieher</seg> als<lb/>
<seg type="ELIDASH">lesenswert</seg> und schätzenswert <seg type="spc">vorlegen</seg> (ich <seg type="spc">meine die Zöglinge<lb/>
des <rs type="inst">Israelitischen Blindeninstituts</rs></seg> und <seg type="spc">glaube</seg>, sie<lb/>
würden den von <rs type="pers" ana="n_82418" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> bespöttelten Dichter <rs type="pers" ana="n_82419" ref="#fk__p_38500"><choice><sic>Artur</sic><corr>Arthur</corr></choice> Schnitzler</rs>, den<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_82420" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> verlachten Forscher <rs type="pers" ana="n_82421" ref="#fk__p_53294">Freud</rs> nicht minder ehren und<lb/>
feiern, <seg type="spc">wenn sie dazu angeleitet würden</seg>), schrieben ihm zu<lb/>
seinem 50. Geburtstag in Blindenschrift unter anderem folgendes:<lb/>
»Lehrer wurden Sie uns. Die Saat des Guten, Edlen, Wahren für ein<lb/>
reines Menschentum streuen Sie in die Furchen <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr134345">
Nein, hier muß der <seg type="insult">Schwachsinn</seg> doch noch stärker empfunden<lb/>
worden sein als die <seg type="insult">Niedrigkeit</seg>, die ehrwürdigstem Leid den<lb/>
Trost glücklicher Minuten und die Reinheit des Danks besudelt.<lb/>
Sonst hätte man ja von einer Verwahrung der Leiter des<lb/>
<rs type="inst">Blindeninstituts</rs>, zum eigenen und zum Schutz der Blinden<lb/>
gegen die Bezichtigung des Mißbrauchs, etwas vernommen.<lb/>
<seg type="insult">Dieser gute jüdische Kopf, nicht schlechter als das jüdische<lb/>
Herz</seg>, verwechselt die Blindheit mit <seg type="insult">geistiger Wehrlosigkeit</seg>,<lb/>
assoziiert das Nichtlesenkönnen der Schrift, in der die <rs type="paper" ana="werk_26130">Wiener<lb/>
Morgenzeitung</rs> erscheint, mit der <seg type="insult">Stumpfheit</seg> des Gefühls, die<lb/>
jeder Überlistung durch <seg type="insult">verblendete Erzieher</seg> preisgegeben ist,<lb/>
denen es unschwer gelingen konnte, jene Unglücklichen noch<lb/>
für »<rs type="title">Worte in Versen</rs>« zu gewinnen. Und, da die <seg type="insult">Dummheit</seg><lb/>
losgebunden ward und die Sphäre des Blindseins nun einmal<lb/>
zur <seg type="insult">Schäkerei</seg> verlockt, ergibt sich der Vorschlag:<lb/>
</p>
            <p ana="pr134347">
<seg type="spc">Man sollte ihnen auch die</seg> <seg type="insult">»<rs type="title"><seg type="spc">Krone für Zion</seg></rs>«</seg> in die<lb/>
Blindenschrift übertragen einschließlich der letzten Seite, <seg type="spc">allwo</seg> auf<lb/>
<seg type="spc">günstige Pressestimmen</seg> aller Tageszeitungen, natürlich auch<lb/>
der »<rs type="paper" ana="werk_26131">Neuen Freien Presse</rs>«, des »<rs type="paper" ana="werk_26132">Neuen Wiener Journals</rs>« und<lb/>
des »<rs type="paper" ana="werk_26133">Wiener Tagblatts</rs>« zur Empfehlung <seg type="spc">der Schriften von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_82422" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg> hingewiesen wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134349">
Offenbar der <rs type="self" ana="werk_26134">Fackel</rs>, der »<rs type="title">Letzten Tage der Menschheit</rs>« und<lb/>
von <seg type="insult">»<rs type="title">Untergang der Welt durch schwarze Magie</rs>«</seg>. <seg type="insult">Welche<lb/>
Enthüllung!</seg> Der seit 25 Jahren die <seg type="insult">Journaille</seg> bekämpft, ist<lb/>
des Faktums überführt, daß noch vor 27 der Verleger der<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Demolierten Literatur</rs>«</seg> Kritiken über diese annonciert hat.<lb/>
Wenn das die Blinden wüßten, würden sie nicht mehr glauben,<lb/>
daß ich die Saat des Edlen streue, sondern daß dies vielmehr<lb/>
<seg type="insult">der Theaterkritiker der <rs type="paper" ana="werk_26135">Wiener Morgenzeitung</rs></seg> besorgt. Vollends,<lb/>
wenn sie lesen könnten, was er mir zum Schluß nachsagt,<lb/>
indem er meine Bemerkung, daß in <rs type="pers" ana="n_82423" ref="#fk__p_41891">Herzls</rs> <rs type="title">Tagebüchern</rs> von<lb/>
meinem Anteil an der Verkürzung seines Lebens keine Spur<lb/>
zu finden sei, »er müßte denn den Autor der Schrift <seg type="insult">‚<rs type="title">Eine<lb/>
Krone für Zion</rs>‘</seg> noch mehr verachtet haben als seinen Chefredakteur<lb/>
«, mit den Worten quittiert:<lb/>
</p>
            <p ana="pr134351">
Bravo! Hier hat ein klarer Geist <seg type="spc">prophetisch</seg> das Richtige<lb/>
erkannt. <seg type="spc">Es ist dem so</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr134353">
Aber wenn dem so ist, und wenn nicht <seg type="insult">Erbärmlichkeit</seg>,<lb/>
sondern <seg type="insult">Informiertheit</seg> sich hier zum Wort meldet, ja wenn<lb/>
selbst noch Aufzeichnungen <seg type="insult">ans Licht der <rs type="paper" ana="werk_26136">Morgenzeitung</rs></seg> kämen,<lb/>
die es bestätigen: so würde ich mich — ich bekenne! — an der<lb/>
Verachtung durch <rs type="pers" ana="n_82424" ref="#fk__p_41891">Theodor Herzl</rs> ebenso unschuldig fühlen wie<lb/>
an seinem Hingang, sie nicht zum Maß des Wertes meiner,<lb/>
sondern seiner Erscheinung machen, doch selbst dann noch so<lb/>
viel Achtung vor ihm haben, um überzeugt zu sein, daß er<lb/>
seine Verachtung weit mehr bereut hätte als ich die <seg type="insult">»<rs type="title">Krone<lb/>
für Zion</rs>«</seg> und sie ausschließlich für einen Juden aufbewahrt,<lb/>
der es gewagt hat, die Blinden wegen <FERR href="FK-26-668_n0071.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29414525" id="fk_04_ferr_29414525" emID="fk_04_em_29414528"><ERR fcorr="ihres">ihren</ERR></FERR> Danks an mich<lb/>
herabzusetzen. Er heißt <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_82425" ref="#fk__p_37737">Abeles</rs></seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47950">
               <persName>Kohn </persName>
               <note type="comment">Typus</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19503</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41891">
               <persName>Herzl, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1860-5-2</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-7-3</date>
                  <place>Edlach, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11673</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38111">
               <persName>Schalek, Alice</persName>
               <birth>
                  <date>1874-8-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-11-6</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Journalistin</occupation>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9664</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37909">
               <persName>Ehrenstein, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1886-12-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-4-8</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11230</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37737">
               <persName>Abeles, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1879-5-1</date>
                  <place>Rohatetz/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-6</date>
                  <place>Tröbnitz</place>
               </death>
               <occupation>Theaterkritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">NWJ, Wr. Morgenzeitung</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/60610</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57762">
               <persName>Oetker, Dr. (Backpulverfabrik)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53294">
               <persName>Freud, Sigmund</persName>
               <birth>
                  <date>1856-5-6</date>
                  <place>Freiberg, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-9-23</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Psychoanalytiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11370</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>