<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05054.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05053.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05055.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Auf meiner Arbeitsbank. Von Ferdinand Kürnberger, in: Fackel Heft 11, Nr. 298, 1910, S. 17-22</title>
            <title type="iso-date">1910-03-21</title>
            <title type="id">tid_05054</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">298</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-298_n0017.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/298,017</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Auf meiner Arbeitsbank. Von Ferdinand Kürnberger</head>
            <p ana="pr63824">
<space/>Vor den Feiertagen haben wir Handwerksleute zu tun. Wer<lb/>
Geld hat, läßt sich neue Kleider machen, und wer keines hat, die<lb/>
alten verschlissenen wenigstens ausbessern. Verschämte Arme <abbr>z. B.</abbr><lb/>
werden ganz besonders heikel sein, mit keiner fadenscheinigen und<lb/>
zerlöcherten Logik an den Osterfeiertagen sich blicken zu lassen.<lb/>
In der Montags-Sitzung hat die <seg type="insult">Logik der <rs type="pers">Frau Austria</rs></seg> durch<lb/>
unvorsichtige Hände einige Löcher bekommen, die ich schleunigst<lb/>
zustopfen will. Die genannte Frau ist nämlich meine alte Kundschaft<lb/>
 und ich habe sie immer <seg type="spc">gut bedient</seg>. Ein rechtschaffener<lb/>
Handwerksmann läßt sich ein paar <seg type="spc">Stiche</seg> nicht reuen, auch<lb/>
wenn sie ihm nicht bestellt, ja nicht einmal gelohnt würden. Auch<lb/>
um Gotteslohn fädelt ein gottesfürchtiger Flickschneider gerne<lb/>
seine Nadel ein. Ich flicke also!<lb/>
</p>
            <p ana="pr63825">
<space/><seg type="insult"><seg type="spc">Erstes Loch</seg>.</seg> <rs type="pers" ana="n_47090" ref="#fk__p_46888">Chlumecky</rs>: »Der Herr Abgeordnete <rs type="pers" ana="n_47091" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs><lb/>
hat die Geschäftsnummern des Ministeriums mit den Agenden<lb/>
anderer Ministerien verglichen. Ich begreife nicht, wie gerade der<lb/>
Herr, welcher der Bureaukratie so zu Leibe gegangen ist, nun<lb/>
<seg type="insult">den bekanntlich bureaukratischen Schimmel</seg>, nämlich die Geschäftsnummern<lb/>
 einer Behörde, zum Gegenstande einer Vergleichung<lb/>
machen kann. Ich habe geglaubt, daß ich am besten administriere,<lb/>
wenn ich möglichst wenig Nummern mache.« — (Rufe links und<lb/>
im Zentrum: »Sehr richtig!«)<lb/>
</p>
            <p ana="pr63826">
<space/><seg type="spc">Fleck darauf</seg>. Ruf von meiner Arbeitsbank: Sehr<lb/>
unrichtig! Die Kultur hat nun einmal nach irgend einem unerbittlichen<lb/>
 Fatum den Gang des Papiers eingeschlagen. Bei einem<lb/>
<seg type="insult">Kulturgange</seg>, wo kein Fürst mehr eine Schule besuchen kann,<lb/>
ohne daß der Schulmeister früher schriftlich vorlegen muß, was<lb/>
er sagen wird, und der Fürst eine papierne Zettel-Antwort in die<lb/>
Hand bekommt, die er ablesen muß, bei einem <seg type="insult">Kulturgange</seg>, der<lb/>
Alles und Alles zu Papier bringt, wollen wir uns doch nicht weismachen<lb/>
, daß die <seg type="insult">Vielschreiberei</seg> überhaupt einzudämmen ist und<lb/>
im Belieben eines Einzelnen liegt? <rs type="pers" ana="n_47092" ref="#fk__p_39022">Belcredi</rs> wollte solch’ ein Einzelner<lb/>
sein. Ich erinnere mich noch sehr wohl seines Antritts-Zirkulärs.<lb/>
Weniger schreiben, mehr mündlich und persönlich abtun, riet er<lb/>
seinen Beamten. <seg type="insult">Belletrist!</seg> <seg type="insult">Phantast!</seg> <seg type="insult">Romantiker!</seg> <seg type="insult"><choice><sic>Dilletant</sic><corr>Dilettant</corr></choice>!</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr63826">
antwortete spöttisch das <seg type="insult">Papier-Fatum</seg> und <seg type="insult">Schreiber-Imperium</seg>,<lb/>
und ließ alles beim Alten. Eines Tages nahm ein Beamter einen<lb/>
Fiaker und erledigte wirklich persönlich, was er sonst schriftlich<lb/>
abgemacht hätte. Das ging durch alle Blätter und war eine Merkwürdigkeit<lb/>
 wie ein Maikäfer im April. Das arme Tierlein ist auch<lb/>
bald genug umgekommen; man sah den <seg type="insult">Schreiberstaat</seg> nach wie<lb/>
vor viel weniger auf den Strümpfen als auf <seg type="insult">seinem sitzenden Sitzfleisch<lb/>
</seg>. »Ich habe geglaubt, daß ich am besten <seg type="symbol" subtype="4dots"/>« ja freilich,<lb/>
ich habe auch geglaubt! Aber ich habe geglaubt, daß jeder Glaube<lb/>
unglaublich weit hinter Taten und Werken zurückbleibt. Wir<lb/>
wollen daher keine Glaubenskriege führen. Halten wir uns aber<lb/>
an die Tatsachen, so behält <rs type="pers" ana="n_47093" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> Recht, denn im tatsächlichen<lb/>
<seg type="insult">Vielschreiber-Staate</seg> wird die Zahl der Agenden von der Tätigkeit<lb/>
des Amtes immer ein Bild geben. Es ist <choice><sic>nnn</sic><corr>nun</corr></choice> einmal nicht anders.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63827">
<space/><seg type="insult"><seg type="spc">Zweites Loch</seg>.</seg> <rs type="pers" ana="n_47094" ref="#fk__p_46888">Chlumecky</rs>: »Wenn der Herr Abgeordnete<lb/>
weiter gesagt hat, daß das Unerhörte geschehe, daß auch ein<lb/>
Sektions-Chef in forstlichen Angelegenheiten Agenden hat, so<lb/>
muß ich Sie bitten, die Exekutive dem verantwortlichen Minister<lb/>
zu überlassen, es ihm zu überlassen, die Kräfte, die er braucht,<lb/>
zu wählen, und nach seiner Überzeugung zu organisieren.« —<lb/>
(»Bravo! Bravo!«)<lb/>
</p>
            <p ana="pr63828">
<space/><seg type="spc">Fleck darauf</seg>. Die Exekutive will Geld von mir. Darf<lb/>
ich nun fragen: Was und wie exekutierst du damit, oder darf ich<lb/>
nicht so fragen? Was ist denn das Budgetrecht, wenn nicht eine<lb/>
Kontrolle der Exekutive? Es liegt in der ganzen Natur der geteilten<lb/>
Gewalten, daß sie eben nicht so präzis zu teilen sind, wie <rs type="pers" ana="n_47095" ref="#fk__p_52711">Salomo</rs><lb/>
das berühmte Kindlein teilen wollte. In jedem kräftigen Parlamentarismus<lb/>
 langt die Legislative gelegentlich in die Exekutive<lb/>
hinüber, und in jedem <seg type="insult">Kanzleidiener-Parlamente</seg> erlaubt sich die<lb/>
Exekutive selbst wieder Beeinflussungen der Legislative.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63829">
<space/><seg type="insult"><seg type="spc">Drittes Loch</seg>.</seg> <rs type="pers" ana="n_47096" ref="#fk__p_46888">Chlumecky</rs>: <seg type="insult">»Der Abgeordnete von<lb/>
Mödling — der Abgeordnete von Hietzing —«</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr63830">
<space/><seg type="spc">Fleck darauf</seg>. Ein altes Wiener Possen-Couplet singt:<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">»I bin von Penzing und das is mein Stolz!«</foreign> Diese schönen Zeiten<lb/>
haben sich geändert, denn von Hietzing und Mödling zu sein,<lb/>
sieht nach <rs type="pers" ana="n_47097" ref="#fk__p_46888">Chlumecky</rs> nahezu wie ein Vorwurf der armen niederösterreichischen<lb/>
 Kreatur aus. Gott besser’s! Schäme dich, Hietzing<lb/>
und Mödling. Warum bist du nicht Moskau und Petersburg?<lb/>
</p>
            <p ana="pr63830">
Ach, es läßt sich so schön <seg type="insult">»verantwortlicher« Minister</seg> — in<lb/>
russischen Städten sein! Übrigens meint man, es wäre auch <choice><sic>bei<lb/>
bei</sic><corr>bei</corr></choice> uns nicht gesundheitsschädlich und pensionsnachteilig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63831">
<space/><seg type="insult"><seg type="spc">Viertes Loch</seg></seg>: <rs type="pers" ana="n_47098" ref="#fk__p_46888">Chlumecky</rs>: »Es ist sehr leicht, achtbare<lb/>
Beamte zu denunzieren, aber gegen solche Vorwürfe, wie sie heute<lb/>
erhoben worden sind, ohne daß <choice><sic>nur</sic><corr>nur eine</corr></choice> einzige Tatsache vorgeführt<lb/>
worden wäre <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr63832">
<space/><seg type="spc">Fleck darauf</seg>. Schöffel rechnet: Vom gesamten <choice><sic>Bamtenstand<lb/>
</sic><corr>Beamtenstand</corr></choice> konsumiert Justiz 1 Perzent, Unterricht 22½; Inneres 5,<lb/>
Handel 5, Finanzen 7, Ackerbau — 162½ Perzent.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63833">
<space/>Ist das eine Tatsache? Pardon, <seg type="insult">ich armer, einfältiger Flickschneider<lb/>
</seg> halte es dafür.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63834">
<space/><rs type="pers" ana="n_47099" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> sagt: Als die Staatsforste 4 Millionen Joch hatten,<lb/>
zählte die Verwaltung 7 Beamte, jetzt haben sie 1 Million und<lb/>
die Verwaltung zählt 15 Beamte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63835">
<space/>Ist das eine Tatsache von <seg type="insult">nepotischer Beamtenversorgung</seg><lb/>
und <seg type="insult">kostspieligem Anstellungs-Luxus</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr63836">
<space/><rs type="pers" ana="n_47100" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> sagt: Das V. Departement ist das der Pferdezucht.<lb/>
Damit ist das Gestütswesen nicht gemeint, denn dieses untersteht<lb/>
einem Generalmajor. Damit man jedoch den Unterschied zwischen<lb/>
Pferdezucht und Gestütswesen erkennt, wurde ein Ministerialsekretär<lb/>
 als Markierungspunkt angestellt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63837">
<space/>Ist dieser Ministerialsekretär eine Tatsache oder ein <seg type="insult">Schattenprinz<lb/>
 aus Arkadien</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr63838">
<space/><rs type="pers" ana="n_47101" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> sagt: Das VI. Departement ist das des Bergwesens,<lb/>
wohl zu unterscheiden von dem des Montanwesens, unter dem<lb/>
man die Betriebsleitung der ärarischen Bergwerke versteht. Das<lb/>
Departement leitet ein Ministerialrat, dem eine <seg type="insult">Schar von 3 Berghauptleuten<lb/>
, 6 Ober-Bergräten, 5 Bergräten, 18 Ober-Bergkommissären<lb/>
 und 13 Bergkommissären</seg> untersteht. Sie werden <choice><sic>finden</sic><corr>finden,</corr></choice><lb/>
meine Herren, daß es hier mehr <seg type="insult">Berghauptleute, Ober-Bergräte und<lb/>
Ober-Bergkommissäre</seg> gibt als Gruben im ganzen Lande, außer<lb/>
man rechnet die Schottergruben dazu.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63839">
<space/>Sind das Tatsachen oder fangen die Tatsachen erst bei<lb/>
gestohlenen Silberlöffeln an? —<lb/>
</p>
            <p ana="pr63840">
<space/>Ich habe dieses Loch einzig mit der Hand und mit dem<lb/>
Zeuge <rs type="pers" ana="n_47102" ref="#fk__p_47149">Schöffel’s</rs> geflickt, denn das Loch ist groß und vor Ostern,<lb/>
wo die Arbeit so pressant ist, hilft sich ein kleiner Mann mit<lb/>
</p>
            <p ana="pr63840">
Händen, wo er sie findet. Die Hand näht meisterlich und das<lb/>
Zeug ist das beste in Österreich. Ich behaupte, daß die Sätze<lb/>
<abbr>Nr.</abbr> 5 und 6 ein echteres Muster von wahrem und wirklichem<lb/>
Witze sind, als vielleicht <seg type="insult">jener große und achtbare Teil unserer<lb/>
Mitbürger</seg>, den wir die jüdische Bevölkerung nennen, nach seinem<lb/>
anders gearteten Kanon mitempfindet, einem Kanon, welcher <seg type="insult">das<lb/>
Haschen und Kombinieren von Bildern</seg> gewöhnlich für Witz hält.<lb/>
Aber <rs type="pers" ana="n_47103" ref="#fk__p_49444">Saphir</rs> wird längst nicht mehr gelesen, während jene Sätze<lb/>
ihr heutiges Gepräge bewahren werden, so gut wie Sätze von<lb/>
Lessing oder <rs type="pers" ana="n_47104" ref="#fk__p_51293"><abbr>P. L.</abbr> Courier</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63841">
<space/><seg type="insult"><seg type="spc">Fünftes Loch</seg>.</seg> <rs type="pers" ana="n_47105" ref="#fk__p_38851">Tinti</rs>: »Wenn nun gesagt wurde,<lb/>
daß das Ministerium seine Aufgabe verkannt habe und verschwenderisch<lb/>
 gewesen sei, daß es die Subventionen zwecklos und<lb/>
ohne System vergeude, dann begreife ich nicht, warum die Herren<lb/>
Redner (<rs type="pers" ana="n_47106" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> und <rs type="pers" ana="n_47107" ref="#fk__p_44322">Schönerer</rs>) nicht zu der Konklusion gekommen<lb/>
sind, daß dem <rs type="inst">Ackerbauministerium</rs> nichts zu bewilligen, daß<lb/>
dieses Institut aufzulösen sei.« — (»Sehr richtig!«)<lb/>
</p>
            <p ana="pr63842">
<space/><seg type="spc">Fleck darauf</seg>. Weil sie das <rs type="inst">Ackerbauministerium</rs> für<lb/>
besserungsfähig halten. Das ist leicht zu begreifen, wenn man<lb/>
Begriffsvermögen hat. Wer gleich mit Nichtbewilligung und Auflösung<lb/>
 käme, der hielte es eben für unverbesserlich. Gott über<lb/>
die Welt, wer wird denn so extrem sein? Der <rs type="pers" ana="n_47108" ref="#fk__p_38851">Baron Tinti</rs> ist’s<lb/>
eigentlich viel mehr als die Herren <rs type="pers" ana="n_47109" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> und <rs type="pers" ana="n_47110" ref="#fk__p_44322">Schönerer</rs>. <foreign xml:lang="la">Sint<lb/>
ut sunt aut non sint</foreign>, scheint er von den <seg type="insult">bureaukratischen Ackerbauern<lb/>
</seg> zu denken und stellt seine Sache auf <seg type="insult">diese <rs type="inst">jesuitische<lb/>
Messerschneide</rs></seg>. Entweder verweigert das Budget oder haltet das<lb/>
Maul! Ei, was das <seg type="insult">Hitzköpfe</seg> sind heutzutage! Ein alter Flickschneider<lb/>
 verliert sein ganzes Bischen Courage unter <seg type="insult">so tollen<lb/>
Menschen</seg>. Verweigerung! Auflösung!<lb/>
</p>
            <p ana="pr63843">
<space/>Vor der Verdammnis steht doch die Besserung! Bessere<lb/>
dich! ruft selbst der steinerne Gast, der doch <seg type="insult">ein so geharnischter<lb/>
Abgeordneter</seg> ist und hinter dem ein verteufeltes Volk steht!<lb/>
Wenn man erstochen wird, darf man mit gutem Grund böse<lb/>
werden und aufgeregt sein, und doch ruft der maßvolle Tote noch<lb/>
immer: »Bessere dich!« ehe er dem <rs type="pers">Don Juan</rs> <seg type="insult">sein fettes <seg type="ELIDASH">Fasanen-Budget</seg><lb/>
und Hasen-Budget</seg> verweigert und ihn <choice><sic>anflöst</sic><corr>auflöst</corr></choice>. <seg type="insult"><foreign xml:lang="it">»Péntiti!« —<lb/>
»Péntiti!«</foreign> — Nein, Herr <rs type="pers" ana="n_47111" ref="#fk__p_38851">Baron Tinti</rs></seg>; eine Fristerstreckung zur<lb/>
</p>
            <p ana="pr63843">
Buße und Reue verdient noch <seg type="insult">der ärgste <rs type="pers">Bruder Liederlich</rs></seg> —<lb/>
<foreign xml:lang="it">»il dissoluto punito!«</foreign> wie das alte Libretto sagt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63844">
<space/><seg type="insult"><seg type="spc">Sechstes Loch</seg>.</seg> ‚<rs type="paper" ana="werk_17465">Neue Freie Presse</rs>‘: »Zwei Deputierte,<lb/>
welche die hochgehenden Wogen der letzten Wahlbewegung in<lb/>
das <rs type="inst">Abgeordnetenhaus</rs> geschwemmt hatten, die Herren <rs type="pers" ana="n_47112" ref="#fk__p_44322">Schönerer</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_47113" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr63845">
<space/><seg type="spc">Fleck darauf</seg>. Sollte man doch glauben, es wäre von<lb/>
deutschen und französischen Wählerschaften die Rede, wo es in<lb/>
viele Tausende geht, statt wie bei den österreichischen nur in<lb/>
wenige Hunderte. Was schwemmt sich denn da mit hochgehenden<lb/>
Wogen? Übrigens ist <rs type="pers" ana="n_47114" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> auch in die Delegationen gewählt<lb/>
worden; der Mann muß also doch besser sein, als daß er nur so<lb/>
mitgeschwemmt wird. Wenn 37 Erwählte wieder Drei auserwählen,<lb/>
so ist das die Elite der Elite und keine <seg type="insult">Aufschwemmung mit<lb/>
hochgehenden Wogen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63846">
<space/>Und doch war von der <seg type="insult">»<rs type="paper" ana="werk_17466">Neuen Freien Presse</rs>«</seg>, die mit<lb/>
<seg type="insult">ihrem ganzen, von ihr selbst so hoch geschätzten und noch höher<lb/>
verwerteten Einfluß</seg> durch ihren Kandidaten <rs type="pers" ana="n_47115" ref="#fk__p_49401">Lustkandl</rs> gegen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_47116" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> seinerzeit unterlegen ist, nicht nur das, sondern weit<lb/>
Ärgeres zu erwarten; ja sieht man, daß sie sogar schon anfängt,<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_47117" ref="#fk__p_41410">Kronawetter</rs> Gerechtigkeit widerfahren zu lassen, so scheint<lb/>
es fast, als ob sie nur noch ehrenhalber und auf dem Rückzuge<lb/>
ein Bischen plänkelte, in ihrem bessern Gewissen aber ernstlich<lb/>
daran dächte, die verlorne Fühlung mit der öffentlichen Meinung<lb/>
wieder zu suchen. Überlassen wir das also der Zeit, die wir<lb/>
abwarten und beobachten wollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63847">
<space/>Abwarten und Beobachten! Man hat in Österreich so lange<lb/>
und leider mit so vielem Grunde geklagt, daß es uns an parlamentarischen<lb/>
 Talenten, noch mehr an <rs type="inst">parlamentarischen Charakteren</rs><lb/>
fehlt. Da betritt nun ein Mann die <rs type="inst">parlamentarische Laufbahn</rs>,<lb/>
ein neuer Mann, der offenbar das Eine und auch das Andere ist.<lb/>
Wird man ihn dafür erkennen? Wie lange und in welchem Grade?<lb/>
Das ist’s, warum ich mich mit <rs type="pers" ana="n_47118" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> beschäftige! Wie <rs type="pers" ana="n_47119" ref="#fk__p_47149">Schöffel’s</rs><lb/>
Person mich interessiert, würde kaum vor die Öffentlichkeit<lb/>
gehören; aber in <rs type="pers" ana="n_47120" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs> interessiert mich Österreich. Ist es euch<lb/>
Ernst mit <seg type="insult">euerem patriotischen Seufzen nach Talenten und<lb/>
Charakteren</seg>? Es wird sich zeigen aus der Art, wie ihr sie aufnehmt<lb/>
</p>
            <p ana="pr63847">
. Es wird interessant sein, diesen Fall zu beobachten, denn<lb/>
es wird sich viel daraus schließen lassen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr63848">
<space/>Ich habe nämlich — so wenig die Menschen aus der<lb/>
Geschichte auch lernen — aus <rs type="pers" ana="n_47121" ref="#fk__p_44422">Gibbon’s</rs> »<rs type="title">Verfall des römischen<lb/>
Reiches</rs>« etwas gelernt. Nicht das Quantum der vorhandenen<lb/>
Männertugend macht die besten und schlechtesten Zeiten — überraschender<lb/>
 Weise variiert es nicht einmal stark — sondern das macht<lb/>
sie, wie gut oder wie schlecht es von der Öffentlichkeit assimiliert<lb/>
wird. Den guten Zeiten gedeiht jedes Bröselein Gutes; die<lb/>
schlechten vergeuden es in Scheffeln, verfolgen es förmlich und<lb/>
wüten dagegen. Es wird sich viel dabei denken lassen, wie unser<lb/>
Vaterland mit unserm neuen Manne sich stellt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63849">
<space/>»Das Vaterland kann nicht verderben!« nach <rs type="pers" ana="n_47122" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>, und<lb/>
freilich bleibt mein Österreich auf seiner Erdoberfläche liegen und<lb/>
ist mir sicher. Deßungeachtet macht es einen großen, einen Alles<lb/>
entscheidenden Unterschied, ob zum Beispiel das vaterländische<lb/>
Griechenland eines Tages <seg type="spc">Hellas</seg> hieß und eines andern Tages<lb/>
— <seg type="insult"><seg type="spc">Byzanz</seg>!</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr63850">
<rs type="pers" ana="n_47123" ref="#fk__p_43219"><AUCTOR><seg type="spc">Ferdinand Kürnberger</seg></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46888">
               <persName>Chlumecký, Johann Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1834-3-23</date>
                  <place>Zara</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-12-11</date>
                  <place>Bad Aussee</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <note type="comment">in der Statthalterei, Zensurkompetenz</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14201</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14956</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51293">
               <persName>Courier de Méré, Paul-Louis</persName>
               <birth>
                  <date>1772-1-4</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1825-4-10</date>
                  <place>Véretz/Indre-et-Loire</place>
               </death>
               <occupation>Altphilologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">es gibt wikipedia-Version mit falschen Daten 1773 und 18. 8. 1825</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52711">
               <persName>Salomo</persName>
               <occupation>König</occupation>
               <note type="comment">bibl. Figur</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49444">
               <persName>Saphir, Moritz Gottlieb</persName>
               <birth>
                  <date>1795-2-8</date>
                  <place>Lovasbéreny bei Székesfehérvar/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1858-9-5</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64882</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49401">
               <persName>Lustkandl, Wenzel</persName>
               <birth>
                  <date>1832-3-18</date>
                  <place>Schönbach bei Eger</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-6-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Univ. Prof.</note>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter 1879-85</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39022">
               <persName>Belcredi, Richard Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1823-02-12</date>
                  <place>Ingrowitz/Zwittau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1902-12-02</date>
                  <place>Gmunden</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41410">
               <persName>Kronawetter, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1838-02-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-01-30</date>
                  <place>Pottschach/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Magistratsbeamter</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5329</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44322">
               <persName>Schönerer, Georg Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1842-07-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-12-14</date>
                  <place>Schloß Rosenau/Zwettl, NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/60373</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47149">
               <persName>Schöffel, Joseph</persName>
               <birth>
                  <date>1832-07-29</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-02-07</date>
                  <place>Mödling/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Landespolitiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43219">
               <persName>Kürnberger, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1821-7-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1879-10-14</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19980</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44422">
               <persName>Gibbon, Edward</persName>
               <birth>
                  <date>1737-5-8</date>
                  <place>Putney/Surrey</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1794-01-16</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5442</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38851">
               <persName>Tinti, Karl Wilhelm Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1829-5-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1884-8-22</date>
                  <place>Bad Kreuth</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Herrenhausmitglied 1879-1884, Reichsratsabgeordneter</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>