<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06417.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06416.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06418.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Dankbarkeit des Rudolf Hans Bartsch, in: Fackel Heft 15, Nr. 381, 1913, S. 26-33</title>
            <title type="iso-date">1913-11-01</title>
            <title type="id">tid_06417</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">381</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-381_n0026.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/381,026</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Dankbarkeit des Rudolf Hans Bartsch</head>
            <p ana="pr86499">
<space/>Die Idee eines <seg type="insult">Karikaturisten</seg>, der durch <seg type="insult">Mittelmäßigkeit</seg><lb/>
sich von der <seg type="insult">Landplage der absoluten Untalente</seg> vorteilhaft abhebt<lb/>
— sie ist in <seg type="insult">jenem <rs type="perRef" ana="werk_19668">Montagblatt</rs></seg> erschienen, das durch <seg type="insult">die sonderbar<lb/>
eindrucksvollen Gruppenbilder eines gewissen <rs type="pers" ana="name_200616" ref="#fk__p_59337">Einer</rs></seg> unverdiente<lb/>
Ehre empfängt — versucht eine Rettung <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_59597" ref="#fk__p_52570">Rudolf Hans<lb/>
Bartsch</rs></seg>. Und zwar so, daß <rs type="pers" ana="n_59598" ref="#fk__p_45715">Heinrich Heine</rs>, dem eine hagere Hand<lb/>
mit einer Fackel den Lorbeerkranz anzündet, sich nachdenklich<lb/>
 über den <seg type="insult">»Mörder des Herrn <rs type="pers" ana="n_59599" ref="#fk__p_56302">Hirsch</rs>«</seg> beugt und tröstend die<lb/>
Worte spricht: »Mach’ Dir nichts daraus, lieber Bruder in <rs type="pers">Apoll</rs>! Mir<lb/>
geht’s ja auch nicht besser.« <seg type="insult">Dem <rs type="pers" ana="n_59600" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg> zu Füßen, der ein verdrießliches<lb/>
 Gesicht macht, liegt zwischen antiliberalen Tagesblättern<lb/>
die ‚<rs type="self" ana="werk_19669">Fackel</rs>‘. Das ist <seg type="insult">lobenswerte liberale Konsequenz</seg>. Sie findet,<lb/>
wenn <seg type="insult">einem der Ihren</seg> eine <seg type="insult">Zweideutigkeit</seg> nachgewiesen<lb/>
wurde, sogleich das Pendant <rs type="pers" ana="n_59601" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>. Rein assoziativ. <seg type="insult">Die Brüder<lb/>
in <rs type="pers">Apoll</rs></seg> haben ja wirklich auch die Abwechslung, die sie sich<lb/>
im <seg type="insult">Judenpunkt</seg> verschafft haben, gemein. Und es fällt der liberalen<lb/>
Presse gar nicht ein, <seg type="insult">dem Herrn <rs type="pers" ana="n_59602" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg> eine abgebüßte Sünde<lb/>
übelzunehmen. Hätte seine Charakteristik des <rs type="pers" ana="n_59603" ref="#fk__p_56302">Hirsch</rs> ihn nie davon<lb/>
träumen lassen, daß er je zu <rs type="pers" ana="n_59604" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> in eine andere als antisemitische<lb/>
Beziehung gebracht werden könnte, die Widerrufung des <rs type="pers" ana="n_59605" ref="#fk__p_56302">Hirsch</rs><lb/>
hat ihm die höchste Auszeichnung gesichert, die der <seg type="insult">Liberalismus</seg><lb/>
zu vergeben hat: mit <rs type="pers" ana="n_59606" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> in eine Parallele gebracht zu werden,<lb/>
und wäre es auch nur, weil meine Tätigkeit die Verbindung<lb/>
herstellt. Aber schließlich war, was ich beiden Autoren angetan<lb/>
habe, doch nicht die gleiche Ehre, und der <seg type="insult">Liberalismus</seg> sollte<lb/>
nicht so voreilig mit der Verleihung der besten Würde sein,<lb/>
die er schon parat hat, wenn einem seiner <seg type="insult">Romanschreiber</seg> ein Malheur<lb/>
passiert. Deshalb allein, weil <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_59607" ref="#fk__p_52570">Rudolf Hans Bartsch</rs></seg> seine<lb/>
Gesinnung umgewechselt hat, ist er noch kein <rs type="pers" ana="n_59608" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>, und er ist<lb/>
es nicht einmal darum, weil er kein Künstler ist. Jener Vorfall ist<lb/>
bloß <seg type="insult">eine Fußnote in der Geschichte liberaler Geisteskultur</seg>, und<lb/>
dieser Zustand war mir lange vor der <rs type="pers" ana="n_59609" ref="#fk__p_56302">Hirsch-Affäre</rs> bekannt,<lb/>
ohne daß ich es der Mühe wert gefunden hätte, ihn zu enthüllen.<lb/>
Durch eine Weglassung ist <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_59610" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg> interessanter geworden<lb/>
als durch alle Zeitungsdrucke, die er ihr verdankt, aber selbst von<lb/>
ihr spricht niemand so viel wie <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_59611" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg>. Er legt den größten<lb/>
Wert darauf, ein Opfer <seg type="insult">klerikaler Umtriebe</seg> zu sein, denn das<lb/>
ist das Höchste, was man heutzutag im Literaturleben erreichen<lb/>
</p>
            <p ana="pr86499">
kann. Er ist »als Wild für ein <seg type="insult">Kesseltreiben</seg> ausersehen«.<lb/>
<seg type="insult">Dieser Ruhm</seg> würde ihm aber entrinnen, wenn er der<lb/>
Wahrheit gemäß zugäbe, daß die <seg type="insult">klerikalen Provinzblätter</seg> nur<lb/>
nachgedruckt haben, was in einer<rs type="magazineRef" ana="werk_19670"> konservativen Revue</rs>, deren<lb/>
Mitarbeiter <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_59612" ref="#fk__p_53600">Zweig</rs></seg> ist, enthalten war, und daß der<lb/>
schmerzlichste Angriff in den freisinnigen ‚<rs type="magazine" ana="werk_19671">Süddeutschen Monatsheften<lb/>
</rs>‘ erschienen ist. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_59613" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg> wird diesem Schmerz nur<lb/>
durch die Verwendung des Titels gerecht und behauptet nach wie<lb/>
vor, daß er ein Opfer des <seg type="insult">Klerikalismus</seg> sei und daß man ihn<lb/>
schon aus Hamburg auf einer anonymen Korrespondenzkarte über<lb/>
ein Gespräch am Nebentisch, welches auf <seg type="insult">Umtriebe</seg> hindeutete, informiert<lb/>
 habe. Ferner dürfte er als <seg type="insult">deutscher Mann</seg>, der der Wahrheit die<lb/>
Ehre gibt, nicht leugnen, daß die Behandlung des Falles in der ‚<rs type="self" ana="werk_19672">Fackel</rs>‘<lb/>
schmerzlicher sei als die Zitate der <seg type="insult">klerikalen Provinzpresse</seg>. Aber er<lb/>
wird auch <seg type="insult">dieser Schmerzempfindung</seg> nur damit gerecht, daß er ihre<lb/>
Quelle verschweigt, indem er sich ausdrücklich gegen sie wehrt. So<lb/>
versichert er der ‚<rs type="paper" ana="werk_19673">Reichspost</rs>‘, daß er »für jedes Wort seines Privatbriefes<lb/>
 an die ‚<rs type="paper" ana="werk_19674">Neue Freie Presse</rs>‘ eintrete«. In der ‚<rs type="self" ana="werk_19675">Fackel</rs>‘ war nämlich<lb/>
bemerkt worden, daß er an die <rs type="pers" ana="n_59614" ref="#fk__p_56302"><seg type="insult">Hirsch-Presse</seg></rs> jetzt »in Dankbarkeit<lb/>
und Verehrung ergeben« herantrete und daß sie schlau genug<lb/>
gewesen sei, ihm die Veröffentlichung seines Begleitbriefes anzutun.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_59615" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg> hält die <seg type="insult">Verehrung</seg> aufrecht und begründet sie mit<lb/>
der Tatsache, daß die ‚<rs type="paper" ana="werk_19676">Neue Freie Presse</rs>‘ »sich selbstlos für ihn<lb/>
eingesetzt hat zu einer Zeit, da niemand noch seine Werke las<lb/>
und Juden, nur Juden allein, und zwar Männer voll Ehre und<lb/>
Reinheit des Herzens, seine erste Gemeinde bildeten«. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_59616" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg><lb/>
verteidigt sich mit dem Vorwurf, der gegen ihn erhoben wurde.<lb/>
Nie ist anderes behauptet worden, als daß er <seg type="insult">antisemitisches Papier</seg><lb/>
in <seg type="insult">jüdische Goldwährung</seg> umgewechselt hat, weil die liberale<lb/>
Presse, die sich von seinem Haß nichts vorflunkern ließ, ihm<lb/>
freundlich entgegenkam. Er hat noch »keinen Juden persönlich<lb/>
gekannt«, als er die Juden schmähte, und er lernte sie lieben, als<lb/>
er sie durch ihre Kritiken kennen lernte. Er spricht das Wort<lb/>
»überzeugte Dankbarkeit« aus und nennt »Ehrlichkeit gegen sich<lb/>
selber die Grundlage aller echten Dichtkunst«:<lb/>
</p>
            <p ana="pr86501">
<space/>Ich halte dafür, daß ich ein noch schlechterer Charakter wäre,<lb/>
als jetzt meine <seg type="insult">Ehrabschneider</seg> ausrufen, wenn ich das je vergäße! Und<lb/>
gerade als freier Christ, als der ich mich bekenne, glaube ich recht zu<lb/>
tun, wenn ich lieber durch offen eingestandene, überzeugte Dankbarkeit<lb/>
üblen Ruf auf mich lade, als gegen die Grundlage aller echten Dichtkunst<lb/>
zu sündigen: Ehrlichkeit gegen sich selber.<lb/>
</p>
            <p ana="pr86503">
<space/>Wir wollen <seg type="insult">die großen Worte</seg> aus dem Spiel lassen, wenn<lb/>
es sich um <seg type="insult">kleine Menschlichkeiten</seg> handelt; »echte Dichtkunst«<lb/>
ist ein Gebiet, auf dem sich eine Diskussion mit <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_59617" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg><lb/>
aufhört, und »Ehrlichkeit gegen sich selber« mag noch eher im<lb/>
notgedrungenen Geständnis liegen als in <seg type="insult">solcher Dankbarkeit</seg> und im<lb/>
<seg type="insult">Erwerb einer Weltanschauung durch Gewinn</seg>. Daß einer einen<lb/>
Angriff gegen eine Zeitungsunternehmung, die ihn auf jede Art<lb/>
fördert, zu unterdrücken wünscht, ist eine durchaus anständige<lb/>
Handlung, die den, der sie auch noch eingesteht, im bürgerlichen<lb/>
Leben empfiehlt und einen weiteren Aufstieg ermöglicht. Indem<lb/>
dies und nichts als dies behauptet wurde, ist jedes Wort, das<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_59618" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg> zu seiner Verteidigung sagt, überflüssig, denn er<lb/>
könnte nichts sagen, was man ihm nicht ohneweiters glaubte, und<lb/>
was nicht von jenen, die ihn verfolgen, schon gesagt oder gedacht<lb/>
worden wäre. Es ist nie behauptet worden, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_59619" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg> nicht<lb/>
ein korrekter Mensch sei, der seine Sachen in Ordnung hält.<lb/>
Er war sogar so gewissenhaft, in seinem Buche »<rs type="title">Wien,<lb/>
das grüne</rs>« den <seg type="insult">Hymnus auf den Bürgermeister <rs type="pers" ana="n_59620" ref="#fk__p_47583">Lueger</rs></seg> wegzulassen<lb/>
, der in der ersten Publikation in ‚<rs type="magazine" ana="werk_19677"><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5239" ref="#fk__p_59076">Velhagen</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_5240" ref="#fk__p_58358">Klasings</rs></rs> Monatsheften</rs>‘ enthalten war. Ist es nicht verständlich,<lb/>
daß er <seg type="insult">seinen neuen Freunden</seg>, die sich so anständig gegen ihn<lb/>
benommen haben, auch noch dieses kleine Opfer gebracht hat?<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_59621" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg> kann den Sachverhalt nicht leugnen, klärt aber die<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_19678">Reichspost</rs>‘ darüber auf, daß im Buch mehr das landschaftliche<lb/>
Moment betont sein sollte und »weder <rs type="pers" ana="n_59622" ref="#fk__p_47583">Lueger</rs> noch seine Gefühle<lb/>
für ihn — geographischer Natur war«. Der Gedankenstrich, der<lb/>
eine Absurdität anzukündigen hat, ist von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_59623" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg>. Gewiß war<lb/>
<rs type="pers" ana="n_59624" ref="#fk__p_47583">Lueger</rs> nicht geographischer Natur, er war nur der Schöpfer des<lb/>
<seg type="ELIDASH">Waldgürtels</seg> und Wiesengürtels, nicht dieser selbst. Aber <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_59625" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg><lb/>
kann nicht leugnen, daß er bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5241" ref="#fk__p_59076">Velhagen</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_5242" ref="#fk__p_58358">Klasing</rs></rs> trotz<lb/>
diesem offenbaren Hindernis den <seg type="insult">Hymnus</seg> veröffentlicht hat, und<lb/>
er ist mutig genug, zuzugestehen, daß er »den Verewigten heute<lb/>
mehr als je verehre«. Sollten die Erklärungen <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_59626" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg><lb/>
bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5243" ref="#fk__p_54369">Ullstein</rs></rs> gesammelt erscheinen, so wird er hoffentlich so umsichtig<lb/>
sein, das Zugeständnis auszulassen, denn es ist klar, daß es in einem<lb/>
Buch, in dem mehr das polemische Moment betont sein soll,<lb/>
schon deshalb nichts zu suchen hat, weil es nicht — polemischer<lb/>
Natur ist. Daß übrigens Bücher im Gegensatz zu Zeitungen als<lb/>
Rezensionsexemplare an liberale Blätter verschickt werden, ist ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr86503">
Umstand, den <seg type="insult">die Dankbarkeit des Herrn <rs type="pers" ana="n_59627" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg> nicht gut aus<lb/>
dem Auge lassen kann. Nach allen Richtungen gerecht, bescheinigt er<lb/>
aber »gern« der ‚<rs type="paper" ana="werk_19679">Reichspost</rs>‘, daß er »<seg type="spc">Ihre</seg> Polemik stets als die<lb/>
Meinungsäußerungen eines ehrlichen Gegners empfand« und daß<lb/>
sich seine »diesbezüglichen Worte« in der ‚<rs type="paper" ana="werk_19680">Neuen Freien Presse</rs>‘ nicht<lb/>
gegen die ‚<rs type="paper" ana="werk_19681">Reichspost</rs>‘, sondern »hauptsächlich gegen kleinere<lb/>
(Grazer und Salzburger) Blätter richteten, welche von den<lb/>
ohnehin reichlich ungerechten <seg type="insult">Hetzartikeln</seg> tendenziös die<lb/>
gehässigsten Stellen abdruckten«. Nun haben zwar die kleineren<lb/>
Blätter nur abgedruckt, was die ‚<rs type="paper" ana="werk_19682">Reichspost</rs>‘ gebracht hatte,<lb/>
die die gehässigsten Stellen aus der <rs type="magazineRef" ana="werk_19683">konservativen Revue</rs> abdruckte,<lb/>
aber <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_59628" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg> ist so anständig, zu <seg type="insult">seiner Dankbarkeit</seg> für die<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_19684">Reichspost</rs>‘ eine entsprechende Wohltat zu suchen, und sieht sich<lb/>
deshalb genötigt, ihr »eher für den ehrlichen und gemäßigten<lb/>
Ton zu danken, der ihre Kritik seiner Handlungen nie unvornehm<lb/>
werden ließ«. Alle andern aber muß er noch einmal und in<lb/>
Sperrdruck »öffentlich der <seg type="insult">Ehrabschneiderei</seg> bezichtigen, wenn sie<lb/>
<seg type="spc">einem Manne</seg>, <seg type="spc">den sie nicht persönlich kannten</seg>, <seg type="spc">unlautere<lb/>
Motive unterschoben</seg>«. Ich, der gewiß <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_59629" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg> nicht<lb/>
persönlich kennt, habe ihn schon einmal darauf aufmerksam<lb/>
gemacht, daß er von seinen Gegnern nicht gut mehr verlangen könne<lb/>
als von sich selbst, nämlich daß sie gegen ihn gerechter seien,<lb/>
als er seinerzeit gegen die Juden war, die er, ohne auch nur<lb/>
einen einzigen von ihnen persönlich zu kennen, so heftig<lb/>
geschmäht hat. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_59630" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg> muß doch seinen Feinden dieselben<lb/>
Bekehrungsmöglichkeiten offen lassen wie sich selbst und sollte<lb/>
nicht vergessen, daß er voreiliger gehandelt hat als jene. Denn<lb/>
während er die Juden gekränkt hat, <seg type="spc">weil</seg> er sie nicht persönlich<lb/>
kannte, kränken ihn seine Verfolger bloß, <seg type="spc">wiewohl</seg> sie ihn nicht persönlich<lb/>
 kennen. Ihnen ist also schlimmstenfalls mehr Fahrlässigkeit,<lb/>
aber weniger Ungerechtigkeit vorzuwerfen als ihm. Zweifelhaft ist<lb/>
ferner, ob sie bei persönlicher Bekanntschaft mit <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_59631" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg><lb/>
ihr Urteil so absolut ins Gegenteil zu verkehren und das<lb/>
Gegenteil so marktgängig zu machen imstande wären, wie er es<lb/>
getan hat. Ob sie bereit wären, für eine spätere Auflage ihrer Schriften<lb/>
die Angriffe gegen <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_59632" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg> zu streichen. Sie würden<lb/>
sich vielleicht schämen, es zu tun, und im Gegensatz zu ihm lieber<lb/>
das Odium der Hartnäckigkeit oder gar der Undankbarkeit auf sich<lb/>
nehmen als das der Unzuverlässigkeit. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_59633" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg> ist aber<lb/>
</p>
            <p ana="pr86503">
genügsam und würde, wenn er sie für Briefe empfänglich wüßte,<lb/>
sie gewiß als ausnahmsweise ehrliche Gegner ansprechen und ihnen<lb/>
»eher für den ehrlichen und gemäßigten Ton danken, der ihre<lb/>
Kritik seiner Handlungen nie unvornehm werden ließ«. Er hat<lb/>
dieses Wohlverhaltenszeugnis der ‚<rs type="paper" ana="werk_19685">Reichspost</rs>‘ ausgestellt, nicht<lb/>
nachdem sie die <seg type="insult">Streichung des <rs type="pers" ana="n_59634" ref="#fk__p_56302">Hirsch</rs></seg> beanstandet hatte, sondern<lb/>
nachdem sie extra noch die <seg type="insult">Streichung des <rs type="pers" ana="n_59635" ref="#fk__p_47583">Lueger</rs></seg> enthüllt,<lb/>
sie mit der <seg type="insult">»Furcht vor dem Judentum«</seg> erklärt, »um dessen Gunst<lb/>
man Herrn <rs type="pers" ana="n_59636" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs> auffällig buhlen sieht«, und ihm in Sperrdruck<lb/>
vorgeworfen hatte, daß er »nicht die tiefe sittliche Kraft und Unbestochenheit<lb/>
, ruhigen, sicheren Bürgerstolz auch vor dem <seg type="insult">Thron der<lb/>
jüdischen Presse</seg>, Überzeugungstreue, Beharrlichkeit und Zuverlässigkeit<lb/>
 aufbringt« und daß er »nicht sehr fair behauptet«, die<lb/>
Quelle solchen Tadels sei der Neid auf den Erfolg. <seg type="spc">Daraufhin</seg><lb/>
versicherte ihr <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_59637" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg>, daß er »<seg type="spc">Ihr</seg> in Hochschätzung<lb/>
ergebener« sei. Der ‚<rs type="self" ana="werk_19686">Fackel</rs>‘ hat er solche Versicherung noch nicht<lb/>
angeboten und es ist klar, daß sie nur deshalb noch nicht<lb/>
umgestimmt ist, weil <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_59638" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg> in diesem Falle hartnäckig und<lb/>
undankbar bleibt. Was er aber gegen die ‚<rs type="self" ana="werk_19687">Fackel</rs>‘ auf dem Herzen<lb/>
hat, teilt er — ausgerechnet — der <seg ana="‚Neuen Freien Presse‘"/> mit.<lb/>
Allzu deutlich darf dieser Schmerz sich nicht äußern, nur so:<lb/>
</p>
            <p ana="pr86505">
<space/><seg type="sidehead">[<seg type="spc">Druckfehlerberichtigung</seg>.]</seg> <rs type="pers" ana="n_59639" ref="#fk__p_52570">Rudolf Hans Bartsch</rs> schreibt uns:<lb/>
»Hochgeehrte Redaktion! Ich bitte Sie bestens um Aufnahme folgender<lb/>
Berichtigung: In dem Abwehrartikel <seg type="insult">»<rs type="title">Mein Mord an Herrn <rs type="pers">Hirsch</rs></rs>«</seg> muß<lb/>
es in der auf die Entstehungszeit hinweisenden Stelle richtig heißen:<lb/>
»Die Figur entstand in dem politisch bewegten Jahre <date>1897</date> <seg type="spc">und</seg> nach<lb/>
der Lektüre des großen Werkes von <rs type="pers" ana="n_59640" ref="#fk__p_46293">Chamberlain</rs>.« Ich trug übrigens,<lb/>
beständig arbeitend, die dialogisierten Szenen des zuerst als Drama<lb/>
gedachten Werkes fast sieben Jahre halbfertig herum.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr86507">
<space/>Er ist mir also doch dankbar. Ich habe ihn darauf<lb/>
aufmerksam gemacht, wie schlampig die ‚<rs type="paper" ana="werk_19689">Neue Freie Presse</rs>‘ seinen<lb/>
Abwehrartikel gedruckt hat. Sie ließ das wichtige Wörtchen »und«<lb/>
glatt weg. <rs type="pers" ana="n_59641" ref="#fk__p_46293">Chamberlains</rs> Werk ist <date>1899</date> erschienen und ich fand<lb/>
es deshalb unwahrscheinlich, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_59642" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg> in dem politisch<lb/>
bewegten Jahre <date>1897</date> nach der Lektüre <rs type="pers" ana="n_59643" ref="#fk__p_46293">Chamberlains</rs> die Figur<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_59644" ref="#fk__p_56302">Hirsch</rs> geschaffen habe. Nun stellt sich heraus, daß die Figur<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_59645" ref="#fk__p_56302">Hirsch</rs> sowohl <date>1897</date>, in dem politisch bewegten Jahr, als auch<lb/>
nach der Lektüre <rs type="pers" ana="n_59646" ref="#fk__p_46293">Chamberlains</rs>, also nach <date>1899</date>, entstanden ist.<lb/>
Die ‚<rs type="paper" ana="werk_19690">Neue Freie Presse</rs>‘ beschuldigt sich gern eines fehlerhaften<lb/>
Druckes, anstatt im Manuskript nachzusehen oder wenn es vernichtet<lb/>
 wäre, <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_59647" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg> zu fragen, ob er denn den Satz:<lb/>
</p>
            <p ana="pr86507">
»Die Figur entstand in dem politisch bewegten Jahre <date>1897</date> <seg type="spc">und</seg><lb/>
nach der Lektüre des großen Werkes von <rs type="pers" ana="n_59648" ref="#fk__p_46293">Chamberlain</rs>« wirklich<lb/>
ohne Kommentar hinzuschreiben sich getraut hätte. Ob nicht die<lb/>
Fassung ohne »und« als eine <seg type="insult">schlichte Ausrede</seg>, die nach Aufklärung<lb/>
 klingt, am Ende verständlicher sei. Ob die <seg type="insult">alte Ausrede</seg> nicht<lb/>
durch die neue eher verwirrt werde. Aber <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_59649" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg> sieht solchen<lb/>
Einwand voraus: Die Figur ist nicht nur in zwei verschiedenen<lb/>
Jahren entstanden, nein, auch noch in den fünf folgenden. Im<lb/>
ganzen in sieben. Sieben Jahre, bis zum Erscheinen des Romans im<lb/>
<rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_5244" ref="#fk__p_57701">Stern</rs></rs>, hat <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_59650" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg> die Figur »herumgetragen«, die<lb/>
ganze lange Zeit, als er, ein junger Mensch, der er war,<lb/>
noch keinen Juden persönlich kannte. Die Anregung brachte<lb/>
<date>1897</date>, das politisch bewegte Jahr. Das ist kein Druckfehler,<lb/>
sondern eine plausible Möglichkeit. Der Streit um die <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_5245" ref="#fk__p_38666">Badenischen<lb/>
Sprachenverordnungen</rs></rs>, bei dem die Juden und die Antisemiten<lb/>
unbeschäftigt waren, weil die Deutschen und die Tschechen alles<lb/>
allein zu besorgen hatten, hat <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_59651" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg> dermaßen aufgeregt,<lb/>
daß er die Juden, die sich’s im Hintergrund wohl gehen ließen,<lb/>
zu vernichten beschloß. <rs type="pers" ana="n_59652" ref="#fk__p_46293">Chamberlain</rs> bestärkte ihn dann, dieser<lb/>
erschien <date>1899</date> und die Unsichtbarkeit der Juden in den weiteren<lb/>
fünf Jahren tat das übrige. Die Eindrücke von etwas, das er<lb/>
nicht kannte, sind in jener Zeit dermaßen auf <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_59653" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg> eingestürmt<lb/>
, daß die Erinnerung möglicherweise alles zusammenwarf<lb/>
 und er vielleicht im besten Glauben <rs type="pers" ana="n_59654" ref="#fk__p_46293">Chamberlains</rs> Erscheinen<lb/>
in das politisch bewegte Jahr <date>1897</date> verlegte und die <rs type="title">Sprachenverordnungen<lb/>
</rs> für die Grundlagen des <DATERANGE>XIX. Jahrhunderts</DATERANGE> ansah.<lb/>
Mein Gott, <seg type="insult">ein ganz junger Mensch</seg>. Das Leben entzog sich ihm<lb/>
vorläufig, aber als er endlich den ersten Juden kennen lernte, als<lb/>
es wie die Sonne hereinbrach, da zerrissen die Vorurteile wie Nebel,<lb/>
da wußte er erst, daß das Leben einen Zweck habe. Und stand<lb/>
nicht mehr abseit im Winkel und ballte die Faust. Die Entwicklung<lb/>
des Jünglings zum Mann ist eben bei dem einen und dem andern<lb/>
verschieden. Während die Juden schon sehr frühzeitig, oft vor der<lb/>
<foreign xml:lang="yi">Barmizwe</foreign>, einen Christen kennen lernen — man denke nur an die Fülle<lb/>
von Dienstboten, die an dem Auge des Werdenden vorüberzieht —,<lb/>
tritt eine ähnliche Belebung des Gesichtsfeldes <foreign xml:lang="la">mutatis mutandis</foreign><lb/>
bei den Christen erst sehr spät ein, weshalb sie auch oft in der<lb/>
Entwicklung zurückbleiben und in der Jugend vielfach, mangels<lb/>
Information, man klärt sie nicht auf, antisemitische Romane schreiben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr86507">
Manchmal sogar anonym. So läßt man sie im Dunkeln<lb/>
tappen! Und das ist der Punkt, der <seg type="insult">die Entwicklung des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_59655" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg> schon dort bedenklich macht, wo sie anfängt. Sein Haß<lb/>
schrieb anonym und seine Liebe zeichnet mit vollem Namen.<lb/>
Anstatt, was sympathischer gewesen wäre, für die Erschaffung<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_59656" ref="#fk__p_56302">Hirsch</rs> mit vollem Namen einzutreten und seine Streichung<lb/>
anonym erscheinen zu lassen; wobei <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_59657" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg> ja noch immer<lb/>
<seg type="insult">seine neuen Freunde</seg> hätte wissen lassen können, daß sie von<lb/>
ihm herrühre. Aber er blieb vor den Juden versteckt wie sie vor ihm.<lb/>
Er sah, daß sie sich seiner Beobachtung entzogen, und er stellte<lb/>
deshalb ihre Vordringlichkeit an den Pranger. Im Hintergrund.<lb/>
Dann nahm die <seg type="insult">Entwicklung</seg> ihren organischen Verlauf. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_59658" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg><lb/>
fand einen jüdischen Verleger, er fand <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_59659" ref="#fk__p_46330">Hugo Ganz</rs><lb/>
von der ‚<rs type="paper" ana="werk_19691">Frankfurter Zeitung</rs>‘</seg>, er lernte die Juden überhaupt<lb/>
kennen und zwar von ihrer besten Seite, und er beschloß,<lb/>
den <rs type="pers" ana="n_59660" ref="#fk__p_56302">Hirsch</rs> zu streichen und dafür mit seinem vollen Namen einzutreten<lb/>
. Sieben Jahre hat <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_59661" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg> damit zugebracht, die Juden,<lb/>
die er nicht persönlich kannte, und die er schon <date>1897</date>, im politisch<lb/>
bewegten Jahr, nicht zu Gesicht bekommen hatte, zu verachten. Einem<lb/>
lichten Augenblick aber verdankt er die Erkenntnis, daß man<lb/>
ihnen, wenn man sie nur vom Hörensagen kennt, bitter unrecht tut.<lb/>
Ach, ein einziges Erlebnis hat oft die Macht, einen Menschen umzudrehen<lb/>
. Ein <seg type="insult">Antisemit</seg>, der alle für keinen büßen läßt, kann<lb/>
ein <seg type="insult">Judenfreund</seg> werden, wenn er einem einzigen begegnet, der ihn<lb/>
mit allen versöhnt. Nur fatal, daß der erste Jude, den <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_59662" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg> von Angesicht kennen lernte, ein <seg type="insult">Journalist</seg> war! Hätte <rs type="pers" ana="n_59663" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs>,<lb/>
von wildem Haß verzehrt, gesehen, wie ein Jude ein Kind aus<lb/>
den Flammen trug, und hätte dies seine Weltansicht geläutert,<lb/>
wahrlich, er müßte heute keine Abwehrartikel veröffentlichen. Aber<lb/>
sein Erlebnis war anders. Und da muß denn gesagt werden: Seine<lb/>
Liebe taugt so wenig wie sein Haß. Sie sind einander würdig. Eine<lb/>
Liebe, die so zustandekommt, ist verdächtig wie ein Haß, der<lb/>
so abgelegt wird. Denn sie kaufen gern <seg type="insult">von Herrschaften abgelegte<lb/>
Antipathien</seg>. Sind sie darum sympathisch? Darf man der Liebe<lb/>
über die <seg type="insult">Judengasse</seg> trauen? Was sind ihr die Juden? Wie definiert<lb/>
sie sie? Wie definiert sie sich? Die Juden sind ein <seg type="insult">Volk</seg>, welches<lb/>
Romane kauft oder rezensiert, je nachdem. Antisemitismus ist die<lb/>
<seg type="insult">Gesinnung bis dahin</seg>. Die Lage der Deutschen in Österreich ist<lb/>
dementsprechend.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_59076">
               <persName>Velhagen (Velhagen &amp; Klasing, Verlag)</persName>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57701">
               <persName>Stern, C. W. (Verlag)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38666">
               <persName>Badeni, Kasimir Felix Graf von</persName>
               <birth>
                  <date>1846-10-14</date>
                  <place>Surochów/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-07-09</date>
                  <place>Krasne/Gal.</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46330">
               <persName>Ganz, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1862-4-24</date>
                  <place>Mainz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-1-2</date>
                  <place>Frankfurt/Main</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">NFP, Zeit, Frankfurter Zeitung</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2618</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47583">
               <persName>Lueger, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-3-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Rosa Lueger (Schwester) gest. Wien 24.09.1920</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3561</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46293">
               <persName>Chamberlain, Houston Stewart</persName>
               <birth>
                  <date>1855-9-9</date>
                  <place>Portsmouth</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-1-9</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11086</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59337">
               <persName>Einer, Ernst Emanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1872-10-4</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-7-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">15., Schönerergasse 15</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54369">
               <persName>Ullstein (Verlag)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56302">
               <persName>Hirsch, Julius Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-5</date>
                  <place>Troppau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-11-18</date>
                  <place>Konzentrationslager Theresienstadt</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">305/38 ?? 366/2 ?? 423/4-10??</note>
               <note type="comment">1895-1914 Red.mitgl. NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16216</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4367</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52570">
               <persName>Bartsch, Rudolf Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1873-2-11</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-2-7</date>
                  <place>St. Peter bei Graz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10836</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53600">
               <persName>Zweig, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1881-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-2-22</date>
                  <place>Petropolis, Brasilien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13212</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58358">
               <persName>Klasing (Velhagen &amp; Klasing, Verlag)</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>