<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06708.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06707.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06709.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Präsentiert den Roman!, in: Fackel Heft 15, Nr. 395, 1914, S. 65-68</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06708</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">395</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-395_n0065.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/395,065</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Präsentiert den Roman!</head>
            <p ana="pr90420">
<space/>Die voranstehende Glosse ziehe ich als eine belanglose<lb/>
Auseinandersetzung über <seg type="insult">die scherzhaften Möglichkeiten des<lb/>
österreichischen Staatslebens</seg> zurück. Ich weiche der Aufforderung<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">»Gehn S’ sein S’ net fad«</foreign> und bin bereit, einen <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">G’spaß</foreign></seg> zu verstehen<lb/>
. Ernst wird die Sache erst, wenn ich bedenke, daß amtlich<lb/>
unwidersprochen die folgende, einem <rs type="perRef" ana="werk_20142">Wiener Blatt</rs> entnommene<lb/>
Behauptung ihren Weg durch die reichsdeutsche Presse nimmt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr90423">
<space/>Im Vorjahre machte im <seg type="ELIDASH">Inlande</seg> und Auslande, insbesondere in<lb/>
militärischen Kreisen ein Roman bedeutendes Aufsehen, den ein<lb/>
pseudonymer Verfasser unter dem Titel <foreign xml:lang="la">»<rs type="title">Quo vadis, Austria</rs>«</foreign> hatte<lb/>
erscheinen lassen. Der Roman ist inzwischen konfisziert worden, sein<lb/>
Verfasser, der Leutnant <rs type="pers" ana="n_61708" ref="#fk__p_45210">Gustav Sieber</rs> des <rs type="inst">Infanterieregiments Alt-Starhemberg<lb/>
 <abbr>Nr.</abbr> 54</rs>, wurde in Strafuntersuchung gezogen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90424">
<space/>Außer den unangenehmen Folgen für den Verfasser hatte dieser<lb/>
Roman aber noch eine andere, höchst seltsame und vermutlich in den<lb/>
Armeen aller Staaten bisher einzig dastehende Konsequenz. In der literarischen<lb/>
</p>
            <p ana="pr90424">
 Gruppe des <rs type="inst">Kriegsministeriums</rs> diente bis vor einiger Zeit der<lb/>
Hauptmann des <rs type="inst">8. Infanterieregiments</rs> <rs type="pers" ana="n_61709" ref="#fk__p_52578">Rudolf Kriz</rs> (<abbr>spr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_61710" ref="#fk__p_52578"><SPAN norm="Kriz">Kschisch</SPAN></rs>), der<lb/>
unter dem Pseudonym <rs type="pers" ana="n_61711" ref="#fk__p_52578">Jeremias</rs> auch mehrfach Gedichte und Humoresken<lb/>
sowie militärische Fachartikel für <choice><sic>Witzbtätter</sic><corr>Witzblätter</corr></choice> und Wochenschriften<lb/>
schreibt. Nachdem Hauptmann <rs type="pers" ana="n_61712" ref="#fk__p_52578">Kriz</rs> (<rs type="pers" ana="n_61713" ref="#fk__p_52578"><SPAN norm="Kriz">Kschisch</SPAN></rs>) aus der literarischen<lb/>
Gruppe ausgeschieden war, war er bemüht, da sein Regiment in Brünn<lb/>
und Trebinje garnisoniert, abermals in Wien eine Dienstverwendung zu<lb/>
finden. <seg type="spc">Auf Grund seiner mehrfachen Verbindungen</seg> gelang<lb/>
ihm dies auch, und er wurde dem <rs type="inst">Kriegsarchiv</rs> zugeteilt. Hauptmann<lb/>
<rs type="pers" ana="n_61714" ref="#fk__p_52578"><SPAN norm="Kriz">Kschisch</SPAN></rs>, der natürlich <seg type="spc">die volle Gage eines aktiven Offiziers</seg>,<lb/>
die Wiener Quartiergebühr, <seg type="spc">die Futterportion für ein Pferd</seg> <abbr>usw.</abbr><lb/>
bezieht, hat nun aber nicht etwa den regulären Dienst der anderen Offiziere<lb/>
 des <rs type="inst">Kriegsarchivs</rs> zu tun. Er ist <seg type="spc">einzig und allein mit der<lb/>
Aufgabe betraut</seg>, <seg type="spc">innerhalb eines Jahres einen Gegenroman<lb/>
gegen</seg> <foreign xml:lang="la">»<rs type="title"><seg type="spc">Quo vadis</seg>, <seg type="spc">Austria</seg></rs>«</foreign> <seg type="spc">zu schreiben</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90425">
<space/>Aus welchen Fonds die Bezüge eines aktiven Offiziers bestritten<lb/>
werden, dessen dienstliche Verwendung in der Abfassung eines Romanes<lb/>
besteht, dessen literarische und sonstige Qualitäten ja auch nicht vorher<lb/>
abgeschätzt werden können, darüber dürfte einzig und allein der Kriegsminister<lb/>
 Auskunft zu geben imstande sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90427">
<space/>Er wird nicht. Ich werde nicht erfahren, wie ich, der gegen<lb/>
das Steuerzahlen — als das einzige Band, das den Österreicher mit<lb/>
seinem Staat verbindet — nichts einzuwenden hat, wie ich eigentlich<lb/>
dazu komme, speziell für die Erhaltung <seg type="insult">eines unbegabten Romanschriftstellers<lb/>
</seg> aufzukommen, da ich doch sogar für die begabten keinen<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">luckerten</foreign> Heller hergebe. Was ich aber schon gar nicht einsehe,<lb/>
ist, daß die Futterportion für ein Pferd bezahlt werden muß, das<lb/>
<seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_61715" ref="#fk__p_52578">Jeremias</rs></seg> beim Dichten gar nicht braucht, es wäre denn, daß<lb/>
der <seg type="insult">Humor</seg>, ehe er in seine Rechte tritt, zwischen <seg type="insult">dem aus den<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_20143">Fliegenden Blättern</rs>‘ bekannten <rs type="pers" ana="n_61716" key="#fk__p_51320">Pegasus</rs></seg> und <seg type="insult">dem von der<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_20144">Muskete</rs>‘ verspotteten Amtsschimmel</seg> die Wahl hat. Aber die<lb/>
Sache ist wirklich kein Spaß und wenn Offiziere in Österreich<lb/>
nicht nur schreiben dürfen, sondern schreiben müssen, so sollte der<lb/>
Kriegsminister die Meinung jener anderen Offiziere, die beim Säbel<lb/>
bleiben, abverlangen und wenn diese mit dem Zögern der Diplomatie<lb/>
 so oft nicht einverstanden waren, fragen, wie sie sich nun<lb/>
zur <seg type="insult">Romanbereitschaft Österreichs</seg> stellen. Sie wären gewiß von<lb/>
Herzen froh, rechtzeitig, bevor es losgeht, zu erfahren, daß das<lb/>
Ganze eine <seg type="insult">Witzblattidee</seg> ist, die <seg type="insult">der schlechten Adjustierung durch<lb/>
den Herrn <rs type="pers" ana="n_61717" ref="#fk__p_43947">Schönpflug</rs></seg> harrt. Und in <seg type="insult">jenem Humorwinkel</seg> auftauchen<lb/>
wird, wo <seg type="insult">anonyme Offiziere</seg> sich über <seg type="insult">Österreichs Langmut vor</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr90427">
<seg type="insult">dem Feind</seg> lustig machen dürfen und da der Säbel ihrer Kameraden<lb/>
unbeschäftigt bleibt, mit der Feder herumfuchteln und gewiß auf<lb/>
die Frage an den Kriegsminister verfallen könnten, ob er denn<lb/>
nicht plane, gegen Rußland einen <seg type="insult">Gegenroman</seg> erscheinen zu<lb/>
lassen. Ist es ernst und gehen wir wirklich <seg type="insult">einem langwierigen<lb/>
Roman</seg> entgegen, so kann ich im Gegensatz zu der Zeitungsmeldung<lb/>
 ohneweiters die Versicherung abgeben, daß <seg type="insult">die »literarischen<lb/>
und sonstigen Qualitäten« des Werkes</seg> wohl vorher abgeschätzt werden<lb/>
können. Und nur vorher. Ich kann es. Denn wenn auch der Roman<lb/>
längst erschienen sein wird, werde ich immer vorher wissen, daß<lb/>
er ein <seg type="insult">Schmarren</seg> ist. Auf die Gefahr hin, ein <seg type="insult">Schwarzseher</seg><lb/>
genannt zu werden, werde ich behaupten, daß ein Werk des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_61718" ref="#fk__p_52578">Jeremias</rs> <seg type="insult">eine verlorene Schlacht</seg> bedeutet und daß die Bücher,<lb/>
die in Rußland nicht erscheinen, besser sind als jene, die in<lb/>
Österreich angeschafft werden. Und immer werde ich für gut<lb/>
befinden, daß man Offiziere, die schlechte Romane schreiben, in<lb/>
Strafuntersuchung zieht, ob nun ihre Arbeit dem Staate feindlich<lb/>
oder geneigt ist. Keinesfalls werde ich dafür sein, daß solche<lb/>
Beschäftigung geduldet, gefördert oder gar angeschafft werde.<lb/>
Denn es hieße wohl einen kulturellen Verlust mit einem politischen<lb/>
bezahlen. Wenn wir schon die Literatur durch die Tendenz herabziehen<lb/>
, so fügen wir zum Schaden den Spott, indem wir die Tendenz<lb/>
durch die <seg type="insult">Schreiberei</seg> bloßstellen. Was wir können, müssen wir, wenn<lb/>
wir es nicht vorziehen, zu schweigen, nicht durch reden an den Tag<lb/>
legen. Der Roman wird aufgeschnitten über die Grenze kommen und<lb/>
unaufgeschnitten wieder zurück. Die Russen werden sich vor <seg type="insult">dem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_61719" ref="#fk__p_52578">Jeremias</rs></seg> fürchten. Er ist ihnen zu spannend. <rs type="pers" ana="n_61720" ref="#fk__p_52049">Redl</rs> hat uns viel<lb/>
geschadet, gewiß. Aber das Geheimnis, wer sich hinter dem Pseudonym<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_61721" ref="#fk__p_52578">Jeremias</rs> verbirgt, hat er zum Glück nicht verraten, und<lb/>
damit rücken wir jetzt heraus! Mit dem bißchen <rs type="pers" ana="n_61722" ref="#fk__p_43055">Dostojewski</rs><lb/>
nehmen wirs noch auf! Wir sind für den Frieden, wenn auch<lb/>
<seg type="insult">nicht für den Frieden um jeden Preis, sondern nur zum Buchhändlerpreis<lb/>
</seg>. Wir lieben <seg type="insult">Spannungen und Entspannungen</seg>. Wir<lb/>
trotzen jedem <seg type="insult">Humor</seg>. <seg type="insult">Hieb um Hieb.</seg> Auf den Roman <foreign xml:lang="la">»<rs type="title">Quo<lb/>
vadis, Austria</rs>«</foreign> erfolgt ein <seg type="insult">Gegenroman</seg>. Und auf diesen wieder:<lb/>
<rs type="title"><foreign xml:lang="la">Quo vadis, Austria!</foreign></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52049">
               <persName>Redl, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1864-3-14</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-5-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9438</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52578">
               <persName>Kreutz, Rudolf Jeremias</persName>
               <birth>
                  <date>1876-02-21</date>
                  <place>Rožd’alowitz/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-09-03</date>
                  <place>Grundlsee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Offizier</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5521</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45210">
               <persName>Sieber, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1885-04-23</date>
                  <place>Mährisch-Trübau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-4</date>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43055">
               <persName>Dostojewski, Fjodor Michailowitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1821-11-11</date>
                  <place>Moskau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1881-2-9</date>
                  <place>Petersburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14500</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43947">
               <persName>Schönpflug, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1873-06-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-02-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Illustrator</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 686/10f. mit Fragezeichen zu (Klischee-Arbeiter der Stunde, gefälschtes Kinderbild)</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>