<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11875.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11874.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11876.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Zuschrift aus Barcelona), in: Fackel Heft 33, Nr. 857, 1931, S. 72-73</title>
            <title type="iso-date">1931-08-01</title>
            <title type="id">tid_11875</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">33</title><title type="heft">857</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-33-857_n0072.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/857,072</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Zuschrift aus Barcelona)</head>
            <p ana="pr172014">
Barcelona, <date>7. Juli 1930</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr172015">
<space/>An den <rs type="inst">Verlag »Die Fackel«</rs>,<lb/>
Wien.<lb/>
</p>
            <p ana="pr172016">
<space/>Aus dem Vorwort eines kleinen Skizzenbuches (<foreign xml:lang="es">»<rs type="title">Ho jas de la<lb/>
vida</rs>«</foreign>) des vor kurzem verstorbenen <rs type="pers" ana="n_102703" ref="#fk__p_52762">Santiago <seg type="spc">Rusiñol</seg></rs> teilt Ihnen der<lb/>
Absender dieser Zeilen folgende Stelle — in der Übersetzung — mit:<lb/>
</p>
            <p ana="pr172018">
<space/>»Du wirst finden, daß wir das, was sich <seg type="insult">Fortschritt</seg> nennt,<lb/>
deshalb schmerzlich betrachten, weil wir in Wahrheit nichts haben,<lb/>
was man als Fortschritt ansehen kann; du wirst bemerken, <seg type="spc">daß<lb/>
ich viele Dinge satirisch betrachte</seg>, <seg type="spc">aber mit der<lb/>
Bitternis der Ohnmacht dessen</seg>, <seg type="spc">der</seg>, <seg type="spc">ohne sie bessern<lb/>
 zu können</seg>, <seg type="spc">sie so beschreibt</seg>, <seg type="spc">wie er sie sieht</seg>,<lb/>
<seg type="spc">und nicht</seg>, <seg type="spc">wie er sie ersehnt</seg>; du wirst sehen, daß <seg type="spc">uns<lb/>
Fortschritt etwas anderes bedeutet als der großen<lb/>
Mehrheit</seg>: nicht Maschinen, Eisen, Dampf, gerade Linien, Bequemlichkeit<lb/>
; sondern Ästhetik für die Augen, Poesie für das Leben, Ideen<lb/>
für den Geist und tiefste Kunst für unsre Erhebung. Du wirst sehen,<lb/>
<seg type="spc">daß entgegen <seg type="insult">allem Schwindel des Heute</seg> es uns<lb/>
freut</seg>, <seg type="spc">das Erbe der Vergangenheit durchzugehen</seg>, um<lb/>
ihre Blüten zu suchen und mit ihnen eine neue Kunst zu formen;<lb/>
<seg type="spc">eine Kunst</seg>, <seg type="spc">die nicht mit <seg type="insult">tandhafter Aufmachung</seg> die<lb/>
<seg type="insult">Dummen</seg> verblendet</seg>; eine geistige Kunst voll echter Feinheiten;<lb/>
eine Kunst, die wir in unserem Land verehrt sehen wollten und deren<lb/>
erste Diener und letzte Künstler wir wären.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr172020">
<space/>Nichts anderes als die gedankliche Verwandtschaft dieses Mannes<lb/>
mit dem Autor Ihres Verlages, dessen Wort mir tausend Mal mehr<lb/>
</p>
            <p ana="pr172020">
Heimat bedeutet als alles, was es sonst dort geben kann, hat mich<lb/>
bewogen, Ihnen das mitzuteilen. In dem schmerzlichen Gefühl, dem<lb/>
Schreibtisch, der sich gelegentlich in den Vorlesungstisch verwandelt,<lb/>
unbestimmbar lang ferne zu sein (und wenn mir das Wort erlaubt ist,<lb/>
möchte ich in aufrichtigst gefühlter Anteilnahme sagen: »Heimat ist<lb/>
mir sein Schreibtisch, wo immer er stehen mag«) bedeutet das unerwartete<lb/>
 Auftauchen von Worten verwandter Geisteswelt an fremdem<lb/>
Ort eine durch keine Distanz jemals zu zerstörende Zugehörigkeit.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52762">
               <persName>Rusiñol, Santiago</persName>
               <birth>
                  <date>1861-02-25</date>
                  <place>Barcelona</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-06-13</date>
                  <place>Aranjuez</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>