<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06268.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06267.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06269.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Fahrt verlief ohne Zwischenfall, in: Fackel Heft 15, Nr. 374, 1913, S. 48-51</title>
            <title type="iso-date">1913-05-01</title>
            <title type="id">tid_06268</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">374</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-374_n0048.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/374,048</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Fahrt verlief ohne Zwischenfall</head>
            <p ana="pr84310">
<space/>Österreichische Vergnügungsschiffe sind nachgerade <seg type="insult">europäische<lb/>
 Plagen</seg>, und was eine Oceana, die den <rs type="inst"><seg type="insult">Wiener Männergesangverein<lb/>
</seg></rs> transportierte, an <seg type="insult">unflätiger Erinnerung</seg> zurückläßt,<lb/>
was <seg type="insult">die jährlichen Advokatenschiffe</seg> leisten, und was <seg type="insult">die bekannte<lb/>
Thalia</seg> imstande ist, das übersteigt bei weitem das Grauen, das an<lb/>
die eine Titanic geknüpft bleibt, und kann selbst durch die Verhinderung<lb/>
 des <seg type="insult">Preßburger Kulturschiffs</seg> nicht wettgemacht werden.<lb/>
Jetzt hat sich eine <rs type="pers"><seg type="insult">Amphitrite</seg></rs>, welche <seg type="insult">Wiener Akademiker</seg> nach Nordafrika<lb/>
 brachte, munter angeschlossen. Nach den Berichten zu urteilen,<lb/>
scheint sie ein <seg type="insult">Geschwisterkind der Oceana</seg> zu sein. Wären Studenten<lb/>
so wichtig wie <seg type="insult">ausgewachsene Sangräte</seg> und würde der Balkan nicht<lb/>
alle Spalten okkupieren, diese wären durchaus von Speis und Trank<lb/>
erfüllt gewesen und voll <seg type="insult">jener scherzhaften Prozeduren</seg>, die die<lb/>
Presse auf Seereisen beobachtet oder wenigstens aus dem Bereich<lb/>
der Möglichkeit nicht ganz ausschließt. Die mehr verdrießliche<lb/>
Bemerkung: »<choice><sic>Am</sic><corr>An</corr></choice> Bord ist alles wohlauf« kann darüber nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr84310">
hinwegtäuschen. Ansätze waren reichlich vorhanden, und wenn man<lb/>
bedenkt, daß diesmal nur depeschiert und die Ausführlichkeit der Prägnanz<lb/>
 geopfert wurde, so ist das Ergebnis der <rs type="inst">Universitätsreise</rs> erfreulich<lb/>
genug. Dem Draht sind die folgenden Feststellungen zu verdanken:<lb/>
</p>
            <p ana="pr84312">
<space/>Die erste Nacht der <rs type="inst">Universitätsreise</rs> ist ohne Zwischenfall verlaufen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84314">
<space/>Ja, warum sollte es denn einen Zwischenfall gegeben haben?<lb/>
</p>
            <p ana="pr84316">
<space/>Am gestrigen Abend wurde im Zuge ein von der Reiseleitung<lb/>
vorbereitetes kaltes Abendbrot genommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84318">
<space/>Und dann?<lb/>
</p>
            <p ana="pr84320">
<space/>Dann richteten es sich die Teilnehmer, so gut es eben ging, in<lb/>
den dichtbesetzten Waggons zum Schlafen ein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84322">
<space/>Zum Schlafen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr84324">
<space/>Der größte Teil der Nachtfahrt aber wurde durch heitere<lb/>
Gespräche, Gesang und Musik sowie mannigfaltigen Studentenulk ausgefüllt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84326">
<space/>Jedenfalls, damit die Zeit vergeht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84328">
<space/>Über die neue Alpenbahn ging die Fahrt nach Görz, wo die<lb/>
Ankunft um 6 Uhr früh erfolgte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84330">
<space/>So zeitlich? Was tat man bei der Ankunft?<lb/>
</p>
            <p ana="pr84332">
<space/>In der Bahnhofrestauration war daselbst für Frühstück Vorsorge<lb/>
getroffen worden, und der Aufenthalt gab Gelegenheit, sich im Freien<lb/>
von den Strapazen der Nachtfahrt zu erholen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84334">
<space/>Wie war’s in Triest?<lb/>
</p>
            <p ana="pr84336">
<space/>Nachdem die komplizierte Arbeit der Unterbringung von 350 Personen<lb/>
 auf dem »<rs type="inst">Universitätsschiff</rs>« durchgeführt war, konnte an die<lb/>
erste gemeinsame Mahlzeit an Bord geschritten werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84338">
<space/>Man wird durchaus ersehen, daß <seg type="insult">jede österreichische Expedition<lb/>
</seg> von dem Staunen begleitet ist, daß die anderswo selbstverständlichen<lb/>
 Verrichtungen wirklich gelingen. Hier <seg type="spc">schreitet</seg><lb/>
man, aufatmend, an die Mahlzeit. Und auch diese gelingt, wiewohl<lb/>
es eine gemeinsame Mahlzeit ist, also nicht etwa der eine tschihi,<lb/>
der andere tschihot auf dem Schiff essen geht. Der <rs type="inst">Lloyd</rs> hat<lb/>
vorsichtshalber dasselbe Personal, das schon frühere <rs type="inst">Universitätsreisen<lb/>
</rs> mitgemacht hatte, verwendet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr84340">
<space/>Für die schnelle Annäherung von Passagieren und Schiffspersonal<lb/>
war diese Maßnahme sehr dankenswert, da einander eine große Zahl<lb/>
alter Bekannter begrüßen konnten und das Personal mit dem studentischen<lb/>
<seg type="spc">Treiben</seg> bereits vertraut ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84342">
<space/>Was treiben denn die Studenten immer? Wenn ich das<lb/>
nur einmal herausbringen könnt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr84344">
<space/>Schiffsarzt <rs type="pers" ana="n_58653" ref="#fk__p_40824"><abbr>Dr.</abbr> Bruno Pribram</rs> und die Schiffsärztin Frau <rs type="pers" ana="n_58654" key="#fk__p_41003"><abbr>Dr.</abbr> Flora<lb/>
Borotin</rs> schifften sich gleichfalls ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr84346">
<space/>Sie weigerten sich gar nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr84348">
und haben für alle Fälle eine Art kleiner Sanitätsstation eingerichtet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84350">
<space/>Aha!<lb/>
</p>
            <p ana="pr84352">
<space/>Für den Abend wurden Vorbereitungen für die stets von den<lb/>
Studenten besorgte Unterhaltung getroffen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84354">
<space/>Da man weiß, daß die Unterhaltung stets besorgt wird, sollte<lb/>
man sich eigentlich auch an die Vorbereitungen rascher gewöhnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84356">
<space/>Ein gemeinsames Mahl mit lebhafter studentischer Unterhaltung<lb/>
und musikalischen Darbietungen hatte den Tag beschlossen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr84358">
<space/>Am andern Tag aber fand, in Sperrdruck hervorgehoben, ein<lb/>
<seg type="spc">gemeinsames Mittagessen</seg> statt und selbst in Syrakus versammelte<lb/>
ein gemeinsames Mahl die Teilnehmer im <rs type="inst">Grand Hotel</rs>. Nie aßen<lb/>
sie verstreut, immer gemeinsam, das muß man schon zugeben.<lb/>
Bald kamen auch, zu Ehren unserer <foreign xml:lang="la">alma mater</foreign> sei es gesagt, die<lb/>
<seg type="insult">Forscher</seg> auf ihre Rechnung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr84360">
<space/>In dem Kurhaus, das in dem historischen Gebäude untergebracht<lb/>
ist, wurden Erfrischungen geboten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84362">
<space/>Der Charakter der <rs type="inst">Universitätsreise</rs> kommt also endlich zum<lb/>
Durchbruch, das heißt: man findet alles »merkwürdig«, die Piazza,<lb/>
den Dom, die Geographie, und was es so gibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84364">
<space/>Die Ausbootung ging ohne Zwischenfall vonstatten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84366">
<space/>Nur auf dem Meer sind die Verhältnisse merkwürdig:<lb/>
</p>
            <p ana="pr84368">
<space/>Es herrschte in den letzten zwei Tagen im Adriatischen Meere<lb/>
Sturm, was die Annehmlichkeit der Fahrt einigermaßen beeinträchtigte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84370">
<space/>Aber auch in <seg type="insult">Tunis — dem bekannten Stapelplatz der<lb/>
Wiener Advokaten und Landesgerichtsräte</seg> — sind die Dinge nicht<lb/>
so, wie sie sein sollten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr84372">
<space/>Tagsüber herrschte heute trübes Wetter, was die Annehmlichkeit<lb/>
der Exkursion einigermaßen beeinträchtigte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84374">
<space/>Es ist gewiß merkwürdig, daß Sturm und trübes Wetter, die die<lb/>
Ausflüge oft sehr angenehm und lohnend gestalten können, diesmal<lb/>
enttäuscht haben. (Ich höre, wie dies <seg type="insult">die Stimme des <rs type="pers" ana="n_58655" ref="#fk__p_41165"><abbr>Dr.</abbr> Friedjung</rs></seg><lb/>
feststellt.) Am sichersten ist es eben doch zuhause, und man kann<lb/>
deshalb nicht rasch genug heimkehren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84376">
<space/>Die Fahrt von Triest war mit einer Unterbrechung in Selztal,<lb/>
wo das Frühstück genommen wurde, <seg type="spc">in einem Zuge</seg> zurückgelegt<lb/>
worden. Auch das Abendbrot war von den Reisenden am Vortage im<lb/>
Zuge genommen worden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84378">
<space/>Jedenfalls auch in <seg type="spc">einem</seg> Zuge. Von Triest nach Wien fährt<lb/>
man sonst umständlich und in Etappen. Die <seg type="insult">Akademiker</seg> waren<lb/>
aber vom Glück besonders begünstigt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr84380">
<space/>Die Fahrt verlief ohne Zwischenfall.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84382">
<space/>Man denke nur, auf der Südbahn! Ist das nicht merkwürdig?<lb/>
Die Teilnehmer kamen wohlbehalten in Wien an. Das erste, was<lb/>
sie taten, war, daß sie sich an die Reise erinnerten. Hat diese doch<lb/>
manches wissenschaftliche Resultat gezeitigt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr84384">
<space/>Auch über den Empfang beim Konsul <rs type="pers" ana="n_58656" ref="#fk__p_54703"><abbr>v.</abbr> Schmidt</rs> in La Valette<lb/>
waren alle Teilnehmer aufs angenehmste überrascht gewesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84386">
<space/>Auf dem Westbahnhof standen natürlich die Angehörigen,<lb/>
die natürlich Jubelrufe ausstießen. Sie konnten aber offenbar nicht<lb/>
gleich zukommen. Denn:<lb/>
</p>
            <p ana="pr84388">
<space/>Den ersten Willkomm für die Ankommenden boten die<lb/>
Damen vom Komitee des Blumentages, die in größerer Zahl in der<lb/>
Halle des Westbahnhofes erschienen waren. Alsbald hatten die Rückkehrenden<lb/>
 der Wohltätigkeit ihr Schärflein entrichtet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84390">
<space/>Es gäbe nun noch eine Möglichkeit, der Wohltätigkeit das<lb/>
ihr nicht mehr vorzuenthaltende Schärflein zu entrichten. Man führe<lb/>
die Unsummen, die von solchen Reisen verdepeschiert werden, an das<lb/>
<rs type="inst">Rote Kreuz</rs> ab oder, wenn dies der Redaktion sympathischer ist,<lb/>
an die <rs type="inst">Bne Briß</rs>, jeweils unter der Devise: Telegrammablösungsspende<lb/>
 für eine Schilderung der Landung in Triest, Lesina,<lb/>
Syrakus oder <abbr>dgl.</abbr> Es geht ja auch ohne Bericht arg genug zu auf<lb/>
<seg type="insult">diesen österreichischen Spritzfahrten</seg>, gewiß wird nicht anders<lb/>
gesprochen als depeschiert, und den Delphinen graust bereits.<lb/>
Aber das Festland braucht es nicht zu wissen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54703">
               <persName>Schmidt, Herr von</persName>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <note type="comment">Konsul von Schmidt La Valette 1913</note>
               <note type="comment">österr. Konsul auf Malta</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_19757</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40824">
               <persName>Přibram, Bruno Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1887-6-11</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940</date>
                  <place>Chicago</place>
               </death>
               <occupation>Chirurg</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41165">
               <persName>Friedjung, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1851-1-18</date>
                  <place>Rostschin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-7-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11384</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>