<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04710.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04709.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04711.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Lob der verkehrten Lebensweise. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 10, Nr. 257, 1908, S. 10-15</title>
            <title type="iso-date">1908-06-19</title>
            <title type="id">tid_04710</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">257</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-257_n0010.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/257,010</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Lob der verkehrten Lebensweise. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr55254">
<space/>Ich hatte die traurigen Folgen einer normalen<lb/>
Lebensweise, mit der ich es eine zeitlang versuchte,<lb/>
nur zu bald an Leib und Geist zu spüren bekommen<lb/>
und beschloß, noch einmal, ehe es zu spät wäre, ein<lb/>
unvernünftiges Leben zu beginnen. Nun sehe ich<lb/>
die Welt wieder mit jenen umflorten Blicken, die<lb/>
einem nicht nur über die Wirklichkeit der irdischen<lb/>
 Übel hinweghelfen, sondern welchen ich<lb/>
auch manch eine übertriebene Vorstellung von den<lb/>
möglichen Lebensfreuden verdanke. Das gesunde<lb/>
Prinzip einer verkehrten Lebensweise innerhalb<lb/>
einer verkehrten Weltordnung hat sich an mir<lb/>
in jedem Betracht bewährt. Auch ich brachte einmal<lb/>
das Kunststück zuwege, mit der Sonne aufzustehen<lb/>
und mit ihr schlafen zu gehen. Aber die unerträgliche<lb/>
Objektivität, mit der sie alle meine Mitbürger ohne<lb/>
Ansehen der Person bescheint, <seg type="insult">allen Mißwachs und<lb/>
alle Häßlichkeit</seg>, entspricht nicht jedermanns Naturell,<lb/>
und wer sich beizeiten vor der Gefahr retten kann,<lb/>
mit klaren Augen in den Tag dieser Erde zu sehen,<lb/>
der handelt klug, und er erlebt die Freude, darob von<lb/>
jenen gemieden zu werden, die er flieht. Denn als<lb/>
der Tag sich noch in Morgen und Abend teilte,<lb/>
</p>
            <p ana="fn274">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Aus dem ‚<rs type="magazine" ana="werk_16135">Simplicissimus</rs>‘.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr55254">
wars eine Lust, mit dem Hahnenschrei zu erwachen<lb/>
und mit dem Nachtwächterruf ins Bett zu gehen.<lb/>
Aber dann kam die andere Einteilung auf, es ward<lb/>
<seg type="insult">Morgenblatt</seg> und es ward <seg type="insult">Abendblatt</seg>, und die Welt<lb/>
lag auf der Lauer der Ereignisse. Wenn man eine<lb/>
Weile zugesehen hat, in wie beschämender Art sich<lb/>
diese vor der Neugierde erniedrigen, wie feige sich<lb/>
der Lauf der Welt <seg type="insult">den gesteigerten Bedürfnissen der<lb/>
Information</seg> anpaßt und wie schließlich Zeit und Raum<lb/>
Erkenntnisformen <seg type="insult">des journalistischen Subjekts</seg> werden,<lb/>
dann legt man sich aufs andere Ohr und schläft<lb/>
weiter. »Nehmt, müde Augen, eures Vorteils wahr,<lb/>
den Aufenthalt der <seg type="insult">Schmach</seg> nicht anzusehn.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr55255">
<space/>Darum schlafe ich in den Tag hinein. Und<lb/>
wenn ich erwache, breite ich <seg type="insult">die ganze papierene<lb/>
Schande der Menschheit</seg> vor mir aus, um zu<lb/>
wissen, was ich versäumt habe, und bin glücklich<lb/>
. Die <seg type="insult">Dummheit</seg> steht zeitlich auf, darum<lb/>
haben die Ereignisse die Gewohnheit, vormittags zu<lb/>
geschehen. Bis zum Abend kann immerhin noch<lb/>
Manches passieren, aber im allgemeinen fehlt dem<lb/>
Nachmittag die lärmende Betriebsamkeit, durch die sich<lb/>
<seg type="insult">der menschliche Fortschritt</seg> bis zur Stunde der<lb/>
Fütterung seines guten Rufs würdig zeigen will. Der<lb/>
richtige Müller erwacht erst, wenn die Mühle stillesteht<lb/>
, und wer mit den <seg type="insult">Menschen</seg>, deren Dasein ein<lb/>
Dabeisein ist, nichts gemein haben will, steht spät auf.<lb/>
Dann aber gehe ich über die Ringstraße und sehe, wie<lb/>
sie einen Festzug vorbereiten. Vier Wochen hallt der<lb/>
Lärm, wie eine <seg type="insult">Symphonie über das Thema vom Geld</seg>,<lb/>
das unter die Leute kommt. Die Menschheit rüstet zu<lb/>
einem Feiertag, die Zimmermeister schlagen Tribünen<lb/>
und die Preise auf, und wenn ich bedenke, daß ich<lb/>
all die Herrlichkeit nicht sehen werde, beginnen<lb/>
auch meine Pulse freudiger zu gehen. Führte<lb/>
ich noch die normale Lebensweise, so hätte<lb/>
ich wegen des Festzugs abreisen müssen; nun<lb/>
</p>
            <p ana="pr55255">
kann ich dableiben und sehe trotzdem nichts.<lb/>
Ein alter König bei <rs type="pers" ana="n_42690" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> winkt ab: »Macht<lb/>
kein Geräusch, macht kein Geräusch; zieht den Vorhang<lb/>
 zu! Wir wollen des Morgens zu Abend speisen«.<lb/>
Ein Narr, der die Verkehrtheit dieser Weltordnung<lb/>
 bestätigt, setzt hinzu: »Und ich will am<lb/>
Mittag zu Bette gehn«. Wenn aber ich am Abend<lb/>
frühstücken werde, wird alles vorbei sein, und aus<lb/>
den Zeitungen erfahre ich bequem die Zahl der<lb/>
Sonnenstiche.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55256">
<space/>Alle wichtigeren Unglücksfälle geschehen am Vormittag<lb/>
. Ich kenne sie nur vom Hörensagen und bewahre<lb/>
 mir dadurch, daß ich zu spät komme, den<lb/>
Glauben an die Vortrefflichkeit der menschlichen<lb/>
Einrichtungen. In den Abendblättern steht nicht nur<lb/>
was geschehen ist, sondern auch wer dabei war, so<lb/>
daß man sich in eine sichere Entfernung von einer<lb/>
Brandstätte gerückt fühlt und dennoch Gelegenheit<lb/>
hat, die Häupter seiner Lieben zu zählen, von<lb/>
denen kein einziges fehlt. Man mache sich die <seg type="insult">Verwandlung<lb/>
 des Weltenraums in einen lokalen Teil</seg><lb/>
zunutze, so gut man kann, man bediene sich<lb/>
eines Verfahrens, das unter dem Namen <seg type="insult">Zeitung</seg><lb/>
eine <seg type="insult">Konserve der Zeit</seg> herstellt. Die Welt ist<lb/>
häßlicher geworden, seit sie sich täglich in einem<lb/>
Spiegel sieht, darum wollen wir mit dem Spiegelbild<lb/>
 vorlieb nehmen, und auf die Betrachtung<lb/>
des Originals verzichten. Es ist erhebend, den Glauben<lb/>
an eine Wirklichkeit zu verlieren, die so aussieht,<lb/>
wie sie in den Zeitungen beschrieben wird. Wer den<lb/>
halben Tag verschläft, hat das halbe Leben gewonnen<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55257">
<space/><seg type="insult">Alle besseren Dummheiten</seg> geschehen am Vormittag<lb/>
; der Bürger sollte erst erwachen, wenn die Amtsstunden<lb/>
 zu Ende sind. Er trete nach Tisch ins Leben<lb/>
hinaus, wenn es frei von Politik ist. Daß auch die<lb/>
Attentate vormittags geschehen, wird er allerdings<lb/>
</p>
            <p ana="pr55257">
nicht aus den Abendblättern erfahren können; denn<lb/>
sie werden zumeist auch von den Korrespondenten verschlafen<lb/>
. Es gibt eine <seg type="insult">Zeitung</seg>, die einen Vertreter<lb/>
nach dem andern nach Paris schickte, um die Attentate<lb/>
 auf die Präsidenten rechtzeitig zu melden; und<lb/>
siehe da, ein Präsident nach dem andern kam ums<lb/>
Leben, und jedesmal war der Tod eines Präsidenten<lb/>
<seg type="insult">der Zwillingsbruder des Schlafs eines Korrespondenten</seg>.<lb/>
Als die deutschen Fürsten in unserer Stadt weilten,<lb/>
wußte ich nichts davon. Aber auch sonst hatte dieser<lb/>
Zwischenfall keine nachteiligen Folgen für mich,<lb/>
höchstens, daß es zum erstenmal geschah, daß ich<lb/>
zum Frühstück mein gewohntes Rindfleisch nicht<lb/>
bekam, also einer Neigung entsagen mußte, durch<lb/>
die ich bis dahin meine Zugehörigkeit zu der Stadt,<lb/>
in der ich lebe, demonstrativ bekundet hatte. Der<lb/>
Kellner entschuldigte sich und verwies mich zum<lb/>
Trost auf die Festigung des <rs type="event">Dreibunds</rs>, der über lokale<lb/>
Interessen hinaus der Gewinn dieses Tages sei.<lb/>
Wenn ein Theologe sich dazu durchringt, nicht<lb/>
mehr an die unbefleckte Empfängnis zu glauben, so<lb/>
geschieht es am Vormittag, wenn ein Nuntius sich<lb/>
blamiert, so geschieht es am Vormittag, und es ist<lb/>
wahrlich immer noch besser, daß ein Sturm der Bauern<lb/>
auf eine Universität oder der Ruf »Heraus mit dem<lb/>
allgemeinen Wahlrecht!« uns den Schlaf des Vormittags<lb/>
 stört als die Ruhe des Nachmittags. Nur<lb/>
einmal kam ich zufällig des Weges, wie ein Minister<lb/>
nach Tisch demissionierte. Aber wie unordentlich ist<lb/>
es auch damals zugegangen! Die Polizisten hieben<lb/>
um drei Uhr auf die Volksmenge ein, die »Abzug!«<lb/>
gerufen hatte, und sagten schon um viertel vier:<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">»Geht’s z’haus, Leuteln, der <rs type="pers" ana="n_42691" ref="#fk__p_38666">Badeni</rs> is auch schon<lb/>
gangen!«</foreign> Wie steht es mit der Justiz? Sie ist nur<lb/>
am Vormittag blind, und geschieht ausnahmsweise<lb/>
einmal noch in vorgerückter Stunde ein <seg type="insult">Justizmord</seg>,<lb/>
so handelt es sich gewiß um einen besonders wichtigen<lb/>
</p>
            <p ana="pr55257">
 Fall. Oder es kann <seg type="insult">in deutschen Landen</seg> vorkommen<lb/>
, daß in einer geschlechtlichen Affäre die<lb/>
Wahrheit auf dem Marsche ist, und zwar seit fünfundzwanzig<lb/>
 Jahren, und dann muß sie wohl den<lb/>
Nachmittag zu Hilfe nehmen. Um einem solchen Ereignis<lb/>
 seine Aufmerksamkeit zu versagen, nützt es<lb/>
auch nichts, sich ins Schlafzimmer zurückzuziehen,<lb/>
da sich bekanntlich gegenüber dem <seg type="insult">Wahrheitsdrang</seg><lb/>
gerade das Schlafzimmer als der am wenigsten<lb/>
sichere Ort erwiesen hat. Gehört es aber sonst<lb/>
immerhin zu den Annehmlichkeiten des Lebens,<lb/>
die Aktionen der staatlichen Verwaltung zu verschlafen<lb/>
, so muß ich leider zugeben, daß ich auf einem<lb/>
Gebiete mit meiner Praxis überhaupt kein Glück<lb/>
habe, und zwar im Reich der schönen Künste. Denn<lb/>
man hat zum Beispiel festgestellt, daß die meisten<lb/>
Theaterdurchfälle gerade abends geschehen. Dafür<lb/>
ist bei der Nacht auf allen Gebieten öffentlicher<lb/>
Betätigung Ruhe. Nichts regt sich. Es gibt nichts Neues.<lb/>
Nur die Kehrichtwalze zieht wie das Symbol einer<lb/>
verkehrten Weltordnung durch die Straßen, damit<lb/>
der Staub verbreitet werde, den der Tag zurückgelassen<lb/>
 hat, und wenn’s regnet, so geht auch der<lb/>
Spritzwagen hinterher. Sonst ist Ruhe. Die <seg type="insult">Dummheit</seg><lb/>
schläft, da gehe ich an die Arbeit. Von fern klingt<lb/>
es wie das Geräusch von Druckpressen: die <seg type="insult">Dummheit<lb/>
</seg> schnarcht. Und ich beschleiche sie und ziehe<lb/>
aus der meuchlerischen Absicht noch Genuß. Wenn<lb/>
am östlichen Horizont der Kultur <seg type="insult">das erste Morgenblatt<lb/>
</seg> erscheint, gehe ich schlafen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Das sind so<lb/>
die Vorteile der verkehrten Lebensweise.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55258">
<rs type="pers" ana="n_42692" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38666">
               <persName>Badeni, Kasimir Felix Graf von</persName>
               <birth>
                  <date>1846-10-14</date>
                  <place>Surochów/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-07-09</date>
                  <place>Krasne/Gal.</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>