<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08041.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08040.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08042.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Überraschungen, in: Fackel Heft 19, Nr. 462, 1917, S. 168-169</title>
            <title type="iso-date">1917-10-01</title>
            <title type="id">tid_08041</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">462</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-462_n0168.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/462,168</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Überraschungen</head>
            <p ana="pr107451">
<space/><seg type="insult">Der <RS pers="Karl Freiherr von Czapp-Birkenstetten" globID="name_203795">Landesverteidigungsminister</RS></seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr107453">
<space/>Infolge <seg type="spc">wechselseitiger Beschuldigung der<lb/>
Bevölkerung</seg> und <seg type="insult">der <seg type="spc">ekelhaften Erscheinung anonymer<lb/>
Denunzianten</seg></seg>, dann des Auftretens <seg type="spc">bisher ungekannter<lb/>
Zustände von Kriegspsychose infolge der Einwirkung<lb/>
 neu erfundener Kriegsmittel mit nervenzerstörender<lb/>
 Wirkung</seg> wurden <seg type="spc">bei <seg type="insult">nicht ganz vollwertigen<lb/>
 Individuen</seg> Instinkte geweckt</seg>, die gewiß<lb/>
an vielen Orten Ausschreitungen hervorriefen, die nicht zu entschuldigen<lb/>
sind, die aber bei der ungeheuren Zahl der die Uniform Tragenden — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr107455">
<space/><seg type="insult">Der Leitartikler</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr107457">
<space/>— — Diese Ziffern sagen dem Volke sehr viel. Sie lassen<lb/>
niemanden unberührt und keiner wird vor ihnen achtlos bleiben<lb/>
können. Diese Zahlen werden die Lebensweise der Menschen durch<lb/>
Jahrzehnte bestimmen, sie zur Einfachheit zwingen, ihre Freiheit<lb/>
beschränken, ihre Arbeitsbedingungen ändern und ihre Abhängigkeit<lb/>
vom Staate vermehren. Ein strenges Zeitalter wird nach dem Frieden<lb/>
kommen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Vermögen und Einkommen, Verbrauch und Verkehr,<lb/>
die Notdurft des Armen und der Luxus des Reichen, alles wird<lb/>
herangezogen werden müssen, um aus jeder Form des Besitzes und<lb/>
Ertrages die fehlenden Milliarden herauszubringen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Verschont<lb/>
kann niemand werden und rauh wird das Leben für jeden sein <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Der Bissen im Munde wird auch zu den fehlenden Milliarden<lb/>
beitragen, und bei solchen Vorstellungen wird einem bange im<lb/>
Herzen. Das Friedensbudget, an dem wir den beginnenden Niedergang<lb/>
der Finanzpolitik so lebhaft tadelten, das letzte Friedensjahr, gegen<lb/>
das so viel Widerspruch sich erhob, heute scheinen sie uns wie ein<lb/>
Paradies, das wir verloren haben und in das wir nicht mehr zurückkehren<lb/>
 werden <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Das Volk wird diesem ehernen Zwange nicht<lb/>
entfliehen können <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Eine leichtfertige Gebarung wäre die Gefahr<lb/>
des Hungers <seg type="spc">auch</seg> nach dem Kriege in den Frieden hinein <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr107458">
<space/>— — Der Krieg hat bisher in Österreich rund einundvierzig<lb/>
Milliarden verschlungen; noch die Enkel werden Schwielen auf den<lb/>
Fingern haben, in mühevollen Tagen und Nächten ersetzen, was in<lb/>
der Zeit ihrer Voreltern vernichtet worden ist <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr107460">
<space/>Ja, was ist denn das? So ist das? Das haben wir uns doch<lb/>
ursprünglich anders vorgestellt! Und man muß nicht einmal<lb/>
mehr sagen, daß es so ist, wie wir es uns ursprünglich vorgestellt<lb/>
haben? Sondern man kann schon sagen, daß es anders ist,<lb/>
nämlich so, wie es ist? So ist das? Ja, was ist denn das?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>