<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09612.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09611.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09613.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Thomas Carlyle: Revolution, in: Fackel Heft 25, Nr. 632, 1923, S. 115-125</title>
            <title type="iso-date">1923-10-01</title>
            <title type="id">tid_09612</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">632</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-632_n0115.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/632,115</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Thomas Carlyle: Revolution</head>
            <p ana="pr128997">
<space/>War denn nicht die Absicht unserer so glorreichen<lb/>
 <rs type="event">französischen Revolution</rs> die und keine<lb/>
andere, daß, als <seg type="insult">Schein und Trug</seg>, so lange die<lb/>
Seelen tötend, nun auch den Leib zu töten begannen<lb/>
und bis zum Bankerott und gänzlicher Auflösung<lb/>
uns gebracht hatten, daß da ein großes Volk sich<lb/>
erhob und mit Einer Stimme im Namen des Höchsten<lb/>
erklärte: <seg type="spc"><seg type="insult">Schein</seg> soll nicht mehr sein</seg>! Waren<lb/>
die vielen schon erduldeten Leiden und blutigen<lb/>
Greuel und die noch durch traurige kommende Jahrhunderte<lb/>
 hindurch zu erduldenden, waren sie nicht<lb/>
der hohe bezahlte und zu bezahlende Preis für eben<lb/>
diese gänzliche Vernichtung des <seg type="insult">Scheins und Truges</seg><lb/>
unter den Menschen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr129000">
<space/><seg type="insult">Spinngewebe und Chimäre</seg> sollten wahrlich<lb/>
verschwinden, denn wir haben es jetzt mit einer<lb/>
Wirklichkeit zu tun. Laßt <seg type="insult">die Seelen und nun<lb/>
auch Körper tötende, unerträgliche Formel</seg> verschwinden<lb/>
, in des Himmels und der Erde Namen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr129003">
<space/>Lieben denn nicht alle die Freiheit und die<lb/>
Konstitution? Gewiß, alle von Herzen, — und doch<lb/>
in verschiedenem Grade. Einige, wie <seg type="symbol" subtype="2dots"/> und seine<lb/>
rechte Seite, mögen die Freiheit weniger lieben als<lb/>
das Königtum, wenn’s auf eine Probe ankommen<lb/>
sollte; andere, wie <seg type="symbol" subtype="2dots"/> und seine linke Seite, mögen<lb/>
sie mehr lieben, als das Königtum.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129006">
<space/>Ach, Reibungen müssen, wie wir einmal sagten,<lb/>
wohl vorkommen auf der Bahn der Freiheit; verschiedene<lb/>
 Richtungen werden solche erzeugen, ja<lb/>
verschiedene Schnelligkeit selbst in gleicher Richtung<lb/>
wird es tun.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129009">
<space/>Es war ihr und Frankreichs Los, daß sie<lb/>
unbekannt waren mit vielem, das sie wissen sollten,<lb/>
unbekannt mit sich selbst, mit allem um sie herum.<lb/>
Eine politische Partei, die <seg type="spc">es nicht weiß</seg>, <seg type="spc">wenn<lb/>
sie geschlagen</seg> ist, kann für sich selbst und für alle<lb/>
eines der fatalsten Dinge werden. Nichts wird diese<lb/>
Leute überzeugen, daß sie die <rs type="event">französische Revolution</rs><lb/>
nicht durch den ersten Ton ihrer <seg type="insult">Kriegstrompete</seg><lb/>
auseinandertreiben werden, daß die <rs type="event">französische<lb/>
Revolution</rs> etwas anderes ist als <seg type="insult">ein lärmender<lb/>
Krawall von Schwätzern und Schreiern</seg>, der beim<lb/>
Blitzen von Reitersäbeln, beim Rascheln von Henkersstricken<lb/>
 sich verkriechen werde in Schlupfwinkel,<lb/>
je tiefer je lieber. Aber, ach, welcher Mensch kennt<lb/>
sich und berechnet die Dinge um sich herum richtig?<lb/>
</p>
            <p ana="pr129012">
<space/>Auch an königlicher und kaiserlicher, preußisch-österreichischer<lb/>
 Erklärung fehlt es nicht, worin <seg type="insult">die<lb/>
Sanssouci-Schönbrunner Auffassung dieser ganzen<lb/>
<rs type="event">französischen Revolution</rs></seg>, vom ersten Beginne an,<lb/>
weitläufig dargelegt und gesagt ist, mit welchem<lb/>
Schmerz <seg type="insult">diese hohen Häupter</seg> solche Dinge unter<lb/>
der Sonne tun sahen<seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="insult">Durchlauchtige Hoheiten</seg>,<lb/>
die ihr dasitzt und protokolliert, manifestiert und die<lb/>
Menschheit tröstet! Wie wäre es, wenn einmal in<lb/>
den tausend Jahren <seg type="insult">eure Pergamente, Formulare und<lb/>
Staatsraisons</seg> in alle vier Winde geblasen würden,<lb/>
und die Wirklichkeit ohne Hosen starrte euch, sogar<lb/>
euch, ins Gesicht; und die Menschheit sagte selber,<lb/>
was für ein Ding sie trösten könnte?<lb/>
</p>
            <p ana="pr129015">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ja, statt noch mehr zu schreien, wäre es<lb/>
vielleicht erbaulich zu bemerken, welch eigen Ding<lb/>
Sitten (auf lateinisch <foreign xml:lang="la">mores</foreign>) sind, und wie passend<lb/>
die Tugend, <foreign xml:lang="la">virtus</foreign>, die Männlichkeit, der Wert im<lb/>
Menschen, seine Moralität oder Sittlichkeit genannt<lb/>
wird. <seg type="insult">Grausamer Mord</seg>, gewiß <seg type="insult">eines der echtesten<lb/>
Produkte der Hölle</seg>, einmal <seg type="insult">»Sitte«</seg> geworden, wird<lb/>
zum Krieg, zum <seg type="insult">Krieg nach Regel und Gesetz</seg>, wird<lb/>
als <seg type="insult">»Sitte«</seg> auch moralisch. Und <seg type="insult">Männer im bunten<lb/>
Rock</seg> tragen die <seg type="insult">Mordwerkzeuge</seg> um ihre Hüfte<lb/>
gegürtet, nicht ohne Stolz, was du in keiner Weise<lb/>
tadelst. Während doch, sieh nur, der <seg type="insult">Mord</seg>, solange<lb/>
er nur im groben Arbeitskittel einhergeht, und die<lb/>
Revolution, weniger häufig und darum ohne Gesetze,<lb/>
uns zum Schreien veranlassen! Die <seg type="insult">Mörder im<lb/>
groben Kittel</seg>, sie sind das <seg type="insult">Unsittliche</seg>! O, <seg type="insult">ihr<lb/>
geliebten schreienden Brüder Dickköpfe</seg>, laßt uns<lb/>
unsere weit aufgerissenen Mäuler schließen, laßt uns<lb/>
aufhören zu schreien und anfangen, nachzudenken!<lb/>
</p>
            <p ana="pr129018">
<space/>Hunger und Nacktheit und ein auf fünfundzwanzig<lb/>
 Millionen schwer liegender Druck waren<lb/>
die Haupttriebfedern der <rs type="event">französischen Revolution</rs>,<lb/>
wie das der Fall sein wird bei allen solchen<lb/>
Revolutionen in allen Ländern; nicht aber die verletzten<lb/>
 Eitelkeiten oder widersprochenen Anschauungen<lb/>
 <seg type="insult">philosophierender Advokaten</seg>, <seg type="insult">reicher Krämer</seg><lb/>
oder des Landvolks. <seg type="insult">Die feudalen Fleurs de Lis</seg><lb/>
waren ein unerträglich schlechtes Marschierbanner<lb/>
geworden und mußten zerrissen und unter die Füße<lb/>
getreten werden, aber der <seg type="insult">Geldsack des Mammons</seg><lb/>
(denn das ist’s, was in diesen Zeiten <seg type="insult">»die respektable<lb/>
Republik für die Mittelklasse«</seg> bedeutet) ist noch<lb/>
etwas Schlimmeres, solange es dauert. Eigentlich ist<lb/>
es in der Tat <seg type="insult">das schlechteste und niedrigste unter<lb/>
allen Bannern und Symbolen der Herrschaft</seg>, und<lb/>
ist wirklich nur möglich in einer Zeit des allgemeinen<lb/>
</p>
            <p ana="pr129018">
Atheismus und Unglaubens in allem, außer in <seg type="insult">brutaler<lb/>
Gewalt und Sensualismus</seg>. <seg type="insult">Geburtsstolz</seg>, <seg type="insult">Beamtenstolz<lb/>
</seg>, jede bekannte Art von Stolz ist immer noch<lb/>
um einen Grad besser als <seg type="insult">Geldstolz</seg>. Darum wird<lb/>
der Sansculottismus seine Freiheit, Gleichheit,<lb/>
Brüderlichkeit nicht im <seg type="insult">Geldsack</seg>, sondern ganz wo<lb/>
anders suchen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129021">
<space/>Wurde die <rs type="event">Revolution</rs> gemacht und wurde<lb/>
dafür diese vier schweren Jahre hindurch gekämpft<lb/>
gegen die Welt, damit eine <seg type="insult">Formel</seg> verwirklicht<lb/>
werde, damit die Gesellschaft methodisch, logisch<lb/>
nachgewiesen werde und nur die alte Noblesse mit<lb/>
ihren <seg type="insult">Anmaßungen</seg> verschwinde? Oder sollte sie<lb/>
nicht vielmehr all den fünfundzwanzig Millionen<lb/>
einen Sonnenstrahl und einige Erleichterung bringen,<lb/>
die schwerbedrückt in Finsternis saßen, bis sie sich<lb/>
erhoben mit Piken in ihren Händen? Zum mindesten<lb/>
und als geringsten Gewinn sollte sie ihnen einen<lb/>
Anteil von Brot zum Leben einbringen. Für dies ist<lb/>
beim Berg hier und da <seg type="symbol" subtype="4dots"/> ein tiefgehendes Verständnis<lb/>
 vorhanden <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Höchst kalt, vornehm<lb/>
gönnerhaft, unwesentlich ist dagegen der Ton der<lb/>
Girondisten gegen <seg type="insult">»unsere ärmeren Brüder«</seg>, diese<lb/>
Brüder, die man so oft bezeichnen hört mit dem<lb/>
Kollektivnamen <seg type="insult">»die Massen«</seg>, als wären sie überhaupt<lb/>
 keine Menschen, sondern Haufen leicht<lb/>
entzündbaren explosiven Stoffes, gut genug, um<lb/>
Bastillen damit in die Luft zu sprengen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr129024">
<space/>Ach, es ist ja für die besten Augen die Wirklichkeit<lb/>
 undeutlich; und <seg type="insult">diese Männer</seg> wollen sie<lb/>
nicht einmal mit ihren natürlichen Augen betrachten,<lb/>
sondern nur durch <seg type="insult">die facettierten Brillen der<lb/>
Pedanterie, der verwundeten Eitelkeit</seg>, die ihnen ein<lb/>
höchst verhängnisvolles, trügerisches Bild zeigen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Nur was ein Mensch <seg type="spc">kennt</seg>, nur das <seg type="spc">kann</seg> er.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129024">
Aber das Unheil des Menschen beginnt damit, daß<lb/>
ihm die Fähigkeit zu sehen benommen wird, daß<lb/>
er nicht die Wirklichkeit, sondern ein falsches Bild<lb/>
der Wirklichkeit sieht, und diesem folgend, blindlings,<lb/>
schneller oder langsamer zur völligen Finsternis<lb/>
hinabsteigt, in sein Verderben, in das große Meer<lb/>
der Finsternis, wohin alle Lügen, direkt oder auf<lb/>
Umwegen, endlich führen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr129027">
<space/>So manches Jahrhundert, sagen wir nur von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_79167" ref="#fk__p_46326">Hugo Capet</rs> an, hatte die <seg type="insult">Summe von Gottlosigkeit,<lb/>
Lüge, Unterdrückung des Menschen durch den<lb/>
Menschen</seg> vergrößert, indem jedes Jahrhundert sie<lb/>
mit einem Zuwachse dem nächsten überliefert hatte.<lb/>
Könige waren <seg type="insult">Sünder</seg>, Priester waren es, und das<lb/>
Volk. <seg type="insult">Offenkundige Schurken</seg> fuhren triumphierend<lb/>
mit Diadem, Krone, Mitra daher, oder es tat’s<lb/>
<seg type="insult">die noch verhängnisvollere Art der heimlichen<lb/>
Schurken</seg> mit <seg type="insult">ihren schön klingenden Formeln,<lb/>
Scheinwahrheiten, inwendig hohlen Respektabilitäten</seg>;<lb/>
das <seg type="insult">Geschlecht der Charlatane und Schwindler</seg> war<lb/>
zahlreich geworden wie der Sand am Meere. Bis<lb/>
sich endlich eine <seg type="insult">solche Summe von Lug und Trug</seg><lb/>
angehäuft hatte, daß, kurz gesagt, Erde und Himmel<lb/>
dessen überdrüssig wurden. Der Tag der Abrechnung<lb/>
schien langsam nur, ganz unbemerkbar durch <seg type="insult">die<lb/>
Prahlereien und Fanfaronaden der Höflingswirtschaft</seg>,<lb/>
durch <seg type="insult">das erobernde Kriegertum</seg>, <seg type="insult">das allerchristlichste<lb/>
<foreign xml:lang="">Grand Monarque-tum</foreign></seg>, <seg type="insult">die Wirtschaft einer vielgeliebten<lb/>
 Pompadour</seg> heranzunahen; aber, seht, er<lb/>
ist immer nähergekommen, seht, er ist da, plötzlich,<lb/>
unerwartet für alle! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="spc">So ist es immer und<lb/>
doch wissen sie es nie und werden es nie<lb/>
wissen</seg>. Mit heiteren, sorglosen Mienen, fröhlich<lb/>
einander zurufend, sich gegenseitig Glück und Erfolg<lb/>
wünschend, so sind sie Tag um Tag und Geschlecht<lb/>
auf Geschlecht an der Arbeit, <seg type="spc">säen den Wind</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129027">
Und doch, so wahr als ein Gott lebt, <seg type="spc">werden sie<lb/>
Sturm ernten</seg>; es ist nicht anders möglich — da<lb/>
Gott eine Wahrheit und sein Reich eine Wahrheit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129030">
<space/>Nun ist es sicherlich nicht Verwirklichung des<lb/>
Christentums oder von etwas Irdischem, was wir in<lb/>
<seg type="insult">dieser Schreckenszeit</seg>, worin sich die <rs type="event">französische<lb/>
Revolution</rs> verzehrt, gewahren. Zerstörung vielmehr<lb/>
gewahren wir, Zerstörung von allem, was nur zerstörbar<lb/>
 war. Es ist, als ob fünfundzwanzig Millionen,<lb/>
endlich in Raserei getrieben, gleichzeitig sich erhoben<lb/>
hätten, um zu verkünden, um mit einem Tone, der<lb/>
durch alle Zeiten und Länder geht, zu verkünden,<lb/>
daß die <seg type="insult">Unwahrheit einer solchen Existenz</seg> unerträglich<lb/>
 geworden sei. <seg type="insult">O ihr Heucheleien und<lb/>
Schmeicheleien, Königsmäntel, Kardinals-Sammtgewänder<lb/>
, Credos, Formeln, Respektabilitäten</seg>, <seg type="insult">ihr<lb/>
schön bemalten Gräber voller Totenreliquien</seg>, seht,<lb/>
ihr erscheint uns jetzt ganz und gar als eine <seg type="insult">Lüge</seg>.<lb/>
Aber unser Leben ist keine Lüge, unser Hunger,<lb/>
unser Elend, sie sind keine Lüge! Darum seht, wir<lb/>
erheben, einer und alle, schwörend unsere rechte<lb/>
Hand und nehmen Himmel und Erde und auch die<lb/>
Tiefen der Hölle zu Zeugen unseres Schwures, daß<lb/>
entweder ihr oder wir vernichtet werden sollen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr129031">
<space/>Kein nichtssagender Schwur, wahrhaftig; aus<lb/>
ihm hat sich die merkwürdigste Umwälzung in<lb/>
diesen letzten tausend Jahren, wie sie oft bezeichnet<lb/>
wurde, gebildet. Und aus ihr folgen und werden<lb/>
folgen entsprechende Resultate. Die Erfüllung eben<lb/>
dieses Schwures, das heißt der verzweifelte finstere<lb/>
Kampf von Menschen gegen ihre ganze Lage und<lb/>
Umgebung, gegen die Sünde und Finsternis, die,<lb/>
ach, in ihnen zugleich war wie in andern: dies ist<lb/>
die <seg type="insult">Schreckensherrschaft</seg>. Transzendentale Verzweiflung<lb/>
 war der Inhalt dieser Zeit, wenn auch ihr<lb/>
unbewußt. Falsche Hoffnungen auf Brüderlichkeit,<lb/>
</p>
            <p ana="pr129031">
auf ein tausendjähriges politisches Reich und was<lb/>
nicht alles sonst, dies haben wir immer schon sehen<lb/>
können; aber das unsichtbare Herz des Ganzen, die<lb/>
transzendentale Verzweiflung, war diesmal nicht<lb/>
falsch, und ist daher nicht ohne Wirkung geblieben.<lb/>
Verzweiflung, wenn sie weit genug getrieben ist,<lb/>
schließt sozusagen den Zirkel und wird wieder eine<lb/>
Art echter produktiver Hoffnung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129034">
<space/>War es das schrecklichste je von der Zeit<lb/>
geborene Ding? Eines der schrecklichsten. Der nun<lb/>
<rs type="inst">antijakobinisch gewordene Konvent</rs> veröffentlichte<lb/>
in der Absicht, sich zu rechtfertigen und zu befestigen,<lb/>
Listen von dem, was die <seg type="insult">Schreckensregierung</seg><lb/>
verübt hatte, Listen der guillotinierten Personen. Die<lb/>
Listen, schreit der unzufriedene Abbé <rs type="pers" ana="n_79168" ref="#fk__p_50324">Montgaillard</rs>,<lb/>
waren nicht vollständig, sie enthalten die Namen<lb/>
von — wie vielen denkt der Leser? Von zweitausend<lb/>
in allem, nur einige weniger. Über viertausend waren<lb/>
es, ruft <rs type="pers" ana="n_79169" ref="#fk__p_50324">Montgaillard</rs>, so viele wurden guillotiniert,<lb/>
füsiliert, ersäuft, auf schreckliche Weise sonst getötet<lb/>
, darunter waren neunhundert Weiber. Es ist<lb/>
eine entsetzliche Summe von Menschenleben,<lb/>
Monsieur l’Abbé; hätte man etwa zehnmal so viele<lb/>
auf einem Schlachtfelde gehörig erschießen lassen,<lb/>
so hätte man dafür <seg type="insult">einen glorreichen Sieg mit<lb/>
Tedeum</seg> haben können. Es ist nicht weit vom<lb/>
zweihundertsten Teil der im ganzen <rs type="event">siebenjährigen<lb/>
Krieg</rs> zu Grunde gegangenen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Der Kopf<lb/>
eines Menschen ist eine merkwürdige, leere,<lb/>
tönende Muschel, Monsieur l’Abbé, und studiert die<lb/>
<seg type="insult">Kampfhahnzüchterei</seg> mit geringem Vorteil.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129035">
<space/>Wie aber, wenn die Geschichte von einer Nation<lb/>
hörte irgendwo auf diesem Planeten, deren dritter<lb/>
Mensch während dreißig Wochen des Jahres nicht<lb/>
so viel schlechte Kartoffeln hätte, um davon zu leben?<lb/>
Die Geschichte denkt in diesem Falle, daß Verhungern<lb/>
</p>
            <p ana="pr129035">
 eben Verhungern ist, daß Verhungern von<lb/>
Geschlecht zu Geschlecht vieles voraussetzen läßt.<lb/>
Die Geschichte wagt sogar zu behaupten, daß der<lb/>
französische Sansculotte von <date>93</date>, der, aus langem<lb/>
Todesschlafe erweckt, sogleich an die Grenze stürzen<lb/>
und kämpfend sterben konnte für eine unsterbliche<lb/>
Hoffnung auf seine und der Seinen Befreiung, daß<lb/>
der nur der <seg type="spc">zweitelendeste</seg> Mensch war! Hatte denn<lb/>
der irische Sanspotato (Ohne-Kartoffel) keine Seele?<lb/>
In seiner kalten Nacht war es bitter für ihn, Hungers<lb/>
zu sterben, bitter, seine Kinder Hungers sterben zu<lb/>
sehen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Ja, wenn der traurige Grönlandwind<lb/>
der vom Vater auf den Sohn vererbten Not ihn in<lb/>
eine Art Stumpfsinns und dumpfer Gefühllosigkeit<lb/>
hatte erstarren lassen, so daß er nicht sah, nicht<lb/>
fühlte, — war dies für ein Wesen mit einer Seele<lb/>
eine Linderung, oder lag darin nicht das grausamste<lb/>
Elend von allem?<lb/>
</p>
            <p ana="pr129036">
<space/>Solche Dinge gab es, solche Dinge gibt es noch,<lb/>
und sie dauern friedlich und stille fort: — und<lb/>
Sansculottismen folgen ihnen. Wenn die Geschichte<lb/>
durch lange Zeiten zurückblickt auf dieses Frankreich<lb/>
, zurück auf <rs type="pers" ana="name_200751" ref="#fk__p_54320">Turgots</rs> Zeit zum Beispiel, wo<lb/>
stummes Elend vor den Palast seines Königs hinschwankte<lb/>
 und in weiter Ausdehnung von lauter<lb/>
blassen Gesichtern, von Schmutz und Lumpen,<lb/>
hieroglyphisch seine Beschwerdeschrift darstellte,<lb/>
und zur Antwort darauf an einen »neuen vierzig<lb/>
Fuß hohen Galgen« gehängt wurde, — da bekennt<lb/>
sie traurig, daß es keine Periode gab, in der die<lb/>
fünfundzwanzig Millionen Frankreichs im allgemeinen<lb/>
<seg type="spc">weniger</seg> litten, als in derjenigen, die man doch<lb/>
die <seg type="insult">Schreckenszeit</seg> nennt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr129039">
<space/>Deshalb mögen alle Menschen es wissen, welche<lb/>
Tiefen und Höhen sich noch immer im Menschen<lb/>
offenbaren, und mit Furcht und Bewunderung, mit<lb/>
</p>
            <p ana="pr129039">
gerechtem Mitgefühl und gerechter Antipathie, mit<lb/>
klarem Auge und offenem Herzen wollen wir es<lb/>
betrachten und uns zu eigen machen, und unzählige<lb/>
Schlüsse daraus ziehen. Unter den ersten Schlüssen<lb/>
zum Beispiel diesen: »Daß, wenn die Götter auf<lb/>
dieser niederen Welt auf ihren glänzenden Thronen<lb/>
sitzen wollen, träge wie die Götter <rs type="pers" ana="n_79170" ref="#fk__p_42721">Epikurs</rs>, während<lb/>
das lebende Chaos von Unwissenheit und Hunger<lb/>
unbeachtet zu ihren Füßen sich wälzt, und <seg type="insult">glatte<lb/>
Schmarotzer</seg> predigen: Friede, Friede, wo es keinen<lb/>
Frieden gibt«, daß dann, wie es scheint, das dunkle<lb/>
Chaos sich empören wird; — sich empört hat, und,<lb/>
o Himmel, hat es nicht ihre Häute zu Hosen für sich<lb/>
gegerbt? Damit es keinen zweiten Sansculottismus<lb/>
auf unserer Erde gebe für ein Jahrtausend, so laßt<lb/>
uns wohl beherzigen, was das erste war, und es<lb/>
mögen Reiche und Arme unter uns hingehen und<lb/>
<seg type="spc">nicht</seg> desgleichen tun.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129042">
<space/>Im ganzen darum, ist nicht erfüllt worden,<lb/>
was vom <seg type="insult">Erzcharlatan</seg> <rs type="pers" ana="n_79171" ref="#fk__p_39697">Cagliostro</rs> oder einem andern,<lb/>
ex postfacto zwar, prophezeit wurde? Als er in<lb/>
verzücktem Schauen und Staunen hineinblickte in<lb/>
diese Dinge, da sprach er also: »<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Lüge<lb/>
steht in Flammen, die Lüge ist verbrannt, ein<lb/>
einziges rotes Feuermeer umhüllt die Welt, wildbrausend<lb/>
, leckt mit seiner Feuerzunge selbst an<lb/>
den Sternen. Throne werden hineingeschleudert,<lb/>
<seg type="insult">Mitra und Pfründen</seg>, die von Fett träufeln, und<lb/>
— ha, was sehe ich! — alle Equipagen der Welt,<lb/>
alle, alle! Wehe mir! Nie, seit Pharaos Wagen in<lb/>
dem roten Wassermeere, war eine solche Vernichtung<lb/>
von Wagen wie diese im Feuermeer. Verwüstet, als<lb/>
Asche in Rauch werden sie im Winde wandern.<lb/>
Höher, höher noch flammt das Feuermeer, prasselnd<lb/>
von neuem berstenden Holzwerk, zischend von Leder<lb/>
und Polster. Die metallenen Bilder sind zerschmolzen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr129042">
Marmorbilder Marmorkalk geworden, es zerplatzen<lb/>
die Steinberge mit dumpfem Krachen. Die Respektabilität<lb/>
 mit all ihren gesammelten Equipagen auf<lb/>
Scheiterhaufen verbrannt, verläßt klagend die Erde,<lb/>
um nicht zurückzukehren, als unter neuer Fleischwerdung<lb/>
<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die Welt ist schwarze Asche, die,<lb/>
ach, wann wieder grün werden wird? Die Bilder<lb/>
aller verwandeln sich in gestaltloses Erz, alle<lb/>
Menschenwohnungen sind zerstört, sogar die Berge<lb/>
zerschiefert und zerspalten, die Täler schwarz und<lb/>
tot. Es ist eine leere Welt! Wehe denen, die dann<lb/>
geboren werden! <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Diese Prophezeiung, hat<lb/>
sie, fragen wir, sich nicht erfüllt, erfüllt sie sich<lb/>
nicht noch jetzt?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54320">
               <persName>Turgot, Anne Robert Jacques Baron de Laune</persName>
               <birth>
                  <date>1727-5-10</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1781-3-18</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39697">
               <persName>Cagliostro, Alessandro</persName>
               <birth>
                  <date>1743-6-2</date>
                  <place>Palermo</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1795-8-26</date>
                  <place>San Leo/Pesaro</place>
               </death>
               <occupation>Alchemist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4517</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46326">
               <persName>Capet, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>940/41</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>996-10-24</date>
                  <place>Les Juifs bei Chartres</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42721">
               <persName>Epikur</persName>
               <birth>
                  <date>341 BC</date>
                  <place>Samos</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>271 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50324">
               <persName>Montgaillard, Abbé de</persName>
               <birth>
                  <date>1772</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1825</date>
                  <place>Ivry</place>
               </death>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>