<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09452.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09451.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09453.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Was die Wiener bewegt, in: Fackel Heft 25, Nr. 622, 1923, S. 47-50</title>
            <title type="iso-date">1923-06-01</title>
            <title type="id">tid_09452</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">622</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-622_n0047.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/622,047</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Was die Wiener bewegt</head>
            <p ana="pr126173">
<space/>Aus der <seg ana="‚Bohemia‘"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr126175">
<space/><seg type="spc">Um was sich die größten Bühnen Wiens herumstreiten<lb/>
</seg>. Die Direktionen des <rs type="inst">Wiener Burgtheaters</rs> und des <rs type="inst">Deutschen<lb/>
Volkstheaters</rs> haben jetzt Auseinandersetzungen wegen <rs type="pers" ana="n_77655" ref="#fk__p_50129">Meyer-Försters</rs><lb/>
»<rs type="title">Alt-Heidelberg</rs>«. Dieses Repertoirestück des <rs type="inst">Deutschen Volkstheaters</rs><lb/>
wurde im Jahre <date>1916</date> auf Wunsch <rs type="pers" ana="n_77656" ref="#fk__p_45545">Harry Waldens</rs>, der den <rs type="pers">Prinzen<lb/>
Heinz</rs> spielen wollte, ihn auch zu einer Glanzrolle gemacht hat, dem<lb/>
<rs type="inst">Burgtheater</rs> unter der Bedingung überlassen, daß dieses dafür ein<lb/>
anderes Repertoirestück abgebe. Nun möchte <rs type="pers" ana="n_77657" ref="#fk__p_57109">Karl Günther</rs> den <rs type="pers">Prinzen<lb/>
Heinz</rs> im <rs type="inst">Deutschen Volkstheater</rs> spielen, aber das <rs type="inst">Burgtheater</rs> weigert<lb/>
sich »<rs type="title">Alt-Heidelberg</rs>« herauszugeben. Wer wird recht behalten? <seg type="spc">Diese<lb/>
Frage bewegt nun die <seg type="insult">Wiener</seg></seg>. Nach allen Revolutionen, nach<lb/>
allen Kämpfen um die neue Kunst sind die größten Bühnen Wiens<lb/>
bei einem Streit um »<rs type="title">Alt-Heidelberg</rs>« angelangt. <seg type="spc">Es wäre lustig</seg>,<lb/>
<seg type="spc">wäre es nur nicht so traurig</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126177">
<space/>Wiewohl die ‚<rs type="paper" ana="werk_25112">Bohemia</rs>‘ an <seg type="insult">Dummheit</seg> das Niveau der Wiener<lb/>
Presse überragt und durch die <seg type="insult">Individualität ihrer Dummheit</seg><lb/>
eigentlich die <seg type="insult">journalistische Norm</seg> sprengt, so gehört doch diese<lb/>
Notiz zu den interessantesten und für die Technik des <seg type="insult">Journalismus<lb/>
</seg> bezeichnendsten, die ich je gelesen habe. Die Verwendung<lb/>
der kritischen Note als des durchsichtigen Vorwands, um einen<lb/>
<seg type="insult">Theatertratsch</seg> weitergeben zu können, ist hier auf eine geradezu<lb/>
typische Art durchgeführt. Dem <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_25113">Schmockblatt</rs></seg>, das nicht zögern<lb/>
würde, eine analoge Mitteilung aus der <rs type="inst">Prager Theaterkanzlei</rs> zu<lb/>
übernehmen, ist es natürlich um die Nachricht, die es jederzeit<lb/>
und von überall gern aus erster Hand bekäme, zu tun und nicht<lb/>
um die betrübte Konstatierung der <seg type="insult">Wiener Rückständigkeit</seg>. Die<lb/>
Wendung »Es wäre lustig, wäre es nur nicht so traurig« verdient<lb/>
 eben dort, wo die Träne hängt, <foreign xml:lang="de-loc">eine Watschen</foreign>. Damit<lb/>
sie leichter trockne. Der <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_25114">Schmock</rs></seg> druckt den Namen <rs type="pers" ana="n_77658" ref="#fk__p_45545">Walden</rs><lb/>
gesperrt, weil er glaubt, damit seinen Lesern etwas Interessantes<lb/>
zu bieten, und er ist bereit, <seg type="insult">jeden Theatertratsch</seg> auf das schärfste<lb/>
zu verdammen, wenn er nur auf diese Weise Gelegenheit erhält,<lb/>
ihn zu verbreiten. Nun kommt aber noch die <seg type="insult">spezifische Frechheit<lb/>
</seg> dazu, aus der <seg type="insult">Froschperspektive des Prager Theaterlebens</seg>,<lb/>
das, wie die Beteiligten selbst eingestehen, von jedem <seg type="insult">Winkelinteresse<lb/>
</seg> dirigiert wird, über Wien abzuurteilen, während man<lb/>
sich doch alle fünf Finger abschleckt, die einer Wiener Zeitung<lb/>
den Griff verdanken. Wie steht es aber mit der Realität des<lb/>
Wiener Interesses, das von der kritischen Strenge der ‚<rs type="paper" ana="werk_25115">Bohemia</rs>‘<lb/>
betroffen wird? Die Nachricht ist in Wahrheit völlig uninteressant<lb/>
und höchstens geeignet, von der ‚<rs type="paper" ana="werk_25116">Bohemia</rs>‘ nachgedruckt zu<lb/>
werden, und die alberne Folgerung, daß man in Wien »nach<lb/>
allen Revolutionen, nach allen Kämpfen um die neue Kunst«<lb/>
bei einem Streit um »<rs type="title">Alt-Heidelberg</rs>« angelangt sei, vermag die<lb/>
völlig belanglose Theatergeschäftssache keineswegs aufzuputzen.<lb/>
Traurig ist daran gar nichts, lustig nur das Bemühen des<lb/>
<seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_25117">Schmockblatts</rs></seg>, eine in Wien von keinem Menschen bemerkte<lb/>
Nachricht für <seg type="insult">seine kunstmoralische Höhe</seg> herzurichten. Und<lb/>
man beachte nun, wie es diesem Bedürfnis oder vielmehr dem<lb/>
nach einer Notiz eine Wirklichkeit substituiert, die überhaupt<lb/>
nicht vorhanden ist und selbst mit dem stärksten Vergrößerungsglas<lb/>
 <seg type="insult">des Prager Schmocktums</seg> nicht zu entdecken wäre. Gewiß<lb/>
</p>
            <p ana="pr126177">
kann sich der Streit um »<rs type="title">Alt-Heidelberg</rs>« nicht mit dem um die<lb/>
»<rs type="title">Letzte Nacht</rs>« vergleichen und Prag hat da allerdings vor Wien<lb/>
etwas voraus. Aber »bewegt« jener Streit außer <seg type="insult">den unmittelbar<lb/>
beteiligten Theatergeschäftsleuten</seg> auch nur einen Menschen in<lb/>
Wien? Wenn man in einen neuen Volkszählungsbogen die<lb/>
Frage aufnehmen wollte, was jeder Wiener von der Affäre<lb/>
»<rs type="title">Alt-Heidelberg</rs>« weiß und ob er die Nachricht aus irgendeinem<lb/>
Abendblatt in sein Bewußtsein übernommen hat, die Antwort<lb/>
wäre leichter als die auf die Frage nach der Rassenzugehörigkeit.<lb/>
Nicht drei Leute in einem Theaterkaffeehaus werden darüber<lb/>
ein Wort verloren haben. An eine analoge Berliner Theaternotiz<lb/>
würde keineswegs die dreiste Wendung angeschlossen werden,<lb/>
die Angelegenheit bewege »die Berliner«. Aber <seg type="insult">»die Wiener«</seg><lb/>
scheinen nun einmal dazu geschaffen, von allem bewegt zu sein,<lb/>
was sich in ihrer Gegend begibt, und wäre es selbst so belanglos<lb/>
, daß in Prag eine Sensation draus werden kann. Würde<lb/>
man die von <seg type="insult">den dortigen Schmöcken</seg> imaginierte Wirklichkeit<lb/>
herstellen, so müßten folgerichtig auf dem Naschmarkt Wetten<lb/>
abgeschlossen werden, ob Herr <rs type="pers" ana="n_77659" ref="#fk__p_57109">Günther</rs> den <rs type="pers">Prinzen Heinz</rs><lb/>
spielen wird. Wäre dies aber selbst der Fall, so könnte die Welt<lb/>
unmöglich grauenvoller sein als die von der Zeitung erschaffene<lb/>
und eben dadurch vorhandene Welt. Der <seg type="insult">Journalist</seg> verfährt so:<lb/>
er findet eine Geschichte anrüchig und beschuldigt andere, sie<lb/>
seien in ein Haus eingebrochen, um sie zu erfahren. Aber es<lb/>
stellt sich erstens heraus, daß sie es nicht getan haben, zweitens,<lb/>
daß er die Geschichte selbst erfahren wollte, und drittens, daß<lb/>
er in das Haus eingebrochen ist. Es wäre lustig, wäre es nur<lb/>
nicht so traurig.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50129">
               <persName>Meyer-Förster, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1862-6-12</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-3-17</date>
                  <place>Berlin-Heringsdorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12240</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45545">
               <persName>Walden, Harry</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-22</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-6-4</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3201</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57109">
               <persName>Günther, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1885-11-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-6-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">8., Lerchenfelderstr. 54</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17634</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>