<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04556.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04555.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04557.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Noch mehr Telepathie., in: Fackel Heft 09, Nr. 236, 1907, S. 12-13</title>
            <title type="iso-date">1907-11-18</title>
            <title type="id">tid_04556</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">236</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-236_n0012.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/236,012</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Noch mehr Telepathie.</head>
            <p ana="pr50687">
<space/>Ich brachte einen Abend allein zuhause zu; ich<lb/>
wußte nicht, wo sie sich befand, hatte aber das<lb/>
Gefühl, als sei sie mir verloren. Als es zehn Uhr<lb/>
vierzig wird, strömt mir ein flüchtiger Duft entgegen.<lb/>
Da sagte ich mir: sie ist im Theater gewesen! Aber<lb/>
in welchem? Ich nahm die Zeitung des Tages, las<lb/>
die Theateranzeigen und fand, daß ein Theater um<lb/>
zehn Uhr vierzig schloß. Bei der Nachfrage erwies<lb/>
sich das als richtig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50688">
<space/>In einer Gesellschaft, in der ich mich befand,<lb/>
unterbrach ich mich in einem lebhaften Gespräch<lb/>
mit einem Lächeln. — Worüber lächelst du? fragte<lb/>
einer. — Jetzt fuhr der Südzug in den Hauptbahnhof<lb/>
ein. — Ein andermal, unter gleichen Verhältnissen,<lb/>
sagte ich: Jetzt fällt der Vorhang über den letzten<lb/>
Akt in Helsingfors! — Und ich hörte das Beifallklatschen<lb/>
 nach meiner Premiere. Das Gespräch der<lb/>
Leute nach Schluß der Aufführung im Restaurant<lb/>
äußerte sich als Läuten in den Ohren. Das kann ich<lb/>
auch von Deutschland hören, wenn ich dort eine<lb/>
Premiere habe, trotzdem ich nicht voraus weiß, daß<lb/>
ich gespielt werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50689">
<space/>Eines Abends hatte ich mich um halb zehn<lb/>
schlafen gelegt; erwachte um halb zwölf bei einem<lb/>
Duft von Punsch und Tabak und dem Eindruck, daß<lb/>
</p>
            <p ana="pr50689">
zwei Bekannte in einem Café über mich sprachen.<lb/>
Ich hatte alle Veranlassung zu glauben, ich sei in<lb/>
irgend einer Weise zugegen gewesen, war aber an<lb/>
diese Erscheinung so gewöhnt, daß ich sie dieses Mal<lb/>
nicht kontrollierte. <rs type="pers" ana="n_40502" ref="#fk__p_43341">Flammarion</rs> hat ja in dem Buch<lb/>
»<rs type="title">Das Unbekannte</rs>« hundert ähnliche Fälle gesammelt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43341">
               <persName>Flammarion, Nicolas Camille</persName>
               <birth>
                  <date>1842-2-26</date>
                  <place>Montigny-le-Roi</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-6-3</date>
                  <place>Juvisy-sur-Orge</place>
               </death>
               <occupation>Astronom</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>