<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07077.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07076.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07078.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Aus einem Frauenbrief), in: Fackel Heft 18, Nr. 418, 1916, S. 41-42</title>
            <title type="iso-date">1916-04-01</title>
            <title type="id">tid_07077</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">418</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-418_n0041.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/418,041</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Aus einem Frauenbrief)</head>
            <p ana="pr95915">
<space/>Wo Zeilen wie Augenlider sind und zwischen ihnen ein<lb/>
Gesicht: solche Entdeckungen macht man nicht mehr in den<lb/>
Journalen, doch manchmal noch in den Briefen. Jetzt, in jenen <seg type="insult">vom<lb/>
Schlachtfeld der Menschheit</seg> — aber wieder nur in solchen, die<lb/>
nicht in die Zeitung kommen — ist es ein Menschenblick des<lb/>
Verbannten, voll unverstehenden Staunens, welche Interessen, welch<lb/>
eines Lebens, ihr Opfer da wollen, voll Neugier, ob Gott sich doch eine<lb/>
letzte Deutung dieses Wirrsals aufgespart habe, und voll zustimmenden<lb/>
Dankes an einen, der ihnen Mut macht, sich im Leiden wohler<lb/>
zu fühlen als <seg type="insult">die</seg>, welche vom Leiden leben. Und unter den vielen<lb/>
auf solche Art geschriebenen ein Frauenbrief, Bericht vom<lb/>
Schlachtfeld der Natur:<lb/>
</p>
            <p ana="pr95917">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Eine entsetzliche Lawine ist von der Richtung Hahnensee<lb/>
 niedergegangen. Wir hörten und sahen sie: eine riesengroße<lb/>
 Schneewolke und großes Getöse. Sie hat einen breiten Streifen<lb/>
Waldes mitgenommen, glatt abgeschnitten. Unter dem gehäuften<lb/>
Schnee liegen aufeinandergetürmt und vergraben die schönen alten<lb/>
Bäume samt Wurzeln, und jeder Baum zerrissen, zerzaust, zerbrochen,<lb/>
und weiß Gott, wie tief das geht. Der Schnee ist hart zusammengedrückt,<lb/>
man steigt darauf herum. Es sieht zu traurig aus, ein Bild der<lb/>
trostlosesten Verwüstung. Dazu ein süßer starker Coniferenduft,<lb/>
denn die Zweige sind frisch gebrochen, und aus den Stämmen<lb/>
fließt das Harz. Wohl das grausamste Blut.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95919">
<space/>Ja, dies Mitleid an einem süß duftenden Leichenfeld ist das<lb/>
wahre, größere. Denn das andere meint den einzelnen, der ihm<lb/>
nahe war und den es nun so verändert sieht. Mit allen aber leidet<lb/>
es nicht. Nur in einem geistigeren Sinne dann, wenn es erbarmungslos<lb/>
 sagt: So und nicht anders hat die Menschheit gewollt. Denn<lb/>
der Wald hat die Lawine nicht erfunden, um von ihr zerrissen zu<lb/>
werden: wohl aber der Mensch die Technik. Der Wald war unschuldig,<lb/>
und der Mensch straft sich so hart. Auch hinterläßt das <seg type="insult">Walten<lb/>
der Unnatur</seg> kein Bild. Getöse hier und dort; aber dort verheimlicht<lb/>
die Macht nicht ihren Anblick, die Waffe ist so furchtbar als sie<lb/>
scheint. Aus den Wunden selbst fließt Balsam. Der Tod duftet.<lb/>
Hier siehst du nur das Werk. Du hast Andacht zu vergeben, aber<lb/>
es fehlt die Lawine, das schmerzlich schöne Gesicht des Überwinders,<lb/>
ein Begreifenkönnen der Notwendigkeit und die um so größere<lb/>
Trauer, daß in der Schöpfung nicht nur Blüte ist, sondern auch<lb/>
</p>
            <p ana="pr95919">
Untergang. Hier siehst du nur zerrissene, zerzauste, zerbrochene<lb/>
Menschen. Weiß Gott, wie tief das geht. Und frisch gebrochene Zweige!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>