<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11056.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11055.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11057.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">»Die menschliche Seele könne nur schwer durch eine Zahlengröße, in: Fackel Heft 31, Nr. 806, 1929, S. 14-15</title>
            <title type="iso-date">1929-05-01</title>
            <title type="id">tid_11056</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">31</title><title type="heft">806</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-31-806_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/806,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>»Die menschliche Seele könne nur schwer durch eine Zahlengröße</head>
            <p ana="pr159051">
<space/>»Die menschliche Seele könne nur schwer durch eine Zahlengröße<lb/>
ausgedrückt werden, sie bestehe aus Abschattungen, aus Widersprüchen,<lb/>
aus hunderten von Bruchteilen, und je moderner eine Seele sei, desto<lb/>
mehr sei sie aus vielerlei Abschattungen zusammengesetzt. Aber eine<lb/>
derartig zusammengesetzte Seele könne nur schwer einen bleibenden<lb/>
Platz in den Parteien finden. Was diese Parteien lehrten und glaubten,<lb/>
hatten diese Seelen längst schon überlebt, sie seien Radikale, die in<lb/>
ihrer Entwicklung das Quantum an Parteibewußtsein, das sie einmal<lb/>
besaßen, zugesetzt hatten, bahnlose Kometen seien sie, die ihre<lb/>
eigenen Wege gingen, nachdem sie die aller andern verlassen hätten.<lb/>
Für diese wolle er bitten. In der Regel seien es Menschen mit Willen,<lb/>
starke Menschen; sie hätten ein Ziel: das Glück, das größtmögliche<lb/>
Glück, und sie hätten ein Mittel: Ehrlichkeit, absolute Unbestechlichkeit<lb/>
, Nichtachtung des persönlichen Vorteils. Sie kämpften auf Leben<lb/>
und Tod für ihren Glauben, sie rannten sich die Köpfe ein dafür, und<lb/>
sie glaubten nicht an starre politische Formen, deshalb könnten sie<lb/>
auch nicht Parteigänger sein; aber sie glaubten an den Adel des<lb/>
Herzens, an die Bildung des Herzens. — Ihre Worte können schwer<lb/>
</p>
            <p ana="pr159051">
und hart sein; ihre Waffen grausam gefährlich, warum nicht? aber<lb/>
ihre Herzen sind rein, und kommt es denn nicht hierauf allein an? —<lb/>
Er glaube, schlimme Anzeichen für den Mangel an Herzensbildung<lb/>
innerhalb der politischen Parteien bemerkt zu haben, und deshalb<lb/>
möchte er mit seinen geringen Kräften der Linken, die ihm natürlich<lb/>
am nächsten stehe, eine kleine Warnung zuflüstern, daß sie den<lb/>
Leuten ohne Herzensbildung nicht so viel Vertrauen schenken, sondern<lb/>
sich in acht nehmen, sich vorsehen, auswählen möge <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr159052">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr159054">
<space/>Für Auseinandersetzungen gibt es zuweilen eine Hemmung<lb/>
menschlichen Erbarmens, die die gegnerische <seg type="insult">Tücke</seg> errechnet<lb/>
hat. Doch zu meinem »<rs type="title">Rechenschaftsbericht</rs>«, durch den unverrückbar<lb/>
 feststeht, daß <seg type="insult">die gegen mich aufgestellte bürgerliche<lb/>
Einheitsliste</seg> nunmehr auch die Sozialdemokratie umfaßt, und zu<lb/>
der Parole, die ich nach meiner dreißigjährigen Niederlage ausgab:<lb/>
»Ich kenne keine Parteien mehr, ich kenne nur <seg type="insult">Österreicher</seg>!«<lb/>
stellt sich wieder das Wunder der Übereinstimmung mit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_95458" ref="#fk__p_53452">Kierkegaard</rs> ein. Ein Hörer macht mich auf das Wort aufmerksam:<lb/>
</p>
            <p ana="pr159056">
<space/>»Wer in leichtester Sommerkleidung in einen Wintersturm gerät,<lb/>
ist nicht so preisgegeben wie einer, der als einzelner Mensch in dieser<lb/>
Welt leben will. Denn da ist alles Partei; und der <seg type="insult">Egoismus</seg>, der die<lb/>
Partei zusammen führt und hält, verlangt, daß jeder mit ihr gemeinsame<lb/>
Sache mache, bis der Einzelne durch Eintritt in eine Partei sich gegen<lb/>
einige andere Parteien sicher stellt. Wer aber sich merken läßt, daß<lb/>
er als Einzelner wirklich für sich stehen will, hat sofort alle sich<lb/>
gegenseitig befeindenden Parteien in großartiger Einträchtigkeit gegen<lb/>
sich; er steht allein gegen <seg type="spc">eine</seg> große Partei.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr159057">
<seg/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53452">
               <persName>Kierkegaard, Sören</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-5</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1855-11-11</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16839</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>