<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11089.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11088.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11090.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Florissant im Staate Missouri), in: Fackel Heft 31, Nr. 811, 1929, S. 33-34</title>
            <title type="iso-date">1929-08-01</title>
            <title type="id">tid_11089</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">31</title><title type="heft">811</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-31-811_n0033.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/811,033</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Florissant im Staate Missouri)</head>
            <p ana="pr160169">
Florissant<lb/>
im Staate Missouri <date>17. Juni 1929</date><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Noch habe Atem, es uns lang’ zu sagen,</l>
<l>und ernte Liebe, die den Mut vergilt,</l>
<l>als einer, dem die Kraft wächst mit der Last.</l>
<l>Halt fest den Glauben, daß dein Beispiel frommt</l>
<l>dem Glauben, daß der Mensch errettbar sei</l>
<l>aus seiner <seg type="insult">Schmach</seg>! Dein Vorbild, das dein Werk,</l>
<l>ist dein Vollbringen: daß du es gewagt! <seg type="symbol" subtype="3dots"/></l>
<l>Noch währt dein Kampf, der durch sich selbst entschieden.</l>
<l>Stör’ fernere Jahre <seg type="insult">unsern faulen Frieden</seg>.</l>
</lg>
            <p ana="pr160173">
<space/>Wie wenige der <seg type="insult">Impertinenz</seg> bewußt, an Ihrem Wort zu drehen,<lb/>
wollte ich mit obiger Opponierung, die auch keine ist, nur verdeutlichen<lb/>
, daß seine »Wirkungslosigkeit« vielleicht von Ihnen ebenso<lb/>
</p>
            <p ana="pr160173">
überschätzt wird wie nach dem Ausspruch mancher <seg type="insult">Dummen</seg> der<lb/>
<seg type="insult">Weltschanker einer Tagespress</seg>e. Nicht nur die Liebe, die Ihrer Liebe<lb/>
still und ehrfürchtig dankt, nicht nur diese kleine Inselwelt — selbst und<lb/>
vielleicht noch mehr der Haß, der so laut Ihrem Haß entgegenschweigt<lb/>
oder <seg type="ELIDASH">entgegenschreit</seg>, ist Symbol und Symptom. Das dürfen wir, die wir zu<lb/>
Ihrem Wort und Ihrer Tat uns stolz und demütig bekennen — schuldig<lb/>
 ebenso in unserm unzerstörbar unverdienten Frieden wie jene<lb/>
anderen, denen Ihr Beispiel bloß Anstoß oder Gelächter bedeutet —,<lb/>
das dürfen wir uns genügen lassen. Positiveres an Zeiteffekt in solcher<lb/>
Zeit aus solchem Wert und Werk wollen wir nicht. Es zu erwarten<lb/>
oder gar zu verlangen wäre kurzsichtig wie der Hohn solcher, die es<lb/>
mit Befriedigung vermissen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>