<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05201.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05200.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05202.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Selbstanzeige, in: Fackel Heft 12, Nr. 311, 1910, S. 47-49</title>
            <title type="iso-date">1910-11-23</title>
            <title type="id">tid_05201</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">311</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-311_n0047.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/311,047</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Selbstanzeige</head>
            <p ana="pr67321">
<space/>Übersetzung aus dem <seg ana="‚Pesti Napló‘ (Budapest,&#10;2. Oktober)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr67323">
<space/>Die österreichische Kaiserstadt besitzt einen Schriftsteller, dessen<lb/>
die Wiener Zeitungen nie, auch mit keiner Zeile Erwähnung tun. Dieser<lb/>
Schriftsteller ist <rs type="pers" ana="n_48740" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, der Herausgeber der Wiener <rs type="self" ana="werk_17806">Fackel</rs> und<lb/>
einer der größten Schreibkünstler Österreichs, ja des ganzen Deutschtums.<lb/>
Die Erklärung dafür, warum man <rs type="pers" ana="n_48741" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> totschweigt, liegt in der<lb/>
galligen Persönlichkeit des Schriftstellers, der mit seiner scharfen Feder<lb/>
und beißenden Satire <seg type="insult">mehr als einer aufgeblasenen Wiener Zeitung</seg> an<lb/>
den Leib gerückt ist und <seg type="insult">mehr als einem Wiener Journalisten</seg>, dessen<lb/>
<seg type="insult">Anmaßung</seg> größer ist, als sein Talent. <seg type="insult">Die aufgeblasenen Größen</seg>, die<lb/>
<seg type="insult">Pseudotalente</seg>, die <seg type="insult">Unanständigkeit</seg> verfolgt <rs type="pers" ana="n_48742" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> mit seltener Kraft,<lb/>
und obwohl sein <rs type="selfRef" ana="werk_17807">Blatt</rs>, die <rs type="self" ana="werk_17808">Fackel</rs>, eine außerordentlich beliebte und<lb/>
sehr verbreitete Zeitschrift in Österreich ist, nehmen die offiziellen Vertreter<lb/>
 der österreichischen Literatur weder von dem <rs type="selfRef" ana="werk_17809">Blatt</rs>, noch von<lb/>
seinem Redakteur Notiz. Diese Gleichgültigkeit ließ den Redakteur der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_17810">Fackel</rs>, der gleichzeitig der fleißigste Mitarbeiter seines <rs type="self" ana="werk_17811">Blattes</rs> ist, nicht<lb/>
verzagen. Die Österreicher wollten ihn vergeblich totschweigen: <rs type="pers" ana="n_48743" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> sammelte seine Artikel, Studien, Abhandlungen in Büchern und<lb/>
gibt sie in rascher Folge heraus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67324">
<space/>An der Vielbegehrtheit der <rs type="self" ana="werk_17812">Fackel</rs> sah er, wie sehr sich das<lb/>
Publikum für seine Schriften interessiert, und als die großen Blätter<lb/>
Deutschlands Beiträge von ihm verlangten, fühlte er, daß die Österreicher<lb/>
seine literarische Bedeutung vergeblich zu verdunkeln suchten. Jedes<lb/>
seiner Bücher war ein Ereignis in der deutschen Literatur und auch<lb/>
jetzt, da unter dem Titel <seg type="insult">»<rs type="title">Die chinesische Mauer</rs>«</seg> ein neues Buch<lb/>
erschien, widerhallt es in der reichsdeutschen Presse von dem großartigen<lb/>
Lobe, das der Persönlichkeit <rs type="pers" ana="n_48744" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus’</rs> gezollt wird. Uns interessiert<lb/>
dieser Schriftsteller aus zweierlei Gründen, erstens weil er in seinem<lb/>
</p>
            <p ana="pr67324">
neuen Buche stark und meisterhaft <rs type="pers" ana="n_48745" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden</rs>, den auch in<lb/>
unserem Lande gut gekannten deutschen Publizisten angreift; und aus<lb/>
dem andern Grunde, daß er in seiner feinen und wunderbar kräftigen<lb/>
Art viele Mißstände der österreichischen Literatur, Politik und Justiz<lb/>
unter das Seziermesser nimmt. Die reichsdeutschen Blätter erkennen fast<lb/>
einmütig an, daß es keine geistvollere, stärkere, an Talent und Wissen<lb/>
tiefere schriftstellerische Persönlichkeit in der heutigen deutschen Literatur<lb/>
gibt, als den Verfasser der <seg type="insult"><rs type="title">Chinesischen Mauer</rs></seg>. Dieser einsame Wiener<lb/>
Mann, dieser so vielen Menschen Unannehmlichkeiten bereitende <rs type="pers" ana="n_48746" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs> hat in der Literatur ungefähr dieselbe Rolle, wie im österreichischen<lb/>
Gemeinleben <rs type="pers" ana="n_48747" ref="#fk__p_47149">Schöffel</rs>, die berühmte Geißel der <seg type="insult">Korruption</seg>. Was aber<lb/>
seine funkelnde Schreibkunst anlangt: so erscheint dieser <rs type="pers" ana="n_48748" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> so,<lb/>
als ob er die direkte Fortsetzung des großen Frankfurter Einsiedlers,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48749" ref="#fk__p_38501">Artur Schopenhauers</rs> wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67328">
<space/><seg ana="‚Danzer’s Armee-Zeitung‘ (Wien, 20. Oktober)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr67330">
<space/>Das vorliegende Buch, das den dritten Band der »<rs type="title">Ausgewählten<lb/>
Schriften</rs>« von <rs type="pers" ana="n_48750" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> darstellt, enthält vierzig Aufsätze aus den<lb/>
letzten drei Jahrgängen der ‚<rs type="self" ana="werk_17814">Fackel</rs>‘ und des ‚<rs type="magazine" ana="werk_17815">Simplicissimus</rs>‘. Hier, des<lb/>
pikanten Aktualitätsreizes ledig, offenbaren sich die heute vielfach noch<lb/>
weit unterschätzten literarischen und sozialkritischen Qualitäten dieser<lb/>
Arbeiten mit einer Kraft, die gerade jene am stärksten überraschen wird,<lb/>
die sich bisher nur mit der oberflächlichen Lektüre dieser Meisterwerke<lb/>
<foreign xml:lang="la">sui generis</foreign> in der ‚<rs type="self" ana="werk_17816">Fackel</rs>‘ begnügten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr67334">
<space/><seg ana="‚Literarischer Ratgeber‘ (Magdeburg, Oktober)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr67336">
<space/>Das Buch ist der 3. Band der ‚<rs type="title">Ausgewählten Schriften</rs> von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48751" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>‘. Es enthält eine Sammlung von 40 Satiren und Aufsätzen, die<lb/>
<DATERANGE>1907/09</DATERANGE> teils in der ‚<rs type="self" ana="werk_17818">Fackel</rs>‘, teils im ‚<rs type="magazine" ana="werk_17819">Simplicissimus</rs>‘ erschienen sind<lb/>
und vor der Buchausgabe umgearbeitet wurden. Der Titel stammt von<lb/>
der letzten Satire, die von dem Gedanken beherrscht wird, daß die<lb/>
abendländische Moral das europäische Geschlecht wie eine <seg type="insult"><RS persTitle="Kraus" title="Die chinesische Mauer">chinesische<lb/>
Mauer</RS></seg> umgeben habe, innerhalb deren nun das Chaos durch Lüste, Gier<lb/>
und Leidenschaften losgebrochen sei, während das Natürliche den<lb/>
Menschen fremd wurde. Das ist etwa auch der Grundton des ganzen<lb/>
Buches. Die tiefe satirische Erfassung der menschlichen Schwächen in<lb/>
allen Kulturerscheinungen, Politik, Kunst, Presse <abbr>u. s. f.</abbr>, voller Hohn<lb/>
und voll von Leid, oft hart an die Grenze des Anstößigen streifend, zeigt<lb/>
doch, daß diesem Kulturkritiker »ein Idealismus eingeboren ist, der die<lb/>
Schönheit der Welt an ihrem Widerspiel sich zu bestätigen« bemüht. Man<lb/>
gewinnt deshalb nicht leicht ein Verhältnis zu ihm; besonders auch,<lb/>
weil sein ganz persönlicher, gedankenbeladener, manchmal bis zur Unverständlichkeit<lb/>
 überfüllter, aphoristischer Stil das Eindringen erschwert.<lb/>
Aber die außerordentlich starke Denkkraft, die antithetische Schreibweise,<lb/>
die formale Meisterschaft und die pathetische Satire dieses Schriftstellers<lb/>
imponieren, so daß das Buch allen gebildeten Lesern empfohlen sei.<lb/>
<space/>Neuhaldensleben. <rs type="pers" ana="n_48752" key="#fk__p_49578"><AUCTOR><seg type="spc">Mannsfeldt</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47149">
               <persName>Schöffel, Joseph</persName>
               <birth>
                  <date>1832-07-29</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-02-07</date>
                  <place>Mödling/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Landespolitiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>