<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05578.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05577.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05579.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das aparte Innenleben, in: Fackel Heft 13, Nr. 339, 1911, S. 6-8</title>
            <title type="iso-date">1911-12-01</title>
            <title type="id">tid_05578</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">339</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-339_n0006.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/339,006</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das aparte Innenleben</head>
            <p ana="pr73316">
<space/>»<seg type="sidehead">(<seg type="spc">Tagebuchblätter</seg>).</seg> Ein dichterisches Gemüt bewahrt auch in<lb/>
der kalten dörrenden Atmosphäre der Aktenarbeit sein eigenes Wesen<lb/>
und Leben, und wenn es hinauszieht aus den Räumen mit ihrem<lb/>
drückenden Bann der verwaltungstechnischen Beschäftigung, so regt es<lb/>
gemach seine bunten Schwingen und strebt empor ins farbige Reich der<lb/>
Phantasie. Regierungsrat <rs type="pers" ana="n_52746" ref="#fk__p_40658"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>S.</abbr> Freund</rs>, ein hoher Polizeifunktionär, hat<lb/>
eine Sammlung von Gedichten und Sprüchen erscheinen lassen, die<lb/>
»<rs type="title">Tagebuchblätter</rs>« (Verlag von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4656" ref="#fk__p_58322">Karl Konegen</rs></rs>, Wien) betitelt und dem<lb/>
Polizeipräsidenten <rs type="pers" ana="n_52747" ref="#fk__p_47602">Karl <abbr>R. v.</abbr> Brzesowsky</rs> gewidmet ist. Der Verfasser,<lb/>
tief drin in dem frostigen Gehege dieses Zweiges der öffentlichen<lb/>
Administration, hat es doch vermocht, sich die aparte Innenwelt zu<lb/>
erhalten, die ihm seine poetische Begabung geschaffen. Sein Sehnen,<lb/>
»das, was (wie er im Vorwort der gewählten Sammlung äußert) im<lb/>
Herzen, in der Seele des Menschen ruht, aus den Tiefen hervorzuholen<lb/>
, sein Gefühlsleben, sein notwendig sittliches und soziales Empfinden<lb/>
darzustellen, die Merkmale wahren Menschentums aufzuzeigen«, bringt<lb/>
</p>
            <p ana="pr73316">
er in den Gedichten glücklich zum Ausdruck, die dieses Schwärmen<lb/>
und Streben nicht nur in sinnfälligen und wohlabgetönten Bildern,<lb/>
sondern auch stimmungsvoll und in anmutiger Form bekunden. Die<lb/>
Sujets sind sehr mannigfaltig. Bald abstrakte Vorstellungen, bald die<lb/>
Wiedergabe von Geschautem in der Natur und im Menschengewühl,<lb/>
findet man aber auch kritische Glossen über Erscheinungen des Alltags, wie<lb/>
sie <seg type="insult">in mehr oder minder <seg type="spc">ephemer</seg> Art</seg> auftauchen, dies ganz besonders<lb/>
in den Sprüchen, deren Tendenz der Autor in dem vorangestellten<lb/>
Motto angedeutet hat, das lautet: Wahrheit zeige dich! — Dich nur<lb/>
suche ich. — Bist verborgen du, — Läßt’s mir keine Ruh’.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73318">
<space/>Das wollen wir nun gar nicht mal erst aufkommen lassen!<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Ah da schauts</foreign> her, ein <seg type="insult">Regierungsrat</seg> will gemach <seg type="insult">seine bunten<lb/>
Schwingen</seg> regen und strebt empor, aber nicht wie man glaubt,<lb/>
sondern <seg type="insult">ins farbige Reich der Phantasie</seg>? Als ob nicht bei Gericht,<lb/>
in den Ministerien, bei der Südbahn schon genug <seg type="insult">Herrschaften</seg><lb/>
wären, die sich die <seg type="insult">aparte Innenwelt</seg> erhalten haben, um sich<lb/>
gelegentlich darüber in <seg type="insult">Dramen, Skizzen, <foreign xml:lang="de-loc">Gstanzeln</foreign></seg> zu äußern.<lb/>
Nämlich über das was wie er im Vorwort äußert in der Seele des<lb/>
Menschen ruht und in der <seg type="insult">Polizeisprache</seg> <seg type="insult">Gefühlsleben</seg> genannt<lb/>
wird. Die Merkmale wahren Menschentums aufzeigen — meinetwegen,<lb/>
solange es bei blond, mittelgroß, proportioniert sein Bewenden hat<lb/>
und <seg type="insult">den trostlosen Jargon jener Büchel</seg> bedeutet, die immerhin<lb/>
ungleich wertvollere Kulturdokumente sind als <seg type="insult">alles</seg>, was je im<lb/>
Verlag von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4657" ref="#fk__p_58322">Karl Konegen</rs></rs>, Wien erschienen ist. Was das notwendig<lb/>
soziale und sittliche Empfinden anlangt, so äußere es sich darin, daß<lb/>
man Demonstranten auf der Wachstube nicht prügelt und ruhige<lb/>
Kupplerinnen ungeschoren läßt, aber wenn man schon durchaus das<lb/>
Bestreben hat, <seg type="insult">eine aparte Innenwelt</seg> aufzustöbern, <seg type="insult">lästige<lb/>
Dilettanten</seg> verhaftet. Das fehlt nämlich noch, daß die <seg type="insult">Beamtenkategorie<lb/>
</seg>, die dazu berufen ist, das Leben »bedenklich« zu finden,<lb/>
darüber nachzudenken beginnt! Oder daß die <seg type="insult">Herrschaften</seg>,<lb/>
bei denen man Scherereien hat, weil einem ein Pelz gestohlen<lb/>
wurde oder weil Gott sie an die Spitze eines Paßdepartements<lb/>
gestellt hat, <seg type="insult">ihr Schwärmen und Streben</seg> in andern Bildern zum<lb/>
Ausdruck bringen, als in jenen, die ein Verbrecheralbum<lb/>
schmücken. »Bald abstrakte Vorstellungen, bald die Wiedergabe<lb/>
von Geschautem in der Natur und im Menschengewühl, findet<lb/>
man aber auch kritische Glossen«: <seg type="insult">das reine Erkennungsamt!</seg> Die<lb/>
mannigfaltigen Sujets, die Erscheinungen des Alltags, wie sie <seg type="insult">in<lb/>
»mehr oder minder ephemer« Art</seg> auftauchen: <seg type="insult">das reine Zentralmeldungsamt</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr73318">
<seg type="insult">!</seg> Wahrheit zeige dich, dich nur suche ich: <seg type="insult">das reine<lb/>
Evidenzbureau!</seg> Aber im <rs type="inst">Verkehrsamt</rs> muß es nicht klappen, denn<lb/>
während die Funktionäre Verse protokollieren, werden die Passanten<lb/>
von zwanzig verschiedenen Automobiltypen überfahren, und was<lb/>
das <rs type="inst">Preßbureau</rs> anbelangt, so ist es höchste Zeit, daß gegenüber<lb/>
den immer wieder auftauchenden Versuchen, eine <seg type="insult">Verbindung von<lb/>
Polizei und Schöngeisterei</seg> anzubahnen, eine verschärfte Polizeizensur<lb/>
 etabliert wird. Ich bin ein Vertrauter, ich habe erhoben,<lb/>
daß die Muse eine <seg type="insult">bedenkliche Frauensperson</seg> ist, nämlich die <date>1857</date><lb/>
aus Wien auf sechzig Jahre abgeschaffte Private <rs type="pers" ana="n_52748" key="#fk__p_49267">Ludmilla<lb/>
Drahokupil</rs>, die damals unter sittenpolizeilicher Kontrolle stand<lb/>
und im Salon <seg type="insult">der bis dahin unbescholtenen 102jährigen <rs type="pers" ana="name_200507" key="#fk__p_57291">Seraphine<lb/>
Freund</rs></seg>, welche nicht befugt war, <seg type="insult">galante Zusammenkünfte</seg> zwischen<lb/>
<seg type="insult">Herren und Damen der vornehmen Lebewelt</seg> herbeizuführen und<lb/>
daraus Nutzen zu ziehen, wobei <seg type="insult">die vorbestrafte 103jährige Hilfsarbeiterin<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_52749" key="#fk__p_50264">Mizzi Brzesowsky</rs> (vulgo <rs type="pers" ana="n_52750" key="#fk__p_50264">Kügerl</rs>)</seg> als <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">Postillon d’amour</foreign></seg><lb/>
fungierte und an die Damen und Herren Briefe überbrachte, in<lb/>
denen diese zu einer festgesetzten Zeit eingeladen wurden, trotz<lb/>
wiederholter Beanstandung <seg type="ELIDASH">eingegangen</seg> und ausgegangen ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_58322">
               <persName>Konegen, Carl </persName>
               <birth>
                  <date>1843?</date>
                  <place>Braunsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-1-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
               <note type="comment">1., Opernring 3</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47602">
               <persName>Brzesowsky, Karl Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1855-09-07</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Polizeipräsident</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40658">
               <persName>Freund, Samuel </persName>
               <birth>
                  <date>1852-1-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-10-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Polizeibeamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">9., Währinger Str. 33-35</note>
               <note type="comment">"Tagebuchblätter" (Karl Konegen, Wien)</note>
               <note type="comment">Reg. Rat, Oberpolizeirat</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>