<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06333.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06332.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06334.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Entbehrungen im Kriege, in: Fackel Heft 15, Nr. 376, 1913, S. 45-45</title>
            <title type="iso-date">1913-06-01</title>
            <title type="id">tid_06333</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">376</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-376_n0045.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/376,045</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Entbehrungen im Kriege</head>
            <p ana="pr85397">
<space/><seg type="insult"><choice><sic>Konsulsgattinen</sic><corr>Konsulsgattinnen</corr></choice></seg> erzählen jetzt den <seg type="insult">Reportern</seg>, was sie da<lb/>
unten erlebt haben. Es war gewiß entsetzlich und es ist von allen<lb/>
Erinnerungen, die sich <seg type="insult">eine preßsüchtige Welt</seg> abfragen läßt,<lb/>
immerhin die würdigste und sachlichste. Was sind nun freilich<lb/>
die Melinitgranaten von Skutari neben dem Jammer, den eine in<lb/>
Janina mitgemacht hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85399">
<space/>»<seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Das Quälendste von allen diesen Entbehrungen</seg><lb/>
war aber wohl die Tatsache, daß wir fast durch fünf Monate <seg type="spc">keine<lb/>
Zeitungen</seg>, keine Briefe bekamen. Wir wußten nicht, was in der Welt<lb/>
vorgeht, allen Phantasien und Gerüchten war der weiteste Spielraum<lb/>
gelassen. Allerdings, hie und da gelang es einem verwegenen Gesellen, eine<lb/>
griechische Zeitung einzuschmuggeln. Dieser Mann pflegte dann mit einem<lb/>
solchen Zeitungsexemplar schon auf seine Rechnung zu kommen. Wer<lb/>
es lesen wollte, mußte den Mann zu sich kommen lassen, die Zeitung<lb/>
in seiner Gegenwart durchstudieren und hatte für eine halbstündige<lb/>
Lektüre sage und schreibe 16 Francs zu bezahlen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr85400">
<space/>Frau <rs type="pers" ana="n_58989" key="#fk__p_39242">Bilinska</rs>, die sich zu ihrer <seg type="spc">Erholung</seg> in einen Kurort<lb/>
begeben wird, faßte zum Schlusse des Gespräches alle ihre Erfahrungen<lb/>
und Erlebnisse in ein kluges Wort zusammen: »<seg type="spc">Nicht die Kugeln</seg>,<lb/>
<seg type="spc">Granaten und Schrapnelle sind es</seg>, die im Krieg die fürchterlichsten<lb/>
 Wunden schlagen, sondern seine Begleiterscheinungen, der<lb/>
Hunger, die Krankheit, <seg type="spc">die Entbehrungen</seg>, lassen ihn zur Geißel<lb/>
der Menschheit werden«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr85402">
<space/>Wo waren <seg type="spc">da</seg> die Torpedos? Sie wurden zum Transport<lb/>
der <rs type="paper" ana="werk_19534">Neuen Freien Presse</rs> für die demonstrierende Flotte verwendet,<lb/>
aber niemand dachte daran, auch nur mit einem Exemplar<lb/>
das belagerte Janina zu entsetzen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>