<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05567.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05566.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05568.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wir und die Eskimos, in: Fackel Heft 13, Nr. 338, 1911, S. 11-12</title>
            <title type="iso-date">1911-12-01</title>
            <title type="id">tid_05567</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">338</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-338_n0011.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/338,011</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wir und die Eskimos</head>
            <p ana="pr73084">
<space/>Es unterliegt wohl keinem Zweifel, daß sich <seg type="insult">ein Mitglied<lb/>
des <rs type="inst">Berliner Automobilklubs</rs></seg> einem Eskimo kulturell überlegen<lb/>
dünken wird. Dennoch heißt es im Buche <rs type="pers" ana="n_52662" ref="#fk__p_43901">Fridtjof Nansens</rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr73086">
<space/>»<seg type="symbol" subtype="4dots"/> es sind Anzeichen vorhanden, daß die Eskimos ihre<lb/>
Physiognomie verlieren und in <seg type="insult">unserer trivialen, alles überwuchernden<lb/>
Kultur</seg> untergehen werden.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73088">
<space/><seg type="insult">Ein entsetzter Europäer</seg> aber stellte wegen dieses, wie er<lb/>
sagt, <seg type="insult">»revolutionären Passus«</seg> den Autor zur Rede und erhielt die<lb/>
folgende gute Antwort:<lb/>
</p>
            <p ana="pr73090">
<space/>Ja, ich habe die europäische Zivilisation trivial genannt, denn<lb/>
ich halte sie auch für trivial. Ihr Bestreben geht dahin, alles allem<lb/>
gleich zu machen. Ich habe keinen Grund, ein solches Resultat zu<lb/>
wünschen. Alles allem gleich zu machen, bedeutet für die Zukunft die<lb/>
schreckhafteste Monotonie. Der heutige Mensch ist eine <seg type="insult">Maschine</seg>, und<lb/>
in dem Sturmlauf des modernen Lebens hat er keine Zeit, sich selbst<lb/>
zu finden. Sich selbst zu entdecken, ist die größte Entdeckung. Der<lb/>
Eskimo aber hat in seiner Abgeschiedenheit genug Zeit, sich dieser Art<lb/>
</p>
            <p ana="pr73090">
von Selbstentdeckung zu widmen. Seine Zivilisation ist groß, seine<lb/>
Kultur ist schön. Kunst haben sie wenig, aber wunderbare nordische<lb/>
Märchen. Der Eskimo lebt sich selbst. Er ist auf seine fünf Sinne<lb/>
angewiesen — er ist ein Individuum. Und trotz alledem ist das Leben<lb/>
des Eskimos auf einem sozialistischen System aufgebaut; fast<lb/>
kommunistisch sind ihre Leitmotive. Ihre Regel heißt: »Ich habe heute<lb/>
einen schlechten Fang getan, gib mir von deinen Fischen; morgen,<lb/>
wenn es dir schlecht geht, will ich aushelfen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73092">
<space/>»<rs type="pers" ana="n_52663" ref="#fk__p_43901">Nansen</rs> begeistert sich, wie man sieht, für <seg type="insult">diese Grönländer<lb/>
</seg>.« Was <seg type="insult">diese Europäer</seg> anlangt, so haben sie allerdings mehr<lb/>
Kunst und leben nicht sich selbst, sondern vom Nebenmenschen.<lb/>
<seg type="insult">Ihre Regel</seg> heißt: »Ich habe heute einen guten Fang getan, indem<lb/>
ich mir von deinen Fischen nahm; morgen, wenn es dir schlecht<lb/>
geht, will ich mir aushelfen«. Was freilich die <seg type="insult">Allesgleichmacherei</seg><lb/>
anlangt, so gibt es ein Land in Europa, wo das Streben des<lb/>
Kulturmenschen erst dahin gelangen muß; denn die schreckhafteste<lb/>
Monotonie ist noch willkommen als Schutz gegen <seg type="insult">die mißratenen<lb/>
Individuen</seg>, die sich ihm dort in den Weg stellen und ihn<lb/>
zwingen, an die äußern Dinge des Lebens, die der inneren Kraft<lb/>
dienen sollen, eben diese zu verplempern.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43901">
               <persName>Nansen, Fridtjof</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-10</date>
                  <place>Hof Mellom-Fröen bei Christiania</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-5-13</date>
                  <place>Lysaker</place>
               </death>
               <occupation>Polarforscher</occupation>
               <occupation>Zoologe</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5525</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>