<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04013.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04012.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04014.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Kinderfreund. (Die Kinderfreunde), in: Fackel Heft 07, Nr. 191, 1905, S. 14-18</title>
            <title type="iso-date">1905-12-21</title>
            <title type="id">tid_04013</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">191</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-191_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/191,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Kinderfreund. (Die Kinderfreunde)</head>
            <p ana="pr41620">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_202854" ref="#fk__p_47824">Kinderfreund</rs>.</seg></seg></seg> Im <rs type="inst">Wiener Landesgericht</rs> ist das folgende<lb/>
an <seg type="insult">Herrn Hofrat <rs type="pers" ana="n_34555" ref="#fk__p_46885">Feigl</rs></seg> adressierte Schreiben eingelaufen: »Hochgeehrter<lb/>
Herr Präsident! Im Einvernehmen mit meinem Vorstande, dem Direktor<lb/>
der <rs type="inst">Staats-Realschule im VII. Bezirke</rs>, Neustiftgasse 95, überreiche ich<lb/>
schriftlich dem hochlöblichen Gerichtshofe beiliegende Belege, die den<lb/>
Charakter des Kronzeugen im Prozesse <rs type="pers" ana="n_34556" ref="#fk__p_54024">Beer</rs> anders beleuchten als dies<lb/>
von Seiten der Mutter geschah. Ich habe knapp vor der Urteilsfällung<lb/>
den Namen dieses Schülers erfahren und fühle mich seither in meinem<lb/>
Gewissen beunruhigt. Nach genauer Rücksprache mit meinem Vorgesetzten<lb/>
 wurde ich ermächtigt, das beiliegende Material dem Gerichte<lb/>
vorzulegen. Ein leidiges Unwohlsein hindert mich, dies persönlich zu tun,<lb/>
aber ich hoffe schon nächste Woche so weit hergestellt zu sein, um dem<lb/>
hochlöblichen Gerichtshofe die Belegstücke genauer kommentieren zu<lb/>
können. Mit dem Ausdrucke der vorzüglichen Hochachtung zeichne ich,<lb/>
hochverehrter Herr Präsident, als Ihr ergebenster <rs type="pers" ana="n_34557" ref="#fk__p_55495"><abbr>W.</abbr> Duschinsky</rs> <foreign xml:lang="la"><abbr>m. p.</abbr></foreign>,<lb/>
<abbr>k. k.</abbr> Professor und Klassenvorstand der V. Klasse im Jahre <DATERANGE>1905/6</DATERANGE>«. Der<lb/>
Schreiber des Briefes wurde am <date>8. November</date> als Zeuge einvernommen.<lb/>
Das Protokoll lautet: »Am <date>26. Oktober</date> fand ich in unserem Konferenzzimmer<lb/>
 das ‚<rs type="paper" ana="werk_14209">Neue Wiener Tagblatt</rs>‘ vom gleichen Tage, das mein Kollege<lb/>
<rs type="pers" ana="n_34558" ref="#fk__p_38139">Alois <abbr>M.</abbr></rs> dort zurückgelassen hatte. Der Gerichtssalbericht über den Prozeß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_34559" ref="#fk__p_54024">Beer</rs> war färbig angestrichen, und an jener Stelle, wo von der zeugenschaftlichen<lb/>
 Vernehmung eines Schülers der sechsten Realklasse berichtet wurde,<lb/>
war der Name dieses Zeugen »<rs type="pers" ana="n_34560" ref="#fk__p_50883">Oskar <abbr>F.</abbr></rs>« mit Bleistift eingefügt. Nun<lb/>
erregte der Prozeßbericht mein Interesse, während ich ihn früher in<lb/>
meiner Zeitung ohne jede persönliche Anteilnahme gelesen hatte; denn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_34561" ref="#fk__p_50883">Oskar <abbr>F.</abbr></rs> war <DATERANGE>vom September 1904 bis Februar 1905</DATERANGE> öffentlicher<lb/>
Schüler der fünften Realklasse, deren Ordinarius ich war. Ich las auch am<lb/>
nächsten Tage, also am <date>27. Oktober</date>, das Urteil und gewann den Eindruck,<lb/>
daß es <seg type="spc">vor allem die Aussage meines Schülers </seg><rs type="pers" ana="n_34562" ref="#fk__p_50883"><abbr>F.</abbr></rs><seg type="spc"> war</seg>, <seg type="spc">welche<lb/>
zur Verurteilung geführt hatte</seg>. Ob die Zeitungsberichte in dieser<lb/>
Richtung korrekt waren, weiß ich natürlich nicht. Nun war es mir insbesondere<lb/>
 aufgefallen, daß <rs type="pers" ana="n_34563" ref="#fk__p_50883">Oskar <abbr>F.</abbr></rs> von seiner Mutter während der<lb/>
Verhandlung <seg type="insult">‚<seg type="spc">Fanatiker der Wahrheit</seg>‘</seg> genannt worden war,<lb/>
welche Bezeichnung der Staatsanwalt aufgegriffen hatte. Es war mir<lb/>
nun klar, daß eine derartige Äußerung geeignet war, die Glaubwürdigkeit<lb/>
 des Knaben ganz besonders zu festigen, während ich <seg type="spc">auf<lb/>
Grund meiner persönlichen Erfahrung nicht in der Lage bin</seg>,<lb/>
<seg type="spc">diese Bezeichnung als für </seg><rs type="pers" ana="n_34564" ref="#fk__p_50883"><seg type="spc">Oskar </seg><abbr>F.</abbr></rs> <seg type="spc">zutreffend zu erklären</seg>.<lb/>
Wenn ich vor dem Prozesse, also vollständig unbeeinflußt, eine gerichtliche<lb/>
 Frage über die Wahrheitsliebe und Vertrauenswürdigkeit meines<lb/>
Schülers zu erledigen gehabt hätte, würde ich gesagt haben, er sei<lb/>
zwar nicht verlogen, aber nicht zuverlässig und nehme es mit der<lb/>
Wahrheit nicht genau, er mache den Eindruck eines verzogenen Knaben.<lb/>
Als ich <rs type="pers" ana="n_34565" ref="#fk__p_50883">Oskar <abbr>F.</abbr></rs> die ersten Schultage hindurch kennen lernte, war der<lb/>
Eindruck, den er machte, kein schlechter; er besaß mangelhafte Kenntnisse<lb/>
, konnte sich mit seinen Kollegen nicht stellen, war ihnen gegenüber<lb/>
</p>
            <p ana="pr41620">
 recht hochmütig, doch führte ich dies alles auf seine bisherigen<lb/>
Privatstudien zurück, wenn ich allerdings auch bemerken muß, daß er<lb/>
bereits im dritten Schuljahre — wenn ich mich recht erinnere — eine<lb/>
Zeitlang Schüler unserer Anstalt war. Seine Mutter zog sehr häufig<lb/>
Erkundigungen ein, und ich kam zu der Ansicht, daß der Knabe vom<lb/>
Haus aus sehr aufmerksam, liebevoll und sorgfältig beobachtet werde.<lb/>
Nun wurde ich sehr bald stutzig dadurch, daß <rs type="pers" ana="n_34566" ref="#fk__p_50883">Oskar <abbr>F.</abbr></rs> überaus häufig<lb/>
die ersten Unterrichtsstunden versäumte und dann diese Absenzen<lb/>
durch seine Mutter unter den verschiedensten Vorwänden entschuldigt<lb/>
wurden. Diese Erscheinung war so auffällig, daß ich schließlich auf<lb/>
Grund eines älteren Konferenzbeschlusses die Beibringung eines gestempelten<lb/>
 ärztlichen Zeugnisses verlangte. Ich glaube, daß diese Säumnisse<lb/>
 wesentlich der Geschichtsstunde galten und daß sich <rs type="pers" ana="n_34567" ref="#fk__p_50883">Oskar <abbr>F.</abbr></rs><lb/>
den Prüfungen in diesem Fache möglichst zu entziehen suchte. Auf<lb/>
Grund des Absenzenbuches ließe sich dies ganz genau feststellen. Allerdings<lb/>
 muß ich auch die Möglichkeit gelten lassen, daß <rs type="pers" ana="n_34568" ref="#fk__p_50883">Oskar <abbr>F.</abbr></rs> ein<lb/>
Langschläfer war und die erste Stunde verschlief. Jedenfalls ist es<lb/>
auffallend, wenn ein Schüler so systematisch einzelne Stunden versäumt.<lb/>
Dem Zeitungsberichte über den Prozeß <rs type="pers" ana="n_34569" ref="#fk__p_54024">Beer</rs> entnahm ich, daß es sich um<lb/>
ein Sittlichkeitsdelikt handle, und <seg type="spc">es kam mir nun eine Sittlichkeits-Affaire<lb/>
 in Erinnerung</seg>, <seg type="spc">welche </seg><rs type="pers" ana="n_34570" ref="#fk__p_50883"><seg type="spc">Oskar </seg><abbr>F.</abbr></rs> <seg type="spc">in der Schule aufgerollt<lb/>
 hatte</seg>. Am <date>27. Jänner 1905</date> kam Frau <rs type="pers" ana="n_34571" ref="#fk__p_40974"><abbr>Dr. F.</abbr></rs> zu mir und erzählte<lb/>
mir, daß ihr Sohn in der Schule zu unzüchtigen Handlungen verleitet würde.<lb/>
Sie gab gar keine Details über diese unzüchtigen Handlungen und ich konnte<lb/>
ihrer Mitteilung nicht entnehmen, ob es sich um Handlungen im<lb/>
engeren Sinne oder um obszöne Äußerungen oder um Zeigen von<lb/>
Büchern oder Bildern oder dergleichen handle. Frau <rs type="pers" ana="n_34572" ref="#fk__p_40974"><abbr>Dr. F.</abbr></rs> nannte<lb/>
auch keine Namen von Schülern, welche ihren Sohn verleitet haben<lb/>
sollten. Sie legte Gewicht darauf, daß die Sache vertraulich behandelt<lb/>
werde. Ich machte die Dame aufmerksam, daß diese Anzeige große<lb/>
Tragweite hätte, da man die Schuldigen, wenn nicht von allen Anstalten<lb/>
, so doch von unserer Anstalt ausschließen müßte, daß nicht festgestellt<lb/>
 sei, ob ihr eigener Sohn als bloßer Zuhörer oder irgendwie<lb/>
aktiv beteiligt sei, und bat sie, die Sache vorerst mit ihrem Gatten zu<lb/>
besprechen. Am nächsten Tage erhielt ich nun das von mir dem Gerichte<lb/>
 bereits zugemittelte Schreiben vom <date>28. Jänner 1905</date>, wodurch<lb/>
ich in der Lage bin, das Datum des ganzen Vorganges präzise anzugeben<lb/>
. In diesem Schreiben ersuchte mich Frau <rs type="pers" ana="n_34573" ref="#fk__p_40974"><abbr>Dr. F.</abbr></rs>, ihre Anzeige<lb/>
nicht als Denunziation anzusehen; doch mußte ich pflichtgemäß trotzdem<lb/>
der Sache näher treten, zumal ich in dem Briefe ausdrücklich darum<lb/>
ersucht wurde. Ich fragte mehrere meiner besten und von mir als unbedingt<lb/>
 zuverlässig angesehenen Schüler, ob in der Klasse unzüchtige<lb/>
Bilder oder Bücher kursierten, und suchte durch entsprechende Fragestellung<lb/>
 der Sache auf den Grund zu kommen. Hiebei mußte ich<lb/>
naturgemäß sehr vorsichtig sein, einmal <seg type="spc">um nicht zu suggerieren</seg>,<lb/>
zum andern, um meine Schüler nicht etwa <seg type="spc">auf Dinge aufmerksam zu<lb/>
machen</seg>, <seg type="spc">von denen sie vielleicht sonst nichts wissen würden</seg>.<lb/>
Das Ergebnis war <seg type="spc">vollständig negativ</seg>. Meine Schüler versicherten<lb/>
</p>
            <p ana="pr41620">
mir, daß sie weder von unsittlichen Handlungen noch Äußerungen, noch<lb/>
von obszönen Büchern oder Bildern etwas wüßten. Ich fragte nun einige<lb/>
andere Schüler in der Rolle von Beschuldigten, weil ich ihnen derartiges<lb/>
nach meiner Kenntnis ihrer Moral und ihres Charakters zumutete, auch<lb/>
hier ohne Erfolg. Ich fragte nun direkt den <rs type="pers" ana="n_34574" ref="#fk__p_50883">Oskar <abbr>F.</abbr></rs>, was er wisse und<lb/>
gegen wen er etwas wisse, worauf er mir sagte, er sage überhaupt<lb/>
nichts, er dürfe niemanden denunzieren. Ich muß nun allerdings zugeben<lb/>
, daß trotz des negativen Ergebnisses meiner Untersuchung vielleicht<lb/>
 doch in der Klasse irgend etwas vorgegangen war, was als reale<lb/>
Basis der erstatteten Anzeige angesehen werden könnte, aber ich bin<lb/>
überzeugt, daß wenn solche positive Umstände vorgelegen wären, sie<lb/>
mir von einem oder dem andern meiner Schüler wären zur Kenntnis gebracht<lb/>
 worden, und ich bemerke noch, daß ich in dieser Klasse, die<lb/>
ich auch heuer noch als Ordinarius leite, in Hinsicht der Moral<lb/>
absolut keine schlechten Wahrnehmungen gemacht habe. Im Zeitungsberichte<lb/>
 über den Prozeß <rs type="pers" ana="n_34575" ref="#fk__p_54024">Beer</rs> kam vor, daß <rs type="pers" ana="n_34576" ref="#fk__p_50883">Oskar <abbr>F.</abbr></rs> das an ihm begangene<lb/>
 Attentat durch geraume Zeit verschwiegen hatte. In dem Briefe<lb/>
seiner Mutter vom <date>28. Jänner 1905</date> findet sich der Passus, daß <rs type="pers" ana="n_34577" ref="#fk__p_50883">Oskar<lb/>
<abbr>F.</abbr></rs> die angeblich an ihm in der Schule begangene Verleitung zur Unsittlichkeit<lb/>
 Monate lang verschwiegen hatte. Diese Gleichförmigkeit<lb/>
in beiden Fällen hat mich bedenklich gemacht. Ich fühlte mich veranlaßt<lb/>
, meine Kenntnisse dem Gerichte zu unterbreiten, und bitte, das<lb/>
vorgelegte Material, wenn es belanglos scheinen sollte, ruhig in den<lb/>
Papierkorb zu werfen. Ich persönlich lege Gewicht darauf, mir den<lb/>
Vorwurf zu ersparen, daß ich es versäumt hätte, beim Auffinden der<lb/>
objektiven Wahrheit behilflich zu sein, wo ich es meiner Ansicht nach<lb/>
zu tun verpflichtet war. Daß <rs type="pers" ana="n_34578" ref="#fk__p_50883">Oskar <abbr>F.</abbr></rs> in seinen Angaben entgegen der<lb/>
Anschauung seiner Mutter <seg type="spc">nicht absolut zuverlässig</seg> ist, geht noch<lb/>
aus Folgendem hervor. Frau <rs type="pers" ana="n_34579" ref="#fk__p_40974"><abbr>Dr. F.</abbr></rs> beklagte sich in dem von mir dem<lb/>
Gerichte zugeschickten Brief <abbr>ddto.</abbr> Sonntag, ohne nähere Zeitangabe,<lb/>
daß die Fenster in den Pausen nicht geöffnet werden, daß vielmehr<lb/>
ein Schüler <rs type="pers" ana="n_34580" key="#fk__p_57225"><abbr>B.</abbr></rs> die Pause zur Anfertigung von Schulaufgaben benütze<lb/>
. Zur Erklärung dieses Briefes gebe ich an, daß nach einem<lb/>
Ministerialerlaß die Fenster nach jeder Unterrichtsstunde geöffnet<lb/>
werden, während welcher Zeit die Schüler die Klasse verlassen müssen.<lb/>
Das Klassenzimmer wurde von zwei Schülern abgesperrt und nach Ablauf<lb/>
der Pause wieder geöffnet <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Beide sind heute noch Schüler der Anstalt.<lb/>
Sie bestritten die Angaben des <rs type="pers" ana="n_34581" ref="#fk__p_50883"><abbr>F.</abbr></rs> mit aller Entschiedenheit. Das Öffnen<lb/>
der Fenster bei Beginn der Pause überwacht noch der betreffende<lb/>
Stundenlehrer selbst <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich konfrontierte <rs type="pers" ana="n_34582" ref="#fk__p_50883">Oskar <abbr>F.</abbr></rs> mit den vorgenannten<lb/>
 beiden Schülern, <seg type="spc">sie ziehen ihn ins Gesicht der <seg type="insult">Lüge</seg></seg>.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_34583" ref="#fk__p_50883"><abbr>F.</abbr></rs> sagte nun, seine Angaben hätten Bezug auf eine frühere Zeit <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich<lb/>
befragte den <rs type="pers" ana="n_34584" key="#fk__p_57225"><abbr>B.</abbr></rs> selbst, welcher mit aller Entschiedenheit leugnete, so daß<lb/>
auch diese Anzeige zu keinem positiven Ergebnisse führte. In gleicher Angelegenheit<lb/>
 hatte Frau <rs type="pers" ana="n_34585" ref="#fk__p_40974"><abbr>Dr. F.</abbr></rs> dem Direktor <rs type="pers" ana="n_34586" ref="#fk__p_55065">von Miorini</rs> Anzeige erstattet,<lb/>
welcher eine abgesonderte Untersuchung, aber gleichfalls mit negativem<lb/>
Erfolge eingeleitet hat. Ich bemerke ausdrücklich, daß ich diese <choice><sic>Angelenheit</sic><corr>Angelegenheit</corr></choice><lb/>
mit großem Nachdruck verfolgte, weil es sich um eine ausdrücklich<lb/>
</p>
            <p ana="pr41620">
vorgeschriebene hygienische Maßregel handelte, und anderseits war<lb/>
es für mich von Bedeutung, festzustellen, ob einer oder der andere<lb/>
meiner Schüler im Klassenzimmer anwesend war, weil damals einzelne<lb/>
Sachen gestohlen worden waren und die Feststellung in der angegebenen<lb/>
Richtung zur Eruierung des Diebes hätte führen können. Es fiel mir<lb/>
nun auf, daß auch in diesem Falle <rs type="pers" ana="n_34587" ref="#fk__p_50883"><abbr>F.</abbr></rs> nicht sogleich seine Wahrnehmung<lb/>
 anzeigte, sondern erst in einem Zeitpunkte, wo Nachweise<lb/>
nicht mehr zu erbringen waren. Auch fehlte es ihm hier an der notwendigen<lb/>
 <seg type="spc">Gewissenhaftigkeit</seg>, denn erst im Zuge der Konfrontation<lb/>
berief er sich darauf, daß er einen viel früheren Zeitpunkt im Auge<lb/>
habe. In dem erwähnten Brief der Frau <rs type="pers" ana="n_34588" ref="#fk__p_40974"><abbr>Dr. F.</abbr></rs> kommt auch der Name<lb/>
<seg type="symbol" subtype="3dots"/> vor, und es ist hiebei besonders bemerkenswert, daß ein Schüler dieses<lb/>
Namens niemals an unserer Schule war. Wenn nicht eine Verwechslung<lb/>
mit dem <seg type="symbol" subtype="3dots"/> vorliegt, kann ich nur von <seg type="spc">Phantasie</seg>, sei es des <rs type="pers" ana="n_34589" ref="#fk__p_50883">Oskar <abbr>F.</abbr></rs>,<lb/>
sei es der Briefschreiberin sprechen. An dem jetzt besprochenen Briefe<lb/>
ist mir auch aufgefallen, daß er von einer anderen Handschrift, als alle<lb/>
übrigen Briefe herrührt, er ist auch stilistisch und orthographisch nicht<lb/>
im Einklang mit dem übrigen vorliegenden Material <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Naturgemäß<lb/>
machte es keinen guten Eindruck, wenn jede Kleinigkeit, die in der Schule<lb/>
passierte, von <rs type="pers" ana="n_34590" ref="#fk__p_50883">Oskar <abbr>F.</abbr></rs> zuhause <seg type="spc">aufgebauscht</seg> und zum Anlaß genommen<lb/>
wurde, eine Staatsaktion einzuleiten. Daß aber <seg type="spc">der Charakter des <rs type="pers" ana="n_34591" ref="#fk__p_50872">Oskar</rs><lb/>
nicht jene tadellose Höhe</seg> hat, die ihm die Mutter des Knaben in der<lb/>
Gerichtsverhandlung beilegte, geht aus folgendem hervor: Als <rs type="pers" ana="n_34592" ref="#fk__p_50883">Oskar <abbr>F.</abbr></rs> auf<lb/>
eine Schularbeit ‚nicht genügend‘ erhielt, kam seine Mutter zu mir und<lb/>
erzählte mir, daß ihr <rs type="pers" ana="n_34593" ref="#fk__p_50872">Oskar</rs> eben nicht, wie meine anderen Schüler,<lb/>
bei den Schularbeiten abschreibe. Wenn auch offenbar diese Angabe<lb/>
seine eigenen mangelhaften Leistungen nicht entschuldigt, so beweist sie<lb/>
doch, daß er sich zuhause damit gerechtfertigt hatte, daß er alle seine<lb/>
Kollegen denunzierte, es mag dahingestellt bleiben ob mit Recht oder Unrecht<lb/>
. Ich möchte nur bemerken, daß ich sehr gute Augen habe, die Klasse<lb/>
sehr genau überwache, so daß das Abschreiben wohl als ein Ausnahmsfall<lb/>
anzusehen ist. — Ich kenne außer <rs type="pers" ana="n_34594" ref="#fk__p_50883">Oskar <abbr>F.</abbr></rs> und Frau <rs type="pers" ana="n_34595" ref="#fk__p_40974"><abbr>Dr. F.</abbr></rs> <seg type="spc">niemanden</seg><lb/>
von den Beteiligten in dem Prozesse <rs type="pers" ana="n_34596" ref="#fk__p_54024">Beer</rs>. <seg type="spc">Der Angeklagte selbst</seg><lb/>
ist mir aus seiner schriftstellerischen Tätigkeit bekannt, weil ich<lb/>
Germanist und literarischer Referent der ‚<rs type="paper" ana="werk_14210">Wiener Abendpost</rs>‘ bin. Ich<lb/>
muß nun gestehen, daß mir insbesondere die Publikation des Professors<lb/>
<rs type="pers" ana="n_34597" ref="#fk__p_54024">Beer</rs> ‚<rs type="title">Weltanschauung eines Physikers</rs>‘ <seg type="spc">gründlich mißfallen</seg> hat,<lb/>
auch seine Feuilletons in der ‚<rs type="paper" ana="werk_14211">Neuen Freien Presse</rs>‘ waren mir <seg type="spc">antipathisch<lb/>
</seg>. Durch die Lektüre der Prozeßberichte <seg type="spc">kam ich in einen<lb/>
Gewissenskonflikt und nach einer Unterredung mit<lb/>
meinem Direktor habe ich das Material dem Gericht<lb/>
vorgelegt</seg>. Ich weiß nicht, ob es irgendwelche Bedeutung hat, aber<lb/>
<seg type="spc">ich kann nicht zugeben</seg>, <seg type="spc">daß meinem Schüler unbedingte<lb/>
 Glaubwürdigkeit zugebilligt werde</seg>, wenn ich selbst<lb/>
als Lehrer <seg type="spc">der Überzeugung bin</seg>, <seg type="spc">daß diese Zuverlässigkeit<lb/>
gewiß nicht gegeben ist</seg>. Auch Herr Direktor <rs type="pers" ana="n_34598" ref="#fk__p_55065">von Miorini</rs><lb/>
wäre bereit, über seine Wahrnehmungen Auskunft zu geben, und<lb/>
es ist ihm <seg type="spc">ganz besonders aufgefallen</seg>, daß <rs type="pers" ana="n_34599" ref="#fk__p_50883">Oskar <abbr>F.</abbr></rs> im<lb/>
</p>
            <p ana="pr41620">
<DATERANGE>Sommer-Semester 1905</DATERANGE>, wo er als Privatist bei uns angemeldet war,<lb/>
<seg type="spc">abgemeldet wurde</seg>, <seg type="spc">obwohl das Schulgeld bereits gezahlt<lb/>
war</seg>; <seg type="spc">der Herr Direktor führt dies auf das Streben<lb/>
zurück</seg>, <seg type="spc">die Einholung der üblichen Auskünfte über<lb/>
das sittliche Verhalten des </seg><rs type="pers" ana="n_34600" ref="#fk__p_50883"><seg type="spc">Oskar </seg><abbr>F.</abbr></rs> <seg type="spc">hintanzuhalten</seg>,<lb/>
<seg type="spc">weil diese Auskunft mit dem Zeugnisse</seg>, <seg type="spc">welches Frau</seg><lb/>
<rs type="pers" ana="n_34601" ref="#fk__p_40974"><abbr><seg type="spc">Dr</seg>. F.</abbr></rs> <seg type="spc">ihrem Sohne ausgestellt hat</seg>, <seg type="spc">nicht übereingestimmt<lb/>
 hätte</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aus dem Prozeßberichte bekam ich den Eindruck<lb/>
, daß <rs type="pers" ana="n_34602" ref="#fk__p_50883">Oskar <abbr>F.</abbr></rs> von seiner Mutter als durch das Attentat des<lb/>
Professors <rs type="pers" ana="n_34603" ref="#fk__p_54024">Beer</rs> moralisch depraviert hingestellt wurde. Dies stimmt nun<lb/>
gar nicht mit dem Verhalten, das eingeschlagen wurde, als es sich um<lb/>
die Verleitung zur Unsittlichkeit in der Schule handelte. Denn<lb/>
entweder war <rs type="pers" ana="n_34604" ref="#fk__p_50883">Oskar <abbr>F.</abbr></rs> damals bereits verdorben, dann konnten<lb/>
die Ereignisse in der Schule nicht mehr so schwer sein, daß<lb/>
ihm eine Mitteilung hierüber unmöglich gewesen wäre, oder aber er<lb/>
empfand diese Ereignisse in der Schule ungemein schwer, dann kann<lb/>
wieder der Einfluß des Professor <rs type="pers" ana="n_34605" ref="#fk__p_54024">Beer</rs> nicht gar so bedeutend sein.<lb/>
Auch dieser Umstand hat mich ganz besonders veranlaßt, meine Ansicht<lb/>
über <rs type="pers" ana="n_34606" ref="#fk__p_50883">Oskar <abbr>F.</abbr></rs> dem Gerichte nicht vorzuenthalten <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <rs type="pers" ana="n_34607" ref="#fk__p_50883">Oskar <abbr>F.</abbr></rs> verließ<lb/>
im <date>Februar 1905</date> unsere Anstalt mit der Sittennote ‚entsprechend‘ mit<lb/>
Rücksicht auf seine häufigen Verspätungen und einige Anmerkungen im<lb/>
Klassenbuche <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <rs type="pers" ana="n_34608" ref="#fk__p_55495"><seg type="spc">Wilhelm Duschinsky</seg></rs> <foreign xml:lang="la"><abbr>m. p.</abbr></foreign>, <abbr>k. k.</abbr> Professor.«<lb/>
Sehr weise hatte die Mutter an den Lehrer ihres Sohnes — nach dessen<lb/>
Beschwerde über ein Sittlichkeitsattentat in der Schule — in jenem Brief<lb/>
vom <date>28. I.</date> geschrieben: »Wir müssen Sie dringend bitten, meine Bedenken<lb/>
 als vertraulich, meine Mitteilungen als privat aufzufassen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Was mein Junge mir im Vertrauen mitteilte, kann ich nicht offiziell<lb/>
zu einer <seg type="spc">Denunziation</seg> benützen, denn das wird es auf diese Weise,<lb/>
und was der Bub monatelang nicht sagte, um einen Eklat zu vermeiden,<lb/>
darf ich nicht sagen und diesen so herbeiführen, das wäre ihm schrecklich<lb/>
, und seiner Natur und Erziehung nach wäre es ein Vertrauensmißbrauch<lb/>
 gegen ihn. Von mir, seiner Mutter! Ich füge als zweiten<lb/>
Grund den von Ihnen selbst erwähnten hinzu, daß es höchst peinlich<lb/>
ist, Verhöre und Konfrontierungen <abbr>usw.</abbr> mitzumachen, wenn man ohnehin<lb/>
 etwas feinfühlig veranlagt ist <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Geehrter Herr, nehmen Sie’s<lb/>
für das, was es war, eine wahrheitsgetreue Hindeutung auf Übelstände,<lb/>
welche ein gutes Fortkommen für den Neuling in der Schule erschweren<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Von allem andern bitte ich Sie aufs Inständigste abzusehen<lb/>
«. Welch treffende Verurteilung der Anzeige im Prozeß <rs type="pers" ana="n_34609" ref="#fk__p_54024">Beer</rs>! Gerichtlich<lb/>
 und vor einer Öffentlichkeit von Millionen Zeitungslesern<lb/>
durfte untersucht werden, was für ein Schulverhör zu peinlich war! <seg type="symbol" subtype="2dots"/> <rs type="pers" ana="n_34610" ref="#fk__p_50883">Oskar<lb/>
<abbr>F.</abbr></rs> verließ trotz dem Erlag des Schulgeldes die Realschule <seg type="spc">zu der Zeit</seg>, als<lb/>
Professor <rs type="pers" ana="n_34611" ref="#fk__p_54024">Beer</rs> aus Amerika nach Wien zurückkehrte. Im Prozeß war angegeben<lb/>
 worden, daß er nie eine öffentliche Schule besucht habe <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54024">
               <persName>Beer, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1866-3-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-9-30</date>
                  <place>Luzern</place>
               </death>
               <occupation>Physiologe</occupation>
               <note type="comment">Theodor Beer-Preis der Kaiserl. Akad. d. Wiss. seit 1.1.1901</note>
               <note type="comment">Geb. 27.03.1906</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3050</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50883">
               <persName>F., Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1890?</date>
               </birth>
               <occupation>Schüler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46885">
               <persName>Feigl, Johann (Hans)</persName>
               <birth>
                  <date>1848-12-6</date>
                  <place>Niederwalsee/Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-12-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">Lehmann: Hans, 19., Felix Mottl-Str. 10</note>
               <note type="comment">Friedhof Gersthof</note>
               <note type="comment">Landesgerichts-Vizepräsident</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38139">
               <persName>M., Alois</persName>
               <note type="comment">in Steyr</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55065">
               <persName>Miorini-Sebentenberg, Wilhelm Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1887-11-27</date>
                  <place>Mährisch-Ostrau</place>
               </birth>
               <occupation>Pädagoge</occupation>
               <note type="comment">8., Pfeilgasse 34</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50872">
               <persName>Oskar</persName>
               <note type="comment">Bub, der im Prozeß Theodor Beer eine Rolle spielte</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47824">
               <persName>Kinderfreund</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40974">
               <persName>F., Dr., Frau</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55495">
               <persName>Duschinsky, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1860-5-6</date>
                  <place>Strassnitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-8-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Lehrer</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>