<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04809.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04808.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04810.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sprüche und Widersprüche. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 10, Nr. 272, 1909, S. 40-1</title>
            <title type="iso-date">1909-02-15</title>
            <title type="id">tid_04809</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">272</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-272_n0040.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/272,040</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Sprüche und Widersprüche. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr58996">
<space/>Ein Weib, dessen Sinnlichkeit nie aussetzt, und<lb/>
ein Mann, dem ununterbrochen Gedanken kommen:<lb/>
zwei Ideale der Menschlichkeit, die der Menschheit<lb/>
krankhaft erscheinen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58999">
<space/>Die Begierde des Mannes ist nichts, was der<lb/>
Betrachtung lohnt. Wenn sie aber ohne Richtung<lb/>
läuft und das Ziel erst sucht, so ist sie wahrlich ein<lb/>
Greuel vor der Natur.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59002">
<space/>Den Vorzug der Frau, immer erhören zu können<lb/>
, hat ihr die Natur durch den Nachteil des<lb/>
Mannes verrammelt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59005">
<space/>Für den Nachteil des Mannes, nicht immer erhören<lb/>
 zu können, wurde er mit der Feinfühligkeit<lb/>
entschädigt, die Unvollkommenheit der Natur in jedem<lb/>
 Falle als eine persönliche Schuld zu empfinden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59008">
<space/>Als die Zugänglichkeit des Weibes noch eine<lb/>
Tugend war, wuchs dem männlichen Geiste die Kraft.<lb/>
Heute verzehrt er sich vor der Scheidemauer einer<lb/>
verbotenen Welt. Geist und Lust paaren sich wie<lb/>
ehedem. Aber das Weib hat den Geist an sich genommen<lb/>
, um dem Draufgänger Lust zu machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59011">
<space/>Wie schnell kam der Mann an sein Tagewerk,<lb/>
als er noch den bis auf Widerruf eröffneten Durchgang<lb/>
 benützen durfte. <seg type="insult">Der neue Hausherr der<lb/>
Menschheit</seg> duldets nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59014">
<space/>Griechische Denker nahmen mit <seg type="insult">Huren</seg> vorlieb<lb/>
</p>
            <p ana="fn304">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Unter diesem Titel wird demnächst mein Aphorismenbuch<lb/>
im <rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_3745" ref="#fk__p_37927">Albert Langen</rs></rs>, München erscheinen. Es hat neun Abteilungen:<lb/>
<rs type="title">I. Weib, Phantasie.</rs> <rs type="title">II. Moral, Christentum.</rs> <rs type="title">III. Mensch und Nebenmensch<lb/>
.</rs> <rs type="title">IV. <seg type="insult">Dummheit, Demokratie, Intellektualismus.</seg></rs> <rs type="title">V. Der Künstler.</rs><lb/>
<rs type="title">VI. Über Schreiben und Lesen.</rs> <rs type="title">VII. Länder und Leute.</rs> <rs type="title">VIII. Stimmungen,<lb/>
Worte.</rs> <rs type="title">IX. Sprüche und Widersprüche.</rs></FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr59014">
. <seg type="insult">Germanische Kommis</seg> können ohne <seg type="insult">Damen</seg> nicht<lb/>
leben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59017">
<space/>Das vom Mann verstoßene Weibchen rächt sich.<lb/>
Es ist eine <seg type="insult">Dame</seg> geworden und hat ein <seg type="insult">Männchen</seg><lb/>
im Haus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59020">
<space/><seg type="insult">Der christliche Tierpark</seg>: Eine gezähmte Löwin<lb/>
sitzt im Käfig. Viele Löwen stehen draußen und<lb/>
blicken mit Interesse hinein. Ihre Neugierde wächst<lb/>
an dem Widerstand der Gitterstäbe. Schließlich zerbrechen<lb/>
 sie sie. Händeringend flüchten die Wärter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59023">
<space/>Wenn der Geist der Weiber in Betracht kommen<lb/>
 soll, dann werden wir anfangen, uns für die<lb/>
Sinnlichkeit der Männer zu interessieren. Welch eine<lb/>
Aussicht!<lb/>
</p>
            <p ana="pr59026">
<space/>Die Frauenemanzipation macht rapide Fortschritte<lb/>
. Nur die Lustmörder gehen nicht mit der<lb/>
Entwicklung. Es gibt noch keinen <seg type="insult">Kopfaufschlitzer</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59029">
<space/><seg type="insult">Eine</seg>, die mit viel Vitriol umgeht, wäre auch<lb/>
imstande zur Tinte zu greifen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59032">
<space/>Es geht nichts über die Treue einer Frau, die<lb/>
in allen Lagen an der Überzeugung festhält, daß sie<lb/>
ihren Mann nicht betrüge.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59035">
<space/>Daß eine einen Buckel hat, dessen muß sie<lb/>
sich nicht bewußt sein. Aber daß sie einen Zwicker<lb/>
hat, sollte sie doch nicht leugnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59038">
<space/>Der <seg type="insult">Philister</seg> verachtet die Frau, die sich von<lb/>
ihm hat lieben lassen. Wie gerne möchte man ihm<lb/>
recht geben, wenn man der Frau Schuld geben könnte!<lb/>
</p>
            <p ana="pr59041">
<space/>Die <seg type="insult">Unsittlichkeit</seg> der Maitresse besteht in der<lb/>
Treue gegen den Besitzer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59044">
<space/>Keine Grenze verlockt mehr zum Schmuggeln<lb/>
als die Altersgrenze.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59047">
<space/>Die <seg type="insult">Moralheuchler</seg> sind nicht darum hassenswert<lb/>
, weil sie anders tun, als sie bekennen, sondern<lb/>
weil sie anders bekennen als sie tun. Wer die <seg type="insult">Moralheuchelei<lb/>
</seg> verdammt, muß peinlich darauf bedacht sein,<lb/>
daß man ihn nicht für einen <seg type="insult">Freund der Moral</seg> halte,<lb/>
die jene doch wenigstens insgeheim verraten. Nicht der<lb/>
<seg type="insult">Verrat an der Moral</seg> ist sträflich, sondern die <seg type="insult">Moral</seg>.<lb/>
Sie ist <seg type="insult">Heuchelei</seg> an und für sich. Nicht daß jene<lb/>
Wein trinken, sollte enthüllt werden, sondern daß sie<lb/>
Wasser predigen. Widersprüche zwischen Theorie<lb/>
und Praxis nachzuweisen ist immer mißlich. Was<lb/>
bedeutet die Tat aller gegen den Gedanken eines<lb/>
einzigen? Der <seg type="insult">Moralist</seg> könnte es ernst meinen mit<lb/>
dem Kampf gegen eine <seg type="insult">Unmoral</seg>, der er selbst zum<lb/>
Opfer gefallen ist. Und wenn einer Wein predigt,<lb/>
mag man ihm sogar verzeihen, daß er Wasser trinkt.<lb/>
Er ist mit sich im Widerspruch, aber er macht, daß<lb/>
mehr Wein getrunken wird in der Welt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59050">
<space/>In Deutschland bilden zwei einen <seg type="insult">Verein</seg>. Stirbt<lb/>
der eine, so erhebt sich der andere noch zum Zeichen<lb/>
der Trauer von seinem Platze.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59053">
<space/>Die <seg type="insult">»Männer der Wissenschaft«</seg>! Man sagt ihr<lb/>
viele nach, aber die meisten mit Unrecht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59056">
<space/>Die Religion wird die <seg type="insult">»gebundene Weltanschauung<lb/>
«</seg> genannt. Aber sie ist im Weltenraum<lb/>
gebunden, und der <seg type="insult">Liberalismus</seg> ist frei im Bezirk.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59059">
<space/>Die <seg type="insult">Vorsehung einer gottlosen Zeit</seg> ist die Presse,<lb/>
und sie hat sogar den Glauben an eine Allwissenheit<lb/>
und Allgegenwart zur Überzeugung erhoben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59062">
<space/>Das größte Lokalereignis, das in allen Städten<lb/>
gleichzeitig und unaufhörlich sich begibt, wird am<lb/>
</p>
            <p ana="pr59062">
wenigsten beachtet: Der <seg type="insult">Einbruch des Kommis in<lb/>
das Geistesleben</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59065">
<space/>Die <seg type="insult">Mission der Presse</seg> ist, Geist zu verbreiten<lb/>
und zugleich die Aufnahmsfähigkeit zu zerstören.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59068">
<space/><seg type="insult">Die Medizin: Geld her und Leben!</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr59071">
<space/>Ein <seg type="insult">Agitator</seg> ergreift das Wort. Der Künstler<lb/>
wird vom Wort ergriffen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59074">
<space/>Das individuelle Leben der <seg type="insult">Instrumente</seg> ist von<lb/>
übel. Ich kann mir denken, daß sie eine politische<lb/>
Überzeugung haben, aber daß sie atmen stört mich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59077">
<space/>Das Publikum läßt sich nicht alles gefallen. Es<lb/>
weist eine <seg type="insult">unmoralische Schrift</seg> mit Empörung zurück,<lb/>
wenn es ihre kulturelle Absicht merkt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59080">
<space/>Ein Hausknecht bei <rs type="pers" ana="n_44255" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> wird mit der Last<lb/>
des Lebens fertig und wirft die Langeweile zur Tür<lb/>
hinaus. Er ist handfester als ein <seg type="insult">Professor der Philosophie<lb/>
</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59083">
<space/><seg type="insult">Stimmung der Wiener</seg>: das ewige Stimmen<lb/>
eines Orchesters.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59086">
<space/>Wenn man nicht weiß, wovon einer lebt, so ist<lb/>
das noch der günstigere Fall. Auch die Volkswirtschaft<lb/>
hat ein wenig Phantasie notwendig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59089">
<space/>Ein Blitzableiter auf einem Kirchturm ist <seg type="insult">das<lb/>
denkbar stärkste Mißtrauensvotum gegen den lieben<lb/>
Gott</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59092">
<space/>Nie ist größere Ruhe, als wenn ein schlechter<lb/>
Zeichner Bewegung darstellt. Ein guter kann einen<lb/>
Läufer ohne Beine zeichnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59095">
<space/>Ein <seg type="insult">armseliger Hohn</seg>, der sich in Interpunktionen<lb/>
austobt und Rufzeichen, Fragezeichen und Gedankenstriche<lb/>
 als Peitschen, Schlingen und Spieße verwendet<lb/>
!<lb/>
</p>
            <p ana="pr59098">
<space/>Nicht immer darf ein Name genannt werden.<lb/>
Nicht, daß einer es getan hat, sondern daß es möglich<lb/>
war, soll gesagt sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59101">
<space/>Der <seg type="insult">Politiker</seg> steckt im Leben, unbekannt wo.<lb/>
Der <seg type="insult">Ästhet</seg> flieht aus dem Leben, unbekannt wohin.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59104">
<space/>Im Theater muß man so sitzen, daß man das<lb/>
Publikum als eine schwarze Masse sieht. Dann kann<lb/>
es einem so wenig anhaben wie dem Schauspieler.<lb/>
Nichts ist störender als die <seg type="insult">Individualitäten der<lb/>
Menge</seg> unterscheiden zu können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59107">
<space/>Die einzige Kunst, über die das Publikum ein<lb/>
Urteil hat, ist die Theaterkunst. Der einzelne Zuschauer<lb/>
, also vor allem der Kritiker, spricht Unsinn,<lb/>
alle zusammen behalten sie recht. Vor der Literatur<lb/>
ist es umgekehrt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59110">
<space/>Die wahren Schauspieler lassen sich vom Autor<lb/>
bloß das Stichwort bringen, nicht die Rede. Ihnen ist<lb/>
das Theaterstück keine Dichtung, sondern ein Spielraum.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59113">
<space/>Die Hausherrlichkeit des Schauspielers im Theater<lb/>
erweist sich darin, daß die Veränderungen, die er<lb/>
mit der dichterischen Gestalt vornimmt, dem Erfolg<lb/>
zum Vorteil gereichen. Die Tantiemen gebühren dem<lb/>
Schauspieler.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59116">
<space/>Wenn ein <seg type="insult">Väterspieler</seg> als <RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_202876" ref="#fk__p_55589">Heinrich IV.</rs></RS> in dem<lb/>
Satz: »Dein Wunsch war des Gedankens Vater,<lb/>
<rs type="pers">Heinrich</rs>« den Vater betont, kann er das Publikum<lb/>
zu Tränen rühren. Der andere, der sinngemäß den<lb/>
»Wunsch« betont, wird vom Publikum bloß nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr59116">
verstanden. Dieses Beispiel zeigt, wie aussichtslos<lb/>
das Dichterische auf dem Theater gegen das Schauspielerische<lb/>
 kämpft, um schließlich von dessen Siegen<lb/>
zu leben. Das Drama behauptet seine Bühnenhaftigkeit<lb/>
 immer nur trotz oder entgegen dem Gedanken.<lb/>
Auch am Witz schmeckt ein Theaterpublikum bloß<lb/>
den stofflichen Reiz. Je mehr Körperlichkeit der<lb/>
Witz hat, je mehr er dem Publikum <seg type="insult">etwas zum Anhalten<lb/>
</seg> bietet, um so leichter hat er es. Deshalb ist<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44256" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> gedanklicher Humor weniger wirksam als<lb/>
etwa die gleichgültige Situation, die ihm ein französisches<lb/>
 Muster liefert. Das Wort, daß »in einem<lb/>
Luftschloß selbst die Hausmeisterwohnung eine paradiesische<lb/>
 Aussicht hat«, versinkt. Wenn ihm nicht<lb/>
die vertraute Vorstellung des Hausmeisters zu einiger<lb/>
Heiterkeit verhilft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59119">
<space/>Ich traue der Druckmaschine nicht, wenn ich<lb/>
ihr mein geschriebenes Wort überliefere. Wie kann<lb/>
ein Dramatiker sich auf den Mund eines Schauspielers<lb/>
verlassen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr59122">
<space/>Die Entfernung der schauspielerischen Persönlichkeit<lb/>
 von der dichterischen zeigt sich am auffälligsten<lb/>
, wenn die Figur selbst ein Dichter ist. Man<lb/>
glaubt ihn dem Schauspieler nicht. Ihm gelingen<lb/>
Helden oder Bürger.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59125">
<space/>Ein Schauspieler, der sich für Literatur interessiert<lb/>
? Ein <seg type="insult">Literat</seg> gehört nicht einmal ins Parkett.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59128">
<space/>Die modernen Regisseure wissen nicht, daß man<lb/>
auf der Bühne die Finsternis sehen muß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59131">
<space/>Der Naturalismus der Szene läßt wirkliche<lb/>
Uhren schlagen. Darum vergeht einem die Zeit so<lb/>
langsam.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59134">
<space/>Der Schauspieler hat Talent zur Maske. Die<lb/>
</p>
            <p ana="pr59134">
Veränderlichkeit eines weiblichen Antlitzes ist das<lb/>
Talent. Schauspielerinnen, die Masken machen, sind<lb/>
keine Weiber, sondern Schauspieler.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59137">
<space/>Man gibt zu, die Kunst der Schauspielerin sei<lb/>
sublimierte Geschlechtlichkeit. Aber außerhalb der<lb/>
Bühne muß das Feuer den Dampf wieder in Körper<lb/>
verwandeln können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59140">
<space/>Nur eine Frau, die sich im Leben ganz ausgibt,<lb/>
behält genug für die Bühne. <seg type="insult">Komödiantinnen des<lb/>
Lebens</seg> sind schlechte Schauspielerinnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59143">
<space/>Man kann eine Schauspielerin entdecken, wenn<lb/>
man sie die natürlichste Situation, in die ein Weib<lb/>
geraten kann, darstellen läßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59146">
<space/>Das Buch eines Weibes kann gut sein. Aber<lb/>
ist dann auch das Weib zu loben?<lb/>
</p>
            <p ana="pr59149">
<space/>Es kommt gewiß nicht bloß auf das <choice><sic>Außere</sic><corr>Äußere</corr></choice><lb/>
einer Frau an. Auch die Dessous sind wichtig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59152">
<space/>Das eben ist der Unterschied der Geschlechter:<lb/>
die Männer fallen nicht immer auf einen kleinen<lb/>
Mund herein, aber die Weiber immer noch auf eine<lb/>
große Nase.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59155">
<space/>Ein Weib, das zur Liebe taugt, wird im Alter<lb/>
die Ehren einer Kupplerin genießen. Eine <seg type="insult">frigide<lb/>
Natur</seg> wird bloß Zimmer vermieten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59158">
<space/>Hundert Männer werden ihrer Armut inne vor<lb/>
einem Weib, das reich wird durch Verschwendung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59161">
<space/>Eine neue Erkenntnis muß so gesagt sein, daß<lb/>
man glaubt, die Spatzen auf dem Dach hätten nur<lb/>
durch einen Zufall versäumt, sie zu pfeifen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59164">
<space/>Eine Antithese sieht bloß wie eine mechanische<lb/>
Umdrehung aus. Aber welch ein Inhalt von Erleben,<lb/>
Erleiden, Erkennen muß erworben sein, bis man ein<lb/>
Wort umdrehen darf!<lb/>
</p>
            <p ana="pr59167">
<space/>Der <seg type="insult">Liberalismus</seg> kredenzt ein <seg type="insult">Abspülwasser</seg> als<lb/>
Lebenstrank.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59170">
<space/>Das ist kein rechtes Lumen, das dem Verstande<lb/>
nicht zum Irrlicht wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59173">
<space/><seg type="insult">Der gesunde Menschenverstand</seg> sagt, daß er mit<lb/>
einem Künstler bis zu einem bestimmten Punkt »noch<lb/>
mitgeht«. Der Künstler sollte auch bis dorthin die<lb/>
Begleitung ablehnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59176">
<space/>An einem Dichter kann man Symptome beobachten<lb/>
, die einen <seg type="insult">Kommerzienrat</seg> für die Internierung<lb/>
reif machen würden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59179">
<space/>Der <seg type="insult">Philister</seg> möchte immer, daß ihm die Zeit<lb/>
vergeht. Dem Künstler besteht sie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59182">
<space/>Witzblätter sind ein Beweis, daß der <seg type="insult">Philister</seg><lb/>
humorlos ist. Sie gehören zum <seg type="insult">Ernst des Lebens</seg>,<lb/>
wie der Trank zur Speise. »Geben Sie mir sämtliche<lb/>
Witzblätter!« befiehlt ein <seg type="insult">sorgenschwerer Dummkopf</seg><lb/>
dem Kellner, und plagt sich, daß ein Lächeln auf<lb/>
seinem Antlitz erscheine. Aus allen Winkeln des<lb/>
täglichen Lebens muß ihm der Humor zuströmen,<lb/>
den er nicht hat, und er würde selbst die Zündholzschachtel<lb/>
 verschmähen, die nicht einen Witz auf<lb/>
ihrem Deckblatt führte. Ich las auf einem solchen:<lb/>
»Handwerksbursche (der sich eine zufällig in ein Gedicht<lb/>
 eingewickelte Wurst gekauft hat): ‚Sehr gut!<lb/>
Nun ess’ ich erst die Wurst für die körperliche und<lb/>
dann les’ ich das Gedicht für die geistige Nahrung!‘«<lb/>
Dergleichen freut den <seg type="insult">Philister</seg>, und er empfindet die<lb/>
Methode des Handwerksburschen nicht einmal als<lb/>
eine Anspielung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59185">
<space/>Warum mutet man einem Musiker nicht zu,<lb/>
daß er gegen einen Übelstand eine Symphonie verfasse<lb/>
? Ich mache schon längst keine Programmmusik<lb/>
 mehr.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59188">
<space/>Gegen den Fluch des Gestaltenmüssens ist kein<lb/>
Kraut gewachsen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59191">
<space/>Mein Geist regt sich an den Sinnen, meine<lb/>
Sinne regen sich an dem Geist der Frau. Ihr Körper<lb/>
gilt nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59194">
<space/>Sinnlichkeit des Weibes lebt so wenig vom<lb/>
Stoff wie männliche Künstlerschaft. Je lumpiger<lb/>
der Anlaß, desto größer die Entfaltung. Der Geist<lb/>
ist an kein Standesvorurteil gebunden und die Wollust<lb/>
 hat Perspektive.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59197">
<space/>Ich beherrsche die Sprache nicht; aber die<lb/>
Sprache beherrscht mich vollkommen. Sie ist mir<lb/>
nicht die Dienerin meiner Gedanken. Ich lebe in<lb/>
einer Verbindung mit ihr, aus der ich Gedanken<lb/>
empfange, und sie kann mit mir machen, was sie<lb/>
will. Ich pariere ihr aufs Wort. Denn aus dem Wort<lb/>
springt mir der junge Gedanke entgegen und formt<lb/>
rückwirkend die Sprache, die ihn schuf. Solche Gnade<lb/>
der Gedankenträchtigkeit zwingt auf die Knie und<lb/>
macht allen Aufwand zitternder Sorgfalt zur Pflicht.<lb/>
Die Sprache ist eine Herrin der Gedanken, und wer<lb/>
das Verhältnis umzukehren vermag, dem macht sie<lb/>
sich im Hause nützlich, aber sie sperrt ihm den Schoß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59200">
<space/>O markverzehrende Wonne der Spracherlebnisse!<lb/>
Die Gefahr des Wortes ist die Lust des Gedankens.<lb/>
Was bog dort um die Ecke? Noch nicht ersehen und<lb/>
schon geliebt! Ich stürze mich in dieses Abenteuer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59202">
<rs type="pers" ana="n_44257" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59206">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_44258" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>.<lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3746" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_3747" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien, III. Hintere Zollamtsstraße 3.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37927">
               <persName>Langen, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1869-07-08</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-04-30</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3379</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>