<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06897.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06896.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06898.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Würdenträger, in: Fackel Heft 16, Nr. 400, 1914, S. 87-88</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06897</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">16</title><title type="heft">400</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-16-400_n0087.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/400,087</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Würdenträger</head>
            <p ana="pr92582">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Gegenüber der Einwendung der Beschwerdeführer, daß in<lb/>
der Behauptung, daß <rs type="inst">Oberlandesgerichts-Präsident</rs> <rs type="pers" ana="n_62801" ref="#fk__p_59519">Ritter <abbr>v.</abbr> Bleyleben</rs><lb/>
der Vater des außerehelichen Kindes sei, überhaupt keine Beleidigung<lb/>
erblickt werden könne, da <rs type="pers" ana="n_62802" ref="#fk__p_59519">Ritter <abbr>v.</abbr> Bleyleben</rs> ein lediger Mann sei, führte<lb/>
Hofrat <rs type="pers" ana="n_62803" ref="#fk__p_54561"><abbr>v.</abbr> Herrnritt</rs> aus, <seg type="spc">daß nach den heutigen sittlichen und<lb/>
gesellschaftlichen Begriffen</seg> eine solche Behauptung jedenfalls den<lb/>
Vorwurf einer unsittlichen Handlung begründe. Wenn man einen solchen<lb/>
Vorwurf einem zwanzigjährigen Studenten gegenüber erhebt, so sei<lb/>
dies vielleicht nicht als Beleidigung aufzufassen, anders aber bei einem<lb/>
Manne von dem <seg type="spc">Alter</seg> und der <seg type="spc">Stellung</seg> des <rs type="inst">Oberlandesgerichts-Präsidenten<lb/>
</rs> <rs type="pers" ana="n_62804" ref="#fk__p_59519">Ritter <abbr>v.</abbr> Bleyleben</rs> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Bei Bemessung der Strafe wurde<lb/>
insbesondere als erschwerend angenommen, daß in dem Vorgehen der<lb/>
Eheleute <rs type="pers" ana="n_62805" key="#fk__p_52156">Rezniczek</rs> eine <seg type="spc">besondere Gefahr für die Justiz</seg> gelegen sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92584">
<space/>Wenn es nach den heutigen sittlichen und gesellschaftlichen<lb/>
Begriffen unsittlich ist, daß ein Mann ein lediges Kind habe (wiewohl<lb/>
 doch eine vorurteilsfreiere Auffassung immer zugeben wird,<lb/>
daß der unschuldig ist, der von einem Mädchen in die <seg type="insult">Schand’</seg><lb/>
gebracht und sitzen gelassen wurde), so muß ein anderes Gericht<lb/>
unrecht haben, das kürzlich mit derselben Sicherheit erklärt hat,<lb/>
nach den heutigen sittlichen und gesellschaftlichen Begriffen sei<lb/>
der Vorwurf, daß ein Mann Ehebruch begangen habe, nicht als<lb/>
Beleidigung aufzufassen. Wahrscheinlich löst sich aber der Widerspruch<lb/>
 durch die Annahme, daß ein Mann, der Ehebruch begeht,<lb/>
keinesfalls ein uneheliches Kind bekommen könne, sondern nur ein<lb/>
eheliches. Ob aber eine besondere Gefahr für die Justiz darin gelegen<lb/>
ist, daß gerade einem <rs type="inst">Oberlandesgerichtspräsidenten</rs> ein uneheliches<lb/>
Kind nachgesagt wird, das er nicht hat, dürfte schwerer zu entscheiden<lb/>
sein, als ein Gerichtshof glaubt. Eine größere Gefahr für die<lb/>
Justiz scheint in der Rücksicht zu liegen, die sie auf den <seg type="insult">Hausfrieden<lb/>
 eines <rs type="inst">Oberlandesgerichtspräsidenten</rs></seg> nimmt. Daß aber der<lb/>
Vorwurf, ein uneheliches Kind zu haben, durch Alter und Stellung<lb/>
<seg type="insult">des Würdenträgers</seg> erst zur Beleidigung werde, ist bestimmt eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr92584">
Fehlansicht. Eine Altersgrenze für den Verführer anzusetzen, ist<lb/>
eine Idee, die bisher in keinem Strafgesetz zur Geltung gelangt<lb/>
ist. Ferner würde eine Rundfrage bei <seg type="insult">den meisten Würdenträgern</seg><lb/>
ergeben, daß sie mit zunehmendem Alter den Vorwurf als Kompliment<lb/>
empfinden. Was die <seg type="insult">Stellung</seg> anlangt, so könnte ja immerhin<lb/>
behauptet werden, daß sie mit der Potenz inkompatibel<lb/>
sei. Aber die Praxis hat auch hier eine völlig verschiedene<lb/>
Auffassung Platz greifen lassen, und es ist klar, daß es <seg type="insult">einem<lb/>
österreichischen Würdenträger</seg> noch immer besser ansteht, ein<lb/>
uneheliches Kind zu haben als an einem Kaffeehaustisch zwischen<lb/>
<seg type="insult">Lebemännern, Bankbeamten, Strebern und Kostgängern des<lb/>
Premierenklatsches</seg> <seg type="insult">schweinische Witze</seg> aufzufangen und in den<lb/>
Pausen die <rs type="magazine" ana="werk_40683">Pschütt-Karikaturen</rs> zu lesen. Eine besondere Gefahr<lb/>
für die Justiz ist freilich selbst darin nicht gelegen, weil dieser<lb/>
nichts mehr schaden kann.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_59519">
               <persName>Regner-Bleyleben, Rudolf Alfred Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1860-11-6</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-11-23</date>
                  <place>Brünn</place>
               </death>
               <occupation>Ministerialbeamter</occupation>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">3., Am Heumarkt 7</note>
               <note type="comment">ident mit Oberlandesgerichtspräsident von Bleyleben</note>
               <note type="comment">Min.Rat im Justizministerium</note>
               <note type="comment">Oberlandesgerichtspräsident</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54561">
               <persName>Herrmann-Herrnritt, Rudolf von</persName>
               <birth>
                  <date>1865-4-17</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-3-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">8., Josefstädter Str. 34</note>
               <note type="comment">Verwandtschaft mit Paul Henreid?</note>
               <note type="comment">im Unterschied zum Generaladv. Wilhelm von Herrmann-Herrnritt ist Rudolf von H.-H. "Hofrat"</note>
               <note type="comment">Senatspräsident des Verw. ger.hofes</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>