<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06658.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06657.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06659.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Briefe an die ‚Fackel‘), in: Fackel Heft 15, Nr. 395, 1914, S. 31-32</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06658</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">395</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-395_n0031.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/395,031</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Briefe an die ‚Fackel‘)</head>
            <p ana="pr89980">
<space/>Daß noch immer <seg type="insult">dumme Briefe</seg> an die <rs type="self" ana="werk_20085">Fackel</rs>, deren Herausgeber<lb/>
 oder deren sagenhafte »Redaktion« geschrieben werden, indem<lb/>
sich jeder Briefschreiber für den der Ausnahme würdigen Fall hält,<lb/>
muß vor Ablauf des fünfzehnten Jahres bedauert werden. Daß<lb/>
die Pflicht des »Herausgebers« lediglich die Arbeit vorstellt, ein<lb/>
von ihm Geschriebenes in Druck zu legen, und daß daran weiter nicht<lb/>
die geringste Verpflichtung hängt, der Öffentlichkeit außerhalb der<lb/>
im Druck sichtbaren Leistung Rede und Antwort zu stehen, ist ihr in<lb/>
keiner Weise beizubringen. Aber schließlich besteht die »Redaktion«<lb/>
nicht nur aus einem Schreibtisch, sondern doch auch aus einem Papierkorb<lb/>
, und der arbeitet automatisch. Leider wird nun die Ablieferung<lb/>
an diese Einlaufstelle durch eine <seg type="insult">arge Sitte</seg> kompliziert, die scheinbar<lb/>
 als Höflichkeit gedacht, in Wahrheit eine Zudringlichkeit<lb/>
bedeutet: durch die Sitte, den Briefen Retourmarken beizulegen,<lb/>
da der Einsender nicht nur auf Beachtung, sondern auch<lb/>
auf Antwort, womöglich auf einen Briefwechsel hofft. In solchen<lb/>
Fällen, die also keine Erleichterung, sondern eine Erschwerung<lb/>
des Lebens bewirken, wurde bisher, nur um das Problem der<lb/>
Retourmarke zu erledigen, durch den Verlag die abweisende<lb/>
Antwort erteilt. Es ist aber doch zu trist, daß Menschenarbeit<lb/>
an den Einfall eines <seg type="insult">Optimisten</seg> gewendet werden soll, der die<lb/>
<rs type="self" ana="werk_20086">Fackel</rs> fragt, ob sie sich nicht für die Zustände an den Prager<lb/>
Handelsschulen interessieren würde. Da nun täglich <seg type="insult">derartige<lb/>
Anfragen, Zumutungen, Einladungen <abbr>u. dgl.</abbr></seg> einlaufen, die den<lb/>
Nachteil der Retourmarke haben, so wird darauf aufmerksam<lb/>
gemacht, daß Zuschriften, die sich nicht auf rein administrative<lb/>
Angelegenheiten beziehen, also an den Verlag zu richten sind, in<lb/>
</p>
            <p ana="pr89980">
keinem Fall mehr beantwortet und daß <seg type="spc">die beigelegten Retourmarken<lb/>
 gesammelt und am Schluß des Kalenderjahres<lb/>
einem wohltätigen Zwecke zugewendet werden sollen</seg>.<lb/>
Vielleicht ist, da Wohltun ohne Aussicht auf Publizität nicht<lb/>
allzu verlockend sein dürfte, doch einmal jener Zustand zu erzielen,<lb/>
bei dem es wenigstens die Briefträger gut haben, indem ihnen,<lb/>
denen ich selbst jeden Rückweg erspare, auch der Weg zu mir<lb/>
füglich erspart wird.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>