<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00620.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00619.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00621.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Zionistische Meldezettel.), in: Fackel Heft 01, Nr. 025, 1899, S. 28-29</title>
            <title type="iso-date">1899-12-01</title>
            <title type="id">tid_00620</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">025</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-025_n0028.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/025,028</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Zionistische Meldezettel.)</head>
            <p ana="pr5787">
<space/><inciptit>Die</inciptit> zionistischen Studenten sind längst entschlossen, <seg type="insult">jeden Unsinn<lb/>
 ihrer nationalen Gegner</seg> getreulich zu copieren. Vom <seg type="insult">Scandalmachen<lb/>
in der Aula</seg> bis zum <seg type="insult">Anulken eines armen Teufels</seg> von Gewölbewächter<lb/>
haben sie <seg type="insult">alle Pflichten des freien Burschenlebens</seg> mit <seg type="insult">einer von<lb/>
ihnen sonst verpönten Assimilationsfähigkeit</seg> erfasst und für den<lb/>
<seg type="spc">Gänsemarsch</seg> sich sogar <seg type="insult">eine besondere rituelle Nuance</seg> zurechtgelegt.<lb/>
Nun wird mir <seg type="insult">die neueste Heldenthat dieser Wackeren</seg> gemeldet.<lb/>
Bestehen da an der Technik Meldezettel, von denen jedem Professor<lb/>
ein ausgefülltes Exemplar von den Hörern zu übergeben ist. Die<lb/>
</p>
            <p ana="pr5787">
Meldezettel nun enthalten eine Rubrik: »Nationalität des Hörers«.<lb/>
Diese Rubrik hat offenbar nur den Zweck, dem Professor die<lb/>
<seg type="spc">Muttersprache</seg> des Hörers bekanntzugeben, die bei den in<lb/>
deutscher Sprache abzulegenden Prüfungen allenfalls in Betracht<lb/>
gezogen wird. <seg type="insult">Die zionistisch veranlagten Techniker</seg> haben nun allsogleich<lb/>
 das leere Feld auf dem Meldezettel zum <seg type="insult">Felde ihrer nationalen<lb/>
Thätigkeit</seg> gewählt und stolz mit dem Worte »jüdisch« ausgefüllt. Professor<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_4345" ref="#fk__p_52867">Schell</rs> wies solche Zettel mit der nach den neuesten Forschungen<lb/>
nicht unrichtigen Bemerkung zurück, dass es eine jüdische <seg type="spc">Nation</seg><lb/>
nicht gebe. <seg type="insult">Einige messianisch verzückte Herren</seg> sollen hierauf<lb/>
»<seg type="spc">Noch</seg> nicht!« gerufen haben; alle aber remonstrierten lebhaft und<lb/>
zeigten sich geneigt, eine Discussion über diese Frage zu eröffnen, bis<lb/>
Professor <rs type="pers" ana="n_4346" ref="#fk__p_52867">Schell</rs>, dem die Geschichte zu dumm war, den Vorschlag<lb/>
 machte, das Wort »Nationalität« durch »Muttersprache« zu<lb/>
ersetzen. Hierauf zogen die Zionisten triumphierend von dannen. Erst<lb/>
später hat manch Einer bemerkt, dass der Sieg mit einem theuern<lb/>
Zugeständnis erkauft war. Man hatte nicht die Consequenz besessen,<lb/>
<seg type="insult">der ausdrucksvollen »Sprache der Hände«</seg>, die gegen einen abendländischen<lb/>
 Professor eben noch muthig <seg type="insult">die Ehre der »Nation«</seg><lb/>
vertheidigt hatte, auf dem Meldezettel zu ihrem staatlich anerkannten<lb/>
<choice><sic>Rechtezu</sic><corr>Rechte zu</corr></choice> verhelfen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52867">
               <persName>Schell, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1835-11-17</date>
                  <place>Baden/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-02-09</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Astronom</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>