<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08703.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08702.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08704.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Hugo Sonnenschein), in: Fackel Heft 22, Nr. 531, 1920, S. 95-141</title>
            <title type="iso-date">1920-05-01</title>
            <title type="id">tid_08703</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">531</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-531_n0095.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/531,095</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Hugo Sonnenschein)</head>
            <lg>
<l>Wie anders wirkt <seg type="insult">dies Zeichen</seg> auf mich ein!</l>
<l>Du, Geist der Erde, bist mir näher!</l>
</lg>
            <p ana="pr115159">
<space/>Und so, den Blick nach Osten gewendet, fühle<lb/>
ich mich wieder wie zuhause, erfasse <seg type="insult">den Zusammenhang<lb/>
 der Literaturen</seg> und empfange die Abwechslung,<lb/>
die das Leben bietet. Mir kann nichts geschehn;<lb/>
vom <seg type="insult">christlich-germanischen Schönheitsideal</seg> des<lb/>
Landes verwiesen, bleibt mir doch die Hoffnung, in<lb/>
<seg type="insult">die Welt der freien Gemeinschaft</seg> nicht eingelassen<lb/>
zu werden. Der Haß des einen gibt mich nicht der<lb/>
Gunst des andern preis, und ich bin allen höchst<lb/>
bedenklich. Was bleibt in ihrer Hand, da sie<lb/>
mich fassen? Ein Witz über den andern, und<lb/>
wenn sie’s dann vergleichen, ein Widerspruch.<lb/>
Freilich, die Parteien durch Verachtung <seg type="insult">ihres<lb/>
Hasses und ihrer Gunst</seg> verwirrend, wird mein<lb/>
Charakterbild nur solange in der Geschichte<lb/>
schwanken, als sie von <seg type="insult">Journalisten</seg> geschrieben wird.<lb/>
Sonst mag es sich, sind wir einmal über alle zeitlichen<lb/>
 Veranlassungen hinaus, klar erweisen, daß<lb/>
meine Art, die Welt zu betrachten, von innen<lb/>
zu den Ansichtssachen gelangt war, von einem<lb/>
Naturpunkt her zu der wechselvollen Oberfläche.<lb/>
Aber auch der Mitlebende, dem im <seg type="insult">Klima dieser<lb/>
öffentlichen Meinung</seg> das Herz nicht verdorrt ist —<lb/>
ob er’s nun sich selbst oder mir verdankt —, ist<lb/>
schon befähigt, im Gemeinten das Erlebte zu spüren<lb/>
und in dem, was ich mit anderen gemein habe, die<lb/>
Gemeinschaft mit mir selbst. Ihm kann, was eine<lb/>
Angelegenheit der Natur und der Sprache ist, nie<lb/>
zur Parteisache werden und ihm bleibe ich dem<lb/>
Verdacht entrückt, daß mir im Kampf mit dem<lb/>
einen Unwert der Triumph des andern ein zeitliches<lb/>
Ziel bedeute. Dem aber, was sich fühlen oder mißverstehen<lb/>
 läßt, ist auch ein Glück gesellt, das meine<lb/>
Unbefangenheit sinnfällig macht. Denn die scheinbare<lb/>
 Parteinahme wird — durch ein gütiges Verhängnis<lb/>
</p>
            <p ana="pr115159">
, das mich noch auf allen Feldzügen begleitet<lb/>
hat — sogleich in die andere Richtung abgezogen,<lb/>
ohne daß es doch beiden Gegnern gelänge, mich zu<lb/>
ihren Gunsten zu schwächen. Im Gegenteil — und dieses<lb/>
bleibt immer mein Teil — scheint sowohl die<lb/>
<seg type="insult">Kampfstimmung</seg>, die sie gegeneinander, wie jene, die<lb/>
sie gegen mich erfüllt — da und dort unwirksam — als<lb/>
<seg type="insult">ein gemeinsames Fluidum</seg> mir zuzuströmen, so daß<lb/>
sie sich alle durch mich nicht nur geschwächt, sondern<lb/>
auch erlöst fühlen. Denn ich habe es ihnen aus<lb/>
dem Herzen gesprochen, das sie nicht haben, aber<lb/>
auf dem sie’s gegeneinander haben; ich habe ihnen<lb/>
das Wort, das sie gegeneinander führen wollten, aber<lb/>
nicht konnten, von der Zunge genommen und sie<lb/>
können nun von ihr jenen Gebrauch machen, den<lb/>
ein großmütiger Sieger, auf andere Kontribution verzichtend<lb/>
, noch gewährt. Hätte ichs nur mit einem zu<lb/>
tun, so würde mich das Bewußtsein, dem andern<lb/>
zu einer Genugtuung zu verhelfen, vielleicht entmutigen<lb/>
. So aber gewinne ich spielend, weil ihrer<lb/>
so viele sind, und wenn es nicht ihrer so viele<lb/>
wären, denen ich allein gegenüberstehe, müßte ich<lb/>
mich, weil ihrer so viele sind, für <seg type="insult">den größten<lb/>
Feigling</seg> halten. Im Wesen sinds ihrer leider<lb/>
nur zwei, und wenn die Welt hier zerfällt, so zerfällt<lb/>
 sie doch nur in <seg type="insult">Christ und Jud</seg>. Bekomme<lb/>
ichs mit <rs type="pers"><seg type="insult">Kasmadern</seg></rs> zu tun, so freut mich die<lb/>
Hetz erst, wenn ich dabei dem <rs type="inst"><seg type="insult">Lysoform-Gesicht</seg></rs><lb/>
das Schmunzeln verbieten kann; es geht in einem.<lb/>
Werde ich aus der <seg type="insult">Aula</seg> gebannt, so fühle ich mich<lb/>
solange unsicher, als sie mich nicht auch von der<lb/>
<seg type="insult">Judenschule</seg> relegieren. <seg type="insult">Beim großen Föhn von Innsbruck<lb/>
</seg>, »als der Regen kam, mich zu durchnässen, und<lb/>
der Wind mich schauern machte«, wie den <rs type="pers">König Lear</rs>,<lb/>
»und der Donner auf mein Geheiß nicht schweigen<lb/>
wollte, da fand ich sie, da spürte ich sie aus«. Aber<lb/>
da mußte ich auch fürchten, nun würden mich <seg type="insult">die<lb/>
Intellektuellen</seg> frohlockend als Heimkehrer empfangen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr115159">
mich behandeln, als ob wir zusammen <seg type="insult">Antisemiten</seg><lb/>
gehütet hätten, und ich käme vom Regen in die<lb/>
Traufe. Zum Glück kam <rs type="pers" ana="n_71179" ref="#fk__p_46349"><seg type="insult">Sonnenschein</seg></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115160">
<space/><seg type="insult">Dieser <rs type="pers" ana="n_71180" ref="#fk__p_46349">Sonnenschein</rs></seg>, den ich wie mein Volksschullehrer<lb/>
 im Drama den <rs type="pers">Faden</rs>, den er verliert<lb/>
, nicht bildlich, sondern wörtlich meine, ist<lb/>
ganz gewiß das Gegenteil von <seg type="insult">jenem Heiligenschein</seg>,<lb/>
der es in Innsbruck unternommen hat, mich zu<lb/>
demaskieren. Aber er tuts auch und mit nicht<lb/>
geringerem Geschick. Wenn mich nicht <seg type="insult">jeder Schein</seg><lb/>
trügt, bin ich jetzt in die <seg type="insult">Periode der Entlarvungen</seg><lb/>
eingetreten und ich muß schon dazuschauen, mir<lb/>
eine neue, fester sitzende <seg type="insult">Maske</seg> vorzubinden, denn<lb/>
die <seg type="insult">Journalisten</seg> haben leichtes Spiel. Welche Art<lb/>
von Verfehlung aber ist es, worauf sie es hauptsächlich<lb/>
 abgesehen haben? Nun, wenn wir<lb/>
heutzutage hören, ein Mann, dessen geistige<lb/>
Lebensführung bisher einigen Glauben gefunden<lb/>
hat und der als öffentliche Figur, sei es ein Dichter<lb/>
oder ein Revolutionär, in einer Sphäre denkt und<lb/>
lebt, die von der Vorstellung <seg type="insult">unsauberer Geschäfte</seg><lb/>
auch nicht gestreift wird — wenn wir hören, ein<lb/>
solcher Mann sei an den Pranger gestellt worden,<lb/>
so werden wir zunächst vermuten, es sei gegen ihn<lb/>
vorgebracht, daß er ein <seg type="insult">Schieber</seg> sei, daß das berühmte<lb/>
Ethos von Provisionen gespeist werde, daß er mit<lb/>
Waggons zu tun habe und was <seg type="insult">derlei Nebenbeschäftigungen<lb/>
</seg> jetzt mehr sind; und wenn wir nur von<lb/>
fern den Sperrdruck sehen, in dem die Lettern Mühe<lb/>
haben, ihre Entrüstung zu verbergen, so werden<lb/>
wir gar nicht zweifeln, daß hier ein Menschheitsbeglücker<lb/>
 als <seg type="insult">Roßtäuscher</seg> deklariert sei. Nichts von<lb/>
alledem; ich bin fest überzeugt, daß so läßliche<lb/>
Sünden mich in den Augen keines <seg type="insult">Freigeistes</seg><lb/>
unmöglich gemacht hätten, und ahne, daß es weit<lb/>
verblüffendere Widersprüche in meinem geistigen<lb/>
Charakterbilde seien, die nun, lange verborgen, <seg type="insult">vom<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71181" ref="#fk__p_46349">Sonnenschein</rs></seg> an den Tag gebracht werden. Da habe ich<lb/>
</p>
            <p ana="pr115160">
vor sechs und sieben Jahren Sätze in der <rs type="self" ana="werk_22081">Fackel</rs><lb/>
geschrieben und gehofft, man werde es nicht<lb/>
bemerken. Was tut <rs type="pers" ana="n_71182" ref="#fk__p_46349">Sonnenschein</rs>? Er zitiert diese Sätze.<lb/>
Er hat sie gefunden, er hat sie abgeschrieben und<lb/>
sogar die Quelle angegeben. Und wiewohl sie infolgedessen<lb/>
 keinen <seg type="insult">Originalbeitrag</seg> mehr für das <rs type="paper" ana="werk_22082">Neue<lb/>
Wiener Journal</rs> bedeuten, so hat sich dieses doch<lb/>
entschlossen, sie zu drucken, weil die Gesinnung,<lb/>
welche die Teile verbindet, also das, was von <rs type="pers" ana="n_71183" ref="#fk__p_46349">Sonnenschein<lb/>
</rs> ist, das <rs type="paper" ana="werk_22083">Neue Wiener Journal</rs> anzusprechen<lb/>
schien. Denn es hat noch kein <seg type="insult">Zwielicht</seg>, das ich in<lb/>
<seg type="insult">der Seele eines Windbeutels oder Hysterikers oder<lb/>
eines</seg>, der beides war, entzündet habe, verflackern<lb/>
lassen. Es salviert sein Seelenheil, läßt <seg type="insult">den Armen</seg>,<lb/>
den es ins Leben hineinführt, schuldig werden<lb/>
und »Form und Inhalt selbst verantworten«, kann<lb/>
aber <seg type="insult">dem »sachlichen« Reiz seiner Argumente</seg> nicht<lb/>
widerstehen. So geschah es immer, seit <seg type="insult">Ehrgeiz und<lb/>
Fixigkeit</seg> auf meiner Spur sind und sooft <seg type="insult">dem<lb/>
ungesunden Zustand</seg>, daß einer eines Morgens<lb/>
erwachte und sich unberühmt fand, der <seg type="insult">Lokalredakteur</seg><lb/>
abhelfen wollte. Wie zufrieden wäre ich, wenn mein<lb/>
Renommee, von dem <seg type="insult">ein so unsauberes Geschäft</seg><lb/>
und <seg type="insult">ein so flüchtiger Ruhm</seg> jeweils zehren, von <seg type="insult">all<lb/>
diesen Anfällen</seg> endlich aufgebraucht wäre. Aber der<lb/>
einzige von den Beteiligten, dem geholfen wird,<lb/>
ist das <rs type="paper" ana="werk_22084">Neue Wiener Journal</rs>, das um ein paar<lb/>
hundert Stück mehr absetzt, ich werde Gott seis<lb/>
geklagt, immer berühmter, und <seg type="insult">eine traurige Jugend</seg><lb/>
sieht sich, wenn die <seg type="insult">Orgie</seg> vorüber ist, der Pein<lb/>
überlassen, um keinen Schritt weitergebracht zu sein.<lb/>
Denn alle Schuld rächt sich auf Erden, besonders<lb/>
jene, die sich rächen will. Ja, früher einmal, wenn man<lb/>
sich durch Beschimpfung meiner Person oder gar durch<lb/>
einen Überfall vor der Gemeinde hervortat, stand man<lb/>
groß da und eine Karriere offen. Die jungen Leute wurden<lb/>
<seg type="insult">Lektoren, Dramaturgen, Musikkritiker</seg>. Heute ist die<lb/>
<rs type="inst">Concordia</rs> durch ihre Verbindungen mit der Nachwelt<lb/>
</p>
            <p ana="pr115160">
soweit über die dort herrschende Meinung orientiert,<lb/>
daß sie solche Preise nicht mehr auf meinen Kopf<lb/>
setzt. Sie weiß, daß er ihr unerreichbar ist, und<lb/>
darum lohnt sich’s ihr nicht mehr. Einzig <seg type="insult">das <rs type="paper" ana="werk_22085">Neue<lb/>
Wiener Journal</rs></seg>, das aus Selbstachtung sich nicht die<lb/>
Frage, was zimmerrein ist, zu stellen hat, sondern<lb/>
was »interessiert«, eröffnet <seg type="insult">Anfängern</seg> noch immer<lb/>
Chancen, die es ihnen bei einiger Gewissenhaftigkeit<lb/>
verschließen würde. Denn abgesehen davon, daß sie<lb/>
<seg type="insult">den Ruhm eines solchen Sonntags</seg> überleben, indem<lb/>
sie schon am Montag wieder so unbekannt sind,<lb/>
wie sie am Samstag waren, geschieht es dann nach<lb/>
ein paar in dumpfem Hinbrüten verbrachten Wochen,<lb/>
daß sie durch mich, der ihnen noch etwas abgewinnt<lb/>
, unbekannter werden als sie zuvor waren,<lb/>
indem es mir gelingt, sie in eine <seg type="insult">Zeitplage</seg> zu<lb/>
verwandeln, unter deren Betrachtung aber die<lb/>
<seg type="insult">Persönlichkeit</seg> ganz und gar verschwindet. So<lb/>
kommen sie auf die Nachwelt. Das bewirke ich<lb/>
entweder durch Reproduktion — als welche das<lb/>
Verfahren ist, einen <seg type="insult">Selbstmord</seg> festzustellen — oder<lb/>
durch Obduktion — um auf die tiefere Ursache zu<lb/>
kommen — oder durch beides, wenn es sich um<lb/>
einen komplizierteren Fall handelt und man <seg type="insult">einer<lb/>
nacheifernden Jugend</seg> klar machen kann, daß mit<lb/>
mir zwar ein <seg type="insult">Geschäft</seg> zu machen ist, aber kein<lb/>
gutes und daß es heutzutage weit günstigere Gelegenheiten<lb/>
 gibt. Da aber <seg type="insult">jedes Geschäft</seg> <seg type="insult">unter dem<lb/>
Motto »Mit Gott« oder so ähnlich</seg> beginnt und man<lb/>
doch da sehn wird, so hören wir, mit <seg type="insult">wie schönem<lb/>
Ernst</seg> das <seg ana="Neue Wiener Journal"/> bei der Sache ist:<lb/>
</p>
            <p ana="pr115163">
<space/>Der junge, dem Kreise um <rs type="pers" ana="n_71185" ref="#fk__p_55392">Franz Werfel</rs>, <rs type="pers" ana="n_71186" ref="#fk__p_37909">Albert Ehrenstein<lb/>
</rs> <abbr>usw.</abbr> nahestehende Wiener Lyriker <rs type="pers" ana="n_71187" ref="#fk__p_46349">Hugo Sonnenschein</rs>, der<lb/>
während der Kriegszeit seiner antimilitaristischen Gesinnung<lb/>
wegen viel Schmerzliches zu erdulden hatte, ruft unsere<lb/>
publizistische <seg type="spc">Gastfreundschaft</seg> gegen <rs type="pers" ana="n_71188" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, den<lb/>
Herausgeber der „<rs type="self" ana="werk_22087">Fackel</rs>“, an. <rs type="pers" ana="n_71189" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> hat ihn literarisch<lb/>
</p>
            <p ana="pr115163">
und menschlich heftig angegriffen und <rs type="pers" ana="n_71190" ref="#fk__p_46349">Hugo Sonnenschein</rs><lb/>
sucht ein Forum, vor dem er seine Fehde mit ihm austragen<lb/>
kann. Form und Inhalt seiner Erwiderung hat er selbst zu<lb/>
verantworten. Was <seg type="spc">uns</seg> an diesen sonst stark persönlich<lb/>
gefärbten, manchmal auch über das polemische Maß hinausgehenden<lb/>
 Ausführungen <seg type="spc">interessiert</seg>, ist lediglich ihr<lb/>
<seg type="spc">sachlicher Teil</seg>, der <seg type="spc">auf die Gesinnung</seg> <rs type="pers" ana="n_71191" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus’</rs> vor<lb/>
und nach der Kriegszeit <seg type="spc">charakteristische Schlaglichter</seg><lb/>
<seg type="spc">für Uninformierte</seg> zu werfen sucht. <AUCTOR><seg type="spc">Die Redaktion</seg></AUCTOR>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115165">
<space/>Ich zweifle natürlich nicht, daß <seg type="insult">das rein<lb/>
sachliche Interesse des <rs type="paper" ana="werk_22088">Neuen Wiener Journals</rs></seg><lb/>
auch der Ergänzung, die ich <seg type="insult">den durch <rs type="pers" ana="n_71192" ref="#fk__p_46349">Sonnenschein<lb/>
</rs> schon halb Informierten</seg> zu geben vermöchte,<lb/>
zugänglich wäre und auch mir <seg type="insult">Gastfreundschaft</seg><lb/>
gewährte, und nur weil ich diese nicht mit der<lb/>
Feuerzange annehmen und jene auch nicht mit<lb/>
dem Berichtigungsparagraphen anbieten wollte, muß<lb/>
sich das Unternehmen zerschlagen. Die <seg type="insult">Berechtigung<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71193" ref="#fk__p_46349">Sonnenscheins</rs></seg>, auf Gesinnungen <seg type="insult">charakteristische<lb/>
Schlaglichter</seg> zu werfen, vorweg eingeräumt, soll<lb/>
an <seg type="insult">die Kompetenz des <rs type="paper" ana="werk_22089">Neuen Wiener Journals</rs></seg>,<lb/>
hiebei mitzuwirken, nicht getippt werden. Speziell<lb/>
meine Gesinnung in Dingen des Kriegs von <seg type="insult">ethisch<lb/>
berufenen Faktoren</seg> überprüfen zu lassen, ist eine<lb/>
Forderung, der ich mich unmöglich entziehen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115167">
<space/>Nur mit äußerstem Widerwillen, aus Notwehr, befasse ich<lb/>
mich mit einer Angelegenheit, die ich am liebsten den Interessierten<lb/>
oder hiezu Berufenen überlassen hätte; <seg type="spc">nichts ist mir gleichgültiger<lb/>
</seg> als die Materie, die zu behandeln <seg type="spc">mir aufgezwungen</seg><lb/>
wurde. Deshalb bin ich den <seg type="spc">Freunden</seg> und Feinden, den Kennern<lb/>
und <seg type="spc">Bekennern</seg> um <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_71194" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg>, <seg type="spc">Wien</seg>, dankbar, die mir die<lb/>
Arbeit insofern erleichtert haben, als sie <seg type="spc">mir</seg>, <seg type="spc">dem Unwissenden</seg>,<lb/>
direkt oder indirekt <seg type="spc">Material aus einer mir fremden<lb/>
Sphäre zusammengetragen</seg> haben. Nach dieser Einleitung<lb/>
erkläre ich: —<lb/>
</p>
            <p ana="pr115169">
<space/>Wovor ich mir nur einzuschalten erlaube, daß<lb/>
<seg type="insult">die Bekenner um mich</seg>, die <seg type="insult">dem weltverkommenen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71195" ref="#fk__p_46349">Sonka</rs></seg> <seg type="insult">»Material«</seg> aus einer ihm fremden Sphäre —<lb/>
denn er ist nur in den höheren zuhause —, aus<lb/>
einer Sphäre, die infolge ihrer Abgeschlossenheit der<lb/>
Legendenbildung leicht ausgesetzt ist, beherzt »zusammengetragen<lb/>
« haben, <seg type="insult">eine rechte Bagage</seg> sein<lb/>
</p>
            <p ana="pr115169">
dürften. Freilich ist es die einzige Möglichkeit, sich mit<lb/>
mir in Verbindung zu setzen. Eine andere hätte auch<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71196" ref="#fk__p_46349"><seg type="insult">Sonka</seg></rs>, den ich all die Jahre an der Welt verkommen<lb/>
ließ, beim besten Willen nicht gehabt. Er hätte sich<lb/>
aber getrost selbst um das <seg type="insult">Material</seg> bekümmern können.<lb/>
Denn gar so nonchalant ist er meiner Sphäre nicht<lb/>
gegenübergestanden. Unwissend, mag sein; aber doch<lb/>
nicht ohne Interesse. Er hat, wiewohl er sicherlich<lb/>
dartun wird, daß er mich schon <date>1913</date> verachtet hat,<lb/>
mich noch <date>1918</date> verehrt, mir seine Verse, deren<lb/>
Abenteuerlichkeit weniger das Erlebnis, als den Grad<lb/>
der <seg type="insult">Talentlosigkeit</seg> bezeichnet, in dieser Gesinnung<lb/>
zugesendet und erst als die Nichtbeachtung einem<lb/>
abweisenden Wort Platz machte, um sich geschlagen.<lb/>
Er braucht sich keiner andern Entwicklung als <seg type="insult">seine<lb/>
Altersgenossen in der Literatur</seg> zu rühmen. Nach<lb/>
den Masern, die nur den Patienten selbst betreffen,<lb/>
bekommt man die <rs type="selfRef" ana="werk_40868"><seg type="insult">Fackelverehrung</seg></rs>, durch die ich<lb/>
in Mitleidenschaft gezogen bin, und <rs type="pers" ana="n_71197" ref="#fk__p_46349"><seg type="insult">Sonka</seg></rs> hat sie<lb/>
verhältnismäßig lange gehabt. Wenn sie dann von<lb/>
mir genesen und <seg type="insult">Journalisten</seg> werden, halten sie<lb/>
meinen Zustand für bedenklich. Der Irrtum <seg type="insult">dieser<lb/>
Generation</seg>, die mich so oft durch ihre Gefolgschaft<lb/>
auf ihre <seg type="insult">Nichtpersönlichkeit</seg> aufmerksam gemacht<lb/>
hat, besteht in der immer neu zu enttäuschenden<lb/>
Hoffnung, daß der Respekt zurückstrahlen und mein<lb/>
Wesen, das in sich schon ihre Existenzberechtigung<lb/>
negiert, von Fall zu Fall mit sich reden lassen werde.<lb/>
Infolgedessen pfeifts dann aus <seg type="insult">einer andern Tonart</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr115171">
<space/><rs type="pers" ana="n_71198" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, der im <DATERANGE>Sommer 1919</DATERANGE> in <seg type="insult">einem verleumderischen<lb/>
Flugblatt</seg> meinen Namen <seg type="spc">fälschte</seg>, hat mich seither wiederholt<lb/>
in der »<rs type="self" ana="werk_22090">Fackel</rs>« in <seg type="insult">seine Revolverwelt von Verdrehungen, Gerüchten<lb/>
und Anspielungen</seg> einbezogen. So mag <rs type="pers" ana="n_71199" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, dessen Witze seit<lb/>
mehr als zwanzig Jahren <seg type="insult">alle unproduktiven und chronischen Mitläufer</seg><lb/>
kitzeln und ergötzen, sich nicht wundern, wenn ich wohlwollend<lb/>
konstatiere, daß er feige lügt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115172">
<space/><rs type="pers" ana="n_71200" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> weiß, daß ich <rs type="inst"><seg type="insult"><seg type="spc">weißgardistische Gerechtigkeit<lb/>
</seg></seg></rs>, sowohl seine als auch jede andere, verabscheue. <rs type="pers" ana="n_71201" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> weiß,<lb/>
daß ich weder einen Anonymus erfand, noch einem mutigen Anonymus<lb/>
meinen Dank für <seg type="insult">seine papierene Tat</seg> aussprach; <rs type="pers" ana="n_71202" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> <seg type="spc">weiß</seg>, daß ich,<lb/>
</p>
            <p ana="pr115172">
vor dem Krieg als Anarchist, nach dem Krieg als Kommunist, und<lb/>
erst recht im Krieg als politisch verdächtiger Infanterist verfolgt,<lb/>
unter Lebensgefahr <seg type="spc">den Kampf gegen </seg><seg type="insult"><seg type="spc">den Mordstaat</seg> und<lb/>
seine blutigen Helfer</seg> in der Kaserne, auf der Straße und im<lb/>
Gefängnis führte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115173">
<space/>Ich gab <rs type="pers" ana="n_71203" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> Gelegenheit, sich zu dem Unrecht seiner<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">Fälschungen</seg></seg> zu bekennen. Er zog es vor, weiterzulügen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115175">
<space/>Es gibt freilich auch <seg type="insult">produktive und akute<lb/>
Mitläufer</seg>, aber die lassen sich nicht kitzeln, sondern<lb/>
schlagen aus. Nur dürfen sie natürlich nicht<lb/>
glauben, daß <seg type="insult">ihr gesamtes Ethos</seg>, und wenn es<lb/>
noch so geballt wäre, zu einer simpeln Ehrenbeleidigung<lb/>
 ausreicht. Wenn <seg type="insult">solch ein Stürmer</seg> auch<lb/>
das Wort <seg type="insult">»Fälschung«</seg> gesperrt druckt und es so<lb/>
klingen soll, als ob da weiß Gott was für ein<lb/>
Dokument, am Ende gar eine Einfuhrbewilligung,<lb/>
gefälscht wäre, so werden sich <seg type="insult">die Besucher<lb/>
der Schieberkaffees</seg> schon denken, daß es sich um<lb/>
<seg type="insult">eine literarische Alfanzerei</seg> handeln dürfte, und mich<lb/>
darum nicht für vertrauensunwürdig halten. <seg type="insult">Die<lb/>
Besucher der Literaturkaffees</seg> aber wissen, daß ich in<lb/>
jenem Flugblatt nicht bloß den Namen <seg type="insult">des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71204" ref="#fk__p_46349">Sonnenschein</rs></seg>, sondern noch sechs andere gefälscht<lb/>
habe, um sie für die Humanität zu engagieren,<lb/>
für die sie sich engagiert hatten, und weil sie <seg type="insult">dem<lb/>
mutigen Anonymus</seg>, ders für sie tat, gedankt und<lb/>
nie erklärt hatten, daß auch dieser Dank von einem<lb/>
Anonymus gefälscht sei. Erst als ich <seg type="insult">diesen Rattenkönig<lb/>
 von Ethos und Zudringlichkeit</seg> absetzte, parodistisch<lb/>
 und doch zu gutem Zweck fortsetzte, erklärte<lb/>
<seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_71205" ref="#fk__p_46349">Sonnenschein</rs></seg>, daß er von nichts gewußt<lb/>
habe, aber mit allem einverstanden sei, nur nicht<lb/>
mit der richtigen Verwendung seines Namens — von<lb/>
welcher Erklärung der entsprechende Gebrauch<lb/>
gemacht ward. <seg type="insult">Ein weiteres Geschäft</seg> mit einer<lb/>
<seg type="insult">»Fälschung«</seg>, die doch als solche von mir selbst enthüllt<lb/>
wurde, deren ganzer Sinn darin lag, daß sie eine<lb/>
war, und deren Urheber es gar nicht erwarten konnte,<lb/>
sich zu ihr zu bekennen, ist also riskant; — nicht zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr115175">
machen. Denn <seg type="insult">die »<rs type="inst">weißgardistische Gerechtigkeit</rs>«</seg>,<lb/>
die ich zu bieten habe, besteht nicht im Aufhängen,<lb/>
sondern im Abdrucken. Ich »weiß« nicht, was <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71206" ref="#fk__p_46349">Sonnenschein</rs></seg> vor, nach und im Krieg alles war,<lb/>
aber ich erfahre es jetzt, wiewohl ich mir den <seg type="insult">Kampf<lb/>
eines Infanteristen gegen den Mordstaat zumal in<lb/>
der Kaserne</seg>, nicht vorstellen kann und im Gefängnis<lb/>
für aussichtslos halte. Eher hätte <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_71207" ref="#fk__p_46349">Sonnenschein</rs></seg><lb/>
schon in der <rs type="inst">Konsumanstalt</rs>, in der er auch längere Zeit<lb/>
gedient hat, Gelegenheit gehabt, ihn aufzunehmen.<lb/>
Was immer er aber getan haben mag, um die Kriegsdienstleistung<lb/>
 zu sabotieren, so halte ich es zwar nicht<lb/>
für ein heroisches, aber für ein nützliches Mittel, die<lb/>
allgemeinen Kriegsleiden abzukürzen, und ich habe<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_71208" ref="#fk__p_46349">Sonnenschein</rs></seg> auch nicht um seiner Haltung<lb/>
im Krieg willen getadelt. Er ist wohl <seg type="insult">eines der<lb/>
weniger begabten <foreign xml:lang="de-loc">Revolutionstinterl</foreign></seg>, aber ein <seg type="insult">Kriegstinterl<lb/>
</seg> war er nicht und aus <seg type="insult">der Reihe jener Burschen</seg>,<lb/>
die es durch <seg type="insult">die lyrische Empfehlung eines Stahlbads</seg><lb/>
erreicht haben, <seg type="insult">wieder einmal trockenen Fußes durch<lb/>
das rote Meer</seg> zu kommen, habe ich ihn ausgenommen.<lb/>
Es hat ihm sogar vor Europa gegraust, fast so sehr<lb/>
wie uns vor dem <seg type="insult">Gedicht</seg>, das aus dieser Stimmung<lb/>
entstanden ist, und das ich gleichfalls zitiert habe,<lb/>
weil es zwar nicht defaitistisch genug war, um der<lb/>
<rs type="inst">Kriegszensur</rs> zum Opfer zu fallen, aber doch nicht<lb/>
patriotisch genug, um ihn <seg type="insult">dem Kreise um <rs type="pers" ana="n_71209" ref="#fk__p_55392">Franz<lb/>
Werfel</rs> <abbr>usw.</abbr></seg> auch im <rs type="inst"><seg type="insult">Kriegspressequartier</seg></rs> nahestehen<lb/>
zu lassen, und er hat sich wohl auch nicht wie <seg type="insult">jener<lb/>
<rs type="inst">Rotgardist</rs> <rs type="pers" ana="n_71210" ref="#fk__p_43457">Blei</rs></seg> dort um die Aufnahme beworben.<lb/>
Zu weiteren Konzessionen bin ich nicht zu<lb/>
haben, basta. Wenn er darauf stolz ist, daß er <seg type="insult">ein<lb/>
politisch verdächtiger Infanterist</seg> war, so kann er<lb/>
von Glück sagen, daß er den Kampf gegen <seg type="insult">den<lb/>
Mordstaat und seine blutigen Helfer</seg> nur in der<lb/>
Kaserne und nicht auch an der Front geführt hat,<lb/>
wohin doch die Menschen wegen politischer Verdächtigkeit<lb/>
 gesteckt wurden und wo viele, die der offenen<lb/>
</p>
            <p ana="pr115175">
Auflehnung gegen die Militärgewalt in der Kaserne,<lb/>
auf der Straße und im Gefängnis keineswegs überwiesen<lb/>
 waren, verschwunden sind, ohne später in<lb/>
einem <RS inst="Konsumanstalt">Wiener Lebensmittelmagazin</RS> aufzutauchen.<lb/>
Wenn er jedoch stolz darauf ist, vor dem Krieg <seg type="insult">Anarchist</seg><lb/>
gewesen zu sein, so sollen es auch die Anarchisten<lb/>
sein, weil er es nicht mehr ist, während wieder die<lb/>
Kommunisten, zu denen er sich nach dem Krieg<lb/>
mit Stolz zählt, dazu weiß Gott nicht den geringsten<lb/>
Grund haben. Während aber <rs type="pers" ana="n_71211" ref="#fk__p_46349">Sonnenschein</rs> den<lb/>
Beweis für seine <seg type="insult">Gesinnung</seg> durch deren offenen<lb/>
Wechsel erbringen kann, hat sich bei mir alles<lb/>
heimlich abgespielt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115177">
<space/><seg type="insult"><seg type="spc">Dieser Ichweißetwas</seg></seg> ist sich <seg type="insult"><seg type="spc">seiner Mitschuld am<lb/>
Kriege</seg></seg> in dem ihm entsprechenden Wirkungskreis <seg type="spc">bewußt</seg>. Doch<lb/>
er schweigt darüber, daß er in der Zeit vor Kriegsausbruch tätig<lb/>
war als ein <seg type="insult">Lobpreiser und <seg type="spc">ostentativer Verherrlicher</seg><lb/>
des Militarismus, des Adels, der Autokratie</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115179">
<space/>Ich war vor dem Krieg ein <seg type="insult">ostentativer<lb/>
Verherrlicher des Militarismus, des Adels, der<lb/>
Autokratie</seg>. Nach dem Krieg gebärde ich mich als<lb/>
Revolutionär. Was habe ich nur <seg type="spc">im</seg> Krieg gemacht?<lb/>
Da bin ich doch offenbar mit meiner <seg type="insult">Verherrlichung des<lb/>
Militarismus</seg> endlich auf meine Kosten gekommen? Das<lb/>
war doch die gefundene Gelegenheit, den <seg type="insult">Militarismus</seg><lb/>
zu verherrlichen? Das war doch die Konjunktur, in<lb/>
deren Benützung ich mich wohl von <seg type="insult">jenen Schriftstellern<lb/>
</seg> nicht habe beschämen lassen, die den<lb/>
<seg type="insult">Militarismus</seg> gehaßt hatten und nun Kriegsgedichte<lb/>
schrieben? Ich hatte es doch leichter, bei mir wär’s<lb/>
kein Umschwung gewesen. Was habe ich also im<lb/>
Krieg gemacht. <seg type="insult">Belobungsanträge?</seg> <seg type="insult">Patriotische Aufrufe<lb/>
 für Görz?</seg> <seg type="insult">Sonette an die <rs type="pers">dicke Berta</rs>?</seg> <seg type="insult">Terzinen<lb/>
auf Tiroler Gurgelbisse?</seg> <seg type="insult">Sinnsprüche über die Kriegsanleihe<lb/>
?</seg> <seg type="insult">Reden über <rs type="pers" ana="n_71213" ref="#fk__p_55030">Hindenburg</rs>?</seg> <seg type="insult">Photographien<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_71214" ref="#fk__p_43714">Conrad</rs>?</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr115181">
<space/>Im Krieg hat <rs type="pers" ana="n_71215" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> durch <seg type="insult">mancherlei <seg type="spc">rückendeckende<lb/>
Beziehungen zu prononzierten Vertretern der Macht</seg></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr115181">
wie auch durch die <seg type="insult">Kunst seiner <seg type="spc">geschickt lavierenden<lb/>
Gesinnung</seg></seg> die <seg type="spc">Gefahr</seg> von seiner Person <seg type="spc">abzuleiten<lb/>
gewußt</seg>, irgendwie für seinen <seg type="insult"><seg type="spc">Hintertürlpazifismus</seg></seg> einstehen zu<lb/>
müssen. <seg type="spc">Ich stand</seg>, mit Arbeitern und Soldaten, <seg type="spc">von Bajonetten<lb/>
umgeben</seg>, er <seg type="spc">saß</seg>, <seg type="spc"><seg type="insult">seinen <rs type="pers" ana="n_71216" ref="#fk__p_49944">Lobkowitzen</rs></seg> ergeben</seg>,<lb/>
<seg type="spc">unter </seg><seg type="insult"><seg type="spc">Aristokraten</seg>, <seg type="spc">Lakaien und Machthabern</seg></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115183">
<space/>Wie, ich war also in Gefahr? Sollte als<lb/>
<seg type="insult">ostentativer Verherrlicher des Militarismus, des Adels,<lb/>
der Autokratie</seg> eingezogen werden? Nicht doch. Ich<lb/>
umschmeichelte den <seg type="insult">Militarismus</seg> <seg type="spc">vor</seg> dem Krieg,<lb/>
schwenkte — ganz wie die andern, die ihn verabscheut<lb/>
 hatten — nach der <rs type="event">Kriegserklärung</rs> prompt um,<lb/>
zu <seg type="insult">irgendeinem dunklen Zweck</seg>, der mir noch nicht<lb/>
nachgewiesen ist, und nun, im Krieg, um die Gefahr von<lb/>
meiner Person abzuleiten, nützte ich die Beziehungen<lb/>
zu <seg type="insult">prononzierten Vertretern der Macht</seg> aus, die mir<lb/>
den Rücken deckten. Den Militärs, die freilich die<lb/>
mächtigsten waren, hatte ich abgesagt. Aber der Adel<lb/>
war mir noch geblieben. Überdies lavierte ich auch<lb/>
geschickt mit meiner Gesinnung, indem — was<lb/>
unschwer nachzuweisen ist — auf jeden pazifistischen<lb/>
Aufsatz, der mir schon den Kragen zu brechen drohte,<lb/>
fix ein kriegerischer Aufsatz in der <rs type="self" ana="werk_22091">Fackel</rs> folgte, der<lb/>
dann, nebst der <seg type="insult">Protektion durch einen Machthaber bei<lb/>
den Machthabern</seg>, alles glücklich ins Reine brachte.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71217" ref="#fk__p_46349">Sonnenschein</rs> stand von Bajonetten umgeben; ich saß<lb/>
indessen — mit <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_71218" ref="#fk__p_42482">Eisner von Eisenhof</rs> und <rs type="pers" ana="n_71219" ref="#fk__p_40482">Dobner von<lb/>
Dobenau</rs></seg> — unter <seg type="insult">Aristokraten, Lakaien und Machthabern<lb/>
</seg>. Nur zu einer Zeit, wo <rs type="pers" ana="n_71220" ref="#fk__p_46349">Sonnenschein</rs> bereits<lb/>
in der <rs type="inst">Konsumanstalt</rs> saß, stand ich vor einer Anklage<lb/>
wegen <seg type="insult">Verbrechens gegen die Kriegsmacht</seg>, die das<lb/>
<rs type="inst">Armeeoberkommando</rs> betrieb. Längst war ich als<lb/>
das <seg type="insult">»Haupt des Defaitismus in Österreich«</seg> angeschrieben<lb/>
, aber dank <seg type="insult">meiner geschickt lavierenden<lb/>
Gesinnung</seg> hatte man mir nichts beweisen können;<lb/>
denn öffentlich sprach ich wohl das Äußerste gegen<lb/>
den kriegführenden Staat, aber heimlich wagte ich<lb/>
mich wieder nicht hervor. <seg type="insult">Ein <choice><sic>Tuckmäuser</sic><corr>Duckmäuser</corr></choice>.</seg> Als es zu<lb/>
Ende ging, schien’s Ernst zu werden. Da rettete mich<lb/>
</p>
            <p ana="pr115183">
der böhmische Adel, zu jener Zeit, knapp vor dem<lb/>
böhmischen Abfall, <seg type="insult">ein prononzierter Vertreter der<lb/>
Macht</seg>. So erklärt sich alles. — Nur nicht, wie ich<lb/>
geistig so leben konnte, daß für <seg type="insult">Schwachsinnige</seg> doch<lb/>
etwas wie ein Widerspruch der Meinungen in<lb/>
der Hand bleibt, die sie, von meiner Konsequenz<lb/>
gegen den Krieg befangen, aus den Friedensheften<lb/>
und den Kriegsheften der <rs type="self" ana="werk_22092">Fackel</rs> einzelweis<lb/>
kapieren. Aber den muß ich bestehen lassen. Denn<lb/>
wenn ich mich auch von <seg type="insult">jedem Ungefähr</seg>, von <seg type="insult">jedem<lb/>
Nichts</seg>, von <seg type="insult">jedem Zeitungsblatt</seg> zur Sprache<lb/>
bringen lasse, so wird man doch nicht im Ernst glauben,<lb/>
daß ich mich von <seg type="insult">solchen Vorwänden</seg> zur Rede stellen<lb/>
ließe über Dinge, die meine <seg type="insult">»Gesinnung«</seg> betreffen; daß<lb/>
ich Bekenntnisse ablegen werde, warum ich die<lb/>
Welt einmal vom Aufgang und einmal vom Untergang<lb/>
 betrachtet habe und warum es zwischen den<lb/>
Sprüchen Widersprüche gibt. Und daß ich geneigt<lb/>
wäre, <seg type="insult">jeden Tropf</seg> separat über die Eselsbrücke zwischen<lb/>
meinen Standpunkten zu geleiten. Nur zum Spaß,<lb/>
wenn ich ihn mittenwegs sich selbst überlassen<lb/>
kann, will ichs tun; denn unten angelangt, mag er<lb/>
empfinden, daß das Leben in der Niederung schmerzloser<lb/>
 ist, wenn man nicht herunterfiel, sondern gar nicht<lb/>
hinaufgestiegen war. Wie’s immer in mein Luftschloß<lb/>
hineinziehen mag, es kommt ja doch nur drauf an, daß<lb/>
ichs aushalte, und solange ich selbst damit beschäftigt<lb/>
bin, die Unvollkommenheit meiner Schöpfung zu bereuen<lb/>
 — bei Nacht betreu’ ich sie, bei Tag bereu’ ich sie —,<lb/>
muß es kein anderer für mich tun. Bliebe nur übrig,<lb/>
daß er <seg type="insult">meine »Motive«</seg> aufdeckt. Gegen den Krieg zu<lb/>
sein? Welches andere wäre da verborgen als die<lb/>
jähe Erkenntnis, daß nun — trotz dem scheinbaren<lb/>
Widerspruch — mein Todesschrei über die Menschheit<lb/>
bestätigt, alle Zeitangst erfüllt sei? Man betreibt im<lb/>
Krieg <seg type="insult">das Geschäft des Kriegs</seg>, und das Motiv liegt<lb/>
zutage. Wozu aber wird einer, der’s bis dahin<lb/>
nicht zu sein schien, am Tag vor dem Ultimatum<lb/>
</p>
            <p ana="pr115183">
ein <seg type="insult">Pazifist</seg>? Hat er das nötig, wenn er’s nicht muß?<lb/>
Ich habe mich, hören wir, als Kriegsgegner gebärdet,<lb/>
um insgeheim von der Militärgewalt Erlaubnisse<lb/>
anzunehmen, die ich freilich durch eine Fortsetzung<lb/>
<seg type="insult">meiner autokratischen Tendenz</seg> noch leichter erlangt<lb/>
hätte. So habe ich wohl den <seg type="insult">Pazifismus</seg> gebraucht,<lb/>
um die <seg type="insult">Konjunktur der Freiheit</seg> schon fünf Jahre<lb/>
vor der Revolution zu benützen; um vor den<lb/>
<seg type="insult">Kommunisten</seg>, die inzwischen für den <seg type="insult">Konsum der<lb/>
Heeresmacht an Lorbeern oder Lebensmitteln</seg> sorgen<lb/>
mußten, groß dazustehn. Nun, sie lassen sich nichts<lb/>
mehr vormachen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr115185">
<space/><seg type="insult">Das <seg type="spc">gespielte Pathos einer Kriegsgegnerschaft</seg></seg><lb/>
hat an den Geschehnissen ebensowenig geändert wie <seg type="insult"><seg type="spc">sein anderes<lb/>
buntes Taschenspiel</seg></seg>, das er bei <seg type="insult">seinem Nächsten am <seg type="spc">Schottenring<lb/>
</seg></seg> verurteilt. Daß diesem Künstler während des Krieges der Paß nach<lb/>
Italien und in die Schweiz ohne Kontumaz <seg type="spc">wie einem Vertrauten<lb/>
der Regierung</seg> gewährt wurde — <seg type="spc">an </seg><seg type="insult"><seg type="spc">dieser </seg><abbr>k. k.</abbr> <seg type="spc">Tatsache</seg></seg><lb/>
<seg type="spc">kann selbst seine Lyrik</seg>, die er der Wohltätigkeit widmet,<lb/>
<seg type="spc">nichts ändern</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115187">
<space/>Während <seg type="insult">der wahre Freiheitsheld</seg> durch Sabotage<lb/>
in Kasernen und Konsumanstalten den Zusammenbruch<lb/>
des <seg type="insult">Mordstaates</seg> herbeiführte, hat <seg type="insult">mein gespieltes<lb/>
Pathos einer Kriegsgegnerschaft</seg> an den Geschehnissen<lb/>
 nichts geändert, so wenig wie meine Lyrik<lb/>
an der Tatsache etwas ändern kann, daß ich einen<lb/>
kontumazfreien Paß in die Schweiz bekam. Es ist<lb/>
aber ein Glück, daß meine Lyrik es auch nicht verhindert<lb/>
 hat. Denn schließlich hätte man einem, dem<lb/>
die <rs type="inst">Kriegszensur</rs> soeben das »<rs type="title">Gebet</rs>« verboten hatte,<lb/>
auch den Paß in die Schweiz verweigern können. Wenn<lb/>
ich ihn trotzdem, und zwar kontumazfrei »wie ein<lb/>
Vertrauter der Regierung«, bekam, so muß man das<lb/>
offenbar so verstehen, daß mich die Regierung<lb/>
entweder zur Propaganda oder zur Überwachung<lb/>
<seg type="insult">der auf Propaganda in die Schweiz geschickten<lb/>
Dichter</seg> verwendet hat. Es wäre doch jedenfalls<lb/>
 auffällig, daß man einen, der sich als <seg type="insult">Pazifist</seg><lb/>
gerierte, so auffällig in die Schweiz gelassen<lb/>
</p>
            <p ana="pr115187">
hätte, wenn man sich seiner nicht unauffällig zu<lb/>
einer Mission hätte bedienen wollen, die er gerade<lb/>
wegen <seg type="insult">seines gespielten Pathos der Kriegsgegnerschaft<lb/>
</seg> unauffällig bewältigen konnte. Dieser Plan<lb/>
der Regierung, der so fein eingefädelt war, daß ich<lb/>
gar nichts merkte und erst nach der Rückkehr<lb/>
aus der Schweiz und zwar jetzt durch <rs type="pers" ana="n_71221" ref="#fk__p_46349">Sonnenschein</rs><lb/>
davon erfahren habe, zeigt, bis zu welchem Grad des<lb/>
Raffinements das österreichische Spionagesystem<lb/>
entwickelt war. Nicht direkt <seg type="insult"><seg type="spc">als</seg> ein »Vertrauter«</seg><lb/>
(»das ist eben die List von <seg type="insult">denen Spionen</seg>!«<lb/>
sagte <seg type="insult">der Wiener</seg> an der <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6482" ref="#fk__p_58963">Sirk-Ecke</rs></rs>), aber doch<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">wie</seg> ein Vertrauter</seg> ward ich hinausgelassen, und<lb/>
als ich zurückkam konnte ich, als ob gar nichts<lb/>
geschehen wäre, <seg type="insult">meine friedenshetzerische Tätigkeit</seg><lb/>
wieder aufnehmen. In der Schweiz selbst handelte<lb/>
ich ahnungslos im Sinne meiner Auftraggeber,<lb/>
indem ich selbst kein Wort gegen Österreich sprach,<lb/>
während <seg type="insult">die für Propaganda Bezahlten</seg> sich an<lb/>
<seg type="insult">Stimmungsmacherei gegen die Firma</seg> nicht genugtun<lb/>
konnten. So ward zwar diese getäuscht, vor allem aber<lb/>
ich. Ich lebte scheinbar als Privatmann draußen, arbeitete<lb/>
an den »<rs type="title">Letzten Tagen der Menschheit</rs>« und verharrte<lb/>
in dem Glauben, daß man mir die leichte Ausreise<lb/>
bloß in dem berechtigten Vertrauen bewilligt hatte,<lb/>
daß ich kein militärisches Geheimnis verraten werde<lb/>
und nicht einmal jenes, daß <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_71222" ref="#fk__p_56128">Erzherzog Friedrich</rs></seg><lb/>
ein <seg type="insult">Tepp</seg> sei, was übrigens auch im neutralen Ausland<lb/>
längst kein militärisches Geheimnis mehr war. Übrigens<lb/>
mache ich heute gar kein Hehl daraus, daß ich, um in<lb/>
die Schweiz zu gelangen, selbst die Protektion <seg type="insult">des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71223" ref="#fk__p_56128">Erzherzogs Friedrich</rs></seg> nicht verschmäht hätte, es wäre<lb/>
denn, daß ich sie nur um den Preis erlangt hätte,<lb/>
ihn für ein Genie zu halten oder sonst <seg type="insult">einem<lb/>
prononzierten Vertreter der Macht</seg> etwas zuliebe zu<lb/>
tun, um Haaresbreite von der Überzeugung abzuweichen<lb/>
, daß das <seg type="insult">Vaterland</seg>, das mich entließ,<lb/>
von <seg type="insult">Dummköpfen und Kanaillen</seg> regiert sei, oder<lb/>
</p>
            <p ana="pr115187">
den publizistischen Ausdruck dieser Überzeugung,<lb/>
soweit ihn die Zensur zuließ, auch nur um einen<lb/>
Schattenstrich zu dämpfen. Umgekehrt wäre ich zum<lb/>
Verzicht auf jede Reise oder sonstige Wohltat, die die<lb/>
<seg type="insult">Kriegsgewalt</seg> vergeben konnte, zu jedem Opfer an<lb/>
persönlicher Freiheit, aber auch zu jedem Zoll der Überredung<lb/>
, ja zu jedem Scherflein heimischer Gemütlichkeit<lb/>
bereit gewesen, wenn ich mir dadurch von der Macht<lb/>
nur die Möglichkeit erkauft hätte, sie umso offener zu<lb/>
bekämpfen, ja ich hätte kein <seg type="insult">österreichisches Mittel</seg><lb/>
unversucht gelassen, um <seg type="insult">dem österreichischen Zweck</seg><lb/>
den Garaus zu machen. Denn bis zu der Enthüllung<lb/>
<seg type="insult">meiner streberischen Beweggründe</seg> habe ich in der<lb/>
Einbildung gelebt, daß ich die ganze Kriegszeit hindurch<lb/>
keine andere Sehnsucht hatte, als mein Wort gegen den<lb/>
Krieg durchzusetzen, und daß nur die Gewalt, aber<lb/>
keine Lockung imstande gewesen wäre, es aufzuhalten.<lb/>
Zur letzten Ehre einer hinreichend befleckten Vergangenheit<lb/>
 muß gesagt sein, daß es wohl nicht an dem<lb/>
Vorsatz zur Gewalt gefehlt hat, aber keinem <seg type="insult">prononzierten<lb/>
 Vertreter der Macht</seg> je in den Sinn gekommen<lb/>
ist, es mit der Güte zu versuchen und etwa einen Austausch<lb/>
 behördlicher und publizistischer Erleichterung<lb/>
vorzuschlagen. Daß ich über die Grenze gelassen<lb/>
wurde, mag — als ein Beweis <seg type="insult">jener blutigen Gemütlichkeit<lb/>
</seg>, die für dasselbe Delikt heute den Kerker und morgen<lb/>
den Paß hatte — <seg type="insult">eine <abbr>k. k.</abbr> Tatsache</seg>, mit kleinen<lb/>
Anfangsbuchstaben, sein: wie aber sollte sie <seg type="spc">mich</seg><lb/>
kompromittieren? Wer Lust hat, mag die <seg type="insult">Schlamperei</seg><lb/>
noch <foreign xml:lang="la">post festum</foreign> tadeln oder beklagen, wiewohl<lb/>
doch nur die Auffassung Anstoß nehmen könnte, daß<lb/>
ein Paß der Lohn für Wohlverhalten im <seg type="insult">Vaterland</seg>,<lb/>
und nicht die gescheitere, daß die Verweigerung ein<lb/>
Schutz gegen Übelverhalten im Ausland sei. Aber da<lb/>
konnte mich das <rs type="inst">Kriegsministerium</rs> für den verläßlichsten<lb/>
 Bürger der Zentralstaaten halten; was immer<lb/>
ich gegen <seg type="insult">die beiden Vaterländer</seg> auf dem Herzen<lb/>
hatte — um das zu verraten, blieb ich im Lande<lb/>
</p>
            <p ana="pr115187">
oder reiste nach Berlin! <seg type="insult">Eine <rs type="pers" ana="n_71224" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> Tatsache</seg> — die<lb/>
<seg type="spc">mich</seg> belastet — wäre der Schweizer Paß nur, wenn<lb/>
ich mich für ihn <seg type="spc">revanchiert</seg> hätte. Wenn das<lb/>
publizistische Betragen unmittelbar vor oder nach<lb/>
seiner Erlangung den Schluß zuließe, daß die<lb/>
Bewegungsfreiheit auf Kosten der Handlungsfreiheit<lb/>
gewährt war. Man wird dieses Betragen im Gegenteil als<lb/>
krassesten Undank bezeichnen müssen, der freilich den<lb/>
Empfänger weniger als die Dankbarkeit entehrt. Daß<lb/>
aber ein sittliches Bedenken gegen die bloße Annahme<lb/>
eines Reisepasses stünde, dessen Verweigerung doch<lb/>
ein Unrecht ist — etwa wie gegen die bloße Annahme<lb/>
einer Bankannonce, die in der Absicht auf Beeinflussung<lb/>
dargeboten wird —, könnte selbst einer, der im Lande<lb/>
blieb um sich redlich zu nähren, nicht vorbringen,<lb/>
wenn er nicht geradezu in Hallstatt blieb. Somit ist auch<lb/>
hier mit <seg type="insult">Enthüllungen</seg> kein Geschäft zu machen, da<lb/>
ich doch wieder einmal bereit bin, die Tasche um und<lb/>
umzuwenden, ehe die fremde Hand hineinfährt. Ich<lb/>
würde nun gern noch mit <seg type="insult">dem »andern bunten Taschenspiel<lb/>
</seg>, das ich bei <seg type="insult">meinem Nächsten am Schottenring</seg><lb/>
verurteile«, entgegenkommen, wenn ich nur wüßte, wie<lb/>
es gemeint ist. Am Schottenring befindet sich das<lb/>
Gebäude der <rs type="inst">Polizeidirektion</rs>, in der ich schon öfter<lb/>
zu tun hatte, nämlich wegen der Pässe, und die im<lb/>
Krieg die einzige österreichische Behörde war, die<lb/>
die staatsbürgerliche Sicherheit gegen <seg type="insult">den frechen<lb/>
Anspruch der Militärs</seg> zu schützen gewagt hat.<lb/>
Außerdem befindet sich dort die <rs type="inst">Börse</rs>. Wenn <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71225" ref="#fk__p_46349">Sonnenschein</rs></seg> behaupten will, daß ich auf der <rs type="inst">Börse</rs><lb/>
verkehre, so <seg type="spc">weiß</seg> er, daß er lügt, da er mich nie<lb/>
dort getroffen hat. Wenn er behaupten will — und<lb/>
im <seg type="insult">Ghetto</seg> soll wirklich und wahrhaftig so ein<lb/>
Gerücht umgehn —, daß ich irgendwelche Beziehung<lb/>
zu <seg type="insult">Kursen, Aktien oder dergleichen Scheuel</seg> habe<lb/>
oder je gehabt habe, so <seg type="spc">erfahre</seg> er, daß er lügt. Und<lb/>
kalkuliere, um wie viel weniger ich mit <rs type="inst">Börsenspiel</rs><lb/>
im sichersten Falle verdient hätte, als ich<lb/>
</p>
            <p ana="pr115187">
durch meine öffentliche Tätigkeit, in Schrift und Wort,<lb/>
zu verdienen schon verzichtet habe. Weil ich, wie <seg type="insult">ein<lb/>
anderes am Platz akkreditiertes Gerücht</seg> wissen will,<lb/>
»es nicht nötig habe«? Nein, weil ich nichts nötig<lb/>
habe. Weil ich zum Leben wenig und zur Arbeit<lb/>
nur Tabak brauche. Über dessen Knappheit — vor<lb/>
und seit der Rationierung — ich mich allerdings<lb/>
zu <seg type="insult">jenem selbstsüchtigen Zweck</seg> hinwegsetze, dem<lb/>
ich ein wüstes Nachtleben am Schreibtisch widme.<lb/>
Ich decke meinen Bedarf im freien Handel, den ich,<lb/>
solange er nicht mit <seg type="insult">Ethos und Weltanschauung</seg><lb/>
verquickt ist, also mir in der Figur eines Kaffeehauskellners<lb/>
 und nicht etwa eines <seg type="insult">Kaffeehausgastes</seg><lb/>
entgegentritt, für ein passables, wenngleich nicht<lb/>
erfreuliches Werkzeug meines Bedürfnisses ansehe,<lb/>
ohne mich dadurch in der Kritik <seg type="insult">jener Ordnung</seg>,<lb/>
die es ermöglicht, für befangen zu halten. Während<lb/>
des Kriegs — ich will, zögernd aber doch, unter<lb/>
Schluchzen, alles sagen, was ich weiß, was man<lb/>
auf mich weiß — habe ich eine Zeitlang von der<lb/>
Gefälligkeit eines Militärbeamten — der, Nichtraucher<lb/>
, aber glühender Verehrer, mir etliches<lb/>
von seinem Material, von mir bevorzugte billige<lb/>
Zigaretten und teurere Zigarren, abtrat — Gebrauch<lb/>
gemacht, zwar bisher von mir nicht publizierten,<lb/>
aber auch nicht verheimlichten Gebrauch, unter der<lb/>
Bedingung, daß es außer dem Verkäufer niemand<lb/>
anderm entzogen wäre, wenn es aber irgendwie<lb/>
jener Fülle entstammte, die die <seg type="insult">Offiziersmessen</seg><lb/>
dem Staatsbürger gestohlen haben, womöglich ein<lb/>
General verkürzt würde. Ich bin mir nun wohl bewußt,<lb/>
daß dieses ehrlich erstandene Rauchmaterial, das ich<lb/>
mir nur größer gewünscht hätte, gegen mich<lb/>
vorliegt, ja den Treffer unter <seg type="insult">jenem Material</seg><lb/>
bildet, das gegen mich gefaßt wird — entränn’<lb/>
er jetzt kraftlos seinen Händen, er hätte keinen<lb/>
zweiten zu versenden —, und daß hier eine<lb/>
bei Gott erweisliche Wahrheit nach einem <seg type="insult">diabolischen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr115187">
<seg type="insult"> Ausdruck</seg> ringt, etwa so: (<seg ana="»Fliegende Blätter«"/><lb/>
unter dem Titel »<rs type="title">Gut gegeben</rs>« oder »<rs type="title">Anspielung</rs>«:)<lb/>
</p>
            <p ana="pr115189">
<seg type="i">Polemiker über einen <seg type="insult">Sittenrichter</seg>, den er der Korruption beschuldigen<lb/>
will, weil er mehr gebraucht hat, als er von staatswegen sollte:</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr115191">
»Braucht Herr <rs type="pers" ana="n_71226" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> für seine Zigarette vielleicht ein<lb/>
Feuer? (He?)« <seg type="insult">Die ohne Zweifel malitiöse Frage</seg>, die<lb/>
für <seg type="insult">schlichtere Leser</seg> noch durch den eingeklammerten<lb/>
Zusatz verstärkt werden kann und die mich träfe wie<lb/>
nur <seg type="insult">jenen <rs type="pers" ana="n_71227" ref="#fk__p_47331"><abbr>K. H.</abbr> Wolf</rs></seg> die leiseste Anspielung auf<lb/>
Zucker, beantworte ich zuvorkommend: Danke, ich<lb/>
habe Feuer und bin bereit, es zu geben. (Noch besser<lb/>
gegeben.) Ausnahmsweise, weil ich sehe, daß es andern<lb/>
fehlt! Und so geht das Gravamen, das mein Gewissen<lb/>
beschwerte, nicht nur in den Rauch auf, der meine<lb/>
Arbeit gegen den Krieg gefördert hat, sondern auch<lb/>
in den Schall einer Heiterkeit, die <seg type="insult">dem trostlosen<lb/>
Versuch</seg> antwortet, sich nicht mit den <seg type="insult">Widersprüchen</seg><lb/>
in meiner öffentlichen Tätigkeit zu bescheiden,<lb/>
sondern sie auch zwischen ihr und einer <seg type="insult">Lebensführung<lb/>
</seg> zu suchen, von der füglich kein <seg type="insult">Informierter</seg><lb/>
behaupten wird, daß sie eine ist. Aber nur in einer<lb/>
<seg type="insult">Sphäre</seg>, die sich über jeden ihrer Mängel durch den<lb/>
an Respekt hinweghilft, ist <seg type="insult">ein solcher Versuch</seg><lb/>
überhaupt möglich; und nur in einer <seg type="insult">Stadt</seg>, in der<lb/>
alles Geschehnis als ein <seg type="insult">Produkt der Redensart</seg><lb/>
erscheint und sich ein Lauffeuer wie ein <seg type="insult">Gerücht</seg><lb/>
verbreiten kann, wird das Problem einer unfaßbaren<lb/>
Einheit von Werk und Mensch so gelöst, daß man<lb/>
es auf <seg type="insult">die Formel der eigenen Zwiespältigkeit</seg> bringt.<lb/>
Nur hier kann <seg type="insult">die überzeugte Nihilität</seg> sich für<lb/>
berufen halten, das Unabänderliche einer Wesensart<lb/>
, die für einen Buchstaben ihres Ausdrucks<lb/>
allen Vorteil des äußern Lebens hingäbe, von der<lb/>
Charakterseite her anzuzweifeln, und eine <seg type="insult">Durchschauermiene<lb/>
</seg> aufsetzen, wenn das vorweg Absurde<lb/>
des Rätsels Lösung bringen soll. Nur in <seg type="insult">diesem<lb/>
Klima</seg> kann sich zwanzig Jahre die Vermutung<lb/>
erhalten, daß ein Atem, der solche Zeitspanne durchhält<lb/>
</p>
            <p ana="pr115191">
, von dem <seg type="insult">Motiv eines unerreichten Redaktionspostens<lb/>
</seg> angefacht sei, und nur hier läßt das Werk,<lb/>
das er belebt hat, noch einen letzten Verdacht auf<lb/>
<rs type="inst"><seg type="insult">Börsenspiel</seg></rs> offen. Denn hier, wo die Toilettefrau<lb/>
und das Garderobepersonal eingeweiht sind, weil<lb/>
sie nicht nur mitsingen, sondern auch mitwissen,<lb/>
hier findet, was anderswo kein Tollhäusler zu<lb/>
erfinden wagte, nicht allein Hörer, sondern auch<lb/>
Leser; hier ist die Wahrheit, die einer sagt, erbärmlicher<lb/>
 als wo anders die <seg type="insult">Lüge</seg>, hier schreiben die<lb/>
<seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Ohrenbläser</seg> und Telephonbläser</seg> für die <seg type="insult">Zeitung</seg>, die dem<lb/>
Bedürfnis dient, den <seg type="insult">Klatsch</seg> nicht nur zu verbreiten,<lb/>
sondern auch zu bilden, hier sagen es die <seg type="insult">»Dichter<lb/>
von Mund zu Mund«</seg> dem <rs type="paper" ana="werk_22094">Neuen Wiener Journal</rs>.<lb/>
Doch <seg type="insult">Gerüchte</seg>, bei deren Entstehung das Opfer<lb/>
zugegen ist, sind ungefährlich; vor ihnen hüte sich<lb/>
der, der sie erschafft:<lb/>
</p>
            <p ana="pr115193">
<space/><rs type="pers" ana="n_71228" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, der meine <seg type="spc">Dichtung</seg>: »<rs type="title">Die Legende vom weltverkommenen<lb/>
 <rs type="pers" ana="n2_6483" ref="#fk__p_46349">Sonka</rs></rs>« mit <seg type="insult">Verleumdungen</seg> umspinnt, <seg type="spc">kann mir<lb/>
nicht verzeihen</seg>, daß ein Kritiker, der sich mir später als<lb/>
Freund vorstellte und dem ich <seg type="spc">Vertrauen schenkte</seg>, einen<lb/>
begeisterten Aufsatz über mich schrieb. Leider <seg type="spc">verriet mich<lb/>
der Mensch an den Kritiker</seg>, der <seg type="spc">als <seg type="insult">Sekretär des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71229" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg></seg> und <seg type="spc">als <seg type="insult">bezahlter Lektor</seg></seg> des »<rs type="inst">Verlages der Schriften<lb/>
von <rs type="pers" ana="n2_6484" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></rs>« <seg type="insult">einen ganzen <seg type="spc">Waschzettelroman über<lb/>
einen seiner Brotgeber</seg></seg> geschrieben. Die ironische <seg type="spc">Gegenüberstellung<lb/>
</seg> der <seg type="spc">Äußerungen</seg> <seg type="insult">dieses Satirikers und jenes<lb/>
Kritikers</seg> über mich auf der Umschlagseite zweier Hefte der Zeitschrift<lb/>
des <rs type="inst">Genossenschaftsverlags</rs> »<rs type="magazine" ana="werk_22095">Der Neue Daimon</rs>« riefen bei <seg type="insult">dem<lb/>
Helden dieses Kritikerromans</seg>, <rs type="pers" ana="n_71230" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, <seg type="insult">groteske Ausfälle</seg> hervor.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115195">
<space/>Unter <seg type="insult">den Legenden des weltverkommenen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71231" ref="#fk__p_46349">Sonka</rs></seg> ist die über den Ursprung meiner Feindschaft<lb/>
gegen ihn die tiefste. Der <seg type="insult">Dichter</seg> hatte einem Kritiker<lb/>
sein Vertrauen geschenkt, das er, der <seg type="insult">Dichter</seg>, enttäuscht<lb/>
 hat. Nein, verkehrt. Der Mensch, das heißt<lb/>
der Mensch im Kritiker, also <seg type="insult">der schlechte Mensch<lb/>
im guten Kritiker</seg>, »verriet ihn an den Kritiker«, das<lb/>
heißt an <RS pers="Leopold Liegler" globID="name_202250">meinen Kritiker</RS>, der ein noch besserer<lb/>
Kritiker war. Das ist kompliziert genug, und<lb/>
</p>
            <p ana="pr115195">
überflüssig, <seg type="insult">den moralischen Weichselzopf</seg> noch mit<lb/>
<seg type="insult">Dreck</seg> zu verzieren. Warum war jener mir ein<lb/>
besserer Kritiker als ihm? Warum »verriet« er ihn?<lb/>
Weil er <seg type="insult"><RS pers="Leopold Liegler" globID="name_202251">mein »Sekretär«</RS></seg> ist und der <seg type="insult">bezahlte Lektor</seg><lb/>
des Verlags meiner Schriften. Er schrieb mithin,<lb/>
»als solcher« — sei es auf meine Bestellung,<lb/>
sei es aus Eifer — <seg type="insult">»einen ganzen Waschzettelroman<lb/>
 über einen seiner Brotgeber«</seg>. Aber so<lb/>
weltverkommen kann <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_71232" ref="#fk__p_46349">Sonka</rs></seg> gar nicht sein,<lb/>
daß er nicht spürte, <seg type="insult">welche Schlechtigkeit</seg> er da<lb/>
begeht; <seg type="insult">welche tiefbourgeoise Schlechtigkeit</seg> aus<lb/>
<seg type="insult">jener allerbourgeoisesten Händleransicht</seg>, die die<lb/>
Kette zwischen Wert und Nutzen bereit hat.<lb/>
Daß er nicht im Innersten wüßte, ein Haar<lb/>
auf dem Haupte <seg type="insult">dieses bezahlten Lektors</seg> sei<lb/>
echter, freier, reiner, sittlicher, geistiger als <seg type="insult">die ganze<lb/>
Seele des Herrn <rs type="pers" ana="n_71233" ref="#fk__p_46349">Hugo Sonnenschein</rs> mit Haut und<lb/>
Haar</seg>. Daß er glaubte, jener könnte eine halbe Stunde<lb/>
lang <seg type="insult">»Sekretär« oder Lektor</seg> sein, wenn ihn nicht bei<lb/>
solcher Tätigkeit die gleiche Liebe zu dem Werk<lb/>
erhielte, die ihn befähigt hat, darüber <seg type="insult">jenen ganzen<lb/>
Waschzettelroman</seg> zu schreiben, von dem ich vor<lb/>
Erscheinen keine Silbe gekannt, an dessen Entstehen<lb/>
aber <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_71234" ref="#fk__p_46349">Sonnenschein</rs></seg> noch begeisterten Anteil<lb/>
genommen hat. Dagegen kennt dessen Autor <seg type="spc">mein</seg><lb/>
Werk, ehe es erscheint; ist wie kein zweiter vom Herzen<lb/>
aus befähigt, sein Wachstum zu verfolgen; und hat<lb/>
sich zu einer Arbeit, die ohne Liebe so wenig denkbar<lb/>
wäre wie diese ohne jene, bereit gefunden, als<lb/>
sein <seg type="insult">»Waschzettelroman«</seg> — <seg type="insult">welch ein <foreign xml:lang="de-loc">Tinterl</foreign></seg> spuckt da<lb/>
in eine verschlossene Tiefe! — längst begonnen<lb/>
war, aber nicht besser als im Erlebnis meiner<lb/>
Produktion reifen konnte. Und <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_71235" ref="#fk__p_46349">Sonnenschein</rs></seg>,<lb/>
der den himmelklaren Ursprung solchen Plans gekannt<lb/>
hat und zu achten vorgab wie nur einer, stellt<lb/>
dessen Entwicklung, stellt das Verhältnis zwischen<lb/>
mir und dem, dessen Hingabe zur Teilnahme wird,<lb/>
so dar, als ob seine <seg type="insult">»Anstellung«</seg> ihm die kritische<lb/>
</p>
            <p ana="pr115195">
Leistung zur <seg type="insult">Pflicht oder Fleißaufgabe</seg> machte<lb/>
und der geistigste Dank die <seg type="insult">Gefälligkeit für einen<lb/>
»Brotgeber«</seg> wäre. Als ob die — freilich singuläre —<lb/>
Nähe zu mir, die doch eine Bedingung des Entstehens<lb/>
war, das Ergebnis entehrte. Als wäre, wenn schon ich<lb/>
mir Anerkennung kaufen müßte und könnte, jener<lb/>
fähig sie zu verkaufen. Und als ob der <RS pers="Leopold Liegler" globID="name_203987">Autor</RS> einer<lb/>
Monographie über mich als unabhängiger Denker<lb/>
beglaubigter wäre, wenn er etwa im freien Handel<lb/>
seinen Unterhalt verdiente, als da er vom <rs type="inst">Verlag<lb/>
der Schriften von <rs type="pers" ana="n2_6485" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></rs> für Korrekturhilfe entlohnt<lb/>
wird. Und als ließe die Offenkundigkeit dieser<lb/>
Beziehung noch eine <seg type="insult">»Enthüllung«</seg> zu, weil der<lb/>
<seg type="insult">Schelm</seg> von mir einmal was über die Inkompatibilität<lb/>
des »Kritikers« und des honorierten Theaterschreibers<lb/>
gehört hat. Und saß — freilich fern von mir — neben dem<lb/>
Mann und seinem Buch, das <foreign xml:lang="la">hominibus bonae voluntatis</foreign><lb/>
gewidmet ist. Und spricht von Vertrauen und dessen<lb/>
Verrat. Wenn das <rs type="paper" ana="werk_22096">Neue Wiener Journal</rs> sein<lb/>
Lebtag nichts weiter für die <seg type="insult">Verschandlung der Zeitehre<lb/>
</seg> getan hätte, als durch die Aufnahme <seg type="insult">dieser<lb/>
charakteristischen Schlaglichter für Uninformierte</seg><lb/>
ein an keiner <seg type="insult">Sensation</seg> beteiligtes Menschentum<lb/>
zu beflecken, es hätte <seg type="insult">den Schlechtesten seiner Zeit</seg><lb/>
genug getan! Welchen Gebrauch gewährt doch das<lb/>
Sprachinstrument, daß <seg type="insult">Individuen</seg>, die nur in einer<lb/>
Geheimschrift mit dem göttlichen Wesen zu verkehren<lb/>
vorgeben, gleich <seg type="insult">die kommunste Gelegenheit</seg> benützen<lb/>
können, um sich über das, was andern respektwürdig<lb/>
 ist, fließend auszudrücken. Welche Möglichkeiten<lb/>
 bietet doch <seg type="insult">dieses Literatentum</seg>, und was für<lb/>
eine <seg type="insult">Schweinerei</seg> kommt heraus, wenn ein Mensch<lb/>
das Unglück hatte, einem <seg type="insult">Literaten</seg> zu begegnen!<lb/>
Und wenn der Glaube selbst, der Glaube als solcher,<lb/>
der stärkste, der in einem schwachen Körper Raum hat,<lb/>
nun die Kontur des freien Menschentums, der kosmischen<lb/>
 Wanderschaft, des Feuerkopfes erfüllt glaubte,<lb/>
ausgerechnet hier, und der schöne Wahn zum kritischen<lb/>
</p>
            <p ana="pr115195">
Dokument wird. Wie sollte ich den <seg type="insult">Weichselzopf</seg>, der<lb/>
statt des <seg type="insult">Freigeists</seg> eines Tags zum Vorschein kommt,<lb/>
noch verwickeln wollen, indem ich »ihm nicht verzeihen<lb/>
kann«, daß jener geirrt hat? Ich denke, er selbst kann’s<lb/>
jenem nicht verzeihn, und auch ich müßte doch eher<lb/>
ihm verübeln, was mir ihn in Wahrheit so ehrenwert<lb/>
macht um seines Bedürfnisses willen nach Verklärung<lb/>
<seg type="insult">einer häßlichen Welt</seg>, für deren Stöße und Enttäuschung<lb/>
 er nur ein Staunen hat. Nein, »die ironische<lb/>
Gegenüberstellung der Äußerungen <seg type="insult">dieses Satirikers<lb/>
und jenes Kritikers</seg>« habe ich bloß als <seg type="insult">die schmarotzerhafte<lb/>
 Verfälschung eines Fußtritts zu einer Reklame</seg><lb/>
gewertet; denn der Satiriker hatte <seg type="spc">nie</seg> das, womit<lb/>
sich <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_71236" ref="#fk__p_46349">Sonnenschein</rs></seg> einen Umschlag macht,<lb/>
»geäußert«. Aber daß mir auch <seg type="insult">die erboste Ausspielung<lb/>
 jener Kritik</seg>, nicht als eine gegen mich,<lb/>
sondern gegen den andern gekehrte <seg type="insult">Arglist</seg>, als<lb/>
die <seg type="insult">Erbeutung eines Lobs</seg>, dem längst der Atem<lb/>
entflohn war, verächtlich schien, will ich nicht<lb/>
leugnen. Und mir kommt kein Schimpf, den <seg type="insult">ein<lb/>
aus dem Kosmos aufgestörter Skandalreporter</seg><lb/>
mir antun will, so nah wie <seg type="insult">diese Verscheußlichung</seg><lb/>
des Bildes einer <RS pers="Leopold Liegler" globID="name_203988">edelgebornen Seele</RS>, der ich für<lb/>
alle Liebe, die sie mir je erwiesen hat, nur mit der<lb/>
Feststellung zu danken berechtigt bin, daß mir jeder<lb/>
ihrer kritischen Irrtümer, ob er nun mich oder einen<lb/>
<seg type="insult">Literaten</seg> beträfe, wertvoller erscheint als alle<lb/>
Wahrheit, die <seg type="insult">das Schrifttum dieser nichtswürdigen<lb/>
Epoche</seg> zu vergeben hat!<lb/>
</p>
            <p ana="pr115197">
<space/>Damit nun <rs type="pers" ana="n_71237" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> nicht auch weiterhin für <seg type="insult">tausend Verdächtigungen<lb/>
</seg> unbelohnt bleibe, <seg type="spc">bin ich gezwungen</seg>, <seg type="insult">diesen gewerbsmäßigen<lb/>
 Wortegaukler</seg>, <seg type="insult">den sophistischen Blender einer <seg type="spc">ungewarnten<lb/>
Jugend</seg></seg> durch <seg type="spc">einfache Konstatierungen</seg> zu <seg type="spc">demaskieren</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115199">
<space/>Wie? Es gibt dennoch <seg type="insult">»Material«</seg> über mich?<lb/>
<seg type="insult">Freunde und Feinde, Kenner und Bekenner</seg> tragen<lb/>
es zusammen? <seg type="insult">Ihm, <rs type="pers" ana="n_71238" ref="#fk__p_46349">Sonka</rs>, dem Dichter von Mund<lb/>
zu Mund?</seg> Die sich über Mangel an Gegenliebe<lb/>
beschweren, wollen Ersatz durch Beweise? Und ich<lb/>
</p>
            <p ana="pr115199">
hatte schon geglaubt, das ganze <seg type="insult">Material</seg> gegen mich<lb/>
wären meine Schriften und etwa ein Keller voll<lb/>
Korrekturen, Zeitungsausschnitte und <seg type="insult">siebzigtausend<lb/>
Hysterikerbriefe</seg>, die gegen mich zeugen. Denn<lb/>
weil ich nie ein Leben außerhalb des Satzbaues<lb/>
geführt habe, so konnte es auch nie mit dem was<lb/>
ich geschrieben in Widerspruch geraten, umso heftiger<lb/>
aber das Geschriebene mit sich selbst. Indem sie<lb/>
jedoch, mangels andern Zwiespalts in mir und aus<lb/>
der Fülle des eigenen, sich schließlich auf diesen <seg type="insult">Widerspruch<lb/>
</seg> der Standpunkte stürzen, übersieht <seg type="insult">die ungewarnte<lb/>
 Jugend</seg>, die mit meinem Wort schnell fertig<lb/>
ist, nur eins: Da die Wandlung selbst dem, der ihr<lb/>
nicht folgen kann, eines ungeistigen Beweggrunds zu<lb/>
entbehren scheint, da sie unmöglich aus dem Punkte<lb/>
zu erklären ist, wo eine <seg type="insult">mechanische Entschließung<lb/>
über Meinungen</seg> je nach Gunst und Lage verfügte,<lb/>
so stellen sich dem Unternehmen schwere Hindernisse<lb/>
in den Weg. Denn die organische Entwicklung ist<lb/>
ihrer so bewußt wie ein Plan; eher könnte die<lb/>
kontrollierende Erinnerung noch diesen als jene<lb/>
überraschen. Doch sie, die ein weit besseres Gedächtnis<lb/>
 hat als jeder Zeuge, fühlt sich nicht verpflichtet<lb/>
, über sich und ihre Stadien Rechenschaft<lb/>
zu geben. Ich will, was einmal gedruckt ist, aus<lb/>
einer weit schmerzlicheren Ursache nicht mehr sehen,<lb/>
als der Kontrollor vermutet; aber wiewohl ich’s nicht<lb/>
mehr gesehen habe, weiß ich es auswendig, habe<lb/>
alles leider gegenwärtig, was er suchen mußte, und<lb/>
spüre jeden falschen Beistrich, den ich selbst gesetzt<lb/>
habe, jedes gefälschte Wort, das seinem Nachweis<lb/>
hilft. Und sollte solcher Erlebnisfähigkeit nicht die<lb/>
Kraft zuzutrauen sein, die Verschiedenheit der <seg type="insult">»Ansicht«</seg><lb/>
zu begründen? Und müßte nicht gerade die Berechnung<lb/>
 so viel Geschicklichkeit bewahren, im Fall<lb/>
des Ertapptwerdens den Stellungswechsel auch zu begründen<lb/>
? Nein, <seg type="insult">selbst der dümmste Aufpasser</seg>, der die<lb/>
<seg type="insult">Apparatmäßigkeit einer Produktion von Ansichten</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr115199">
voraussetzt und darum ihre Folgerichtigkeit erwartet,<lb/>
könnte, wenn er nicht auch von dem bösen<lb/>
Willen getrieben ist, jeweils den guten zu verkennen,<lb/>
er, nicht ich, einräumen: er verstehe es zwar nicht —<lb/>
aber es scheine ihm hier doch eine schlechte Ansicht<lb/>
zu Gunsten einer bessern verlassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115201">
<space/>Mag <rs type="pers" ana="n_71239" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> weiterhin die »<rs type="paper" ana="werk_22097">Neue Freie Presse</rs>« unter <seg type="insult">den<lb/>
geistreichen Pseudonymen <foreign xml:lang="fr">»<rs type="pers" ana="n_71240" key="#fk__p_40144">Crêpe de Chine</rs>«</foreign> oder »<rs type="pers" ana="n_71241" ref="#fk__p_47565">Ingenieur Berdach</rs>«</seg><lb/>
mit seiner Mitarbeit beehren, mag <rs type="pers" ana="n_71242" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, der sich als <seg type="insult">Aftermieter<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71243" ref="#fk__p_49994">Maximilian Hardens</rs> und <rs type="pers" ana="n_71244" ref="#fk__p_50373">Moriz Benedikts</rs></seg> einführte, seine <seg type="insult">»Sehnsucht<lb/>
nach aristokratischem Umgang«</seg> bei <rs type="pers" ana="n_71245" ref="#fk__p_43810">Austerlitz</rs> oder wo immer<lb/>
befriedigen, mag mich <seg type="insult">seine Gefolgschaft</seg> verhöhnen, wenn ich<lb/>
bekenne, daß <seg type="insult">der Stimmenimitator <rs type="pers" ana="n_71246" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> als <seg type="insult">schwarz-gelb-rote<lb/>
Nummer des allzu geduldigen Variétés Wien</seg> Anerkennung verdient.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115203">
<space/>Dies ist <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">’ne</foreign> törichte Figur</seg>: sie fahre wohl,<lb/>
denn ich will ohne Kunst zu Werke gehn. Ich hatte<lb/>
schon <seg type="insult">Lebenslaufburschen</seg>, die meine Stimme besser<lb/>
imitiert haben. Der <rs type="pers" ana="n_71247" ref="#fk__p_47565">Ingenieur Berdach</rs> ist keine<lb/>
unrühmliche Erinnerung; unter dem Pseudonym<lb/>
<foreign xml:lang="fr">»<rs type="pers" ana="n_71248" key="#fk__p_40144">Crêpe de Chine</rs>«</foreign> habe ich nie etwas der <rs type="paper" ana="werk_22098">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs> zukommen lassen, wohl aber einer kleinen<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_40869">Revue</rs>, die vor einem Vierteljahrhundert bestanden<lb/>
hat, also zu einer Zeit, wo <rs type="pers" ana="n_71249" ref="#fk__p_46349"><seg type="insult">Sonka</seg></rs> noch Großes<lb/>
erwarten ließ. Die <seg type="insult">»Sehnsucht nach aristokratischem<lb/>
Umgang«</seg>, in Anführungszeichen gesetzt, ist die <seg type="insult">echt<lb/>
literatenhafte Verwertung</seg> des Titels einer Satire,<lb/>
indem sie entweder deren Kenntnis bei <seg type="insult">den Lesern<lb/>
des <rs type="paper" ana="werk_22099">Neuen Wiener Journals</rs></seg> voraussetzt oder sie<lb/>
glauben machen will, daß ich solche Sehnsucht<lb/>
hatte oder habe. Die Gelegenheit soll aber nicht<lb/>
versäumt sein, zu sagen, daß ich sie allerdings »bei<lb/>
Austerlitz befriedigen« könnte und daß nur eine<lb/>
<seg type="insult">Rasse</seg>, bei der ich sie nie befriedigen konnte, hierin<lb/>
eine Antithese begrinsen kann. Aber um den Begriff<lb/>
auch in seiner herkömmlichen Geltung zu gebrauchen<lb/>
 und weil ich denn die Kriegszeit hindurch<lb/>
»<seg type="insult">meinen <rs type="pers" ana="n_71250" ref="#fk__p_49944">Lobkowitzen</rs></seg> ergeben, unter <seg type="insult">Aristokraten,<lb/>
Lakaien und Machthabern</seg> saß«, so sei <seg type="insult">einer emporstrebenden<lb/>
 Schicht von Revolutionären</seg> noch<lb/>
</p>
            <p ana="pr115203">
die folgende <seg type="insult">Enthüllung</seg> ermöglicht: Wenn einer<lb/>
<seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_71251" ref="#fk__p_49944">Lobkowitze</rs></seg>, dem es übrigens trotz <seg type="insult">prononzierter<lb/>
Macht</seg> nicht gelungen ist, <seg type="insult">von der Front in eine<lb/>
Lebensmittelanstalt</seg> einzurücken, nicht auch sonst<lb/>
einer wäre, dessen Umgang den Verzicht auf den<lb/>
mit <seg type="insult">sämtlichen Schmierfinken des deutschen Blätterwaldes<lb/>
</seg> lohnt, weil er geistiger, freier und sogar<lb/>
adeliger denkt als <seg type="insult">ein kommunistischer Literat</seg>, so<lb/>
hätte er sich schon dadurch, daß ich ihm das Kriegserlebnis<lb/>
 des Gedichtes »<rs type="title">Der Bauer, der Hund und<lb/>
der Soldat</rs>« verdanke, mehr um die Idee der Menschheit<lb/>
 verdient gemacht und mehr um die deutsche<lb/>
Literatur als <seg type="insult">alle jene</seg>, die uns <seg type="insult">die Freiheit ihrer<lb/>
Rhythmen</seg> gebracht haben und <seg type="insult">zur neuen Weltordnung<lb/>
durch eine aufgelöste Syntax</seg> führen. Ferner verpflichte<lb/>
ich mich, vor tausend kommunistischen Arbeitern,<lb/>
selbst wenn darunter hundert geistige wären,<lb/>
den Vorzug <seg type="insult">solchen aristokratischen Umgangs</seg> so<lb/>
überzeugend darzustellen, daß jene schon verstehen<lb/>
würden, was ich unter Adel verstanden habe, und<lb/>
selbst diese zu kapieren anfingen, daß zwischen<lb/>
meinen Ansichten vor dem Krieg und meiner Haltung<lb/>
im Krieg und nun auch nach dem Krieg eigentlich<lb/>
gar kein so arger <seg type="insult">Widerspruch</seg> ist. Denn Krieg war<lb/>
Krieg und da hab’ ich mein Bündnis mit dem<lb/>
Menschen ausgebaut und vertieft. Du mußt verstehn,<lb/>
aus Eins mach Zehn. Doch nur fort aus meiner<lb/>
Hexenküche! »Denn ein vollkommner Widerspruch<lb/>
bleibt gleich geheimnisvoll für Kluge wie für Toren«<lb/>
— wenn ihnen die Kraft fehlt, die sie zum Mittelpunkt<lb/>
reißt. Doch <seg type="insult">die ungewarnte <seg ana="Jugend"/></seg> läßt sich nicht<lb/>
warnen, sondern zitiert Sätze aus <seg type="insult">meinem Blendwerk</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr115205">
<space/>Ein <seg type="spc">Denkzettel</seg> aber gebührt <seg type="insult">dem um Monate verspäteten<lb/>
Kriegsgegner <rs type="pers" ana="n_71252" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg>, dem im <date>November 1913</date> gelegentlich einer<lb/>
im <abbr>k. u. k.</abbr> Kriegshafen Pola abgehaltenen Vorlesung »<seg type="spc">der <seg type="insult">Militärhaß<lb/>
 der Demokratie</seg> <seg type="insult">die Überlegenheit des Mißwachses<lb/>
 über die Männlichkeit</seg> bedeutet</seg>«, nur weil <seg type="insult">ihm,<lb/>
<seg type="spc">dem Unbestechlichen</seg></seg>, ein von Marineoffizieren gefüllter Saal,<lb/>
»eine Hoffnung auf Staat und Menschheit«, <seg type="insult">wie jeder Soubrette</seg> applaudiert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115207">
<space/>Ja, das war eine Stunde, deren ich mich noch<lb/>
heute nicht schäme, auf die Gefahr hin, mir dadurch<lb/>
»<seg type="insult">meiner Mitschuld am Kriege</seg> bewußt« zu werden.<lb/>
Und wenn <seg type="insult">der leibhaftige <rs type="pers" ana="n_71253" ref="#fk__p_50672">Horthy</rs></seg> im Auditorium<lb/>
gesessen hätte: ich wäre bloß schuldig zu sagen —<lb/>
zu wiederholen —, daß sich mir der Begriff <seg type="insult">»Demokratie<lb/>
«</seg> gewandelt hat, den ich ehedem nur als den<lb/>
Begriff <seg type="insult">jener denaturierten Intelligenz</seg> verwandte, deren<lb/>
Haß durch Krieg und Frieden doch meine konsequente<lb/>
Gesinnung bleibt. Aber die Erkenntnis war immer die<lb/>
meine, daß ihr konservatives Gegenbild nur noch die<lb/>
Fassade war von einem Inhalt, dem ich wohl die<lb/>
Beziehung zu Geist und Natur zuerkannte. Denn längst<lb/>
sah ich den Wert an die Macht verraten und — durch<lb/>
<seg type="insult">Technik, Presse und alle Mittel der neuen Welt</seg> — zum<lb/>
<seg type="insult">Instrument des Erwerbsgeistes</seg> entartet. Die am Kriegsbeginn<lb/>
 entstandenen Aphorismen, und vieles Spätere,<lb/>
stellen das, was <seg type="insult">dem intelligenten Flachsinn</seg> als <seg type="insult">mein<lb/>
vollkommner Widerspruch</seg> erscheint, als jenen Weltriß<lb/>
dar, den ich wie kein <seg type="insult">Expressionist</seg> erfaßt habe und über<lb/>
den mich auch kein Tag von Pola, da ich Sonne über<lb/>
dem Wasser und noch kein Torpedo unter ihm sah,<lb/>
betrügen konnte. Aber die Stimmung war nicht vom<lb/>
Dank für einen Saalerfolg beeinflußt, sondern, wie<lb/>
sichs gebührt, von einer Antithese. Unbestechlich ist<lb/>
kein Lyriker. Keiner, der’s mit der Sprache hält, und<lb/>
am wenigsten einer, dem sie das Schöne und das<lb/>
Häßliche in Einem antut, so daß er nicht mehr weiß,<lb/>
von wannen er empfindet. Wird solche Erotik auf<lb/>
Sachverhalte und Tendenzen heruntergeführt, dann<lb/>
war sie freilich eine Übertreibung. Wird sie als<lb/>
Politik zur Rede gestellt, so war sie Irrtum oder Lüge.<lb/>
Und dennoch bleibt sie wahrer als alle Wirklichkeit.<lb/>
Bestochen bin ich, wenn die Sonne scheint. Bestochen,<lb/>
wenn ich auf dem Schiff die Frage höre: »Wo steht<lb/>
geschrieben, es <foreign xml:lang="de-loc">brocht</foreign> einer zum Leben haben zu<lb/>
müssen <foreign xml:lang="de-loc">dreißigtosend</foreign>, man kann auch leben mit<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">zwanzigtosend</foreign>!« Ich sah nichts als <rs type="pers" ana="n_71254" ref="#fk__p_46349"><seg type="insult">Sonnenschein</seg></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115207">
Ich bin nicht bloß <seg type="insult">Stimmenimitator</seg>, ich bin ein<lb/>
Hellhörer von Stimmen. »Ich glaube, daß man <seg type="spc">nicht</seg><lb/>
leben kann«, schrieb ich, »aber ich weiß, daß die<lb/>
Fahrt zurück nach Österreich geht.« Die Marineure<lb/>
habe ich sicherlich überschätzt, nicht das Meer; und<lb/>
die »Entschädigung eines Tages in Pola für ein Jahr<lb/>
in Wien« bleibt aufrecht, nicht wegen des Saalerfolgs,<lb/>
denn der war schon damals in Wien größer,<lb/>
aber wegen des »Unterschieds von Menschenwert<lb/>
und <seg type="insult">Fliegenplage</seg>« — selbst da ich jenen überschätzt<lb/>
habe. Und da sie längst in dem großen Unheil untergegangen<lb/>
 sind, das da kam, weil der Mensch sich<lb/>
aufgab, um <seg type="insult">Fliege</seg> zu sein, um seine Menschheit<lb/>
wie seine Mannheit, seine Berechtigung wie seine<lb/>
Wehrhaftigkeit in den Dienst der <seg type="insult">Fliegen</seg> zu stellen,<lb/>
so bleibt es dennoch wahr, daß der <seg type="insult">Militärhaß jener<lb/>
Stimme</seg> <seg type="insult">die Überlegenheit des Mißwachses über<lb/>
die Männlichkeit</seg> bedeutet. Meiner aber stammt von<lb/>
der Erkenntnis, daß diese Niederlage zum Krieg<lb/>
geführt hat, und daß auch ein Sieg sie nicht gewendet<lb/>
hätte. Denn <seg type="insult">die Stimme</seg> auf dem Dampfer fand nicht<lb/>
ihr Auskommen und gab <seg type="insult">den Text zur Militärmusik</seg>.<lb/>
Die »Hoffnung auf Staat und Menschheit« war die<lb/>
einer Stunde, einer schwachen Stunde. Der Platz<lb/>
an der Sonne wurde zum <seg type="insult">Schlachtfeld</seg>. Ich habe es<lb/>
nicht gewollt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115209">
<space/>Ein <seg type="spc">Denkzettel</seg> gebührt einem <seg type="insult">»<seg type="spc">Schauspieler der Ethik</seg>«</seg>,<lb/>
der in der letzten vor dem Krieg erschienenen »<rs type="self" ana="werk_22101">Fackel</rs>« vom <date>10. Juli 1914</date><lb/>
»<seg type="spc">politisch nicht einmal bei der <rs type="event">französischen<lb/>
Revolution</rs> angelangt</seg>«, »<seg type="spc">einen Konservativismus<lb/>
von einer Blutbereitschaft</seg>« <seg type="spc">propagiert</seg>, »<seg type="spc">gegen<lb/>
den <seg type="insult">tausend Jahrgänge von tausend klerikalen<lb/>
Zeitungen</seg> die <seg type="insult">Sprache einer Protestversammlung<lb/>
des <rs type="inst">Monistenbundes</rs> zum Schutze reisender Kaufleute<lb/>
</seg> führen</seg>.« In seiner Aversion gegen »eine freie Erde, die<lb/>
zum Himmel stinkt« »<seg type="spc">nur zufrieden in der Gewißheit</seg>,<lb/>
daß <seg type="insult">dem auf den Glanz hergerichteten <seg type="spc">Menschlichkeitspofel<lb/>
</seg></seg>, <seg type="spc">der allerorten zu sehen ist</seg>, <seg type="spc">der große Ausverkauf<lb/>
 bevorsteht</seg>«, sucht er »<seg type="spc">einen König</seg>, <seg type="spc">der<lb/>
eine Bombe hätte für <seg type="insult">diesen allzuklugen Untertan</seg></seg>«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115211">
<space/>Wenn mich die <seg type="insult"><rs type="magazine" ana="werk_22102">Jugend</rs></seg>, geblendet von dem augenfälligen<lb/>
 Unterschied meiner konservativen und meiner<lb/>
revolutionären Sätze und darum vielleicht nicht genug<lb/>
urteilssicher, um <seg type="insult">Material</seg> ersucht hätte, ich hätte ihr<lb/>
mit besseren Beispielen aus der Vorkriegszeit unter<lb/>
die Arme gegriffen. Mit solchen, die zwar auch einen<lb/>
Sinn haben, der sich durch die Vermittlung eines lebendigen<lb/>
 Organismus an die heutige <seg type="insult">»Richtung«</seg> anschließt<lb/>
und den <seg type="insult">Verdacht einer mechanischen Umschaltung</seg><lb/>
ausschließt; aber sie hätte sich wenigstens den Vorwurf<lb/>
erspart, den erstrebten Eindruck durch <seg type="insult">Vergewaltigung</seg><lb/>
des Textes — des zitierten sowohl wie des Zusammenhangs<lb/>
 — erreicht zu haben. Es wäre redlicher gewesen,<lb/>
den Beweis, daß ich politisch nicht einmal bei der<lb/>
<rs type="event">französischen Revolution</rs> angelangt bin und jenen Konservativismus<lb/>
 von einer Blutbereitschaft predige etc.,<lb/>
unmittelbar und nicht durch ein Bekenntnis zu<lb/>
erbringen, das schon durch den grotesken Vergleich<lb/>
mit der <seg type="insult">Protestversammlung des <rs type="inst">Monistenbundes</rs><lb/>
zum Schutze reisender Kaufleute</seg> den Leser stutzig<lb/>
machen muß und ihm die Frage nahe legt, ob ich<lb/>
mich da nicht vielleicht durch eine absichtliche Übertreibung<lb/>
 meiner konservativen Tendenzen gegen die<lb/>
<seg type="insult">Anhängerschaft radikaler <foreign xml:lang="de-loc">Schlieferl</foreign></seg> gewehrt habe, und<lb/>
ob diese nicht, was kulturkritisch gedacht war, politisch<lb/>
mißdeuten. Wie sagt doch <rs type="pers" ana="n_71255" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs>, da ihm der Gegenbeweis<lb/>
 gegen seine Dokumente gelingt? Ei siehe da!<lb/>
Im <date>Juli 1914</date> antworte ich — eben in jenem Aufsatz<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Sehnsucht nach aristokratischem Umgang</rs>«</seg> — auf<lb/>
den Vorwurf, daß ich als <seg type="insult">»Schauspieler der Ethik«</seg> ein<lb/>
<seg type="insult">Doppelspiel</seg> treibe. Der Vorwurf, das Wort stammt<lb/>
von <seg type="insult">derselben Sorte</seg>, die mich jetzt <seg type="insult">der moralischen<lb/>
Musterung</seg> <FERR href="FK-22-544_n0031.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28476611" id="fk_04_ferr_28476611" emID="fk_04_em_28476614">unterwirft</FERR>, nur daß sie damals im Berliner<lb/>
<rs type="inst">Café des Westens</rs> saß. Wie, damals hieß es also,<lb/>
ich hofierte dem Adel und werde mich später als<lb/>
Revolutionär gebärden? Nein, die Entwicklung hatte<lb/>
ich schon hinter mir. Denn ich habe damals meine<lb/>
revolutionäre Vergangenheit verleugnet, um mich bei<lb/>
</p>
            <p ana="pr115211">
den Aristokraten lieb Kind zu machen, während ich<lb/>
jetzt meine konservative Vergangenheit verleugne,<lb/>
um es bei der Revolution gut zu haben. Wiewohl sich<lb/>
also der <seg type="insult">Doppelverrat</seg> irgendwie aufzuheben scheint,<lb/>
war die Angelegenheit schon damals verzwickt. Ich<lb/>
habe nämlich nicht so sehr durch die <seg type="insult">Verleugnung<lb/>
meiner revolutionären Vergangenheit</seg> als durch das<lb/>
Bekenntnis meiner revolutionären Gegenwart die<lb/>
Aristokraten zu ködern gesucht; denn ich brachte<lb/>
in Prag <seg type="insult">meine »angeblich linksradikalen Angriffe auf<lb/>
die jüdischen Liberalen, Bourgeoisie und <rs type="paper" ana="werk_22103">Neue Freie<lb/>
Presse</rs>«</seg> zum Vortrag, die der anwesende Adel »mit<lb/>
<seg type="insult">sehr rechtskonservativem Behagen</seg> anhörte«. Es konnte<lb/>
sich aber nur um ein Mißverständnis handeln, und da<lb/>
ward vorausgesagt, daß ich mich »in <seg type="insult">meiner bekannten<lb/>
Ehrlichkeit</seg> hüten werde, dieses Mißverständnis aufzuklären<lb/>
«, eine <choice><sic>Prophezeihung</sic><corr>Prophezeiung</corr></choice>, die allerdings nicht<lb/>
eingetroffen ist. Auch die andere Verheißung, daß<lb/>
meine »<seg type="insult">radikalen literarischen Freunde</seg> mir den<lb/>
Rücken kehren werden«, ist seither nur, soweit ich<lb/>
selbst etwas dazu tat und ihnen einzelweis den Laufpaß<lb/>
 gab, erfüllt worden. Immerhin hieß ich damals<lb/>
<seg type="insult">ein »in Anbetung des Landjunkertums gelandeter<lb/>
Revolutionär«</seg>, eine Auffassung, die mir die Umkehr<lb/>
zur Revolution durch das Erlebnis des <rs type="event">Weltkriegs</rs><lb/>
hindurch keineswegs unmöglich macht. Freilich<lb/>
habe ich damals eine solche Kluft zwischen dem<lb/>
ehemaligen Revolutionär und <seg type="insult">seinen radikalen<lb/>
literarischen Freunden</seg> aufgerissen, daß ich es ihnen<lb/>
tatsächlich für alle Zeiten unmöglich gemacht habe,<lb/>
mich zu reklamieren. Ich meinte damals, daß sie<lb/>
zwar schreiben, aber nicht lesen können und darum<lb/>
nicht gemerkt haben, daß ich die Pest weniger hasse<lb/>
als <seg type="insult">meine radikalen literarischen Freunde</seg>. Und nun<lb/>
gings wie Hagelschlossen. Da kam der Satz über<lb/>
die <rs type="event">französische Revolution</rs>, bei der ich »politisch<lb/>
noch nicht einmal angelangt bin«, da kam sogar das<lb/>
Geständnis, »daß ich die <seg type="insult">Menschheit</seg> mit Entziehung<lb/>
</p>
            <p ana="pr115211">
der Menschenrechte, das <seg type="insult">Bürgertum</seg> mit Entziehung des<lb/>
Wahlrechts, die <seg type="insult">Juden</seg> mit Entziehung des Telefons,<lb/>
die <seg type="insult">Journalisten</seg> mit Aufhebung der Preßfreiheit und<lb/>
die <seg type="insult">Psychoanalytiker</seg> mit Einführung der Leibeigenschaft<lb/>
 regalieren möchte«. Im großen Ganzen wird<lb/>
man zugeben, daß es politisch kein übles Programm<lb/>
für eine Rätediktatur ist und daß ich, der unter<lb/>
Menschheit die <seg type="insult">Korporation gegen Geist und Natur</seg><lb/>
verstand und der die wahren Opfer <seg type="insult">dieser Menschheit</seg><lb/>
von seinem Fluch ausgenommen hat, kulturell noch<lb/>
heute und heute erst recht damit Staat machen<lb/>
könnte. Und dann kam, als ich mich vor <seg type="insult">den<lb/>
radikalen literarischen Freunden</seg> weiter entblößte<lb/>
und es ihnen <seg type="insult">wie Schuppen von den Haaren</seg> fiel,<lb/>
jener gewalttätige Satz über den Konservativismus mit<lb/>
Blutbereitschaft. Dann bekannte ich mich als »untröstlich<lb/>
, die Machtmittel der Staaten nicht gegen<lb/>
den Zerfall der Völker aufbieten zu können«. Ich<lb/>
wollte also den Krieg? Ja und zwar schon den<lb/>
»heiligen Krieg« gegen die <seg type="insult">Hinterländer</seg>, zu dem<lb/>
fünf Jahre später ich die Geister der Erschlagenen<lb/>
im Monolog des <rs type="pers">Nörglers</rs> aufrufen sollte, denselben,<lb/>
den <rs type="pers" ana="n_71256" ref="#fk__p_53452">Kierkegaard</rs> gegen die <seg type="insult">Journalisten</seg> gepredigt<lb/>
hat, den Krieg gegen <seg type="insult">jene</seg>, die ich, <date>1914</date> wie alle<lb/>
Jahre vorher, die Welt anzünden sah — »<seg type="spc">nur<lb/>
zufrieden in der Gewißheit</seg>, daß <seg type="insult">dem auf<lb/>
den Glanz hergerichteten <seg type="spc">Menschheitspofel</seg></seg>, der<lb/>
<seg type="spc">jetzt allerorten</seg> zu sehen ist, <seg type="spc">der große<lb/>
Ausverkauf bevorsteht</seg>«. Wenngleich nun der<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Menschheitspofel</foreign></seg>, der auch jetzt noch allerorten zu<lb/>
sehen ist, heute <seg type="insult">eine fette Henkersmahlzeit</seg> auf Kosten<lb/>
seiner Opfer zu sich nimmt, so sollte man doch<lb/>
glauben, daß der Satz eher für die Verläßlichkeit meines<lb/>
Blicks als für die Unverläßlichkeit meiner Gesinnung<lb/>
zu zitieren wäre. Allerdings in seinem eigenen Zusammenhang<lb/>
 und vor allem in dem verläßlichen Text, den<lb/>
ich hieher setze. In der Anwendung und in der Fassung,<lb/>
die der <seg type="insult">Polemiker</seg> vorgezogen hat, taugt er allerdings<lb/>
</p>
            <p ana="pr115211">
eher zum vollkommenen Beweise <seg type="insult">meiner Unmenschlichkeit<lb/>
</seg>, die mich, verglichen mit meinem heutigen<lb/>
Tun, zwar als <seg type="insult">einen gebesserten Bösewicht</seg> erscheinen<lb/>
läßt, aber die <seg type="insult">ein unerbittlicher Lichtgeist</seg> mir doch<lb/>
vorhalten könnte, denn ich hätte ja die Menschlichkeit<lb/>
und jene, die schon damals nach ihr strebten, als<lb/>
einen <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»<seg type="spc">Menschlichkeitspofel</seg>«</foreign></seg> bezeichnet. Aber<lb/>
ob nun <seg type="insult">jener Lichtgeist</seg> mich schwärzer machen will<lb/>
als ich war, oder ob er nur mit dem Druckfehlerteufel<lb/>
 im Bunde steht, um diesen Eindruck zu<lb/>
erzielen — jedenfalls ist es eine <seg type="insult">jedem Intellektuellen</seg>,<lb/>
der nicht nur schreiben, sondern auch lesen kann,<lb/>
zugängliche Tatsache, daß ich nicht vom <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Menschlichkeitspofel<lb/>
</foreign></seg>, sondern vom <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc"><seg type="spc">Menschheitspofel</seg></foreign></seg><lb/>
gesprochen habe, der <seg type="spc">jetzt</seg> allerorten zu sehen<lb/>
sei, also auch nicht <seg type="insult">vom Menschheitspofel im<lb/>
Allgemeinen</seg>, sondern von <seg type="insult">meinen radikalen<lb/>
literarischen Freunden</seg>, aber wohl auch von <seg type="insult">dem<lb/>
ganzen Merkantilgesindel</seg>, kurzum der <seg type="insult">»Fabrikware<lb/>
der Natur«</seg>, von der <rs type="pers" ana="n_71257" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> gesprochen<lb/>
hat. Und daß weder die Menschlichkeit noch<lb/>
die Menschheit als <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Pofel</foreign></seg> bezeichnet war —<lb/>
wiewohl diese ja unter allem was im Kosmos<lb/>
vorrätig ist, immerhin den <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Pofel</foreign></seg> vorstellen dürfte —,<lb/>
sondern nur <seg type="insult">der <foreign xml:lang="de-loc">Pofel</foreign> innerhalb der Menschheit</seg>.<lb/>
Ich hatte <seg type="insult">meinen Ehrgeiz nach aristokratischem<lb/>
Umgang</seg> bloß unter der ausdrücklichen Bedingung<lb/>
zugegeben, daß dieser »durchaus so weit wäre,<lb/>
meiner würdig zu sein«, und gemeint, daß ich, wo<lb/>
ich »ihn vergebens suche«, jedenfalls »auf den<lb/>
demokratischen« — das Wort im unpolitischen<lb/>
Sinne — »verzichte«, ich, »der weiß, daß die<lb/>
Empfindungen des letzten <foreign xml:lang="de-loc">Stallpintschers</foreign> erhaben<lb/>
sind über der Ausdrucksfähigkeit <seg type="insult">eines kosmisch<lb/>
interessierten Literaturgesindels</seg>, und der von staatswegen<lb/>
 einen <seg type="insult">Kommerzienrat</seg> zwingen möchte, dem<lb/>
letzten Stallknecht zu dienen«. Diese schon<lb/>
einigermaßen <rs type="inst">bolschewistische Forderung</rs> und jene<lb/>
</p>
            <p ana="pr115211">
Bevorzugung der Natur vor der <seg type="insult">Literatur</seg> definieren den<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Menschheitspofel</foreign></seg> mit einer nicht mehr zu überbietenden<lb/>
Genauigkeit und würden, auch wenn mir selbst der<lb/>
Druckfehler widerfahren wäre, dessen Sinn und die<lb/>
Zuschiebung eines solchen Sinnes zurückweisen. Ob<lb/>
ihn nun <seg type="insult">die Intelligenz meiner radikalen literarischen<lb/>
Freunde</seg> zuläßt oder <seg type="insult">ihre Moral</seg> sie verleitet, ihn zu<lb/>
konstruieren — jedenfalls wird man gut tun, die<lb/>
von mir zitierte Fassung nachzuprüfen, da ja<lb/>
zunächst ich und nicht <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_71258" ref="#fk__p_46349">Sonnenschein</rs></seg> im<lb/>
Verdacht steht, Dokumente zu fälschen. Wenn gar<lb/>
einer, der mich solcher Handlung beschuldigt, einen<lb/>
Satz von mir zitiert und ich trotzdem behaupte,<lb/>
daß er anders lautet, so würde mir schon ein<lb/>
gewisses Mißtrauen gegen mich begreiflich erscheinen.<lb/>
Man lasse sich die vergleichende Mühe nicht verdrießen<lb/>
, das Studium meiner Sätze wird zum<lb/>
Gaudium, wenn man gar erfährt, daß ich, der ich doch<lb/>
jetzt ein Republikaner sein will, im Jahr <date>1914</date> »einen<lb/>
König« gesucht habe, »der eine Bombe für <seg type="insult">diesen<lb/>
allzuklugen Untertan</seg> hätte«. Kein Zweifel, der<lb/>
Handgranatenangriff, den <seg type="insult">ich, der Pazifist von heute</seg>,<lb/>
befürwortet habe, war der <seg type="insult">Demokratie</seg> zugedacht.<lb/>
Ich bezeichnete das Opfer freilich weniger nach<lb/>
Wahlbezirken als mit allgemeinen Angaben. Ich<lb/>
sprach von einem Umgang, den ich fliehe, weshalb<lb/>
ich in den Verdacht gekommen sei, den aristokratischen<lb/>
 zu suchen: »Er ist die <seg type="insult">Pest</seg>, die sich des<lb/>
Daseins freut und <seg type="insult">ihrem eigenen Bazillus</seg> nicht auf<lb/>
der Spur ist. Sein Blick löst Welträtsel und dreht<lb/>
mir den Magen um. Er analysiert mir den Traum,<lb/>
in den mein Ekel flüchtet. Er weckt mich und ich<lb/>
suche einen König, der eine Bombe hätte für <seg type="insult">diesen<lb/>
allzu klugen Untertan</seg>«. Ich könnte mich nun damit<lb/>
herauszureden versuchen, daß <seg type="insult">mein Polemiker</seg> nicht<lb/>
gemeint sein kann. Aber auf <seg type="insult">die andern Intellektuellen</seg><lb/>
bezieht er sich. Wenn sie mir nur nicht draufkommen,<lb/>
daß dieser Gedanke eine mir peinliche Konsequenz<lb/>
</p>
            <p ana="pr115211">
erlebt hat, indem ich den König später in der Figur<lb/>
des <RS pers="Manfred Freiherr von Richthofen" globID="name_202530">preußischen Fliegers</RS> fand, der sich <seg type="insult">»wie ein<lb/>
König, mit Bomben beladen, wie ein Gott«</seg> vorkommt.<lb/>
Bei Gott, den habe ich nicht gemeint und seine Opfer<lb/>
waren nicht die meinen. Denn der schonte nicht<lb/>
des grünen Grases und nicht des Tieres und nicht<lb/>
der Menschen, welche das Siegel Gottes an ihren<lb/>
Stirnen haben. Ich aber habe alles reiflich erwogen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115213">
<space/>Was aber gebührt einem <seg type="insult"><seg type="spc">Gesinnungskünstler</seg></seg>, der am<lb/>
<date>5. Dezember 1914</date> <seg type="spc">das <rs type="title">Kriegsmanifest</rs></seg> <rs type="pers" ana="n_71259" ref="#fk__p_43514">Franz Josefs</rs> folgendermaßen<lb/>
 <seg type="spc">begrüßt</seg>: »<seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">über <seg type="insult">jenem erhabenen<lb/>
Manifest</seg></seg>, <seg type="spc">das <seg type="insult">die tatenvolle Zeit</seg> eingeleitet</seg>, <seg type="spc">dem<lb/>
einzigen Gedicht</seg>, <seg type="spc">das sie bis nun hervorgebracht<lb/>
hat</seg>, <seg type="spc">über <seg type="insult">dem menschlichsten Anschlag</seg></seg>, <seg type="spc">den die<lb/>
Straße unserem Auge widerfahren lassen konnte</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> «?<lb/>
</p>
            <p ana="pr115215">
<space/>Mir bleibt doch nichts erspart. Ich glaube aber<lb/>
fast, man hat mich drangekriegt. Ist <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_71260" ref="#fk__p_46349">Sonnenschein<lb/>
</rs></seg> wirklich so intellektuell, daß er den Satz für<lb/>
seine Zwecke benützen zu können glaubt, oder<lb/>
stellt er sich nur so? Hat er unserm Auge einen<lb/>
<seg type="insult">»Anschlag«</seg> widerfahren lassen, indem er so tut, als<lb/>
ob dieses Wort bloß ein Plakat bedeutete? Als ob<lb/>
ich auf der Suche nach einem König mit der Bombe<lb/>
für <seg type="insult">den intellektuellen Untertan</seg> nun beglückt gewesen<lb/>
wäre, schon ein paar Wochen später einen <seg type="insult">Kaiser</seg> zu<lb/>
finden, der’s der ganzen Menschheit besorgt? Als ob<lb/>
ich sein <rs type="title">Kriegsmanifest</rs> wirklich »begrüßt« hätte? Ja,<lb/>
denkt der Leser, der sich nicht erinnert, was ich<lb/>
am <date>5. Dezember 1914</date> erscheinen ließ: der hat eben<lb/>
im Anfang des Kriegs genau so wie alle andern<lb/>
mitgeheult. Er begrüßt nicht nur <seg type="insult">das erhabene<lb/>
Manifest</seg>, sondern auch <seg type="insult">die tatenvolle Zeit</seg>, er nennt<lb/>
jenes ein Gedicht — was doch offenbar der <seg type="insult">Superlativ<lb/>
des Entzückens</seg> ist, wie wenn man dem Wiener<lb/>
sagt, daß eine Mehlspeise geradezu ein Gedicht<lb/>
sei —, er gewahrt einen <seg type="insult">Anschlag</seg>, das heißt ein<lb/>
Plakat, voll des menschlichsten Inhalts, jedenfalls in<lb/>
dem Sinne, daß wir <seg type="insult">einen heiligen Verteidigungskrieg</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr115215">
führen und daß unser Sieg die Menschlichkeit<lb/>
über die Erde verbreiten wird, aber nicht im Sinne des<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Menschlichkeitspofels</foreign></seg>, der allerorten zu sehen ist,<lb/>
sondern natürlich ganz anders, denn nicht Humanität,<lb/>
sondern Krieg ist <seg type="insult">wahre Menschlichkeit</seg>. Kein Zweifel,<lb/>
der hat damals mit den andern, die daheim saßen,<lb/>
berserkerhaft um sich geschlagen und geholfen, <seg type="insult">die<lb/>
Russen und die Serben in Scherben</seg> zu hauen,<lb/>
um selbst davon enthoben zu werden. Man<lb/>
hat das nur vergessen und ist dem <seg type="insult">Gesinnungskünstler<lb/>
</seg>, der sich immer darauf beruft, er habe vom<lb/>
Ultimatum an — sehr im <seg type="insult">Widerspruch</seg> zu seinen<lb/>
früheren Ansichten — gegen den Krieg gesprochen,<lb/>
glatt aufgesessen. Es ist <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_71261" ref="#fk__p_46349">Sonkas</rs> Verdienst</seg>, der Welt,<lb/>
an der er verkommen mußte, während sie jenen zu<lb/>
Ehren gelangen ließ, die Augen geöffnet zu haben.<lb/>
Jawohl, <seg type="spc">er</seg> kannte den Satz, er überwand seinen<lb/>
Ekel vor mir, schrie den vor Europa hinaus und<lb/>
sandte mir das Werk in Verehrung zu. Und ich<lb/>
habe nicht sein Gedicht, sondern das des <rs type="pers" ana="n_71262" ref="#fk__p_43514">Franz Josef</rs><lb/>
gelobt! Man wird ordentlich neugierig auf <seg type="insult">den kriegshetzerischen<lb/>
 Aufsatz</seg>, in dem das Lob enthalten war.<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">In dieser großen Zeit</rs>«</seg> heißt er. Aber, denkt da der<lb/>
Leser, der sich zu erinnern beginnt, das war ja jene<lb/>
radikale Absage an den Krieg und Ansage des<lb/>
Kriegs an ihn, jenes <seg type="insult">den Pygmäen der großen und<lb/>
den Parasiten der »tatenvollen Zeit«</seg> gestellte Ultimatum<lb/>
, das durch seinen Freimut die <rs type="inst">Kriegszensur</rs><lb/>
so verblüfft hat, daß sie es erscheinen ließ? Wie<lb/>
reimt sich dies Faktum mit jenem Diktum?<lb/>
Wie entsteht da ein Gedicht? Wie kommt die<lb/>
Stelle in den Aufsatz? Etwas anders als ins <rs type="paper" ana="werk_22104">Neue<lb/>
Wiener Journal</rs>; nämlich so: »Über <seg type="insult">jenem erhabenen<lb/>
Manifest</seg>, <seg type="spc">jenem Gedicht</seg>, das <seg type="insult">die <seg type="spc">tatenvolle</seg><lb/>
Zeit</seg> eingeleitet, dem einzigen Gedicht, das sie bis<lb/>
nun hervorgebracht hat, über <seg type="insult">dem menschlichsten<lb/>
Anschlag</seg>, den die Straße unserm Auge widerfahren<lb/>
lassen konnte, hängt der Kopf eines <seg type="insult">Varietékomikers</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr115215">
überlebensgroß«. Sogar zweimal wird — in der<lb/>
Kritik der <seg type="insult">Würdelosigkeit Wiens</seg> — gesagt, daß es<lb/>
ein Gedicht ist? Eben. Hat nun <rs type="pers" ana="n_71263" ref="#fk__p_46349"><seg type="insult">Sonka</seg></rs>, dem ich eine<lb/>
so feine Abschätzungsfähigkeit für Stilwirkungen gar<lb/>
nicht zugetraut hätte, nicht vielleicht bewirkt, daß das<lb/>
Lob des »einzigen Gedichts« zum Lob des Inhalts<lb/>
und die Weglassung des »Gedichts« zum Lob <seg type="insult">der<lb/>
tatenvollen Zeit</seg> wurde? Daß <seg type="insult">das »erhabene Manifest«</seg>,<lb/>
welches nur ein Terminus, eine Bezeichnung der<lb/>
<seg type="insult">Sphäre</seg>, und <seg type="insult">die »tatenvolle Zeit«</seg>, die eine hohnvolle<lb/>
Anwendung war, positiven Inhalt bekamen? Ich meinte<lb/>
<seg type="insult">das »kaiserliche« Manifest</seg>, <seg type="insult">ein schlichter Reporter</seg><lb/>
hätte es so gesagt; ich sagte, was <seg type="insult">die feierlichen<lb/>
Reporter</seg> sagen. Deutlicher konnte ich damals leider<lb/>
nicht aussprechen, daß ich es nicht für erhaben hielt.<lb/>
Nur als Gedicht erhaben, doch als Tat ein <seg type="insult">»Anschlag«</seg>.<lb/>
Aber für jene, die mich zu lesen gelernt haben,<lb/>
war’s deutlich. Um auch den andern zu helfen, die<lb/>
noch heute so blöd sind, daß für sie die wirkliche<lb/>
Anerkennung, die die Stelle enthält, nämlich die<lb/>
des <seg type="spc">Gedichts</seg>, auf die politische Wertung <FERR href="FK-22-544_n0031.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28476617" id="fk_04_ferr_28476617" emID="fk_04_em_28476620">des<lb/>
<ERR fcorr="Manifests">Manifest</ERR></FERR> abfärbt, ist das Wort <seg type="insult">»Anschlag«</seg>, in dem<lb/>
der Sinn kulminiert, also der Hinweis auf das<lb/>
Attentat, in der Buchausgabe »<rs type="title">Weltgericht</rs>« verdoppelt<lb/>
. Die Stelle — wie manche andere stilistisch<lb/>
verbessert — lautet dort: »Über <seg type="insult">jenem erhabenen<lb/>
Anschlag</seg>, jenem Gedicht, das <seg type="insult">die tatenvolle Zeit</seg><lb/>
eingeleitet, dem einzigen Gedicht, das sie bis nun hervorgebracht<lb/>
 hat, über <seg type="insult">dem menschlichsten Anschlag</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
Enthielte sie einen mir fühlbaren <seg type="insult">Widerspruch</seg> zu meiner<lb/>
Auffassung des Kriegs und seines Urhebers (den sie<lb/>
ja nicht haben kann, weil sie dann nicht entstanden<lb/>
und ganz gewiß nicht in einen derartigen Aufsatz<lb/>
geraten wäre), oder böte sie auch nur die Möglichkeit<lb/>
 zu einem Mißverständnis auch bei Nichtkretins,<lb/>
so wäre sie entweder aus der Buchausgabe fortgeblieben<lb/>
(natürlich mit einem Bekenntnis) oder in einer Fußnote<lb/>
erläutert worden. Weil ich mir aber solcher Möglichkeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr115215">
nur bei der Fügung <seg type="insult">»erhabenes Manifest«</seg> bewußt war,<lb/>
so ist unter Beibehaltung des »erhaben« das Motiv des<lb/>
<seg type="insult">Anschlags</seg>, auf das es ankommt und das mit dem<lb/>
»Gedicht« kontrastiert ist, verstärkt worden — womit<lb/>
ganz bestimmt die Fassung hergestellt wurde, deren<lb/>
ich im <date>November 1914</date> habhaft war und die ich der<lb/>
Zensur unmöglich hätte anbieten können, ohne ihr<lb/>
den ganzen Aufsatz zum Opfer zu bringen. <FERR href="FK-22-546_n0069.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28453716" id="fk_04_ferr_28453716" emID="fk_04_em_28453719">Die<lb/>
Weglassung des Beisatzes »jenem Gedicht«, <ERR fcorr="die">das</ERR> aus<lb/>
einer Antithese von einem <seg type="insult">Kriegsruf</seg>, der ein Gedicht<lb/>
war, und von <seg type="insult">Kriegstaten</seg>, die keine Taten sind, ein<lb/>
Klischee zum Preise des <seg type="insult">Kriegswillens</seg> und <seg type="insult">der großen<lb/>
Zeit</seg> macht</FERR>, ist <seg type="insult">dem Herrn <rs type="pers" ana="n_71264" ref="#fk__p_46349">Sonnenschein</rs></seg> außerordentlich<lb/>
gelungen; besser als die <seg type="insult">Anschläge</seg>, die ich mit<lb/>
Manifesten, die <seg type="insult">Fälschungen</seg>, die ich mit Unterschriften<lb/>
 ausführe. Fast so wirksam wie das Zitat,<lb/>
das er aus der Kritik über einen andern Lyriker<lb/>
zusammengestellt hat. Aber er wird am Ende einwenden<lb/>
, die Kürzung sei diesmal unabsichtlich erfolgt<lb/>
und ändere nichts am Lob des Manifests als des<lb/>
»einzigen Gedichts«, das ich doch jedenfalls ernst<lb/>
gemeint habe. Und da hätte er recht. Wer mir<lb/>
zutraut, daß ich <seg type="insult">das »erhabene Manifest«</seg> im<lb/>
<seg type="insult">Pathos des Leitartikels</seg>, im unmittelbaren und nicht<lb/>
angewandten <seg type="insult">Pathos</seg> betrachte und daß der <seg type="insult">»Anschlag«</seg><lb/>
nichts weiter sei als eine <seg type="insult">Ornamentierung des<lb/>
Plakats für eine so feierliche Sache</seg>, wird überrascht<lb/>
 sein zu hören, daß gerade dieser Satz vom<lb/>
Wortgefühl bezogen ist und von keiner politischen<lb/>
Ambition, die ja durch die Tendenz des Aufsatzes<lb/>
schwer geschädigt wäre. Ich kann also nicht<lb/>
leugnen, und es ist erhaben über jeden Zweifel,<lb/>
daß ich <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_71265" ref="#fk__p_43514">Franz Josef</rs></seg> als Dichter anerkannt habe<lb/>
oder vielmehr den Mann, der in seiner stilistischen<lb/>
Vertretung sich den Entschluß zum <rs type="event">Weltkrieg</rs> abgerungen<lb/>
 und das Erlebnis des <seg type="insult">Greises</seg>, der mit dem<lb/>
Glauben an die reinste Sache blutbefleckt über die<lb/>
Schwelle der Zeitlichkeit schreiten wird, gewiß<lb/>
</p>
            <p ana="pr115215">
viel tiefer als <rs type="pers" ana="n_71266" ref="#fk__p_43514">Franz Josef</rs> begriffen hat. Daß ich<lb/>
das wortknappe Sprachwerk, in welchem die<lb/>
isolierte Zeile »Ich habe alles reiflich erwogen« wie<lb/>
das einsame Alter selbst dastand — das wahre<lb/>
Gegenbild zu <rs type="pers" ana="n_71267" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> königlichem »Lebt wohl!« —,<lb/>
für das einzige Gedicht in <seg type="insult">jener tatenvollen Zeit</seg> —<lb/>
es war <DATERANGE>Ende 1914</DATERANGE> — gehalten habe. Aber ich gehe<lb/>
weiter. Ich halte es noch heute dafür und für das<lb/>
einzige Kriegsgedicht, das in Österreich bis <date>1919</date><lb/>
erschienen ist, und ich gebe ihm sogar den Vorzug<lb/>
vor dem <seg type="insult">»<rs type="title">Ekel vor Europa</rs>«</seg>, wiewohl doch an dieser<lb/>
berechtigten Stimmung gerade der Inhalt jenes andern<lb/>
Gedichts die meiste Schuld trägt. <seg type="insult">Der kriegsfeindliche<lb/>
Lyriker</seg> wird ferner erstaunt sein zu hören, daß ich die<lb/>
künstlerische Schätzung <rs type="pers" ana="n_71268" ref="#fk__p_43514">Franz Josefs</rs> oder vielmehr<lb/>
<seg type="insult">eines Stilbeamten des <rs type="inst">Ministeriums des Äußern</rs></seg> reiflich<lb/>
erwogen, durch alle Motive der Kriegszeit beibehalten<lb/>
und mich ausdrücklich zu dem unheimlichen Problem<lb/>
gestellt habe, wie die erhabenste Zeile, die im Krieg<lb/>
gesetzt wurde, zugleich dessen fluchwürdigste sein<lb/>
konnte, <seg type="insult">der menschlichste Anschlag</seg> zugleich der<lb/>
gegen die Menschheit und eben das, was so wenig<lb/>
in seiner Konsequenz bis zum unabänderlichen Ende<lb/>
erwogen war, <seg type="insult">eine so monumentale Lüge</seg> ergeben<lb/>
konnte. Und daß <seg type="insult">die Sprache der Majestät</seg> in Obhut<lb/>
genommen scheint, ihr <seg type="insult">Verbrechen</seg> amnestiert von<lb/>
der Majestät der Sprache. Und dennoch ist es so<lb/>
und <seg type="insult">der Dichter von Mund zu Mund</seg> reiße ihn<lb/>
staunend auf, es im <seg ana="»Nachruf« (Nr. 501—507 der&#10;Fackel, Januar 1919)"/> zu lesen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr115217">
<space/>Mit einem Satz, der wahrhaftig die volle Bürde der Altersweisheit<lb/>
 trägt und die ganze Würde des Schwergeprüften —<lb/>
kürzer als jeder Satz, der zur Brandmarkung <seg type="insult">des Ungeheuers</seg><lb/>
dient —, mit einem Satz, dessen <seg type="insult">angemaßte Tiefe</seg> nur darum<lb/>
echt war, weil der Verfasser ein anderer war, ein Stilkünstler<lb/>
aus dem <rs type="inst">Ministerium</rs>, der glaubte und darum erlebte (der an<lb/>
die <rs type="self" ana="werk_22107">Fackel</rs> und dennoch an Österreich glaubte), <seg type="spc">mit einem</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr115217">
<seg type="spc">Satz</seg>, <seg type="spc">dessen ausgesparte Fülle den <seg type="insult">Schwall<lb/>
aller Kriegslyrik</seg> aufwog</seg>: mit einem »Ich habe alles<lb/>
reiflich erwogen«, springt die <seg type="insult">Vergangenheit</seg>, die sich nicht zu<lb/>
helfen weiß, der Welt an die Gurgel. Und doch war nie etwas<lb/>
weniger reiflich erwogen, und <rs type="pers" ana="n_71269" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> altersberatener<lb/>
Monarch, der aus Hitze und nicht aus Kälte ins Verderben raste,<lb/>
ist daneben ein Gipfel staatsmännischer Erkenntnis.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115219">
Hat mir nun <rs type="pers" ana="n_71270" ref="#fk__p_46349"><seg type="insult">Sonnenschein</seg></rs> <seg type="insult">Kaiserwetter</seg> gemacht<lb/>
oder steht er begossen da? Habe ich meine<lb/>
Gesinnung oder jener meinen Sinn geschoben?<lb/>
Wenn es ihm eine Genugtuung bereitet, möge er<lb/>
die Blutsverwandtschaft meiner Sprache mit dem<lb/>
Krieg in dem Umstand bestätigt finden, daß der<lb/>
Verfasser des Manifests, dessen <seg type="insult">»Erhabenheit«</seg> einen<lb/>
Sinn haben sollte, den mir nunmehr <seg type="insult">selbst ein Kriegsmärtyrer<lb/>
 und wie erst ein Dichter</seg> nachfühlen<lb/>
wird, sich für die Anerkennung damit bedankt hat,<lb/>
daß er sie der Stilschule der <rs type="self" ana="werk_22108">Fackel</rs> zurückgab.<lb/>
Ich glaubte aber die Beruhigung haben zu können,<lb/>
daß aus ihr nur die Sprache, nicht der Entschluß<lb/>
zur <seg type="insult">Tat</seg> hervorgegangen ist, den ja jener Stilist nicht<lb/>
gefaßt hat. Immerhin war es mir bedenklich, daß zur<lb/>
Sprache der Glaube an die <seg type="insult">Tat</seg> gehört hat. Aber es mußte<lb/>
mir genügen, daß ich ihn nicht hatte, und es verschlug<lb/>
mir wenig, ja es machte mir viel Spaß, daß hier eine<lb/>
harte Nuß und <seg type="insult">ein hohler Kopf</seg> zusammenstoßen könnten<lb/>
und ein Staunen übrig bliebe, wie mir <rs type="pers" ana="n_71271" ref="#fk__p_43514">Franz Josefs</rs><lb/>
Manifest gefallen konnte. Ich habe <seg type="insult">diesem Künstler</seg>,<lb/>
dessen Werk nicht von ihm, aber dessen Unterschrift<lb/>
im Gegensatz zu der <seg type="insult">eines jüngeren Kollegen</seg> echt<lb/>
war, einen »<rs type="title">Nachruf</rs>« gewidmet; ein größerer <seg type="insult">Widerspruch<lb/>
</seg>, ich gebe es zu, ward nicht erlebt, seitdem<lb/>
es Zeitschriften und Jahrgänge gibt. In einer Volksversammlung<lb/>
 hätte ich einen schweren Stand, ihn<lb/>
aufzuklären; zumal wenn sie von <seg type="insult">Intellektuellen</seg><lb/>
besucht wäre. Und was gebührt dem, der <seg type="insult">fünf<lb/>
unheilschweren Worten</seg>, ja deren graphischer<lb/>
</p>
            <p ana="pr115219">
Anordnung einen künstlerischen Reiz abgewonnen<lb/>
hat, den er weder den andern <seg type="insult">Kriegsgedichten</seg> noch<lb/>
auch den <seg type="insult">Sprachwerken der Revolution</seg> zuerkennen<lb/>
konnte, kann und können wird?<lb/>
</p>
            <p ana="pr115221">
<space/>Ihm gebührt, »<seg type="spc">daß die Republik</seg>, <seg type="spc">die Blutsverwandtschaft<lb/>
 erkennend</seg>, <seg type="insult"><seg type="spc">mit den hinterbliebenen<lb/>
Parasiten der Kaiserzeit</seg>, <seg type="spc">wie mit den Mitessern<lb/>
der Revolution</seg></seg><seg type="spc"> ein Ende mache</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr115222">
<space/>Ihm gebührt der Dankbrief des demokratischen Präsidenten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71272" ref="#fk__p_47621">Seitz</rs> und ein »<rs type="title">Nachruf</rs>« durch die Wiener »<rs type="paper" ana="werk_40870">Arbeiter-Zeitung</rs>«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115223">
<space/>Ich aber habe für weitere Auseinandersetzungen mit <seg type="insult">dem<lb/>
<seg type="spc">Gespenst <rs type="pers" ana="n_71273" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg></seg> erst dann Zeit, bis es <seg type="spc">den Mut und die<lb/>
Fähigkeit aufbringt</seg>, <seg type="spc">einen unverdrehten deutschen<lb/>
Satz</seg> vor Zeugen zu sprechen oder öffentlich drucken zu lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115224">
<space/>Jetzt kann er mich zitieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115225">
<space/>Wien, am <date>11. März 1920</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115227">
<space/>Ich tat es. Was die Republik nun nach den<lb/>
einfachen Konstatierungen, die vor ihren Augen<lb/>
gemacht und von mir wiederholt sind, mit mir<lb/>
vor hat? Ob sie mir einen Denkzettel oder nur<lb/>
einen Dankbrief geben, ob sie mich behufs leichterer<lb/>
Ausweisung auffordern wird, mich um <seg type="insult">die Landsmannschaft<lb/>
 des Herrn <rs type="pers" ana="n_71274" ref="#fk__p_46349">Sonnenschein</rs></seg> zu bewerben,<lb/>
oder ob sie gar, mein Wort gegen mich wendend,<lb/>
ein Ende mit mir machen wird, weil ich sowohl <seg type="insult">ein<lb/>
hinterbliebener Parasit der Kaiserzeit</seg> bin wie <seg type="insult">ein<lb/>
Mitesser der Revolution</seg> — wer kann’s wissen.<lb/>
<seg type="insult">Charakteristische Schlaglichter</seg> sind auf meine<lb/>
Gesinnung gefallen, auf die vor und nach der Kriegszeit<lb/>
. Zumal <seg type="insult">meine zweideutige Stellung zu <rs type="pers" ana="n_71275" ref="#fk__p_43514">Franz Josef</rs></seg><lb/>
hat mir die letzten Sympathien abgewendet, die ich<lb/>
noch auf <seg type="insult">dem nach ihm benannten Quai</seg> gehabt<lb/>
habe, und <seg type="insult">das Mißtrauen des Schottenrings</seg> erklärt<lb/>
sich durch die Tatsache, daß ich schon die längste<lb/>
Zeit von der <rs type="inst">Börse</rs> ausgeblieben bin. Wurde so die<lb/>
Erwartung des Publikums, daß ich dort <rs type="pers" ana="n_71276" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs> ersetzen<lb/>
werde, getäuscht, so hat mir der Tod <seg type="insult">dieses Führers</seg><lb/>
in den Augen aller, die noch eine <seg type="insult">Ehre</seg> im Leib<lb/>
haben, den Rest gegeben. Ich war <seg type="insult">sein ausgesperrter</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr115227">
<seg type="insult">Aftermieter</seg> und <foreign xml:lang="la">hinc</foreign> erklären sich <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">illae irae et <choice><sic>lacrumae</sic><corr>lacrimae</corr></choice></foreign></seg>,<lb/>
die ich zu seinen Lebzeiten vergoß. Das <seg type="insult">Motiv<lb/>
gemeiner Rachsucht</seg>, das mich ihn bis ans Grab verfolgen<lb/>
 ließ, woselbst es von <seg type="insult">seinen Angestellten</seg> enthüllt<lb/>
wurde, liegt klar zu Tage, und daß ich <seg type="insult">einer älteren<lb/>
<rs type="inst">Börsengeneration</rs></seg> ihre Tüchtigkeit geneidet habe,<lb/>
ist ebenso bewiesen wie die Tatsache, daß mich<lb/>
die <seg type="insult">Erfolge der Expressionisten</seg> nicht schlafen lassen,<lb/>
weshalb ich mich bei der Nacht hinsetze, um gegen<lb/>
sie zu schreiben. Was dabei herauskommt, sieht<lb/>
man, Polemiken von einem Ausmaß, daß der Angegriffene<lb/>
 darin verschwindet und sich deshalb so<lb/>
groß vorkommt, wie die Arbeit, die an ihn gewendet<lb/>
ist. Wie sagt doch <rs type="pers" ana="n_71277" ref="#fk__p_46349"><seg type="insult">Sonka</seg></rs>? »Warum fragen sie (denn<lb/>
sie fragen): Wer ist <rs type="pers" ana="n_71278" ref="#fk__p_46349">Sonka</rs>? Wo, was?« Und mit<lb/>
solchen Fragen gelangt die alte Frage des polemischen<lb/>
Komments nach der Würdigkeit des Gegners zur<lb/>
Erörterung, die ich wie immer damit beantworte, daß<lb/>
man niemandem zu viel Ehre erweist, zu dem einem<lb/>
etwas einfällt, und daß ich die Größe eines Werks nicht<lb/>
nach dem Objekt messe, sondern nach der Distanz<lb/>
und der Fülle dessen, was in ihr Raum hat. Objekt<lb/>
ist nie der Gegner, sondern der Umstand, daß es ihn gibt,<lb/>
und die Möglichkeit, daß das <seg type="insult">Nichtsein</seg> jetzt einen<lb/>
Ausdruck und <seg type="insult">der hysterische Drang nach Beachtung</seg><lb/>
Publizität findet. Den zu erlösen, mag mir eine<lb/>
Qual sein, aber kein Bedenken, das mich hemmen<lb/>
könnte, <seg type="insult">die kranke Zeit</seg> an allen <seg type="insult">Konvulsionen</seg> zu<lb/>
beobachten, die sie doch für mich und vor mir<lb/>
wie sonst nie offenbart. Wenn ich <seg type="insult">unsere Dichter</seg><lb/>
auch um ihre Erfolge beneide, der Ruhm, den ich<lb/>
ihnen selbst bereite, macht mir nicht bange und ich wage<lb/>
die Überschätzung, die in einem Essay über <seg type="insult">»<rs type="title">Sonnenschein<lb/>
 und die Ursachen</rs>«</seg> gefunden werden könnte, weil<lb/>
der Mann vielleicht <seg type="insult">noch weniger Talent</seg> hat als <rs type="pers" ana="n_71279" ref="#fk__p_45715">Heine</rs><lb/>
Charakter. Höher als jede Rücksicht auf <seg type="insult">einen<lb/>
ästhetischen Horizont</seg>, der es nie begreift, daß <seg type="insult">ein<lb/>
breites Geschwätz von zwei Seiten</seg> knapp mit vierzig<lb/>
</p>
            <p ana="pr115227">
abgetan werden kann, steht mir die Pflicht, <seg type="insult">eine<lb/>
ungewarnte Jugend</seg> endlich von <seg type="insult">unüberlegten Eingriffen<lb/>
 in meine Entwicklung</seg> abzuhalten und sie<lb/>
ein für allemal mit dem Rate zu beruhigen, daß sie<lb/>
im Zweifelsfall, ob sie sich an meine heutige oder<lb/>
an meine ältere Ansicht über eine und dieselbe Frage zu<lb/>
halten habe, getrost annehmen soll, daß ich beide habe,<lb/>
und sich nicht weiter <seg type="insult">den kostbaren Kopf</seg> zerbrechen.<lb/>
Oder sie kann sich die Lösung des Rätsels noch<lb/>
einfacher damit erklären, daß ich so bescheiden bin,<lb/>
es als die geringste Folge des <rs type="event">Weltkriegs</rs> anzusehen,<lb/>
daß ich meinen Standpunkt geändert habe. Denn<lb/>
ganz wie <seg type="insult">die trägen und korrupten Leute</seg>, denen der<lb/>
Krieg Gelegenheit und Vorwand geboten hat, sage ich<lb/>
zur Beglaubigung von allem was uns nun schief und<lb/>
schlecht dünkt — und ich denke, mit weit besserem<lb/>
Recht —: Ja, <seg type="insult">lieber Herr</seg>, jetzt <seg type="spc">war</seg> Krieg! Und da<lb/>
ist denn das nackte Leben nicht nur ein Problem<lb/>
geworden, sondern als das letzte zurückgeblieben,<lb/>
und nicht, wie die <seg type="insult">Idioten</seg>, die uns so weit gebracht<lb/>
<FERR href="FK-22-544_n0031.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28476623" id="fk_04_ferr_28476623" emID="fk_04_em_28476626"><ERR fcorr="haben,">haben</ERR> vermuten</FERR>, die <seg type="insult">Ehre</seg>. Und weil es denn so ist<lb/>
und in solcher Zeit die <seg type="insult">Politik</seg>, die es verschuldet<lb/>
hat, keinen andern Inhalt haben kann als<lb/>
dieses Problem und weil auch alle Kulturkritik<lb/>
nun auf nichts anderes hinausläuft als es zu<lb/>
verlangen, so verschmelzen Weltanschauung und<lb/>
Politik zu elementarer Forderung und so kann es<lb/>
wohl geschehen, daß jene, schon in der Vorkriegszeit<lb/>
politisch gewertet, und diese, auf dem alten Weg<lb/>
zur Natur erreicht, etwas wie einen Widerspruch<lb/>
ergeben, der ebensowenig wie das ganze Buch<lb/>
schuld ist, wenn es im Zusammenstoß mit einem<lb/>
Kopf hohl klingt. Es kann schon sein, daß von der<lb/>
Verachtung der Politik zu dem Wunsch, daß die<lb/>
Notwehr gegen ihre Folgen ihr Inhalt sei, für<lb/>
den <seg type="insult">Oberflächling</seg> keine Brücke führt. Aber er soll<lb/>
getrost annehmen, daß ich, wenn ich durch Erlebnis<lb/>
des Denkens und Fühlens zu dem Postulat<lb/>
</p>
            <p ana="pr115227">
gelangt bin, allen je bejahten Lebenswert zu<lb/>
opfern, um das Leben, das ihn doch erschafft, zu<lb/>
retten, mich darum nicht geändert habe, sondern<lb/>
der gleiche geblieben bin, und nicht zuletzt darin, daß<lb/>
ich <seg type="insult">jene</seg>, die durch die <seg type="insult">Phrase</seg> zu der gleichen<lb/>
Forderung gelangt sind und schon vor mir, nicht als<lb/>
Mitkämpfer gelten lasse, sondern ablehne wie eh<lb/>
und je. <seg type="insult">Welche Enthüllung</seg>, daß ich für die<lb/>
Menschlichkeit konservativ und gegen den <seg type="insult">Pofel</seg>,<lb/>
der sie bedroht oder von ihrer Erhaltung lebt,<lb/>
revolutionär bin!<lb/>
</p>
            <p ana="pr115228">
<space/>Aber was hilfts, es zu sein, was hilfts es zu<lb/>
sagen. <seg type="insult">Die junge Literatur</seg> will gar nicht gewarnt<lb/>
sein, sie wird sich ihr Vorurteil gegen mich, das<lb/>
sie sich nachträglich erworben hat, nicht nehmen<lb/>
lassen, und die <seg type="insult">Gespenster</seg>, wie ich ihrer aufgeregten<lb/>
Phantasie eines vorstelle, sind bei weitem keine<lb/>
<seg type="insult">so guten Revenants</seg> wie die <seg type="insult">Hausierer</seg>. Ich denke,<lb/>
daß das Motiv <seg type="insult">meines Gesinnungswechsels und der<lb/>
sonstigen Geschäfte</seg> noch oft auftauchen und daß<lb/>
noch <seg type="insult">mancher Anhänger</seg> Lust bekommen wird, an<lb/>
mir zu enden, und <seg type="insult">mancher Ehrgeizige</seg>, seine Sporen<lb/>
an mir zu verlieren. Was schafft ihm die Illusion,<lb/>
sie zu gewinnen? Was bewirkt, daß <seg type="insult">Leute</seg>, die eben<lb/>
noch glücklich waren, mir hereinfallen zu dürfen,<lb/>
nun den Rausch genießen können, mich zu<lb/>
»demaskieren«? Und daß man ihnen, wenigstens<lb/>
solange der Anfall dauert, wirklich glaubt,<lb/>
sie fühlten sich dazu »gezwungen«, nicht durch<lb/>
pathologischen, sondern durch ethischen Beruf? Nichts<lb/>
weiter als der <seg type="insult">Tonfallschwindel</seg>, den die Zeitung<lb/>
ermöglicht, und der Sperrdruck, den sie für <seg type="insult">solche<lb/>
Emotionen</seg> zur Verfügung stellt. Wenn einer, selbst<lb/>
in richtiger Zitierung, Sätze ausbricht und ausruft<lb/>
zu dem Zwecke, <seg type="insult">eine ungeheuerliche Gesinnung</seg><lb/>
anzuklagen, so stellt sich bei allen, die vom Original<lb/>
keinen Ton verstehn, aber schon darauf warten,<lb/>
es überführt zu sehen, unfehlbar die Wirkung jenes<lb/>
</p>
            <p ana="pr115228">
»Ah da schauts her!« ein, die ich auf der Straße prompt<lb/>
herzustellen mich verpflichte, wenn ich der Menge<lb/>
zurufe, daß der Herr da soeben seine Uhr aus der Tasche<lb/>
gezogen hat; in dem von mir erzeugten Wirbel —<lb/>
ich brauchte gar nicht die Parole »Haltet den Dieb!« —<lb/>
könnte ich ruhig verschwinden, selbst wenn ich es war,<lb/>
der ihm die Uhr aus der Tasche gezogen hat.<lb/>
<seg type="insult">Ein gemachter Mann.</seg> Natürlich kann ich mich in<lb/>
der Wiedergabe <seg type="insult">solcher Produktionen</seg> nicht darauf<lb/>
beschränken, die Sätze im Sperrdruck zu geben,<lb/>
die jener ausrufen wollte — meine eigenen —, sondern<lb/>
muß auch die seinen spationieren, weil dadurch<lb/>
meine Entlarvung noch besser gelingt. Der Aufforderung<lb/>
, einen unverdrehten deutschen Satz zu<lb/>
sprechen, genüge ich freilich besser damit, daß<lb/>
ich mich selbst zitiere, <foreign xml:lang="la">notabene</foreign> in der Fassung,<lb/>
die ein Satz von mir hatte, ehe er verdreht<lb/>
wurde. Daß meine Sätze nicht leicht zu verstehen<lb/>
sind — auch dort nicht, wo sie es scheinen —, will<lb/>
ich zugeben. Wiewohl sie nur von »<rs type="pers" ana="n_71280" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, Wien«<lb/>
sind, also eigentlich keine <seg type="insult">Angelegenheit des<lb/>
Kosmos</seg>, sondern mehr eine <seg type="insult">Lokosache</seg>, so sind sie<lb/>
doch nicht ab Wien sofort greifbar und erregen<lb/>
darum häufig Kopfschütteln und Verdruß. Wer sie<lb/>
trotzdem und justament zu greifen sucht, dem bleibt<lb/>
<seg type="insult">ein plumper Sinn</seg> in der Hand, den sie in <seg type="insult">ihrem<lb/>
geistigen Milieu</seg> nicht hatten, aber im <rs type="paper" ana="werk_22109">Neuen Wiener<lb/>
Journal</rs> wirkungsvoll bewähren. Doch sind es eben<lb/>
wie gesagt keine unverdrehten deutschen Sätze mehr<lb/>
und selbst dann nicht, wenn sie unversehrt in <seg type="insult">solche<lb/>
Hände</seg> geschoben wären. Sonst freilich gäbe es noch<lb/>
allerlei Arten, der Aufforderung zu genügen. Falls sie<lb/>
wirklich noch nicht erfüllt wäre, könnte ich etwa sagen:<lb/>
Mit mir ist kein Geschäft zu machen! Das ist doch gewiß<lb/>
ein unverdrehter deutscher Satz. Aber da könnte<lb/>
ein <seg type="insult">Polemiker</seg> vielleicht zurückkommen und fragen,<lb/>
ob mit mir nicht vielleicht doch ein Geschäft zu<lb/>
machen ist. Dann würde ich etwa sagen: Abfahren!<lb/>
</p>
            <p ana="pr115228">
Das ist doch gewiß ein unverdrehter deutscher Satz.<lb/>
Welchen er sonst noch zu hören wünscht, ahne ich<lb/>
nicht. Wir bewegen uns doch im Gebiete der <seg type="insult">Literatur</seg><lb/>
und sind mit unsern Spekulationen im <seg type="insult">Kosmos</seg> und<lb/>
nicht auf der <rs type="inst">Börse</rs>. Dort mag <seg type="spc">ich</seg> in einer dunklen<lb/>
Stunde gesehen worden sein; er ist dort nicht<lb/>
zuhause. Denn wäre er’s, so würde er doch nicht<lb/>
die sittliche Kompetenz aufbringen, an hellichtem<lb/>
Tage über mich zu richten. Sein Angriff ist mir,<lb/>
wenn ich je an ihm gezweifelt hätte, ein Beweis für<lb/>
ihn, ein Gegenbeweis gegen die bloße Möglichkeit,<lb/>
daß sein Denken mit Interessen verknüpft sein<lb/>
könnte, die das Gerücht <seg type="spc">mir</seg> nachsagt und infolgedessen<lb/>
 sein Artikel andeutet. Gewiß, auch mir<lb/>
geschieht unrecht; denn selbst von mir ist es klar,<lb/>
daß ich mich wenigstens jetzt, wo ich doch schon<lb/>
gewarnt bin, nicht in ethischen Dingen mausig<lb/>
machen und mit Butter auf dem Kopf <seg type="insult">dem <RS pers="Hugo Sonnenschein" globID="rs_835">Sonnenschein<lb/>
</RS></seg> aussetzen werde. Nichts da, wir sind in der<lb/>
<seg type="insult">Literatur</seg>! Und da gilt, weil <seg type="insult">wir</seg> <seg type="insult">Nihilisten</seg> sind, zwar<lb/>
auch keine Moral, denn wie sagt doch <rs type="pers" ana="n_71281" ref="#fk__p_46349"><seg type="insult">Sonka</seg></rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr115230">
<space/>Zum Teufel die Moral! sie ist nicht Sprache geworden: es<lb/>
ist gleich 1 : 1, <seg type="spc">wenn es sein muß</seg>, eins ist nicht zwei,<lb/>
<seg type="spc">wenn es nicht sein muß</seg>; dies ist der Erde klar. <seg type="spc">Braucht<lb/>
die Erde Gott</seg>? <seg type="spc">Was braucht die Erde Gott</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr115232">
Doch wir hadern, wenn’s schon um jeden Preis sein<lb/>
muß, mit Gott, aber feilschen nicht mit den Menschen.<lb/>
Wohl bin ich ein <seg type="insult"><SPN cont="Ich weiß etwas">Ichweißetwas</SPN></seg>, aber nur in Beziehung<lb/>
auf eine verdächtige Zeit, in deren Atmosphäre ich<lb/>
das Einzelbild halte, nie in Beziehung auf den<lb/>
Einzelnen. Möge dieser mit einem unverdrehten<lb/>
deutschen Satz sagen, was er eigentlich meint und<lb/>
ob er auf sich etwas weiß, was meiner Kenntnis<lb/>
auch dann entzogen bleiben wird, wenn er es gesagt<lb/>
hat. Ich halte ihn für einen Schriftsteller; wenngleich<lb/>
für einen schlechten. Ich könnte also vielleicht noch den<lb/>
einen unverdrehten Satz über ihn sagen: daß er<lb/>
</p>
            <p ana="pr115232">
keinen schreiben kann. Und infolgedessen den<lb/>
folgenden schreiben konnte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr115234">
— Meerengen von Fischerbooten torpediert; Untersee von Langmut<lb/>
destilliert; <seg type="spc">Riesenerze Malachit und Hydroxyd<lb/>
schmelzen im Tumult der These</seg>: <seg type="spc">Branntwein<lb/>
nistet in der Teuerung</seg>; Rosenernte hämmert in die Stellung<lb/>
aller Offensiven und am Knotenpunkt der Erden lagert Munition. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr115235">
<seg type="spc">Will man noch zwingendere Sprache</seg>? Brauch ich<lb/>
Verstärkung gegen das Frachtstück im Kampf um den Tanz auf Erden!<lb/>
<seg type="spc">Ich heiße <rs type="pers" ana="n_71282" ref="#fk__p_46349">Sonka</rs></seg>, <seg type="spc">der Dichter von Mund zu Mund</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr115236">
Die Menschen sehen mich und hören meine Stimme,<lb/>
sie lesen dieses Nihilisten Manifeste, sie sehen dieses Mathematikers<lb/>
Skelette, <seg type="spc">warum fragen sie</seg> (<seg type="spc">denn sie fragen</seg>): <seg type="spc">Wer ist<lb/>
<rs type="pers" ana="n_71283" ref="#fk__p_46349">Sonka</rs></seg>? <seg type="spc">Wo</seg>, <seg type="spc">was</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr115238">
Ein <seg type="insult">Ichweißetwas</seg> würde antworten: »<seg type="insult">Wer? Ein<lb/>
Mystiker.</seg> <seg type="insult">Wo? Im <rs type="paper" ana="werk_22110">Neuen Wiener Journal</rs>.</seg> Was?<lb/>
Weiß ich?« Aber auch ich glaube die Frage in<lb/>
einer ihn erschöpfenden Art und Weise beantwortet<lb/>
zu haben. Und wenn ich nie einen eigenen deutschen<lb/>
Satz geschrieben hätte, so wäre mir doch durch<lb/>
meine Zitate aus <seg type="insult">der zeitgenössischen Literatur</seg><lb/>
meine Stellung in dieser gesichert. Aber hier setzt<lb/>
das Chaos ein und alles beginnt im <seg type="insult">Tumult der<lb/>
These</seg> zu schmelzen. Denn obgleich <rs type="pers" ana="n_71284" ref="#fk__p_43514">Franz Josefs</rs><lb/>
Manifest wesentlich daran Schuld trägt, daß heute<lb/>
Branntwein in der Teuerung nistet, so halte ich seine<lb/>
Sprache noch jetzt für zwingender als <seg type="insult">dieses Nihilisten<lb/>
Manifeste, sowohl das von einem <rs type="magazine" ana="werk_22111">Neuen Daimon</rs> wie<lb/>
das vom <rs type="paper" ana="werk_22112">Neuen Wiener Journal</rs> an den Tag gebrachte</seg>.<lb/>
Die <seg type="insult">Spielart</seg>, die sich zugleich so tänzerisch auf <seg type="insult">den<lb/>
Höhen einer weltzernichtenden Gedanklichkeit</seg> und<lb/>
so gewandt im <seg type="insult">Sammelkanal eines <rs type="perRef" ana="werk_22113">Sensationsblatts</rs></seg><lb/>
bewegen kann und deren eine <seg type="insult">Fertigkeit</seg> die andere<lb/>
entlarvt, wenn’s nicht jeder für sich gelingt, ist<lb/>
zahlreich wie <seg type="insult">die Fauna einer Untersee</seg>, die selbst<lb/>
Langmut nicht destillieren könnte. Es sind <seg type="insult">Quallen</seg>,<lb/>
<seg type="insult">Mollusken</seg>, <seg type="insult">Tintenfische</seg>, die, um sich der Verfolgung<lb/>
zu entziehen, einen <seg type="insult">Wirbel</seg> machen und die <seg type="insult">Flüssigkeit</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr115238">
von sich geben. Sich selbst machen sie, je nach<lb/>
Bedarf, dunkel, indem sie sich die Artikel und<lb/>
Interpunktionen ausbrechen. <seg type="insult">Diese jungen <foreign xml:lang="de-loc">Drahrer</foreign></seg><lb/>
reißen der Satzwelt die Syntax aus, weil das Leben<lb/>
auch mit ihr keinen Sinn hat, weil <foreign xml:lang="de-loc">eh alles Wurst<lb/>
ist</foreign> und nichts ein Gedanke. Was hauptsächlich<lb/>
durch die Inkohärenz der Erscheinungen und indem<lb/>
ein jeglich Ding die Zustände kriegt, die es von<lb/>
Natur nicht haben sollte, bewiesen wird. Man traut<lb/>
ihnen beiweitem nicht zu, daß sie Wert darauf legen,<lb/>
auf dem festen Grunde moralischer und logischer<lb/>
Geltung Standpunkte einzunehmen. Jedennoch,<lb/>
wenns gegen mich geht, sind es <seg type="insult">gute Draufgänger</seg>.<lb/>
Dann simulieren sie normal zu sein, aber ich glaub’s<lb/>
ihnen nicht und mir ist, als hämmerte Rosenernte<lb/>
in die Stellung ihrer Offensiven. Sie sind nichts und<lb/>
das ist es, was sie gegen mich haben. Wie sie am Strande<lb/>
lagen und meine Sonne auf sie schien, konnten sie<lb/>
alle Farben spielen und sagten, sie wären <seg type="insult">Dichter<lb/>
von Mund zu Mund</seg>. Als die letzte Nacht hereinbrach<lb/>
, sagten sie, ich hätte meine Gesinnung gewechselt<lb/>
. Wohl hab’ ich Stellen, wo ich sterblich<lb/>
bin. Denn als ich im Höllenfluß badete, um mich<lb/>
unverwundbar gegen <seg type="insult">Zeitungsangriffe</seg> zu machen,<lb/>
war schon <seg type="insult">so viel Tinte</seg> drin, daß das Gift nicht<lb/>
mehr ganz wirken konnte. Aber wenn ich mir <seg type="insult">solch<lb/>
einen <rs type="pers">Apoll</rs></seg> bei seinem Licht besehe, <seg type="insult">mit solch einer<lb/>
Leier <foreign xml:lang="yi">nebbich</foreign> und mit solchem Pfeil</seg> — dann hab’ ich,<lb/>
beim Styx!, für meine <rs type="pers">Achillesferse</rs> nichts zu fürchten.<lb/>
Und selbst mit ihr langt’s noch zu einem Tritt!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40482">
               <persName>Dobner von Dobenau, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1852-10-15</date>
                  <place>Esseg/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-8-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Hofbeamter</occupation>
               <note type="comment">4., Theresianumgasse 33</note>
               <note type="comment">Friedhof Dornbach Fritz Dobner von Dobenau 1878-1911 (Suizid auf der Rax Ende Jänner 1911)</note>
               <note type="comment">Truchseß</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42482">
               <persName>Eisner-Eisenhof, Angelo Franz Baron von</persName>
               <birth>
                  <date>1857-1-24</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-4-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Großgrundbesitzer</occupation>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Hrsg. der "Information", dilettierte als Bariton</note>
               <note type="comment">ZF 34B/2/G 1 Gruft Winter - Eisner - Martini ohne Daten auf dem Grabstein</note>
               <note type="comment">18.8.1911 Kurgast Angel --- bei den Kaiser-Geburtstagsfeiern 331/31</note>
               <note type="comment">Friedhofsdatei Eisner, Angela!!</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15810</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49944">
               <persName>Lobkowitz, Max Erwin Prinz</persName>
               <birth>
                  <date>1888-12-29</date>
                  <place>Bilin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1967-4-1</date>
                  <place>Dover, Mass.</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43457">
               <persName>Blei, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1871-1-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-7-10</date>
                  <place>Westbury, NY</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Verwandtschaft zu Culmbacher-Dörmann</note>
               <note type="comment">Anna, Fanni, Karoline</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10955</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43514">
               <persName>Franz Joseph I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1830-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58963">
               <persName>Sirk, August (Galanteriewarengeschäft)</persName>
               <note type="comment">1., Kärntnerstraße 55 (Galanteriew.- Reise- und Touristenrequisitenhdl.)</note>
               <note type="comment">August Sirk *Pittau, gest. Wien Februar 1929 (NFP 23.2.29, Seite 7)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55030">
               <persName>Beneckendorff-Hindenburg, Paul von</persName>
               <birth>
                  <date>1847-10-2</date>
                  <place>Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-8-2</date>
                  <place>Neudeck</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichspräsident seit 1925</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43810">
               <persName>Austerlitz, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1862-04-25</date>
                  <place>Hochlieben</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-07-05</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">1919 bis 1929 Mitglied des Verfassungsgerichtshofs</note>
               <note type="comment">Nationalratsabgeordneter</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37781</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47331">
               <persName>Wolf, Karl Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1862-1-27</date>
                  <place>Eger</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Trafikant</occupation>
               <note type="comment">Dr. Stepischnegg sein Schwiegervater F 17/2</note>
               <note type="comment">ZF 32C/19, Elfriede Wolf, 23.6.1972, 87 J. alt, *1885? (2. Ehefrau)</note>
               <note type="comment">7., Bandgasse 32</note>
               <note type="comment">1. Ehe: Ilda Wolf, geb. Stepischnegg, geschieden 1903; 2. Elfriede Frenzel, *Hohenelbe 05.01.1885</note>
               <note type="comment">Ostdeutsche Rundschau</note>
               <note type="comment">Reichsratsabg. 1897-1918</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46349">
               <persName>Sonnenschein, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1889-5-25</date>
                  <place>Gaya/Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1953-7-20</date>
                  <place>Mirov</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25105</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37909">
               <persName>Ehrenstein, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1886-12-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-4-8</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11230</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55392">
               <persName>Werfel, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1890-9-10</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-26</date>
                  <place>Beverly Hills, Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13094</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50672">
               <persName>Horthy de Nagybánya, Nikolaus </persName>
               <birth>
                  <date>1868-06-18</date>
                  <place>Kenderes/Kom. Szolnok</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-02-09</date>
                  <place>Estoril/Lissabon</place>
               </death>
               <occupation>Admiral</occupation>
               <occupation>Reichsverweser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43714">
               <persName>Conrad-Hötzendorf, Franz Graf </persName>
               <birth>
                  <date>1852-11-11</date>
                  <place>Penzing bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-8-25</date>
                  <place>Bad Mergentheim</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">seit 1906 Chef des Generalstabs</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14266</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11102</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56128">
               <persName>Friedrich Maria Albrecht, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1856-6-4</date>
                  <place>Groß-Seelowitz/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-12-30</date>
                  <place>Ung. Altenburg</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">FML, Oberbefehlshaber der k.k. Armee</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15242</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16687</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53452">
               <persName>Kierkegaard, Sören</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-5</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1855-11-11</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16839</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47621">
               <persName>Seitz, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-2-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">05.03.1919 bis 16.12.1920 Präs. der Nationalversammlg., Staatsoberhaupt</note>
               <note type="comment">ab 01. 10. 1920 interimistischer Bundespräsident</note>
               <note type="comment">Nov. 1923 bis Feber 1934 Wr. Bürgermeister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12766</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41165">
               <persName>Friedjung, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1851-1-18</date>
                  <place>Rostschin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-7-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11384</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>