<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06508.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06507.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06509.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Bitte um ein Freiexemplar), in: Fackel Heft 15, Nr. 387, 1913, S. 26-28</title>
            <title type="iso-date">1913-11-01</title>
            <title type="id">tid_06508</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">387</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-387_n0026.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/387,026</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Bitte um ein Freiexemplar)</head>
            <p ana="pr87988">
<space/>‚<rs type="inst">Der Berliner Dienst</rs>‘, eine <seg type="insult">Korrespondenz</seg>, der alle verstümmelten<lb/>
 Zitate aus der <rs type="self" ana="werk_19850">Fackel</rs> in reichsdeutschen Blättern zu<lb/>
verdanken sind und deren unterstützende Tätigkeit schon einmal<lb/>
heftig abgelehnt wurde, erbittet neuerdings ein Freiexemplar und<lb/>
verspricht dafür, »Propaganda zu entfalten«:<lb/>
</p>
            <p ana="pr87990">
<space/>Es <seg type="spc">muß</seg> Ihnen daran gelegen sein, daß Ihr <rs type="selfRef" ana="werk_19851">Blatt</rs> möglichst oft<lb/>
in der deutschen Presse genannt wird. Da wir die Berliner Redaktion<lb/>
von etwa 350 deutschen Zeitungen sind, darunter die ernstesten Blätter<lb/>
des Reiches, sind wir in der Lage, Ihnen für die Verbreitung Ihres<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_19852">Blattes</rs> ganz außergewöhnlich zu nützen. Eine ganze Anzahl bedeutender<lb/>
Blätter sendet uns bereits die einzelnen Nummern <seg type="spc">möglichst schon<lb/>
in den Aushängebogen</seg> vor dem Erscheinen, <seg type="spc">was wir auch<lb/>
Ihnen zur Überlegung empfehlen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr87992">
<space/>Ich werde es mir überlegen. Aber mit mir ists schwer; es scheint<lb/>
ein Fall vorzuliegen, wo sowohl Hopfen wie Malz verloren ist. Wenn<lb/>
ich’s nicht selbst täte, könnte ich’s ja gar nicht fassen, wie man so<lb/>
seinem Glück im Wege stehen kann. Zweitausend Exemplare der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_19853">Fackel</rs>, die nach Deutschland gelangen könnten, würden mich<lb/>
seltsamerweise für eine verdruckte Zeile, die es bewirkt hat, nicht<lb/>
entschädigen. Aber um einmal von Geschäften zu reden, will ich<lb/>
<seg type="insult">sämtlichen deutschen Zeitschriftenschmierern</seg>, die <seg type="insult">»Propaganda«</seg><lb/>
gern haben, verraten, wie’s damit steht. Zu einer Zeit, da der<lb/>
ahnungslose Verlag der <rs type="self" ana="werk_19854">Fackel</rs> die Verbreitung in Deutschland<lb/>
zwar nicht betrieb, aber als eine logische Möglichkeit nicht von<lb/>
sich wies, wurden einst drei ganze Seiten — aus der <rs type="pers" ana="n_60441" ref="#fk__p_49994">Harden-Erledigung<lb/>
</rs> — als Feuilleton von mindestens dreitausend reichsdeutschen<lb/>
 Blättern (via Köln) nachgedruckt; daß es so viele<lb/>
gewesen sein müssen, bewiesen die zirka 800 Ausschnitte,<lb/>
die die Bureaus einsandten. Diese Propaganda — man kann<lb/>
bekanntlich auch für Geld die Aufnahme eines Artikels<lb/>
in einer Tageszeitung erwirken — hätte, wäre sie nicht<lb/>
gratis erfolgt, einer zielbewußten Administration mindestens<lb/>
100 000 Mark gekostet. Das Ergebnis waren zehn Karten mit der<lb/>
Bitte um ein Probeheft; wie viel Abonnements die letzte Folge<lb/>
waren, entzog sich meinem Interesse. Seit damals ist es mein<lb/>
Ehrgeiz, von den Ausschnittbureaus nur jene Ausschnitte anzunehmen<lb/>
, in denen eine Frankfurter Ehebruchsgeschichte aus<lb/>
der in Frankfurt erscheinenden »<rs type="magazine" ana="werk_19856">Fackel</rs>« zitiert wird. <seg type="insult">Solcher<lb/>
Literatur</seg> kann <seg type="insult">solche Propaganda</seg> noch helfen. Ich verzichte ein<lb/>
für allemal auf den <rs type="inst"><seg type="insult">Berliner Dienst</seg></rs> in jeder nur irgend möglichen<lb/>
Form und werde, so ärgerlich mir ehedem die Unlogik einer<lb/>
unterlassenen Verbreitungsmöglichkeit schien, ebenso freudig jede<lb/>
sich bietende Gelegenheit abstoßen. Wer auch nur eine Zeile aus<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_19857">Fackel</rs> abzudrucken wünscht, darf auf solche Grobheiten gefaßt<lb/>
sein, daß ihm die Lust künftig vergehen wird. <seg type="insult">Die Leute in Wien</seg><lb/>
glauben nach fünfzehn Jahren, daß ich Übelstände im Beiwagen<lb/>
der Elektrischen beleuchte: da wird man die in Magdeburg in<lb/>
Versuchung bringen! In Wien ist <seg type="insult">der älteste Leser</seg> eine <seg type="insult">Kalamität</seg>,<lb/>
die eines Tages mit der Frage losbrechen könnte, ob ich eigentlich<lb/>
die Presse abschaffen oder nur verbessern wolle: da wird man<lb/>
auf Zuzug aus Aachen Wert legen! Lieber <seg type="insult">den Fernsten und</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr87992">
<seg type="insult">Dümmsten</seg>, die immer noch Talent zum Auditorium haben, etwas<lb/>
vorlesen, als Geschriebenes in der Hand <seg type="insult">der Nahen und<lb/>
Intelligenten</seg> wissen!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>