<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01644.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01643.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01645.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Gutachten zum Bahrprozeß. Von Fritz Mauthner), in: Fackel Heft 02, Nr. 069, 1901, S. 27-29</title>
            <title type="iso-date">1901-02-01</title>
            <title type="id">tid_01644</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">069</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-069_n0027.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/069,027</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Gutachten zum Bahrprozeß. Von Fritz Mauthner)</head>
            <p ana="pr16184">
<space/>Auch die Aeußerung <rs type="pers" ana="n_13556" ref="#fk__p_43937">Fritz Mauthners</rs> lege ich<lb/>
erst jetzt der Oeffentlichkeit vor; sie enthält nach einer<lb/>
subtilen psychologischen Auseinandersetzung, die sich<lb/>
zum Vortrag vor Geschwornen nicht geeignet hätte,<lb/>
erst zum Schlusse das für meinen Fall wichtige decidierte<lb/>
 Urtheil:<lb/>
</p>
            <p ana="pr16186">
Grunewald bei Berlin, den <date>16. Februar 1901</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr16187">
Hochgeehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr16188">
<space/>Ihre Anfrage ehrt mich und ich beeile mich, nach bestem<lb/>
Wissen und Gewissen zu antworten. Vielleicht ausführlicher als es<lb/>
Ihrer Erwartung entspricht. Die Frage hat mich aber theoretisch und<lb/>
praktisch so oft beschäftigt, dass es mir nur angenehm sein kann,<lb/>
mich einmal darüber gegen einen Collegen auszusprechen, unbekümmert<lb/>
 darum, wem meine Anschauung etwa gefällt und wem<lb/>
nicht. Ich kann umso sachlicher sein, je weniger ich ahne, um<lb/>
welche Persönlichkeiten es sich in Ihrem Processe handelt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr16189">
<space/>Eins muss ich vorausschicken. Das Amt eines Theaterkritikers<lb/>
ist doch nicht durchaus mit dem Amte eines Richters zu vergleichen.<lb/>
Der Kritiker ist Schriftsteller so gut wie der Theaterdichter. Ein<lb/>
Feuilleton kann in hundert Fällen künstlerisch wertvoller sein als<lb/>
ein Theaterstück. Und auch der Fall ist nicht ausgeschlossen, dass<lb/>
ein reiner Geist unbefangen über ein Theater berichtet, das seine<lb/>
Werke aufführt. In einer <seg type="spc">idealen</seg> Welt, in der Theaterleiter, Theaterschriftsteller<lb/>
 und Schauspieler weder geldgierig noch eitel wären, in<lb/>
der die Theaterkritiker auch der indirectesten Bestechung unzugänglich<lb/>
 wären, hätte ich nicht das Mindeste dagegen einzuwenden,<lb/>
dass derselbe Mann gute Kritiken und gute Dramen schriebe. Das<lb/>
wäre ganz gut möglich, wenn wir erst in der besten aller Welten lebten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr16190">
<space/>So wie Sie aber die Frage gestellt haben, kann ich nur mit<lb/>
einem ganz entschiedenen »Nein« antworten. Wer seine Schriftstellerei<lb/>
</p>
            <p ana="pr16190">
, die über das Theater sowohl wie die für das Theater, als<lb/>
ein Geschäft auffasst, wer Theaterkritiken und Theaterstücke innerlichst<lb/>
 nur um des Erwerbes willen verfasst, wer sich also bewusst<lb/>
vom Interesse leiten lässt, der handelt nicht ehrenhaft, falls er<lb/>
öffentlich Urtheile fällt, die von diesem Interesse beeinflusst sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr16191">
<space/>Nicht aus Vorsicht drücke ich mich so aus, sondern deshalb,<lb/>
weil die Beeinflussung durch das eigene Interesse, kurz die Käuflichkeit<lb/>
oder Bestechlichkeit, nur in den seltensten Fällen sich wird nachweisen<lb/>
lassen. Man müsste in das Gewissen des Schriftstellers blicken können,<lb/>
um es unbedingt aussprechen zu dürfen: Dieser ist <seg type="insult">ein käuflicher<lb/>
Lump</seg>, dieser ist wenigstens in seinem Bewusstsein unbestochen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr16192">
<space/>In der wirklichen gebrechlichen Welt sind die Extreme des<lb/>
Ideals und der <seg type="insult">Schurkerei</seg> selten anzutreffen, besonders selten<lb/>
die des Ideals. In der wirklichen gebrechlichen Welt findet sich<lb/>
ein anständiger Literat häufiger als ein <rs type="pers" ana="n_13557" ref="#fk__p_44593">Lessing</rs>, finden sich vor allem<lb/>
die <seg type="insult">Lümpchen</seg> häufiger als die <seg type="insult">Lumpen</seg>. Der alltägliche Fall dürfte<lb/>
der sein, dass (unter den von Ihnen gestellten Voraussetzungen) ein<lb/>
<seg type="insult">Durchschnittscharakter</seg> es ist, der für einen Theaterleiter <seg type="insult">mittelmäßige<lb/>
 Stücke</seg> und über das Geschäftsunternehmen desselben Herrn<lb/>
<seg type="insult">mittelmäßige Kritiken</seg> schreibt. Dass dann auf den Kritiken der<lb/>
Verdacht ruht, nicht die Aeußerung einer ehrlichen Meinung zu sein,<lb/>
scheint mir gleichgiltig; jeder Getadelte ist mit diesem Verdachte<lb/>
bekanntlich rasch bei der Hand. Da gibt es nicht leicht einen<lb/>
getadelten Schauspieler, der den Kritiker im sichern Bierhaus nicht<lb/>
für einen <seg type="insult">Hallunken</seg> erklärt. Sonst aber gehe ich noch weiter als<lb/>
Sie: Nicht nur die Möglichkeit, sondern die psychologische Wahrscheinlichkeit<lb/>
 einer unmerklich wachsenden fortwährenden Beeinflussung<lb/>
 behaupte ich, wenn ein <seg type="insult">Durchschnittscharakter</seg> vor der<lb/>
Annahme oder Aufführung seines Stückes die Leistungen des<lb/>
betreffenden Theaters zu beurtheilen hat. Es ist nicht die einzige<lb/>
Lage, in welcher die Einsicht durch die Absicht getrübt wird. Ich<lb/>
glaube also, dass unter solchen Verhältnissen eine unmerkliche<lb/>
und unbewusste Beeinflussung fast immer stattfinden wird. <seg type="spc">Die<lb/>
<seg type="insult">bewusste Fälschung der eigenen Meinung</seg> gehört auf ein<lb/>
Gebiet</seg>, <seg type="spc">das ich lieber nicht betreten will</seg>. <seg type="spc">Aber auch die<lb/>
Gefahr der unbewussten Beeinflussung ist so groß</seg>, <seg type="spc">dass<lb/>
ein stolzer Schriftsteller</seg>, <seg type="spc">der die Theaterberichterstattung<lb/>
für eine wichtige Tageszeitung übernommen hat</seg>, <seg type="spc">seine</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr16192">
<seg type="spc">Dramen lieber im Pulte verschließen</seg>, <seg type="spc">als sie einem<lb/>
Theaterleiter seiner Stadt einreichen wird</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr16193">
<space/>Dies sind meine unmaßgeblichen Gedanken zu Ihren Fragen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr16194">
In vorzüglicher Hochachtung ergebenst<lb/>
</p>
            <p ana="pr16195">
<rs type="pers" ana="n_13558" ref="#fk__p_43937"><AUCTOR><seg type="spc">Fritz Mauthner</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43937">
               <persName>Mauthner, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-11-22</date>
                  <place>Hořitz, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-6-29</date>
                  <place>Meersburg am Bodensee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Lexikograph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3386</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44593">
               <persName>Lessing, Gotthold Ephraim</persName>
               <birth>
                  <date>1729-1-22</date>
                  <place>Kamenz/Oberlausitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1781-2-15</date>
                  <place>Braunschweig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Bibliothekar</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12053</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>