<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05359.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05358.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05360.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Organisation, in: Fackel Heft 13, Nr. 324, 1911, S. 13-15</title>
            <title type="iso-date">1911-06-2</title>
            <title type="id">tid_05359</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">324</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-324_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/324,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Organisation</head>
            <p ana="pr69945">
der Schauspielerinnen, das ist, wenn es rechte Schauspielerinnen<lb/>
sind, wie eine <seg type="insult">Organisation der Ligusterschwärmer</seg>. Aber <seg type="insult">dem<lb/>
kühnen sozialpolitischen Gehirn</seg>, welches nicht ahnt, daß die<lb/>
Schauspielerin mehr Weib ist als der Schauspieler Mann, scheint<lb/>
alles möglich. Und es findet richtig <seg type="insult">einige Theaterbürgerinnen</seg>,<lb/>
die für seine Pläne reif sind. <seg type="insult">Damen</seg>, die auf der Bühne <seg type="insult">Salonschlangen<lb/>
</seg> so darstellen, daß man ihnen ohneweiters die <seg type="insult">Fähigkeit</seg><lb/>
zutraut, in einer Versammlung für Mutterschutz das große Wort<lb/>
zu führen. <seg type="insult">»Auch sie«</seg> verachten das <seg type="insult">»Laster«</seg>, aber <seg type="insult">wie ein gewiegter<lb/>
 Soziologe</seg> wissen sie zu unterscheiden, »ob sich <seg type="insult">Verirrungen</seg><lb/>
als <seg type="insult">Laster</seg> erweisen oder als Opfer wirtschaftlicher Schäden, wie<lb/>
sie alle Stände zeitigen und die von jeher jede Berufsgruppe unter<lb/>
sich bekämpft hat«. Wer würde denn gleich »den Bankierstand, den<lb/>
Advokatenstand, den Offiziersstand verachten, wenn der Bankier<lb/>
Krida macht, der Advokat Mündelgelder unterschlägt, der Offizier<lb/>
sich zu Spionagediensten hergibt?« Man sieht, <seg type="insult">die Schauspielerin<lb/>
von heute</seg> kann »argumentieren«. Die <rs type="pers" ana="n_50711" ref="#fk__p_39911">Wolter</rs> war es nicht<lb/>
imstande. Aber die Argumente taugen nicht; denn es ist keine<lb/>
Eigenschaft des Bankiertalents, Krida zu machen, es ist keine<lb/>
Naturanlage des Advokatenberufs, Mündelgelder zu unterschlagen,<lb/>
und es ist keine <seg type="insult">sympathische Notwendigkeit des Militärlebens</seg>,<lb/>
sich zu Spionagediensten herzugeben. Und es ist vor allem <seg type="insult">das<lb/>
traurige Stigma des Bürgergeistes</seg>, die <seg type="insult">Schrecken des außerehelichen<lb/>
 Geschlechtsverkehrs</seg> mit Bildern aus der kriminellen Sphäre<lb/>
zu illustrieren. Und der <seg type="insult">Notschrei einer Schauspielerin</seg> über die<lb/>
<seg type="insult">»wuchernden Liaisons«</seg> wird von den Zeitungen mit Sperrdruck gelobt.<lb/>
Sie läßt höchstens <seg type="insult">die »auf sentimentaler Grundlage beruhenden</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr69945">
<seg type="insult">Liebesverhältnisse«</seg> gelten, aber <seg type="insult">»zahlende Verhältnisse«</seg> sind eine<lb/>
<seg type="insult">»Schädigung des ganzen Standes«</seg>. Und keiner wandte ein, daß<lb/>
doch die nichtzahlenden <seg type="insult">eine schwerere Schädigung</seg> seien. Aber<lb/>
daß selbst solche eine dem Wesen des Weibes, also der Schauspielerin<lb/>
 organische Notwendigkeit seien, mit der <seg type="insult">Frauenrechtlerinnen<lb/>
 beiderlei und keinerlei Geschlechtes</seg> kaum fertig werden<lb/>
dürften. »Wie die moderne Jurisprudenz und Medizin«, sprach die<lb/>
<seg type="insult">Salondame</seg>, »sich immer mehr auf die Prophylaxis der Verbrechen<lb/>
und Krankheiten verlegt und nicht erst auf deren Bestrafung<lb/>
respektive Heilung, so sollen auch bei uns vor allem sanitäre Zustände<lb/>
 in moralischer Beziehung geschaffen werden <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Sind diese<lb/>
Zustände einmal geregelt und zeigen sich dann noch <seg type="insult">moralische<lb/>
Exzesse</seg>, die über den allgemeinen Ehrbegriff hinausgehen, dann<lb/>
werfet meinetwegen den ersten Stein auf die Schauspielerin.« Aber<lb/>
es wird sich bis dahin hoffentlich herausstellen, daß mit <seg type="insult">dem<lb/>
allgemeinen Ehrbegriff</seg> nur sehr dürftige schauspielerische Leistungen<lb/>
erzielt werden können. Die Naturgewalt, die die Richtung ins Schneideratelier<lb/>
 nimmt und gewiß nicht in den <seg type="insult">Verein weiblicher Bühnenangestellten<lb/>
</seg>, läßt sich selbst von der Aussicht nicht bange machen,<lb/>
daß die Direktoren künftig die Toiletten beistellen. Es kann nicht<lb/>
schaden, daß man ihnen diese Last auferlegt, nicht weil dann die<lb/>
<seg type="insult">Moral</seg> beruhigt sein könnte, aber weil es unstatthaft ist, daß die<lb/>
<seg type="insult">Sorte</seg> selbst aus einem solchen Zustand Vorteil zieht, den sie nicht<lb/>
verschuldet hat. Doch die Bestrafung der Kuppler hat zum<lb/>
Glück keine abschreckende Wirkung auf die <seg type="insult">Prostitution</seg>. <seg type="insult">Das<lb/>
<seg type="ELIDASH">theaterferne</seg> und lebensferne Geschwätz der Sozialpolitiker</seg> aber vermehrt<lb/>
 nur die Kopfschmerzen, die der heutige Tag dem Kulturmenschen<lb/>
 bringt. In <seg type="insult">dem moralischen Zwielicht</seg>, in das die natürlichsten<lb/>
 Dinge getaucht werden, muß jedes Wort, das da gesprochen<lb/>
wird, eine »zynische« Deutung finden, die immer noch lebendiger<lb/>
ist als der <seg type="insult">Trottelernst</seg>, mit dem es angehört wird. <seg type="insult">Eine zu oft<lb/>
genannte Frauenrechtlerin</seg> richtet »einen warmen Appell an die<lb/>
bürgerlichen Frauen, die Schuld, die sie durch Duldung <seg type="insult">solcher<lb/>
Verhältnisse</seg> auf sich geladen, von ihrer Seele zu wälzen«. Eine<lb/>
<seg type="insult">Provinzschauspielerin</seg> ruft, die Schauspielerin der Residenz habe<lb/>
eine Position: »in der Provinz hat sie nur Herrenverkehr, denn die<lb/>
Frauen meiden sie aus Angst, sie könnte ihnen den Gatten, den<lb/>
Sohn oder gar den Bräutigam rauben«. Deshalb verkehrt sie also<lb/>
nur mit diesen. »Sie haben uns gelehrt«, ruft eine <seg type="insult">Dame</seg>, die mit<lb/>
</p>
            <p ana="pr69945">
Recht dem <seg type="insult">»Bürgertheater«</seg> angehört, »daß das Zusammenfassen<lb/>
aller Kräfte bei einer Organisation der erste und sicherste Schritt<lb/>
ist zur Bekämpfung der Verhältnisse, unter denen wir leiden.«<lb/>
»Das Leben des Weibes ist die Liebe«, sagt ein <seg type="insult"><rs type="pers">Schmock</rs></seg> dazu<lb/>
und verlangt das <seg type="insult">Recht der Schauspielerin auf ehelichen Geschlechtsverkehr<lb/>
</seg>. Die Grausamkeit der Direktoren zwinge die<lb/>
Schauspielerin, sich das <seg type="insult">Ideal der »Gründung einer Familie«</seg> aus<lb/>
dem Kopf zu schlagen. Daß man <seg type="insult">dieses Ideal</seg> justament mit der<lb/>
<seg type="insult">Pflicht</seg>, vor tausend Leuten eine <seg type="insult">Salonschlange</seg> zu machen, vereinigen<lb/>
muß und nicht lieber gleich in einer Sphäre, wo man zur listigen Verstellung<lb/>
 nicht gezwungen ist, betätigt, das geht den <seg type="insult">Frauenrechtlern</seg><lb/>
nicht ein. Sie sehen nur das Recht und nicht das Talent zur<lb/>
Mutterschaft. Wenn die Schauspielerin schon keine Nonne ist,<lb/>
soll sie wenigstens eine <seg type="insult">Gattin</seg> sein. Sie sehen nur das Recht, nicht<lb/>
das Talent. So ist die <seg type="insult">Theatersozialität</seg> <seg type="insult">der schäbige Rest eines<lb/>
krepierten Zeitalters</seg>. Das Leben, welches das Leben gefangen hatte,<lb/>
wurde ehedem auf der Bühne frei. Dort konnte es der Teufel<lb/>
holen. Jetzt wird es auch dort der <seg type="insult">Schinder</seg> holen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39911">
               <persName>Wolter, Charlotte</persName>
               <birth>
                  <date>1834-3-1</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-6-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">ab 1863 (Debut 1862) am Burgth.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13166</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>