<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07362.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07361.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07363.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Pfleget die deutsche Sprache, in: Fackel Heft 18, Nr. 431, 1916, S. 106-108</title>
            <title type="iso-date">1916-08-01</title>
            <title type="id">tid_07362</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">431</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-431_n0106.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/431,106</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Pfleget die deutsche Sprache</head>
            <p ana="pr99322">
<space/>Der Unterrichtsminister hat an die Landesschulräte nachfolgenden<lb/>
Erlaß gerichtet: <seg type="spc">Während des gegenwärtigen Krieges hat die<lb/>
Pflege der deutschen Sprache in überaus erfreulicher<lb/>
Weise an Kraft und Umfang zugenommen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr99324">
<space/>So?<lb/>
</p>
            <p ana="pr99326">
<space/>Den Schulen jeder Art erwächst daher die Aufgabe, in der<lb/>
Bekämpfung dieser Unsitte<lb/>
</p>
            <p ana="pr99328">
nämlich des Gebrauches der Fremdwörter<lb/>
</p>
            <p ana="pr99330">
nicht zu erlahmen, vielmehr den Reichtum der deutschen Sprache mehr<lb/>
und mehr den Schülern zu eigen zu machen und durch eine nach<lb/>
der Altersstufe fortschreitende Pflege der Form von Rede und Schrift<lb/>
<seg type="spc">das Sprachgefühl so zu stärken</seg> und <seg type="spc">eine solche Herrschaft<lb/>
über das Wort zu erringen</seg>, daß <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr99332">
<space/>Aber die haben sie doch eh!<lb/>
</p>
            <p ana="pr99334">
<space/>Es darf aber anderseits in dem Bestreben <seg type="symbol" subtype="4dots"/> nicht über ein<lb/>
verständiges Maß <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die richtige Pflege der deutschen Sprache<lb/>
erheischt es, bei der Bildung und Anwendung neuer Ersatzwörter <seg type="spc">mit<lb/>
Vorsicht und nicht ohne sprachkundige Beratung</seg> vorzugehen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr99336">
<space/>Diese Warnungstafel sollte, wie jene in den »Abteilen«, in<lb/>
allen Sprachen gehalten sein, wobei <foreign xml:lang="fr">»dangereux«</foreign> auf deutsch natürlich<lb/>
»verboten« hieße. Aber <seg type="insult">der <RS pers="Max Freiherr von Hussarek-Heinlein" globID="name_201958">Unterrichtsminister</RS></seg> wird mir vielleicht<lb/>
nicht abstreiten, daß ich sprachkundig bin, und dennoch versichere<lb/>
ich ihm, daß ich jeden, der mich auf der Bahn um Rat fragen<lb/>
wollte, ob er ruhigen Gewissens statt Coupé Abteil sagen dürfe,<lb/>
im Namen der deutschen Sprache auffordern würde, sich zum<lb/>
Fenster hinauszubeugen. <seg type="insult">Der Unterrichtsminister</seg> verlangt viel. Er<lb/>
wünscht sowohl die Vermeidung entbehrlicher Fremdwörter wie<lb/>
die Anwendung solcher, »für die noch kein vollgiltiges Ersatzwort<lb/>
</p>
            <p ana="pr99336">
eingebürgert ist.« Aber wie soll sich denn ein solches einbürgern,<lb/>
wenn der Bürger es nicht ausprobieren darf?<lb/>
</p>
            <p ana="pr99338">
<space/>Bei der Auswahl des Lesestoffes für die Schuljugend jedes Alters<lb/>
werden neben den Meisterwerken der deutschen Literatur jene Bücher<lb/>
den Vorzug verdienen, die der sprachlichen Richtigkeit des Gedankenausdrucks<lb/>
 volle Sorgfalt widmen und, frei von entbehrlichen Fremdwörtern<lb/>
wie von gekünstelter Schreibweise, auch durch sprachliche Ausdrucksform<lb/>
 belehren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99340">
<space/><seg type="insult">Mit einem Wort, <rs type="pers" ana="n_65472" ref="#fk__p_49293">Ganghofer</rs>.</seg> Ich komme, wiewohl hin<lb/>
und wieder mit mir schon Versuche angestellt wurden, keineswegs<lb/>
in Betracht, da ich ja der sonderbaren Meinung anhänge,<lb/>
daß ein Aufsatz von mir, der aus lauter Fremdwörtern bestände,<lb/>
besseres Deutsch sei als <seg type="insult">einer von <rs type="pers" ana="n_65473" ref="#fk__p_52570">Bartsch</rs></seg>, der aus lauter deutschen<lb/>
Wörtern zusammengesetzt ist. <seg type="insult">Der <RS pers="Max Freiherr von Hussarek-Heinlein" globID="name_203936">Unterrichtsminister</RS></seg> spricht die<lb/>
bestimmte Erwartung aus, daß außer dem »achtsamen Lesen<lb/>
solcher Bücher«<lb/>
</p>
            <p ana="pr99342">
ebenso das Hören der in gutem Deutsch gehaltenen Rede, <seg type="spc">also vor<lb/>
allem</seg> das Beispiel des Lehrers, dem das richtige Sprechen <seg type="spc">nicht<lb/>
bloß Pflicht</seg> beim Unterricht, sondern steter <seg type="spc">Brauch</seg> sein soll<lb/>
</p>
            <p ana="pr99344">
bei der heranwachsenden Jugend <seg type="spc">das Sprachgefühl verfeinern</seg><lb/>
werde. Nämlich sie daran gewöhnen werde, überflüssige Fremdwörter<lb/>
 zu vermeiden. Aber auch schon während des gegenwärtigen<lb/>
Kriegs hat ja die <seg type="insult">Pflege der deutschen Sprache</seg> in überaus erfreulicher<lb/>
 Weise an Kraft und Umfang zugenommen, indem man statt<lb/>
Roastbeef <seg type="insult">blutiges Rindslendendoppelzwischenstück mit Barbarentunke<lb/>
</seg> zu sagen hat. Und dies alles, die Auffassung vom <seg type="insult">»Sprachgefühl<lb/>
«</seg> als einer Scheu vor Fremdwörtern, die Aufforderung, »die<lb/>
Herrschaft über das Wort zu erringen«, und dergleichen mehr<lb/>
spielt sich vor meinen Augen, im achtzehnten Jahr der <rs type="self" ana="werk_20713">Fackel</rs><lb/>
ab, für deren Stellung zum <seg type="insult">Phraseninhalt dieser achtzehn Jahre</seg><lb/>
<seg type="insult">dem Unterrichtsminister</seg> ein gewisses Verständnis nachgerühmt<lb/>
wurde. Nun hantiert er zwischen Begriffen wie »Sprachschatz« und<lb/>
»Sprachgebrauch«, glaubt, weil Andacht auch vor dem täglichen<lb/>
Brot sich schickt, daß <seg type="insult">Bäcker und Esser</seg> an dem Geheimnis teilhaben<lb/>
, aus dem das Korn entsteht, und hatte, weil <seg type="insult">deutschvolklicher<lb/>
 Irrsinn</seg> die Sprache für politischen Besitz hält und weil <seg type="insult">österreichischer<lb/>
 Ehrgeiz</seg> vermeint, die Schule sei dazu da, die deutsche<lb/>
Sprache wie den Fremdenverkehr zu pflegen und beides tunlichst<lb/>
ohne Fremdwörter — und hatte, weil wir gar keine andern Sorgen<lb/>
</p>
            <p ana="pr99344">
haben und darum täglich <seg type="insult">Vereinsbeschlüsse über die Schöpfung</seg><lb/>
fassen müssen, nicht so viel Sprachgefühl, mir diesen Erlaß<lb/>
zu erlassen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52570">
               <persName>Bartsch, Rudolf Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1873-2-11</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-2-7</date>
                  <place>St. Peter bei Graz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10836</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49293">
               <persName>Ganghofer, Ludwig Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1855-7-7</date>
                  <place>Kaufbeuren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-7-24</date>
                  <place>Tegernsee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15336</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11402</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>