<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05133.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05132.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05134.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Gefolge, in: Fackel Heft 12, Nr. 305, 1910, S. 36-40</title>
            <title type="iso-date">1910-07-20</title>
            <title type="id">tid_05133</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">305</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-305_n0036.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/305,036</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Gefolge</head>
            <p ana="pr65824">
<space/>»An das <abbr>P. T.</abbr> Publikum! In Zeitungsberichten über den Besuch<lb/>
unseres <RS pers="Franz Joseph I." globID="name_201534">Kaisers</RS> in der <rs type="inst">Rotunde</rs> wurde über den angeblichen Besuch<lb/>
des Monarchen beim Pavillon unserer Konkurrenz berichtet. Demgegenüber<lb/>
 stellen wir fest, daß <abbr>Se.</abbr> Majestät nur bis zum <rs type="inst"><SPAN cont="Sarg-Pavillon">»Sarg«-Pavillon</SPAN></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr65824">
geführt wurde und von dort aus einen Blick in das Innere der <rs type="inst">Rotunde</rs><lb/>
warf. Die Nahrungsmittelabteilung wurde <abbr>Sr.</abbr> <RS pers="Franz Joseph I." globID="name_203828">Majestät</RS> gar nicht gezeigt<lb/>
und somit konnte der Kaiser weder unseren Pavillon noch denjenigen<lb/>
der Konkurrenz besichtigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65825">
<space/>Wir bitten, von dieser Richtigstellung Kenntnis zu nehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65826">
Hochachtungsvoll<lb/>
</p>
            <p ana="pr65827">
<rs type="pers" ana="n_48068" key="#fk__p_44143"><AUCTOR><seg type="symbol" subtype="4dots"/> <abbr>G. m. b. H.</abbr>«</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr65829">
<space/>Für Geld ist von der Presse nicht nur ein Kaiserwort zu<lb/>
haben, sondern sogar das Zugeständnis, daß es für Geld zu haben<lb/>
ist. Ein <rs type="title">Gesetz gegen unlautern Wettbewerb</rs> gibt es in Österreich<lb/>
nicht, einen Paragraphen gegen Ehrfurchtsverletzung gibt es:<lb/>
aber er wird durch das Fehlen des <rs type="title">Gesetzes gegen unlautern Wettbewerb<lb/>
</rs> außer Kraft gesetzt. Die Ehrfurcht vor dem Kaiser zu verletzen<lb/>
steht jenen frei, die sie zum Objekt des unlautern Wettbewerbes<lb/>
zu machen wünschen. Eine Behörde, die seit Jahrzehnten die in<lb/>
keinem Staat der Erde mögliche <seg type="insult">Schmach verkaufter Kaiserworte</seg><lb/>
duldet, bleibt auch vor dem Schauspiel unbewegt, wie die Krone in<lb/>
den <seg type="insult">Streit der Inseratenagenten</seg> gezogen wird. Und in einem Lande,<lb/>
in dem auch dies möglich ist, wagen die <seg type="insult">Feuilletonhallunken</seg> von<lb/>
der allem <seg type="insult">Amerikanismus</seg> abgewandten alten Kultur zu schwärmen.<lb/>
In <seg type="insult">demselben Lande</seg>, in dem es unmöglich wäre, ein kunstkritisches<lb/>
Urteil des Kaisers zu erörtern, weil nicht wie in Deutschland die<lb/>
Ehrenbeleidigung der Majestät, sondern die Verletzung der Ehrfurcht<lb/>
bestraft wird, und weil dieser Tatbestand schon im Widerspruch der<lb/>
Meinung und überhaupt dann gegeben ist, wenn man ihn finden will<lb/>
— in <seg type="insult">demselben Lande</seg> ist es erlaubt, ein <seg type="insult">kaiserliches Firmenlob</seg> zu<lb/>
erlügen, zu verleugnen, zu reduzieren, zu steigern. Der Kaiser,<lb/>
der der Industrie helfen will, kann nicht wissen, zur Förderung<lb/>
welcher Zwecke <seg type="insult">die Wissenden</seg> seine achtzig Jahre bemühen,<lb/>
und kein <seg type="insult">Obersthofmeister, Generaladjutant oder wie der Herr<lb/>
sonst heißt</seg>, findet sich, der hier ein aufklärendes Wort wagte.<lb/>
Denn die <seg type="insult">Ehrfurcht vor der Presse</seg> zu verletzen, verbietet ein <seg type="insult">Gesetz<lb/>
</seg>, das wir haben, wenn es auch noch nicht sanktioniert ist. Keiner<lb/>
<seg type="insult">dieser Fürsten, Grafen und Würdenträger</seg> traut sich, <seg type="insult">das Gefolge von<lb/>
Akquisiteuren</seg> zu verscheuchen. Und <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_48069" ref="#fk__p_56302">Hirsch</rs></seg> schreitet nach wie<lb/>
vor hinter dem Kaiser, und es sind nach der Beschreibung <seg type="insult">dieses<lb/>
gräßlichen Schauspiels</seg> in der ‚<rs type="self" ana="werk_17686">Fackel</rs>‘ sogar <seg type="insult">neue <rs type="pers" ana="n_48070" ref="#fk__p_56302">Hirsch-Karten</rs></seg><lb/>
ausgegeben worden, »offizielle Postkarten«, wie sie jetzt ausdrücklich<lb/>
heißen, auf denen sich die <seg type="insult">Frechheit der Presse</seg> und die <seg type="insult">Preßfurcht<lb/>
</seg> der Ausstellungsleiter zu <seg type="insult">einem grotesken Justament</seg> vereinigt<lb/>
</p>
            <p ana="pr65829">
haben. Es gibt jetzt eine <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_48071" ref="#fk__p_56302">Hirsch-Karte</rs></seg>, auf der <seg type="insult">der Vertreter der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_17687">Neuen Freien</rs></seg>, nunmehr ohne gelben Überzieher und ohne<lb/>
die leiseste Andeutung von Hosenbandeln, aber im Gehrock und mit<lb/>
Schirm, unerhört vornehm und mit einer <seg type="insult">Feierlichkeit</seg>, die<lb/>
nach ihrem Platz in der Fronleichnamsprozession schreit, unmittelbar<lb/>
 hinter dem <RS pers="Franz Joseph I." globID="name_203829">Kaiser</RS> einhergeht, gefolgt von dem Generaladjutanten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48072" ref="#fk__p_44741">Grafen Paar</rs>, der <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_48073" ref="#fk__p_56302">Hirsch</rs></seg> <foreign xml:lang="fr">à la suite</foreign> beigegeben ist. Ursprünglich<lb/>
 wollte ich diese Karte einem Teil der Auflage dieses <rs type="selfRef" ana="werk_17688">Heftes</rs><lb/>
beilegen, und nie wäre eine frappantere Illustration zu dem hier<lb/>
tausendfach besungenen <seg type="insult">Sieg der Presse</seg> über die legitimen Mächte<lb/>
in Staat und Gesellschaft erschienen. Man traut seinen Augen<lb/>
nicht; man hält es nicht für möglich, daß vor <seg type="insult">dieser in Dingen<lb/>
der Majestät überempfindlichen Judikatur</seg> <seg type="insult">so etwas</seg> wirklich bestehen<lb/>
 könne, fragt, ob gegen <seg type="insult">diese Honoratioren und Exhibitionisten</seg>,<lb/>
die solche Scherze zu machen wagen, nicht die Anklage erhoben,<lb/>
ob nicht das Ärgernis in der nächsten Stunde aus den Schaufenstern<lb/>
 der Ansichtskartenhandlungen entfernt werde; und ist überzeugt<lb/>
, daß die Äußerung, die der Kaiser vor einem Bild getan hat:<lb/>
»<seg type="insult">Dieser <rs type="pers" ana="n_48074" ref="#fk__p_56302">Hirsch</rs></seg> ist aber entsetzlich!«, sich auf die Situation<lb/>
beziehen müsse, die erst zu einem Bilde hergehalten hat. Denn es<lb/>
ist vollkommen undenkbar, daß man irgendeinem Staatsoberhaupt,<lb/>
dessen Familie beiweitem nicht auf eine mehrhundertjährige<lb/>
Exklusivität gesellschaftlichen Verkehrs zurückblickt, daß man<lb/>
<seg type="insult">selbst dem Herrn <rs type="pers" ana="n_48075" ref="#fk__p_52443">Roosevelt</rs></seg>, der doch an allerlei gewöhnt ist,<lb/>
die <seg type="insult">konstante Gefolgschaft</seg> — nicht aller, das ginge noch —<lb/>
nein, <seg type="insult">eines einzigen individuell riechbaren <rs type="pers">Sancho Pansa</rs> vom<lb/>
lokalen Teil</seg> zuzumuten wagte. Es ist auch vollkommen ausgeschlossen<lb/>
, daß irgendwo anders in dem Augenblick, in dem<lb/>
der Momentphotograph eine Jagdausstellung betritt, <seg type="insult">diese ganze<lb/>
Meute von Titeljägern</seg>, <seg type="insult">diese Koppel von Konsuln und Parasiten</seg><lb/>
losgelassen würde, daß sich <seg type="insult">die Kaiserlichen Räte</seg> malerisch um<lb/>
den Kaiser zu gruppieren wagten und <seg type="insult">die schweißenden <rs type="pers" ana="n_48076" ref="#fk__p_56302">Hirsche</rs></seg><lb/>
ein freundliches Gesicht dazu machten, und daß man in allen<lb/>
Schaufenstern einer Stadt <seg type="insult">das illustrierte Hoch! eines Maules</seg><lb/>
zu sehen bekäme, das einem Manne gehört, der durchaus von der<lb/>
siebenten in die sechste Rangsklasse vorrücken will. <seg type="insult">Dieser ganze<lb/>
Triumph der Gewinnsucht und Zudringlichkeit um, durch und<lb/>
über die Majestät</seg> ist in keinem Lande der Welt möglich, außer<lb/>
eben in <seg type="insult">diesem durch jede Bloßstellung in immer noch tiefere</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr65829">
<seg type="insult">Schmach masochistisch gepeitschten Österreich</seg>. Und in keinem wäre<lb/>
der Fall möglich, daß der <seg type="insult">Handel mit <RS pers="Franz Joseph I." globID="name_203830">Kaiserworten</RS></seg> nur umso<lb/>
schamloser getrieben wird, seitdem einmal ein Handelsrichter,<lb/>
der über ihre Preiswürdigkeit zu entscheiden hatte, die bloße<lb/>
Zumutung für eine Majestätsbeleidigung erklärt und die Abtretung<lb/>
des Aktes an die <rs type="inst">Staatsanwaltschaft</rs> angedroht hat. Nirgendwo<lb/>
wäre es möglich, daß sich die <seg type="insult">Agenten</seg> auf offener Straße um die<lb/>
<seg type="insult">Aufträge auf Kaiserlob</seg> balgen und daß dann noch <seg type="insult">Journalisten</seg>,<lb/>
die bei dem Handel zu kurz kamen, die finanzielle Enttäuschung<lb/>
in <seg type="insult">ethische Entrüstung</seg> kleiden. Denn es scheint etwas geschehen<lb/>
zu sein, was die <seg type="insult">Leute</seg>, die die Kaiserworte veröffentlichen, zur <seg type="insult">loyalen<lb/>
Mißbilligung des eigenen Unfugs</seg> treibt. Ja, wenn nicht alle Anzeichen<lb/>
 trügen, hat die <rs type="paper" ana="werk_17689">Neue Freie Presse</rs> diesmal nicht fünf, sondern<lb/>
nur vier Gulden für die Zeile bekommen. Ein Annoncenbureau<lb/>
scheint das <seg type="insult">Monopol auf Kaiserworte</seg> an sich gerissen zu haben<lb/>
und läßt die Blätter nicht mehr so viel verdienen wie früher. Und<lb/>
in der <seg ana="‚Österreichischen Faktorenzeitung‘"/>, die sich eigentlich mit<lb/>
derlei Angelegenheiten nicht zu befassen hätte, so lange sie für<lb/>
<seg type="insult">»Faktoren«</seg> schreibt, die Druckereileiter sind und nicht <seg type="insult">galizische<lb/>
Vermittler für alles</seg>, wird unter dem Titel »<rs type="title">Österreichische Gewerbeförderung<lb/>
</rs>« die folgende Notiz <choice><sic>veröffentllcht</sic><corr>veröffentlicht</corr></choice>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr65831">
<space/>Aus Anlaß des wiederholten Kaiserbesuches der Jagdausstellung<lb/>
bringen unsere Tagesblätter spaltenlange Berichte und zitieren alle<lb/>
hiebei fallenden Bemerkungen des Monarchen. Man sollte nun glauben,<lb/>
daß diese Berichte ein ungefärbtes Spiegelbild der Besuche geben<lb/>
sollen, wozu ja die Tagespresse gewissermaßen verpflichtet ist; dies<lb/>
trifft nun leider nicht zu und die ohnehin schwer belasteten Geschäftsleute<lb/>
 werden gezwungen, die Wiedergabe des Besuches der einzelnen<lb/>
Etablissements durch den Kaiser extra zu bezahlen, <seg type="spc">und zwar die<lb/>
Druckzeile mit zehn Kronen</seg>! Wer darauf verweist, daß er diese<lb/>
horrende Summe nicht zu zahlen vermag, und um etwas Entgegenkommen<lb/>
 bittet, der bleibt unberücksichtigt, und selbst die schmeichelhaftesten<lb/>
 Kaiserworte werden unterschlagen. Da sich mit der <seg type="insult">Ausbeutung<lb/>
 dieser Kaiserbesuche</seg> ein Inseratenagent befaßt, der anscheinend<lb/>
gar nicht genug bei der Sache herausschlagen kann, so wäre es wohl<lb/>
Pflicht der kompetenten Stellen, <seg type="insult">diesem Treiben</seg> mehr Beachtung zu<lb/>
schenken und diejenigen, die mit den Mitteln haushalten müssen, nicht<lb/>
einfach unterdrücken zu lassen. Die Aussteller haben wohl ein Recht<lb/>
darauf, die Bewertung ihrer Objekte nicht von solchen Geschäftspraktiken<lb/>
 abhängig machen zu lassen! <rs type="pers" ana="n_48077" ref="#fk__p_57648"><AUCTOR><abbr>C. H.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr65833">
<space/>Der Verfasser dieser Notiz ist der Druckereileiter der <rs type="paper" ana="werk_17691">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs>. Aber das ist nicht Rebellion, wie man auf den<lb/>
</p>
            <p ana="pr65833">
ersten Blick vermuten könnte. Das ist <seg type="insult">Treue gegen den Unternehmer</seg>,<lb/>
der von dem <seg type="insult">Schacher mit <RS pers="Franz Joseph I." globID="name_203831">Kaiserworten</RS></seg> lebt, aber nicht vor den<lb/>
eigenen Kunden patriotisch beklagen kann, daß er zu wenig<lb/>
bekommen hat.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_56302">
               <persName>Hirsch, Julius Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-5</date>
                  <place>Troppau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-11-18</date>
                  <place>Konzentrationslager Theresienstadt</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">305/38 ?? 366/2 ?? 423/4-10??</note>
               <note type="comment">1895-1914 Red.mitgl. NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16216</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4367</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44741">
               <persName>Paar, Eduard Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1837-12-05</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-02-01</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52443">
               <persName>Roosevelt, Theodore</persName>
               <birth>
                  <date>1858-10-27</date>
                  <place>New York</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-01-06</date>
                  <place>Sagamore Hill/Oyster Bay, New York</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">26. Präsident der USA</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57648">
               <persName>Herrmann, Carl </persName>
               <birth>
                  <date>1861-11-30</date>
                  <place>Magdeburg</place>
               </birth>
               <occupation>Druckereileiter</occupation>
               <note type="comment">1., Fichtegasse 11</note>
               <note type="comment">NFP 30.10.21, S. 8: am 31.10. feiert Herrmann seinen 60. Geb.</note>
               <note type="comment">der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18164</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>