<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05272.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05271.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05273.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">OTTO STOESSL, PAUL ENGELMANN: Das Haus auf dem Michaelerplatz, in: Fackel Heft 12, Nr. 317, 1911, S. 13-18</title>
            <title type="iso-date">1911-02-28</title>
            <title type="id">tid_05272</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">317</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-317_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/317,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>OTTO STOESSL, PAUL ENGELMANN: Das Haus auf dem Michaelerplatz</head>
            <p ana="pr68482">
<space/>Allmählich wächst das Haus auf dem Michaelerplatz<lb/>
 aus den verdeckenden Gerüsten ebenso wie aus<lb/>
dem <seg type="insult">widerwärtigen Zank</seg> empor und steht in seiner<lb/>
bedeutenden Einfachheit und Selbstverständlichkeit da.<lb/>
Vielleicht sehr bald wird allen Unbefangenen, die sich<lb/>
das natürliche Wohlwollen guter Sinne nicht verkümmern<lb/>
lassen, vollends unfaßbar erscheinen, daß und wie man die<lb/>
schöne Existenz dieses Bauwerkes vernichten mochte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68483">
<space/>Der Streit über Geschmacksfragen bleibt immer<lb/>
vergeblich und widerwärtig, zumal er nur teilweis mit<lb/>
Verstandesgründen geführt werden kann, andernteils<lb/>
mit Gefühlsäußerungen, die bloß dem verwandten Sinn<lb/>
Beweis machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68484">
<space/>Trägt aber dieses Werk, wie jedes eines wahrhaft<lb/>
schöpferischen Mannes, ob es auch den heftigsten<lb/>
Widerstreit entfeßle, eine so ernste Wesenhaftigkeit an<lb/>
sich, dann sollte seine Berechtigung da zu sein und<lb/>
zu bleiben, nicht angefochten werden. Es zeugt von<lb/>
niedriger Gesinnung, dem selbst in seiner Fragwürdigkeit<lb/>
 Bedeutenden zu bestreiten, was man <seg type="insult">der ödesten<lb/>
Mittelmäßigkeit</seg> zugesteht, die sich allenthalben breit<lb/>
machen darf. Indes ist es ja eben <seg type="insult">diese Mittelmäßigkeit<lb/>
</seg>, die ihre Aufgabe darin sieht, das auszurotten, was<lb/>
über ihren Horizont geht. Greift aber ihre üble Nachrede<lb/>
 so weit, sich nicht mit <seg type="insult">dem »steiniget ihn«</seg> zu<lb/>
begnügen, sondern nach den Steinen selbst, um die<lb/>
Steine zu zerschmeißen, dann muß der Gegenwille<lb/>
<seg type="insult">der argen Absicht</seg> in den Arm fallen. Es ist bezeichnend,<lb/>
daß <seg type="insult">der sogenannte »Liberalismus«</seg>, der nicht genug<lb/>
nach <seg type="insult">dem beliebten <foreign xml:lang="fr">»laissez faire, laissez aller«</foreign></seg> zetern<lb/>
kann, so oft es um <seg type="insult">ungestörte Einsackung rechtswidriger<lb/>
 Gewinne</seg> auf Kosten der Gesamtheit geht,<lb/>
am wütendsten nach der Polizei schreit, weil ein neues<lb/>
Haus die Freiheit beansprucht, so gebaut zu sein, wie<lb/>
es seinem <RS pers="Adolf Loos" globID="name_202256">Erbauer</RS>, nicht, wie es <seg type="insult">dieser Presse</seg> gefiel.<lb/>
Wir haben keine <seg type="insult">Geschmackspolizei</seg> und uns fällt es<lb/>
zu allerletzt ein, sie zu verlangen, und sei es selbst<lb/>
gegen <seg type="insult">jene Verunstaltung</seg>, die täglich in den Zeitungen<lb/>
</p>
            <p ana="pr68484">
als <seg type="insult">öffentliche Meinung</seg> Wiens geistiges Stadtbild verdirbt<lb/>
. Wohl aber dürfen wir fordern, daß man in Geschmacksfragen<lb/>
 das Gewicht der Tat und der geistigen<lb/>
Entscheidung auch dort allein wirken lasse, wo ein<lb/>
Werk sich dem <seg type="insult">Pöbelinstinkt</seg> widersetzt, nicht dort<lb/>
bloß, wo ein anderes sich ihm bedingungslos unterwirft<lb/>
. Wir lassen alle <seg type="insult">Operettenmacher</seg> Wien mit ihrem<lb/>
<seg type="insult">Schund</seg> verstänkern und den musikalischen Ruf dieser<lb/>
Stadt für alle Zukunft gefährden. Und keine Polizei<lb/>
wird gegen <seg type="insult">diese dreisten Spekulanten</seg> aufgerufen. Wir<lb/>
sehen das alte Stadtbild ringsum von <seg type="insult">ornamentiertem<lb/>
Unfug aller Arten</seg> verkümmert, bis zur Unkenntlichkeit<lb/>
 entstellt und nichts bleibt uns übrig, als uns<lb/>
<seg type="insult">der gemeinen Schamlosigkeit</seg> zu schämen. Niemand<lb/>
hindert <seg type="insult">diese freien Stadtverschönerer</seg> an ihrer Betätigung,<lb/>
deren <seg type="insult">Stildialekte</seg> mehr Bausprachen radebrechen, als<lb/>
unser Vaterland Nationalitäten zählt. Man läßt bauen,<lb/>
malen, singen, schauspielen, schreiben, was jedem<lb/>
beliebt. Und mag <seg type="insult">diese Freiheit</seg> übel genug geraten,<lb/>
übleres für alle Zukunft bewirken, nur das Wort oder<lb/>
das bessere Beispiel kann sie etwa bekämpfen, keine<lb/>
<seg type="insult">Geschmackspolizei</seg>, deren Dazwischentappen wir uns<lb/>
verbitten, weil wir wenigstens in diesen Fragen die<lb/>
Instanzen nicht heraufbeschwören wollen, die uns sonst<lb/>
schon lästig genug fallen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68485">
<space/>Müssen wir nun einmal in einer <seg type="insult">Stadt</seg> leben, in<lb/>
der nach <rs type="pers" ana="n_49599" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> nur die Kutscher <seg type="insult">Individualität</seg><lb/>
haben, so wollen wir uns nicht durch <seg type="insult">solche Individualitäten<lb/>
</seg> die eines Bauwerkes wegpöbeln lassen, auf<lb/>
die Gefahr hin, daß es wirklich, wie <seg type="insult">einer dieser<lb/>
Wagenlenker der öffentlichen Meinung</seg> so treffend sagte,<lb/>
<seg type="insult">»viereckige Fenster«</seg> hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68486">
<space/>Dreifrontig beherrscht das Haus den Eingang des<lb/>
Kohlmarktes, der Herrengasse und durch eine ebenso<lb/>
sinnreiche, wie einfache Abschrägung den Michaelerplatz<lb/>
, welche verhältnismäßig schmale Seite gleichwohl<lb/>
die dominierende bleibt, indem das umlaufende, zweiteilige<lb/>
, hohe Untergeschoß — es nimmt nahezu die<lb/>
Hälfte der ganzen Mauerhöhe ein — mit grauem, bunt<lb/>
</p>
            <p ana="pr68486">
durchzogenem hellenischem Marmor umkleidet, gerade<lb/>
hier von vier mächtigen, freien, tragenden Säulen<lb/>
gewichtig verstärkt, geschmückt, belebt wird, während<lb/>
es an den anderen Straßenfronten zu ebener Erde den<lb/>
glatten, edeln Steinbelag nur durch die großen Fensteröffnungen<lb/>
 mit ihrem blitzenden <seg type="ELIDASH">Messingzubehör</seg>, <seg type="ELIDASH">Glaszubehör</seg> und<lb/>
Holzzubehör unterbrechen läßt. Der obere Teil dieses<lb/>
Untergeschosses ist gegen den unteren merklich, doch<lb/>
einfach dadurch abgegrenzt, daß sich je zwei halb<lb/>
eingelassene, schmälere Säulenpaare, breite Schaufenster<lb/>
 flankierend, auch an den Seitenfronten einfinden<lb/>
und so die Schrägung nach dem Michaelerplatz vorbereiten<lb/>
 und betonen. Dadurch wird das Schwergewicht<lb/>
des Baues aufs natürlichste an seine Stirnseite gebracht.<lb/>
Über dem Untergeschoß, das mit scharfem Profil<lb/>
doch nicht weit ausspringt, steigen ohne äußere<lb/>
Gliederung vier Stockwerke in glattem weißem Mauerverputz<lb/>
 mit eingeschnittenen, gesimslosen Fenstern<lb/>
mit roten Rahmen auf. Ein mäßiges, steiles, kupfergedecktes<lb/>
 Mansardendach schließt den Bau ab, an dem<lb/>
jeder Teil, jede Wand, jedes Fenster, jede Fläche und<lb/>
Ecke scharf und genau mit der wohltuenden Knappheit<lb/>
und Klarheit eines geraden Sinnes sich aneinanderfügen<lb/>
, nicht anders, als bei einem guten Schrank.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68487">
<space/>Das soll aber nicht genügen, man schreit nach<lb/>
<seg type="insult">Ornamenten</seg>, <seg type="insult">Zier und »Stil«</seg> und dergleichen <seg type="insult">Architekturphrasenwerk<lb/>
</seg>. Wiederum ließe sich streiten, von<lb/>
welchem Bau man derlei Zutaten etwa verlangen dürfe.<lb/>
Man könnte reine Zweckbauten von monumentalen<lb/>
Schmuckbauten unterscheiden, einem Fürstenpalast<lb/>
oder einer Kirche andere Bedingungen der äußeren<lb/>
Form zusprechen, als einem Privathause. Man könnte<lb/>
zuvörderst sich darauf berufen, daß ein <seg type="ELIDASH">Geschäftshaus</seg> und<lb/>
Wohnhaus wie dieses gar keine weitere Verpflichtung<lb/>
habe, als seinen praktischen Zwecken auf die einfachste<lb/>
Weise zu genügen. Alle <seg type="insult">Ornamentik</seg> sei hier mindestens<lb/>
überflüssig, wo nicht störend und zuwider. Ebenso<lb/>
wenig, wie man eine Dame zum Anlegen echten oder<lb/>
gar falschen Schmuckes nötigen könne, sei dies einem<lb/>
</p>
            <p ana="pr68487">
Hause gegenüber zulässig, besonders, wo <seg type="insult">das übliche<lb/>
ornamentale Zubehör</seg> meist aus <seg type="insult">Talmimaterial</seg> schandbar<lb/>
 hergestellt wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68488">
<space/>Aber man braucht alle diese Grundfragen hier<lb/>
weder aufzuwerfen, noch zu beantworten, wie nahe sie<lb/>
auch gerade dem <RS pers="Adolf Loos" globID="name_203989">Baumeister</RS> dieses Hauses gehen,<lb/>
dem der Kampf gegen das <seg type="insult">Ornament</seg> als seine wahre<lb/>
Lebensaufgabe und Leistung gilt. Es muß durchaus<lb/>
genügen, daß ein Gebäude, einfach in seinen Formen,<lb/>
im besten, einzigen Schmuck echten, durch sich selber<lb/>
wirkenden Materials, nicht mehr bedeuten will, als es<lb/>
eben darstellt: ein großstädtisches Geschäftshaus, wie<lb/>
es in Europa sonst überall unangefochten gebaut wird<lb/>
und gerade wegen seiner Einfachheit willkommen ist.<lb/>
Wien ist mit jedem Jahrzehnt schrittweis nach dem<lb/>
Osten zurück, statt nach dem Westen vorwärts gegangen<lb/>
. Hatte es doch noch in den guten Bürgerzeiten<lb/>
 vom Anfang des vorigen Jahrhunderts, in der<lb/>
inneren Stadt zumal, viele solcher einfachen Häuser,<lb/>
nur etwa aus minderem Stoff, aber ähnlich in ihrer<lb/>
geradlinigen, bescheiden-kräftigen Form. Daß Einzelheiten<lb/>
, wie die eingeschnittenen Fenster, das Absehen<lb/>
von äußerer Gliederung der Geschoße heute anders<lb/>
üblich sind als damals, macht der selbstverständliche<lb/>
Wandel der Zeit begreiflich, technische Verbesserungen<lb/>
und Erleichterungen gestatten, begünstigen und bedingen<lb/>
 gerade solche Vereinfachung. Und wer zöge<lb/>
nicht die glatte Schönheit des Marmors den <seg type="insult">falschen,<lb/>
aufgeklebten Schnörkeln</seg> vor, die selbst manches, sonst<lb/>
anmutige Barockhaus unnötig entstellen, während<lb/>
eine echte <seg type="ELIDASH">Bildhauerarbeit</seg> und Steinmetzarbeit sich wegen<lb/>
der hohen Kosten verbot.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68489">
<space/>Man denke nur an das alte Dreilauferhaus, an<lb/>
dessen Stelle dieses neue trat, schaue nur hinüber zur<lb/>
Gegenecke des Michaelerplatzes, weiter zur vorspringenden<lb/>
 Front der <rs type="inst">Hofapotheke</rs>, um Artverwandte des<lb/>
verlästerten Gebäudes in nächster Nähe, Zeugen eines<lb/>
vornehmeren Geschmackes, würdigerer Haltung wiederzufinden<lb/>
, als freilich heute im Schwang sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68490">
<space/>Damit erledigt sich denn auch <seg type="insult">der beliebte Hauptvorwurf<lb/>
</seg> gegen den Bau des <rs type="pers" ana="n_49600" ref="#fk__p_37830">Adolf Loos</rs>, er passe nicht<lb/>
zu seiner Umgebung. Haben die alten Häuser ringsum<lb/>
sich mit dem Prunk der <rs type="inst">Hofburg</rs> vertragen, so hält<lb/>
ihm auch dieses neue und mit Ehren stand, indem es<lb/>
seine Art eines modernen bürgerlichen Geschäftshauses<lb/>
bescheiden, aber selbstbewußt in Anspruch nimmt.<lb/>
Auf allen Gassen muß der Handwerker und Arbeitsmann<lb/>
 getrost zum Kavalier, der Leiterwagen zum<lb/>
Elektromobil, Zweirad zum Fiaker, Omnibus zur<lb/>
Kalesche passen und jeder denkende Mensch muß<lb/>
sich die Nachbarschaft <seg type="insult">frecher Schafsköpfe und windiger<lb/>
 <foreign xml:lang="en">Penny a liner</foreign></seg> wohl oder übel gefallen lassen.<lb/>
Wahrlich, es hat <rs type="pers" ana="n_49601" ref="#fk__p_43482">Grillparzern</rs> nichts genützt, daß er<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_49602" ref="#fk__p_43834">von Halms</rs> Fassade widersprach. Wir verlangen<lb/>
ja nicht einmal, daß man das <rs type="pers" ana="n_49603" key="#fk__p_60330">Palais Herberstein</rs> einreiße<lb/>
, oder wenigstens seiner Dekoration beraube, weil<lb/>
es sich zum neuen Hause auf dem Michaelerplatz nicht<lb/>
schickt. Wir dulden es und dulden »den <seg type="insult">Übermut der<lb/>
Ämter</seg>, und die <seg type="insult">Schmach</seg>, die <seg type="insult">Unwert</seg> schweigendem<lb/>
Verdienst erweist«. Aber das schweigende Verdienst<lb/>
durch den <seg type="insult">Unwert</seg> ausgerottet oder von Amts wegen<lb/>
durch fremde, gemeine Zutaten in sein Gegenteil verkehrt<lb/>
 zu sehen, wollen wir nicht ertragen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68491">
<space/>Kann das geschriebene Wort oder das Gemälde<lb/>
oder das Tonstück sich <seg type="insult">der Meute der öffentlichen<lb/>
Meinung</seg> entziehen und den gerechteren Spruch der<lb/>
Nachwelt abwarten, so soll auch ein Bauwerk dieser<lb/>
Meinung nicht völlig hingeworfen werden, daß sie es<lb/>
entweder zerstören oder dauernd verschimpfieren kann.<lb/>
Dürfte hier allein das Urteil der Nachfolgenden unmöglich<lb/>
 gemacht werden, bloß weil die <seg type="insult">Kärrner</seg> den<lb/>
Beruf spüren, einzureißen, was die Könige bauen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr68492">
<space/>Die ruhige Stimme dieses Hauses auf dem<lb/>
Michaelerplatz bedarf des Zeitraumes, ihn mit der<lb/>
Macht guten Daseins zu durchdringen, und sie wird<lb/>
es zuverlässig. So weit sind wir hoffentlich noch nicht,<lb/>
daß Mauern fallen müssen, weil es <seg type="insult">Kläffern</seg> beliebt,<lb/>
sie anzubellen.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Aus dem <seg type="insult">Geschnörkel wesenloser Hirne</seg></l>
<l>erhebt sich eine Tat, so scharf umrissen,</l>
<l>so schön und reinlich, wie ein gut Gewissen,</l>
<l>wie unter <seg type="insult">Gaunern</seg> eine freie Stirne.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Es glänzt an ihr die Keuschheit aller Firne,</l>
<l>auf glattem Mauerwerk zum Küssen!</l>
<l>Und Marmor, daß sie nicht die Pracht vermissen:</l>
<l>naiv und lüstern, fast wie eine <seg type="insult">Dirne</seg>.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Das aber ist ein Werk, und es wird bleiben!</l>
<l>Und jeder, der gerungen und gedichtet,</l>
<l>weiß, daß der <seg type="insult">Pöbel</seg> alle Tat bespeit.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Sie mögen weiter schrein und weiter schreiben:</l>
<l>Du stehst für dich, gewaltig aufgerichtet</l>
<l>als erstes Zeichen einer neuen Zeit!</l>
</lg>
            <p ana="pr68499">
<rs type="pers" ana="n_49604" ref="#fk__p_51199"><AUCTOR><seg type="spc">Paul Engelmann</seg></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51199">
               <persName>Engelmann, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1891-6-14</date>
                  <place>Olmütz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1965-02-05</date>
                  <place>Tel Aviv</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43482">
               <persName>Grillparzer, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1791-1-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-1-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 912/23 Traum ein Leben Calderon zu</note>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 229/2, 305/50 zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11518</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37830">
               <persName>Loos, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1870-12-10</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-8-23</date>
                  <place>Kalksburg, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3612</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43834">
               <persName>Halm, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1806-4-2</date>
                  <place>Krakau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1871-5-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5591</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>