<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07642.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07641.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07643.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein andres Antlitz, in: Fackel Heft 18, Nr. 445, 1234, S. 80-87</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_07642</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">445</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-445_n0080.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/445,080</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein andres Antlitz</head>
            <p ana="pr102660">
eh sie geschehn — habe ich vorgeführt, als noch <seg type="insult">der »<rs type="title">Strandläufer<lb/>
von Sylt</rs>«</seg> <seg type="insult">seine friedlichen Wasserkünste</seg> übte; ein anderes zeigt<lb/>
<seg type="insult">die vollbrachte Tat</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr102661">
(Aus einem Prospekt des<lb/>
<rs type="inst">Verlags <rs type="pers" ana="n2_5849" ref="#fk__p_48488"><abbr>L.</abbr> Staackmann</rs></rs>)<lb/>
</p>
            <p ana="pr102666">
<B>Ein Wehrmann:</B> Ich habe hier einen Kameraden, nur mal um einen<lb/>
Fall herauszugreifen von den hunderten. Er ist ein Familienvater wie<lb/>
ich, die erste Zeit ging es noch, aber nach zwei Monaten schon kam<lb/>
es. War es das Heimweh, war es Sorge um Weib und Kinder. Ich wußte<lb/>
es erst nicht <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Es wurde von Tag zu Tag schlimmer, kein Lachen<lb/>
mehr, kein freundliches Wort kam mehr über seine Lippen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Doch<lb/>
mit einem Male war’s vorbei</seg>. Ich hatte bei einem Kameraden von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_66367" ref="#fk__p_50949"><seg type="spc">Otto Ernst</seg></rs> »<rs type="title">Laßt Sonne herein</rs>« und »<rs type="title">Appelschnut</rs>« gesehen. Und<lb/>
mit diesen beiden Helfern habe ich einen trüben Menschen fröhlich,<lb/>
<seg type="spc">einen Blinden sehend gemacht</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr102667">
<B>Ein Hauptmann:</B> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Eine <seg type="spc">Gnade Gottes</seg>, ein <seg type="spc">unschätzbarer<lb/>
 Segen</seg> sind Ihre Werke für uns Deutsche in dieser schweren<lb/>
Zeit! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Sie sind für mich die Bestätigung, die Verkörperung des<lb/>
männlich-deutschen Glaubens der Gegenwart. Darum <seg type="spc">kann</seg> ich nicht<lb/>
anders, ich muß Ihnen, gerade Ihnen mein Herz ausschütten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr102668">
<B>Ein Hauptmann:</B> Ich las Ihr Buch — wörtlich: »unter sich<lb/>
kreuzendem Geschoß inmitten«. Das Schlußkapitel von »<rs type="title"><rs type="pers">Semper</rs> der<lb/>
Mann</rs>« — jeder Deutsche sollte es sich in das Herz schreiben, <seg type="spc">es<lb/>
sähe besser in Deutschland aus</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr102669">
<B>Ein Obermatrose:</B> Wir haben als Zeichen unserer großen Dankbarkeit<lb/>
 und unbeschreiblich großen Freude <seg type="spc">drei kräftige Hurras<lb/>
auf Sie</seg> ausgebracht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr102670">
<B>Ein Kanonier:</B> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wieviel mehr Freude gewährt ein einziges<lb/>
solches Buch als ein Dutzend Schmöker! Besonders wir, die wir <seg type="spc">an<lb/>
der Langweile der Westfront fast verkommen</seg>,<lb/>
bedürfen einer Aufmunterung und einer Stärkung dessen, was uns<lb/>
verloren zu gehen droht. Dem arbeiten am wirksamsten gute deutsche,<lb/>
gemütvolle Bücher wie die Ihrigen entgegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr102671">
<B>Ein Luftschiffer:</B> <seg type="spc">Ohne <seg type="insult">Phrasen</seg> dreschen zu wollen</seg>:<lb/>
Ihr Buch war <seg type="spc">mit</seg> das Schönste, Tiefste und Erhebendste, was ich<lb/>
seit Jahren gelesen habe <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Und nun <seg type="spc">lächeln Sie nicht<lb/>
wieder so spöttisch</seg> und freuen Sie sich, daß Sie einem<lb/>
<seg type="spc">Erdenbürger</seg>, der alles nur <seg type="spc">grau in grau</seg> sah, so glückliche<lb/>
Stunden bereitet haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr102672">
<B>Ein Offizier-Stellvertreter:</B> <seg type="spc">Wir lagen in Polen im Schützengraben<lb/>
</seg>. Ob noch ein Angriff zu erwarten sei, konnte niemand<lb/>
sagen; doch übten wir die größte Wachsamkeit. Um unsere Nerven,<lb/>
die wieder einmal ihr Teil erhalten hatten, etwas zu beruhigen,<lb/>
krochen wir in den Unterstand, wo ich, um uns auf andere Gedanken<lb/>
zu bringen, etwas vorlesen mußte. Ich wählte Ihre Plauderei<lb/>
»<rs type="title">An die Zeitknicker</rs>«, die auch viel Anerkennung fand. <seg type="spc">Eben wollte<lb/>
ich die</seg> »<rs type="title"><rs type="pers"><seg type="spc">Anna Menzel</seg></rs></rs>« <seg type="spc">beginnen</seg>, als wir zu unseren<lb/>
Zügen gerufen wurden mit der Meldung: am Waldrande habe<lb/>
man feindliche Schützen erkannt. Der Tanz begann. Immer<lb/>
mehr Angreifer kommen aus dem Walde hervor. Unser Maschinengewehr,<lb/>
welches sich zwischen meinem und dem ersten Zug befand, fängt nun<lb/>
auch an mitzuwirken. Ebenso war unsere Artillerie auf der Hut gewesen<lb/>
und sandte nun gruppenweise ihre Schrappnels auf den Gegner. — <seg type="spc">Mir<lb/>
fiel die Unruhe meiner Leute auf</seg>: der Gegner hatte<lb/>
schon teilweise den Drahtverhau erreicht. Unter meinen Leuten waren<lb/>
sehr viel junge Krieger, die heute zum erstenmal im Feuer standen. Was<lb/>
konnte ich als Zugsführer anderes tun als ihnen zurufen, ruhig zu feuern.<lb/>
<seg type="spc">In diesem Augenblick dachte ich an die Worte aus<lb/>
der Mahnung an die</seg> »<rs type="title"><seg type="spc">Zeitknicker</seg></rs>«: <seg type="spc"><SPAN norm="Ruhig">Ruuuhig</SPAN></seg>, <seg type="spc">nur<lb/>
<SPAN norm="immer">immm-mer</SPAN> <SPAN norm="ruhig">ruuuhig</SPAN></seg>!« Gebückt von Mann zu Mann, von Gruppe<lb/>
zu Gruppe kriechend, rief ich ihnen zu. <seg type="spc">Die Wirkung war bald</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr102672">
<seg type="spc">zu merken</seg>. <seg type="spc">Die Feinde</seg>, <seg type="spc">die schon im Begriff<lb/>
waren</seg>, <seg type="spc">unseren Drahtverhau zu überwinden</seg>, <seg type="spc">wurden<lb/>
von den nun sichtbar ruhig feuernden Schützen<lb/>
niedergeknallt</seg>. Der Angriff war <seg type="spc">glatt abgewiesen</seg>;<lb/>
wir hatten nur wenig Verluste. So ist es uns geglückt, dem Gegner<lb/>
wieder einmal <seg type="spc">eins auf die Nase zu geben</seg> dank unserer<lb/>
Wachsamkeit und dem <seg type="spc">ruhigen Feuern der Schützen</seg>,<lb/>
das ich wiederum <seg type="spc">in erster Linie Ihrer Erzählung<lb/>
verdanke</seg>. <seg type="spc">Sie hat eine ungeahnte Wirkung gehabt</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr102673">
<B>Eine österreichische Krankenschwester:</B> Ich bin Schwester des <rs type="inst">Roten<lb/>
Kreuzes</rs>. Ich schreibe diese Zeilen während der Nachtwache, fortwährend<lb/>
unterbrochen von dem Läuteapparat, der mich zu einem Leidenden ruft.<lb/>
Ich habe meine Soldaten alle lieb; denn jeder ist krank und hilfsbedürftig;<lb/>
aber <seg type="spc">natürlicherweise</seg> fühlt man sich doch <seg type="spc">zu den Deutschen<lb/>
mehr hingezogen</seg>, weil man mit ihnen sprechen und ihnen erzählen und<lb/>
vorlesen kann <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Und dann die eifrigen Debatten über das Gehörte,<lb/>
und dann die Frage, wer denn so schöne <foreign xml:lang="de-loc"><seg type="spc">Geschichtl</seg></foreign> machen könne!<lb/>
Und <seg type="spc">versprechen muß ich allen</seg>, <seg type="spc">ihnen ganz bestimmt<lb/>
Ihr Bild zu zeigen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr102674">
<B>Ein Hauptmann:</B> Ich habe mir <seg type="spc">den Kopf zerbrochen</seg>, wie ich Ihnen<lb/>
durch <seg type="spc">Taten</seg> Dank abstatten könnte <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr102675">
<B>Ein Generalmajor:</B> Gestern habe ich mich an Ihrer »<rs type="title">Weihnachtsfeier</rs>«<lb/>
erquickt. Leider habe ich in Ihren Büchern nicht finden können, ob<lb/>
Sie — wenn Sie sich <seg type="spc">mal</seg> zur Arbeit <seg type="spc">stärken</seg> müssen — dies <seg type="spc">mit<lb/>
<seg type="ELIDASH">Rotwein</seg> oder Weißwein</seg> tun. Bei <seg type="spc">Ihren prächtigen Charaktereigenschaften<lb/>
</seg> und Ihrem Humor würde ich (als Mecklenburger!!) <seg type="spc">auf Rotwein<lb/>
 schließen</seg>! Eins aber weiß ich: <seg type="spc">sollte es im<lb/>
Himmel Sofaplätze</seg> geben, dann bekommen <seg type="spc">Sie</seg> einen solchen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr102676">
<B>Sechzehn Kraftfahrer:</B> Sechzehn Kraftfahrer der <rs type="inst">10. Armee</rs> haben mit<lb/>
Entzücken Ihren <seg type="insult">»<rs type="title"><seg type="spc">Offenen Brief an <rs type="pers" ana="n2_5850" ref="#fk__p_40254">Annunzio</rs></seg></rs>«</seg> gelesen —<lb/>
er drückt in Worten unsere Gefühle aus! Wir können nicht unterlassen,<lb/>
Ihnen zu danken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr102677">
<B>Ein Soldat:</B> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich war gestern, als ich von Ihnen las, in einer<lb/>
jubelnden, jauchzenden Stimmung; alles um mich herum war ein<lb/>
sonniges Tal mit blühenden Bäumen ringsum.<lb/>
</p>
            <p ana="pr102678">
<B>Ein Vizefeldwebel:</B> Innigen Dank für den »<rs type="title">Gewittersegen</rs>«, der mich<lb/>
erfrischt und erquickt hat. Der Teufel hole alle <seg type="insult">Flaumacher</seg> und <seg type="insult">Nörgler</seg>;<lb/>
wie hat das Buch mir und allen in Feldgrau aus der Seele<lb/>
gesprochen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr102679">
<B>Ein Unteroffizier:</B> <seg type="spc">Heute haben wir Ostersonntag</seg>. Am<lb/>
Nachmittage wollen uns benachbarte Unterstände besuchen, und <seg type="spc">zur<lb/>
Feier des Tages</seg> wird Ihr »<rs type="title">Sonntag eines Deutschen</rs>« vorgelesen.<lb/>
<seg type="spc">Das soll uns die schönste Osterfeier ersetzen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr102680">
<B>Ein <rs type="inst">Landsturmmann</rs>:</B> In den Freistunden findet ein richtiges<lb/>
<seg type="spc">Wettlesen</seg> statt. <seg type="spc">Jeder möchte zuerst dieses oder</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr102680">
<seg type="spc">jenes Ihrer Bücher lesen</seg>, und da wir bisher drei Stück<lb/>
erhielten, muß hübsch gewartet werden, bis ein Kamerad das Buch zu<lb/>
Ende hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr102681">
<B>Ein Flieger-Beobachter:</B> <seg type="spc">Gerade Sie</seg>, der Sie sich stets als<lb/>
Lebensbejaher erwiesen, <seg type="spc">sind ein Erlöser</seg> in <seg type="insult">diesem Stumpfsinn<lb/>
des täglichen Einerlei</seg>. Dank, herzlichen Dank dafür!<lb/>
</p>
            <p ana="pr102682">
<B>Ein Kriegsgefangener:</B> Ein tausendköpfiges Kriegsgefangenenlager im<lb/>
Lofthouse Park verlangt, um hinterm Stacheldraht nicht geistig zu<lb/>
verkommen, nach Nahrung. <seg type="spc">Sie</seg>, <seg type="spc">lieber <rs type="pers" ana="n_66368" ref="#fk__p_50949">Otto Ernst</rs></seg>, <seg type="spc">müssen<lb/>
unverzüglich nach England kommen</seg>. Da aber das<lb/>
leider nicht geht, so verwandeln Sie sich in ein Buch, das den Namen<lb/>
trägt: »<rs type="title"><rs type="pers">Flachsmann</rs> als Erzieher</rs>«. <rs type="pers">Fräulein Appelschnut</rs> oder sonst wer<lb/>
Liebes steckt es in ein Paketchen, und so naht uns <seg type="spc">der Befreier<lb/>
aus geistiger Umnachtung</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr102683">
<B>Ein Militärmusiker:</B> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="spc">Über die Zeit der Trennung<lb/>
sollen meiner lieben</seg>, <seg type="spc">armen</seg>, <seg type="spc">unglücklichen Braut<lb/>
Ihre so wunderbar heilkräftigen</seg>, <seg type="spc">tröstlichen<lb/>
Werke hinweghelfen</seg>! <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr102684">
<B>Ein Offizier aus Arabien:</B> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der Dank ist ein besonderer<lb/>
nicht nur wegen der Stärke des Inhalts, <seg type="spc">sondern auch wegen des<lb/>
Ortes</seg>, an dem ich ihn zuerst empfand, nämlich als ich, als Stabsmitglied<lb/>
 des nun heimgegangenen Marschalls <rs type="pers" ana="n_66369" ref="#fk__p_55008"><abbr>v.</abbr> <abbr>d.</abbr> Goltz-Pascha</rs>, auf<lb/>
dem Rückwege von <seg type="spc">Bagdad</seg> im <date>März 1916</date> nach Konstantinopel <seg type="spc">am<lb/>
Euphrat entlang</seg> fahrend, Ihre reizenden Geschichten las, die mich<lb/>
<seg type="spc">in der trotz der Weltberühmtheit dieses Flusses<lb/>
überaus öden Umgebung desselben</seg> besonders herzerfrischend<lb/>
berührten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr102685">
<B>Ein Oberleutnant:</B> Die Verse voll Kraft und Begeisterung<lb/>
wirkten <seg type="spc">direkt erhebend</seg> auf mich und meine Kameraden. »An<lb/>
mein Vaterland« müßte millionenfach verbreitet werden; es ist<lb/>
<seg type="spc">geradezu klassisch</seg> zu nennen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr102686">
<B>Ein Kompanieführer:</B> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Bücher müssen sofort <seg type="spc">meine<lb/>
braven</seg> »<seg type="spc">Kerls</seg>« lesen. Draußen brüllen die Kanonen, »teils<lb/>
leichtere, teils schwerere« <seg type="symbol" subtype="4dots"/> In dieser Umgebung habe ich einige<lb/>
schöne, frohe Friedensstunden erlebt, und das durch Sie <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr102687">
<B>Ein Kriegsfreiwilliger:</B> Gestern las ich Ihr kräftiges Protestlied<lb/>
gegen <seg type="insult">die <seg type="spc">englischen Vettern</seg></seg>. Wie habe ich mich gefreut! <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Es war mir ein Bedürfnis, dem lieben Meister einen herzlichen Gruß<lb/>
zu entbieten und <seg type="spc">ihm zu zeigen</seg>, daß ich auf meinem Platze stehe <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr102688">
<B>Ein Oberleutnant:</B> <seg type="spc">Jede tapfere Zeile zündet wie<lb/>
eine pünktlich krepierende Granate</seg>. Ich bitte um einen<lb/>
Hinweis, wo Neues von Ihnen zu finden ist. Der Dank wird nicht ausbleiben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr102689">
<B>Ein Obermatrose:</B> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> denn es geht einem ja bekanntlich<lb/>
der Mund über, wenn einem das Herz voll ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr102690">
<B>Ein Landsturmmann:</B> <seg type="spc">Sie können mit Ihrer von Gott<lb/>
gesegneten Feder unserm Vaterlande mehr nützen<lb/>
als mit dem Bajonett</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr102691">
<B>Bedienung</B> der 9-cm-Geschütze, genannt »<B>Die Sturmkolonne</B>«:<lb/>
<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Unser <seg type="spc">Dienst</seg> läßt es aber nicht immer zu, daß alle daran<lb/>
teilnehmen, und so lesen wir den <seg type="spc">Roman</seg> doch lieber einzeln <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr102692">
<B>Ein Oberleutnant und Kompanieführer</B>: Bei Regen und Hagelschauern<lb/>
 ließ ich »<rs type="title">Sonne herein</rs>« in meine Erdhöhle <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Bei dem<lb/>
»<rs type="title"><seg type="ELIDASH">Rauchopfer</seg> und Brandopfer</rs>« einer Liebesgabenzigarre <seg type="spc">träumte ich<lb/>
von</seg> »<rs type="title"><seg type="spc">Fatima</seg></rs>« und vergaß darüber fast Essen und Trinken, <seg type="spc">trotz<lb/>
Erbswurst und Speck</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr102693">
<B>Zwei Offiziere und zwei Unteroffiziere</B>: Vier wackere Schwaben<lb/>
grüßen den Verfasser des Herrn »<rs type="title">Gutbier</rs>«. <seg type="spc">Wir liegen ebenso<lb/>
gern für deutsche Männer Ihrer Gesinnung im<lb/>
Felde</seg>, als wir wünschen, eine große Anzahl solcher »<rs type="title">Gutbiers</rs>« bei<lb/>
uns zum Wasserschöpfen im Schützengraben zu haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr102694">
<B>Ein Unteroffizier</B>: Ich erhielt zu Weihnachten durch einen Freund Ihre<lb/>
patriotischen Gedichte, <seg type="spc">und mache mit denselben hier<lb/>
großes Aufsehen</seg>, muß sie immer wieder vortragen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr102695">
<B>Ein Soldat</B>: <seg type="spc">Diese jedes brave Herz erhebenden<lb/>
Gedichte werden bestehen</seg>, <seg type="spc">solange die Welt<lb/>
deutsche Treue und <seg type="insult">englische Falschheit</seg> kennt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr102696">
<B>Ein Obermatrose</B>: Mir persönlich ist <seg type="spc">gewissermaßen die <rs type="pers" ana="n_66370" ref="#fk__p_50949">Otto Ernst-Verehrung<lb/>
</rs> schon in der Schule gekommen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Dankbar dem<lb/>
<seg type="spc">Schicksal</seg> bin ich, daß es mir Gelegenheit gibt, dieses dem Dichter selbst<lb/>
mal sagen zu dürfen. <seg type="spc">Das Glück</seg>, <seg type="spc">im Gefecht zu stehen</seg>, <seg type="spc">haben<lb/>
wir noch nicht gehabt</seg>; unsere Zeit vergeht bis jetzt mit Warten.<lb/>
Aber einmal wird <seg type="spc">der Engländer</seg> uns wohl kommen müssen,<lb/>
und daß das bald geschieht, <seg type="spc">das wollen wir hoffen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr102697">
<B>Ein Justizrat</B>: Das <rs type="pers" ana="n_66371" ref="#fk__p_50949">Otto Ernstsche prächtige Werk</rs> »<rs type="title">Appelschnut</rs>«,<lb/>
welches in Ihrem Verlage erschienen ist, eignet sich in ausgezeichneter Weise<lb/>
zur Versendung ins Feld. Es würde manchem <seg type="spc">feldgrauen<lb/>
Familienvater</seg> große Freude bereiten. Ich möchte Sie bitten, eine<lb/>
wohlfeile Volksausgabe herstellen zu lassen. Es wäre doch außerordentlich<lb/>
schön, wenn das prächtige Buch möglichst vielen Familienvätern, die<lb/>
in der Front stehen, zugänglich gemacht würde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr102698">
<B>Ein Offizierstellvertreter:</B> <seg type="spc">Bevor ich wieder in den Schützengraben<lb/>
 steige</seg>, lese ich in Ihrem »<rs type="title">Grüngoldnen Baum</rs>« »<rs type="title">Von<lb/>
zweierlei Ruhm</rs>« und anderes. Ich habe wieder mal herzliche Freude<lb/>
über Ihren Humor und hoffe, <seg type="spc">daß die Wirkung auch im<lb/>
Granatfeuer nicht nachläßt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr102699">
<B>Ein Stabsarzt:</B> Ich las Ihren offenen Brief an <rs type="pers" ana="n_66372" ref="#fk__p_40254">d’Annunzio</rs>. Mir aus dem<lb/>
Herzen gesprochen! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="spc">Ich kämpfe mit dem Messer</seg>, Sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr102699">
mit der Feder, jeder nach seinen Kräften. Die Hauptsache ist, daß wir<lb/>
<seg type="spc">durchdringen</seg>. <seg type="spc">Gott strafe England</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr102700">
<B>Ein Gefreiter:</B> Ihr ausgezeichneter Humor half uns über manche trübe<lb/>
Stimmung hinweg <seg type="spc">und förderte den Unternehmungsgeist<lb/>
</seg>. Solche Schriften sind von patriotischer Bedeutung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr102701">
<B>Ein Offiziersaspirant:</B> Von der <seg type="spc">Walstatt</seg> aus entbiete ich Ihnen,<lb/>
großer Meister und Freund der Jugend, meine herzlichsten Grüße!<lb/>
<seg type="spc">Möge es uns bald vergönnt sein</seg>, <seg type="spc">den schon aus<lb/>
vielen Wunden blutenden Feind röchelnd zu<lb/>
unseren Füßen zu sehen</seg>. Es lebe <seg type="spc">mein österreichisches<lb/>
 Vaterland</seg> und mein großes unsterbliches deutsches<lb/>
Volk, die deutsche Kunst und <seg type="spc">ihre größten Diener</seg>! Heil dem<lb/>
Künstler, dessen Feuergeist für seines Volkes Ehre ficht!<lb/>
</p>
            <p ana="pr102702">
<B>Ein Leutnant und Dichter:</B> Ja, sie haben tausendmal recht, nein,<lb/>
<seg type="spc">sechsundsechzigmillionenmal</seg>! Denn in uns allen spukt<lb/>
(und spuckt) leider Gottes dieser »<rs type="title">Gutbier</rs>«; wer hat nicht schon<lb/>
fremdes Verdienst geschmälert! <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr102703">
<B>Ein Oberleutnant:</B> <seg type="spc">Haben Ihnen nicht manchmal die<lb/>
Ohren geklungen</seg>, <seg type="spc">wenn ich eines ihrer Englandgedichte<lb/>
 in Kasinos und Kadettenkorps vortrug</seg>?<lb/>
Gejubelt wurde genug, <seg type="spc">um es bis an die Küste zu hören</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr102704">
<B>Ein Leutnant:</B> In der <seg type="spc">Telephonbude</seg> liegt ein Buch von <rs type="pers" ana="n_66373" ref="#fk__p_50949">Otto Ernst</rs>.<lb/>
Die Sonnenflecke spielen über die Seiten. Ich <foreign xml:lang="de-loc">hab’ so ’ne Freud’</foreign> an<lb/>
Ihnen gehabt, so <foreign xml:lang="de-loc">’ne Freud’</foreign> überhaupt bekommen am Morgen, daß ich<lb/>
ein <seg type="spc">Ventil</seg> haben muß für all den Frühlingsübermut in mir. <seg type="spc">Fortlaufen<lb/>
</seg>, durch den Wald laufen, in die Welt laufen möcht’ ich! Verflucht,<lb/>
das möchte ich, wenn ich nicht meinen Posten hätt’! Was denn dann<lb/>
tun? <seg type="spc">Singen</seg>! Jawohl, das hilft mir immer! Gleich will mir nicht<lb/>
einfallen, was nun am besten zu <seg type="spc">schmettern</seg> wär. <seg type="spc">Husch — da<lb/>
ist der Gedankenblitz — schwupp</seg>, <seg type="spc">da liegt der<lb/>
Befehlsblock</seg>! <seg type="spc">Raus mit dem Bleistift — <rs type="pers" ana="n_66374" ref="#fk__p_50949">Otto Ernst</rs><lb/>
soll einen Gruß haben</seg>! <seg type="spc">Guten Morgen</seg>, <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_66375" ref="#fk__p_50949">Otto Ernst</rs></seg>! Wissen<lb/>
Sie auch, daß Sie ein ganz alter Bekannter von mir sind? <seg type="spc">Jawohl</seg>,<lb/>
<rs type="pers"><seg type="spc">Sempersjung</seg></rs>, das sind Sie! <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr102705">
<B>Ein Flieger</B> (<seg type="spc">Mit einem Bilde</seg>): Dem Dichter und Meister zum<lb/>
Danke für sein neues Buch, das mir den rechten Genuß brachte und<lb/>
<seg type="spc">uns stärken wird zu neuer Arbeit</seg> im Dienste der hohen<lb/>
Sache.<lb/>
</p>
            <p ana="pr102706">
<B>Ein Unteroffizier:</B> Am Dienstag war hier an der Westfront Theater, und<lb/>
zwar gab man, verehrtester Dichter, Ihren »<rs type="title"><rs type="pers">Flachsmann</rs> als Erzieher</rs>«<lb/>
bei überfülltem Hause. <seg type="spc">Es war mein schönster Abend an<lb/>
der Front</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr102708">
<B>Das <rs type="inst">Preußische Kriegsministerium</rs>:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr102709">
<rs type="inst">Kriegsministerium</rs>. Berlin W 66, den <date>18. <abbr>Dez.</abbr> 1914</date>.<lb/>
Zentraldepartement. Leipziger <abbr>Str.</abbr> 5.<lb/>
</p>
            <p ana="pr102710">
<seg type="spc">Zur Stärkung des kriegerischen Geistes<lb/>
unserer Truppen</seg> würde das <rs type="inst">Kriegsministerium</rs><lb/>
es dankbar begrüßen, wenn Sie die Erlaubnis zum<lb/>
Nachdruck nicht nur für »<rs type="title"><seg type="spc">England</seg></rs>«*) erteilten,<lb/>
sondern auch gestatteten, daß einige Gedichte in der<lb/>
den Feldtruppen regelmäßig zugehenden Zeitung<lb/>
»<rs type="" ana="werk_20935">Parole</rs>« abgedruckt würden. <abbr>I. A.</abbr>: <rs type="pers" ana="n_66376" key="#fk__p_55181"><AUCTOR>Waitz</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr102711">
*) Seine vorwiegend gegen England gerichteten Kriegsgedichte<lb/>
 hatte <seg type="spc">der Dichter</seg> mit dem Vermerk versehen:<lb/>
»<seg type="spc">Nachdruck in Großbritannien und dessen</seg><lb/>
<seg type="spc">sämtlichen Kolonien gestattet</seg>. «<lb/>
</p>
            <p ana="pr102714">
<space/>Ferner: <seg type="insult">Eine Oberin</seg>; <seg type="insult">Ein Oberst</seg>; <seg type="insult">Vier Offiziere, darunter<lb/>
ein Oberlehrer</seg>; Ein Unteroffizier; <seg type="insult">Ein Kraftfahrer und <abbr>stud. hist. art.</abbr></seg>;<lb/>
<seg type="insult">Ein Oberleutnant und Kompanieführer</seg>; Ein kriegsgefangener Arzt<lb/>
in Sibirien; Ein Soldat; Ein Soldat; Kriegsgefangene Offiziere in<lb/>
Sibirien; Ein <rs type="inst">Landsturmmann</rs>; Ein Vizefeldwebel; Ein Leutnant;<lb/>
Ein Unteroffizier; Ein Armierungssoldat; Ein Feldwebelleutnant;<lb/>
Ein Soldat; Ein Pionier; Ein Gefreiter; Ein Internierter; Von<lb/>
<abbr>Sr. Königl.</abbr> Hoheit dem <rs type="pers" ana="n_66377" ref="#fk__p_48286">Kronprinzen von Bayern</rs>; Aus dem Kabinett<lb/>
<abbr>Sr.</abbr> Majestät des <rs type="pers" ana="n_66378" ref="#fk__p_48030">Königs von Bayern</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr102716">
<space/>So geht <seg type="insult">der <rs type="title">Strandläufer von Sylt</rs></seg> <seg type="insult">trockenen Fußes durchs<lb/>
rote Meer</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_48488">
               <persName>Staackmann, L. (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Leipzig</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48286">
               <persName>Rupprecht von Bayern, Kronprinz </persName>
               <birth>
                  <date>1869-05-18</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-08-02</date>
                  <place>Leutstetten</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55008">
               <persName>Goltz von der Colmar, Wilhelm Leopold Freiherr </persName>
               <birth>
                  <date>1843-08-12</date>
                  <place>Bielkenfeld/Labian</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-04-19</date>
                  <place>Bagdad</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48030">
               <persName>Ludwig III., König von Bayern</persName>
               <birth>
                  <date>1845-1-7</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-10-18</date>
                  <place>Sarvar/Ungarn</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50949">
               <persName>Ernst, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1862-10-7</date>
                  <place>Ottensen bei Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-3-5</date>
                  <place>Groß-Flottbek bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Die Liebe höret nimmer auf, Tragikomödie 1911</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11260</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40254">
               <persName>d’Annunzio, Gabriele</persName>
               <birth>
                  <date>1863-3-12</date>
                  <place>Pescara</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-3-1</date>
                  <place>Cargnacco bei Gardone</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2142</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>