<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05265.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05264.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05266.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Vorbildliches, in: Fackel Heft 12, Nr. 317, 1911, S. 8-9</title>
            <title type="iso-date">1911-02-28</title>
            <title type="id">tid_05265</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">317</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-317_n0008.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/317,008</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Vorbildliches</head>
            <p ana="pr68423">
<space/>Wie rührend dagegen eine Verhandlung wegen Diebstahls<lb/>
verlaufen kann, zeigt <seg type="insult">das nachstehende Schulbeispiel</seg>, das keinem<lb/>
Lesebuch, sondern einem Gerichtssaalbericht entnommen ist:<lb/>
</p>
            <p ana="pr68425">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Er entwendete dem Hause seit Beginn des verflossenen Jahres<lb/>
Herrenkleider und Pelzwaren, die allmählich einen Wert von 4317 K<lb/>
erreichten<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Er verpfändete die entwendeten Waren und erhielt dafür<lb/>
einen Erlös von 3020 K<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Als er wahrnahm, daß seine Diebstähle<lb/>
nicht mehr zu verheimlichen seien, erschien er nicht mehr. Dem Chef<lb/>
des Geschäftes wurde nun bekannt, daß der verschwundene Täter die<lb/>
Absicht habe, sich das Leben zu nehmen. Da er sich immer ordentlich<lb/>
verhalten und einen günstigen Eindruck gemacht hatte, empfand der<lb/>
Chef für ihn Mitleid und wollte ihn retten. Er setzte sich mit der<lb/>
Mutter des Flüchtigen in Verbindung, um dessen Aufenthalt zu erforschen<lb/>
; allein dies war vergebens. Er begab sich nun zur Polizei, um<lb/>
diese zu ersuchen, daß sie ihn ausfindig mache und ihn von dem Selbstmorde<lb/>
 abhalte. Aber unter der Einwirkung der Polizei wurde diese<lb/>
Anzeige, die zum Schutze des Angestellten dienen sollte, zu einer<lb/>
gleichzeitig erstatteten Strafanzeige <seg type="symbol" subtype="4dots"/> In der hierüber durchgeführten Verhandlung<lb/>
 versicherte er, daß er gehofft habe, die verpfändeten Waren<lb/>
wieder auszulösen, und <seg type="spc">hob hervor</seg>, daß er <seg type="spc">schon im Jahre</seg> <date>1909</date><lb/>
Waren aus dem Geschäfte sich angeeignet, diese jedoch wieder ausgelöst<lb/>
und zurückerstattet habe, ohne daß die Firma hievon irgend etwas gewußt<lb/>
habe <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Der Geschädigte nahm sich warm des Angeklagten an und<lb/>
beantwortete die von dessen Verteidiger gestellten zweckdienlichen<lb/>
Fragen immer in günstigster Weise. Aus der Vernehmung der Mutter des<lb/>
Angeklagten, einer würdig aussehenden Frau, ging hervor, daß sie sich<lb/>
verpflichtet habe, aus einer ihr bevorstehenden Erbschaft den Schaden<lb/>
der Firma zu ersetzen, und auch über diesen Punkt gab der Geschädigte<lb/>
eine befriedigende Auskunft. Der Verteidiger wies auf alle Umstände<lb/>
hin, die zu Gunsten seines Klienten sprachen, und suchte für ihn<lb/>
Teilnahme zu wecken. Die Freisprechung durch die Geschwornen war<lb/>
eine einstimmige. Der Vorsitzende ordnete die sofortige Enthaftung des<lb/>
Angeklagten an.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>