<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08882.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08881.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08883.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Weihnachtsgeschenke, in: Fackel Heft 22, Nr. 557, 1921, S. 58-63</title>
            <title type="iso-date">1921-01-01</title>
            <title type="id">tid_08882</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">557</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-557_n0058.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/557,058</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Weihnachtsgeschenke</head>
            <p ana="pr117962">
<space/><seg type="insult">Das vom Christbaum geschöpfte Rotationspapier</seg> hat uns,<lb/>
wie’s der Brauch verlangt, seine <seg type="insult">Gaben</seg> beschert. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_72690" ref="#fk__p_46389"><abbr>Dr.</abbr> Max<lb/>
<seg type="spc">Hussarek</seg></rs>, »Ministerpräsident <abbr>a. D.</abbr>«</seg>, »steht <seg type="insult">an den Trümmern<lb/>
des Weltbrandes</seg>«, in dem zwar das <seg type="insult">Reich</seg>, das er regiert hat,<lb/>
aber nicht die <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_22613">Reichspost</rs></seg>, für die er schreibt, zugrundegegangen<lb/>
ist. So ist es ihm vergönnt, den Vertrag, der den Staat verpflichtet<lb/>
, einen Teil unserer Lebensmittel über Triest zu beziehen,<lb/>
wie folgt zu interpretieren:<lb/>
</p>
            <p ana="pr117964">
<space/>Das zum bettelhaften Krüppel verstümmelte Österreich —<lb/>
</p>
            <p ana="pr117966">
(gewiß, doch <seg type="insult">diese Schwarzgelb-Alben</seg> tun so, als ob<lb/>
Österreich zur Entschädigung für die Niederlage in einem Angriffskrieg<lb/>
 eine Vermehrung des Besitzstandes zu erwarten gehabt hätte)<lb/>
</p>
            <p ana="pr117968">
mußte es also noch auf sich nehmen, <seg type="insult"><seg type="spc">dem Banditen</seg></seg>, der es<lb/>
überfallen hatte, eine Einnahmsquelle zu eröffnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117970">
<space/>Ganz abgesehen von <seg type="insult">dem enthüllten Herzensplan des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_72691" ref="#fk__p_43714">Conrad</rs></seg>, der heute nur noch in Innsbruck im Tarockspiel<lb/>
mit <seg type="insult">den Söhnen <rs type="pers" ana="n_72692" ref="#fk__p_39693">Cadornas</rs></seg> die Partie verliert, dieselbe schon<lb/>
lange vor <seg type="insult">dem frisch gewagten <rs type="event">Weltkrieg</rs></seg> zu beginnen, dürfte<lb/>
es die Revision eines ungerechten Friedens nicht wesentlich<lb/>
beschleunigen, wenn die <seg type="insult">Frechheit</seg> die zu eng gezogenen Grenzen<lb/>
überschreitet und sich mit <seg type="insult">solcher Tonart</seg> an den Wohltätern<lb/>
Österreichs vergeht. <seg type="insult">Der Herr <rs type="pers" ana="n_72693" ref="#fk__p_46389">Hussarek</rs></seg>, dessen Name schon<lb/>
wie ein <seg type="insult">Hetzlaut</seg> aus <seg type="insult">jenen Mäulern</seg> klingt, die das Wort<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Katzelmacher«</foreign></seg> der Welt geschenkt haben, hat aber angesichts<lb/>
»zweier Erscheinungen unserer Zeit« doch noch die Hoffnung<lb/>
auf eine schönere Zukunft der Menschheit. »Aus all dem Jammer<lb/>
der Jahre des Krieges und dem noch größeren jener <seg type="insult">des<lb/>
unseligsten Friedens</seg>« leuchtet ihm nämlich »in unversehrtem<lb/>
Glanze die Lehre und das Wirken der Nachfolger <rs type="pers">Petri</rs> auf dem<lb/>
obersten Stuhle der Christenheit, der Hirten des Schatzes der<lb/>
geoffenbarten <seg type="ELIDASH">Glaubenslehre</seg> und Sittenlehre hervor«, in deren Namen<lb/>
<seg type="insult">die gekrönten Schufte</seg> die Menschheit im Viehwagen zur <seg type="insult">Schlachtbank<lb/>
</seg> transportiert haben. Über <seg type="insult">den Trümmern des Weltbrandes</seg><lb/>
»ragt unversehrt und erhaben das Vorbild des Kreuzes«, <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">hoc signum</foreign></seg>,<lb/>
das nicht imstande war, die Menschheit vor <seg type="insult">der größten Bestialität</seg><lb/>
seit und vor dessen Errichtung zu bewahren und seine Bekenner<lb/>
wenn schon nicht zu erheben, so doch unversehrt zu erhalten, da<lb/>
</p>
            <p ana="pr117970">
sie ja im Gegenteil alle auf einmal darin zu »siegen« gehofft hatten.<lb/>
Und <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_72694" ref="#fk__p_46389">Hussareks</rs></seg>, die in dieser Zuversicht <seg type="insult">Gold für Eisen</seg> gaben<lb/>
und noch <seg type="insult">Kirchenglocken für Kanonen als Draufgab</seg>, sehen es,<lb/>
unenttäuscht, wie aus <seg type="insult">dem Meer von Blut</seg>, nun aus <seg type="insult">dem Chaos von<lb/>
Wucher und Fraß</seg> aufragen, <seg type="insult">mit dem Aufschwung der Preise auch<lb/>
den der Seele</seg> erhoffend immerdar. Das ist die eine der <seg type="insult">Erscheinungen</seg>,<lb/>
die <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_72695" ref="#fk__p_46389">Hussarek</rs></seg> hat. Sie dürfte so lange vorhalten, bis <seg type="insult">die<lb/>
Schwarzen</seg> und <seg type="insult">die Gelben</seg> dem <seg type="insult">Zauber</seg> ein Ende machen und<lb/>
<seg type="insult">die Gehirne Europas</seg> von <seg type="insult">den Verpflichtungen sündig errungener<lb/>
Unschuld</seg> befreien. Doch bis dahin brauchts lange Weile, die <seg type="insult">die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72696" ref="#fk__p_46389">Hussareks</rs></seg> entsprechend auszufüllen gedenken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117972">
<space/>Die ungleich weniger mächtige, aber doch <seg type="spc">bereits ebenfalls<lb/>
die Herzen stärkende und erquickende</seg> ist <seg type="spc">das Wiederaufleben<lb/>
 des fast schon ganz verloren gewesenen<lb/>
Gedankens des legitimen Rechtes</seg>. Überall, wo es<lb/>
gekränkt wurde, <seg type="spc">regt es sich wieder</seg>, meist zwar schüchtern<lb/>
wie die ersten <seg type="spc">Frühlingsblümchen</seg>, noch halb unter der<lb/>
Schneedecke, hie und da, wie jüngst in Athen, doch schon in hellem<lb/>
Jubel. In der Kraft der Ideen der religiösen Erneuerung und der<lb/>
<seg type="spc">Wiederkehr des Rechts</seg> aber wird das kranke Europa genesen.<lb/>
Das ist unsere Hoffnung am Tage der Geburt des Herrn.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117974">
<space/>Im ersten Augenblick würde man meinen, <seg type="insult">der gute Christ</seg><lb/>
erhoffe, nach der <seg type="insult">Schmach</seg> der Unterstellung des Lebens unter<lb/>
den Gewaltbegriff, die Wiederkehr des Rechtsgedankens. Er<lb/>
erhofft aber nur die Wiederkehr <seg type="insult">jenes »legitimen« Rechts</seg>, das<lb/>
die Gewalttätigkeiten sanktionieren und der Ordnung halber<lb/>
wieder in der Hand <seg type="insult">eines zwar nicht Berufenen, aber Auserwählten</seg><lb/>
vereinigen soll. Er meint eben <seg type="insult">jenes Recht</seg>, dessen Wiederaufleben <seg type="insult">die<lb/>
ordentliche und die außerordentliche Henkerjustiz in Ungarn</seg><lb/>
bedeutet und das in Deutschland, wo das Hakenkreuz über <seg type="insult">den<lb/>
Trümmern des Weltbrands</seg> ragt, sich im <seg type="insult">herzerquickenden Freispruch</seg><lb/>
<seg type="insult">der Studierenden aller Mordsfakultäten</seg> ankündigt. Überall regt es sich<lb/>
wieder, wie <seg type="insult">die ersten Frühlingsblümchen</seg>, die nur noch mit etwas<lb/>
Blut zu begießen sind, und auch wir dürfen hoffen, wenn wir etwa<lb/>
<seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_72697" ref="#fk__p_46389">Hussarek</rs></seg> zum Gärtner machen wollten, mit <seg type="insult">so einem Märzveigerl</seg>,<lb/>
das schon den Kelch oder sagen wir die Lippe öffnet, beglückt<lb/>
zu werden. Man nennt es schlicht die <seg type="insult">»Wiederkehr des Rechts«</seg>.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72698" ref="#fk__p_46389">Hussarek</rs> sagt es durch die Blume. Aber er ist doch recht<lb/>
eindringlich. Da sitzt man mit der <rs type="pers">Austria</rs> in einem kalten, schlecht<lb/>
beleuchteten Lokal, ist froh, daß man seine Ruh hat, und wie<lb/>
aus der Kanone geschossen fährt <seg type="insult">so ein Blumenmann</seg> auf den<lb/>
</p>
            <p ana="pr117974">
Tisch los: Schöne <foreign xml:lang="de-loc">Veigerln</foreign> für die Dame!? Nein, <rs type="pers" ana="n_72699" ref="#fk__p_46389">Hussarek</rs> sieht<lb/>
schon <seg type="insult">ganz andere Bilder</seg>. <rs type="pers" ana="n_72700" ref="#fk__p_46389">Hussarek</rs> hört schon das <rs type="title">Tedeum</rs>,<lb/>
denn er steht, <seg type="insult">an den Trümmern des Weltbrands</seg>, noch ganz unter<lb/>
dem Eindruck jener Berichte über die Wiederkehr des <rs type="pers" ana="n_72701" ref="#fk__p_56110">Konstantin</rs>.<lb/>
Der Jubel war frenetisch, es herrschte <seg type="insult">Königswetter</seg>, Geschützsalven<lb/>
donnerten, schrilles Pfeifen von Sirenen ertönte, Rufe wie: »Wir<lb/>
haben dich zurückkommen lassen!«, »Er ist da!« erschollen. Der<lb/>
König wurde von der hinzu drängenden Menge fast erdrückt; denn<lb/>
er trug einen großen Federbusch und saß in dem à la Daumont<lb/>
bespannten Wagen, und das entschädigt für alles. Flugzeuge warfen<lb/>
in diesem Moment Lorbeerzweige vom azurblauen Himmel<lb/>
Griechenlands. Dieser lachte. Kein Zweifel, der unsrige wird auch<lb/>
<seg type="insult">kein Spaßverderber</seg> sein. <rs type="pers" ana="n_72702" ref="#fk__p_46389">Hussarek</rs> sieht sich schon auf dem Westbahnhof<lb/>
 und fühlt, wie unter <seg type="insult">der kundigen Assistenz der Funktionäre<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72703" ref="#fk__p_53490">Spielvogel</rs> und <rs type="pers" ana="n_72704" ref="#fk__p_55820">Zawadil</rs></seg> — man wird <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_72705" ref="#fk__p_42482">Angelo Eisner <abbr>v.</abbr> Eisenhof</rs></seg><lb/>
bemerken — mit einstündiger Verspätung vorbei ist <seg type="insult">die kaiserlose,<lb/>
die schreckliche Zeit</seg>. <seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_72706" ref="#fk__p_56110">Konstantin</rs></seg>, in Athen so willkommen<lb/>
wie in <abbr>St.</abbr> Moritz störend allerwegen, mit seinen lachenden<lb/>
Töchtern <seg type="insult">ein Inventarstück sämtlicher Weltspiegel und Zeitechos<lb/>
wie nur die Familie Slezak in der Sommerfrische</seg>, ist ja nicht der<lb/>
einzige <seg type="insult">jener ebenso unbegabten wie schaffenslustigen Urlauber</seg>,<lb/>
denen die Schweiz trotz <seg type="insult">allerhöchst unsicherem Kantonismus</seg><lb/>
ein Obdach gewährt hat. Das <seg type="insult">Recht</seg> kehrt wieder und des zum<lb/>
Zeichen wird man die Galgen mit Girlanden schmücken. Um<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_72707" ref="#fk__p_46389">Hussareks</rs> Zukunftstraum</seg>, wie man die Menschheit so und anders<lb/>
erhebe, abzukürzen, gebe ich ihm <seg type="insult">etwas Herzstärkendes</seg> ein:<lb/>
</p>
            <p ana="pr117976">
<space/><seg type="sidehead">(<seg type="spc">Stammtischübersiedlung</seg>.)</seg> Die seit 40 Jahren bestehende<lb/>
<rs type="inst">Stammtischgesellschaft »<seg type="spc">Teppentisch</seg>«</rs> hat ihr Domizil vom<lb/>
<rs type="inst">Reichenberger Bier-Beisl</rs> in <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6672" key="#fk__p_58384"><seg type="spc">Köpfs</seg></rs> Restauration</rs> I. Bezirk, Wolfengasse,<lb/>
verlegt, was hiemit allen Freunden bekanntgegeben wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117978">
<space/>Es ist das <seg type="insult">Symbol alles Ereignishaften</seg>, das hierzulande<lb/>
mit einer <seg type="insult">Restauration</seg> nur irgendwie verknüpft sein kann.<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_72708" ref="#fk__p_46389">Hussareks</rs> Frühlingserwachen.</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr117979">
<space/>Vorläufig aber hängt noch alles, was uns beschert ist,<lb/>
am <seg type="insult">Weihnachtsbaum der Presse</seg>. <rs type="pers" ana="n_72709" ref="#fk__p_37766">Adalbert <seg type="spc">Sternberg</seg></rs>, der sich,<lb/>
um <seg type="insult">journalistischen Verwechslungen</seg> vorzubeugen, <seg type="insult">»aus dem<lb/>
uradeligen Hause der <rs type="pers" ana="n_72710" ref="#fk__p_37766">Grafen Sternberg</rs>«</seg> unterschreibt, steht <seg type="insult">im<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_22614">Neuen Wiener Journal</rs>, also bei <rs type="pers" ana="n_72711" ref="#fk__p_49223">Löwenstein</rs> schlechtweg</seg>, gleichfalls<lb/>
 <seg type="insult">an den Trümmern des Weltbrandes</seg>, und weiht <seg type="insult">dem »<foreign xml:lang="la">Homo</foreign></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr117979">
<seg type="insult"><foreign xml:lang="la">austriacus</foreign>«</seg> sein Gedenken. Er nennt ihn <seg type="insult">den »höchsten Kulturmenschen<lb/>
«</seg>, einen »<seg type="insult">Herzenskulturmenschen ersten Ranges</seg>, wie es<lb/>
auf der ganzen Welt keinen zweiten gibt«, Österreich-Ungarn<lb/>
<seg type="insult">den »ersten Herzenskulturstaat«</seg> und sagt <seg type="insult">im gleichen Rausch<lb/>
der Begeisterung</seg>: »Einen Heurigen, Praterspatzen, einen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72712" ref="#fk__p_39452">Brady</rs>, das war nur in Wien möglich« und »Von <seg type="insult">der geistigen<lb/>
Einfalt eines <foreign xml:lang="la">Homo austriacus</foreign></seg> macht sich ein Fremder keine<lb/>
Vorstellung«. <rs type="pers" ana="n_72713" ref="#fk__p_47222">Sternberg</rs> ist trotzdem ursprünglich viel<lb/>
begabter als <seg type="insult">der <RS pers="Julian Sternberg" globID="name_203054">gleichnamige Humorist</RS> der <rs type="paper" ana="werk_22615">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs></seg>, mit dem er offenbar verwechselt zu werden fürchtet<lb/>
und der am Sonntag die <seg type="insult">Schmucknotiz über Glatteis, Sperrsechserl<lb/>
, Tramwayüberfüllung, Friseurstreik, kurz Junggesellenlust<lb/>
 und Leid</seg> anonym schreibt, ohne Verwechslungen befürchten<lb/>
zu müssen, da er eine <seg type="insult">Klaue</seg> hat, die man sofort erkennt. Nur<lb/>
sollte <seg type="insult">der temperamentvollere <rs type="pers" ana="n_72714" ref="#fk__p_47222">Sternberg</rs></seg>, der derzeit zwischen der<lb/>
österreichischen und der tschecho-slowakischen Republik schwankt<lb/>
und als <seg type="insult">einer der Trümmer aus dem Weltbrand</seg> uns vor Augen<lb/>
führt, was wir an der Monarchie verloren haben, sich aus<lb/>
Rücksicht auf seine Ahnen Maß anlegen und nicht so viel<lb/>
für Zeitungen schreiben. Gerade aus dem Grund, weil er<lb/>
begabter als <seg type="insult">sämtliche Journalisten der Zeitungen</seg> ist, für die er<lb/>
schreibt. Er kann von ihnen nur schlechtes Deutsch lernen,<lb/>
und das würde ihm in der Tschechoslowakei noch immer nicht<lb/>
vorwärts helfen. Schon um im <rs type="paper" ana="werk_22616">Neuen Wiener Journal</rs> vorteilhaft aufzufallen<lb/>
, sollte er weniger im <rs type="title">Gotha</rs> und mehr im <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_6673" ref="#fk__p_37794">Adelung</rs></rs> nachschlagen<lb/>
. Besonders, wenn er darüber klagen will, daß die<lb/>
Fremden es in Österreich so schlecht hatten, weil kein <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">Homo<lb/>
austriacus</foreign></seg> ihre Sprache auch nur »<seg type="spc">radebrach</seg>«, was ihn im<lb/>
Übrigen nicht hindert, <seg type="insult">den internationalen Charakter des<lb/>
<foreign xml:lang="la">Homo austriacus</foreign></seg> hervorzuheben und als einen seiner Vorzüge<lb/>
zu rühmen: »Wer Österreicher sein wollte, mußte Sprachen<lb/>
<seg type="spc">kennen</seg>«. Die lateinische war bei allen Fähigkeiten, mit denen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72715" ref="#fk__p_47222">Sternberg</rs> die <seg type="insult">»<foreign xml:lang="la"><seg type="spc">Homini austrici</seg></foreign>«</seg> versieht, so wenig<lb/>
darunter wie die deutsche. Dagegen muß er wieder neidlos<lb/>
zugeben, daß die »hervorragenden tschechischen Österreicher,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72716" ref="#fk__p_51080">Palacky</rs>, <rs type="pers" ana="n_72717" ref="#fk__p_52234">Rieger</rs>, <rs type="pers" ana="n_72718" ref="#fk__p_53883">Masaryk</rs> so gut Deutsch <seg type="spc">kannten</seg>«. <seg type="insult">Dem<lb/>
<foreign xml:lang="la">Homo austriacus</foreign></seg> weiß <rs type="pers" ana="n_72719" ref="#fk__p_47222">Sternberg</rs> nachzusagen, daß »nicht<lb/>
ein einziger öffentlicher Skandal seit einem Jahrhundert ihm<lb/>
vorgeworfen werden kann«, aber erstens ist es nicht wahr und<lb/>
</p>
            <p ana="pr117979">
zweitens wäre gegenüber <seg type="insult">dem einzigen öffentlichen Skandal</seg>, den <seg type="insult">das<lb/>
Dasein des <foreign xml:lang="la">Homo austriacus</foreign></seg> gebildet hat, ein einziger öffentlicher<lb/>
Skandal auch gar nicht aufhebenswert, und er bestand eben<lb/>
jeweils darin, daß er nicht entstand, weil sich hier <seg type="insult">jede Gemeinheit</seg><lb/>
von selbst verstand. <rs type="pers" ana="n_72720" ref="#fk__p_47222"><seg type="insult">Sternberg</seg></rs>, der über die meisten Dinge, die<lb/>
es gibt, verschiedener Meinung ist und alles, was Österreich betrifft,<lb/>
doppelt sieht, der <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_72721" ref="#fk__p_43514">Franz Joseph</rs></seg> als den <seg type="insult">Ursitz des<lb/>
Übels</seg> zeichnet, aber als den »<seg type="insult"><foreign xml:lang="">Ideal-Homo austriacus</foreign></seg> den jeweiligen<lb/>
Kaiser selbst« verherrlicht, läßt sich zu der <seg type="insult">Halluzination</seg> hinreißen<lb/>
, es gebe »keine menschliche Gemeinschaft, die ähnlich gut war<lb/>
und ist als der wirkliche Österreicher. <seg type="spc">Man hat das am besten<lb/>
im Kriege gesehen</seg>. Die ganze Armee war einer Grausamkeit<lb/>
total unfähig«. Man darf nicht generalisieren, aber offenbar hat der<lb/>
Gute von <seg type="insult">der lachenden Gemütlichkeit der den hingerichteten <rs type="pers" ana="n_72722" ref="#fk__p_38933">Battisti</rs><lb/>
umgebenden Soldatengruppe</seg> auf die ganze Armee geschlossen.<lb/>
In Serbien und Galizien soll auch ohne <seg type="insult">Hamur</seg> gehängt und<lb/>
gesengt worden sein. Aber <seg type="insult">das Alibi der Wölfe</seg> ist ihre<lb/>
Verkleidung und das Plaidoyer, mit dem sie noch immer<lb/>
Eindruck auf ihre Opfer machen möchten, ist, daß sie eh <seg type="insult">die<lb/>
reinen Lamperln</seg> seien. <seg type="insult">Die Herzenskultur Österreichs</seg> hat es nicht<lb/>
gehindert, die Welt in Brand zu stecken, und <seg type="insult">seine geistige Einfalt</seg><lb/>
ihm nicht die Folgen vorgestellt. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_72723" ref="#fk__p_47222">Sternberg</rs></seg>, der <seg type="insult">den Singular<lb/>
des <foreign xml:lang="la">Homo austriacus</foreign></seg> durchaus beherrscht, wird uns durch mißglückte<lb/>
 Verallgemeinerungen keine Träne nach einem <seg type="insult">Österreich</seg><lb/>
abgewinnen, das man beim Heurigen beweinen mag, dessen Untergangswürdigkeit<lb/>
 aber die Praterspatzen von allen Dächern pfeifen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117980">
<space/>In der <rs type="paper" ana="werk_22617">Neuen Freien Presse</rs> steht, der Vergangenheit<lb/>
nachdenkend, mit <seg type="insult">Zukunfthoffnung</seg> <seg type="insult">Austriaken</seg> in den Anschluß<lb/>
lockend, keinen graden Satz hervorbringend, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_72724" ref="#fk__p_49994">Maximilian<lb/>
<seg type="spc">Harden</seg></rs></seg> <seg type="insult">an den Trümmern des Weltbrands</seg>, <seg type="insult">ein Meister seines<lb/>
Stils wie eh und je</seg>, darin höchstens noch von mir übertroffen.<lb/>
Nach langer <seg type="insult">Erholungfrist</seg> habe ich, <seg type="insult">zur Weihnacht</seg> des gepönten<lb/>
Lesers mich erbarmend, mich in die <seg type="insult">Satzfrohn</seg> erniedert und<lb/>
werde den zum <seg type="insult">Erlösergeburttag</seg> in <seg type="insult">die Holzpapiersitte der<lb/>
Phaiakenvolkheit geneigter Menschheitliebe</seg> entbundenen <seg type="insult">Klugschwatz<lb/>
 des Gesinnungmächlers</seg>, wenn <seg type="insult">dem aus stärkstem Pflichtdrang<lb/>
 erwachsenden Mühen</seg>, dem heute in Raumnot gebändigten,<lb/>
<seg type="insult">der widernde Ruch aus dem Sprachpferch erlösten Meinens</seg> nicht<lb/>
den <seg type="insult">Willenskanal</seg> stopft, ein nächstes Mal übersetzen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43714">
               <persName>Conrad-Hötzendorf, Franz Graf </persName>
               <birth>
                  <date>1852-11-11</date>
                  <place>Penzing bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-8-25</date>
                  <place>Bad Mergentheim</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">seit 1906 Chef des Generalstabs</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14266</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11102</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42482">
               <persName>Eisner-Eisenhof, Angelo Franz Baron von</persName>
               <birth>
                  <date>1857-1-24</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-4-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Großgrundbesitzer</occupation>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Hrsg. der "Information", dilettierte als Bariton</note>
               <note type="comment">ZF 34B/2/G 1 Gruft Winter - Eisner - Martini ohne Daten auf dem Grabstein</note>
               <note type="comment">18.8.1911 Kurgast Angel --- bei den Kaiser-Geburtstagsfeiern 331/31</note>
               <note type="comment">Friedhofsdatei Eisner, Angela!!</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15810</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53490">
               <persName>Spielvogel, F. Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1854-10-9</date>
                  <place>Lindewiese/Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-5-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bahnbeamter</occupation>
               <note type="comment">3., Hießgasse 8</note>
               <note type="comment">Offiziant der k. k. Nordbahn-Direktion</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46389">
               <persName>Hussarek-Heinlein, Max Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1865-5-3</date>
                  <place>Preßburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-3-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1911-17 Minister f. Kultus u. Unterricht</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16420</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7935</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47222">
               <persName>Sternberg, Julian</persName>
               <birth>
                  <date>1868-11-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-6-28</date>
                  <place>Havanna/Kuba</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20423</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3021</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56110">
               <persName>Konstantin I., König von Griechenland</persName>
               <birth>
                  <date>1868-7-21</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-1-11</date>
                  <place>Palermo</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37794">
               <persName>Adelung, Johann Christoph</persName>
               <birth>
                  <date>1732-08-08</date>
                  <place>Spantekow/Pommern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1806-09-10</date>
                  <place>Dresden</place>
               </death>
               <occupation>Grammatiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28907</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49223">
               <persName>Löwenstein, Alfred L.</persName>
               <birth>
                  <date>1871-7-6</date>
                  <place>Zochyot/Westpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-4-19</date>
                  <place>Wien?</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">Mitherausgeber des NWJ</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39452">
               <persName>Brady, Philipp</persName>
               <birth>
                  <date>1857</date>
                  <place>Mosel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-11-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Friseur</occupation>
               <occupation>Gastwirt</occupation>
               <occupation>Volkssänger</occupation>
               <note type="comment">Brady's Wintergarten</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52234">
               <persName>Rieger, Franz Ladislaus Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1818-12-10</date>
                  <place>Semil</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-03-03</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39693">
               <persName>Cadorna, Luigi Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1850-09-04</date>
                  <place>Pallanza</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-12-23</date>
                  <place>Bordighera</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
               <note type="comment">als Geburtsort findet man auch: Verbania (Doppel-Ort am Lago Maggiore)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39394</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38933">
               <persName>Battisti, Cesare</persName>
               <birth>
                  <date>1875-02-04</date>
                  <place>Trient</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-07-13</date>
                  <place>Trient</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Geograph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13802</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43514">
               <persName>Franz Joseph I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1830-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55820">
               <persName>Zawadil, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1889-11-11</date>
                  <place>Leobersdorf</place>
               </birth>
               <occupation>Bahnbeamter</occupation>
               <note type="comment">Oberinspektor der Bundesbahnen</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53883">
               <persName>Masaryk, Thomas Garrigue</persName>
               <birth>
                  <date>1850-03-07</date>
                  <place>Göding/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-09-14</date>
                  <place>Schloß Lana/Prag</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51080">
               <persName>Palacký, František</persName>
               <birth>
                  <date>1798-06-14</date>
                  <place>Holzendorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1876-05-26</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37766">
               <persName>Sternberg, Adalbert Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1868-1-14</date>
                  <place>Pohorelitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-4-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Privatier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter 1904-11</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47148</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>