<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07086.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07085.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07087.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Deutscher Feuilletonismus), in: Fackel Heft 18, Nr. 418, 1916, S. 51-53</title>
            <title type="iso-date">1916-04-01</title>
            <title type="id">tid_07086</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">418</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-418_n0051.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/418,051</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Deutscher Feuilletonismus)</head>
            <p ana="pr96011">
<space/><seg type="insult">Eine jetzt in Schwang gekommene Art des Feuilletonismus</seg>,<lb/>
die <seg type="insult">deutsche Hausmannskost</seg> statt der französischen Küche bietet und<lb/>
von <seg type="insult">braven Jungen</seg> zubereitet wird, finde ich in einer Zuschrift<lb/>
mit besserem Geschick parodistisch dargestellt, als es die <seg type="insult">Biederkeit<lb/>
</seg> selbst vermöchte. <seg type="insult">Die Gemütsart dieses Typus</seg> ist zusammengesetzt<lb/>
 aus einer <seg type="insult">Weltweisheit</seg>, welche <seg type="insult">die irdischen Genüsse, wie<lb/>
das Fahren im Schlafwagen</seg>, schon überwunden hat, und einer <seg type="insult">Fibeleinfalt<lb/>
</seg>, die deren gründliche Kenntnis nicht verheimlicht. Sie zieht <seg type="insult">das<lb/>
edle Weidwerk</seg> großstädtischen Vergnügungen auch dann vor, wenn<lb/>
von etwas ganz anderem die Rede ist, und in ihrem Ausdruck ist sie<lb/>
<seg type="insult">ein fortwährendes <foreign xml:lang="de-loc">Butzenscheibenschießen</foreign></seg>. Sie hat <seg type="insult">das Herz auf<lb/>
dem rechten Fleck</seg>, aber das Wort immer auf dem andern, indem<lb/>
sie den Menschen nicht nur als Jägersmann betrachtet, sondern<lb/>
diesen noch als <seg type="insult">»Jünger <rs type="pers" ana="n_64369" key="#fk__p_46314">Hubertus’</rs>«</seg>. Ihr Vorstellungsleben<lb/>
bewegt sich zwischen einer <seg type="insult">Volkstümlichkeit</seg>, die auf einer Kennerschaft<lb/>
 von Land und Leuten beruht und bis zur Befassung mit den<lb/>
seltensten Gebrauchsgegenständen geht, und <seg type="insult">herzhafter Ablehnung<lb/>
jeglichen Komforts</seg>, dessen Betätigung sonst von einem <seg type="insult">Feuilletonisten</seg><lb/>
verlangt wurde, der bislang wissen mußte, daß in <seg type="insult">einem fashionablen<lb/>
Hotel</seg> <seg type="insult">die Grande-Dame</seg> auf das vierte Läuten erscheint, oder andernfalls<lb/>
 bereit war, sich über das Fehlen <seg type="insult">der »dämonischen Frau«</seg> lustig<lb/>
zu machen. Hier wird etwas ganz Neues geboten, wie man unschwer<lb/>
an <seg type="insult">der schlichten, im weitläufigsten Ausdruck immer doch das<lb/>
Einfachste bergenden Sinnesart</seg> erkennen wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr96014">
<space/>An einem der köstlichen Tage, die der liebe Lenz uns jetzt<lb/>
beschert, führte uns kürzlich ein Geschäft frühmorgens auf einen<lb/>
unserer großen Bahnhöfe. Die herbe, frische Luft rief in uns allsogleich<lb/>
 die Erinnerung an manchen fröhlichen Pirschgang wach,<lb/>
da wir im grünen Röcklein des Weidmannes, die blanke Büchse<lb/>
über der Schulter, der ritterlichsten und männlichsten Leibesübung<lb/>
oblagen. Bald galt es dem graubraunen <rs type="pers">Meister Lampe</rs>, bald dem<lb/>
rostroten Herrn von <rs type="pers">Reinecke</rs> und seiner Gesponsin, der zierlichen<lb/>
 Fehe, bald gar dem wackeren Vogel mit dem langen Gesicht,<lb/>
dessen Anblick <seg type="insult">jedem echten Jünger <rs type="pers" ana="n_64370" key="#fk__p_46314">Hubertus’</rs></seg> das Herz höher<lb/>
schlagen läßt. Mit mitleidigem Lächeln gedachten wir wohl auf<lb/>
solcher Wanderung <seg type="insult">jener armen Spötter und Hämlinge</seg>, die sich<lb/>
um diese Stunde noch in den weichen Federn gütlich tun. Freilich<lb/>
ist es nicht immer ihre Schuld, wenn ihnen manches fehlt, was<lb/>
das Leben köstlich macht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr96015">
<space/>Nun führte uns unser Weg über einen offenen Markt. Zartrote<lb/>
 Lämmer hängen da neben schmackhaften Öchslein von der<lb/>
Farbe des Chrysoberylls und neben den weiten braunen Körben<lb/>
mit maigrünem Inhalt leuchten goldige Pyramiden, aus süßen<lb/>
Früchten gebildet. Nicht jeder freilich ist imstande, solche Farbensymphonie<lb/>
 zu genießen, und lächelnd gedenken wir unseres<lb/>
Freundes <rs type="pers" ana="n_64371" key="#fk__p_37798">Adolf</rs>, dem ein knusperig braunes <foreign xml:lang="de-loc">»Backhendel«</foreign> in Begleitung<lb/>
 eines würzigen Gurkensalates über alle Kunstgenüsse geht.<lb/>
Jetzt freilich muß der Arme schon seit Wochen auf solche Leckereien<lb/>
verzichten, denn die Fieberhexe hält ihn in den dürren Fängen<lb/>
und <foreign xml:lang="de-loc">zwackt</foreign> ihn weidlich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr96016">
<space/>Nun umfängt uns die graulichweiße Bahnhofshalle. Nicht<lb/>
jedem ist es gegeben, in dem hier herrschenden Gewühle Beobachtungen<lb/>
 zu machen. Aber uns fällt sogleich ein behäbiges Ehepaar<lb/>
 auf, dessen blitzblankes Reisegepäck noch mehr als ihre aufgeregten<lb/>
 Mienen verrät, daß sie sich den Luxus einer Reise nur<lb/>
selten gönnen dürfen. Es wäre aber Unrecht zu glauben, daß sie<lb/>
deshalb für den Zauber eines schönen Frühlingsmorgens unempfindlich<lb/>
 sind. Vielleicht genießen sie ihren bescheidenen Ausflug mehr<lb/>
als etwa der elegante Globetrotter, den wir hinter dem dicken<lb/>
Spiegelglas eines Abteils I. <abbr>Kl.</abbr> bemerken. Er lehnt lässig in dem<lb/>
kirschroten Samtpolster und hat den Arm bequem in die braune<lb/>
Lederschlinge geschoben, die neben dem Fenster herunterhängt.<lb/>
Über seinem Kopf liegt der Frühstückskorb mit seinem appetitlichen<lb/>
 Inhalt, daneben ein Reisenecessaire, in dem wir wohl mit<lb/>
Recht zahlreiche geschliffene Kristallflakons mit dicken, kugeligen<lb/>
Silberstöpseln vermuten. Diese Gepäcksstücke sind mit den bunten<lb/>
Reklamemarken vornehmer Hotels beklebt und natürlich unbeschreiblich<lb/>
 verwahrlost. Wer weiß aber, ob diesen Weltmann, dessen<lb/>
Benehmen so sicher und unbefangen erscheint, als könnte ihm auf<lb/>
dem Parkett des Lebens nichts mehr zustoßen, nicht längst<lb/>
insgeheim das Zipperlein plagt <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr96017">
<space/>Im Gedränge fallen uns einige verdächtig aussehende Burschen<lb/>
auf, denen die Nähe eines diensteifrigen Wachmannes übel zu<lb/>
behagen scheint. Es sind <seg type="insult">ungute Gesellen</seg>, denen man nicht des<lb/>
Nachts allein im Walde begegnen möchte, denn das Messer (<foreign xml:lang="de-loc">Mandl</foreign>)<lb/>
sitzt ihnen locker genug im Stiefel.<lb/>
</p>
            <p ana="pr96018">
<space/>Nun zurück in die Stadt. Es ist die Stunde, da die Läden und<lb/>
Büros geöffnet werden, und die Straße wimmelt von jungen Geschöpfen<lb/>
 in einfacher, aber netter Kleidung, die zur Arbeit eilen.<lb/>
Manchen mag das wohl sauer ankommen, aber die meisten dieser<lb/>
guten Kinder verdienen vielleicht eher die Liebe eines braven<lb/>
Mannes, als <seg type="insult">manche geputzte Dame</seg>, die einige Stunden später<lb/>
auf dem Korso erscheint, um ihr buntes Seidenkleid und ihren<lb/>
großen Federnhut bewundern zu lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr96019">
<space/>Aber vielleicht hat auch diese ihre Berechtigung. Nicht jeder<lb/>
freilich vermag sie zu erkennen, aber wer ein wenig tiefer ins<lb/>
Leben geblickt und manchen Vorhang gelüftet hat, der deutet sich<lb/>
alles mit jenem indischen Wort, das da lautet: »Nichts ist wahr<lb/>
und das bist du!«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>