<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08025.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08024.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08026.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Schweizer Feuilletonisten, in: Fackel Heft 19, Nr. 462, 1917, S. 142-148</title>
            <title type="iso-date">1917-10-01</title>
            <title type="id">tid_08025</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">462</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-462_n0142.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/462,142</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Schweizer Feuilletonisten</head>
            <p ana="pr107119">
<space/>Der <seg type="insult">Schweizer Feuilletonist</seg> ist von Natur anders. Er<lb/>
schwärmt nicht, sondern paßt sich im Ton dem Gegenstand an,<lb/>
so daß es, wenn er über die Einsiedler »Ferienkinder« plaudert,<lb/>
also zugeht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr107121">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="insult">Rünslein <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Stäudlein <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Weißdornsprößlein <seg type="symbol" subtype="2dots"/></seg> <seg type="insult">Brünnlein <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
Pilgerweiblein <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Menschlein <seg type="symbol" subtype="2dots"/></seg> <seg type="insult">Völklein <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Schärlein <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Mägdlein <seg type="symbol" subtype="2dots"/></seg><lb/>
<seg type="insult">Bänklein <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Heiligenstöcklein <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Trüpplein <seg type="symbol" subtype="2dots"/></seg> <seg type="insult">Büblein <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Bürschlein <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
Wölklein <seg type="symbol" subtype="2dots"/></seg> <seg type="insult">Waisenkindlein <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Schärlein <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Mättlein <seg type="symbol" subtype="4dots"/></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr107123">
<space/>Damit aber <seg type="insult">ein bißlein Abwechslung</seg> sei, auch ein<lb/>
bißchen so:<lb/>
</p>
            <p ana="pr107125">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="insult">Überhemdchen <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Wandergeistchen <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Geschichtchen <seg type="symbol" subtype="2dots"/></seg><lb/>
<seg type="insult">Barfüßchen <seg type="symbol" subtype="2dots"/> <rs type="pers">Mariechen</rs> <seg type="symbol" subtype="2dots"/></seg> <seg type="insult">Völkchen <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Barfüßchen <seg type="symbol" subtype="4dots"/></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr107127">
<space/>Dazwischen <seg type="insult">treffende Beobachtungen</seg>. Die Kinder singen:<lb/>
»<rs type="title">In der Heimat, in der Heimat, da gibt’s ein Wiedersehn!</rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr107129">
<space/>Es wurde mir wunderlich ums Herz. Nun sind die Kleinen<lb/>
kaum in der sonnenbeglänzten Schweiz angekommen, singen sie<lb/>
schon wieder: <rs type="title">In der Heimat, in der Heimat, da gibt’s ein Wiedersehn<lb/>
!</rs> Ihre Gedanken flogen aus der Sommerpracht, aus dem einzigartigen<lb/>
 Zürichseezauber in die steinstarrenden Straßen und Vorstädte<lb/>
Wiens zurück <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Nicht wahr, die Heimat ist doch etwas Einziges.<lb/>
Ein weltweites, weltumspannendes Herz ist zwar wie eine große<lb/>
goldene Nuß, aber ohne den süßen Kern einer Heimatliebe käme sie<lb/>
mir taub vor.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107131">
<space/>Ei fürwahr, fürtrefflich geredt; aber ganz abgesehen davon,<lb/>
daß auch die eidgenössischen Kinder unaufhörlich dieses Lied<lb/>
singen, wiewohl sie doch in der Heimat sind, ist festzustellen,<lb/>
daß die Schützlinge der Frau <rs type="pers" ana="n_68021" ref="#fk__p_54508"><abbr>v.</abbr> Einem</rs>, die leider so genannten<lb/>
»Ferienkinder« — mit deren Beglückung mehr <seg type="insult">Persönlichkeiten</seg> als<lb/>
es hungernde Kinder gibt, <seg type="insult">einen großen Schluß auf Wohltätigkeitsruhm<lb/>
</seg> gemacht haben —, ist also festzustellen, daß sie auch andere<lb/>
Lieder singen, weil sie nämlich den ganzen Tag im Militärschritt<lb/>
marschierend, in Einem fort, singen müssen. Aber die <seg type="insult">Schweizer<lb/>
Feuilletonisten</seg> sind jetzt überhaupt geneigt, sobald sie es mit <seg type="insult">Wiener<lb/>
Angelegenheiten</seg> zu tun kriegen, sich aufs <seg type="insult">Beobachten</seg> zu verlegen.<lb/>
<seg type="insult">Die bekannte Propaganda, ein Ersatz für den Fremdenverkehr</seg>, bringt<lb/>
</p>
            <p ana="pr107131">
<seg type="insult">Wiener Feuilletonisten</seg> in die Schweiz und infolgedessen auch umgekehrt<lb/>
, und der Zwang, Land und Leute in drei Tagen kennen zu<lb/>
lernen und zu beschreiben, verführt <foreign xml:lang="la">eo ipso</foreign> zu der Leichtigkeit, mit<lb/>
der sonst nur <seg type="insult">unsere Leut</seg> <seg type="insult">aus unserem Land</seg> ein <seg type="insult">Feuilleton</seg><lb/>
machen. Da behauptet <seg type="insult">solch ein Eidgenosse</seg>, der’s gelernt hat,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_68022" ref="#fk__p_46825">Jeremias Gotthelf</rs> sei sein Reisebegleiter gewesen, aber bei näherem<lb/>
Zusehen erkennt man, daß es eigentlich <rs type="pers" ana="n_68023" ref="#fk__p_43175">Felix Salten</rs> war. Das<lb/>
Kapitel, das denn auch »Ein oberflächlicher Tag« überschrieben<lb/>
ist, läßt es unschwer erraten; denn welcher andere <seg type="insult">Fremdenführer<lb/>
</seg> wäre in der Kapuzinergruft so zuhause wie jener?<lb/>
</p>
            <p ana="pr107133">
<space/>Schlag ein Uhr! In der <rs type="inst">Hofburg</rs>! Trommeln! Ein lang gedehntes<lb/>
, aber gar nicht schnarrendes, eher melodisches <SPAN norm="Heraus">Her-aa-aa-uuus</SPAN>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr107135">
<space/>Wer hat da beobachten geholfen? Aber da stehts auch<lb/>
schon schwarz auf weiß:<lb/>
</p>
            <p ana="pr107137">
<space/>Mitten in der Militärmusik behauptet der Schmelz von Waldhörnern<lb/>
 milde und <seg type="spc">geistige Obertöne</seg>, als ob sie die Rolle der<lb/>
<foreign xml:lang="la">Vox humana</foreign> in dieser Kriegsorgel übernehmen möchten. <seg type="spc">Wir sind<lb/>
stolz auf diese Hörner</seg>, sagt mir <seg type="spc">mein geistreicher<lb/>
Begleiter <rs type="pers" ana="n_68024" ref="#fk__p_43175">Felix Salten</rs></seg>, und <seg type="spc">ich glaube</seg>, den tiefern<lb/>
Sinn dieser Hörner begriffen zu haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107139">
<space/>Wohl dem Fremdling, ders nicht offen zu sagen wagt, aber<lb/>
höflich zuzugeben scheint, daß ihm übel wurde. Und Dank dem<lb/>
<seg type="insult">Führer</seg>, der ihn so auf <seg type="insult">die uns selbst unbewußten Vorzüge heimatlicher<lb/>
 Kultur</seg> aufmerksam macht und <seg type="insult">jene Wiener Note</seg> präsentiert,<lb/>
für die zwar auch die Bedeckung fehlt, die aber in der Schweiz noch<lb/>
einen guten Kurs hat. Nun gehts vollends zum <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6019" ref="#fk__p_58859">Sacher</rs></rs>, wo es<lb/>
hoch hergeht und wo <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_68025" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg>, »ohne mit der Wimper zu<lb/>
zucken«, darauf aufmerksam macht, »daß der junge Offizier mit<lb/>
dem <rs type="title">goldenen Vließ</rs> da drüben in der Tischecke — der erlauchte<lb/>
<RS pers="Maximilian Eugen Ludwig" globID="rs_805">Bruder des Kaisers</RS> sei«. Der Fremdling gibt zu, daß er seine<lb/>
Neugierde erst bezähmt habe, als er sah, »daß auch Erzherzoge<lb/>
die Suppe nicht anders als mit dem Löffel bewältigen.« Ob nicht<lb/>
währenddessen andere dem <seg type="insult">Führer</seg> vielleicht auch nicht unbekannte<lb/>
Gäste bereits Anstalten trafen, den Spinat mit dem Messer zu<lb/>
bewältigen, wird nicht einmal angedeutet. Es ist eben hauptsächlich<lb/>
 <seg type="insult">das aristokratische Wien</seg>, das unter <seg type="insult">solcher Führung</seg><lb/>
erschlossen wird. Da gibt es <seg type="insult">viel schwebende Anmut, Prater und<lb/>
Cottageviertel</seg>, und plötzlich steht man vor einem Friedhof, wo<lb/>
</p>
            <p ana="pr107139">
man sich sagen muß: »Vielleicht bist du in <rs type="pers" ana="n_68026" ref="#fk__p_49349">Beethovens</rs> Nähe!«<lb/>
Erraten. Denn richtig kommt abends <seg type="insult">so ein vornehmer Wiener<lb/>
Freund</seg>, der eine Bibliothek hat, und klärt die Sache auf:<lb/>
</p>
            <p ana="pr107141">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> wir reden nicht viel, aber als er mir sagt, daß ich ohne mein<lb/>
Wissen heute auf dem Friedhof war, in dem das Irdische von <rs type="pers" ana="n_68027" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs><lb/>
einmal lag, <seg type="spc">bat ich ihn</seg>, <seg type="spc">mir den Tag doch mit einem<lb/>
Blick in die Tiefe der Dinge zu beschließen</seg>. Und<lb/>
er ging und las —<lb/>
</p>
            <p ana="pr107143">
nicht etwa <rs type="pers" ana="n_68028" ref="#fk__p_38500">Schnitzler’s</rs> »<rs type="title">Sterben</rs>« sondern <rs type="pers" ana="n_68029" ref="#fk__p_49349">Beethovens</rs> Heiligenstädter<lb/>
 Testament. Sonst wurde noch, weil man schon einmal<lb/>
in Wien ist, Apfelstrudel gegessen und von »<rs type="pers" ana="n_68030" ref="#fk__p_37978">Joseph Girardi</rs>«<lb/>
gesprochen. Das sind <seg type="insult">so Wiener Eindrücke</seg>, die man hat, wenn<lb/>
man knapp drei Jahre nach dem <date>1. August 1914</date> sich dort ein<lb/>
wenig umtut.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107144">
<space/><seg type="insult">Ein anderer Neutraler</seg> — oder vielleicht derselbe —<lb/>
berichtet, daß die langsamen Einspänner »von den stolzeren<lb/>
zweispännigen Fiakern überholt werden«. Diese vermutlich von<lb/>
Automobilen, wenn er solche beobachtet hätte. Vorwiegend aber<lb/>
eilen »geschlossene Wagen mit gallonierten Dienern auf dem<lb/>
Bock und kleinen, farbigen Wappen und Initialen auf dem Schlag<lb/>
in hartem Trab vorüber.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr107146">
<space/>Auf dem Reitweg zwischen den Baumalleen <seg type="spc">sieht man<lb/>
Damen ihren Morgenritt machen</seg> und fürstliche Diener<lb/>
die Rosse ihrer Herren bewegen. Und immer sind es ungarische Pferde,<lb/>
diese zierlichen und doch zähen Tiere mit den runden Linien, die<lb/>
nur in dieser südöstlichen Zone Europas gedeihen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107148">
<space/>Wo es offenbar noch Hafer gibt. Aber auch sonst sind<lb/>
für den Besuch <seg type="insult">des neutralen Beobachters</seg> allerlei Vorkehrungen<lb/>
getroffen worden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107150">
<space/>Die Frauen haben ihre schönsten Toiletten angezogen. Man<lb/>
sieht <seg type="spc">die Vertreterinnen aller Rassen</seg>, aus denen das<lb/>
österreichisch-ungarische Völkergewimmel zusammengesetzt ist. Pariserische<lb/>
 Eleganz kleidet naive, treuherzige Gesichter, denen oft ein Tropfen<lb/>
slawischen Blutes <seg type="insult"><seg type="spc">etwas Verschlagenes</seg></seg> beigesellt. Daneben sieht<lb/>
man dunkle, geschmeidige Gestalten mit von schwarzen Wimpern beschatteten<lb/>
 Augen und <seg type="spc">schlangenhaften Bewegungen</seg>. Wenn man<lb/>
ihnen nachschaut, <seg type="spc">glaubt man</seg> einen <seg type="spc">südlichen</seg> Wind <seg type="spc">über<lb/>
leuchtendes Steppengras wogen zu sehen</seg>. <seg type="spc">Das<lb/>
sind die Ungarinnen</seg>. Dieselbe Verschiedenartigkeit fällt einem<lb/>
bei den Männern auf. Neben <seg type="spc">großen reckenhaften</seg> Gestalten<lb/>
</p>
            <p ana="pr107150">
mit <seg type="spc">blonden</seg> Schnurrbärten gehen <seg type="spc">dunkle</seg>, <seg type="spc">kleine</seg>, <seg type="spc">mit<lb/>
katzenhafter Behendigkeit und schnellen blitzartigen<lb/>
 Handbewegungen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107152">
<space/>Das sind aber nicht etwa <seg type="insult">Katzelmacher</seg>, denen es zuzutrauen<lb/>
 wäre, sondern offenbar <seg type="insult">Stammgäste vom <rs type="inst">Café Imperial</rs>,<lb/>
nämlich Ungarn</seg>. Es wimmelt in dem Völkergewimmel von<lb/>
<seg type="insult">Ungarn</seg>, teils solchen, die enthoben sind, teils nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107153">
<space/>Und alle, die Deutschen und die Ungarn, <seg type="spc">wetteifern</seg> miteinander<lb/>
 in der Eleganz ihrer Uniformen. <seg type="spc">Die bunten Röcke<lb/>
sitzen ihnen wie angegossen</seg>. Wenn sie gehen, <seg type="spc">sieht<lb/>
man jeden Muskel sich am Rücken bewegen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107154">
<space/>Was beobachtet man sonst noch an ihnen? Orden? Gewiß,<lb/>
aber »es gibt noch etwas, was alle diese Offiziere tragen«:<lb/>
</p>
            <p ana="pr107156">
<space/>Gehören sie zur Infanterie, zur Artillerie oder zur Kavallerie,<lb/>
seien sie Oberste oder Leutnante, an allen sieht man etwas, das<lb/>
nicht zur Uniform gehört, das man aber, weil es keinem einzigen<lb/>
fehlt, für <seg type="spc">einen ordonnanzmäßigen Schmuck zu<lb/>
halten versucht ist</seg>: um den Ärmel ein <seg type="spc">schwarzes<lb/>
Band</seg>. Keinem fehlt das Leidband, <seg type="spc">keiner gehört einem<lb/>
Kreise an</seg>, <seg type="spc">aus dem nicht der Tod schon einen<lb/>
Angehörigen herausgerissen hat</seg>. Diese schwarzen<lb/>
Bänder <seg type="spc">verbinden die Lebenden mit den Toten</seg>.<lb/>
Es ist, als ob <seg type="spc">jedem dieser stolzen Offiziere ein<lb/>
Schatten zur Seite ginge</seg>. Manchem geht wohl nicht nur ein<lb/>
einzelner, sondern ein ganzer Zug Unsichtbarer zur Seite.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107158">
<space/>Es mag richtig sein, daß <seg type="insult">manchem dieser stolzen Offiziere</seg><lb/>
ein Zug, vielleicht sogar ein Bataillon Unsichtbarer zur Seite geht;<lb/>
aber darauf dürfte das Trauerband kaum zurückzuführen sein. Das<lb/>
Interessanteste an dieser Erscheinung, daß nämlich die Trauer auf<lb/>
die Offiziere beschränkt bleibt, während das Zivil keinen Angehörigen<lb/>
 durch den <rs type="event">Weltkrieg</rs> verloren hat, ist weder dem Ortsfremden<lb/>
 noch auch <seg type="insult">dem <rs type="perRef" ana="werk_41396">Wiener Blatt</rs></seg>, das die Beobachtung<lb/>
abdruckt, aufgefallen. Sie muß aber älteren Datums sein, denn<lb/>
jetzt ist, wiewohl doch unaufhörlich Angehörige sterben, das<lb/>
schwarze Band, das man fast schon für <seg type="insult">einen ordonnanzmäßigen<lb/>
Schmuck</seg> gehalten hätte — man war versucht —, von der Ringstraße<lb/>
 verschwunden. Aber damals wurde es wirklich viel getragen.<lb/>
In Karlsruhe sogar, trug es ein als österreichischer Offizier<lb/>
verkleideter Spion, der in dieser Tracht verhaftet wurde. Er<lb/>
</p>
            <p ana="pr107158">
wollte sie glaubhafter machen durch jene Binde, die den Leuten<lb/>
besagen sollte, daß auch ihm ein Angehöriger gestorben sei;<lb/>
aha, sagten die Leute, ein österreichischer Offizier. <seg type="insult">Die treffende<lb/>
Beobachtung des Schweizers</seg> ist jedenfalls auf eine <seg type="insult">Einflüsterung<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_68031" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> zurückzuführen, der als <seg type="insult">Nahestehender</seg> von<lb/>
<seg type="insult">einem Fall von Familientrauer</seg> gesprochen haben wird. Aber auch<lb/>
sonst gibt es auf der Ringstraße allerlei zu sehen und zu hören.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107159">
<space/>Vor der <rs type="inst">Hofoper</rs>, »mitten im elegantesten Menschenstrom«,<lb/>
geht ein junger Mann auf Krücken. Auf einmal ruft er, so laut,<lb/>
daß es der neutrale Ausländer hören kann, seinem Begleiter, der<lb/>
allerdings einige Schritte hinter ihm geht, zu:<lb/>
</p>
            <p ana="pr107161">
<space/>»<seg type="spc">Hast du gesehen</seg>, das war die <rs type="pers" ana="n_68032" key="#fk__p_44986">Gräfin <abbr>X.</abbr></rs>, <seg type="spc">hast du<lb/>
gesehen</seg>, was für eine schöne Tochter sie hat?« In seiner harten,<lb/>
melodischen Stimme vibrierte ein unbändiges, zügelloses Leben; <seg type="spc">es<lb/>
war</seg>, <seg type="spc">als ob</seg> seine Worte, beleidigt und stolz, sagen wollten: »Meine<lb/>
Füße sind weg, aber garnichts, nichts hat mir das Abbruch getan.<lb/>
Seht mich an, ihr alle, <seg type="spc">bin ich nicht ein Edelmann</seg> vom<lb/>
Scheitel bis zur Sohle wie vorher?« Sein Gesicht war sonnverbrannt,<lb/>
die Züge edel und hart und die <seg type="spc">raubtierhaft glänzenden<lb/>
Augen</seg> von vielen, scharfgezeichneten Fältchen umgeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107163">
<space/>Wär’s nicht ein junger Mann auf Krücken von älterem<lb/>
Adel gewesen, hätte ich geglaubt, daß es <seg type="insult">ein älterer Armeelieferant<lb/>
 von jüngerem Adel</seg> war. Aber<lb/>
</p>
            <p ana="pr107165">
es gibt in der <rs type="inst">Hofburg</rs> <seg type="spc">doch etwas</seg> zu sehen, das aus königlichem<lb/>
 Geschlecht stammt: Das sind die aus den sechs erlauchtesten<lb/>
Geschlechtern des kaiserlichen Gestüts erlesenen spanisch-arabischen<lb/>
Hengste, die jeden Morgen in der <rs type="inst">Hofreitschule</rs> nach der hohen<lb/>
Schule geritten werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107167">
<space/>Diese Wahrnehmung läßt darauf schließen, daß sie von<lb/>
<seg type="insult">einem Klienten des Herrn <rs type="pers" ana="n_68033" ref="#fk__p_43175">Salten</rs></seg> herrührt. Da ist denn zwar wieder<lb/>
einmal zu sagen, daß ein Wiener in seinem Leben von den<lb/>
Wiener Einrichtungen weniger erfährt, als <seg type="insult">ein Neutraler</seg><lb/>
an einem Tag, daß aber freilich derzeit gerade die <rs type="inst">spanische<lb/>
Reitschule</rs> sich nicht beklagen dürfte, vor den spanischen Reitern<lb/>
am Isonzo ein wenig in den Hintergrund zu treten. Der <seg type="insult">Führer</seg><lb/>
führt den <seg type="insult">Geführten</seg> fürder in die Stephanskirche, wo er Gelegenheit<lb/>
 hat, nachdenklich zu werden. Dann aber lockt <seg type="insult">das Leben<lb/>
und zwar sofort</seg>. <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_68034" ref="#fk__p_49323">Riedl</rs>?</seg> Nein. Ungenügend orientiert, überall<lb/>
<seg type="insult">Ungarn</seg> sehend, erzählt er:<lb/>
</p>
            <p ana="pr107169">
<space/><seg type="spc">Verläßt man die Kirche</seg>, so <seg type="spc">hört man ganz in<lb/>
der Nähe</seg>, aus dem <rs type="inst"><seg type="spc">Café <rs type="pers" ana="n2_6020" ref="#fk__p_58859">Sacher</rs></seg></rs> die schmeichelnden, <seg type="spc">lockenden<lb/>
</seg> Klänge einer <seg type="spc">ungarischen</seg> Kapelle dringen. <seg type="spc">Durch die<lb/>
Fenster sieht man</seg> den schwarzlockigen Maëstro. <seg type="spc">Wilder<lb/>
und wilder</seg> bewegen sich seine Arme, <seg type="spc">tiefer und tiefer<lb/>
sinkt sein Nacken</seg>. Die Musik steigert sich allmählich, wird<lb/>
ausgelassen und artet aus, mit Zimbeln und Pauken, zu einem schwermütigen<lb/>
, enthusiastischen und zügellosen Radau.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107171">
<space/>Zwar ist noch kein Frommer, der den Stephansdom<lb/>
verließ, dieses Anblicks froh geworden und <seg type="insult">solcher Versuchung<lb/>
 zur Sinnenlust</seg> ausgesetzt gewesen. Das Ärgernis würde<lb/>
sicher abgestellt werden, denn <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_68035" ref="#fk__p_49323">Riedl</rs></seg> hat keine Musik,<lb/>
die Prostituierten kommen im Frieden erst bei der Nacht, jetzt<lb/>
ist Krieg und das <rs type="inst">Café <rs type="pers" ana="n2_6021" ref="#fk__p_58859">Sacher</rs></rs> lockt auf dem Opernring, wiewohl<lb/>
es selbst dort schwer wäre, von außen der <seg type="insult">Raserei des Maëstros</seg><lb/>
in ihren Stadien zu folgen und die Wiener, in gewohnter Nichtachtung<lb/>
 <seg type="insult">ihrer eigenen Sehenswürdigkeiten</seg>, an der Erscheinung<lb/>
vorübergehen und sie keinesfalls als einen <seg type="insult">Brennpunkt der Wiener<lb/>
Lebenslust</seg> ansehen, umsoweniger als <seg type="insult">diesem Faszinierer</seg> kein<lb/>
Plakat nachweisen kann, daß er der Gemahl einer Gräfin sei.<lb/>
Aber was liegt daran, es ist ein <seg type="insult">Stimmungsbild</seg> und erfüllt seinen<lb/>
Zweck, indem doch der Schweiz bewiesen werden soll, daß man<lb/>
»in Wien nichts von dem Ernst des Krieges spürt«, mit Ausnahme<lb/>
 versteht sich der Offiziere, die das schwarze Band<lb/>
tragen. Denn die Aufgabe <seg type="insult">der Wiener Propagandaschmöcke</seg><lb/>
besteht nicht nur darin, in der Schweiz zu erzählen, daß <seg type="insult">der<lb/>
Wiener</seg> nicht untergeht, sondern diese Überzeugung auch den<lb/>
Schweizer Kollegen beizubringen, was allerdings noch wirksamer<lb/>
durch deren Fernhaltung vom Schauplatz der Begebenheit<lb/>
geschähe. So kommt es, daß uns seit Monaten zwischen Kohlenfrage<lb/>
 und Seifenkarte die Zeit mit <seg type="insult">journalistischer Heurigenmusik<lb/>
</seg> vertrieben und der Schweiz mit <seg type="insult">unserer Bereitschaft</seg> in<lb/>
den Ohren gelegen wird, auch noch ihre eigenen Sorgen durchzuhalten<lb/>
. Wenn sie sich <seg type="insult">unsere Leute</seg> gefallen läßt — über die<lb/>
Grenzen des Geschmacks und der Neutralität läßt sich nicht<lb/>
streiten. Unser Land ist mit <seg type="insult">Feuilletons</seg> <seg type="insult">bis zum Endsieg</seg> versorgt<lb/>
 und wünscht, daß Zuzug ferngehalten werde.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_58859">
               <persName>Sacher (Hotel-Restaurant)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37978">
               <persName>Girardi, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1850-12-5</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-4-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11441</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49323">
               <persName>Riedl, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1858-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kaffeehausbesitzer </occupation>
               <note type="comment">Inh. Café Europe; 1., Stephansplatz 8a (gegenüber dem Riesentor)</note>
               <note type="comment">Whg.: 18., Ferrogasse 6</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46825">
               <persName>Gotthelf, Jeremias</persName>
               <birth>
                  <date>1797-10-4</date>
                  <place>Murten</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1854-10-22</date>
                  <place>Lützelflüh im Emmental</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7491</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54508">
               <persName>Einem, Gerta-Luise von, geb. Baronin Rieß von Scheuernschloß</persName>
               <birth>
                  <date>1889-1-20</date>
                  <place>Kassel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1964-3-3</date>
                  <place>Ludwigsburg</place>
               </death>
               <note type="comment">die Schützlinge der Frau von Einem 1917, Einsiedeln, Wiener Kinder in die Schweiz</note>
               <note type="comment">verh. mit William v. Einem (1871-1944), österr. Militärattaché in Bern</note>
               <note type="comment">Mutter von Gottfried von Einem</note>
               <note type="comment">jahrelanger Prozeß mit Friedelind Wagner um Verkauf von Juwelen</note>
               <note type="comment">NFP 10.12.1926 Prozeß der Generalsgattin Berta von Einem</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>