<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05135.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05134.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05136.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Vom Lynchen und vom Boxen, in: Fackel Heft 12, Nr. 305, 1910, S. 40-42</title>
            <title type="iso-date">1910-07-20</title>
            <title type="id">tid_05135</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">305</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-305_n0040.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/305,040</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Vom Lynchen und vom Boxen</head>
            <p ana="pr65848">
<space/>»<QUOTE rn="1" sourceID="FK-12-305_n0040_a">Ich bitte Sie, zu erklären, daß die in Mastodon, Mississippi,<lb/>
vollzogene <rs type="pers" ana="n_48081" ref="#fk__p_49416">Lynchung</rs> des Negers <rs type="pers" ana="n_48082" ref="#fk__p_40170">Curl</rs> in aller Ruhe und in vollster<lb/>
Ordnung vor sich ging. Sie wurde von den angesehensten Leuten des<lb/>
Ortes, Bankiers, Advokaten, reichen Landwirten und Kaufleuten, geleitet <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
Ich kann sagen, daß noch niemals vielleicht an einer <rs type="pers" ana="n_48083" ref="#fk__p_49416">Lynchung</rs> so viele<lb/>
wahrhaft vornehme Menschen sich beteiligt haben <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/></QUOTE>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr65850">
<space/>Diese Erklärung erschien, wie <seg type="insult">die verläßliche Schere des<lb/>
<seg ana="Neuen Wiener Journals"/></seg> behauptet, in vielen amerikanischen Blättern.<lb/>
Sie war ein Protest gegen die mögliche Unterstellung, daß es bei<lb/>
dieser <rs type="pers" ana="n_48084" ref="#fk__p_49416">Lynchung</rs> grausam zugegangen sei. Im Gegenteil wurde<lb/>
nichts getan, was irgendwie gegen die <seg type="insult">Vorschriften einer humanen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_48085" ref="#fk__p_49416">Lynchung</rs></seg> verstoßen hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr65852">
<space/>»<QUOTE rn="2" sourceID="FK-12-305_n0040_a">Ich verlangte für mich nur ein einziges Vorrecht: ich wollte<lb/>
beim Hochziehen des Negers, den wir aufknüpfen wollten, als Erster<lb/>
den Strick in die Hand nehmen. Meine lieben Freunde und Nachbarn<lb/>
erklärten diesen meinen Wunsch für durchaus berechtigt und legten mir<lb/>
kein Hindernis in den Weg. Aber ich glaube, daß der Neger schon<lb/>
vor Angst tot war, als ich mit einem starken Zug ihn in die Luft<lb/>
hinauf beförderte. Er bewegte sich nicht mehr und zappelte nicht mehr<lb/>
mit den Gliedern; von dem Augenblick, in welchem er hochgezogen<lb/>
wurde, zuckte kein Muskel seines Körpers mehr.</QUOTE>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr65854">
<space/>Aber auch bis dahin wurde nichts unterlassen, was der<lb/>
<seg type="insult"><choice><sic>Philantrop</sic><corr>Philanthrop</corr></choice></seg> vorzukehren hat, wenn es gilt, dem Schwachen beizustehen<lb/>
:<lb/>
</p>
            <p ana="pr65856">
<space/>»<QUOTE rn="3" sourceID="FK-12-305_n0040_a">Bevor ich noch den Strick in Bewegung setzen konnte, mußte<lb/>
ich den Neger stützen, denn die Beine zitterten ihm so, daß er nicht<lb/>
stehen konnte.</QUOTE>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr65858">
<space/>Ein <seg type="insult">Akt christlicher Nächstenliebe</seg>, der um so größere Anerkennung<lb/>
 verdient, als gerade bei <rs type="pers" ana="n_48086" ref="#fk__p_49416">Lynchungen</rs> sonst fast durchwegs etwas<lb/>
rücksichtslos verfahren wird. Der Verfasser der Erklärung ist ein Steuererheber<lb/>
 namens <rs type="pers" ana="n_48087" key="#fk__p_50212">Miller</rs>, dessen Bruder nämlich, ein Polizeibeamter, vom<lb/>
Neger <rs type="pers" ana="n_48088" ref="#fk__p_40170">Curl</rs> getötet wurde. Auch für diese Tötung wird ein Grund<lb/>
angegeben. Der Polizeibeamte wollte den Neger <rs type="pers" ana="n_48089" ref="#fk__p_40170">Curl</rs> verhaften.<lb/>
Aber auch dafür wird ein Grund angegeben: »weil <rs type="pers" ana="n_48090" ref="#fk__p_40170">Curl</rs> an eine<lb/>
weiße Frau einen beleidigenden Brief geschrieben hatte«. Ob<lb/>
auch dieses Vorgehen einen Grund hatte und ob etwa der Brief eine<lb/>
Antwort auf einen schmeichelhaften Brief war, haben wir nicht<lb/>
erfahren. Aber bald darauf wurden tausend Neger <rs type="pers" ana="n_48091" ref="#fk__p_49416">gelyncht</rs> und der<lb/>
Grund, hieß es, war ein Sieg im Boxen, den ein Neger über einen<lb/>
Weißen errungen hatte. Vielleicht war aber dieser Grund nur ein<lb/>
Vorwand, und vielleicht lag bloß die Gefahr nahe, daß tausend<lb/>
Neger an zehntausend weiße Frauen beleidigende Briefe schreiben<lb/>
könnten. <seg type="insult">Die verläßliche Schere des <rs type="paper" ana="werk_17695">Neuen Wiener Journals</rs></seg> hat uns<lb/>
darüber mit einer Schilderung vom Negerhaß in Amerika beruhigt,<lb/>
in der es hieß:<lb/>
</p>
            <p ana="pr65860">
<space/>Der Schwarze ist in den Augen des Amerikaners eben nun einmal <seg type="insult">kein<lb/>
richtiger Mensch</seg>. Die amerikanische Dame, die sonst an Prüderie mit<lb/>
mit ihren Stammesgenossinnen in der ganzen Welt es reichlich aufnimmt,<lb/>
kleidet sich in Anwesenheit eines Negers ruhig an oder aus, und wenn<lb/>
die erstaunte europäische Freundin sie darob zur Rede stellt, so<lb/>
antwortet sie kaltblütig: »Der <seg type="insult">Nigger</seg> ist doch kein Mann!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr65862">
<space/>Sehr richtig! Aber <seg type="insult">die europäische Freundin</seg> soll nur nicht<lb/>
so erstaunt tun. Auch sie würde sich, wenn ein Somali-Dorf in<lb/>
die Nähe kommt oder bei sonst <seg type="insult">einer besonderen ethnographischen<lb/>
Gelegenheit</seg>, in Anwesenheit eines Negers ruhig <seg type="ELIDASH">ankleiden</seg> oder auskleiden.<lb/>
Denn ob der <seg type="insult">Nigger</seg> kein Mann ist, davon möchten sich alle, die<lb/>
Weiber sind, gern überzeugen. Und weil das ihre Männer fühlen,<lb/>
darum werden sie die <seg type="insult">Nigger</seg> vom Erdboden <rs type="pers" ana="n_48092" ref="#fk__p_49416">weglynchen</rs>, bis diesen<lb/>
kein Muskel mehr zuckt. <seg type="insult">Bankiers, Advokaten, Landwirte und<lb/>
Kaufleute und alle wahrhaft vornehmen Menschen</seg> werden sich an<lb/>
dieser <rs type="pers" ana="n_48093" ref="#fk__p_49416">Lynchung</rs> beteiligen. Und werden dann sagen, daß sie<lb/>
doch besser boxen können. Und nur einen Champion werden sie<lb/>
nicht besiegen: den Neger der weiblichen Phantasie. Denn<lb/>
</p>
            <p ana="pr65862">
den hat den Weibern die Natur als Entschädigung für <seg type="insult">den reellen<lb/>
Christen</seg> gegönnt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49416">
               <persName>Lynch, Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1736</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1796-10-29</date>
               </death>
               <occupation>Farmer</occupation>
               <occupation>Friedensrichter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40170">
               <persName>Curl, Elmo</persName>
               <death>
                  <date>1910</date>
                  <place>Mastodon/Miss.</place>
               </death>
               <note type="comment">in Mastodon, Mississippi vollzogene Lynchung des Farbigen Curl (1910?)</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>