<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02517.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02516.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02518.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Krankheit des Königs von England, in: Fackel Heft 04, Nr. 108, 1902, S. 13-16</title>
            <title type="iso-date">1902-07-8</title>
            <title type="id">tid_02517</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">108</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-108_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/108,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Krankheit des Königs von England</head>
            <p ana="pr24499">
<space/><date>25. Juni</date>: Der König ist an einer Blinddarmentzündung<lb/>
erkrankt und hat sich soeben einer Operation unterzogen. An der<lb/>
<rs type="inst">Börse</rs> erlitten Consols einen scharfen Cursrückgang. Jedermann<lb/>
hofft das Beste, aber es ist nicht zu viel behauptet, wenn man sagt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr24499">
dass alle Herzen zittern. Die finanziellen Verluste werden gewaltig<lb/>
sein. Die letzten Privatdepeschen lauten beunruhigend. Der Sultan<lb/>
verlieh dem <rs type="pers" ana="n_21223" ref="#fk__p_42338">König Eduard</rs> den osmanischen Hausorden. Man erhofft<lb/>
 große Erleichterung. <rs type="pers" ana="n_21224" ref="#fk__p_52770">Sarah Bernhardt</rs>, welche in London weilt,<lb/>
vermochte keinen Platz für die Ceremonie in der Westminster-Abtei<lb/>
zu erlangen; sie ließ direct an den König, welchen sie noch als<lb/>
<rs type="pers" ana="n_21225" ref="#fk__p_42338">Prinz von Wales</rs> gekannt hat, die Bitte um einen Platz gelangen<lb/>
und erhielt eine günstige Antwort. Hofrath <rs type="pers" ana="n_21226" ref="#fk__p_50717">Nothnagel</rs> äußert sich<lb/>
über die Krankheit und Operation des Königs zu einem unserer<lb/>
Mitarbeiter in folgender Weise: ‚Im Allgemeinen ist eine Voraussage<lb/>
 über den Verlauf der Krankheit und der Operation des <rs type="pers" ana="n_21227" ref="#fk__p_42338">Königs<lb/>
Eduard</rs> ganz unmöglich.‘<lb/>
</p>
            <p ana="pr24502">
<space/><date>26. Juni</date>: Sein Zustand ist soweit zufriedenstellend. Heute<lb/>
ist heller Sonnenschein und die Luft köstlich erfrischt. Die Berliner<lb/>
Blätter fassen den Zustand des <rs type="pers" ana="n_21228" ref="#fk__p_42338">Königs von England</rs> als bedenklich<lb/>
auf. Vitalität nach der Operation <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Kräftereserve <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> besondere<lb/>
Complicationen <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> günstige Chance <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Absceß <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Fluctuationen<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Consensus der Ansichten <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Optimismus. Sehr<lb/>
günstigen Eindruck machte es, als der <rs type="pers" ana="n_21229" ref="#fk__p_46033">Herzog</rs> und die <rs type="pers" ana="n_21230" ref="#fk__p_46052">Herzogin<lb/>
von Aosta</rs> von ihrem Palais in Park-Lane nach dem Buckingham-Palast<lb/>
 fuhren, um mit der königlichen Familie das Luncheon einzunehmen<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24505">
<space/><date>27. Juni:</date> Die über das Befinden des Königs im Laufe des<lb/>
Tages ausgegebenen Bulletins sind soweit günstig. Allein während<lb/>
der nächsten zwei oder drei Tage muß selbstverständlich noch<lb/>
große Spannung herrschen. Es besteht eine Wiederkehr des Verlangens<lb/>
 nach Nahrung, dem nur sehr sorgfältig stattgegeben werden<lb/>
kann. Die Gesichter bei Hofe sind heute weniger ernst. Die Thatsache<lb/>
, dass zwei Tage seit der Operation vergangen sind, ohne<lb/>
daß eine Complication zu entdecken wäre, hat die große Spannung<lb/>
gehoben. Die Nichtveröffentlichung von Puls und Temperatur ist<lb/>
ein Act der Discretion. Es verlautet, der König habe die Schmerzen<lb/>
zuerst wahrgenommen, nachdem er bei der Truppenschau am<lb/>
<date>30. Mai</date> ein ungewöhnlich unruhiges Pferd geritten, und möglicherweise<lb/>
 habe damals sich ein <seg type="spc">physikalischer</seg> Einfluß mit so bedenklichen<lb/>
 Folgen geltend gemacht. Der König liegt in einem äußerst<lb/>
schmalen Bett. Der König war gestern so wohl, daß er die Tagesblätter<lb/>
 lesen konnte. Demnach ist der Ausblick soweit entschieden<lb/>
</p>
            <p ana="pr24505">
günstig. Der <rs type="pers" ana="n_21231" ref="#fk__p_48017">Prinz von Wales</rs> wurde zum überzähligen General<lb/>
ernannt. Der König hat neuen Muth gefaßt. <rs type="pers" ana="n_21232" ref="#fk__p_48069">Königin Alexandra</rs><lb/>
ist fast unausgesetzt mit der Linderung seiner Leiden beschäftigt.<lb/>
<foreign xml:lang="en">‚<rs type="paper" ana="werk_8386">Daily Mail</rs>‘</foreign> erfuhr aus zuverlässiger Quelle, daß die Genesung<lb/>
des Königs als sicher anticipiert wird. Die größte Genugthuung<lb/>
herrscht bei Hofe. Die <foreign xml:lang="en">‚<rs type="paper" ana="werk_8387">Times</rs>‘</foreign> erklärt, das Schlußbulletin enthalte<lb/>
Worte und Facten, welche die Warnung bestärken, welche wir<lb/>
beständig ertheilt haben, wonach das Publicum für die nächsten<lb/>
paar Tage nicht zu ausgiebig den Hoffnungen huldigen darf, die<lb/>
wir alle hegen. Es besteht eine allgemeine Verminderung jener<lb/>
deprimierenden Gerüchte, die durch die Plötzlichkeit der Enthüllung<lb/>
an Triebkraft gewannen. Die Temperatur des Königs ist gemäß<lb/>
dem <rs type="pers" ana="n_21233" ref="#fk__p_46035">Herzog von Connaught</rs> normal. Nichts wäre gefährlicher als<lb/>
Ungeduld. Heute Morgens sang die Menge vor dem Palast: <foreign xml:lang="en">‚God<lb/>
save the King‘</foreign>. Auf die Nachricht, daß das für ihr Krönungsessen<lb/>
bestimmte Rindfleisch verkauft werden solle, warf die Menge den<lb/>
Mitgliedern des Comités die Fenster ein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24508">
<space/><date>28. Juni</date>: Alle Erscheinungen sind heute soweit befriedigend.<lb/>
Der König hat wesentlichen Fortschritt gemacht. Die unbedingt<lb/>
günstige Natur der heutigen Nachrichten rief allenthalben größte<lb/>
Erleichterung hervor. Die Spannung bleibt unvermindert, und die<lb/>
Erleichterung der Leser macht sich rückhaltlos geltend. Schon<lb/>
wird allen Ernstes das Datum der Krönung besprochen,<lb/>
während Mittwoch und theilweise auch gestern der Verlust<lb/>
des Monarchen von den Meisten erwartet wurde. Man kann<lb/>
keine Gefahr riskieren durch verfrühte Bewegung des Königs. Es<lb/>
war der reine Mord, den König vor Ausbruch der dringlichsten<lb/>
Erscheinungen so viel zu bewegen. Die Gefahr unvorhergesehener<lb/>
Complicationen wird mit jeder Stunde bei <seg type="spc">vernünftiger</seg> Temperatur<lb/>
geringer. Man hat also an keine dramatische Krise zu denken, bis<lb/>
zu deren Eintritt der König besonders gefährdet bliebe oder nach<lb/>
welcher er als besonders sicher gelten dürfte. Zwei erfolgreich an<lb/>
Appendicitis operierte <rs type="inst">Parlamentarier</rs> sind das Centrum stetiger<lb/>
Anfragen und endloser Belehrungen. Der König erbrach sich entsetzlich<lb/>
. Die Aerzte arbeiteten wie Dämone, um ihn am Leben zu<lb/>
erhalten. Beim Einschnitt begegnete man einer entsetzlichen Menge<lb/>
fettiger Substanz. Der König war so gut wie bewußtlos. Um Kraft<lb/>
zu gewinnen, braucht er Nahrung, und eben das ist mit einiger<lb/>
</p>
            <p ana="pr24508">
Schwierigkeit und Risiko verbunden. Die Diät schließt jetzt Suppe,<lb/>
Fisch und gebackene Aepfel ein. Der Patient kann bloß mit<lb/>
Flüßigem ernährt werden. Die <rs type="pers" ana="n_21234" ref="#fk__p_48069">Königin Alexandra</rs> ist heiter, und<lb/>
zwar je mehr, je besser die Bulletins werden. Der <seg type="insult"><seg type="spc">Fortschritt</seg></seg> ist<lb/>
anhaltend. Wenn in den nächsten 48 Stunden keine <seg type="insult"><seg type="spc">Reaction</seg></seg> erfolgt<lb/>
, so wird die Furcht verschwinden. Die allgemeine Aufheiterung<lb/>
 im Palais machte sich gestern an einem Diner mit 50 Gedecken<lb/>
 geltend.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24511">
<space/><date>29. Juni</date>: Gegen 5 Uhr Nachmittags ist dem Vernehmen<lb/>
nach der König in eine <seg type="spc">sitzende</seg> Stellung auf seinem Bette gebracht<lb/>
worden. Die Spannung in allen Classen der Gesellschaft und des<lb/>
Volkes ist nunmehr gewichen. Mit Hilfe eines <seg type="spc">Trapezes</seg> hat sich<lb/>
der König bereits schon in eine Sitzpositur zu ziehen vermocht.<lb/>
Als er zum ersten Male dieses Experiment versuchte, schob die<lb/>
Königin die Kissen unter seinen Rücken, worauf der Kranke mit<lb/>
einem Erleichterungsseufzer ausrief: »Ah, so ist es besser!« In<lb/>
allen Kreisen tritt ein Gefühl der Erleichterung ein. Die Aerzte<lb/>
schienen erleichtert aufzuathmen. Der König verbleibt in <seg type="spc">liegender</seg><lb/>
Stellung. Heute Abends wird für wahrscheinlich erklärt, daß er<lb/>
<seg type="spc">diesmal</seg> mit dem Leben davonkommt. Der König darf rauchen.<lb/>
Unter gar keinen Umständen wird dem König Rauchen gestattet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24514">
<space/><date>30. Juni</date>: Die Pessimisten überwiegen noch immer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24517">
<space/><date>1. Juli</date>: <seg type="insult">Roburierende Nahrung <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> recuperative Kraft.</seg><lb/>
Die Königin und die Prinzessinnen verbrachten mehrere Plauderstunden<lb/>
 beim König. Der König darf mit niemandem viel reden.<lb/>
<foreign xml:lang="en">‚<rs type="paper" ana="werk_8388">Daily Express</rs>‘</foreign> dementiert, daß der König sich mittelst eines <seg type="spc">Trapezes<lb/>
</seg> in sitzende Stellung bringen durfte. Abgesehen von der<lb/>
schädlichen Beeinflussung der Wunde durch eine derartige Anstrengung<lb/>
, habe er gar nicht die Kraft dazu.<lb/>
</p>
            <p ana="pr24520">
<space/><date>2. Juli</date>: <foreign xml:lang="en">‚<rs type="" ana="werk_8389">Standard</rs>‘</foreign> erklärt, alle Schlüsse aus der Analogie<lb/>
der eigentlichen Blinddarmentzündung seien hinfällig, <seg type="spc">da diese<lb/>
gar nicht vorliege</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42338">
               <persName>Eduard VII., König von England</persName>
               <birth>
                  <date>1841-11-9</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-5-6</date>
                  <place>London</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14622</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15665</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46035">
               <persName>Arthur, Herzog von Connaught</persName>
               <birth>
                  <date>1850-5-1</date>
                  <place>Buckingham Palace/London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-1-16</date>
                  <place>Bagshot Park/Surrey</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48069">
               <persName>Alexandra, Königin von England</persName>
               <birth>
                  <date>1844-12-1</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-11-20</date>
                  <place>London</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50717">
               <persName>Nothnagel, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1841-9-28</date>
                  <place>Alt-Lietze-Göricke, Brandenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1905-7-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Internist</occupation>
               <note type="comment">Prof. Univ. Wien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9104</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48017">
               <persName>Georg V., König von England</persName>
               <birth>
                  <date>1865-6-3</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-1-20</date>
                  <place>Sandringham House, Norfolk</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
               <note type="comment">1910 bis zu seinem Tod 1936</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46052">
               <persName>Hélène, Herzogin von Aosta, geb. Prinzessin von Orléans</persName>
               <birth>
                  <date>1871-6-13</date>
                  <place>Twickenham/London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-1-21</date>
                  <place>Castellammare di Stabbia/Neapel</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46033">
               <persName>Emanuele Filiberto, Herzog von Aosta</persName>
               <birth>
                  <date>1869-1-13</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-7-4</date>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52770">
               <persName>Bernhardt, Sarah</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-22</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-3-26</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10899</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>