<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01213.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01212.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01215.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Inserate von Actiengesellschaften.), in: Fackel Heft 02, Nr. 052, 1900, S. 9-10</title>
            <title type="iso-date">1900-09-01</title>
            <title type="id">tid_01213</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">052</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-052_n0009.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/052,009</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Inserate von Actiengesellschaften.)</head>
            <p ana="pr11690">
<space/><inciptit>Zu</inciptit> der Rede, die ich in <rs type="selfRef" ana="werk_3563"><abbr>Nr.</abbr> 47</rs> einem mit der <seg type="insult">Inseratenverschwendung<lb/>
</seg> seines Unternehmens unzufriedenen Actionär in den<lb/>
Mund gelegt, sendet mir ein Verwaltungsrath die folgende Zuschrift:<lb/>
</p>
            <p ana="pr11692">
<space/>»Es thut mir herzlich leid, an Ihrem sonst mustergiltigen<lb/>
Actionär, dessen ideale Vollkommenheit <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_9526" ref="#fk__p_38006">Alexander Scharf</rs></seg> durch<lb/>
sein Benehmen bei General-Versammlungen zur Genüge kennzeichnet,<lb/>
einen bei Actionären typischen Fehler und zwar den der <seg type="insult">Kurzsichtigkeit<lb/>
</seg> aussetzen zu müssen. Ihr Actionär scheint nämlich von dem<lb/>
<seg type="insult">Anstandsgefühl unserer Pressleute</seg> eine noch viel zu hohe Meinung<lb/>
zu haben, wenn er annimmt, dass das Zurückweisen von <seg type="insult">Pauschalienansuchen<lb/>
</seg> nichts anderes als das Rügen der incorrecten Handlungen<lb/>
des jeweiligen Institutes zur Folge hat. Diese Annahme ist nur dann<lb/>
richtig, wenn die Gebarung jener Gesellschaft die öffentliche Meinung<lb/>
— nicht die der Zeitungen — scheuen und fürchten muss und einer<lb/>
ehrlichen Kritik, die allerdings bei <seg type="insult">unserer Journalistik</seg> kaum zu befürchten<lb/>
 ist, nicht Stand zu halten vermöchte. Was geschieht aber<lb/>
</p>
            <p ana="pr11692">
dann, wenn diese Voraussetzung nicht zutrifft und die Gestionen<lb/>
einer unzugänglichen Gesellschaft über jeden Zweifel erhaben sind?<lb/>
Nun, die Antwort liegt auf der Hand, — auf <seg type="insult">der schmutzigen Hand<lb/>
unserer <seg type="ELIDASH">Oeconomisten-Männer</seg> und Capitalisten-Männer</seg>, die, ohne jemals<lb/>
Oeconomie zu ihren Tugenden gezählt zu haben, nach kurzer Zeit<lb/>
Capitalien ihr eigen nennen und deren Emporkommen den Glauben<lb/>
an die Möglichkeit einer ehrlichen Publicistik zu einer <seg type="insult">weltfernen<lb/>
Naivetät</seg> macht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr11693">
<space/>Ich erlaube mir, einen Fall zu Ihrer Kenntnis zu bringen,<lb/>
der zur Evidenz beweist, dass man oft gezwungen ist, Inserate nur<lb/>
zu dem Zweck zu vergeben, um einer ehrenvollen <seg type="spc">Nichtbeachtung<lb/>
</seg> gewürdigt zu werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr11694">
<space/>Vor geraumer Zeit beschloss die Verwaltung meiner Gesellschaft<lb/>
, da sie die Vortheile des centralistischen Systems erkannte,<lb/>
den Verkehr mit den bis dahin einer Direction in Budapest untergeordneten<lb/>
 ungarischen Vertretungen der Wiener Central-Direction<lb/>
zu überantworten und darum mehrere Versetzungen im Beamtencorps<lb/>
vorzunehmen. Diese Thatsache wurde nun von einem <rs type="perRef" ana="werk_40083">Blatte</rs>, dessen<lb/>
<seg type="spc">Ansuchen um ein Inserat kurz zuvor abgelehnt</seg> worden<lb/>
war, in folgendem Sinne veröffentlicht: die Gesellschaft hätte in Ungarn<lb/>
derartige Verluste erlitten, dass sie gezwungen sei, sich gänzlich<lb/>
zurückzuziehen und ihre ungarische Direction aufzulassen, was<lb/>
naturgemäß die Entlassung des gesammten Beamtenkörpers in Budapest<lb/>
zur Folge haben musste. Die hieran geknüpften Reflexionen waren<lb/>
geeignet, den Ruf der Gesellschaft auf das Empfindlichste zu schädigen,<lb/>
und so musste man schließlich, als <seg type="insult">der betreffende Herr</seg> die Stirne<lb/>
hatte, sich <seg type="spc">neuerlich</seg> um ein <seg type="spc">Inserat</seg> zu bewerben, das kleinere<lb/>
Uebel wählen und dem <rs type="perRef" ana="werk_40084">Blatte</rs> ein Pauschale gewähren, da man<lb/>
längst die Ueberzeugung gewonnen hatte, dass es ungleich mehr Vortheile<lb/>
 bietet, von <seg type="insult">unserer Presse</seg> todtgeschwiegen als todtgesprochen zu<lb/>
werden. Das <rs type="perRef" ana="werk_40085">Blatt</rs> aber hat wie so viele andere dank der erzwungenen<lb/>
 Unterstützung seitens der meisten Gesellschaften heute<lb/>
ein glänzendes materielles Auskommen.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38006">
               <persName>Scharf, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1834-05-24</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-11-04</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9671</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>