<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06989.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06988.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06990.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Judenfrage. Von F. M. Dostojewski, in: Fackel Heft 17, Nr. 413, 1915, S. 49-75</title>
            <title type="iso-date">1915-12-01</title>
            <title type="id">tid_06989</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">17</title><title type="heft">413</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-17-413_n0049.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/413,049</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Judenfrage. Von F. M. Dostojewski</head>
            <p ana="pr94881">
<space/>Oh, bitte nur nicht zu glauben, ich beabsichtigte hier<lb/>
wirklich die »Judenfrage« aufzuwerfen! Diese Überschrift habe ich<lb/>
nur zum Scherz geschrieben. Ein Problem von der Größe, wie es<lb/>
die Stellung der Juden in Rußland und anderseits die Lage<lb/>
Rußlands ist, das unter seinen Söhnen drei Millionen Juden<lb/>
zählt, — solch ein Problem zu lösen, geht über meine Kraft.<lb/>
Wohl aber kann ich darüber eine eigene Meinung haben, und<lb/>
zudem hat es sich jetzt herausgestellt, daß viele Juden sich plötzlich<lb/>
für diese Meinung interessieren. Seit einiger Zeit schreiben sie mir<lb/>
Briefe, in denen sie mir ernst, bitter und betrübt vorwerfen, ich<lb/>
fiele über sie her, ich haßte den Juden, und zwar nicht wegen<lb/>
seiner »Mängel«, »nicht als <seg type="insult">Exploiteur</seg>«, sondern gerade als<lb/>
<seg type="insult">»Juden«</seg>, als Volk, also etwa in dem Sinne, wie: »<rs type="pers" ana="n_63952" ref="#fk__p_47193">Judas</rs> hat<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63953" ref="#fk__p_46843">Christus</rs> verkauft«. Das schreiben mir <seg type="insult">»gebildete« Juden</seg>,<lb/>
<abbr>d. h.</abbr> solche, die sich immer bemühen, einem zu verstehn zu<lb/>
geben, daß sie bei ihrer Bildung schon längst nicht mehr weder<lb/>
die »Vorurteile« ihrer Nation teilen, noch ihre religiösen Gebräuche<lb/>
erfüllen, wie die anderen, einfachen Juden, denn sie hielten dieses<lb/>
für <seg type="insult">ihrer Bildung</seg> unwürdig. »Und auch an Gott glauben wir<lb/>
natürlich nicht mehr«, schreiben sie mir. Dazu will ich vorläufig nur<lb/>
bemerken, daß es von <seg type="insult">diesen »höheren Israeliten«</seg>, die sonst so<lb/>
für ihre Nation einstehn, einfach Sünde ist, ihren bereits vierzig<lb/>
Jahrhunderte lebenden Jehovah zu vergessen und zu verleugnen. Es<lb/>
ist nicht nur aus dem Gefühl der Nationalität heraus Sünde,<lb/>
sondern auch noch aus anderen, tieferen Gründen. Ist es nicht<lb/>
sonderbar, daß man sich einen Juden ohne Gott gar nicht denken<lb/>
kann? Doch dieses Thema gehört schon zu den ganz großen,<lb/>
daher müssen wir von ihm hier vorläufig absehn. Am meisten<lb/>
wundert mich eines: wie und woher kommt es, daß man mich<lb/>
für einen Feind der Juden, als Volk, als Nation, ja, für einen<lb/>
<seg type="insult">Judenhasser</seg> hält? Den Juden als <seg type="insult">Exploiteur</seg> und für einzelne<lb/>
</p>
            <p ana="pr94881">
seiner Laster zu verurteilen, wird teilweise sogar von <seg type="insult">diesen Herren</seg><lb/>
selbst erlaubt, aber <seg type="symbol" subtype="3dots"/> aber nur in Worten: in Wirklichkeit kann<lb/>
man jedoch schwerlich einen reizbareren und kleinlicheren Menschen,<lb/>
als <seg type="insult">den gebildeten Israeliten</seg>, finden, einen, der sich leichter<lb/>
gekränkt fühlt als ein Jude als <seg type="insult">»Jude«</seg>. Doch wann und wodurch<lb/>
habe ich Haß auf die Juden, als Volk, bewiesen? Da ich in<lb/>
meinem Herzen nie so etwas gefühlt habe und alle Juden, mit<lb/>
denen ich in engere oder auch nur flüchtige Berührung gekommen<lb/>
bin, dieses wissen, so weise ich ein für allemal solch eine<lb/>
Beschuldigung, noch bevor ich auf die Judenfrage näher eingehe,<lb/>
von mir ab, um es später nicht immer wieder tun zu müssen.<lb/>
Beschuldigt man mich vielleicht deswegen des »Hasses«, weil ich<lb/>
anstatt »Israelit« <seg type="insult">»Jude«</seg> sage? Erstens habe ich nicht geglaubt,<lb/>
daß dieser Name kränken könnte, und zweitens habe ich mich<lb/>
seiner, soweit ich mich erinnere, immer nur zur Bezeichnung einer<lb/>
bestimmten Idee bedient: »<seg type="insult">Judentum</seg>, verjudet, jüdisch« <abbr>u. ä.</abbr><lb/>
Es hat sich daher stets um einen gewissen Begriff, eine besondere<lb/>
Richtung, um die Charakteristik irgend einer Epoche gehandelt.<lb/>
Man könnte wohl über diese Bezeichnung streiten, mit ihr nicht<lb/>
übereinstimmen, aber man kann nicht das Wort als beabsichtigte<lb/>
Kränkung auffassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94882">
<space/>Ich erlaube mir, einen Auszug aus dem sehr schönen<lb/>
Schreiben <seg type="insult">eines äußerst gebildeten Israeliten</seg> anzuführen, denn es hat<lb/>
mich ungemein interessiert: es enthält eine der charakteristischsten<lb/>
Anschuldigungen, die gegen mich in Betreff meines »Hasses auf<lb/>
die Juden als Volk« erhoben worden sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94884">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> nur Eines kann ich mir entschieden nicht erklären:<lb/>
das ist Ihr Haß auf den »Juden«, der fast in jedem Heft Ihres<lb/>
»<rs type="title">Tagebuches</rs>« durchbricht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94885">
<space/>Ich möchte gerne wissen, warum Sie sich nur gegen<lb/>
den Juden auflehnen und nicht gegen den <seg type="insult">Exploiteur</seg> im<lb/>
allgemeinen? Ich verabscheue nicht weniger als Sie die Vorurteile<lb/>
meiner Nation — ich habe nicht wenig unter ihnen gelitten —,<lb/>
doch niemals werde ich zugeben, daß im Blute dieser Nation<lb/>
<seg type="insult">gewissenloses Aussaugen der anderen</seg> liege.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94886">
<space/>Sollten <seg type="spc">Sie</seg> denn wirklich nicht das Grundgesetz jedes<lb/>
sozialen Lebens verstehen können: daß ohne Ausnahme <seg type="spc">alle</seg><lb/>
Bürger eines Staates, wenn sie nur alle Pflichten ihm gegenüber<lb/>
</p>
            <p ana="pr94886">
erfüllen, auch an <seg type="spc">allen</seg> Rechten und an allen Vorteilen,<lb/>
die dieser Staat gewährt, Anteil haben müssen und daß für die<lb/>
Übertreter des Gesetzes, für <seg type="insult">die schädlichen Mitglieder der<lb/>
Gesellschaft</seg> ein und dasselbe Gesetz gelten muß? <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Warum<lb/>
müssen alle Israeliten in den Rechten beschränkt werden und<lb/>
warum müssen sie spezielle Strafgesetze haben? Wodurch ist<lb/>
die Exploitation der Ausländer — die Juden sind doch immerhin<lb/>
russische Untertanen —: der Deutschen, Engländer, Griechen,<lb/>
deren es in Russland so unzählige gibt, wodurch ist die besser,<lb/>
als die jüdische Exploitation? Wodurch sind <seg type="insult">die russischen<lb/>
rechtgläubigen Aufkäufer, Blutsauger, Schmarotzer, Branntweinverkäufer<lb/>
</seg>, <seg type="insult">die betrügerischen Prozeßführer</seg> für die Bauern, wie<lb/>
wir sie jetzt überall in Rußland finden können, besser, als<lb/>
dasselbe Handwerk betreibende Juden, die doch immer nur ein<lb/>
begrenztes Feld der Tätigkeit haben? Warum ist dieser schlechter<lb/>
wie jener?<lb/>
</p>
            <p ana="pr94888">
<space/>Es folgt ein Vergleich zwischen <seg type="insult">bekannten berüchtigten<lb/>
Juden</seg> mit <seg type="insult">ähnlich berüchtigten Russen</seg>, natürlich solchen, die<lb/>
ersteren in nichts nachgeben. Was beweist das aber? Wir sind<lb/>
doch nicht stolz auf sie, heben sie doch nicht als nachahmenswerte<lb/>
Beispiele hervor; im Gegenteil, wir wissen ja alle, daß diese, wie<lb/>
jene, nicht ehrenwert sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94890">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Solche Fragen könnte ich Ihnen zu Tausenden stellen.<lb/>
Währenddessen verstehen Sie, wenn Sie vom »Juden« sprechen,<lb/>
unter diesem Begriff die ganze bettelarme Masse der drei <lb/>
Millionen Israeliten Rußlands, von denen wenigstens zwei Millionen<lb/>
 neunhunderttausend einen verzweifelten Kampf um ihre<lb/>
elende Existenz führen und doch sittlich reiner leben nicht nur <lb/>
als die anderen Völker, sondern auch als das von Ihnen vergötterte<lb/>
 russische Volk. Ferner verstehen Sie unter diesem Namen <lb/>
die ansehnliche Zahl derjenigen Israeliten, die eine höhere<lb/>
Bildung genossen haben, die sich in allen Gebieten des Staatswesens<lb/>
 auszeichnen, wie <abbr>z. B.</abbr> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr94892">
<space/>Hier wiederum mehrere Namen, die zu veröffentlichen, ich<lb/>
nicht das Recht zu haben glaube, denn mehreren von ihnen,<lb/>
außer <rs type="pers" ana="n_63954" ref="#fk__p_44544">Goldstein</rs>, könnte es vielleicht unangenehm sein, zu erfahren,<lb/>
daß sie israelitischer Herkunft sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94894">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> und <rs type="pers" ana="n_63955" ref="#fk__p_44544">Goldstein</rs>, der in Serbien für die slawische Idee<lb/>
den Heldentod gefunden hat, und alle die Anderen, die fürs<lb/>
Wohl der Gesellschaft und der Menschheit arbeiten? Ihr Haß<lb/>
auf den <seg type="insult">»Juden«</seg> erstreckt sich sogar auf <rs type="pers" ana="n_63956" ref="#fk__p_40469">Disraeli</rs>, der wahrscheinlich<lb/>
 selbst nicht einmal weiß, daß er von spanischen<lb/>
Israeliten abstammt und der die englische konservative Politik<lb/>
selbstverständlich nicht vom Standpunkt des <seg type="insult">»Juden«</seg> leitet <seg type="symbol" subtype="3dots"/> (?)<lb/>
</p>
            <p ana="pr94895">
<space/>Bedauerlicherweise kennen Sie nicht unser <seg type="spc">Volk</seg>, weder<lb/>
sein Leben, noch seinen Geist, noch endlich seine vierzig<lb/>
Jahrhunderte alte Geschichte. Bedauerlicherweise, sage ich, weil<lb/>
Sie jedenfalls ein aufrichtiger, absolut ehrlicher Mensch sind,<lb/>
doch unbewußt der riesigen Masse eines bettelarmen Volkes<lb/>
Schaden zufügen. Die mächtigen <seg type="insult">»Juden«</seg> jedoch, die die<lb/>
Mächtigen dieser Welt in ihren Salons empfangen, fürchten<lb/>
natürlich weder die Presse noch selbst die ohnmächtige Wut<lb/>
der Exploitierten. Doch nun genug über dieses Thema!<lb/>
Schwerlich werde ich Sie überzeugen können — wohl aber<lb/>
wünschte ich sehr, daß Sie mich überzeugten.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr94897">
<space/>Dieser Auszug dürfte genügen. Bevor ich jedoch etwas zu<lb/>
meiner Verteidigung sage — denn solche Anschuldigungen kann<lb/>
ich nicht ruhig hinnehmen — möchte ich noch auf die Wut<lb/>
des Angriffes und den Grad der Empfindlichkeit hinweisen.<lb/>
Erstens, so lange wie mein »<rs type="title">Tagebuch</rs>« erscheint, hat in ihm<lb/>
noch kein einziger Satz gegen den <seg type="insult"><choice><sic>«</sic><corr>»</corr></choice>Juden«</seg> gestanden, der solch<lb/>
einen erbitterten Angriff rechtfertigen könnte. Zweitens fällt es<lb/>
einem unwillkürlich auf, daß <seg type="insult">der verehrte Schreiber</seg>, wenn er<lb/>
auch auf das russische Volk zu sprechen kommt, sich in seinen<lb/>
Gefühlen nicht bezwingen kann und das arme russische Volk denn<lb/>
doch etwas zu sehr von oben herab behandelt. Jedenfalls zeigt<lb/>
dieser Ingrimm nur zu deutlich, mit welchen Augen die Juden<lb/>
selbst auf uns Russen sehn. Der Schreiber dieses Briefes ist<lb/>
wirklich ein gebildeter und talentvoller Mensch — nur glaube ich<lb/>
nicht, daß er auch ohne Vorurteile wäre —; was für Gefühle soll<lb/>
man daraufhin noch von den zahllosen ungebildeten Juden<lb/>
erwarten? Ich sage das nicht etwa als Beschuldigung: diese Gefühle<lb/>
sind ja ganz natürlich. Ich will nur darauf hinweisen, daß an unserer<lb/>
Unverschmelzbarkeit vielleicht nicht nur wir Russen die Schuld<lb/>
tragen, sondern daß es auf beiden Seiten Gründe gibt, die eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr94897">
Vereinigung ausschließen, — und noch fragt es sich, auf welcher<lb/>
Seite es solcher Gründe mehr gibt?<lb/>
</p>
            <p ana="pr94898">
<space/>Doch jetzt will ich einige Worte zu meiner Rechtfertigung<lb/>
sagen und überhaupt klarlegen, wie ich mich zu diesem Problem<lb/>
stelle; natürlich — es zu lösen, steht nicht in meiner Kraft, doch<lb/>
irgend etwas ausdrücken, werde auch ich vielleicht können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94902">
<space/>Es mag vielleicht sehr schwer sein, hinter die vierzig Jahrhunderte<lb/>
 alte Geschichte solch eines Volkes, wie das der Juden,<lb/>
zu kommen — ich weiß es nicht. Eines aber weiß ich bestimmt,<lb/>
nämlich, daß es in der ganzen Welt kein zweites Volk gibt, das<lb/>
so über sein Schicksal klagt, so ununterbrochen, nach jedem<lb/>
Schritt und jedem Wort, über seine Erniedrigung, über sein<lb/>
Leiden, über sein Märtyrertum jammert, wie die Juden. Man<lb/>
könnte ja wirklich denken, daß nicht sie in Europa herrschen.<lb/>
<seg type="spc">Wenn sie es auch meinetwegen nur auf der <rs type="inst">Börse</rs> tun</seg>,<lb/>
<seg type="spc">so heißt das doch, die Politik</seg>, <seg type="spc">die inneren Angelegenheiten<lb/>
</seg>, <seg type="spc">die Moral der Staaten regieren</seg>. Mag auch der edle<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63957" ref="#fk__p_44544">Goldstein</rs> für die slawische Idee gestorben sein, so würde doch<lb/>
diese selbe »slawische« Frage schon längst zu Gunsten der Slawen<lb/>
und nicht zu Gunsten der Türken entschieden sein, wenn die<lb/>
jüdische Idee in der Welt nicht so stark gewesen wäre. Ich bin<lb/>
bereit zu glauben, daß <rs type="pers" ana="n_63958" ref="#fk__p_40469">Lord Beaconsfield</rs> vielleicht selbst seine<lb/>
Herkunft von einstmals spanischen Juden vergessen hat — oh, er<lb/>
wird sie bestimmt nicht vergessen haben! —, daß er aber im<lb/>
letzten Jahre die englische »konservative« Politik teilweise vom<lb/>
<seg type="insult">Standpunkt des Juden</seg> aus geleitet hat, daran, glaube ich, kann<lb/>
man nicht mehr zweifeln.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94903">
<space/>Doch nehmen wir an, daß alles bisher von mir über die<lb/>
Juden gesagte noch kein schwerwiegender Einwand ist — ich gebe<lb/>
es selbst zu. Trotzdem aber kann ich dem <seg type="insult">Geschrei der Juden</seg>,<lb/>
daß sie so furchtbar erniedrigt und gequält und verprügelt wären,<lb/>
doch nicht ganz widerspruchslos glauben. Meiner Ansicht nach<lb/>
trägt der russische Bauer, oder überhaupt das niedrigere russische<lb/>
Volk noch viel größere Lasten, als die Juden sie zu tragen haben.<lb/>
Im zweiten Brief schreibt mir <seg type="insult">derselbe Herr</seg>, aus dessen erstem<lb/>
Schreiben ich vorhin schon einiges angeführt habe:<lb/>
</p>
            <p ana="pr94905">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Vor allen Dingen ist es <seg type="spc">unbedingt notwendig</seg>,<lb/>
uns Israeliten alle Bürgerrechte zu gewähren (bedenken Sie<lb/>
doch bloß, daß uns jetzt noch das allererste Recht verwehrt<lb/>
ist: die freie Wahl des Aufenthaltsortes, woraus sich eine<lb/>
Menge furchtbarer Konsequenzen für die ganze Masse der<lb/>
Israeliten ergeben), Bürgerrechte, wie sie alle anderen fremden <lb/>
Völkerschaften in Rußland genießen, und dann erst von uns<lb/>
die Erfüllung aller Pflichten dem Staate wie dem Stammvolke<lb/>
gegenüber zu verlangen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr94907">
<space/>Doch bitte ich nun auch Sie, mein Herr, bloß zu bedenken,<lb/>
da Sie mir selbst schreiben, auf der zweiten Seite desselben Briefes,<lb/>
daß Sie »das schwerarbeitende russische Volk unvergleichlich mehr<lb/>
lieben und bedauern als das israelitische« — was für einen<lb/>
Israeliten wohl etwas zu viel gesagt ist — bedenken auch Sie<lb/>
doch, bitte, daß zur Zeit, da der Israelit bloß nicht das Recht<lb/>
hatte, sich seinen Aufenthaltsort frei zu wählen, dreiundzwanzig<lb/>
Millionen des »schwerarbeitenden russischen Volkes« in der Leibeigenschaft<lb/>
 zu leiden hatten, was, glaube ich, etwas schwerer zu<lb/>
ertragen war. Und wurden sie dann etwa von den Israeliten<lb/>
bedauert? Ich glaube nicht: im Westen und Süden Rußlands wird<lb/>
man Ihnen ausführlichst darauf Antwort geben. Auch damals<lb/>
schrieen die Juden ganz ebenso nach Rechten, die das russische<lb/>
Volk nicht einmal selbst hatte, schrieen und klagten, daß sie<lb/>
Märtyrer seien, und daß man erst dann, wenn sie größere Rechte<lb/>
bekommen haben würden, von ihnen auch »die Erfüllung der<lb/>
Pflichten dem Staate und dem russischen Volke gegenüber verlangen<lb/>
« könnte. Da kam nun der Befreier und befreite den<lb/>
russischen Bauern, und — wer war der erste, der sich auf ihn,<lb/>
wie auf sein Opfer stürzte? — wer benutzte so vorzugsweise seine<lb/>
Schwächen und Fehler zu eigenem Vorteil? — wer umspann ihn<lb/>
sofort mit <seg type="insult">seinem ewigen goldenen Netz</seg>, wer ersetzte im Augenblick<lb/>
, wo er nur konnte, die früheren Herren, — nur mit dem<lb/>
Unterschied, daß die Gutsbesitzer, wenn sie auch die Bauern<lb/>
stark exploitierten, doch darauf bedacht waren, ihre Leibeigenen<lb/>
nicht, wie es <seg type="insult">der Jude</seg> tut, zu Grunde zu richten, — meinetwegen<lb/>
aus Egoismus, um ihre eigene Arbeitskraft nicht zu erschöpfen —?<lb/>
Was aber liegt <seg type="insult">dem Juden</seg> an der Erschöpfung der russischen<lb/>
Kraft? Hat er das Seine, so zieht er weiter. Ich weiß schon, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr94907">
Juden werden, wenn sie dieses lesen, sofort losschreien, daß es<lb/>
nicht wahr sei, daß es eine <seg type="insult">Verleumdung</seg> wäre, daß ich löge, daß<lb/>
ich all diesen <seg type="insult">Klatschereien</seg> nur glaubte, weil ich ihre »vierzig Jahrhunderte<lb/>
 alte Geschichte« nicht kenne, die Geschichte <seg type="insult">dieser<lb/>
reinen Engel</seg>, die unvergleichlich »sittlicher sind, nicht nur als die<lb/>
anderen Völker, sondern auch als das von mir vergötterte russische<lb/>
Volk«. Nun schön, mögen sie hundertmal sittlicher sein, als alle<lb/>
Völker der Erde, vom russischen schon gar nicht zu reden, so<lb/>
habe ich doch vor kurzem erst in der Märznummer des »<rs type="" ana="werk_20494">Europäischen<lb/>
 Boten</rs>« die Nachricht gelesen, daß in Amerika in den<lb/>
südlichen Staaten die Juden sich auf die befreiten Neger gestürzt<lb/>
haben und sie jetzt bereits ganz anders beherrschen, als die<lb/>
Plantagenbesitzer. Natürlich tun sie es wieder auf ihre bekannte<lb/>
Art und Weise mit <seg type="insult">dem ewigen »goldenen Netz«</seg>, — wobei sie<lb/>
sich wieder so trefflich der Unwissenheit und Laster des zu<lb/>
exploitierenden Volkes zu bedienen verstehen! Als ich das las, fiel<lb/>
es mir sofort ein, daß ich diese Nachricht schon vor fünf Jahren,<lb/>
erwartet hatte. »Jetzt sind die Neger wohl von den Plantagenbesitzern<lb/>
 befreit, wie aber sollen sie in Zukunft unversehrt <choice><sic>bleiben</sic><corr>bleiben,</corr></choice><lb/>
denn dieses junge Opferlamm werden doch die Juden, deren es ja so<lb/>
viele in der Welt gibt, ganz zweifellos überfallen.« Dieses dachte<lb/>
ich vor fünf Jahren, und ich versichere Ihnen, ich habe mich<lb/>
nachher noch des öfteren gefragt: »Wie kommt es nur, daß man<lb/>
aus Amerika nichts von den Juden hört, daß die Zeitungen von<lb/>
den Negern nichts zu berichten haben? Diese Sklaven sind doch<lb/>
ein wahrer Schatz für die Juden, sollten sie ihn wirklich ungehoben<lb/>
lassen?« Nun, er ist ihnen also glücklich nicht entgangen. Und<lb/>
vor zehn Tagen las ich in der »<rs type="magazine" ana="werk_20495">Neuen Zeit</rs>« einen Bericht aus<lb/>
Kowno, der ungemein charakteristisch ist: »Die Juden,« heißt es,<lb/>
»haben dort fast die ganze lithauische Bevölkerung durch den<lb/>
Branntwein zu Grunde gerichtet, und nur den Priestern ist es<lb/>
noch gelungen, die Armen durch Hinweisung auf die Höllenqualen<lb/>
und durch Bildung von Mäßigkeitsvereinen vor größerem Unglück<lb/>
zu bewahren.« <seg type="insult">Der gebildete Berichterstatter</seg> errötet zwar für sein<lb/>
Volk, das noch an Priester und Höllenqualen glaubt, und so fügt<lb/>
er denn hinzu, daß gleich nach den Priestern sich auch die<lb/>
Reicheren zusammengetan haben, um Landbanken zu gründen —<lb/>
um das Volk vom <seg type="insult">jüdischen Wucherer</seg> zu befreien —, und<lb/>
</p>
            <p ana="pr94907">
Landmärkte, damit der »arme, schwerarbeitende Bauer« die notwendigsten<lb/>
 Gegenstände zum angemessenen Preis kaufen kann,<lb/>
und nicht zu dem, den <seg type="insult">der Jude</seg> bestimmt. Ich zitiere nur, was<lb/>
ich selbst gelesen habe, doch weiß ich schon im voraus, was man<lb/>
mir im Augenblick zuschreien wird: »Alles das beweist nichts<lb/>
und kommt nur daher, daß die Israeliten selbst arm und unterdrückt<lb/>
 sind; alles das ist bloß ‚<rs type="title">Kampf ums Dasein</rs>‘ — was nur<lb/>
<seg type="insult">ein bornierter Zeitungsleser</seg> nicht einsehen kann — und die<lb/>
Israeliten würden sich, wenn sie nicht selbst so arm, sondern im<lb/>
Gegenteil reich wären, sofort von der humanen Seite zeigen;<lb/>
und zwar das in solch einem Maße, daß die ganze Welt darüber<lb/>
in Erstaunen geraten würde.« Aber, erstens, diese Neger und<lb/>
Lithauer sind doch noch ärmer als die <seg type="insult">Juden</seg>, von denen ihnen<lb/>
das Letzte herausgepreßt wird, und doch verabscheuen sie diese<lb/>
Art Handel, auf die <seg type="insult">der Jude</seg> so erpicht ist. Zweitens ist es nicht<lb/>
schwer, human und moralisch zu sein, wenn man selbst satt ist<lb/>
und im Warmen sitzt; zeigt sich aber ein wenig »<rs type="title">Kampf ums<lb/>
Dasein</rs>«, so »komm <seg type="insult">dem Juden</seg> nicht zu nah«! Meiner Meinung<lb/>
nach ist das gerade kein Zug, der <seg type="insult">»wahren Engeln«</seg> zusteht. Und<lb/>
drittens, ich stelle ja diese beiden Nachrichten aus dem »<rs type="" ana="werk_20496">Europäischen<lb/>
 Boten</rs>« und der »<rs type="magazine" ana="werk_20497">Neuen Zeit</rs>« keineswegs als kapitale<lb/>
und alles entscheidende Tatsachen hin. Wollte man anfangen, die<lb/>
Geschichte <seg type="insult">dieses Allerweltsvolkes</seg> zu schreiben, so könnte man<lb/>
sofort hunderttausend solcher und noch wichtigerer Fakta finden,<lb/>
so daß zwei mehr oder weniger nichts zu bedeuten hätten. Doch<lb/>
bei alledem ist nur Eines auffallend: braucht jemand, sei es im<lb/>
Streit oder sonst aus irgend einem Grunde, eine Auskunft über<lb/>
<seg type="insult">die Juden und ihre Taten</seg>, so gehe er nicht in die Bibliotheken,<lb/>
krame er nicht in alten Büchern oder eigenen Notizen; nein, er<lb/>
strecke nur, ohne sich vom Stuhl zu erheben, die Hand nach<lb/>
irgend einer ersten besten Zeitung, die neben ihm liegt, aus und<lb/>
dann suche er auf der zweiten oder dritten Seite: unbedingt wird<lb/>
er etwas finden, das von Juden handelt, unbedingt gerade das,<lb/>
was ihn interessiert, unbedingt das allercharakteristischste und<lb/>
unbedingt <seg type="ELIDASH"/> und dasselbe — <abbr>d. h.</abbr>, <seg type="insult">immer die gleichen Heldentaten<lb/>
</seg>! Man wird mir wohl zugeben: das hat doch irgend etwas<lb/>
zu bedeuten, das weist doch auf etwas Bestimmtes hin, eröffnet<lb/>
einem doch etwas, selbst wenn man ein vollkommener Laie in der<lb/>
</p>
            <p ana="pr94907">
vierzig Jahrhunderte alten Geschichte dieses Volkes ist!? Selbstverständlich<lb/>
 wird man mir hierauf antworten, daß alle vom Haß<lb/>
verblendet wären, und infolge dessen lögen. Natürlich ist es sehr<lb/>
leicht möglich, daß alle, bis auf den letzten, lügen, doch erhebt<lb/>
sich dann sofort eine andere Frage: <seg type="spc">wenn alle bis auf den<lb/>
letzten von solch einem Haß beseelt sind</seg>, <seg type="spc">daß sie sogar<lb/>
lügen</seg>, <seg type="spc">so muß doch dieser Haß auch einen Grund</seg>, <seg type="spc">eine<lb/>
Ursache haben und irgend etwas muß doch dieser<lb/>
allgemeine Haß bedeuten</seg>, »<seg type="spc">irgend etwas bedeutet doch<lb/>
das Wort alle</seg>!«, wie einstmals <rs type="pers" ana="n_63959" ref="#fk__p_39026">Belinski</rs> ausrief.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94908">
<space/>»Freie Wahl des Aufenthaltsortes!« Können sich denn die<lb/>
unbemittelten Russen so vollkommen frei ihren Aufenthaltsort<lb/>
wählen? Leidet denn der russische Bauer nicht heute noch unter<lb/>
den früheren, aus der Zeit der Leibeigenschaft gebliebenen<lb/>
unerwünschten Beschränkungen in der Freiheit der Wahl des<lb/>
Aufenthaltsortes, so daß die Regierung schon längst ihre Aufmerksamkeit<lb/>
 darauf verwendet? Und was die Juden anbetrifft, so<lb/>
kann sich ein jeder davon überzeugen, daß ihre Rechte in dieser<lb/>
Beziehung in den letzten zwanzig Jahren bedeutend vergrößert<lb/>
worden sind. Wenigstens sieht man sie jetzt in Rußland in<lb/>
Gouvernements, wo man sie früher nie gesehen hat. Aber<lb/>
die Juden klagen ja immer über Haß und Verfolgungen. Wenn<lb/>
ich auch die jüdische Lebensweise nicht kenne, Eines jedoch weiß<lb/>
ich wiederum bestimmt und werde es daher allen gegenüber<lb/>
bezeugen: daß in unserem einfachen Russen ein apriorischer,<lb/>
stumpfer, religiöser Haß, in dem Sinne wie: »<rs type="pers" ana="n_63960" ref="#fk__p_47193">Judas</rs> hat <rs type="pers" ana="n_63961" ref="#fk__p_46843">Christus</rs><lb/>
verkauft«, nicht vorhanden ist. Hört man letzteres vielleicht einmal<lb/>
von Kindern oder Betrunkenen, so sieht doch unser ganzes Volk,<lb/>
ich wiederhole es, ohne jeglichen voreingenommenen Haß auf die<lb/>
Juden. Davon habe ich mich fünfzig Jahre lang selbst überzeugen<lb/>
können. Ich habe mit dem Volk in ein und denselben Kasernen<lb/>
gelebt, auf denselben Pritschen geschlafen. Es waren dort auch<lb/>
einige Juden: niemand hat sie verachtet, niemand sie ausgestoßen<lb/>
oder verfolgt. Wenn sie beteten — und die Juden beten mit<lb/>
großem Geschrei und ziehen sich dazu besondere Kleider an —<lb/>
so hat niemand das sonderbar gefunden, noch sie gestört oder<lb/>
über sie gelacht, was man übrigens gerade von <seg type="insult">solch einem, nach<lb/>
unserer Meinung so »ungebildeten« Volke</seg>, wie das russische, hätte<lb/>
</p>
            <p ana="pr94908">
erwarten können. Im Gegenteil, sie sagten, wenn sie die Juden<lb/>
beten sahen: »Sie haben solch einen Glauben, sie beten so«, und<lb/>
ruhig, ja fast billigend, gingen sie an ihnen vorüber. Und diese<lb/>
selben Juden taten diesen selben Russen gegenüber fremd, wollten<lb/>
nicht mit ihnen zusammen essen, und sahen auf sie fast von oben<lb/>
herab; und das an welch einem Ort? — im Sibirischen<lb/>
Gefängnis! — Überhaupt zeigten sie überall Widerwillen und<lb/>
Ekel vor dem russischen, dem »eingeborenen« Volke. Dasselbe<lb/>
geschieht auch in den Soldatenkasernen und überall in ganz<lb/>
Rußland. Man erkundige sich doch, ob <seg type="insult">der Jude</seg> in der Kaserne<lb/>
als <seg type="insult">»Jude«</seg> seines Glaubens, seiner Sitten wegen beleidigt wird?<lb/>
Ich kann versichern: in den Kasernen, wie überhaupt im Leben<lb/>
sieht und begreift der einfache Russe nur zu gut, daß <seg type="insult">der Jude</seg><lb/>
mit ihm nicht essen will, ihn verabscheut und ihn meidet, so viel<lb/>
er nur kann, — das geben ja die Juden sogar selbst zu —. Nun,<lb/>
und? — Anstatt sich durch solches Benehmen gekränkt zu fühlen,<lb/>
sagt der einfache Russe ruhig und vernünftig: »Das tut er, weil<lb/>
er solch einen Glauben hat«, — <abbr>d. h.</abbr>, nicht etwa, weil er böse<lb/>
ist. Und nachdem er diesen tieferen Grund eingesehen, entschuldigt<lb/>
er ihn von ganzem Herzen. Nun habe ich mich aber zuweilen<lb/>
gefragt: was würde wohl geschehen, wenn in Rußland 3 Millionen<lb/>
Russen und, umgekehrt, 80 Millionen Juden wären, in was würden<lb/>
dann letztere die Russen verwandeln, wie würden sie dann diese<lb/>
behandeln? Würden sie ihnen auch nur annähernd die gleichen<lb/>
Rechte geben? Würden sie ihnen erlauben, so zu beten, wie sie<lb/>
wollen? Würden sie sie nicht einfach zu Sklaven machen? Oder,<lb/>
noch schlimmer als das: würden sie ihnen nicht ganz und gar<lb/>
das Fell über die Ohren ziehen? Würden sie sie nicht vollständig<lb/>
ausrotten, nicht ebenso vernichten, wie sie es früher in ihrer alten<lb/>
Geschichte mit anderen Völkerschaften getan? Nein, ich versichere<lb/>
Ihnen, im russischen Volke ist kein vorurteilsvoller Haß auf <seg type="insult">den<lb/>
Juden</seg>. Es ist aber vielleicht eine Antipathie gegen ihn vorhanden,<lb/>
besonders in einzelnen Gegenden, und dort ist sie vielleicht<lb/>
sogar sehr stark. Ohne sie scheint es nun einmal nicht zu gehen,<lb/>
doch beruht diese Antipathie durchaus nicht auf irgend einem<lb/>
<seg type="ELIDASH">Rassenhaß</seg> oder Religionshaß, sondern auf gewissen Tatsachen,<lb/>
an denen aber nicht das russische Volk schuld ist, sondern <seg type="insult">der<lb/>
Jude</seg> selbst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94912">
<space/>Die Juden beschuldigen uns des Hasses gegen sie und dazu<lb/>
noch eines Hasses aus Vorurteilen. Doch da jetzt einmal von<lb/>
Vorurteilen die Rede ist, so will ich zuerst fragen: hat <seg type="insult">der Jude</seg><lb/>
gegen den Russen etwa weniger Vorurteile, als der Russe gegen<lb/>
<seg type="insult">den Juden</seg>, oder sollte er ihrer vielleicht nicht noch mehr haben?<lb/>
Ich habe Briefe von Juden erhalten, und zwar nicht von einfachen,<lb/>
sondern von gebildeten Juden — und wie viel Haß auf die<lb/>
»autochthone Bevölkerung« ist doch in diesen Briefen! Das<lb/>
Auffallendste aber — sie bemerken es selbst nicht einmal, daß<lb/>
sie gehässig schreiben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94913">
<space/>Ein Volk, das vierzig Jahrhunderte auf der Erde existiert,<lb/>
also fast seit dem Anfang der historischen Zeitordnung, und noch<lb/>
dazu in einem so festen und unzerstörbaren Zusammenhang, das<lb/>
so oft sein Land, seine politische Unabhängigkeit, seine Gesetze,<lb/>
wenn nicht gar seinen Glauben verloren hat, — und sich noch jedes<lb/>
Mal wieder vereinigen, sich in der <seg type="spc">früheren Idee</seg> wieder gebären,<lb/>
sich wieder Gesetze, und fast auch den Glauben von neuem hat<lb/>
schaffen können, — nein, solch ein zähes Volk, solch ein<lb/>
ungewöhnlich starkes, energisches, solch ein in der ganzen Welt<lb/>
beispielloses Volk hat nicht ohne <foreign xml:lang="la">status in statu</foreign> leben können.<lb/>
Und diesen status hat es überall und während der schrecklichsten<lb/>
tausendjährigen Verfolgungen aufrecht erhalten. Doch will ich<lb/>
nicht etwa, indem ich vom <foreign xml:lang="la">status in statu</foreign> rede, irgend eine<lb/>
Anklage gegen die Juden erheben, trotzdem aber: worin besteht<lb/>
denn dieser <foreign xml:lang="la">status in statu</foreign>, worin seine ewige, unveränderliche<lb/>
Idee, und worin das Wesen dieser Idee? Allerdings lassen sich<lb/>
Fragen von solcher Größe nicht in einem kurzen Artikel genügend<lb/>
auseinandersetzen, und zudem wäre das auch aus einem anderen<lb/>
Grunde ganz unmöglich: noch ist die <seg type="spc">Zeit</seg> für das endgültige<lb/>
Urteil über dieses Volk nicht gekommen, trotz der verflossenen<lb/>
vierzig Jahrhunderte; noch steht das letzte Wort aus, das die<lb/>
Menschheit über dieses mächtige Volk zu sagen hat. Aber auch<lb/>
ohne in das Wesen der Sache einzudringen, kann man doch<lb/>
wenigstens einige, wenn auch nur äußerliche Kennzeichen dieses<lb/>
<foreign xml:lang="la">status in statu</foreign> angeben. Diese Kennzeichen sind: die bis zum<lb/>
religiösen Dogma erhobene Absonderung und Abgeschlossenheit<lb/>
</p>
            <p ana="pr94913">
von allem, was nicht Judentum ist, und die Unverschmelzbarkeit<lb/>
mit anderen Völkern, der Glaube, daß es in der ganzen Welt nur<lb/>
ein einziges persönliches Volk gibt — die Juden —, und die Überzeugung<lb/>
, die anderen Völker, wenn sie auch vorhanden sind, doch<lb/>
so behandeln zu müssen, als ob sie nicht vorhanden wären.<lb/>
»Scheide dich aus von den Völkern und bilde deine Besonderheit,<lb/>
und wisse, daß du von nun ab <seg type="spc">allein bei Gott</seg> bist. Die anderen<lb/>
vernichte, oder mache sie zu deinen Sklaven, oder exploitiere sie.<lb/>
Glaube an deinen Sieg über die ganze Welt, glaube, daß alles dir<lb/>
untertan sein wird. Alle anderen Völker sollst du verabscheuen<lb/>
und mit keinem von ihnen Umgang pflegen. Und selbst wenn du<lb/>
dein Land und deine politische Persönlichkeit verlierst, selbst<lb/>
wenn du über die ganze Erde hin unter allen Völkern verstreut<lb/>
sein wirst — einerlei —: glaube an all das, was dir versprochen<lb/>
ist, ein für alle Mal, glaube, daß es also sein wird, — inzwischen<lb/>
aber lebe, verachte, exploitiere und — erwarte, erwarte, erwarte <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
Das ist die Quintessenz dieses <foreign xml:lang="la">status in statu</foreign>. Und dann gibt es<lb/>
natürlich noch innere und geheime Gesetze, die diese Idee<lb/>
lebendig erhalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94914">
<space/>Sie sagen, <seg type="insult">meine gebildeten Herren Israeliten und Gegner</seg>,<lb/>
daß dieses nichts als Unsinn sei, und: » <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wenn es auch einen<lb/>
<foreign xml:lang="la">status in statu</foreign> gibt, — das heißt, selbstverständlich, früher einmal<lb/>
einen gegeben hat, vom dem jetzt vielleicht noch schwache Spuren<lb/>
vorhanden sein mögen, — so haben einzig die Verfolgungen aller<lb/>
Zeiten und besonders des Mittelalters zu ihm geführt, folglich ist<lb/>
dieser <foreign xml:lang="la">status in statu</foreign> ausschließlich aus dem Trieb der Selbsterhaltung<lb/>
 entstanden. Setzt er sich heute auch noch fort, besonders<lb/>
in Rußland, so geschieht das nur, weil der Israelit noch nicht dieselben<lb/>
 Rechte genießt, wie der Russe.« Ich aber glaube, daß er,<lb/>
selbst wenn er die gleichen Rechte hätte, doch auf keinen Fall<lb/>
seinem <foreign xml:lang="la">status in statu</foreign> entsagen würde. Den <foreign xml:lang="la">Status in statu</foreign> nur<lb/>
den Verfolgungen und dem Selbsterhaltungstrieb zuzuschreiben,<lb/>
geht meiner Meinung nach nicht an. Die Widerstandskraft zur<lb/>
Selbsterhaltung würde ja doch nie und nimmer auf vierzig<lb/>
Jahrhunderte ausgereicht haben. Selbst die größten und stärksten<lb/>
Kulturen haben sich nicht einmal durch die Hälfte von vierzig<lb/>
Jahrhunderten erhalten können, und ihre politische Kraft und<lb/>
Volksgestalt in noch kürzerer Zeit eingebüßt. Hier ist nicht die<lb/>
</p>
            <p ana="pr94914">
Selbsterhaltung die erste Ursache, sondern eine Idee, die mit sich<lb/>
fortreißt, die leitet und erhält, etwas Weltbeherrschendes und<lb/>
Ewiges, <seg type="spc">worüber das</seg> »<seg type="spc">letzte Wort</seg>« <seg type="spc">zu sagen</seg>, <seg type="spc">die Menschheit<lb/>
 vielleicht noch nicht fähig ist</seg>. Daß der religiöse<lb/>
Charakter in dieser Idee das Übergewicht hat — darüber kann kein<lb/>
Zweifel bestehen. Es ist doch klar, daß der Fürsorger unter dem<lb/>
Namen des früheren alten Jehovah mit seinem Ideal und seiner<lb/>
Verheißung fortfährt, sein Volk zum festen Ziele zu führen. Es ist<lb/>
ja ganz unmöglich, wiederhole ich, sich einen Juden ohne Gott<lb/>
vorzustellen, oh, und ich glaube auch nicht an gebildete jüdische<lb/>
Atheisten: alle sind sie eines Wesens, <seg type="spc">und Gott weiß</seg>, <seg type="spc">was der<lb/>
Welt von <seg type="insult">der jüdischen Intelligenz</seg> noch bevorsteht</seg>!<lb/>
Als Kind habe ich oft die Legende von den Juden gehört, daß<lb/>
sie auch jetzt unverwandt ihren Messias erwarten, alle, wie der<lb/>
niedrigste so der höchste von ihnen, der gelehrteste Philosoph wie<lb/>
der kabbalistische Rabbiner; daß sie alle glauben, ihr Messias<lb/>
würde sie wieder in Jerusalem versammeln und alle Völker mit<lb/>
seinem Schwerte zu ihren Füßen strecken; daß nur aus diesem<lb/>
Grunde die Juden — wenigstens in ihrer übergroßen Mehrzahl —<lb/>
bloß eine einzige Arbeit allen anderen vorzögen: den Handel mit<lb/>
Gold, und mit allem, was sich schnell in Gold verwandeln läßt —,<lb/>
und dieses, heißt es, nur darum, um dann, wenn der Messias<lb/>
kommt, kein neues Vaterland zu haben, um nicht durch Besitz an<lb/>
das Land Fremder gebunden zu sein, sondern um ihr Hab und<lb/>
Gut in Gold und Wertsachen mit sich führen zu können —<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Wenn aufsteigt und erglänzt der Strahl der Morgenröte</l>
<l>Und Tschinellen, Zimbeln, Pauken und Schalmeien tönen —</l>
<l>Dann bringen wir nach Palästina</l>
<l>In den alten Tempel unsres Gottes</l>
<l>Alle Schätze, die wir haben:</l>
<l>Edelsteine, Gold und Silber.«</l>
</lg>
            <p ana="pr94918">
<space/>Ich habe das als Legende gehört, doch bin ich fest überzeugt,<lb/>
daß dieser Glaube unbedingt existiert, vielleicht nicht bewußt im<lb/>
Einzelnen, wohl aber in Gestalt eines instinktiven, unbezwingbaren<lb/>
Triebes in der ganzen Masse der Juden. Auf daß aber solch ein<lb/>
Glaube lebendig bleibt, ist es natürlich erforderlich, daß sich der<lb/>
<foreign xml:lang="la">status in statu</foreign> aufs strengste erhalte. Und so erhält er sich denn.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94918">
Folglich ist und war nicht nur die Verfolgung die Ursache des<lb/>
<foreign xml:lang="la">status in statu</foreign>, sondern —: die <seg type="spc">Idee</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr94919">
<space/>Haben aber die Juden wirklich solch ein besonderes inneres,<lb/>
strenges Gesetz, das sie zu etwas Ganzem und Besonderem<lb/>
zusammenbindet, so kann man ja noch über die Frage, ob man<lb/>
ihnen die volle Gleichberechtigung mit dem eigenen Volke geben<lb/>
soll, nachdenken. Selbstverständlich muß alles, was Humanität<lb/>
und Gerechtigkeit verlangen, für die Juden getan werden. Doch<lb/>
wenn sie in ihrer vollen Rüstung und Eigenart, in ihrer nationalen<lb/>
und religiösen Absonderung, im Schutze ihrer Regeln und<lb/>
Prinzipien, die den Grundsätzen, nach denen sich bis jetzt die<lb/>
ganze europäische Welt entwickelt hat, so durchaus entgegengesetzt<lb/>
sind, — wenn sie dann noch die vollständige Gleichberechtigung<lb/>
mit der autochthonen Bevölkerung <seg type="spc">in allen möglichen</seg> Rechten<lb/>
verlangen: bekämen sie daraufhin nicht, wenn man sie ihnen<lb/>
gewähren würde, bereits mehr als das, was das autochthone Volk<lb/>
selbst hat, etwas, was sie <seg type="spc">über</seg> letzteres stellen würde? Hierauf<lb/>
wird man natürlich auf die anderen Fremdvölker in Rußland<lb/>
hinweisen: »Die sind gleichberechtigt, oder doch so gut wie<lb/>
gleichberechtigt, wir Israeliten aber haben von allen Fremdvölkern<lb/>
am allerwenigsten Rechte, und das nur, weil man uns fürchtet,<lb/>
weil wir Juden, wie es heißt, schädlicher als alle Fremdvölker<lb/>
sein sollen. Doch wodurch sind denn gerade wir Israeliten schädlich<lb/>
? Wenn auch unser Volk einige schlechte Eigenschaften haben<lb/>
mag, so hat es sie doch nur, weil das russische Volk selbst zur<lb/>
<choice><sic>Entwickelung</sic><corr>Entwicklung</corr></choice> dieser Eigenschaften beiträgt, und zwar einfach durch<lb/>
seine eigene Unwissenheit, seine Unbildung, durch seine Unfähigkeit,<lb/>
selbständig zu sein, durch seine geringe ökonomische Entwickelung.<lb/>
Das russische Volk verlangt ja selbst einen Vermittler, einen<lb/>
Leiter, einen Vormund in den Geschäften, einen Kreditor, ruft<lb/>
ihn selbst, verkauft sich ihm freiwillig! Seht doch, wie es in Europa<lb/>
ist: dort haben die Völker einen festen und selbständigen Willen,<lb/>
eine starke nationale Entwicklung und das Verständnis für die<lb/>
Arbeit, an die sie von jeher gewöhnt sind — dort fürchtet man<lb/>
auch nicht, den Israeliten dieselben Rechte, wie sie die eigene<lb/>
Nation hat, zu geben! Hört man etwa in Frankreich von einem<lb/>
Schaden, den der <foreign xml:lang="la">status in statu</foreign> der dortigen Israeliten<lb/>
verursachte?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr94920">
<space/>Allem Anschein nach ein starker Einwand, doch geht<lb/>
daraus nicht hervor, daß die Juden es gerade dort gut haben,<lb/>
wo das Volk noch unwissend ist, oder unfrei oder wirtschaftlich<lb/>
wenig entwickelt, — daß es ihnen also gerade dort vorteilhaft zu<lb/>
leben ist? Anstatt nun durch ihren Einfluß das Niveau der Bildung<lb/>
zu heben, das Wissen zu verbreiten, die ökonomische Fähigkeit<lb/>
in der autochthonen Bevölkerung hervorzurufen und zu entwickeln,<lb/>
wie es die anderen Fremdvölker tun, anstatt dessen haben die<lb/>
Juden überall, wo sie sich niedergelassen, das Volk noch mehr<lb/>
erniedrigt und verdorben, überall dort ist die Menschheit noch<lb/>
niedergebeugter, und ist das Niveau der Bildung noch tiefer<lb/>
gesunken, hat sich noch schrecklicher aussichtslose, unmenschliche<lb/>
Armut verbreitet, und mit ihr die Verzweiflung. Man frage doch<lb/>
in unseren Grenzgebieten die autochthone Bevölkerung, was die<lb/>
Juden treibt und sie so viele Jahrhunderte hindurch getrieben hat!<lb/>
Man wird eine einzige Antwort erhalten: »Die <seg type="insult"><seg type="spc">Unbarmherzigkeit<lb/>
</seg></seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Getrieben hat sie so viel Jahrhunderte hindurch bloß<lb/>
ihre <seg type="insult">Gier</seg>, sich an unserem Schweiß und Blut zu sättigen.« Die<lb/>
ganze Tätigkeit der Juden in unseren Grenzgebieten hat bloß<lb/>
darin bestanden, daß sie die autochthone Bevölkerung in eine<lb/>
rettungslose Abhängigkeit von sich gebracht hat, mit wirklich<lb/>
bewunderungswürdiger Ausnutzung der Verhältnisse. Oh, in<lb/>
solchen Angelegenheiten haben sie es immer verstanden, die<lb/>
Möglichkeit zu finden, über <seg type="spc">Rechte</seg> zu verfügen. Sie haben es<lb/>
immer verstanden, gut Freund mit denen zu sein, von denen das<lb/>
Volk abhängt; in dieser Beziehung wenigstens sollten sie doch<lb/>
über ihre <seg type="spc">geringen Rechte im Verhältnis zum Stammvolk</seg><lb/>
nicht klagen. Sie haben ihrer bei uns schon übergenug —, dieser<lb/>
Rechte über das Stammvolk! Was in den Jahrzehnten und Jahrhunderten<lb/>
 aus dem russischen Volke dort geworden ist, wo sich<lb/>
die Juden niedergelassen haben — davon zeugt die Geschichte<lb/>
unserer russischen Grenzgebiete. Bitte jetzt irgend ein anderes<lb/>
Volk von den Fremdvölkern Rußlands zu nennen, das sich in<lb/>
dieser Beziehung mit den Juden messen könnte. Man wird keines<lb/>
finden. In diesem Sinne erhalten die Juden ihre ganze Originalität<lb/>
im Verhältnis zu den anderen Fremdvölkern Rußlands, und der<lb/>
Grund dazu ist natürlich dieser ihr <foreign xml:lang="la">status in statu</foreign>, dessen Wesen<lb/>
gerade <seg type="insult">diese Unbarmherzigkeit</seg> allem gegenüber, was nicht Jude<lb/>
</p>
            <p ana="pr94920">
ist, gerade diese Verachtung jedes Volkes und jeder Rasse und<lb/>
jedes menschlichen Wesens, das nicht Jude ist, ausmacht. Und was<lb/>
liegt darin für eine Rechtfertigung, daß im Westen Europas die<lb/>
Völker sich nicht haben besiegen lassen, und daß somit das<lb/>
russische Volk selbst die Schuld daran trägt, wenn <seg type="insult">der Jude</seg> es<lb/>
knechtet? Weil das russische Volk in den Grenzgebieten sich<lb/>
schwächer als die europäischen Völker erwiesen hat — infolge<lb/>
seiner schrecklichen Jahrhunderte langen politischen Darniederlage<lb/>
 —, nur deswegen soll man es also endgültig durch die<lb/>
Exploitation erwürgen, anstatt ihm zu helfen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr94921">
<space/>Wenn sie auch auf Europa, auf Frankreich <abbr>z. B.</abbr>, hinweisen,<lb/>
so ist dieser <foreign xml:lang="la">status in statu</foreign> dort wohl kaum so unschädlich<lb/>
gewesen, wie es anfänglich scheinen mag. Das Christentum und<lb/>
seine Idee fallen dort natürlich nicht durch die Schuld der Juden,<lb/>
sondern durch eigene Schuld, doch nichtsdestoweniger <seg type="spc">kann man<lb/>
auch in Europa auf <seg type="insult">einen großen Sieg des Judentums</seg></seg>,<lb/>
<seg type="spc">das viele früheren Ideen schon durch seine Idee<lb/>
verdrängt hat</seg>, <seg type="spc">hinweisen</seg>. Oh, versteht sich, der Mensch hat<lb/>
zu allen Zeiten den Materialismus vergöttert und ist immer geneigt<lb/>
gewesen, die Freiheit bloß in der Sicherstellung seiner selbst<lb/>
durch »aus allen Kräften angesammeltes und mit allen Mitteln<lb/>
erhaltenes Geld« zu sehn und zu verstehn. Doch noch niemals<lb/>
sind diese Bestrebungen so offen und so belehrend zum höheren<lb/>
Prinzip erhoben worden, wie in unserem <DATERANGE>neunzehnten Jahrhundert</DATERANGE>.<lb/>
»Jeder für sich und nur für sich und alle Gemeinschaft zwischen<lb/>
den Menschen einzig für sich« — das ist das moralische Prinzip<lb/>
der Mehrzahl der heutigen Menschen und nicht einmal schlechter,<lb/>
sondern arbeitender Menschen, die weder morden noch stehlen.<lb/>
(Die <seg type="insult">Grundidee der Bourgeoisie</seg>, die am <DATERANGE>Ende des vorigen Jahrhunderts<lb/>
</DATERANGE> die frühere Weltanschauung ersetzt hat und <seg type="spc">jetzt die<lb/>
Hauptidee unseres Jahrhunderts in der ganzen europäischen<lb/>
 Welt geworden ist</seg>.) Und die <seg type="insult">Unbarmherzigkeit</seg> zu<lb/>
den niedrigeren Massen, der Verfall der Brüderlichkeit, die Ausnutzung<lb/>
 des Armen durch den Reichen — oh, natürlich ist das auch<lb/>
früher schon und überhaupt immer gewesen, aber — <seg type="spc">aber es ist<lb/>
doch nicht auf die Stufe einer Wahrheit und Weltanschauung<lb/>
 gestellt</seg>, sondern vom Christentum bekämpft<lb/>
worden! Jetzt aber wird es im Gegenteil zur Tugend erhoben!<lb/>
</p>
            <p ana="pr94921">
So darf man wohl annehmen, daß es nicht einflußlos geblieben<lb/>
ist, daß überall dort Juden auf den <rs type="inst">Börsen</rs> herrschen, nicht<lb/>
umsonst sie die Kapitale lenken, nicht umsonst sie die Kreditgeber,<lb/>
und nicht umsonst, wiederhole ich, <seg type="spc">sie</seg> die Beherrscher der<lb/>
ganzen internationalen Politik sind!<lb/>
</p>
            <p ana="pr94922">
<space/>Und das Resultat davon: <seg type="spc">ihr Reich nähert sich</seg>, <seg type="spc">ihr<lb/>
volles Reich</seg>! <seg type="spc">Es beginnt der Triumph der Ideen</seg>, <seg type="spc">vor<lb/>
denen sich die Gefühle der Menschenliebe</seg>, <seg type="spc">der Wahrheitsdurst<lb/>
</seg>, <seg type="spc">die christlichen und die nationalen Gefühle</seg>,<lb/>
<seg type="spc">und sogar der Rassenstolz der europäischen Völker<lb/>
beugen</seg>. Der Materialismus triumphiert, <seg type="insult">die blinde gefräßige<lb/>
Begierde nach <seg type="spc">persönlicher</seg> materieller Versorgung</seg>, <seg type="insult">die Gier<lb/>
nach persönlichem Zusammenscharren des Geldes</seg>, und — der<lb/>
Zweck heiligt das Mittel —: all das wird als höheres Ziel anerkannt,<lb/>
für das Vernünftige, für die Freiheit, an Stelle der christlichen<lb/>
Idee der Rettung, einzig mittelst der engsten, moralischen und<lb/>
brüderlichen Vereinigung der Menschen. Man wird hierauf vielleicht<lb/>
lachend erwidern, daß das keineswegs durch die Juden gekommen<lb/>
sei. Natürlich nicht durch die Juden allein; doch wenn die Juden<lb/>
in Europa gerade seit der Zeit — da diese neuen Grundsätze dort<lb/>
den Sieg davongetragen — die Oberhand gewinnen und gedeihen,<lb/>
sogar in dem Maße, daß ihre Grundsätze zum moralischen Prinzip<lb/>
erhoben werden, so kann man doch sagen, daß das Judentum<lb/>
einen großen Einfluß gehabt hat. Meine Gegner weisen immer<lb/>
darauf hin, daß die Juden im Gegenteil arm sind, und zwar<lb/>
überall, in Rußland nur noch ganz besonders; daß nur der kleine<lb/>
Wipfel dieses Volksbaumes reich ist, <seg type="insult">die Bankiers und die Könige<lb/>
der <rs type="inst">Börsen</rs></seg>, von den übrigen aber fast neun Zehntel buchstäblich<lb/>
Bettler sind, die sich für ein Stück Brot zerreißen, und Maklerlohn<lb/>
anbieten, um eine Kopeke zu erhaschen. Ja, das ist wahr, doch<lb/>
was bezeichnet es? Sagt das nicht gerade, daß selbst in der Arbeit<lb/>
der Juden, daß selbst in ihrer Exploitation etwas Unrechtes,<lb/>
Unnormales, etwas Unnatürliches ist, das seine Strafe bereits in sich<lb/>
trägt? <seg type="insult">Der Jude</seg> verdient durch Vermittlergeschäfte, er — handelt<lb/>
mit fremder Arbeit. Ein Kapital ist angesammelte Arbeit; <seg type="insult">der Jude</seg><lb/>
schlägt sein Kapital aus fremder Arbeit! Doch all das verändert<lb/>
bis jetzt noch nichts: <seg type="spc">dafür erobern <seg type="insult">die reichen Juden</seg><lb/>
immer mehr und mehr die Herrschaft über die Menschheit</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr94922">
<seg type="spc">und streben immer eifriger</seg>, <seg type="spc">der Welt ihr Antlitz aufzudrücken<lb/>
 und ihr Wesen zu verleihen</seg>. Spricht man über<lb/>
diese Eigenschaft der Juden, so sagen sie immer, auch unter ihnen<lb/>
gäbe es gute Menschen. Herrgott! Handelt es sich denn hier etwa<lb/>
darum? Ich spreche doch in diesem Fall nicht von <seg type="spc">guten</seg> oder<lb/>
<seg type="spc">schlechten</seg> Menschen. Und gibt es unter Letzteren nicht gleichfalls<lb/>
 gute? War denn der verstorbene <rs type="pers" ana="n_63962" ref="#fk__p_49123">James Rothschild</rs> etwa ein<lb/>
schlechter Mensch? Ich spreche doch nur im allgemeinen vom<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">Judentum</seg></seg> und von <seg type="insult">der <seg type="spc">jüdischen Idee</seg></seg>, die die ganze Welt<lb/>
ergreift, an Stelle <seg type="insult">des »mißlungenen« Christentums</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94926">
<space/>Doch was rede ich eigentlich und wozu? Oder bin ich<lb/>
vielleicht wirklich ein <seg type="insult">Judenfeind</seg>? Sollte es doch wahr sein, was<lb/>
mir eine zweifellos gebildete und edle junge Israelitin schreibt —<lb/>
bin ich wirklich, wie sie sagt, ein Feind dieses »unglücklichen«<lb/>
Volkes, das ich »bei jeder Gelegenheit grausam angreife«? »Ihre<lb/>
Verachtung für das jüdische Volk, das an nichts anderes, als an<lb/>
sich selbst denkt, wie Sie sagen«, schreibt sie mir, »ist nur zu<lb/>
augenscheinlich.« — Nein, gegen diese Augenscheinlichkeit lehne<lb/>
ich mich auf und bestreite sie. Im Gegenteil, ich sage und<lb/>
schreibe gerade, daß »alles, was die Humanität und die Gerechtigkeit<lb/>
 verlangen, alles, was die Menschlichkeit und die Gebote<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63963" ref="#fk__p_46843">Christi</rs> von uns fordern, für die Juden getan werden muß.« Diese<lb/>
Worte habe ich schon einmal geschrieben und jetzt füge ich nur<lb/>
noch zu ihnen hinzu: abgesehen von allen Bedenken, die von<lb/>
mir ausgesprochen worden sind, bin ich doch für die vollkommene<lb/>
Erweiterung der Rechte unserer Juden in der russischen Gesetzgebung<lb/>
, und, wenn es nur möglich ist, auch für die vollste<lb/>
Gleichheit der Rechte mit der autochthonen Bevölkerung —<lb/>
<abbr>NB.</abbr> obgleich sie schon jetzt vielleicht mehr Rechte haben, oder,<lb/>
richtiger, mehr <seg type="spc">Möglichkeiten</seg>, <seg type="spc">sich ihrer zu bedienen</seg>, als das<lb/>
autochthone Volk selbst. Bei der Gelegenheit geht mir natürlich wieder<lb/>
etwas anderes durch den Sinn: wie, wenn nun unsere Dorfgemeinde,<lb/>
die unseren armen Bauern vor so viel Bösem bewahrt, aus irgend<lb/>
einem Grunde ins Wanken und Zerbröckeln käme — wie, wenn<lb/>
dann diesen befreiten Bauer, der so unerfahren ist und so wenig<lb/>
der Verführung zu widerstehen weiß, und den bis jetzt gerade die<lb/>
</p>
            <p ana="pr94926">
Dorfgemeinde bevormundet hat, die Juden überfluten — was dann?<lb/>
Dann würde es ja mit ihm einfach aus sein, dann hätte er im<lb/>
Augenblick alles verloren: sein ganzes Eigentum, seine ganze Kraft<lb/>
würde dann schon am nächsten Tage in die Hände der Juden<lb/>
übergehn und dann käme eine Zeit, die man nicht nur mit der<lb/>
Zeit der Leibeigenschaft vergleichen könnte, sondern eher mit der<lb/>
des Tatarenjoches.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94927">
<space/>Doch abgesehen von allem, was mir in den Sinn kommt und<lb/>
was ich geschrieben habe, stehe ich für die vollständige Gleichstellung<lb/>
in den Rechten, — denn also ist es das Gebot <rs type="pers" ana="n_63964" ref="#fk__p_46843">Christi</rs>. Wozu aber<lb/>
habe ich dann so viel Seiten verschrieben, was habe ich sagen wollen,<lb/>
wenn ich mir jetzt so <seg type="spc">widerspreche</seg>? Gerade das habe ich sagen<lb/>
wollen, daß ich mir nicht widerspreche, daß ich russischerseits kein<lb/>
Hindernis für die Vergrößerung der jüdischen Rechte sehe. Doch<lb/>
behaupte ich, daß es solcher Hindernisse weit mehr auf der Seite der<lb/>
Juden gibt; und wenn sie bis jetzt noch nicht gleichberechtigt sind,<lb/>
so trägt der Russe weniger Schuld daran, als <seg type="insult">der Jude</seg> selbst. Denn<lb/>
gleichwie der einfache Jude mit Russen weder essen noch verkehren<lb/>
will, und diese sich darüber nicht nur nicht ärgern, sondern sofort<lb/>
begreifen und verzeihen — »das tut er bloß, weil er solch einen<lb/>
Glauben hat« —, ebenso sehen wir auch im intelligenten, gebildeten<lb/>
Juden ungemein häufig <seg type="insult">dasselbe maßlose und hochmütige Vorurteil</seg><lb/>
gegen uns Russen. Oh, man höre nur, wie sie schreien, daß sie<lb/>
die Russen liebten! Einer von ihnen schrieb mir sogar, es bereite<lb/>
ihm großen Kummer, daß das russische Volk »keine Religion hat<lb/>
und sich unter seinem Christentum nichts denkt«! Das ist wohl<lb/>
etwas zu weit gegangen für einen Juden und es wirft sich nur<lb/>
die Frage auf: was versteht denn <seg type="insult">dieser hochgebildete Israelit</seg><lb/>
selber vom Christentum? <seg type="insult">Dieser Eigendünkel und Hochmut</seg> ist für<lb/>
uns Russen eine der am schwersten zu ertragenden Eigenschaften<lb/>
des jüdischen Charakters. Wer ist von uns unfähiger, den anderen<lb/>
zu verstehen: der Jude oder der Russe? Ich rechtfertige eher den<lb/>
Russen: der Russe hat wenigstens keinen religiösen Haß auf den<lb/>
Juden — entschieden nicht! Die anderen Vorurteile aber — wer<lb/>
hat die mehr? Da schreien nun die Juden, daß sie so viel Jahrhunderte<lb/>
 lang verfolgt und unterdrückt worden seien, es sogar<lb/>
jetzt noch wären, und der Russe dieses zum mindesten in Betracht<lb/>
ziehen müsse, wenn er den jüdischen Charakter beurteilt. Gut, wir<lb/>
</p>
            <p ana="pr94927">
ziehen es auch in Betracht, was wir sofort beweisen können: in<lb/>
der intelligenten Schicht des russischen Volkes haben sich mehr<lb/>
denn einmal Männer erhoben, die für die Rechte der Juden eingetreten<lb/>
 sind. Was aber tun die Juden? Ziehen sie etwa die langen<lb/>
Jahrhunderte der Unterdrückung und Verfolgung, die das russische<lb/>
Volk ertragen hat, in Betracht, wenn sie die Russen anklagen?<lb/>
Wäre es möglich, zu behaupten, daß unser Volk weniger Leid und<lb/>
Elend erfahren hätte, als die Juden, einerlei wann und wo? Und<lb/>
wäre es möglich, gleichfalls zu behaupten, daß es <seg type="spc">nicht</seg> <seg type="insult">der Jude</seg><lb/>
gewesen, der sich mehr als einmal mit den Unterdrückern des<lb/>
russischen Volkes vereinigte — daß er zur Zeit der Leibeigenschaft<lb/>
den russischen Bauern abkaufte und somit sein unmittelbarer<lb/>
Beherrscher war? Das ist doch wahr, ist doch Geschichte, unleugbare<lb/>
 Tatsache! Doch noch nie haben wir gehört, daß das jüdische<lb/>
Volk darüber Reue empfände; es klagt immer nur den russischen<lb/>
Bauern an, daß er es wenig liebe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94928">
<space/>Einst wird volle und geistige Einheit unter den Menschen<lb/>
herrschen und es wird kein Unterschied der Rechte mehr bestehn!<lb/>
Darum bitte ich vor allem <seg type="insult">meine Herren Israeliten-Gegner und<lb/>
<seg type="ELIDASH">Israeliten-Korrespondenten</seg></seg>, doch wiederum uns Russen gegenüber nachsichtiger<lb/>
 und gerechter zu sein. Ist der <seg type="insult">Hochmut der Juden</seg> <seg type="insult">ihr ewiger<lb/>
»mäkelnder Widerwille«</seg> der russischen Rasse gegenüber, nur ein<lb/>
Vorurteil, <seg type="insult">ein »historischer Auswuchs«</seg> und <seg type="spc">verbirgt sich<lb/>
darunter nicht irgend ein viel tieferes Geheimnis ihrer<lb/>
Gesetze oder ihres Wesens</seg> — so wird sich all das nur um<lb/>
so früher zerstreuen und wir werden uns einmütig in guter Brüderlichkeit<lb/>
 zusammentun, zu gegenseitigem Beistand und für die große<lb/>
Sache — unserer Erde, unserem Staate, und unserem Vaterlande zu<lb/>
dienen! Die gegenseitigen Anklagen werden allmählich aufhören,<lb/>
die Ausnutzung dieser Anklagen, die das klare Verständnis der<lb/>
Dinge verhindern, wird verschwinden. Für das russische Volk kann<lb/>
man bürgen: oh, es wird dem Juden die größte Freundschaft entgegen<lb/>
bringen, trotz des Glaubensunterschieds, und doch wird es volle<lb/>
Achtung für die historische Tatsache dieses Unterschiedes bewahren.<lb/>
Trotzdem aber ist zu einer vollständigen Brüderlichkeit — <seg type="spc">Brüderlichkeit<lb/>
 beiderseits erforderlich</seg>. Möge doch der Jude<lb/>
wenigstens nur etwas brüderliche Gefühle zeigen, um den Russen<lb/>
zu ermutigen. Ich weiß, daß es unter den Juden auch jetzt schon<lb/>
</p>
            <p ana="pr94928">
viele gibt, die sich nach der Beseitigung der Mißverständnisse<lb/>
sehnen und wirklich äußerst menschenfreundlich sind — ich will<lb/>
die Wahrheit nicht verschweigen. Auf daß nun aber diese nützlichen<lb/>
und menschenfreundlichen Leute nicht den Mut verlieren, ein<lb/>
wenig ihre Vorurteile abzuschwächen und damit den Anfang der<lb/>
Sache zu erleichtern, wünschte ich die volle Erweiterung der Rechte<lb/>
des jüdischen Volkes, wenigstens soweit das möglich ist: in wie<lb/>
weit das jüdische Volk die Fähigkeit beweist, sich dieser Rechte<lb/>
zu bedienen, <seg type="spc">ohne daß die autochthone Bevölkerung<lb/>
darunter zu leiden hat</seg>. Nur eines fragt sich noch: werden<lb/>
diese tapferen und guten Israeliten auch viel erreichen und in wie<lb/>
weit sind sie selbst fähig, zur neuen schönen Aufgabe der<lb/>
<seg type="spc">wirklichen</seg> brüderlichen Vereinigung mit ihnen dem Glauben<lb/>
und dem Blute nach fremden Menschen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr94932">
<space/>— — — Nun aber will ich doch einen Brief anführen, keinen<lb/>
anonymen, sondern einen von einer mir sehr gut bekannten Dame,<lb/>
Fräulein <rs type="pers" ana="n_63965" key="#fk__p_59366"><abbr>L.</abbr></rs>, einer jungen Jüdin, deren Bekanntschaft ich in Petersburg<lb/>
gemacht habe. Sonderbarerweise haben wir kein einziges Mal über<lb/>
die »Judenfrage« gesprochen, obgleich sie eine strenge und ernste<lb/>
Israelitin zu sein scheint. Wie ich sehe, hat ihr Brief eine Beziehung<lb/>
zu dem heute von mir geschriebenen Kapitel über die Juden. Es<lb/>
wäre vielleicht zuviel über dasselbe Thema, doch hier handelt es<lb/>
sich um etwas Anderes: der Brief zeigt eine ganz andere Seite der<lb/>
Frage, vielleicht die entgegengesetzte, und außerdem ist er geradezu<lb/>
ein Hinweis auf die Lösung des Problems. Ich hoffe, Fräulein <rs type="pers" ana="n_63966" key="#fk__p_59366"><abbr>L.</abbr></rs><lb/>
wird mir verzeihen, wenn ich hier mit ihren Worten jenen Teil<lb/>
ihres Briefes wiedergebe, der von der Beerdigung des Doktors<lb/>
<rs type="pers" ana="n_63967" key="#fk__p_44444">Gindenburg</rs> in <abbr>M.</abbr> handelt. Unter dem frischen Eindruck dieser<lb/>
Beerdigung hat sie so aufrichtige und in ihrer Wahrheit so<lb/>
rührende Worte gefunden. Ich will es nochmals hervorheben, daß<lb/>
dieses von einer Jüdin geschrieben ist, daß diese Gefühle —<lb/>
Gefühle einer Jüdin sind <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr94934">
<space/>Ich schreibe Ihnen unter dem tiefen Eindruck des Trauermarsches<lb/>
. Der 84jährige Doktor <rs type="pers" ana="n_63968" key="#fk__p_44444">Gindenburg</rs> ist heute beerdigt<lb/>
worden. Da er Protestant war, wurde er zuerst in die <rs type="pers" ana="n_63969" ref="#fk__p_49801">lutherische<lb/>
Kirche</rs> gebracht und dann erst auf den Kirchhof, solche Trauer,<lb/>
</p>
            <p ana="pr94934">
solche von Herzen kommenden Worte, so heiße Tränen<lb/>
habe ich noch an keinem Grabe gesehn <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Er starb in<lb/>
der größten Armut, so daß man zuerst nicht wußte, womit<lb/>
ihn beerdigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94935">
<space/>58 Jahre praktizierte er schon in <SPAN sug="(undefined)">M...</SPAN>.  Und wie viel<lb/>
Gutes hat er in dieser langen Zeit getan! Wenn Sie<lb/>
wissen würden, <rs type="pers" ana="n_63970" ref="#fk__p_43055">Fedor Michailowitsch</rs>, was das für ein Mensch<lb/>
war! Er war Doktor und Frauenarzt; sein Name wird hier<lb/>
ewig weiterleben, es sind schon Legenden über ihn entstanden.<lb/>
Alle Armen nannten ihn »Vater«, liebten und vergötterten ihn,<lb/>
doch erst seit seinem Tode begreifen sie ganz, wen sie in ihm<lb/>
verloren haben. Als er noch im Sarge lag (in der Kirche),<lb/>
gingen alle, aber auch alle hin, um ihn zu beweinen und seine<lb/>
Füße zu küssen; besonders die armen Jüdinnen, denen er<lb/>
soviel geholfen hat, weinten und beteten für ihn, damit er<lb/>
geradenwegs in den Himmel komme. Heute kam unsere frühere<lb/>
Küchenmagd (sie ist furchtbar arm) zu uns und erzählte, er<lb/>
habe bei der Geburt ihres letzten Kindes, da er gesehn, daß<lb/>
keine Kopeke im Hause war, 30 Kopeken gegeben, damit man<lb/>
ihr eine Suppe koche, und darauf sei er jeden Tag gekommen<lb/>
und habe jedes Mal 20 Kopeken hinterlassen; und als sie sich<lb/>
ein wenig erholt hatte, habe er ihr zwei Feldhühner geschickt.<lb/>
So hat er auch einmal bei einer furchtbar armen Wöchnerin<lb/>
(solche wandten sich immer an ihn) sein Hemd ausgezogen<lb/>
und sein Kopftuch abgenommen (sein Kopf war immer mit<lb/>
einem Tuch umwunden) und beides zu Windeln zerrissen.<lb/>
Auch erzählt man sich hier, wie er einen armen Juden, einen<lb/>
Holzfäller, und dessen ganze Familie kuriert hat. Jeden Tag ist<lb/>
er zweimal zu ihnen gekommen und, nachdem er alle wieder<lb/>
auf die Füße gebracht, hat er den Mann gefragt: »Womit wirst<lb/>
Du mich bezahlen?« Der soll ihm geantwortet haben, daß er<lb/>
nichts hätte, außer der letzten Ziege, die er sofort verkaufen<lb/>
würde. Das hat er denn auch getan, hat sie für 4 Rubel verkauft<lb/>
 und diese dem Doktor gebracht. Der Doktor hat darauf<lb/>
den Holzfäller nach Hause geschickt und seinem Hausknecht<lb/>
16 Rubel gegeben, damit er eine Kuh kaufe. Nach einer Stunde<lb/>
wird dem Holzfäller eine Kuh gebracht und gesagt, der Doktor<lb/>
habe die Ziegenmilch schädlich gefunden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94936">
<space/>So hat er sein ganzes Leben hindurch Gutes getan. Zuweilen<lb/>
hat er sogar 30 bis 40 Rubel Armen gegeben. Dafür ist er jetzt<lb/>
wie ein Heiliger begraben worden. Alle Juden hatten ihre Läden<lb/>
geschlossen und folgten dem Sarge. Bei unseren Beerdigungen<lb/>
singen gewöhnlich kleine Knaben Psalmen, doch ist es ihnen<lb/>
verboten, auch zur Beerdigung Andersgläubiger zu singen. Hier<lb/>
aber gingen während der ganzen Prozession unsere kleinen<lb/>
Knaben vor dem Sarge her und sangen mit lauter Stimme diese<lb/>
Psalmen. In allen Synagogen wurde für seine Seele gebetet und<lb/>
ebenso läuteten die Glocken <seg type="spc">aller</seg> Gotteshäuser während der<lb/>
Prozession. Die Militärkapelle spielte Trauermärsche und die<lb/>
jüdischen Musikanten waren zum Sohn des Verstorbenen<lb/>
gegangen, um ihn um die Erlaubnis zu bitten, während der<lb/>
Prozession spielen zu können, was sie sich zur Ehre anrechnen<lb/>
würden. Alle armen Israeliten haben zu 10 und 5 Kopeken<lb/>
gebracht, um für ihn Kränze zu kaufen, die reichen Israeliten<lb/>
aber haben viel gegeben und einen großen prachtvollen Kranz<lb/>
gestiftet, aus frischen Blumen mit einer schwarz-weißen Schleife,<lb/>
auf der in goldenen Lettern seine Hauptverdienste standen, wie<lb/>
<abbr>z. B.</abbr> die Gründung des Krankenhauses und Ähnliches. Ich<lb/>
habe nicht alles entziffern können, und kann man denn überhaupt<lb/>
 seine Verdienste aufzählen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr94937">
<space/>An seinem Grabe sprachen der Pastor und unser Rabbiner<lb/>
und beide weinten sie. Er aber lag in seinem alten, fadenscheinigen<lb/>
 Rock, den Kopf mit dem alten Tuch umwickelt, —<lb/>
dieser liebe Kopf. Es schien, als ob er schliefe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94942">
<space/>Das ist ein einzelner Fall, wird man sagen. Nun, dann ist<lb/>
es wieder meine Schuld, wenn ich in einem einzelnen Fall, den<lb/>
Anfang der Lösung eines ganzen Problems sehe <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr94943">
<space/>Die Stadt <abbr>M.</abbr> ist eine große Gouvernementsstadt im Westen,<lb/>
und es gibt daselbst sehr viel Juden, Deutsche, Russen natürlich,<lb/>
Polen und Lithauer, und alle diese Nationalitäten liebten jede den<lb/>
Alten, als ob er zu ihrer Nationalität gehört hätte. Selbst aber war<lb/>
er Protestant und Deutscher, — gerade ein Deutscher: die Art<lb/>
und Weise, wie er dem armen Juden die Kuh schenkte, ist ein<lb/>
echt deutscher Witz. Zuerst verblüfft er ihn: »Womit wirst Du<lb/>
</p>
            <p ana="pr94943">
mich bezahlen?« Und natürlich hat der Arme, da er ging, um<lb/>
seine letzte Ziege zu verkaufen, um den »Wohltäter« bezahlen zu<lb/>
können, keineswegs gemurrt, sondern nur in tiefster Seele bedauert,<lb/>
daß die Ziege im ganzen nicht mehr als 4 Rubel wert war. Was<lb/>
aber sind 4 Rubel für alle von dem armen Doktor ihm und seiner<lb/>
Familie erwiesenen Wohltaten? Und wie zufrieden muß der alte<lb/>
Doktor bei sich gelächelt haben, da die Kuh zum Juden gebracht<lb/>
wurde. »Na, ich werd ihm mal unseren deutschen Witz zeigen«,<lb/>
sagt er sich und ist womöglich die ganze Nacht hindurch heiter,<lb/>
die er am Bette einer armen Wöchnerin verbringt. Wenn ich<lb/>
Maler wäre, würde ich bestimmt ein Bild in diesem Genre malen,<lb/>
so eine Nacht in einer grauenvoll armen Hütte. Über alles liebe<lb/>
ich den Naturalismus in der Kunst, doch bei vielen unserer heutigen<lb/>
Naturalisten fehlt das »sittliche Zentrum« in ihren Bildern, wie<lb/>
sich vor kurzem ein großer Dichter und feiner Künstler in seiner<lb/>
Kritik über <rs type="pers" ana="n_63971" ref="#fk__p_53186">Semiradskis</rs> Bild ausgedrückt hat. Hier, in diesem von<lb/>
mir für ein Genrebild vorgeschlagenen Stoff würde, glaube ich,<lb/>
solch ein sittliches Zentrum sein. Und welch ein prachtvolles Sujet<lb/>
für einen Künstler! Erstens, die ideale, unmögliche, schmutzigste<lb/>
Armut der jüdischen Hütte. Man kann sogar noch viel Humor<lb/>
hiebei verwenden. Humor ist doch der Scharfsinn eines tiefen<lb/>
Gefühls — diese Bezeichnung gefällt mir ungemein. Mit feinem<lb/>
Gefühl und Verstand könnte der Künstler viel aus dem alten<lb/>
Hausgerät der armen Hütte machen. Und prachtvoll würde sich<lb/>
die Beleuchtung ausnehmen: ein brennendes Stümpfchen Talglicht<lb/>
auf einem schiefen Tisch und durch das einzige bereifte Fenster,<lb/>
durch Eisblumen, das Morgengrauen des anbrechenden Tages. Die<lb/>
Frau hat erst bei Tagesanbruch geboren und nun müht sich der<lb/>
alte Doktor um das Neugeborene. Keine Windeln, kein einziger<lb/>
Lappen im Haus — es gibt solche Armut, meine Herren, ich versichere<lb/>
 Ihnen, der reinste Realismus, ein Realismus, der bis ans<lb/>
Phantastische reicht! Und da hat denn der Greis schon seinen<lb/>
fadenscheinigen Rock ausgezogen, und darauf das Hemd, das er<lb/>
nun zu Windeln zerreißt. Sein Gesicht ist ernst und nachdenklich.<lb/>
Der kleine neugeborene Judenbengel zappelt vor ihm auf dem<lb/>
Bett und der Christ nimmt das Jüdchen auf seinen Arm und<lb/>
wickelt es in das Hemd, das er von seinen eigenen Schultern<lb/>
gezogen hat. Darin steckt die rechte Lösung der Judenfrage, meine<lb/>
</p>
            <p ana="pr94943">
Herren! Der achtzigjährige nackte und von der Morgenkälte<lb/>
zitternde Körper des Doktors kann im Bilde im Vordergrunde<lb/>
stehn. Viel läßt sich natürlich aus seinem Gesichtsausdruck, sowie<lb/>
dem der jungen Mutter machen: sie sieht auf ihr Neugeborenes<lb/>
und wundert sich über das, was der Doktor mit ihm anstellt.<lb/>
»Dieser arme, kleine Jude wird groß werden und vielleicht auch<lb/>
sein Hemd abziehen, um es einem Christen zu geben, wenn er<lb/>
sich der Geschichte seiner Geburt erinnert« — denkt vielleicht in<lb/>
naivem und edlem Glauben der Alte bei sich. Wird das je<lb/>
geschehen? Wahrscheinlich wohl nicht, aber es ist nicht ausgeschlossen<lb/>
, daß es geschieht. Das beste, was wir tun können, ist —<lb/>
glauben, daß dieses geschehen kann und wird. Der Doktor hat<lb/>
aber schon ein Recht, daran zu glauben, denn in ihm ist es ja<lb/>
schon geschehn: »Habe ich es getan, so wird es auch ein anderer<lb/>
tun; bin ich denn besser als ein anderer?« sagt er sich, um sich<lb/>
zu stärken <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Nein, dieses Bild, glaube ich, würde schon ein<lb/>
»sittliches Zentrum« haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr94944">
<space/>Ein einzelner Fall! Vor zwei Jahren schrieb man aus dem<lb/>
Süden Rußlands — ich habe vergessen, aus welch einer Stadt —<lb/>
von einem Doktor, der am Morgen eines heißen Tages aus der<lb/>
Badeanstalt kam, schnell nach Hause eilte, um Kaffee zu trinken, und<lb/>
deshalb an einem beim Baden Ertrunkenen keine Wiederbelebungsversuche<lb/>
 habe machen wollen, trotz der Bitte der Volksmenge. Ich<lb/>
glaube, er ist deshalb verurteilt worden. Aber das war vielleicht <seg type="insult">ein<lb/>
gebildeter Mensch, ein Anhänger der neuen Ideen, ein Progressist</seg>,<lb/>
der bloß »vernünftig« neue Gesetze und Gleichberechtigung verlangte<lb/>
, und »einzelne« Fälle nicht weiter beachtete. Vielleicht glaubte<lb/>
er sogar, die einzelnen Fälle könnten eher schaden, indem sie die<lb/>
allgemeine Entscheidung hinausschöben, und daß es in Betreff<lb/>
einzelner Fälle »je schlimmer desto besser« sei. Dieser »Allmensch«,<lb/>
wie ich den andern, den Typ jenes alten Doktors nennen möchte,<lb/>
wenn er auch nur ein einzelner war, so hat er doch über seinem<lb/>
Grabe die Bevölkerung einer ganzen Stadt vereinigt. Diese russischen<lb/>
Weiber und diese armen Jüdinnen haben zusammen seine Füße<lb/>
geküßt, haben sich gemeinsam an seinen Sarg gedrängt und<lb/>
zusammen geweint. Achtundfünfzig Jahre Dienst für die Menschheit,<lb/>
achtundfünfzig Jahre unermüdlicher Liebe haben alle wenigstens<lb/>
einmal um einen Sarg in gleicher Begeisterung und in gemeinsamer<lb/>
</p>
            <p ana="pr94944">
Trauer vereinigt. Die ganze Stadt begleitet ihn, die Glocken <seg type="spc">aller</seg><lb/>
Gotteshäuser läuten, und in allen Sprachen werden die Gebete für<lb/>
ihn gesungen. Der Pastor und der Rabbiner reden an dem<lb/>
offenen Grabe, jeder in seiner Sprache, jeder in seiner Art, und<lb/>
doch mit den gleichen Gefühlen. In diesem Augenblick ist doch<lb/>
die »Judenfrage« überwunden. Der Pastor und der Rabbiner<lb/>
haben sich an diesem Grabe in gemeinsamer Liebe vor allen<lb/>
Christen und Juden vereinigt. Was liegt daran, daß jeder, wenn<lb/>
er vom Kirchhof zurückgekehrt ist, wieder in seine alten Vorurteile<lb/>
verfällt? Steter Tropfen höhlt den Stein: diese »Allmenschen«<lb/>
besiegen die Welt, indem sie sie vereinigen. Die Vorurteile werden<lb/>
mit jedem »einzelnen« Fall mehr und mehr verblassen und endlich<lb/>
ganz verschwinden. »Über den Alten werden sich Legenden<lb/>
erhalten«, schreibt Fräulein <rs type="pers" ana="n_63972" key="#fk__p_59366"><abbr>L.</abbr></rs>, gleichfalls eine Jüdin. Die Legende<lb/>
aber ist der erste Schritt zur Sache; das ist eine lebendige<lb/>
Erinnerung und ein unermüdliches Erinnern an diese »Besieger<lb/>
der Welt«, denen die Erde gehört. Hat man aber einmal den<lb/>
Glauben gefaßt, daß das wirklich Besieger sind, und daß »solchen<lb/>
wirklich die Erde gehören wird«, so hat man sich fast schon mit<lb/>
allem ausgesöhnt. All das ist furchtbar einfach, doch schwierig<lb/>
scheint nur eines zu sein: nämlich, sich zu überzeugen, daß<lb/>
jede große Gesamtzahl sich aus Einern zusammensetzt. Alles<lb/>
würde sonst auseinanderfallen, wenn diese Einzelnen nicht wären.<lb/>
Diese Einzelnen geben den Gedanken, geben den Glauben, geben<lb/>
das lebendige Beispiel, somit also auch den Beweis. Es ist<lb/>
durchaus kein Grund vorhanden, so lange zu warten, bis alle<lb/>
ebenso gut geworden sind, wie sie, oder wenigstens sehr viele: es<lb/>
sind nur sehr wenige solcher erforderlich, um die Welt zu retten,<lb/>
dermaßen stark und mächtig sind sie. Ist dem aber so, — wie<lb/>
soll man dann nicht hoffen?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47193">
               <persName>Judas Ischarioth</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39026">
               <persName>Belinski, Vissarion Grigorewitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1811-6-11</date>
                  <place>Sveaborg, Finnland</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1848-6-7</date>
                  <place>St. Petersburg</place>
               </death>
               <occupation>Literaturkritiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40469">
               <persName>Disraeli, Benjamin Earl of Beaconsfield</persName>
               <birth>
                  <date>1804-12-21</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1881-4-19</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">zweimal engl. Premierminister</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49123">
               <persName>Rothschild, James Mayer Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1792-5-15</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1868-11-15</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <note type="comment">Vorbild für Balzacs Baron Nucingen</note>
               <note type="comment">Heine, Briefwechsel mit Rothschild</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43055">
               <persName>Dostojewski, Fjodor Michailowitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1821-11-11</date>
                  <place>Moskau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1881-2-9</date>
                  <place>Petersburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14500</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49801">
               <persName>Luther, Martin</persName>
               <birth>
                  <date>1483-11-10</date>
                  <place>Eisleben</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1546-2-18</date>
                  <place>Eisleben</place>
               </death>
               <occupation>Reformator</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12136</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44544">
               <persName>Goldstein</persName>
               <death>
                  <date>1876-10?</date>
               </death>
               <occupation>Gymnasiallehrer</occupation>
               <note type="comment">ist in Serbien für die slawische Idee gestorben; russischer Kriegsfreiwilliger</note>
               <note type="comment">in Dostojewski Text "Die Judenfrage" von 1877</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53186">
               <persName>Siemiradzki, Henryk Ippolitowitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1843-10-23</date>
                  <place>Novobelgorod/Kharkov</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1902-8-23</date>
                  <place>Strzalkowo/Tschenstochau</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <note type="comment">auch Semiradsky, Siemiradzki; Genrik, Henryk</note>
               <note type="comment">zunächst in Warschau beigesetzt, später ins Pantheon nach Skalka in Krakau überführt</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>