<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08691.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08690.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08692.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Meine Eitelkeit und der deutsche Nationalstolz, in: Fackel Heft 22, Nr. 531, 1920, S. 13-23</title>
            <title type="iso-date">1920-05-01</title>
            <title type="id">tid_08691</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">531</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-531_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/531,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Meine Eitelkeit und der deutsche Nationalstolz</head>
            <p ana="pr114864">
<space/><seg type="insult">Zeitungspapiere</seg>, von denen ich sage, daß sie<lb/>
zum Unterzünden des Weltbrands gedient haben —<lb/>
wieder bin ich und immer wieder gezwungen, ihre<lb/>
<seg type="insult">Nichtigkeit</seg> zu überschätzen und die Selbstqual, die<lb/>
<seg type="insult">den wissenden Tröpfen</seg> als <seg type="insult">Eitelkeit</seg> erscheint,<lb/>
durchzustehen: die <seg type="insult">Stimmen</seg>, die mich sternwärts<lb/>
rufen oder in den Kot verfluchen, als <seg type="insult">die durch<lb/>
mich entfesselten Schreie des Zeitalters</seg> aufzufangen,<lb/>
damit von diesem mehr ausgesagt sei als von mir.<lb/>
Von dem, was ephemer ist, aber lehrt das Wörterbuch<lb/>
, es sei entweder <seg type="insult">ein Ephemeron, jenes Insekt</seg>,<lb/>
das in seinem vollkommenen Zustand nur wenige<lb/>
Stunden lebt, oder <seg type="insult">eine Ephemere</seg>, das ist das<lb/>
eintägige Fieber, oder es seien <seg type="insult">Ephemeriden</seg>, das<lb/>
sind <seg type="insult">Tageblätter, Zeitungen</seg>. Diese aber sind <seg type="insult">dieses<lb/>
und alles das</seg>, wovon das Leben zur <seg type="insult">Grippe</seg> oder<lb/>
der Horizont ein <seg type="insult">Schwarm von Mücken</seg> wird. Und<lb/>
sie sind auch <seg type="insult">die Stundenhotels der geistigen Unterhaltung<lb/>
</seg>, deren Gelegenheit das <seg type="insult">Siechtum der Jahre</seg><lb/>
eröffnet, und im <seg type="insult">Straßenstrom des neuen Lebens</seg><lb/>
verfließen die Anbote: <rs type="paper" ana="werk_22004">8 Uhr-Blatt</rs>! und Komm her,<lb/>
ich sag dir was! zur einzigen Darbietung <seg type="insult">jenes<lb/>
Scheins vom Erleben</seg> und <seg type="insult">jenes Schalls vom Nichtssagen<lb/>
</seg>, zum <seg type="insult">gestaltlosen Begriff einer prostituierten<lb/>
Zeit</seg>. Wer aber glaubt mir, daß ich ihr die Gesundung<lb/>
in einen Zustand wünsche, da alles Glück des<lb/>
Eindrucks wieder unmittelbar wäre und die <seg type="insult">Lüge</seg><lb/>
wie der Ruhm wieder auf mündliche Überlieferung<lb/>
angewiesen? Weil ich, todsicher, daß die Zeit sich<lb/>
an mir besser verrate als ich sie, Beachtung und<lb/>
Nichtbeachtung meines Werks zum Kriterium<lb/>
erhob — wer glaubt mir, daß ich ihr ein Heil<lb/>
ersehne, wo die Vorstellung wieder ohne <seg type="insult">das<lb/>
technische Mittel</seg>, das sie verzehrte, um’s ihr bequem<lb/>
zu machen, die Welt ergreift und wo der Eindruck<lb/>
</p>
            <p ana="pr114864">
ohne den <seg type="insult">Druck</seg> sich bildet? Weil ich, als die Zeit<lb/>
vor meinem Spiegel stand, die Gelegenheit wahrnahm,<lb/>
sie davor festzuhalten, und weil in dieser unseligen<lb/>
Verbundenheit der Spiegel mit aufs Bild kam, um<lb/>
sie doppelt zu treffen, so hat sich die Zeit gerächt,<lb/>
indem sie sagte, ich hätte nicht sie, sondern mich<lb/>
bespiegelt. Aber damit — als wäre es nicht dasselbe! —<lb/>
kommt sie mir nicht aus. Keine <seg type="insult">Schmach</seg>, die ich<lb/>
nicht mit Lust auf mich nehme, wenn es sie zu<lb/>
entehren gilt. Und wenn’s am Ende nachzuweisen<lb/>
glückte, daß ich keinen Namen öfter als den meinen<lb/>
genannt habe, so wußte ich doch, zu welchem Ende<lb/>
es geschah. <seg type="insult">Der unnennbare Ekel</seg>, ihn aus <seg type="insult">dem Munde<lb/>
der Zeit</seg> zu empfangen, kann nicht <seg type="insult">einer selbstischen<lb/>
Begierde</seg>, muß einem weiteren Wollen geopfert<lb/>
haben. Die <seg type="insult">Eitelkeit</seg>, die sich im Nachdruck tausendfachen<lb/>
 Schimpfs befriedigt — ach und ich kann auf<lb/>
kein <seg type="insult">Insekt</seg> verzichten —: wer die beklagt, den<lb/>
würde ich nie überzeugen, daß ihr ein Strichpunkt von<lb/>
mir lieber ist als zehntausend Seiten Lobs, die über<lb/>
ein Buch von mir erscheinen. Aber die Huldigungen,<lb/>
die ich doch aus dem Zeitbild nicht entfernen kann —<lb/>
daß ich, um die mir zu ersparen, keinen Bittgang<lb/>
zu einer Redaktion scheuen würde, ist so wahr wie<lb/>
unglaublich. Doch es nützte ja nichts, Zeitungen<lb/>
sind zuweilen unbeeinflußbar und in gewissen Fällen<lb/>
sogar unbestechlich. Was mir die letzte Nervenlust: das<lb/>
Wort (zu allerletzt das eigene) an den Mann zu bringen,<lb/>
an die zur Einheit geschlossene Vielheit, seit Jahren<lb/>
vergällt, ist nebst der verschärften Passion des<lb/>
Reisens, nebst der gesellschaftlichen Wehrlosigkeit<lb/>
des Gastes, das Bewußtsein, daß man eine Presse,<lb/>
deren <seg type="insult">kritischen Ehrgeiz</seg> man durch keine Freikarte<lb/>
fördert, an der Meinungsäußerung nicht hindern<lb/>
kann, und oft genug lag der Wunsch nahe, wenn<lb/>
nicht wohltätigere Zwecke zu bedenken wären, es<lb/>
mit der Zuwendung des Ertrags als Schweiggeld<lb/>
zu versuchen. Wie schwer es freilich ist, es mir recht<lb/>
</p>
            <p ana="pr114864">
zu machen, mag der Umstand erweisen, daß in<lb/>
demselben Augenblick, in dem das Privatinteresse<lb/>
meiner Nerven der Betastung meines Namens durch<lb/>
<seg type="insult">Journalistenfinger</seg>, der zärtlichen wie der unsanften,<lb/>
widerstrebt, mein Urteil die Nichtbeachtung als<lb/>
<seg type="insult">schmählichen Bruch einer öffentlichen Pflicht</seg><lb/>
wertet, deren Erfüllung sich auch <seg type="insult">im unsaubern<lb/>
Rahmen einer von mir mißachteten Publizistik</seg> von<lb/>
selbst zu verstehen und nicht erst auf den Ruf des<lb/>
Künstlers zu warten hat; denn er tritt zwar mit dem<lb/>
Publikum, dem sie dient, aber nicht mit ihr in Verbindung<lb/>
. Daß mein persönliches Behagen sich mehr<lb/>
vom Schweigen als vom Enthusiasmus angesprochen<lb/>
fühlt — und nicht der Rede gilt mein Mißbehagen,<lb/>
sondern dem Ort —, hat die Zeitungen nicht zu<lb/>
bekümmern, die zu dem <seg type="insult">Betrug</seg>, den sie am Publikum<lb/>
durch Förderung <seg type="insult">aller zeitgenössischen Nichtigkeit</seg><lb/>
verüben, noch durch das <seg type="insult">Hinweglügen meiner<lb/>
Wirkung</seg> <seg type="insult">baren Raub</seg> begehen. Daß ich kein<lb/>
Schweiggeld scheute, sie von der Pflichterfüllung<lb/>
abzubringen, entspringt einer persönlichen Schwäche,<lb/>
die mich mitschuldig macht, aber weder der Pflicht<lb/>
entbindet, das <seg type="insult">Übel</seg> zu bemerken, noch der<lb/>
Unbefangenheit, es zu verpönen, da ich noch als<lb/>
Partei ein tauglicherer Richter bin als <seg type="insult">jene<lb/>
schwankenden Gestalten der neueren Literatur</seg>, die<lb/>
aus <seg type="insult">Nächstenliebe</seg> es vorziehen, <seg type="insult">Gerichtstag über<lb/>
sich selbst</seg> zu halten, aber auch in <seg type="insult">solcher Bagatellsache<lb/>
</seg> besser täten, sich wegen Befangenheit abzulehnen<lb/>
. Wie dem immer sei, nichts weiß ich gewisser<lb/>
als daß den Nachkommen <seg type="insult">der heutigen Dummköpfe</seg>,<lb/>
die es heraus haben, daß ich meinen Namen so oft nenne,<lb/>
klar sein wird, daß kein Autor <seg type="insult">jener Zeit erbärmlichster<lb/>
Vereinzelung und Versippung</seg>, in der es im <seg type="insult">deutschen<lb/>
Schrifttum</seg> nur <seg type="insult">wechselseitige und besitzanzeigende<lb/>
Fürwörter</seg> gab, weniger <foreign xml:lang="la">pro domo</foreign> gesprochen hat. Man<lb/>
sollte mich auf die Probe stellen und für ein Jahr <seg type="insult">alle<lb/>
<choice><sic>Schleußen</sic><corr>Schleusen</corr></choice> des Preßhasses</seg>, des immer noch rätselhaft<lb/>
</p>
            <p ana="pr114864">
gestauten, öffnen und mich nicht warten lassen, bis<lb/>
ich alle heiligen Zeiten einmal ein <seg type="insult">Innsbruck</seg> erlebe.<lb/>
Das gäbe endlich, wenn <seg type="insult">Alldeutschtum und Alljudentum</seg><lb/>
die <seg type="insult">innere Handelseinigkeit</seg> an meinem Fall besiegeln,<lb/>
den reinen Tisch, dessen Geselligkeit heute noch<lb/>
durch die <seg type="insult">Schmeicheleien ungeladener Gäste</seg> gestört<lb/>
wird. So wenig Wert ich auf das Urteil meiner<lb/>
Zeitgenossen lege, so sehr wünsche ich mir<lb/>
Einstimmigkeit, wo ich die Gunst des Schweigens<lb/>
entbehren muß, und weil ich es auf meinem Passionsweg<lb/>
 durch <seg type="insult">den hysterischen Flugsand dieser<lb/>
Literatenwelt</seg>, in der sich <seg type="insult">Charaktere wie Gerüchte</seg><lb/>
bilden und ein <seg type="insult">Ding</seg>, das man für eine <seg type="insult">Windhose</seg><lb/>
hielt, ein <seg type="insult">Mensch</seg> ist, also weil ich es aberhundertmal<lb/>
erlebt habe, wie aus einem <seg type="insult">Rhapsoden</seg> ein <seg type="insult">Speiteufel</seg><lb/>
wird, so brenne ich schon vor Ungeduld. Bis dahin<lb/>
bleibe ich dem Verhängnis meines bösen Blicks<lb/>
verbunden, auch in jener Zeitlichkeit, die mich<lb/>
bespiegelt, wie überall in der Welt Kontraste zu<lb/>
sehen, und auf die Gefahr hin, daß ein <seg type="insult">Innsbrucker</seg><lb/>
meine <seg type="insult">Eitelkeit</seg> bemerke, die da <seg type="insult">verhimmelnde Kritiken</seg><lb/>
abdruckt, muß ich es tun, um die Spannweite des<lb/>
Zeiturteils über mich zu voller Anschauung zu<lb/>
bringen und somit das ganze Kunterbunt <seg type="insult">dieser<lb/>
Zeit</seg>, das ich mit einem Griff ins <seg type="insult">Ephemere</seg> erlebe,<lb/>
und wie erst davon erzählen kann, wenn ich eine<lb/>
Reise tue. Und so höre man die Geschichte, wie<lb/>
sie, die seit so vielen Jahren meiner Wirkung<lb/>
erliegen, mir in Berlin und München aufgesessen sind,<lb/>
bis endlich <seg type="insult">Innsbruck</seg> mir standgehalten hat. Denn<lb/>
<seg type="insult">Innsbruck</seg> hat mich durchschaut. Mit einem: Bis hieher<lb/>
und nicht weiter! hat es sich <seg type="insult">dem rasenden Lauf<lb/>
eines Sieggeblendeten</seg>, dem <seg type="insult">eine von ihm geblendete<lb/>
Geisteswelt</seg> zu Füßen lag, entgegengeworfen und<lb/>
vermöge der <seg type="insult">Wahrheitsmacht</seg>, die <seg type="insult">ein paar Wasteln mit<lb/>
Druckerschwärze und ein <foreign xml:lang="de-loc">Judenbua</foreign></seg> aufbieten können,<lb/>
es durchgesetzt, daß zwar noch, Gott sei’s gedankt,<lb/>
ein Hund einen Bissen von mir nimmt, aber kein<lb/>
</p>
            <p ana="pr114864">
<seg type="insult">Deutschösterreicher</seg>, selbst zu <seg type="insult">den höchsten Bauernpreisen<lb/>
</seg>, mir ihn geben mag. Die Geschichte der menschlichen<lb/>
 Entwicklung bis zur <seg type="insult">Kulturstufe des <rs type="inst">Tiroler<lb/>
Antisemitenbundes</rs></seg> wird wohl wenig Beispiele zu<lb/>
bieten haben, wie einer, der mit dem Anspruch auftrat,<lb/>
<seg type="insult">eine Welt von Schiebern aller Werte und Schändern<lb/>
aller Worte</seg> <foreign xml:lang="la">mores</foreign> zu lehren, so von <seg type="insult">eben diesen</seg> entlarvt<lb/>
und mit <seg type="insult">knüppeldicken Federn</seg> überzeugt wurde, daß<lb/>
er nicht zu ihnen gehört und die Hände ihm zu<lb/>
reichen es <seg type="insult">den Unreinen</seg> schauert. <foreign xml:lang="la">Dies irae, dies illa</foreign> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Wär’ ich hier weg! <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Mir wird so eng’! <seg type="symbol" subtype="2dots"/> <seg type="insult">Der<lb/>
böse Geist</seg>, der in <seg type="insult">allen Domen deutscher Sitte</seg> zum<lb/>
<seg type="insult">Hochgericht über die Natur</seg> dräut, wie stand er<lb/>
hinter mir, um, <seg type="insult">ein wahrer Deus aus der Rotationsmaschine<lb/>
</seg>, eine einfache Sache zu einem verwickelten<lb/>
Ausgang zu führen. Und wie gelingt ihm solches?<lb/>
Wie kann das <seg type="insult">Spülicht</seg> es wagen, in jenen Belangen,<lb/>
die ihm doch sonst verschlossen sind, in den geistigen,<lb/>
das Wort zu nehmen? Wie mochte eine <seg type="insult">Gattung</seg>, von<lb/>
der sich nur ein Fiebernder vorzustellen wagte, daß sie<lb/>
neben mir sprechen, mich überschreien könnte, den<lb/>
Mut gewinnen? An welche druckempfindliche Stelle<lb/>
hat die <seg type="insult">Preßschurkerei</seg> so wirksam gerührt? An die<lb/>
Ehre! Wie denn? <seg type="insult">Die Schieber und die Schänder</seg> haben<lb/>
sie nicht nur, sondern zeigen sie auch? Nicht doch.<lb/>
Von Privatehre ist nicht die Rede. Aber auch nicht von<lb/>
jener Ehre, die bekanntlich das letzte ist, was dem<lb/>
<seg type="insult">Frontmörder</seg> und dem <seg type="insult">Hinterlandsdieb</seg> geblieben ist,<lb/>
nachdem der <seg type="insult">Held</seg> für sie gefallen und <seg type="insult">der außer<lb/>
Verwendung stehende Altar des Vaterlandes</seg> gegen<lb/>
fremde Valuta sofort greifbar ist. Sondern von<lb/>
<seg type="insult">jener andern allgemeinen Ehre</seg>, die nicht durch das<lb/>
Wesen, sondern durch den Heimatsschein erworben<lb/>
wird, nicht durch die persönliche Berechtigung zur<lb/>
Menschheit zu zählen, sondern durch die Zugehörigkeit<lb/>
 zu <seg type="insult">einer innerhalb von Grenzmarkierungen zwar<lb/>
nicht mehr weidenden, aber eben darum umso mehr<lb/>
brüllenden Herde</seg>, durch <seg type="insult">jene Verbandsfähigkeit</seg>, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr114864">
jedem Mitglied das Recht gibt, <seg type="insult">den schrankenlosesten<lb/>
Gebrauch von den Eigenschaften</seg> zu machen, die ihn<lb/>
aus dem Verein der Menschheit ausschließen, und<lb/>
namentlich <seg type="insult">den Mitgliedern anderer solcher Verbindungen<lb/>
</seg> zu zeigen, daß seine Farben ihm <seg type="insult">mehr Recht auf<lb/>
Stupidität</seg> gewähren als dem andern. Denn das glauben<lb/>
<seg type="insult">sie alle</seg>, die von der Nationalität leben, und haben eben<lb/>
das gemeinsam, wodurch sie sich unterscheiden. Um an<lb/>
<seg type="insult">diesen Ehrenpunkt</seg> zu greifen, welcher weit empfindlicher<lb/>
 ist als jener individuelle, der sich vielleicht durch<lb/>
den Vorwurf des Schleichhandels berührt fühlen möchte,<lb/>
muß man nicht etwa behaupten, es sei <seg type="insult">eine Nation<lb/>
von Schleichhändlern</seg>. Einem solchen Anwurf würde<lb/>
höchstens die Replik begegnen, man habe eben kein<lb/>
<seg type="insult">nationales Gefühl</seg> oder man dürfe nicht generalisieren<lb/>
und so. Dagegen erfolgt <seg type="insult">eine puterrote Reaktion der<lb/>
Nationalehre</seg>, wenn man an <seg type="insult">einem prominenten Einzelfall<lb/>
</seg> Wesensmerkmale darstellt, die entweder nationale<lb/>
sind oder deren Duldung, ja Anbetung als ein nationales<lb/>
 Merkmal empfunden wird. Dieser Effekt stellt<lb/>
sich aber, da die <seg type="insult">Nationalehre</seg> ja kein Element, sondern<lb/>
ein <seg type="insult">Surrogat</seg> ist, beileibe nicht unmittelbar ein,<lb/>
sondern wartet auf den <seg type="insult">Demagogen</seg>, der das Zeichen<lb/>
gibt, indem er darauf hinweist, daß soeben <seg type="insult">unsere<lb/>
deutschen Männer</seg>, die wir nicht beleidigen lassen,<lb/>
oder der Kürze halber <seg type="insult">das deutsche Volk</seg> beleidigt<lb/>
wurde. Nun wird man zugeben, daß eine so vermittelte<lb/>
 Erkenntnis, vor der jedes geistige und<lb/>
sittliche Verdienst — wenn etwa der Beleidiger dem<lb/>
deutschen Volke mehr Ehre erwiese als <seg type="insult">die deutschen<lb/>
Männer</seg> — spurlos verschwindet, für <seg type="insult">den größten<lb/>
Trottel</seg> sofort greifbar ist, daß aber <seg type="insult">die durch sie<lb/>
bewirkte Trübnis der Geister</seg> auch für <seg type="insult">die besten<lb/>
Lumpen</seg> die Gelegenheit bildet, <seg type="insult">ein Geschäft, unter<lb/>
Umständen sogar einen <foreign xml:lang="yi">Rebbach</foreign></seg> zu machen. Daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70943" ref="#fk__p_46454">Kant</rs> <seg type="insult">ein ausgewachsener Defaitist</seg> war und <rs type="pers" ana="n_70944" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs><lb/>
<seg type="insult">unsere deutschen Männer</seg>, ja sogar <seg type="insult">das deutsche<lb/>
Volk</seg> beleidigt hat, sind Umstände, die zu ihrer Zeit,<lb/>
</p>
            <p ana="pr114864">
wenn schon damals die Beleidigung so verdient<lb/>
gewesen wäre wie heute und wenn man sich vorstellen<lb/>
könnte, daß <seg type="insult">Kretinismus und Knotentum</seg> auch durch<lb/>
<seg type="insult">eine unentwickelte Tagespresse</seg> Anregung fanden,<lb/>
<seg type="insult">die Königsberger und die Weimarer Burschenherrlichkeit<lb/>
</seg> zu <seg type="insult">allerlei <foreign xml:lang="la">Gaudeamus</foreign></seg> ermuntert hätten.<lb/>
Und haben jene es nicht deutsch mit den Deutschen<lb/>
gemeint? Aber wäre <rs type="pers" ana="n_70945" ref="#fk__p_46843">Christus</rs>, der’s ihnen weiß Gott<lb/>
christlich gewollt hat, unter sie getreten, sie hätten<lb/>
ihm aus Gründen der Rasse die Kompetenz, über<lb/>
<seg type="insult">das deutsche Volk</seg> zu richten, bestritten, falls der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_22005">Allgemeine Tiroler Anzeiger</rs> die Ablehnung betrieben<lb/>
hätte. Heute, wo es so viele Blätter gibt, nimmt<lb/>
sich <seg type="insult">jeder Dummkopf</seg> eins vor den Mund, um <seg type="insult">den<lb/>
ihm eingetrichterten Schall einer Meinung</seg> von sich<lb/>
zu geben und ein <seg type="insult">Geräusch</seg> zu erzeugen, in<lb/>
dem <seg type="insult">Bierstimme und Leiborgan</seg> zu <seg type="insult">furchtbarer<lb/>
Harmonie</seg> verflossen sind. <seg type="insult">Die deutsche Ehre</seg>, die<lb/>
es vor <seg type="insult">sämtlichen Ehren der Umgebung</seg> voraus hat,<lb/>
daß man sie nicht beleidigen darf und die darum<lb/>
nicht nur leicht, sondern auch gern beleidigt ist,<lb/>
weshalb sie so oft einen Anstoß bewirkt, um ihn zu<lb/>
nehmen — was sich schon beim <seg type="insult">Studiengang der<lb/>
deutschen Männer</seg>, der ein <seg type="insult">Bummeln</seg> ist, im <seg type="insult">sogenannten<lb/>
 Anrempeln</seg> ausdrückt —, <seg type="insult">die deutsche Ehre</seg><lb/>
war sich in <seg type="insult">ihrem dunklen Expansionsdrang</seg> des<lb/>
rechten Weges soweit bewußt, daß es Weltkrieg<lb/>
geben konnte. Die Franzosen, von Natur nicht<lb/>
danach eingerichtet, aber immerhin durch ein<lb/>
Bewußtsein um die reichere Veranlagung dazu verführt<lb/>
, ihr Land für den Nabel der Mutter Erde zu<lb/>
halten, an dem das Universum befestigt ist, sie sind<lb/>
erst unter <seg type="insult">Barbarentritten</seg> zu einer <seg type="insult">Geistesverfassung</seg><lb/>
herangediehen, die sie befähigt, sich selbst als die<lb/>
einzig echten Franzosen anzusprechen. Deutschland,<lb/>
über alles sich hinwegsetzend, hatte es in <seg type="insult">einer die<lb/>
Welt einkreisenden Ideologie</seg> verstanden, sie abwechselnd<lb/>
 durch seine Diplomaten vor den Kopf<lb/>
</p>
            <p ana="pr114864">
und durch seine Kaufleute in die Rippen zu stoßen,<lb/>
bis der lange erwartete Gegenstoß es zwang, die<lb/>
<rs type="pers"><seg type="insult">Siegfriedsstellung</seg></rs> einzunehmen und vermöge <seg type="insult">einer<lb/>
unbesiegbaren Weltanschauung</seg> auch zu halten. Die<lb/>
Welt täuscht sich, wenn sie glaubt, hier etwas ausgerichtet<lb/>
 zu haben. Selbst <seg type="insult">eine preußische Niederlage</seg><lb/>
ist noch derart vernichtend für die Welt, daß eher die<lb/>
Welt sich an <seg type="insult">Preußen</seg> als <seg type="insult">Preußen</seg> an die Welt<lb/>
anschließt. Denn wenn in der jüdischen Anekdote,<lb/>
die <seg type="insult">die tiefe Energieverwandtschaft der beiden<lb/>
Rassen</seg> ahnen läßt, der Wachmann den seine Notdurft<lb/>
 verrichtenden Juden zur Abstellung des<lb/>
öffentlichen Ärgernisses verhält, und ihn hierauf<lb/>
fragt, warum er lache, so antwortet dieser: »Ich lach,<lb/>
weil ich weiß, Sie glauben, ich hab aufgehört.«<lb/>
Nein, <seg type="insult">Alldeutschland</seg> hat nicht aufgehört. Selbst<lb/>
wenn die Welt keinen Schaden davon hat, nur<lb/>
<seg type="insult">Alldeutschland</seg> selbst, es hört nicht auf, es setzt<lb/>
fort, es fängt von neuem an. Es kommt sich so<lb/>
deutsch vor wie an dem Tag, an dem eher ein<lb/>
Engel vom Himmel fiel als <seg type="insult">Bomben auf Nürnberg</seg>,<lb/>
und ehe Deutschland verzichtet hätte, mit <seg type="insult">solcher<lb/>
Lüge</seg> den Krieg zu beginnen. Sie haben noch<lb/>
<seg type="insult">ihren deutschen Gott</seg>, der zu ihrem Heil<lb/>
mehr Eisen als Getreide wachsen ließ, sie sind<lb/>
in Erwartung <seg type="insult">eines deutschen Heilands</seg>, sie nennen<lb/>
alles was sie haben deutsch, und sogar ihre<lb/>
Sprache, kurzum während die meisten anderen<lb/>
Nationen immerhin es schon für mehr oder weniger<lb/>
selbstverständlich halten, der eigenen Nation anzugehören<lb/>
, und sich dreinfinden, bestätigt sich <seg type="insult">der<lb/>
Deutsche</seg> unaufhörlich, daß er einer ist, legt sich<lb/>
zu Bette in dem beruhigenden Bewußtsein und<lb/>
agnosziert sich beim Erwachen: ist er es, so kann<lb/>
er frohgemut an sein Tagwerk schreiten, ein <seg type="insult">Deutscher</seg><lb/>
zu sein. Der <seg type="insult">Wiener</seg> war gewiß immer <seg type="insult">ein spezieller<lb/>
Verehrer seiner Spezialität</seg> und er wird selbst über<lb/>
die tragischen Verluste dieser Jahre noch mit dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr114864">
Trost hinüberkommen, daß es halt doch noch ein<lb/>
<seg type="insult">Wiener Blut</seg> gibt. Man kann es als den Altruismus<lb/>
des Wiener Kindes deuten, das von sich selbst sagt,<lb/>
der <rs type="pers">Franzl</rs> habe jetzt dieses oder jenes Bedürfnis.<lb/>
Aber man wird nicht behaupten können, daß <seg type="insult">der<lb/>
Franzl</seg> die große Welt, die nie mit einem Londoner,<lb/>
Stockholmer oder Pekinger Blut zu flunkern pflegte,<lb/>
dermaßen abgestoßen hat wie <rs type="pers"><seg type="insult">Fritze</seg></rs>, der, während<lb/>
das <seg type="insult">Wienertum</seg> mehr eine <seg type="insult">Passion</seg> war, <seg type="insult">das Deutschtum<lb/>
 als Beruf</seg> ausgeübt hat. <seg type="insult">Die sich selbst und<lb/>
einander als deutsch erkennenden Männer</seg> — und<lb/>
Täuschungen sind da ausgeschlossen —, <seg type="insult">die Träger<lb/>
dieses Berufs, dieser Eigenschaft</seg>, die wie keine andere<lb/>
einer Steigerung fähig ist, <seg type="insult">die deutschesten unter<lb/>
ihnen</seg>, sie behaupten mit Recht, daß ich zwar eitel<lb/>
wie nur <seg type="insult">der Deutsche</seg>, aber nicht deutsch sei und<lb/>
daß aus mir der Haß gegen ein <seg type="insult">Wesen</seg> spreche,<lb/>
welches sich im Zustand der Ansteckungsfähigkeit bloß<lb/>
darauf kapriziert, daß die Welt an ihm genesen soll.<lb/>
Und wenn sie sagen, daß mir dieser Haß von Geburtswegen<lb/>
 anhafte, so haben sie insofern recht, als ich<lb/>
eben auf eine Welt gekommen bin, die ich als den<lb/>
mir erschlossenen Bestandteil der Gottesschöpfung am<lb/>
liebsten vor der <seg type="insult">Pest</seg> bewahrt sehen möchte. Wie aber<lb/>
sollte man die <seg type="insult">Pest</seg> nicht hassen und den Haß nicht<lb/>
wie die <seg type="insult">Pest</seg>? <seg type="insult">Diese Kouleur</seg> hat nicht nur vergessen,<lb/>
daß einmal <rs type="event">Weltkrieg</rs> war, sondern leidet darunter, daß<lb/>
es ihn noch nicht gibt, und will es wieder lernen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114866">
Wer schreibt ein gegen <seg type="insult">den <seg type="spc">französischen</seg></seg><lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">Erbfeind</seg></seg> gerichtetes<lb/>
</p>
            <p ana="pr114867">
<rs type="title"><B>Buch des Hasses</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr114868">
welches auf geschichtliche Tatsachen aufbauend<lb/>
, insbesondere <seg type="insult">die neuen Schandtaten<lb/>
des <seg type="spc">minderwertigen</seg> »<seg type="spc">Siegers</seg>«</seg> ins<lb/>
gehörige Licht setzt und unser Volk zum<lb/>
Zusammenschluß gegen <seg type="insult">den <seg type="spc">äußeren</seg><lb/>
<seg type="spc">Feind</seg></seg> aufruft? Das Buch soll — vielleicht<lb/>
sogar in erster Linie — als <seg type="spc">Jugendschrift<lb/>
</seg> Verwendung finden. Material<lb/>
kann vom Verlag geliefert werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr114870">
<space/>Damit diese Annonce im <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_22006">Organ des <rs type="inst">Allgemeinen<lb/>
deutschen Schriftstellerverbandes</rs> und des »<rs type="inst">Kartells<lb/>
lyrischer Autoren</rs>«</rs></seg> erscheinen konnte, mußten zehn<lb/>
Millionen Menschen sterben, doppelt so viele verkrüppeln<lb/>
 und hundert Millionen zu Bettlern werden.<lb/>
Was ist alle <seg type="insult">Schurkerei</seg>, die im Anblick des stündlich<lb/>
gehäuften Jammers die <seg type="insult">Glorie</seg> zu fristen gebot,<lb/>
gegen <seg type="insult">jene</seg>, die da ersehnt, sie von vorn zu beginnen?<lb/>
Und lacht, weil sie weiß, daß wir glauben, sie<lb/>
habe aufgehört! Wäre es nicht unmenschlich, <seg type="insult">solchem<lb/>
Hasse</seg> mit Humanität zu begegnen und nicht zuzustimmen<lb/>
, daß <seg type="insult">solche Schriftstellergenossenschaft</seg> <seg type="insult">mit<lb/>
Sack und Pack</seg> an den Sieger ausgeliefert werde —<lb/>
auf die Gefahr hin, daß er selbst an <seg type="insult">dem Vorbild<lb/>
der besiegten Niedertracht</seg> schon entartet sei —,<lb/>
getreu dem Entschluß jenes Frommen, der nicht<lb/>
zögern wollte, Feuer zu kommandieren, wenn<lb/>
er sich zuvor nur vergewissert hätte, daß vor den<lb/>
Gewehrläufen kein anderes Lebewesen stünde als<lb/>
<seg type="insult">die Wortverpester der Welt</seg>! Nun, in <seg type="insult">solches<lb/>
Milieu</seg>, das in <seg type="insult">der possenhaften Mimikry einer<lb/>
Republik</seg> noch weit bedrohlicher wirkt — denn<lb/>
wo die Freiheit eine <seg type="insult">Attrappe</seg> ist, starrt es von<lb/>
<seg type="insult">echteren Lanzen</seg> und in <seg type="insult">diesem Winter des<lb/>
Mißvergnügens</seg> spielen die Kinder Deutschlands<lb/>
nicht mit Schneeballen, sondern mit Handgranaten<lb/>
und wollen <seg type="insult">Kaiserbilder</seg> haben —, in <seg type="insult">ein solches<lb/>
Reich der Mondsüchtigen</seg>, die in der <rs type="title">Letzten<lb/>
Nacht</rs> wandeln und beim geringsten Anruf vom<lb/>
Dach herunterschießen, dorthin mit den Abschriften<lb/>
ihres <seg type="insult">Wahns</seg> zu reisen, mochte bedenklicher<lb/>
scheinen als in jenen <RS persTitle="Kraus" title="Die letzten Tage der Menschheit">letzten Tagen der Menschheit<lb/>
</RS>, da noch <rs type="inst"><seg type="insult">Generalstabsberichte</seg></rs> ihre Sehnsucht<lb/>
stillten und da sie nur durchhalten wollten bis<lb/>
zum <seg type="insult">Endsieg</seg>. Wie es dennoch gelang und daß<lb/>
für den, der <seg type="insult">Berlin</seg> hinter sich hatte, das dicke<lb/>
Ende wenigstens in <seg type="insult">Innsbruck</seg> nachkommen<lb/>
mußte, sollen die folgenden Dokumente zeigen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr114870">
die der Leser mit all dem Grauen der<lb/>
Kontraste hinnehmen möge, die mich und den<lb/>
Krieg begleiten, aber nicht mit jener physischen<lb/>
Qual, die ich bei solcher Aufbewahrung überwinden<lb/>
mußte. Ich erstatte mit ihr nur meine Pflicht an<lb/>
eine andere Zeit, die weniger zwiespältig mir gesinnt<lb/>
sein wird und die mich zurückgesandt hat, das<lb/>
geistige Inventar aufzunehmen, das sie kennen muß,<lb/>
um seine Erbschaft zu verschmähen, und damit vom<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Kladderadatsch</foreign> dieser ruchlosen Banalität</seg> doch ein<lb/>
Protokoll vorhanden sei! Denn die einzig wertvolle<lb/>
Urkunde <seg type="insult">ihrer Geistigkeit</seg> ist die Beweisschrift,<lb/>
die sie vor die Nachwelt zitiert.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46454">
               <persName>Kant, Immanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1724-4-22</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1804-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11871</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>