<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10258.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10256.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10259.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Das Holzhackerlied mit Zusatzstrophen), in: Fackel Heft 27, Nr. 697, 1925, S. 37-39</title>
            <title type="iso-date">1925-10-01</title>
            <title type="id">tid_10258</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">697</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-697_n0037.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/697,037</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Das Holzhackerlied mit Zusatzstrophen)</head>
            <p ana="pr139758">
(Der <rs type="pers">Holzhacker Lorenz</rs> tritt mit der Holzaxt auf die Szene.)<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Unser G’schäft ist zwar grob, doch von viel feine Leut’</l>
<l>Wird der Holzhacker oft um seine Arbeit beneid’t.</l>
<l>Zehn Fräulein kommen in a G’wölb’ und suchen was aus,</l>
<l>Lassen alles sich zeigen, kaufen nix, gehn wieder ’naus.</l>
<l>Da brummt dann der Kaufmann, in Resteln vergraben:</l>
<l>»Lieber holzhacken, als solche Kundschaften haben!«</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Manches Fräulein rast um auf’m Klavier, ja, das geht</l>
<l>Net viel anderster, als wenn’s ein Holzhacker tät.</l>
<l>Der Lehrer sagt immer: »Ich bitt’, nur Gefühl!«</l>
<l>Doch d’ Mama sagt: »Meine Tochter kann spiel’n, wie sie will.«</l>
<l>Da seufzt der Klaviermeister oft nebenher:</l>
<l>»Lieber holzhacken, als Lektion geben bei der!«</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>A <seg type="insult">Putzgretel</seg>, die schon vor etliche Jahr’</l>
<l>Majorenn, notabene zum zweitenmal war,</l>
<l>Alle Tag’ ihr’n Friseur bis aufs Blut fast sekkiert,</l>
<l>Weil d’ Frisur nie so g’rat’, daß ihr G’sicht reizend wird.</l>
<l>Da tut der Friseur oft im Still’n räsonieren:</l>
<l>»Lieber holzhacken, als <seg type="insult">so a Urschel</seg> frisieren!«</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Im Operntheater geht’s zu wie verruckt,</l>
<l>Da is g’hupft wie gesprungen, gesungen wie gespuckt.</l>
<l>Man schlägt sich, verträgt sich und kriegt es nicht dick</l>
<l>Und <seg type="insult">der tägliche Mißton</seg> der macht die Musik.</l>
<l>Da denkt man, es müßt’ einer aufstehn und schrein:</l>
<l>»Lieber holzhacken, als Dirigent hier zu sein!«</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Vor Hochschulen drängen sich heute in Massen</l>
<l>Studenten, um keinen hineinzulassen.</l>
<l>Weh, wenn sie da wen beim Studieren ertappen —</l>
<l>Ein Kopfstück für einen Kopf unter <seg type="insult">Kappen</seg>!</l>
<l>Und was hört man heraus, wenn sie so krawallieren?</l>
<l>»Lieber holzhacken, als auf der Hochschul’ studieren!«</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Der Adel, der hat zwar den Adel verloren,</l>
<l>Doch umso echter beweist er, wozu er geboren.</l>
<l>Ein Adel, so alt wie die Welfen und Staufen,</l>
<l>Verpflichtet zum <seg type="insult">Schimpfen und Raufen und Saufen</seg>.</l>
<l>Ein Holzhacker, der ein Gefühl hat für Ehr’,</l>
<l>Der möcht’ nicht, daß er <seg type="insult">Mitglied vom Jockeiklub</seg> wär’!</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Einen <rs type="event">Weltkrieg</rs> zu führen, das ist nicht so leicht,</l>
<l>Und mit <rs type="pers" ana="n_85562" ref="#fk__p_55493">Wilhelm dem Zweiten</rs>, da war’s nicht erreicht.</l>
<l>Das Ende war dornig, die Krone verlor’n,</l>
<l>Und so lebt man jetzt halt auf ein’ Landgut in Doorn.</l>
<l>Und da kann man höchstens ein Selbstgespräch führen:</l>
<l>»Lieber holzhacken, als noch ein’ <rs type="event">Weltkrieg</rs> verlieren!«</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Das Holzhacken ist ein bescheidenes Brot,</l>
<l>Und besser lebt sich’s als <seg type="insult">Lump und Idiot</seg>.</l>
<l>Das Holz dient der Menschheit zu Nutz und zur Zier,</l>
<l>Und allerdings auch zu Zeitungspapier.</l>
<l>Doch darin stimmt alles stolz überein:</l>
<l>»Lieber Holzhacker, als bei der <seg type="insult">Presse</seg> zu sein!«</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Ein Holzhacker hat es mit Klötzen zu tun.</l>
<l>Ist die Arbeit getan, nachher kann er auch ruhn.</l>
<l>Doch sagt wer die Wahrheit und hofft durchzudringen,</l>
<l>Das kann mit dem gröbsten Keil nicht gelingen.</l>
<l>Er denkt: »’s ist ein <seg type="insult">Gfrett</seg> und es freut halt nicht jeden —</l>
<l>Lieber holzhacken, als wie mit <seg type="insult">Klötzen</seg> zu reden!«</l></foreign>
</lg>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>