<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08843.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08842.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08844.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Empfang durch die Kriegsberichterstatterin, in: Fackel Heft 22, Nr. 554, 1920, S. 26-28</title>
            <title type="iso-date">1920-11-01</title>
            <title type="id">tid_08843</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">554</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-554_n0026.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/554,026</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Empfang durch die Kriegsberichterstatterin</head>
            <p ana="pr117230">
<space/>Doch in <seg type="insult">diesem Klima</seg> gedeiht selbst dies zur <seg type="insult">Operette</seg>.<lb/>
Sie kehren zurück. Sechs Jahre lang hatte <seg type="insult">das Vaterland, der<lb/>
Schuft</seg>, sie von der Heimat getrennt. Sie kehren zurück und<lb/>
viel hundert erwartende Herzen klopfen so laut, daß kein fremdes<lb/>
Wort sich hören ließe. Was ist alles Ekrasit jenes Kriegs gegen<lb/>
die Sprengkraft dieser Gefühle! Wann hätte je ein Bahnhof so<lb/>
viel schmerzliches Glück umfaßt! Wann gab es ein Wiedersehn,<lb/>
so in allen Falten des Gesichts betränt von dem unbegreiflichsten<lb/>
Abschied? Dies Unsägliche, wer verstummte nicht davor? Dies<lb/>
Unbeschreibliche, wer wollte es beschreiben? Wer, der nicht<lb/>
zugehörig ist, wagte dabeizustehn? Wer träte zwischen ein<lb/>
Mutterherz und den Wiedergeborenen mit dem Vorrecht auf<lb/>
seine Empfindungen? <seg type="insult">Die Kriegsberichterstatterin!</seg> <seg type="insult">Sie</seg>, die<lb/>
Soldatenleichen photographiert hat, empfängt die aus dem Grab<lb/>
Erstandenen. Das <seg type="insult">Feuilletongespenst</seg>, das durch <seg type="insult">alle Höllen<lb/>
dieses Abenteuers</seg> geschritten ist, erscheint nun an der Pforte<lb/>
der Erlösung, mit der <seg type="insult">in Not und Tod, in allen Lagen und<lb/>
Gelegenheiten dieser heroischen Aktion</seg>, <seg type="insult">zu Land und Wasser<lb/>
und in der Luft, in Stürmen, Gefahren und Unternehmungen<lb/>
aller Art</seg>, <seg type="insult">beim Ausputzen von Schützengräben und beim<lb/>
Champagnisieren in Offiziersmessen</seg> <seg type="insult">unerbittlich gestellten Frage</seg>:<lb/>
Was empfinden Sie jetzt, was denken Sie sich dabei, Sie müssen<lb/>
sich doch etwas denken! — Ich weiß ja längst, daß man der<lb/>
</p>
            <p ana="pr117230">
Meinung ist, die Dinge, die wir in diesen Jahren, seit jene in Sibirien<lb/>
waren, gelebt und gelesen haben, seien von mir erfunden. Fast<lb/>
glaubte ich es selbst, wenn ich’s nicht auch gelebt und gelesen<lb/>
hätte. Und so habe ich, meinen abgehärteten Augen nicht trauend,<lb/>
dennoch in <seg type="insult">der <seg ana="Neuen Freien Presse"/>, der Unverwüstlichen</seg>,<lb/>
gelesen, wie <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_72362" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> sich darüber beklagt, daß sie gar nicht<lb/>
zum <seg type="insult">Ausfragen eines Heimgekehrten</seg> gelangen konnte, weil<lb/>
sie zwar rechtzeitig zwischen ihn und seine Mutter getreten war,<lb/>
aber dann leider doch die Mutter zwischen ihn und <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_72363" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg><lb/>
trat. Wer’s nicht glaubt, höre:<lb/>
</p>
            <p ana="pr117232">
<space/>Nun kommt der Augenblick, wo sich Mütter, Väter, Kinder<lb/>
und Bräute um die Heimkehrer scharen <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Freilich, es gibt auch<lb/>
hier noch Leid. Der eine erfährt, daß seine Mutter schon seit<lb/>
zwei Jahren begraben ist, einen hat überhaupt niemand abgeholt<lb/>
und die zwei weinen jetzt wie ganz kleine Kinder. Die<lb/>
meisten aber haben sofort ihre Lieben um sich, in den Armen<lb/>
der Mutter versinkt manch einer <seg type="spc">für schier endlose Zeit</seg>.<lb/>
Und <seg type="spc">sofort belegt sie ihn eifersüchtig mit Beschlag</seg>,<lb/>
versucht man, <seg type="spc">ihn etwas zu fragen</seg>, doch <seg type="insult">ein kleines ganz<lb/>
verschrumpftes Frauchen</seg> kommt treuherzig zurück: »Nein, er soll nur<lb/>
erzählen, daß es viele erfahren, was er erlebt hat. <seg type="spc">Ich dachte</seg>, <seg type="spc">es<lb/>
sei nur <seg type="insult">neugierige Ausfragerei</seg></seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr117234">
<space/><seg type="insult">Das treuherzige Frauchen</seg> sah, daß sie <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_72364" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> vor<lb/>
sich habe, und ward sogleich andern Sinnes, da es sich eben<lb/>
<seg type="insult">nicht um Ausfragerei, sondern um Psychologie</seg> handelt und<lb/>
zwar nicht für eigenen Gebrauch, sondern für <seg type="insult">das <rs type="paperRef" ana="werk_40892">Blatt</rs></seg>. Die<lb/>
Mutter selbst war leider beiweitem nicht so einsichtig. Als der<lb/>
Sohn für schier endlose Zeit in ihren Armen versank und <seg type="insult">die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72365" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> doch nicht so lange warten konnte, trat sie dazwischen<lb/>
und legitimierte sich: Bitte, <seg type="spc">mir</seg> schütten Sie Ihr Herz aus!<lb/>
Was haben Sie in den letzten sechs Jahren empfunden? Sie müssen<lb/>
Furchtbares durchgemacht haben! Und was empfinden Sie jetzt,<lb/>
da Sie nachhauskommen und mich wiedersehn? Erkennen Sie<lb/>
mich nicht? In der <rs type="event">Schlacht bei Lemberg</rs>, knapp bevor Sie in<lb/>
Gefangenschaft gerieten, war ich bei Ihnen und hab Sie gefragt,<lb/>
was Sie empfinden, was Sie sich dabei denken, Sie müssen sich<lb/>
doch etwas dabei denken, also was denken Sie sich dabei? <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Der Heimgekehrte schweigt wie einst. Er blickt nach der Mutter<lb/>
aus. Die nähert sich sofort und belegt ihn eifersüchtig mit Beschlag.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38111">
               <persName>Schalek, Alice</persName>
               <birth>
                  <date>1874-8-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-11-6</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Journalistin</occupation>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9664</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>