<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09525.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09524.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09526.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Séparée-Abenteuer, in: Fackel Heft 25, Nr. 622, 1923, S. 160-168</title>
            <title type="iso-date">1923-06-01</title>
            <title type="id">tid_09525</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">622</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-622_n0160.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/622,160</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Séparée-Abenteuer</head>
            <p ana="pr127415">
<space/><seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_78444" ref="#fk__p_47448">Heinrich Kanner</rs></seg> war seinerzeit in Österreich <seg type="insult">ein<lb/>
gefürchteter polemischer Publizist</seg>, von mir wegen seiner Langweile<lb/>
, von andern, weil sie diese für den Ausfluß eines galligen<lb/>
Temperaments hielten. Seine Bosheiten gegen Minister hatten<lb/>
eine Wirkung, die jeden außer dem Getroffenen niederschlug,<lb/>
und in wenigen Worten wußte er oft nichts zu sagen. Er<lb/>
schnellte Pointen ab, aber es stellte sich heraus, daß er einen<lb/>
um sie geschnellt hatte, denn sie lagen am Boden und der,<lb/>
dem sie zugedacht waren, empfand weniger Verdruß als der<lb/>
Unbeteiligte. Sein Ausdruck hatte die <seg type="insult">Note jener Sparsamkeit</seg>,<lb/>
hinter der sich eine nur <seg type="insult">mühsam gebändigte Leere</seg> verbirgt, und<lb/>
wenn man im Bereich der Bühne nach einem Pendant gesucht<lb/>
hätte für dieses leibhaftige »<seg type="insult">Messer ohne Klinge</seg>, an welchem der<lb/>
Stil fehlt«, so wäre einem <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_78445" ref="#fk__p_47098">Jarno</rs></seg> eingefallen, der aber doch<lb/>
viel besser schneidet. Seine <seg type="insult">volle Ödigkeit</seg> entfaltete <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_78446" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs></seg><lb/>
aber nur, als er noch frisch war, nämlich in der Wochenschrift<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_25256">Die Zeit</rs>‘. Als sie ein <rs type="paperRef" ana="werk_25257">Tagesblatt</rs> wurde, mochte man hin und<lb/>
wieder an einem <seg type="insult">ledernen Leitartikel</seg> merken, daß dieser von<lb/>
ihm war, aber er war doch nicht mehr der Alte und<lb/>
er beschränkte sich hauptsächlich auf die Chefredaktion,<lb/>
bis die ‚<rs type="paper" ana="werk_25258">Zeit</rs>‘ an den Meistbietenden verkauft wurde. Seither<lb/>
hat <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_78447" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs></seg> nur <seg type="insult">Erinnerungen</seg> und er gibt sie, zum<lb/>
Unterschied von seinem <seg type="insult">Kompagnon <rs type="pers" ana="n_78448" ref="#fk__p_46524">Singer</rs></seg>, nicht im Gerichtssaal<lb/>
, sondern im <rs type="paper" ana="werk_25259">Neuen Wiener Journal</rs> zum Besten, das zu<lb/>
<seg type="insult">diesem Genre</seg> einen unwiderstehlichen Drang hat und, wo es<lb/>
nicht <seg type="insult">willige Lieferanten</seg> findet, die <seg type="insult">Gewalt der Schere</seg> braucht.<lb/>
Im <rs type="paper" ana="werk_25260">Neuen Wiener Journal</rs> bewährt nun <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_78449" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs></seg> eine<lb/>
Eigenschaft, die man an ihm noch nicht gekannt hatte: er ist<lb/>
pikant. Und zwar erzählt er entweder wie ein <seg type="insult">Privatdetektiv</seg><lb/>
von einem Uhrendiebstahl, dessen Opfer er auf der Elektrischen<lb/>
geworden ist, dessen Urheber er aber schließlich doch eruieren<lb/>
konnte; oder er plaudert wie eine <seg type="insult">Gouvernante</seg> von einem<lb/>
Abenteuer im <foreign xml:lang="fr">chambre séparée</foreign>. Denn natürlich weiß <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_78450" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs></seg> selbst so besonderen Stoffen keine besondere Seite<lb/>
</p>
            <p ana="pr127415">
abzugewinnen und er bleibt in den verfänglichsten Situationen<lb/>
so langweilig, wie er schon in seiner Jugend als Wochenpublizist<lb/>
war. Darum ist es notwendig, <seg type="insult">das Séparée-Abenteuer des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_78451" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs></seg> aufzufrischen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr127416">
<space/>Es bestand darin, daß ein <rs type="pers" ana="n_78452" ref="#fk__p_44703">Graf Kinsky</rs>, der in solchen<lb/>
Lokalitäten zuhause war, zur Abwechslung einmal statt<lb/>
einer Ballerine <seg type="insult">einen interessanten Publizisten</seg> einlud, um<lb/>
ihm den unsittlichen Antrag zu stellen, sich dem <rs type="pers" ana="n_78453" ref="#fk__p_38666">Grafen<lb/>
Badeni</rs> hinzugeben, aber furchtbar enttäuscht wurde. Auch<lb/>
<rs type="pers" ana="n_78454" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs> war enttäuscht. Er versichert nun zwar, er sei völlig<lb/>
ahnungslos gewesen, sonst wäre er nicht zu diesem <seg type="insult">Stelldichein</seg><lb/>
gegangen, aber jedenfalls wußte er, daß ein Graf, den er gar<lb/>
nicht persönlich kannte, ihn zum <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7086" ref="#fk__p_58859">Sacher</rs></rs> lud, und da konnte er<lb/>
nicht nein sagen. Bemerkenswert ist zunächst, wie <rs type="pers" ana="n_78455" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs>, der sich<lb/>
rühmt, rein aus diesem Abenteuer hervorgegangen zu sein, das<lb/>
heißt, zwar den <rs type="pers" ana="n_78456" ref="#fk__p_44703">Grafen Kinsky</rs>, jedoch nicht den <rs type="pers" ana="n_78457" ref="#fk__p_38666">Grafen Badeni</rs><lb/>
kennen gelernt zu haben, dessen Popularität beschreibt. Man<lb/>
kann daraus <seg type="insult">die ganze Geistigkeit des Herrn <rs type="pers" ana="n_78458" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs></seg> kennen<lb/>
lernen. <rs type="pers" ana="n_78459" ref="#fk__p_38666">Badeni</rs> also war eine stadtbekannte Erscheinung, man<lb/>
verglich ihn mit <rs type="pers" ana="n_78460" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr127418">
und erstreckte die Parallele selbst auf <rs type="pers" ana="n_78461" ref="#fk__p_38666">Badenis</rs> Gut Busk in Galizien,<lb/>
das man als das Varzin des neuen Staatsmannes <seg type="spc">oder</seg>, indem man<lb/>
<seg type="spc">auf der Suche nach würdigen Vorgängern</seg> bis ins<lb/>
klassische Altertum <seg type="spc">zurückging</seg>, als sein Tuskulum bezeichnete,<lb/>
woraus <seg type="spc">der unvermeidliche Wiener Wortwitz</seg> alsbald<lb/>
ein Buskulum machte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr127420">
<seg type="insult">Eine Schmockerei von geradezu pitoyabler Klapperdürre.</seg> Erstens<lb/>
ist es keinem Menschen in Wien eingefallen, <rs type="pers" ana="n_78462" ref="#fk__p_38666">Badeni</rs> mit <rs type="pers" ana="n_78463" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs><lb/>
zu vergleichen, und vollends nicht, zu diesem Zweck zwischen<lb/>
Busk und Varzin eine Parallele herzustellen, denn sonst hätte man<lb/>
ja jeden ministeriellen Grafen, der ein Gut hat, mit <rs type="pers" ana="n_78464" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs><lb/>
vergleichen müssen; zweitens hat es niemand als sein Tuskulum<lb/>
bezeichnet; drittens brauchte man, um dies zu tun, sich nicht<lb/>
aus der Sphäre <rs type="pers" ana="n_78465" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> eigens auf die Suche nach würdigen<lb/>
Vorgängern zu begeben und bis ins klassische Altertum zurückzugehen<lb/>
, weil, wenn schon <seg type="insult">ein paar Trottel</seg> in Wien <rs type="pers" ana="n_78466" ref="#fk__p_38666">Badeni</rs><lb/>
mit <rs type="pers" ana="n_78467" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> verglichen haben sollten, kein einziger daran<lb/>
dachte, ihn in derselben Gedankenlinie mit <rs type="pers" ana="n_78468" ref="#fk__p_39988">Cicero</rs> zu vergleichen<lb/>
an den man ja bei »Tuskulum« gar nicht mehr denkt; viertens <SPAN cont="hat">ha<ADD>t</ADD></SPAN><lb/>
</p>
            <p ana="pr127420">
der unvermeidliche Wiener Wortwitz nie an <rs type="pers" ana="n_78469" ref="#fk__p_38666">Badenis</rs> Tuskulum<lb/>
gedacht, sondern <seg type="insult">irgendein Parlamentsjud</seg> hat den Witz<lb/>
<seg type="insult">»Buskulum«</seg> gemacht (man stelle sich nur vor, daß ein Wiener<lb/>
Fiaker eine Ahnung von einem Tuskulum und von dem Gut<lb/>
Busk gehabt haben soll, etwa so: <foreign xml:lang="de-loc">»<rs type="pers" ana="n_78470" key="#fk__p_43235">Ferdl</rs>, hast scho lang net<lb/>
’n <rs type="pers" ana="n_78471" ref="#fk__p_38666">Badeni</rs> g’führt?«</foreign> <foreign xml:lang="de-loc">»Ah woher denn, der is doch jetzt auf sein’<lb/>
Buskulum!«</foreign> Schallendes Gelächter am Standplatz); und fünftens<lb/>
sieht man, welcher Konstruktion <seg type="insult">ein witzloser Kopf</seg> fähig ist,<lb/>
um die Frage nach dem rechten Ohr zu beantworten: der<lb/>
Besitzer greift nicht einfach mit der linken Hand über jenen<lb/>
hinüber, sondern von hinten zwischen die Beine und deutet in<lb/>
die Gegend.<lb/>
</p>
            <p ana="pr127421">
<space/>Aber gehen wir zu den <seg type="insult">Pikanterien des Herrn <rs type="pers" ana="n_78472" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs></seg><lb/>
über, zum Bekenntnis dessen, was er mit dem <rs type="pers" ana="n_78473" ref="#fk__p_44703">Grafen Kinsky</rs><lb/>
erlebt hat. Es dürfte wohl kaum je zuvor ein ähnliches mit der<lb/>
gleichen Unbefangenheit abgelegt worden sein. Er habe, erzählt<lb/>
er, trotz der schon dargetanen Beliebtheit des <rs type="pers" ana="n_78474" ref="#fk__p_38666">Grafen Badeni</rs><lb/>
gegen ihn »von Anfang an eine skeptische Haltung eingenommen,<lb/>
die sich mit jedem Schritt, den der neue Mann tat, immer<lb/>
mehr zu einer scharfen Kritik zuspitzte«. Man kennt <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_78475" ref="#fk__p_47448">Kanners</rs><lb/>
Skepsis und Spitzen</seg>, sie sind bei weitem nicht so gefährlich<lb/>
wie die folgende <seg type="insult">Selbstenthüllung</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr127423">
<space/>Da kam eines Tages ein <seg type="spc">Bekannter</seg> zu mir und erzählte<lb/>
mir, daß er kürzlich die <seg type="spc">Bekanntschaft</seg> des <rs type="pers" ana="n_78476" ref="#fk__p_44703">Grafen Rudolf<lb/>
Kinsky</rs> gemacht habe und daß dieser im Gespräch ein großes Interesse<lb/>
für meine Arbeiten <seg type="spc">an den Tag gelegt</seg> habe. <rs type="pers" ana="n_78477" ref="#fk__p_44703">Graf Rudolf Kinsky</rs><lb/>
<seg type="spc">war damals einer der meistgenannten Lebemänner<lb/>
in Österreich</seg>. Ich hatte viel von ihm gehört und gelesen, aber<lb/>
doch immer nur, daß er sich mit Theater und Sport beschäftige. Daß<lb/>
er <seg type="spc">die Politik verfolge</seg>, war mir neu, und daß er meiner Tätigkeit<lb/>
eine besondere Aufmerksamkeit zuwende, <seg type="spc">schmeichelhaft</seg>. <seg type="spc">Als<lb/>
daher</seg> mein Bekannter <seg type="spc">mir eröffnete</seg>, daß <rs type="pers" ana="n_78478" ref="#fk__p_44703">Graf Kinsky</rs> <seg type="spc">mich<lb/>
kennen zu lernen wünsche</seg>, <seg type="spc">willigte ich ohneweiters<lb/>
 ein</seg>, und alsbald überbrachte er mir eine Einladung des<lb/>
Grafen zu einem Souper <seg type="spc">zu dritt</seg> in einem <seg type="spc"><foreign xml:lang="fr">Chambre séparée</foreign><lb/>
des <rs type="inst">Hotels <rs type="pers" ana="n2_7087" ref="#fk__p_58859">Sacher</rs></rs></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr127425">
<seg type="insult">Ein unabhängiger Publizist</seg> wird sich doch nicht gegen so etwas<lb/>
sträuben, zumal wenn es zu dritt ist! Er empfindet es als ebenso<lb/>
schmeichelhaft wie selbstverständlich, daß <seg type="insult">ein <FERR href="FK-25-632_n0083.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28982225" id="fk_04_ferr_28982225" emID="fk_04_em_28982228"><ERR fcorr="Ballettgraf">Balletgraf</ERR></FERR>, einer der<lb/>
meistgenannten Lebemänner in Österreich</seg>, seine Bekanntschaft<lb/>
</p>
            <p ana="pr127425">
machen will. Er verfolgt eben zur Abwechslung die Politik, das<lb/>
kann doch vorkommen. Heute ist’s also nichts mit der <rs type="pers" ana="n_78479" ref="#fk__p_53476">Speisinger</rs>,<lb/>
mit der <rs type="pers" ana="n_78480" key="#fk__p_55756">Wurzinger</rs>, mit der <rs type="pers" ana="n_78481" key="#fk__p_53548">Stametzhofer</rs> und mit der <rs type="pers" ana="n_78482" key="#fk__p_45616">Hawerka</rs>,<lb/>
sondern heut wird einmal <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_78483" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs></seg> fetiert; worüber sich die<lb/>
Kellner ja die Gedanken machen mögen, die sich <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_78484" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs></seg><lb/>
nicht macht. Während des Essens erweist sich <rs type="pers" ana="n_78485" ref="#fk__p_44703">Graf Kinsky</rs> »als<lb/>
angenehmer und gewandter Gesellschafter«, wie denn auch nicht.<lb/>
Das Gespräch ist zuerst ganz harmlos, wie es <rs type="pers" ana="n_78486" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs> »von<lb/>
einem solchen Weltmann, der auch ein bißchen <seg type="insult">Allerweltsmann</seg> war,<lb/>
nicht anders erwarten konnte«. Ihm fiel noch immer nichts auf, er<lb/>
</p>
            <p ana="pr127427">
dachte nicht im entferntesten daran, daß dieses <seg type="spc">intime Souper</seg><lb/>
irgendeinen besonderen Zweck <seg type="spc">verfolgen</seg> könne. <seg type="spc">Ich nehme an</seg>,<lb/>
daß den <RS pers="Graf Kinsky" globID="rs_900">Grafen</RS>, der auch sonst mit Journalisten verkehrte, <seg type="spc">die<lb/>
Neugierde gereizt</seg> habe, <seg type="spc">einmal einen oppositionellen<lb/>
 Journalisten</seg> im engen Kreis <seg type="spc">zu sehen und zu<lb/>
beobachten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr127429">
Das muß ja für einen Grafen rasend <foreign xml:lang="fr">tentant</foreign> sein. Und<lb/>
<seg type="insult">oppositionelle Journalisten</seg> lassen sich gern beobachten, benehmen<lb/>
sich dabei ganz unbefangen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr127431">
Ich <seg type="spc">gab mich daher ganz unbefangen dem <seg type="ELIDASH">Tischvergnügen</seg><lb/>
und Nachtischvergnügen hin</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr127433">
Sonderbarer Gusto <seg type="insult">eines der meistgenannten Lebemänner</seg>,<lb/>
plötzlich auf <seg type="insult">den oppositionellen <rs type="pers" ana="n_78487" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs></seg> zu fliegen, aber so<lb/>
sind nun einmal diese. <seg type="insult">Blasiertheit, Spleen, Passletam.</seg> <rs type="pers" ana="n_78488" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs><lb/>
jedoch gibt sich nur dem <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Tischvergnügen</seg> und Nachtischvergnügen</seg> hin.<lb/>
</p>
            <p ana="pr127435">
Aus diesem ruhigen Abendvergnügen<lb/>
</p>
            <p ana="pr127437">
(<seg type="insult">schon wieder ein Vergnügen!</seg>)<lb/>
</p>
            <p ana="pr127439">
<seg type="spc">wurde ich aber plötzlich aufgeschreckt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr127441">
Was wollte der <RS pers="Graf Kinsky" globID="rs_901">Graf</RS>?!<lb/>
</p>
            <p ana="pr127443">
Bei der Zigarre <seg type="spc">überraschte mich der Graf mit einem<lb/>
wohldurchdachten Antrag</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr127445">
was heißt das — <seg type="insult">mein Herr?!</seg> — Aber Herr <RS pers="Graf Kinsky" globID="rs_902">Graf</RS>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr127447">
der diesem Abendessen einen ganz bestimmten und <seg type="spc">gar nicht<lb/>
harmlosen Zweck</seg> gab.<lb/>
</p>
            <p ana="pr127449">
Um der Spannung des Lesers ein Ende zu machen, der<lb/>
mit angehaltenem Atem dasitzt, sei schnell gesagt, daß der<lb/>
<seg type="insult">Wüstling</seg> nichts Geringeres im Schilde führte, als <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_78489" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr127449">
500.000 Gulden anzubieten und zwar zur Gründung einer<lb/>
<rs type="unpublished" ana="werk_25261">unabhängigen Tageszeitung</rs>, deren künftiger Herausgeber aber<lb/>
nur den Fehler habe, den leitenden Staatsmann, eben den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_78490" ref="#fk__p_38666">Grafen Badeni</rs>, noch nicht persönlich zu kennen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr127451">
Eine persönliche Berührung sei für den Kritiker von großem Wert,<lb/>
ja unentbehrlich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr127453">
Versteht sich — wie angesichts der Lokalität, in der der Antrag<lb/>
gestellt wurde, nicht genügend hervorgehoben werden kann —<lb/>
eine <seg type="insult">Berührung geistiger Art</seg>. <rs type="pers" ana="n_78491" ref="#fk__p_38666">Graf Badeni</rs> sei ein sehr<lb/>
interessanter Mann, niemand werde von <rs type="pers" ana="n_78492" ref="#fk__p_47448">Kanners</rs> Besuchen etwas<lb/>
erfahren, zur ersten Zusammenkunft werde <rs type="pers" ana="n_78493" ref="#fk__p_44703">Kinsky</rs> ihn selbst<lb/>
führen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Drei beziehungsvolle Punkte. Auch von diesem<lb/>
Versuch, das <seg type="insult">Rendezvous</seg> zu veranstalten, hätte niemand etwas<lb/>
erfahren, wenn <rs type="pers" ana="n_78494" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs> es nicht selbst erzählt hätte. Dreißig<lb/>
Jahre hat er’s bei sich behalten, die <seg type="insult">sittliche Entrüstung</seg> ist in<lb/>
dieser Zeit verflogen und heute hält er es nur noch für pikant.<lb/>
Nun ist’s am Tage, der <rs type="pers" ana="n_78495" ref="#fk__p_44703">Graf Kinsky</rs> hatte <seg type="insult">einen oppositionellen<lb/>
Journalisten</seg> zum Souper geladen, um zu sehen, ob er aus<lb/>
der Hand frißt. Was aber tat <rs type="pers" ana="n_78496" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr127455">
<seg type="spc">Ich war perplex</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr127457">
Ich an Stelle <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_78497" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs></seg> wäre es nicht gewesen, weil ich<lb/>
die Einladung ins Séparée nicht angenommen hätte, wo <seg type="insult">der<lb/>
Tugend, der Tugend</seg> immer Fallstricke gelegt werden und die<lb/>
Grafen <seg type="insult">den oppositionellen Publizisten</seg> Champagner zu trinken<lb/>
geben, bis sie sie so weit haben. Da haben sie freilich die<lb/>
Rechnung ohne den Gast gemacht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr127459">
<seg type="spc">Wenn ich solches geahnt hätte</seg>, <seg type="spc">hätte ich dem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_78498" ref="#fk__p_44703">Grafen Kinsky</rs> das Souper erspart</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr127461">
Aber zu diesem Satz kann man nichts sagen, da fällt einem<lb/>
nichts ein, da ist alles schon enthalten. Der <RS pers="Graf Kinsky" globID="rs_903">Graf</RS> hatte zuerst<lb/>
den Vorschlag gemacht, in dem <rs type="unpublished" ana="werk_25262">neuen Blatt</rs> »für jeden Bezirk<lb/>
eine eigene Rubrik zu schaffen oder sogar eine besondere<lb/>
Ausgabe zu drucken«. Darauf war <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_78499" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs></seg> hereingefallen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr127463">
Die von <seg type="spc">vornherein abstrus</seg> klingende Idee der Bezirkszeitungen<lb/>
, mit der ich <seg type="spc">mich doch <seg type="ELIDASH">berufsmäßig</seg> und pflichtmäßig<lb/>
</seg> im Gespräch <seg type="spc">ein wenig beschäftigt hatte</seg>, erwies<lb/>
sich als eine Attrappe und nicht gerade als eine besonders geschickt<lb/>
ersonnene.<lb/>
</p>
            <p ana="pr127465">
<rs type="pers" ana="n_78500" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs> war innerlich empört. Der <rs type="pers" ana="n_78501" ref="#fk__p_38666">Graf Badeni</rs> glaubte, »der<lb/>
Freiheit seiner Kritik spotten zu können«? Will der Herr <RS pers="Graf Badeni" globID="rs_904">Graf</RS><lb/>
ein Tänzlein wagen? Wir sind <seg type="insult">nicht vom Ballett, sondern von<lb/>
der ‚<rs type="paper" ana="werk_25263">Zeit</rs>‘</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr127467">
Was sollte ich nun sagen? <seg type="spc">Sollte ich den <rs type="pers">Marquis Posa</rs><lb/>
spielen</seg>? In den Chambres <choice><sic>separées</sic><corr>séparées</corr></choice> von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7088" ref="#fk__p_58859">Sacher</rs></rs> sind <seg type="spc">schon<lb/>
manche Freiheiten gefordert und gewährt worden</seg>,<lb/>
aber sicher <seg type="spc">nicht die Gedankenfreiheit</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr127469">
Endlich kommt <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_78502" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs></seg> auf den Witz der Sphäre. Aber selbst<lb/>
der mißlingt, denn er brauchte ja gar nicht die Gedankenfreiheit<lb/>
zu fordern, die man ihm bloß, und zwar zu einem übertriebenen<lb/>
Preis, abkaufen wollte; er hatte sie ja und man forderte sie<lb/>
vielmehr von ihm. Was tat also <rs type="pers" ana="n_78503" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr127471">
<seg type="spc">Ich war in Verlegenheit</seg>. Da <seg type="spc">erinnerte ich mich</seg><lb/>
des <seg type="spc"><foreign xml:lang="la">deus ex machina</foreign></seg>, <seg type="spc">der den Kulturmenschen<lb/>
überallhin begleitet</seg>, der <seg type="spc">Uhr</seg> in meiner Tasche.<lb/>
</p>
            <p ana="pr127473">
Das ist genau so weit hergeholt wie das Buskulum. Aber <rs type="pers" ana="n_78504" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs>,<lb/>
der schon die Uhr in der Hand hat, muß noch in die Ferne<lb/>
schweifen. Er sagte also nicht einfach: es ist spät geworden,<lb/>
sondern — was tat er?<lb/>
</p>
            <p ana="pr127475">
ich zog sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr127477">
— es ist dieselbe, von der er kürzlich ebenso umständlich<lb/>
erzählt hat, daß man sie ihm zog —, nun und?<lb/>
</p>
            <p ana="pr127479">
sah sie an<lb/>
</p>
            <p ana="pr127481">
weiter —<lb/>
</p>
            <p ana="pr127483">
konstatierte, daß es halb neun war<lb/>
</p>
            <p ana="pr127485">
— schnell weg!<lb/>
</p>
            <p ana="pr127487">
und sagte dem <RS pers="Graf Kinsky" globID="rs_905">Grafen</RS>, ich müsse jetzt eiligst auf das Telegraphenamt<lb/>
 gehen, um meine Depeschen für die »<rs type="paper" ana="werk_25265">Frankfurter Zeitung</rs>« aufzugeben<lb/>
. Das war eine Notlüge,<lb/>
</p>
            <p ana="pr127489">
ja gewiß, aber noch eine ganz spezielle:<lb/>
</p>
            <p ana="pr127491">
ich war nur Briefkorrespondent der »<rs type="paper" ana="werk_25266">Frankfurter Zeitung</rs>«, den<lb/>
telegraphischen Dienst <seg type="spc">besorgte ein Kollege</seg>, der in der Redaktion<lb/>
einer <rs type="paperRef" ana="werk_25267">Tageszeitung</rs> saß. <seg type="spc">Aber der <RS pers="Graf Kinsky" globID="rs_906">Graf</RS> wußte es nicht</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr127493">
— also wenn er gesagt hätte: Sie, ich muß nachhaus, hätte<lb/>
ihn der <RS pers="Graf Kinsky" globID="rs_907">Graf</RS> <rs type="pers">potipharisch</rs> zurückgehalten —<lb/>
</p>
            <p ana="pr127495">
und ich konnte mich <seg type="spc">mit Anstand</seg> einer Verlegenheit entziehen,<lb/>
in die mich <rs type="pers" ana="n_78505" ref="#fk__p_44703">Graf Kinsky</rs>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr127497">
er will ihm nicht nahetreten,<lb/>
</p>
            <p ana="pr127499">
gewiß ohne es zu verstehen und wahrscheinlich nur aus Gefälligkeit<lb/>
gegen <seg type="insult">den <seg type="spc">staatsmännischen Magier aus dem nördlichen<lb/>
Kronland</seg></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr127501">
— nämlich aus dem Buskulum —<lb/>
</p>
            <p ana="pr127503">
versetzt hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr127505">
Der <rs type="pers" ana="n_78506" ref="#fk__p_44703">Graf Kinsky</rs> war schön angeschmiert; denn den telegraphischen<lb/>
 Dienst besorgte ein <seg type="insult">Kollege</seg> (der in der Redaktion<lb/>
einer <rs type="paperRef" ana="werk_25268">Tageszeitung</rs> saß)! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Den <rs type="pers" ana="n_78507" ref="#fk__p_38666">Grafen Badeni</rs> aber hat <rs type="pers" ana="n_78508" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs><lb/>
<seg type="spc">nicht</seg> kennen gelernt, und er gibt darum der <seg type="insult">Enthüllung</seg> auch<lb/>
den <seg type="insult">sanglanten Titel</seg>: »Wie ich den <rs type="pers" ana="n_78509" ref="#fk__p_38666">Grafen Badeni</rs> — nicht<lb/>
kennen lernte«. Der Gedankenstrich zeugt von einem <seg type="insult">geradezu<lb/>
teuflischen Hohn</seg>. <rs type="pers" ana="n_78510" ref="#fk__p_38666">Badeni</rs> würde sich ihn heute nicht hinter den<lb/>
Spiegel stecken. Er hat es auch bei Lebzeiten nur schwer<lb/>
verwinden können. Er habe mit <rs type="pers" ana="n_78511" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs> zwar weiterhin Verkehr<lb/>
gepflogen, »aber nicht mehr durch einen österreichischen Kavalier<lb/>
bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7089" ref="#fk__p_58859">Sacher-Soupers</rs></rs>«, sondern — so schließt <rs type="pers" ana="n_78512" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs> die<lb/>
Erzählung — durch Konfiskationen »und andere unfreundliche<lb/>
 Unternehmungen, über denen noch der Schleier des<lb/>
Geheimnisses liegt«. Gott verhüte, daß er gehoben wird! Man<lb/>
hat ohnedies genug zu staunen, was für Zumutungen an <seg type="insult">unabhängige<lb/>
 Publizisten</seg> gestellt werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr127506">
<space/>Selten dürfte Ähnliches erlebt und mit <seg type="insult">so herzhafter<lb/>
Unbefangenheit</seg> berichtet worden sein, die höchstens verschweigt<lb/>
, wie sich der Dritte, in dessen Gegenwart ja die<lb/>
Zumutung gestellt wurde, benahm, der Bekannte <seg type="insult">des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_78513" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs></seg>, der vielleicht in den Plan eingeweiht war. Man<lb/>
interessiert sich für ihn, aber die Figur ist nicht ausgeführt. Was<lb/>
ist aus <seg type="insult">diesem stillen Zecher</seg> geworden? Und ferner möchten<lb/>
wir gern noch wissen, wie sich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_78514" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs></seg> für das gute Souper<lb/>
revanchiert hat. Denn er hat ja, wie er ausdrücklich zugibt,<lb/>
es dem <rs type="pers" ana="n_78515" ref="#fk__p_44703">Grafen Kinsky</rs> nicht »erspart«. Aber alles in allem<lb/>
kann man wohl sagen, in den <foreign xml:lang="fr">chambres séparées</foreign> von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7090" ref="#fk__p_58859">Sacher</rs></rs><lb/>
dürften schon temperamentvollere Naturen gespeist worden<lb/>
sein, selten aber naivere. Die Kellner, die damals Augen machten,<lb/>
</p>
            <p ana="pr127506">
haben gewiß bis heute den Abend nicht vergessen, wo<lb/>
der <RS pers="Graf Kinsky" globID="rs_908">Graf</RS> mit <seg type="insult">dem Doktor</seg> kam; also, ganz gegen seine Gewohnheit,<lb/>
statt mit einem Mauserl mit einem <seg type="insult">Mausi</seg>. Wochen und Wochen<lb/>
hindurch, in denen die politischen Artikel <rs type="pers" ana="n_78516" ref="#fk__p_47448">Kanners</rs> in der ‚<rs type="paper" ana="werk_25269">Zeit</rs>‘<lb/>
erschienen, lag noch <seg type="insult">eine solche Atmosphäre von Langweile</seg> über<lb/>
dem Séparée, daß gar keine Unterhaltung aufkommen wollte,<lb/>
und lange sprach man in Ballettkreisen darüber, was denn dem<lb/>
<RS pers="Graf Kinsky" globID="rs_909">Grafen</RS> damals eingefallen war. Seither sind, wie wenn ein Fluch<lb/>
über der Sphäre lasten würde, die Séparées vom Unglück verfolgt.<lb/>
Wo sind die Zeiten, von denen noch heute, <seg type="insult">einsame Träne im<lb/>
Aug</seg>, ältere Geschäftsführer erzählen, die damals Speisenträger<lb/>
waren, wie noch der <rs type="pers" ana="n_78517" ref="#fk__p_42916">Erzherzog Otto</rs>, mit einem Finger inzwischen<lb/>
Klavier spielend, auf die <foreign xml:lang="de-loc">fesche</foreign> <rs type="pers" ana="n_78518" key="#fk__p_43105">Faschingbauer</rs> gewartet hat, bis<lb/>
sie kam und da war, die <rs type="pers" ana="n_78519" key="#fk__p_43105">Minnerl</rs>, oder auf die <rs type="pers" ana="n_78520" key="#fk__p_53534">Stachelberger</rs>,<lb/>
die was später den schwarzen <rs type="pers" ana="n_78521" ref="#fk__p_59502">Pollack</rs> gehabt hat, Gott waren<lb/>
das Zeiten. Versunken und vergessen. Vineta <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Polizei<lb/>
richtet ihr wachsames Auge auf diese Gelegenheiten harmloser<lb/>
Unterhaltung, es finden Razzien statt, Toilettefrauen sagen aus,<lb/>
daß sie verdächtige Sachen haben herumliegen sehen, und die<lb/>
Zahlkellner werden eingesperrt, während die Besitzer frei ausgehen<lb/>
. Man weiß jetzt, worauf <seg type="insult">dieses ganze barbarische System</seg>,<lb/>
das so gar nicht zur Lebensfreude einer Stadt mit alter Kultur<lb/>
paßt, zurückzuführen ist. Die Behörden wollen verhindern, daß<lb/>
<seg type="insult">unschuldige oppositionelle Publizisten</seg> in eigenartige Situationen<lb/>
geraten, aus denen sie sich nur im letzten Moment durch eine<lb/>
Notlüge retten können.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38666">
               <persName>Badeni, Kasimir Felix Graf von</persName>
               <birth>
                  <date>1846-10-14</date>
                  <place>Surochów/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-07-09</date>
                  <place>Krasne/Gal.</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58859">
               <persName>Sacher (Hotel-Restaurant)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44703">
               <persName>Kinsky von Wchinitz und Tettau, Rudolf Graf </persName>
               <birth>
                  <date>1877-11-21</date>
                  <place>Ischl</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-05-25</date>
                  <place>Kaltenleutgeben/NÖ</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59502">
               <persName>Pollack </persName>
               <note type="comment">Familie Pollack aus Gaya; evtl. fiktiv</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53476">
               <persName>Speisinger, Josefine</persName>
               <occupation>Tänzerin</occupation>
               <note type="comment">Die letzten Tage der Menschheit, S. 336</note>
               <note type="comment">evtl. fiktiv</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42916">
               <persName>Otto Franz Josef, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1865-04-21</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-11-01</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18612</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22253</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47098">
               <persName>Jarno, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1865-8-25</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-1-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2601</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47448">
               <persName>Kanner, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1864-11-9</date>
                  <place>Galatz, Rumänien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-2-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11867</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46524">
               <persName>Singer, Isidor</persName>
               <birth>
                  <date>1857-01-16</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-12-08</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12790</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39988">
               <persName>Cicero, Macus Tullius</persName>
               <birth>
                  <date>106-1-3 BC</date>
                  <place>Arpinum</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>43-12-7 BC</date>
                  <place>Formiae</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>