<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09236.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09235.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09237.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Vom großen Welttheaterschwindel, in: Fackel Heft 24, Nr. 601, 1922, S. 1-8</title>
            <title type="iso-date">1922-11-01</title>
            <title type="id">tid_09236</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">24</title><title type="heft">601</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-24-601_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/601,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Vom großen Welttheaterschwindel</head>
            <p ana="pr122813">
<space/>Statt der eigenen Stimme, die die Wirklichkeit<lb/>
im ersten Schrecken des Wiederantritts mir verschlägt<lb/>
 und die ihr entgegenzustellen mir immer<lb/>
aussichtsloser scheint und immer unerträglicher<lb/>
wird, hole ich mit beherzter Absicht ein Stück<lb/>
alter Theaterwelt hervor und attestiere mir,<lb/>
weil es bloß die <seg type="insult">Übertölpelung der Köpfe durch<lb/>
die Perücken</seg> darstellt, meine Zurückgebliebenheit<lb/>
hinter <seg type="insult">allem Betrug des neuen Welttheaters</seg>. Ich<lb/>
bescheide mich, meine schon unüberbietbare<lb/>
Mißachtung für <seg type="insult">alles Kunstgetue</seg>, das einer um ihr<lb/>
nacktes Leben ringenden Menschheit sich als<lb/>
Ausdruck eines Zeitbedürfnisses aufdrängt, lieber in<lb/>
der Wahl abgelebter und nie voll erlebter Werte als<lb/>
durch meine eigene Sprache zu bekunden. Denn sie,<lb/>
selbst sie vermöchte im Augenblick nicht den Abscheu<lb/>
zu meistern, den mir das entfernteste Miterlebnis<lb/>
<seg type="insult">dieses Kultursommers</seg> vermittelt hat, dessen furchtbaren<lb/>
 Abschluß wohl die Tatsache bedeutet, daß<lb/>
die Zeitungen wieder erscheinen. Ich, dem es<lb/>
beschieden ist, nichts mitzumachen, aber alles zu<lb/>
erleben, Fieberhitze und Schüttelfrost zu erleiden,<lb/>
wo <seg type="insult">Zeitgenossen</seg> sich in <seg type="insult">Krämpfen der Entzückung</seg><lb/>
winden, und das Grauen dessen, was ich versäume,<lb/>
aus <seg type="insult">der hassenswertesten Botschaft</seg> zu empfangen, ich<lb/>
hatte nicht nur das Unglück, die reinsten Tage, die<lb/>
diese Stadt zu bieten hatte, fern von ihr zu verbringen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr122813">
sondern auch das Pech, daß am Tag meiner Rückkehr<lb/>
 die Zeitungen wieder erschienen und zunächst<lb/>
ausschließlich zu dem Zweck, uns aus unserer tiefen<lb/>
Erniedrigung wieder zu einem Glauben an <seg type="insult">die heilige<lb/>
Dreieinigkeit der Herren <rs type="pers" ana="n_75234" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs>, <rs type="pers" ana="n_75235" ref="#fk__p_37996">Moissi</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_75236" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg> zu erheben, zu deren Ehren auch<lb/>
wieder die Kirchenglocken läuten, die so lange nur<lb/>
als Mörser zu uns gesprochen haben. Ich weiß ja<lb/>
nicht, ob eine <seg type="insult">Kirche</seg> noch geschändet werden kann,<lb/>
die während eines <rs type="event">Weltkriegs</rs>, der als <seg type="insult">internationales<lb/>
Gaunerstück</seg> sicherlich nur der <seg type="insult">Prolog im großen<lb/>
Welttheater</seg> war, <seg type="insult">das Walten der giftigen Gase</seg><lb/>
gesegnet und nach ihm die Muttergottes mit der<lb/>
Kriegsmedaille dekoriert hat. Wenn aber an <seg type="insult">dieser<lb/>
Kirche</seg>, aus der Gott schon ausgetreten sein dürfte,<lb/>
bevor sie den <seg type="insult">Welttheateragenten</seg> ihre Kulissen<lb/>
und den <seg type="insult">Komödianten</seg> ihren Weihrauch zur Verfügung<lb/>
 stellte, wenn an <seg type="insult">dieser Kirche</seg> noch etwas<lb/>
zu schänden war, so dürfte es doch jener Altar sein,<lb/>
der <seg type="insult">den Herren <rs type="pers" ana="n_75237" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs>, <rs type="pers" ana="n_75238" ref="#fk__p_37996">Moissi</rs> und <rs type="pers" ana="n_75239" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs>,<lb/>
diesen <foreign xml:lang="la">tribus parvis impostoribus</foreign></seg> als Versatzstück<lb/>
gedient hat, damit sie an ihm etwas verrichten,<lb/>
was ein <seg type="insult">blasphemer Hohn</seg> ist auf alle Notdurft<lb/>
dieser Menschheit. Denn von <seg type="insult">wahrer Andacht</seg> weiß<lb/>
man in Salzburg, wo einst <seg type="insult">ein <rs type="pers" ana="n_75240" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs></seg> gewirkt<lb/>
hat, ein Lied zu singen. Wie ist doch die alte Kultur<lb/>
dieser Stadt herabgekommen, wenn der <seg type="insult">Fremdenverkehr<lb/>
</seg>, der ehedem nur die Kirchentür zu öffnen<lb/>
brauchte, um sich an der <seg type="insult">Inbrunst eines knieenden<lb/>
Mitarbeiters des <rs type="paper" ana="werk_23438">Neuen Wiener Journals</rs></seg> emporzuheben,<lb/>
wenn er an derselben Stätte gleich <seg type="insult">ein großes Welttheater<lb/>
</seg> braucht! <seg type="insult">Dorfkirchl</seg> hat zugeschaut, da <seg type="insult">ein alter<lb/>
Schwindler</seg>, der schon dem <seg type="insult">Treiben dieser Zeitlichkeit</seg><lb/>
entrückt ist und im Gebet noch etwas hinaufkommen<lb/>
will, sein <seg type="insult">Geschäftsbuch</seg> mit Gott einleitete, als <seg type="insult">Gebetbuch<lb/>
</seg> fortsetzte und hierauf als <seg type="insult">Tagebuch</seg> am Sonntag<lb/>
erscheinen ließ. Und wir waren es mit ihm zufrieden,<lb/>
wenn in diesen dürren Zeiten unserer Bitte »Herr,<lb/>
</p>
            <p ana="pr122813">
gib uns <seg type="insult">unser täglich Barock</seg>« einige Erfüllung<lb/>
ward. Aber eine <seg type="insult">Kirche</seg>, deren guter Magen <seg type="insult">diesen<lb/>
Salzburger Sommer</seg> überstanden hat, wo an der<lb/>
<seg type="insult">Kirchenpforte</seg>, mit der kein Bühnentürl mehr konkurrieren<lb/>
 könnte, sich statt der Bettler die <seg type="insult">Schmöcke</seg><lb/>
gedrängt haben, eine <seg type="insult">Kirche</seg>, die <seg type="insult">derartige Greuel<lb/>
vor dem Herrn</seg> mit sich selbst geschehen ließ und<lb/>
schlimmere, als sie je getan, je geduldet und gesegnet<lb/>
hat, sie hat es verwirkt, daß man ihre Angelegenheiten<lb/>
, die sich in der Regel mit solchen des Herzens<lb/>
und des Gewissens gedeckt haben, noch mit Ehrfurcht<lb/>
 unerörtert lasse oder mit Delikatesse erörtere.<lb/>
So erkläre ich denn, in einer <seg type="insult">Gegenwart</seg>, in der nach<lb/>
dem <seg type="insult">Selbststurz der Throne</seg> die Altäre ins <seg type="insult">Chaos der<lb/>
Unehre</seg> gesunken sind und wo <seg type="insult">Hochamt und Großmark<lb/>
</seg> in dem <seg type="insult">Einheitsbegriff jener »Messe«</seg> verschmelzen<lb/>
, die die Gelegenheit für <seg type="insult">Händler und<lb/>
Mysterienschwindler</seg> bedeutet, so erkläre ich denn<lb/>
mit jener Feierlichkeit, die heute nur noch einem,<lb/>
der aus <seg type="insult">dieser Kirche</seg> austritt, ziemt, daß ich einst<lb/>
die jüdische Glaubensgenossenschaft, in die ich durch<lb/>
den leidigen Zufall der Geburt geraten war, verlassen<lb/>
 habe, um mich nach einer Zeit der bequemen<lb/>
und nie genug gewürdigten Konfessionslosigkeit von<lb/>
einem Teufel in den Schoß <seg type="insult">der alleinseligmachenden<lb/>
Kirche</seg> verführen zu lassen. Man mag mich verdammen<lb/>
, weil ich ohne einen zwingenden Grund,<lb/>
sei es der speziell in die katholische Richtung<lb/>
gewandte Glaube, sei es das häufigere Motiv politischen<lb/>
oder sozialen Strebens, also <seg type="insult">jener Konversion</seg>, die<lb/>
die <seg type="insult">Konversion eines Geschäftes</seg> ist, sie vollzogen<lb/>
habe. Warum ich es getan, ist weit mehr noch Privatsache<lb/>
, als die Religion selbst es zu sein pflegt. Aber<lb/>
wenn der Grund nur in dem Wunsch gelegen war,<lb/>
die letzte Gemeinsamkeit mit den <seg type="insult">Literaturschwindlern<lb/>
</seg> zu verlassen, so bin ich gestraft genug<lb/>
durch die Enttäuschung, sie eben dort wiederzufinden<lb/>
, wohin ich mich vor ihnen zu bergen wähnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122813">
Wie dem immer sei, ich wurde Katholik und ich<lb/>
blieb es wunderbarer Weise noch während des<lb/>
<rs type="event">Weltkriegs</rs>, was sich aber der erklärenden Vernunft<lb/>
aus der einfachen Tatsache erschließt, daß man<lb/>
hierzulande, um eine Angelegenheit der Weltanschauung<lb/>
 in Ordnung zu bringen, zum <rs type="inst">Magistrat</rs><lb/>
gehen muß und ich, der bis in den Morgen zu<lb/>
arbeiten pflegt, die Amtsstunden verschlafe. Nun<lb/>
aber habe ich nicht nur erfahren, daß die Menschheit<lb/>
 durch <seg type="insult">die von der katholischen Kirche gesegneten<lb/>
Waffen</seg> zugrundegegangen ist und dieser nichts übrig<lb/>
blieb, als für das Ergebnis die Muttergottes mit der<lb/>
Tapferkeitsmedaille auszuzeichnen, sondern ich weiß<lb/>
auch, daß der überlebende Teil der Menschheit vor dem<lb/>
Verrecken bewahrt werden könnte, wenn die Muttergottes<lb/>
 sich entschließen wollte, <seg type="insult">ihre Schmeichler</seg> zur<lb/>
Auslieferung der <seg type="ELIDASH">Goldvorräte</seg> und Silbervorräte, zu nichts<lb/>
nütze als gehabt und vor den Augen des Hungers<lb/>
ausgestellt zu werden, zu überreden. Aber nicht<lb/>
genug an dem: <seg type="insult">die katholische Kirche</seg>, die nicht<lb/>
einmal zu einem kostenlosen Bannstrahl gegen die<lb/>
<seg type="insult">Dynasten</seg> zu haben war, welche den Völkern <seg type="insult">das<lb/>
Ultimatum der Pest und der Syphilis</seg> überbracht haben,<lb/>
<seg type="insult">die größte <rs type="pers">Hiobspost</rs> seit Erschaffung der Welt</seg>, doch<lb/>
die einzige, die zugleich die Entschädigung bot, <seg type="insult">ein<lb/>
<rs type="pers">Uriasbrief</rs> ihrer Verfasser</seg> zu sein — <seg type="insult">die katholische<lb/>
Kirche</seg>, die nicht fluchen, nur segnen konnte, hat<lb/>
zum Schaden den Spott gefügt, indem sie sich<lb/>
herbeiließ, <seg type="insult">das große Welttheater der zum Himmel<lb/>
stinkenden Kontraste</seg>, wo die <seg type="insult">Komödianten</seg> nicht<lb/>
spielen können und von den <seg type="insult">Pfarrern</seg> gelehrt<lb/>
werden müssen, in eigene Regie zu übernehmen<lb/>
und <seg type="insult">jenen <rs type="pers" ana="n_75242" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg> aufs Repertoire zu setzen,<lb/>
der sich auf das Leid der Kreatur <seg type="insult">einen gottgefälligen<lb/>
Vers</seg> machen kann und <seg type="insult">dessen Schwager, ein Pater<lb/>
namens <rs type="pers" ana="n_75243" ref="#fk__p_56896">Benvenuto Schlesinger</rs></seg>, im Vatikan <seg type="ELIDASH"/> und<lb/>
ausgeht. Angesichts aller dieser Umstände und weil<lb/>
ein Hauch von <rs type="pers" ana="n_75244" ref="#fk__p_39703">Calderon</rs> in gleicher Weise <seg type="insult">dem</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr122813">
<seg type="insult">Salzburger Hotelgeschäft wie der Wiener Literatur</seg><lb/>
zugutekommt und weil es der Fürsterzbischof gewollt<lb/>
hat, daß <seg type="insult">Ehre sei Gott in der Höhe der Preise</seg>,<lb/>
sehe ich mich genötigt, aus der katholischen Kirche<lb/>
auszutreten, nicht nur aus Gründen einer Menschlichkeit<lb/>
, die bei den Hirten in <seg type="insult">so schlechter Obhut</seg><lb/>
ist, sondern hauptsächlich aus Antisemitismus. Nun,<lb/>
nach dem, was sich in Salzburg getan hat, werde<lb/>
ich also doch einmal früh aufstehen und zum<lb/>
<rs type="inst">Magistrat</rs> gehen müssen und ich kann nur hoffen,<lb/>
daß mein werktätiges Beispiel, das gewiß ein Opfer<lb/>
bedeutet, viele Gläubige nach sich ziehen wird, die<lb/>
aus dem Brand <seg type="insult">des Welttheaters</seg> und der entstandenen<lb/>
Panik, aus der <seg type="insult">Zeugenschaft des Leichenraubes</seg> und<lb/>
<seg type="insult">der frommen Pantomime</seg>, die ihn begleitet, genug Herz,<lb/>
Phantasie und menschheitliche Ehre gerettet haben,<lb/>
um gleich mir den Wunsch zu hegen, ihren Gott<lb/>
aus <seg type="insult">anrüchigen Kulturgeschäften</seg> gerettet zu sehen<lb/>
und einem <seg type="insult">Verband</seg> zu entfliehen, der seine<lb/>
Lokalitäten neu einweiht, wenn dort die Seele eines<lb/>
Selbstmörders der Qual dieser Welt entfloh, aber<lb/>
nicht, wenn daselbst <seg type="insult">ein elender Theaterhandel<lb/>
mit <foreign xml:lang="de-loc">Resteln</foreign> von Gnade</seg> effektuiert wurde. Es mag<lb/>
ja gewiß erstaunlich sein, daß ich, statt in die<lb/>
Kirche einzutreten, um mir ein Urteil über ein<lb/>
Stück <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_75245" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg> zu bilden, aus ihr<lb/>
austrete. Aber zu jenem befähigt mich allein schon<lb/>
mein Geruchsvermögen für <seg type="insult">alle Unechtheit</seg>, mein Spürsinn<lb/>
 für das <seg type="insult">Talmi einer »goldenen Gnadenkette«</seg> und<lb/>
ein unzerstörbares Gefühl für <seg type="insult">den Takt der Zeit</seg>, die<lb/>
auf Leichenfeldern nicht Festspiele zu veranstalten hat,<lb/>
jedoch auch die Lektüre einer einzigen Szene, die<lb/>
ich für <seg type="insult">einen so aberwitzigen Dreck</seg> halte, daß ich<lb/>
selbst <seg type="insult">dieser unverlegensten aller Epochen</seg> nicht<lb/>
zugetraut hätte, so etwas mit den höchsten Begriffen<lb/>
der Menschheit in Verbindung zu bringen, selbst<lb/>
wenn ihr diese nur als <seg type="insult">die himmlischen Ornamente<lb/>
einer Zeitungswelt</seg> überkommen wären. Dies, was<lb/>
</p>
            <p ana="pr122813">
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_75246" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg> betrifft. Was <RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_201975" ref="#fk__p_55589">Hamlet</rs></RS> angeht<lb/>
und sein <seg type="insult">Liebsgetändel</seg>, so scheint ja mein aufklärendes<lb/>
 Wort im Verein mit der Not dieser Tage<lb/>
<seg type="insult">den valutarischen Hochflug der <rs type="pers" ana="n_75247" ref="#fk__p_37996">Moissi-Seele</rs></seg> soweit<lb/>
gehemmt zu haben, daß die <rs type="title"><seg type="insult">Bergpredigten</seg></rs> schon<lb/>
vor wesentlich geleerten Häusern stattfinden und<lb/>
daß man in Erwartung <seg type="insult">des unvermeidlichen großen<lb/>
Welttheaterkrachs dieser Saison</seg> <seg type="insult">den Unwiderstehlichen<lb/>
</seg> getrost <seg type="insult">der andauernden Ekstase junger<lb/>
Gänse sowie der <rs type="pers" ana="n_75248" ref="#fk__p_39160">Zuckerkandl</rs></seg> überlassen kann. <seg type="insult">Der<lb/>
dritte, Herr <rs type="pers" ana="n_75249" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> — der Träger des Problems<lb/>
dieser Theatermenschheit</seg>, die ihres Zusammenbruchs<lb/>
nicht bewußt wird, wenn sie den <seg type="insult">Triumph einer<lb/>
Regiekunst</seg> ausschreit, die man ehedem, in der Zeit<lb/>
der Persönlichkeiten, zum Krenreiben gebraucht<lb/>
hätte — er scheint nun einmal bestimmt, der <seg type="insult">Zeremonienmeister<lb/>
 einer freihändig offerierten Kultur</seg> zu<lb/>
sein, die um eine <seg type="insult">Renaissance des Barock</seg> sich<lb/>
die Valuta aus dem Leib schindet. Sein <seg type="insult">Expansionsdrang<lb/>
</seg> umfaßt nun <seg type="insult">vom Zirkus bis zur Kirche alle<lb/>
Örtlichkeiten</seg>, in denen im <seg type="insult">Zusammenfließen von<lb/>
Publikum und Komparserie</seg> sich immer ein voller Saal<lb/>
imaginieren läßt und wo vor dem <seg type="insult">Rollenwechsel<lb/>
von Zuschauer und Akteur, <rs type="pers">Hanswurst</rs> und Priester</seg><lb/>
<seg type="insult">allem Weltbetrug</seg> ein hohes Entree abzugewinnen<lb/>
ist. Ich würde ihn für das <seg type="insult">Verbrechen seiner<lb/>
<rs type="pers" ana="n_75250" ref="#fk__p_46664">Offenbach-Inszenierungen</rs></seg> im Gefängnis sitzen lassen,<lb/>
aber ich wäre schon mit der gelindern Vollstreckung<lb/>
zufrieden, die Proben <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_75251" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg> zu überprüfen<lb/>
 und ihn, den <seg type="insult">seine publizistische Komparserie</seg><lb/>
als <seg type="insult">den größten Nach-Träumer dichterischer Vision</seg><lb/>
preist, auf <seg type="insult">frischem Nichtverständnis jeder dichterischen<lb/>
 Zeile</seg> zu ertappen. Doch wie unfruchtbar<lb/>
wäre es, den <seg type="insult">Welttheaterruhm dieser Firma</seg> als <seg type="insult">den<lb/>
größten Humbug</seg>, der der Presse je geglückt ist,<lb/>
zu entlarven, wenn die Zeit den <seg type="insult">Schein</seg>, der ihr<lb/>
wahrer Ausdruck war, schon von selbst erledigt,<lb/>
aber ihm eine <seg type="insult">Affenkomödie des Dilettantismus</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr122813">
wie <seg type="insult">das Theater des Herrn <rs type="pers" ana="n_75252" ref="#fk__p_46838">Jeßner</rs></seg> als <seg type="insult">Treppenwitz</seg><lb/>
nachsendet. Immerhin dürfte Wien noch ein Boden<lb/>
für <seg type="insult">allerwelts abgetakelte Managerkünste</seg> sein und<lb/>
einen <seg type="insult">Budapester</seg>, der in Berlin kein Geschäft mehr<lb/>
machen kann, als verlorenen Sohn empfangen, zu<lb/>
dessen Ehren <seg type="insult">manch ein gemästet Kalb</seg> zwar nicht<lb/>
geschlachtet wird, aber Artikel schreibt. Denn an<lb/>
dem Tage, als die <rs type="perRef" ana="werk_23439">Zeitung</rs> wieder erschien, wußte sie<lb/>
zu erzählen, daß vor <seg type="insult">seiner Intensität des Gefühlsausdrucks<lb/>
</seg> frühere Vorführungen des »<rs type="title"><rs type="pers">Clavigo</rs></rs>« —<lb/>
jedenfalls auch die mit <rs type="pers" ana="n_75253" ref="#fk__p_37842">Sonnenthal</rs> als <rs type="pers">Clavigo</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_75254" ref="#fk__p_47115">Lewinsky</rs> als <rs type="pers">Carlos</rs> und <rs type="pers" ana="n_75255" ref="#fk__p_39121">Baumeister</rs> als <rs type="pers">Beaumarchais</rs><lb/>
— »zu verblassen scheinen«, und führte als Beweis<lb/>
für <seg type="insult">diesen Hexenmeister</seg> hauptsächlich an, was sein<lb/>
<seg type="insult">Theatervorhang</seg>, der bekanntlich schon bei »<RS pers="William Shakespeare"><rs type="title" ana="name_204125" ref="#fk__p_55589"><rs type="pers">Macbeth</rs></rs></RS>«<lb/>
nur so von Blut getroffen hat, für Kunststücke<lb/>
vermag. Und da erfuhren wir denn, daß kein <seg type="insult">Oberkellner<lb/>
 in einem Stimmungskabarett</seg> mehr für<lb/>
<seg type="insult">Stimmung</seg> besorgt sein kann als <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_75256" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg>,<lb/>
der sich für die Vision <rs type="pers" ana="n_75257" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> unmittelbar verantwortlich<lb/>
 fühlt. »Auch der unscheinbarste mechanische<lb/>
Vorgang«, versicherte <rs type="pers" ana="n_75258" ref="#fk__p_52017">Auernheimer</rs>, »dient ihm als<lb/>
willkommenes Ausdrucksmittel«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122815">
So schließt sich etwa nach dem vierten Akt der rote Seidenvorhang<lb/>
, der das Bühnenbild vom Zuschauerraum abgrenzt; <seg type="spc">aber<lb/>
er tut es nicht mit der gleichen Geschwindigkeit<lb/>
wie nach den anderen Aufzügen</seg>, <seg type="spc">sondern <foreign xml:lang="it">ritardando<lb/>
</foreign></seg>, <seg type="spc">ruckweise</seg>, <seg type="spc">im Tempo eines Trauermarsches<lb/>
und Konduktes</seg>. Die rührseligen Szenen der zum zweitenmal<lb/>
verlassenen <rs type="pers">Marie</rs> sind vorangegangen; <rs type="pers">Marie</rs> liegt, während sich der<lb/>
Vorhang <seg type="spc">langsam</seg>, wie ein <seg type="spc">Bahrtuch</seg> schließt, tot im Sessel.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122817">
Der Vorhang ist von <rs type="pers" ana="n_75259" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs>. Auf der Bühne ist<lb/>
etwas gestorben. Ich halte den Nachruf und treibe<lb/>
die <seg type="insult">Beter</seg> vom Altar, die dort den <seg type="insult">Händlern und<lb/>
Wechslern</seg> etwas vorspielen wollten!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39160">
               <persName>Zuckerkandl, Berta, geb. Szeps</persName>
               <birth>
                  <date>1864-4-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-16</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Journalistin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2312</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37996">
               <persName>Moissi, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1879-4-2</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-3-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Mutter Amélie M., geb. Radio von Radiis, gest. Mödling 13.02.1929, im 87. Lj.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12274</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52017">
               <persName>Auernheimer, Raoul</persName>
               <birth>
                  <date>1876-4-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-1-6</date>
                  <place>Oakland/Kalifornien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">404/13 "vergleichen eine Festung", s. NFP 31.07.1914 (Hinweis Schwarzer)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10788</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37842">
               <persName>Sonnenthal, Adolf Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1834-12-21</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-4-4</date>
                  <place>in der Eisenbahn von Prag nach Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Schwester: Emma Wertheimer, gest. Wien 04.09.1929, im 86. Lj.</note>
               <note type="comment">Schwester: Laura Lemberger, gest. Wien 23.04.1907, im 71. Lj.</note>
               <note type="comment">seit 1856 am Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20204</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39703">
               <persName>Calderón de la Barca, Pedro</persName>
               <birth>
                  <date>1600-1-17</date>
                  <place>Madrid</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1681-5-25</date>
                  <place>Madrid</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46838">
               <persName>Jessner, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1878-3-3</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-12-13</date>
                  <place>Hollywood/Los Angeles</place>
               </death>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Theater und Film</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11836</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56896">
               <persName>Schlesinger, Hans Bernhard</persName>
               <birth>
                  <date>1875-7-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-5?</date>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Priester</occupation>
               <note type="comment">Hofmannsthal Korrespondenz (Gerty v. H. an Bahr, Mai '32)</note>
               <note type="comment">Pater Antonin</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24239</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47115">
               <persName>Lewinsky, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1835-9-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-2-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12061</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39121">
               <persName>Baumeister, Bernhard</persName>
               <birth>
                  <date>1827-9-28</date>
                  <place>Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-10-25</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Baden Friedhof St. Helena</note>
               <note type="comment">1852-1917 Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13489</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6173</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>