<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12012.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12011.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12013.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Bureschs  Traum, in: Fackel Heft 33, Nr. 868, 1932, S. 50-54</title>
            <title type="iso-date">1932-03-01</title>
            <title type="id">tid_12012</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">33</title><title type="heft">868</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-33-868_n0050.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/868,050</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Bureschs  Traum</head>
            <p ana="pr174061">
<space/>Er sprach:<lb/>
</p>
            <p ana="pr174063">
<space/>Die Waffenfunde in Ottakring haben uns gezeigt, vor welch<lb/>
furchtbarem <seg type="spc">Abgrund wir stehen</seg>. Es ist die letzte Stunde,<lb/>
daß wir die Augen öffnen, es wäre der schwerste Fehler, <seg type="spc">wenn</seg> wir<lb/>
an solchen Dingen <seg type="spc">schweigend</seg> vorübergehen <seg type="spc">würden</seg>. Die allernächsten<lb/>
 Tage bereits werden Entscheidungen von ausschlaggebender<lb/>
Wichtigkeit bringen müssen, um Österreich vom <seg type="spc">Abgrund</seg> zurückzureißen<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr174065">
Ich habe definiert: »Abgrund ist, wenn man davor immer stehn<lb/>
tut; Wunder ist, wenn es trotzdem gehn tut.« Stehen wir in<lb/>
Österreich vor diesem Wunder? Der Abgrund, vor dem man steht,<lb/>
ist eine ständige <seg type="insult">Redensart</seg>, die beinah einmal auf das Versinken<lb/>
neugierig machen könnte. Aber ein Abgrund, an dem man noch<lb/>
vorübergehen kann — und leider nicht schweigend —, ist ein dem<lb/>
Schutze des Publikums empfohlener <seg type="insult">Gemeinplatz</seg> auf dem Weg<lb/>
zu jener <seg type="insult">Tagesordnung</seg>, zu der <rs type="pers" ana="n_104143" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> zu schreiten pflegte. <rs type="pers" ana="n_104144" ref="#fk__p_40826">Buresch</rs><lb/>
weiß jedoch einen Ausweg, um an dem Abgrund vorbeizukommen,<lb/>
ohne an ihm vorüberzugehen, was ja das endliche Versinken<lb/>
bedeuten würde. Die Anhäufung von Waffen erscheint ihm<lb/>
gefährlich, aber anderseits wieder erklärlich. Er sprach:<lb/>
</p>
            <p ana="pr174067">
Ich gebe zu, daß gerade in Österreich das Entstehen bewaffneter Formationen<lb/>
 <seg type="spc">schon in der Wesensart unseres Volkes</seg> besonders<lb/>
 günstigen Boden findet, <seg type="spc">liegt uns Österreichern<lb/>
doch die Wehrhaftigkeit im Blute</seg>, <seg type="spc">waren es doch<lb/>
Österreicher</seg>, die jahrhundertelang als Soldaten auf allen europäischen<lb/>
 Kriegsschauplätzen <seg type="spc">stritten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr174069">
Es ist überaus bedauerlich, daß sie es getan haben, sie hätten<lb/>
durch all die Jahrhunderte lieber am heimischen Herd bleiben<lb/>
und mit den Lorbeerreisern einheizen sollen. Ich hatte schon,<lb/>
wie es meiner Eigenart entspricht, einen Druckfehler gewittert<lb/>
und geglaubt, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_104145" ref="#fk__p_40826">Buresch</rs></seg> wolle sagen, daß <seg type="insult">uns Österreichern</seg><lb/>
die Wahrhaftigkeit im Blute liegt. Da dies jedoch bestimmt nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr174069">
der Fall ist, so muß er wirklich davon gesprochen haben, daß<lb/>
<seg type="insult">uns Österreichern</seg> die Wehrhaftigkeit im Blute liegt. Daß aber<lb/>
auch dies nicht der Fall ist, geht schon daraus hervor, daß<lb/>
wir uns ja sonst nicht <seg type="insult">dieses tägliche Gerede von Würdenträgern</seg><lb/>
gefallen ließen und in einem <seg type="insult">Deutsch</seg>, das ihrem nationalen Bewußtsein<lb/>
 Hohn spricht. Hier wäre wohl noch die einzige Gelegenheit,<lb/>
die Eigenschaft, die <seg type="insult">der Herr Bundeskanzler</seg> seiner Nation nachrühmt<lb/>
, zu beweisen. Denn daß die Wehrhaftigkeit, die ihr im<lb/>
Blute liegt, schon im <rs type="event">Weltkrieg</rs> nur in den seltensten Fällen<lb/>
Betätigung fand, dürfte außerhalb <seg type="insult">der staatsmännischen Kreise</seg><lb/>
notorisch sein. <seg type="insult">Jene Leidenschaft</seg>, einen Schützengraben auszuputzen<lb/>
, von der uns <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_104146" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> manchen Eindruck vermittelt<lb/>
hat, kam beiweitem nicht so häufig auf ihre Kosten wie die<lb/>
<seg type="insult">Genugtuung</seg>, im Dreck auszuharren, und <seg type="insult">Gurgelbisse</seg> dürften<lb/>
im nächsten Krieg vollends hinter die <seg type="insult">Mutprobe der Vergasung</seg><lb/>
zurücktreten. Eben die <seg type="insult">Gehirne</seg>, die noch auf den <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_9339" ref="#fk__p_51970">Radetzky-Marsch</rs></rs><lb/>
zugeschnitten sind, dürften es ja so weit bringen, daß die <seg type="insult">angeborene<lb/>
 Wehrhaftigkeit</seg> von dem Fortschritt der Chemie gründlicher<lb/>
enttäuscht wird, als es selbst <DATERANGE>zwischen 1914 und 1918</DATERANGE> geschah.<lb/>
Nun ist es ja ohne Zweifel richtig, daß die Wehrhaftigkeit infolge<lb/>
der <seg type="insult">Verschlampung des Sieges durch die Siegermächte</seg> wie<lb/>
wegen der <seg type="insult">allgemeinen Kretinisierung der Menschheit</seg> heute jeder<lb/>
Volksgemeinschaft im Blute liegt und insbesondere <seg type="insult">der jüngeren<lb/>
Generation</seg>, die die Ereignisse des <rs type="event">Weltkriegs</rs> nur vom Hörensagen<lb/>
kennt und darum teils von dem Gedanken der Revanche, teils<lb/>
von der Angst vor dieser besessen ist. Und leider ist es auch wahr,<lb/>
daß die <seg type="insult">jüngste Jugend</seg>, soweit sie nicht, wie wir aus einer Umfrage<lb/>
erfahren haben, <seg type="insult">Gesängen von <rs type="pers" ana="n_104147" ref="#fk__p_48861">Leopoldi</rs></seg> vor denen von <rs type="pers" ana="n_104148" ref="#fk__p_43574">Schubert</rs><lb/>
den Vorzug gibt, wieder auf <seg type="insult">Soldatenspiele</seg> Wert legt. Aber in<lb/>
diesem wie jenem kulturellen Belang wäre wohl die <seg type="insult">individualpsychologische<lb/>
 Erziehung</seg> durch Aushauen des Hintern erfolgversprechend<lb/>
, und von den <seg type="insult">erwachsenen Österreichern</seg> läßt sich,<lb/>
soweit sie nicht von Versammlungsrednern betört sind, jedenfalls<lb/>
behaupten, daß sie ihre Ruh’ haben wollen, ja diese sogar <seg type="insult">der<lb/>
nationalen Ehre</seg> vorziehen, um den Preis, nichtswürdig zu sein,<lb/>
also fast auf den Zustand herabzusinken, auf dem sich ihre<lb/>
<seg type="insult">Würdenträger</seg> befinden. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_104149" ref="#fk__p_40826">Buresch</rs></seg> ist aber anderer Meinung<lb/>
und hat sogar eine Idee, wie man den Ansprüchen der Wehrhaftigkeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr174069">
, die nach seiner Erfahrung den Österreichern im Blute<lb/>
liegt, gerecht werden und zugleich der Gefahr der Anhäufung<lb/>
von Waffen welcher Art immer begegnen könnte. Ganz einfach:<lb/>
statt daß man den Österreichern verbietet, sie zu tragen, zwingt<lb/>
man sie dazu! Die einzige <seg type="insult">Pflicht</seg>, die erfüllt zu sehen die <seg type="insult">Weltanschauung<lb/>
 der <rs type="pers" ana="n_104150" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> und <rs type="pers" ana="n_104151" ref="#fk__p_40826">Buresch</rs></seg> uns bisher erlassen hat,<lb/>
war noch die allgemeine Wehrpflicht, welche freilich nicht von<lb/>
den <seg type="insult">Politikern</seg>, sondern von den andern zu erfüllen ist. Jetzt<lb/>
aber, heißt es, stehen uns ernste Entscheidungen bevor, die wir<lb/>
treffen wollen, und jener sprach:<lb/>
</p>
            <p ana="pr174071">
Um all diesen Dingen von Grund auf und restlos abzuhelfen, müßte<lb/>
<seg type="spc">meines Erachtens</seg> freilich an eine Änderung des Heeressystems<lb/>
geschritten werden, und an Stelle des gegenwärtigen Systems das<lb/>
<seg type="spc">Milizsystem</seg> treten. Das Heer müßte wieder <seg type="spc">ein Instrument<lb/>
des gesamten Volkes</seg> und damit auch erzieherisch für das gesamte<lb/>
 Volk werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr174073">
Seines Erachtens. Nur ganz zum Schluß, ehe noch die ernsten<lb/>
Entscheidungen uns vor dem Abgrund bewahren, läßt <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_104152" ref="#fk__p_40826">Buresch</rs></seg><lb/>
einer leisen Hoffnung Raum, die, wenn sie erfüllt wird, wieder mich<lb/>
davor bewahrt, daß <seg type="insult">die ganze österreichische Bevölkerung, soweit<lb/>
sie nicht in Amt und Würden sitzt, aber wehrhaft veranlagt<lb/>
ist</seg>, vor meinem Fenster nach dem <seg type="insult">gräßlichen Fußmarsch</seg> angerückt<lb/>
kommt, während ich diese Glosse schreibe. <rs type="pers" ana="n_104153" ref="#fk__p_40826">Buresch</rs> träumt, wenn<lb/>
ich noch lange nicht schlafen gegangen bin, vom <seg type="insult">Ideale</seg> — aber<lb/>
dann schickt er sich mit einem Seufzer in die Wirklichkeit, die<lb/>
es nur jenen Österreichern erlaubt, wehrhaft zu sein, denen der<lb/>
Zwang eine Passion oder ein Erwerb ist und die aus diesem<lb/>
Grunde die Bundesarmee bilden. Werden wir es so weit bringen,<lb/>
daß das Heer wieder ein Instrument des gesamten Volkes wird,<lb/>
also das gesamte Volk ein Instrument des Heeres? <rs type="pers" ana="n_104154" ref="#fk__p_40826">Buresch</rs><lb/>
schließt resignierend:<lb/>
</p>
            <p ana="pr174075">
<seg type="spc">Die Entscheidung darüber steht freilich dem <rs type="inst">Völkerbund<lb/>
</rs> zu</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr174077">
Ich war bisher immer der Meinung, daß der <rs type="inst">Völkerbund</rs> zu den<lb/>
letzten Gütern gehört, die uns noch gestohlen werden können.<lb/>
Aber Gott erhalte, Gott beschütze ihn, solange er es den<lb/>
Österreichern verwehrt, sich der <seg type="insult">Wehrhaftigkeit</seg>, die ihnen im<lb/>
Blute liegt, bis zu dessen Verlust hinzugeben!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40826">
               <persName>Buresch, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1878-10-12</date>
                  <place>Großenzersdorf/Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-9-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Landseshauptmann NÖ, Juni 1931 bis Mai 1932 BK, 1933-35 Finanzminister</note>
               <note type="comment">Ögg teilt ihm auch 864/70 zu, wohl zu Unrecht</note>
               <note type="comment">LH Niederöst., Bundeskanzler 1931</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48861">
               <persName>Leopoldi, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1888-08-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-06-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Komponist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43574">
               <persName>Schubert, Franz Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1797-1-31</date>
                  <place>Wien-Lichtenthal</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1828-11-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12729</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38111">
               <persName>Schalek, Alice</persName>
               <birth>
                  <date>1874-8-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-11-6</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Journalistin</occupation>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9664</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51970">
               <persName>Radetzky, Johann Josef Wenzel Graf von Radetz</persName>
               <birth>
                  <date>1766-11-02</date>
                  <place>Trebnitz/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1858-01-05</date>
                  <place>Mailand</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46939">
               <persName>Schober, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1874-11-14</date>
                  <place>Perg, Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-19</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Pfarramt Perg: Taufregister: Johannes, Grabstein: Johannes Schober, nicht Johann</note>
               <note type="comment">Vornamensschreibweise ebenso Czeike, ÖBL</note>
               <note type="comment">Lebenslauf: NFP 26.9.1929, Seite 4</note>
               <note type="comment">seit 21.06.1921 Bundeskanzler bis 26.01.1922, von 27.01.1922 bis 24.05.1922, von 26.09.1929 bis 25.09.1930</note>
               <note type="comment">Polizeipräsident; 1921/22, 1929/30 Bundeskanzler und Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24444</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>