<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04364.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04363.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04365.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Abonnent der ‚Deutschen Zeitung‘ in Mauer-Oehling. (Bordelle ohne Sinnenkitzel!), in: Fackel Heft 08, Nr. 217, 1907, S. 21-22</title>
            <title type="iso-date">1907-01-23</title>
            <title type="id">tid_04364</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">217</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-217_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/217,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Abonnent der ‚Deutschen Zeitung‘ in Mauer-Oehling. (Bordelle ohne Sinnenkitzel!)</head>
            <p ana="pr47591">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203594" key="#fk__p_60701">Abonnent der ‚<rs type="" ana="werk_15145">Deutschen Zeitung</rs>‘ in Mauer-Oehling</rs>.</seg></seg></seg> Ja, <seg type="insult">der<lb/>
außerordentliche Artikel »<rs type="title">Humanität und Prostitution</rs>«</seg> am <date>13. Jänner 1907</date><lb/>
war vielleicht das letzte Wort, das zu dieser Frage überhaupt zu sagen<lb/>
ist. Zunächst setzt <seg type="insult">der leider anonyme Verfasser</seg> auseinander, daß man<lb/>
den <seg type="insult">Prostituierten</seg> »die Bonifikationen des Staatsschutzes, die jeder<lb/>
anständige Bürger beanspruchen darf, nicht angedeihen lassen kann,<lb/>
ohne das ehrliche Gewerbe herabzusetzen«. »Mit demselben Recht«,<lb/>
ruft er, »dürfte ja jeder Räuber und Mörder auf seinen Beruf pochen<lb/>
und denselben anerkannt und vom Staate geschützt wissen wollen«. Hier<lb/>
könnte man freilich einwenden, daß der Vergleich insoferne nicht ganz<lb/>
stimmt, als ja die Tätigkeit der Räuber und Mörder ihren Klienten nicht<lb/>
ganz dasselbe Vergnügen bereitet wie die Tätigkeit der <seg type="insult">Prostituierten</seg> den<lb/>
Klienten der Bordelle, und daß sich zum Beispiel <seg type="insult">Staatsbeamte, Offiziere<lb/>
und sogar christlichsoziale Redakteure</seg> nicht scharenweise allabendlich in den<lb/>
Räuberhöhlen und Mördergruben zu versammeln pflegen. Doch das macht<lb/>
nichts. Der Verfasser will ja nur sagen: »Wie jener (der Mörder) sich am Gute<lb/>
des Nächsten vergreift und den Leib mordet, so wirkt die <seg type="insult">Dirne</seg> nur zu oft<lb/>
auch ehestörend und der Verkehr mit ihr mordet die Gesundheit des<lb/>
Vaters und ungeborner Geschlechter«, und für dieses Argument wird wohl<lb/>
<seg type="insult">jeder Leser in Mauer-Oehling</seg> Verständnis haben. Nicht minder für die<lb/>
praktischen Vorschläge, die der Verfasser macht. Er ist radikal. Der<lb/>
<seg type="insult">Dirne</seg> müßte »der Weg zum <seg type="insult">Laster</seg> auf jede mögliche Art erschwert, ja<lb/>
verleidet werden«. Wie aber macht man das? Nichts einfacher. »Wenn<lb/>
die öffentlichen Häuser als Naturnotwendigkeit erkannt werden, so hat<lb/>
man sie nicht als Vergnügungsetablissements, in welchen man an der<lb/>
Seite von mehr oder minder kostümierten <seg type="insult">Damen</seg> bei <seg type="insult">reichlichen Champagnerlibationen<lb/>
</seg> der Göttin der freien Liebe huldigt, sondern als<lb/>
Bedürfnisanstalten zu behandeln, die <seg type="spc">ohne jeden <seg type="insult">Sinnenkitzel</seg></seg> nur<lb/>
ihrem Zweck dienen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Ob aber die <seg type="insult">Metze</seg>, die sich ihres bürgerlichen<lb/>
 Rechtes begab, als sie sich jenseits von Moral und Gesetz stellte,<lb/>
ihren Lohn allein behalten oder mit der Bordellmutter zu teilen hat,<lb/>
ist Nebensache. Zu viel Humanität wird <seg type="insult">dieser Kaste</seg> nur neue Anhängerinnen<lb/>
</p>
            <p ana="pr47591">
 zuführen, während drakonische, alle Vergnügungen und Eitelkeit<lb/>
 ausschließende Maßregeln eher abschreckend wirken dürften.« In<lb/>
<seg type="insult">der zügellosen Putzsucht</seg> sei der Urgrund der <seg type="insult">Prostitution</seg> zu finden.<lb/>
»Die seidenen Hemden und Strümpfe scheinen eben so mancher viel<lb/>
verlangenswerter als die grobleinene Arbeitsschürze«. Das ist nur zu wahr.<lb/>
Aber ungeachtet der Erfahrung, daß die seidenen Hemden und Strümpfe<lb/>
auch so manchem Besucher der <seg type="insult">Metze</seg> verlangenswerter scheinen als die<lb/>
grobleinene Arbeitsschürze, muß in den Bordellen auf größere Einfachheit<lb/>
 gesehen werden. Wenn die <seg type="insult">Prostitution</seg> eine Folge der <seg type="insult">Putzsucht</seg><lb/>
ist, so ergibt sich von selbst die Forderung, daß man dem<lb/>
Bordellwesen die Formen klösterlicher Lebensweise aufpräge. <seg type="insult">Nur<lb/>
kein Sinnenkitzel!</seg> <seg type="insult">Einfache, schmucklose Büßerhemden</seg> werden die<lb/>
Mädchen ganz gut kleiden, während die aufgedonnerten Toiletten<lb/>
einerseits die <seg type="insult">sittliche Entrüstung</seg> der Besucher erregt haben, anderseits<lb/>
 mit Erfolg auf deren <seg type="insult">verwerflichste Instinkte</seg> berechnet waren.<lb/>
»Wie sehr korrumpierend <seg type="insult">solche Brutstätten des Lasters</seg> wirken,<lb/>
hat die Depravierung <seg type="insult">aller jener Organe</seg> dargetan, die, zur Kontrolle<lb/>
berufen, ihrer Pflicht in <seg type="insult">der schwülen Atmosphäre des Freudenhauses</seg><lb/>
ebenso vergessen hatten wie die Inwohnerinnen Tugend und Ehre.<lb/>
Solche auf <seg type="insult"><choice><sic>gemeinen</sic><corr>gemeinem</corr></choice> Gewinn</seg> beruhende Institute sind <seg type="insult">Pestbeulen</seg> und<lb/>
müssen anderen, zielvoll und anständiger geleiteten Platz machen, wenn<lb/>
sie nicht überhaupt ganz aus der Welt zu schaffen sind. Es wird sich<lb/>
dann zeigen, ob die <seg type="insult">Prostitution</seg> ein wirklich notwendiges Übel ist,<lb/>
wenn sie <seg type="insult">alles Flitters, Tandes und Sinnenkitzels</seg> entbehren muß.« So<lb/>
war’s — wörtlich — <seg type="insult">am <date>13. Jänner</date> der Zeitrechnung nach dem Prozeß <rs type="pers" ana="n_38512" ref="#fk__p_52058">Riehl</rs></seg><lb/>
in der ‚<rs type="" ana="werk_15146">Deutschen Zeitung</rs>‘ zu lesen. Sie vermuten, daß ein Leidensgefährte<lb/>
den Artikel geschrieben und aus der Anstalt geschmuggelt hat? Eine<lb/>
Disziplinaruntersuchung sei eingeleitet worden, habe aber bisher zu<lb/>
keiner Entdeckung geführt. Wozu der Lärm? Ich dachte, daß gerade<lb/>
Mauer-Oehling <seg type="insult">hoffnungslose Fälle</seg> aufnimmt. Freilich stellt sich die<lb/>
Anstalt auch auf den Standpunkt: <seg type="insult">Hoffnungslose Fälle</seg> — ja; aber nicht<lb/>
in einem Stadium, daß die <seg type="insult">Mitarbeit an der ‚<rs type="" ana="werk_15147">Deutschen Zeitung</rs>‘</seg> stündlich<lb/>
 zu erwarten ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52058">
               <persName>Riehl, Regine</persName>
               <birth>
                  <date>1860-9-6</date>
                  <place>Ungarisch-Hradisch</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-4-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bordellinhaberin</occupation>
               <note type="comment">Bordellbetreiberin; Prozeß 03.11.1906ff.</note>
               <note type="comment">Grünethorgasse 24</note>
               <note type="comment">lt. Erhebung vom 14.11.1922 am 5.4.22 Bez. Ger. I</note>
               <note type="comment">Urteil NFP 08.11.1906, Seite 11</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23400</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>