<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09920.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09919.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09921.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Ein belgischer Major wegen Gattenmordes angeklagt), in: Fackel Heft 26, Nr. 657, 1924, S. 222-222</title>
            <title type="iso-date">1924-08-01</title>
            <title type="id">tid_09920</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">657</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-657_n0222.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/657,222</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Ein belgischer Major wegen Gattenmordes angeklagt)</head>
            <p ana="pr134711">
<space/>»<seg type="sidehead">Brüssel, <date>30. November</date>.</seg> Vor dem Gerichte in Mons stand<lb/>
der belgische Major <rs type="pers" ana="n_82608" key="#fk__p_53507">Spourmont</rs>, ein Mann aus altem Hennegauer<lb/>
Patriziergeschlecht, angeklagt, mit Überlegung seine Gattin im<lb/>
Angesichte seiner Kinder getötet zu haben. Der Major <rs type="pers" ana="n_82609" key="#fk__p_53507">Spourmont</rs><lb/>
hatte während des Krieges in der belgischen Armee gedient<lb/>
und war nach dem Rückzuge der Deutschen in seine Heimat<lb/>
zurückgekommen, wo seine Frau und seine Kinder den Krieg<lb/>
zugebracht hatten. Nach einiger Zeit trugen geschäftige Zungen<lb/>
dem Major das Gerücht zu, seine Frau habe ihm während<lb/>
seiner langen Abwesenheit die Treue nicht gehalten und in<lb/>
intimen Beziehungen zu einem anderen Manne gelebt. Als der<lb/>
Major die Beweise für das Verhalten seiner Frau nach mancherlei<lb/>
Bemühungen beieinander hatte, beschloß er, seine Gemahlin, da<lb/>
sie die Ehre seines guten Familiennamens geschändet hatte, vor<lb/>
ein Familiengericht zu stellen. Dieses Gericht bestand aus<lb/>
seinen beiden Söhnen, von denen der jüngste noch nicht<lb/>
15 Jahre alt war. Die Frau brach unter der Last der Beweise<lb/>
zusammen und gestand alles ein. Auf die Frage des Vaters, ob<lb/>
sie die Mutter schuldig sprächen, <seg type="spc">antworteten die Söhne<lb/>
nach kurzer Beratung mit</seg> »<seg type="spc">Ja</seg>«. <seg type="spc">Auf diesen<lb/>
Spruch ihrer Kinder verurteilte der Vater<lb/>
deren Mutter</seg>, wie er vor Gericht aussagte, <seg type="spc">zum Tode</seg>.<lb/>
Er ließ ihr noch eine kurze Zeit, damit sie sich im Gebet<lb/>
sammeln könne, und <seg type="spc">erschoß sie dann in Gegenwart<lb/>
seiner Söhne mit einem Revolver</seg>. Der Major wurde<lb/>
vom Kriegsgericht für <seg type="spc">nichtschuldig</seg> im Sinne des Gesetzes<lb/>
befunden und <seg type="spc">freigesprochen</seg>.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>