<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09944.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09943.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09945.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Jackie, in: Fackel Heft 26, Nr. 668, 1924, S. 34-37</title>
            <title type="iso-date">1924-12-01</title>
            <title type="id">tid_09944</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">668</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-668_n0034.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/668,034</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Jackie</head>
            <p ana="pr135070">
(<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_82753" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> ist mir lieber) hat nach dem <RS pers="Pius XI." globID="name_203793">Papst</RS> und der Akropolis<lb/>
auch <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_82754" ref="#fk__p_41542"><abbr>Dr.</abbr> Hainisch</rs></seg> gesehen, er hat nun alles kennen gelernt,<lb/>
was ein heranwachsender Mensch braucht, wenn er ins Leben<lb/>
hinaustreten soll, er hat, um in der <seg type="insult">Entwicklung</seg> nicht zurückzubleiben<lb/>
, sogar einen Empfang der Wiener Presse abgehalten,<lb/>
und so mag man denn begierig sein, wie es ihm im Leben<lb/>
weiter ergehen wird. Vielleicht wird es ihm dereinst fehlen, daß<lb/>
er, als er nach den Tagen der Wiener Begeisterung, die so<lb/>
plötzlich abbrach, weil er es mit den Dimensionen des Zeppelin<lb/>
nicht aufnehmen konnte — daß er, als er damals nach Berlin<lb/>
kam, <rs type="pers" ana="n_82755" ref="#fk__p_43913">Ebert</rs> nicht zu Gesicht bekommen hat. Wie dem immer sei,<lb/>
<seg type="insult">die ganze Grauslichkeit dieser Welt</seg> ließe sich wohl in nichts<lb/>
besser erkennen als in <seg type="insult">der pyramidalen Kinderschändung</seg>, zu<lb/>
der sie sich nach <seg type="insult">dem großen Männermorden</seg> die Hände gereicht<lb/>
hat, und ein <seg type="insult">Triumphzug der internationalen Schande</seg> bleibt <seg type="insult">diese</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr135070">
<seg type="insult"><foreign xml:lang="it">Impresa</foreign> der Kindlichkeit</seg>, an der den <seg type="insult">Weltwüstling</seg> nicht einmal<lb/>
die <seg type="insult">Assistenz der unternehmenden Eltern</seg> abstößt. Aber <seg type="insult">das<lb/>
perverse Grauen einer Zeit</seg>, in der die Säuglinge die Mütter<lb/>
ernähren, wird erst vollkommen im publizistischen Abbild des<lb/>
Gedränges um ein Wunder der Natur, das wahrlich mehr noch<lb/>
als ihre Gnade ihre Grausamkeit bezeugt. Die <seg ana="Neue Freie Presse"/><lb/>
hat <seg type="insult">alle Stadien der Erwartung</seg> bis zur <seg type="insult">Erfüllung</seg> mitgemacht,<lb/>
und wie das so geht unter dem Zauber der Kindlichkeit, ward<lb/>
sie selbst zum Kinde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135072">
Die Enttäuschung vom Sonntag, an dem viele Tausende den <RS pers="Jackie Coogan" globID="name_203794">kleinen<lb/>
Künstler</RS> vergeblich erwartet hatten, schien zunächst noch nachzuwirken<lb/>
: Nach 7 Uhr war die Zahl der Wartenden vor dem Ostbahnhofe<lb/>
 noch verhältnismäßig gering, und man sah der Ankunft des<lb/>
Budapester Abendschnellzuges mit einem gewissen Zweifel entgegen:<lb/>
»Wer weiß, ob <rs type="pers" ana="n_82756" ref="#fk__p_46681">Jackie</rs> heute kommt!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr135074">
No ja, diese Worte sind von ihr natürlich nicht erlauscht worden,<lb/>
sondern sie bemüht sich (selbstredend), der Sprache des Zweifels<lb/>
eine Gestalt zu geben. Wie sagt man, wenn man nicht weiß,<lb/>
ob <rs type="pers" ana="n_82757" ref="#fk__p_46681">Jackie</rs> heute kommt? »Wer weiß, ob <rs type="pers" ana="n_82758" ref="#fk__p_46681">Jackie</rs> heute kommt!«<lb/>
Sehr gut. Inzwischen ist das Gedränge beängstigend geworden,<lb/>
der Zug fährt in die Halle und die <rs type="paper" ana="werk_26250">Neue Freie Presse</rs> beobachtet<lb/>
:<lb/>
</p>
            <p ana="pr135076">
Photographen suchen in diesem Durcheinander ihre Apparate vor<lb/>
Beschädigung zu bewahren, einem Herrn wird der Zwicker zerbrochen,<lb/>
eine Dame entdeckt, daß ihre Pelzboa plötzlich auf Nimmerwiedersehen<lb/>
verschwunden ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135078">
Wenn jemals, so ist hier <seg type="insult">die alte Wiener Einrichtung</seg>, daß bei<lb/>
einem Gedränge vor allem andern gestohlen wird, zu loben. Wie<lb/>
dem Herrn die Beschädigung des Zwickers — er tröstet sich wohl:<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">»Besser is schon wie gar nix«</foreign> —, so ist der Dame der Verlust<lb/>
der Boa zu gönnen. Die Sicherheit in Wien wird nur durch die<lb/>
<seg type="insult">Tagediebe</seg> gefährdet. Wenn zum Empfang eines Filmstars bloß<lb/>
die Taschendiebe ausrückten, so würde dergleichen nicht mehr<lb/>
vorkommen. Dann könnten uns nur noch die Beobachtungen der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_26251">Neuen Freien Presse</rs> gestohlen werden. <rs type="pers" ana="n_82759" ref="#fk__p_46681">Jackie</rs>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr135080">
der <seg type="spc">mit leisem Lächeln auf dem Trittbrett steht</seg> und<lb/>
sich in lässiger Anmut an die Griffstange schmiegt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr135082">
schließt geblendet die Augen. Aber nicht wegen der <seg type="insult">Geistesblitze<lb/>
 des Vertreters der <rs type="paper" ana="werk_26252">Neuen Freien Presse</rs></seg>, sondern nur im<lb/>
</p>
            <p ana="pr135082">
Magnesiumlicht, und das Trittbrett, auf dem man mit leisem<lb/>
Lächeln stehen kann, ist keines, von wo jener einen Tritt erhält,<lb/>
sondern:<lb/>
</p>
            <p ana="pr135084">
<rs type="pers" ana="n_82760" ref="#fk__p_46681">Jackies</rs> Vater, <seg type="spc">ein sympathischer junger Mann</seg>, hebt seinen<lb/>
kleinen Buben vom Trittbrett auf den Bahnsteig herüber, <rs type="pers" ana="n_82761" ref="#fk__p_46681">Jackies</rs> Mutter,<lb/>
eine hübsche Frau mit schwarzem <seg type="spc">Bubikopf</seg>, streicht ihrem Liebling<lb/>
zärtlich über die Wange.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135086">
Sie hat auch allen Grund dazu. Wer so für seine jungen Eltern,<lb/>
die nicht mehr arbeiten können, sorgt, hat Anspruch auf ihre<lb/>
Dankbarkeit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135088">
Jetzt aber wird es gefährlich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135090">
Nämlich in dem beängstigenden Gedränge beginnt <seg type="insult">der Vertreter<lb/>
der <rs type="paper" ana="werk_26253">Neuen Freien Presse</rs></seg> ein Interview, da er offenbar der Meinung<lb/>
ist, daß man einem Kind mit dem <seg type="ELIDASH">Fragespiel</seg> und Antwortspiel Freude<lb/>
bereitet. Zunächst kommt <seg type="insult">das beliebte Marmelade-Motiv</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135092">
»Ist es wahr, <rs type="pers" ana="n_82762" ref="#fk__p_46681">Jackie</rs>, daß du dir an Marmelade den Magen verdorben<lb/>
hast?« fragt man ihn. »Aber nein«, erzählt er, »ich hätte sehr gern<lb/>
eine ganze Marmeladenflasche aufgegessen; aber ich bekomme ja nicht<lb/>
so viel <foreign xml:lang="en">Jam</foreign>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr135094">
Nur uns hat die Marmelade, die wir immer wieder aufgetischt<lb/>
bekamen, den Magen umgedreht. Natürlich verzichtet <seg type="insult">der alte<lb/>
<rs type="pers">Schmock</rs></seg>, der längst nicht mehr weiß, welchen Beruf er verfehlt<lb/>
hat, auch auf die Frage nicht, was <rs type="pers" ana="n_82763" ref="#fk__p_46681">Jackie</rs> werden wolle, dieser<lb/>
antwortet, das werde er sich erst in ein paar Jahren überlegen,<lb/>
also so viel wie <foreign xml:lang="de-loc">Schmecks</foreign>! Dann bringt die Familie ihren<lb/>
Ernährer in Sicherheit, doch jener meldet in aller Seelenruhe,<lb/>
daß zahllose Kinder in Gefahr gerieten, in dem Gedränge, in<lb/>
das <rs type="pers" ana="n_82764" ref="#fk__p_46681">Jackie</rs> sich nicht einlassen will, »niedergetreten und schwer<lb/>
verletzt zu werden«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135096">
Ringsum an den Laternenkandelabern hängen <seg type="spc">ganze Traubenbüschel<lb/>
 von Kindern</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135098">
Und wäre eines vom Dach des Autos, in dem <rs type="pers" ana="n_82765" ref="#fk__p_46681">Jackie</rs> sitzt und auf<lb/>
das etliche Altersgenossen geklettert sind, heruntergefallen, es<lb/>
gäbe eine <seg type="insult">Beobachtung</seg> mehr, aber kein Minus an Empfangsfreude<lb/>
. Das Auto fährt ab. Man sieht noch, daß <rs type="pers" ana="n_82766" ref="#fk__p_46681">Jackies</rs> Gouvernante<lb/>
 »bebrillt« ist. Sie fahren an <seg type="insult">der »rückwärtigen Front«</seg> des<lb/>
Hotels vor. Dies ist eine eigenartige Umschreibung für den hintern<lb/>
</p>
            <p ana="pr135098">
Eingang, den sich der Interviewer vorbehält, wenn er ins<lb/>
Hotel kommt. Dort beobachtet er, daß sich <rs type="pers" ana="n_82767" ref="#fk__p_46681">Jackie</rs> »in den<lb/>
Appartements«, in die er »seinen Einzug hält«, »unglaublich<lb/>
rasch heimisch fühlt«. Selbstredend hat er auch Zinnsoldaten<lb/>
vorgefunden. Eine Verkleinerung <seg type="insult">jener Gestalten</seg>, die an der<lb/>
ungarischen Grenze, über die er nach Wien kam, seine Altersgenossen<lb/>
 erschießen oder zertrampeln. Während er mit ihnen spielt,<lb/>
läßt er sich interviewen, das heißt, er beantwortet »zwischendurch<lb/>
 schön artig« alle Fragen. Diese Doppelbeschäftigung unterbricht<lb/>
 er alle zwei, drei Minuten, um sich wieder auf den Balkon<lb/>
zu begeben und die Ovationen der Menge entgegenzunehmen.<lb/>
Wie eben Kinder sind. Das geht so durch eine halbe Stunde:<lb/>
<seg type="insult">Ovation, Zinnsoldaten, Presse</seg>. Auf den Balkon, wieder zurück —<lb/>
ein Kinderspiel. Natürlich läßt sich die Frage aller Fragen,<lb/>
wiewohl schon auf dem Bahnhof negativ beantwortet, nicht<lb/>
mehr unterdrücken:<lb/>
</p>
            <p ana="pr135100">
»Jetzt sag’ mal, <rs type="pers" ana="n_82768" ref="#fk__p_46681">Jackie</rs>, ist das wahr, was die Leute erzählen, daß du<lb/>
in Athen einen halben Topf Marmelade genascht hast?« — »Oh, das<lb/>
ist ja gar nicht wahr! Aber das können Sie mir glauben, wenn ich<lb/>
so was gekriegt hätte, ich hätte es bestimmt aufgegessen!« Er ist<lb/>
wirklich sehr lustig, <seg type="spc">der kleine Spitzbub</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr135102">
Bemerkt <seg type="insult">die alte Kuh</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43913">
               <persName>Ebert, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1871-2-4</date>
                  <place>Heidelberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-2-28</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41542">
               <persName>Hainisch, Michael</persName>
               <birth>
                  <date>1858-08-15</date>
                  <place>Aue/Schottwien, NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-02-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Zuchtkuh Bella errang Rekorde</note>
               <note type="comment">Ögg gibt die Stelle 735/63 irrt. Hindenburg</note>
               <note type="comment">Gedicht "Mein Heimatland" in der Vertonung von Viktor Keldorfer</note>
               <note type="comment">1920-28 Bundespräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7662</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53581">
               <persName>Großmann, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1875-05-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-01-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11527</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46681">
               <persName>Coogan, Jackie</persName>
               <birth>
                  <date>1914-10-26</date>
                  <place>Los Angeles</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1984-3-1</date>
                  <place>Santa Monica, Kalifornien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">"Kinderstar"</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>