<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04713.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04712.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04714.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der eiserne Besen. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 10, Nr. 259, 1908, S. 18-24</title>
            <title type="iso-date">1908-07-13</title>
            <title type="id">tid_04713</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">259</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-259_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/259,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der eiserne Besen. Von Karl Kraus</head>
            <lg>
<l><seg type="insult">O du Ausgeburt der Hölle!</seg></l>
<l>Soll das ganze Haus ersaufen?</l>
</lg>
            <p ana="pr55625">
<seg/><lb/>
</p>
            <p ana="pr55627">
<space/>Wo sind <seg type="insult">die schönen Zeiten</seg> — so seufzte alt<lb/>
und jung —, da es noch in den Zeitungen hieß:<lb/>
Eine beispiellose Skandalaffäre beschäftigt die<lb/>
Stadt <seg type="insult">Bettenhausen</seg>. Ein Assessor hat seine Geliebte<lb/>
, <seg type="insult">ein Mädchen der besseren Bettenhausener<lb/>
Gesellschaft</seg>, einer berüchtigten Hebamme überliefert,<lb/>
damit diese eine <seg type="insult">verbrecherische Operation</seg> an ihr<lb/>
vornehme; da aber die Geliebte eines Fähnrichs<lb/>
gleichfalls auf Zureden ihres Liebhabers jene Hebamme<lb/>
aufgesucht hatte, während der Fähnrich sich ins<lb/>
Ausland begab und ein Schutzmann aus Verzweiflung<lb/>
 darüber, daß er ihn nicht mehr verhaften konnte<lb/>
und weil auch seine Geliebte die Hebamme gekannt<lb/>
hatte, sich erschoß, da ferner auch zwei Lehrerinnen<lb/>
in die Affäre verwickelt scheinen — — Wo sind <seg type="insult">die<lb/>
schönen Zeiten</seg>! Man hatte die sichere Gewähr, daß<lb/>
die Familie sich fortpflanze. Sie wollte es nicht immer<lb/>
, aber sie konnte es. Unter dem Titel <seg type="insult">»<rs type="title">Eine<lb/>
Skandalaffäre in Bettenhausen</rs>«</seg> erfuhr man, daß es<lb/>
noch <seg type="insult">so etwas wie ein gesundes Liebesleben</seg> gab.<lb/>
Der Unterschied zwischen früher und später prägte<lb/>
sich vor allem darin aus, daß man einst den Nachwuchs<lb/>
 beseitigte, während man sich später nicht<lb/>
einmal mehr die Mühe nahm, ihn herbeizuführen.<lb/>
</p>
            <p ana="fn275">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Aus dem ‚<rs type="magazine" ana="werk_16224">Simplicissimus</rs>‘.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr55627">
Waren früher bloß die Folgen unerwünscht, so wehrte<lb/>
man sich jetzt auch gegen die Ursachen. Eine beispiellose<lb/>
 Skandalaffäre beschäftigte wieder die<lb/>
Stadt <seg type="insult">Bettenhausen</seg>: Der Assessor lebt mit dem<lb/>
Fähnrich auf bestem Fuße, dieser betrügt ihn mit<lb/>
dem Schutzmann, die beiden Lehrerinnen suchen ihr<lb/>
Glück auf ihre Art, und die Hebammen seufzen<lb/>
über die schlechten Zeiten <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wenn ein Erwerbszweig<lb/>
 durch den Umschwung der Verhältnisse lahmgelegt<lb/>
 war, so war es dieser, und angesichts des<lb/>
Treibens der Erwachsenen ward der Ausruf berechtigt<lb/>
: Es gibt keine Kinder mehr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr55628">
<space/>Es hieße Eulen nach <seg type="insult">Bettenhausen</seg> tragen, wollte<lb/>
man noch ausführlich darlegen, daß diese Stadt<lb/>
<seg type="insult">Athenische Sitten</seg> angenommen hatte. Das Fremdwort<lb/>
, in dessen Zauberbann bald die ganze Bevölkerung<lb/>
 lag, war die <seg type="insult">»Homosexualität«</seg>. Hätte der<lb/>
<seg type="insult">Sprachreiniger</seg>, der aus einem <foreign xml:lang="fr">Chambre separée</foreign> ein<lb/>
Sonderzimmer gemacht hat, den <seg type="insult">Bettenhausnern</seg> von<lb/>
allem Anfang die <seg type="insult">Homosexualität</seg> in eine Gleichgeschlechtlichkeit<lb/>
 verwandelt, sie hätten sich vielleicht<lb/>
 nie darauf eingelassen. Aber nun wars zu spät,<lb/>
das Wort war einmal in die Debatte geworfen, und<lb/>
darum griff die Sache um sich, die man je nach<lb/>
dem Grade <seg type="insult">der sittlichen Entrüstung</seg> eine <seg type="insult">Mode</seg> oder<lb/>
eine <seg type="insult">Seuche</seg> nannte. <seg type="insult">Die tonangebenden Männer von<lb/>
Bettenhausen</seg> waren nicht mehr einwandfrei, und bald<lb/>
traute man keinem Fürsten mehr über die Gasse.<lb/>
Hatte der Bürger einst, wenn er bei einem Hochgestellten<lb/>
 Audienz nahm, aus Respekt es nicht gewagt<lb/>
, ihm beim Verlassen des Saales den Rücken<lb/>
zu kehren, so unterließ er es jetzt aus Vorsicht. Der<lb/>
Verkehr zwischen den <seg type="insult">maßgebenden Persönlichkeiten<lb/>
</seg> war früher so geregelt, daß man <seg type="insult">die heimlichen<lb/>
 Strebungen hinter dem Rücken des Vorgesetzten<lb/>
</seg> für Beweise des Ehrgeizes halten konnte,<lb/>
während jetzt vielfach der Subalterne, ehe er sich<lb/>
umdrehen konnte, von einer Gunst überrascht wurde,<lb/>
</p>
            <p ana="pr55628">
die nicht ohne sinnlichen Beigeschmack war. War<lb/>
in einer Gerichtsverhandlung ein Polizeidirektor über<lb/>
den Stand der <seg type="insult">Unsittlichkeit</seg> befragt worden, so<lb/>
benützte er die Verhandlungspause, um sich zu erschießen<lb/>
; denn es hatte sich inzwischen herausgestellt<lb/>
, daß auch seine Empfindungen wesentlich<lb/>
von jener Norm abwichen, die der Angeklagte verlassen<lb/>
 hatte. Die ärztlichen Sachverständigen mußten<lb/>
wegen Befangenheit abgelehnt werden, weil selbst sie<lb/>
in dem dringenden Verdacht standen, sich in ihrem<lb/>
dunklen Drang des rechten Weges nicht immer bewußt<lb/>
 gewesen zu sein. Die Geschlechtsbestimmung,<lb/>
der die Gerichte von <seg type="insult">Bettenhausen</seg> oblagen, konnte<lb/>
infolgedessen nie vollständig gelingen und wenn sich<lb/>
die Richter zur Urteilsberatung zurückzogen, so ging<lb/>
ein verständnisinniges Lächeln über die Gesichter<lb/>
der Leute, die im Auditorium saßen; denn da sich<lb/>
unter den Richtern keine Frau befand, konnte man nie<lb/>
wissen, was im Beratungszimmer getrieben werde.<lb/>
Es war keine Lust, zu leben. Man teilte die Menschen<lb/>
 bereits in solche ein, die homosexuell waren,<lb/>
und in solche, die dafür galten. Vergebens bemühten<lb/>
sich die <seg type="insult">maßgebenden Faktoren</seg> dem Rätsel der Verkehrung<lb/>
 des Liebeslebens von <seg type="insult">Bettenhausen</seg> auf den<lb/>
Grund zu kommen. Eine Version, die immerhin eine<lb/>
große Wahrscheinlichkeit für sich hat, sei hier unter<lb/>
allem Vorbehalt mitgeteilt. <seg type="insult">Die Männer von Bettenhausen<lb/>
</seg> hatten gehört, daß die Frauen auf der Hochzeitsreise<lb/>
 beim Anblick des Colleone, im <rs type="pers" ana="name_200317" key="#fk__p_56712">Palazzo<lb/>
Pitti</rs> oder beim Sonnenuntergang in der Campagna<lb/>
die Frage zu stellen pflegten: <foreign xml:lang="de-loc">Nu, Männe, biste<lb/>
glicklich?</foreign> Um dieser Möglichkeit zu entrinnen und<lb/>
weil auch die körperlichen Vorzüge <seg type="insult">der Frauen von<lb/>
Bettenhausen</seg> den berechtigten Anforderungen nicht<lb/>
entsprachen, retteten sich die Männer in eine Liebespraxis<lb/>
, die mit der Absicht des Gesetzgebers nicht<lb/>
völlig in Einklang zu bringen war. Anderseits war<lb/>
es aber auch nicht zu leugnen, daß sie selbst<lb/>
</p>
            <p ana="pr55628">
auf der Hochzeitsreise in Italien mehr schwitzten<lb/>
als unbedingt notwendig war, so daß auch die<lb/>
Frauen gewisse Bedenken gegen die Einrichtung<lb/>
des ehelichen Zusammenlebens zu äußern anfingen<lb/>
 und sich deshalb mehr zu ihresgleichen<lb/>
hingezogen fühlten. Man sagte, daß infolge der<lb/>
allgemeinen Unsauberkeit <seg type="insult">der Bewohner von Bettenhausen<lb/>
</seg> nach und nach eine reinliche Scheidung der<lb/>
Geschlechter herbeigeführt wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55629">
<space/>Man war’s eine Zeitlang zufrieden; als sich aber<lb/>
später herausstellte, daß das Familienleben darunter<lb/>
leide, beschloß man, die Unordnung nicht länger zu<lb/>
dulden. Handelte es sich doch um nichts Geringeres<lb/>
als um die <seg type="insult">Zukunft der Nation</seg>, die gewiß zu deren<lb/>
edelsten Gütern gehört. Darum war es <seg type="insult">die höchste<lb/>
Zeit, die allerhöchste Zeit</seg>, daß ein Ende gemacht<lb/>
würde. <seg type="insult">Einem schlichten Schriftsteller</seg> gebührte das<lb/>
Verdienst, als erster auf diese Übelstände hingewiesen<lb/>
zu haben. Man holte den <seg type="insult">eisernen Besen</seg> hervor, um<lb/>
die Geschlechter zu <choice><sic>paaren</sic><corr>Paaren</corr></choice> zu treiben und Ehen<lb/>
zustandezubringen, die infolge gegenseitiger unwiderstehlicher<lb/>
 Abneigung bis dahin nicht geschlossen werden<lb/>
konnten. Man kommandierte »Herstellt!« und »Vorwärts<lb/>
, marsch!«. Der <seg type="insult">Besen</seg> funktionierte zur allgemeinen<lb/>
 Zufriedenheit. Seine Borsten sträubten sich<lb/>
anfangs und standen in die Höhe; aber später paßten<lb/>
sie sich der veränderten Situation an. Wie man sieht,<lb/>
gab es in <seg type="insult">Bettenhausen</seg> nur <seg type="insult">zwei Gerechte</seg>. <seg type="insult">Einen</seg>,<lb/>
der die Wahrheit suchte, wo immer er sie fand, und<lb/>
<seg type="insult">einen</seg>, der es nicht glauben konnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55630">
<space/><seg type="insult">Der eiserne Besen</seg> konnte sich gar nicht genug tun.<lb/>
Bald hatte er seine Schuldigkeit getan; aber wie ein<lb/>
<seg type="insult">richtiger Zauberbesen</seg> hatte er nicht nur die hinweggefegt<lb/>
, gegen die er angewendet wurde, sondern<lb/>
auch viele von denen, die seiner Anwendung zustimmten.<lb/>
Kaum hatte ihn einer berührt, so hieß es auch schon, er<lb/>
selbst sei bekanntlich auch so einer. Seit dem Dahingang<lb/>
 des <seg type="insult">Meisters</seg>, der ihn allein hätte richtig handhaben<lb/>
</p>
            <p ana="pr55630">
 können, wuchs er jedem, der ihn versuchen<lb/>
wollte, über den Kopf. »Seine Wort’ und Werke<lb/>
merkt’ ich, und den Brauch, und mit Geistesstärke<lb/>
tu’ ich Wunder auch.« Das glaubte so mancher, aber<lb/>
er konnte es nicht, und der <seg type="insult">Pein des <rs type="pers">Zauberlehrlings</rs></seg><lb/>
machte kein wiederkommender Meister ein Ende. <seg type="insult">Der<lb/>
verruchte Besen</seg> wollte nicht hören, <seg type="insult">Stock</seg>, der er gewesen<lb/>
, blieb er verstockt. Er wurde gespalten. Aber siehe<lb/>
da, »beide Teile steh’n in Eile schon als Knechte völlig<lb/>
 fertig in die Höhe«! Und zwar als <seg type="insult">zwei Fischerknechte<lb/>
</seg>. <seg type="insult">»Welch entsetzliches Gewässer!«</seg> Es war, als<lb/>
ob der Starnbergersee austräte und sich als Sintflut<lb/>
über das Land ergöße. Man stand einer noch<lb/>
nicht beobachteten Erscheinung gegenüber. Ja, sagte<lb/>
man sich, die Zustände waren doch früher da als ihre<lb/>
<seg type="insult">Enthüllung</seg>, also kann die <seg type="insult">Enthüllung</seg> nicht an den Zuständen<lb/>
 schuld sein! Aber sie war es trotzdem. Denn<lb/>
wenn es auch erweislich wahr ist, daß schon längst,<lb/>
sozusagen unbewußt, <seg type="insult">jeder Einwohner von Bettenhausen<lb/>
</seg> homosexuell war, so war es doch früher immerhin<lb/>
noch möglich, daß sich einer heimlich zu einem Mädchen<lb/>
schlich und sich fortpflanzte. Jetzt war die Erfüllung<lb/>
<seg type="insult">solcher Staatsbürgerpflicht</seg> unmöglich gemacht, denn<lb/>
jetzt hielt man sie bloß für einen <seg type="insult">Alibi-Beweis</seg> und jeder<lb/>
schämte sich, normal zu sein, weil er fürchtete,<lb/>
durch eine normale Handlung den Verdacht auf eine<lb/>
<seg type="insult">homosexuelle Veranlagung</seg> zu lenken. Das Leben, dem<lb/>
die erhofften Erleichterungen nie in besonderem Maße<lb/>
zuteil geworden waren, war wesentlich erschwert;<lb/>
denn die verschlungenen Pfade seiner Freuden waren<lb/>
markiert und erlaubten keine <seg type="insult">Verirrung</seg>, das Betreten<lb/>
<seg type="insult">normwidriger Gebiete</seg> war bei Strafe verboten, aber<lb/>
das Schlimmste war, daß <seg type="insult">die normalen Anlagen</seg> dem<lb/>
Schutze des Publikums empfohlen wurden. Einer rief:<lb/>
»Ich habs gewagt«, aber es war keine Lust, zu leben.<lb/>
Wer lebte, galt für homosexuell; erschoß er sich<lb/>
aber, so war der Beweis gelungen. Da in die gleiche<lb/>
Zeit die Entdeckung des Unbewußten fiel, so wußte<lb/>
</p>
            <p ana="pr55630">
niemand, woran er war und was hinter seinem<lb/>
Rücken geschah. Nur das Bewußtsein der unteren<lb/>
Schichten der Bevölkerung entwickelte sich bis zum<lb/>
<seg type="insult">Größenwahn</seg>. Denn wenn ehedem ein Lakai die<lb/>
Leutseligkeit einer Gräfin genossen hatte, so schloß<lb/>
ihm die Erinnerung an einen Lohn, der reichlich<lb/>
lohnet, den Mund. Im Verkehr mit den Grafen<lb/>
aber machte das Glück <seg type="insult">dem demokratischen Gefühl</seg><lb/>
Platz, an einer <rs type="title">strafgesetzwidrigen Handlung</rs> in<lb/>
gleicher Weise teil zu haben, was allmälig einen<lb/>
wirtschaftlichen Aufschwung der niederen Klassen<lb/>
herbeiführen half. Auch machte diese schon das<lb/>
Gefühl, um große Dinge zu wissen, redselig, sie begannen<lb/>
 sich an der <seg type="insult">publizistischen Tätigkeit</seg> zu beteiligen,<lb/>
und mancher, der zum Schweigen verurteilt war,<lb/>
brach wenigstens auf dem Sterbelager in den Ruf<lb/>
aus: <foreign xml:lang="de-loc">»I waß was, i waß was und derfs net derzähln!«</foreign><lb/>
<seg type="insult">Manche</seg>, die noch bei Lebzeiten ihr Herz gegen eine<lb/>
Zeugengebühr ausgeschüttet hatten, wurden von<lb/>
Impresarios eingeladen, in einem Varieté aufzutreten.<lb/>
Später verlor aber auch <seg type="insult">diese Pikanterie</seg> ihren Reiz<lb/>
und bei der allgemeinen Verbreitung der Mode<lb/>
richteten die Impresarios ihr Augenmerk auf jene<lb/>
Bewohner der Stadt, die noch <seg type="insult">normalen Neigungen</seg><lb/>
huldigten. Sogar <seg type="insult">die sogenannten »Bohemiengs«</seg> hatten<lb/>
alle ihre Originalität eingebüßt. Während sie sich<lb/>
früher aus <seg type="insult">Objektivität</seg> beiden Geschlechtern zugewendet<lb/>
 hielten, wußten sie jetzt nicht, was sie<lb/>
machen sollten, in einer Zeit, in der schon <seg type="insult">jeder Familienvater<lb/>
</seg> sich mit der <seg type="insult">Bisexualität</seg> brüsten konnte.<lb/>
Die Panik wuchs, weil man alle Tore des Sinnenlebens versperrt<lb/>
 fand und den Notausgang nicht benützen durfte.<lb/>
<seg type="insult">Der eiserne Besen</seg> wütete und da die meisten Menschen<lb/>
 durch Selbstmord endeten, ehe sie sich nachsagen<lb/>
 ließen, daß sie nichts zur Entstehung der<lb/>
kommenden Geschlechter beigetragen hatten, so starb<lb/>
<seg type="insult">Bettenhausen</seg> aus, bevor es durch die natürliche Entwicklung<lb/>
 der Dinge so weit gelangt wäre <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr55631">
<space/>Nur <seg type="insult">zwei Männer</seg> hatten sich allen Anfechtungen<lb/>
 zum Trotz als normal erwiesen, <seg type="insult">einer</seg>, der<lb/>
enthüllte und <seg type="insult">einer</seg>, ders nicht glaubte. Sie retteten sich<lb/>
vor der Sintflut und dachten darüber nach, wie sie endlich<lb/>
die <seg type="insult">Zukunft der vollständig vertilgten Nation</seg> sichern<lb/>
könnten. Ringsumher lagen die Steine, mit denen man<lb/>
nach den <seg type="insult">normwidrigen Einwohnern</seg> von <seg type="insult">Bettenhausen</seg><lb/>
geworfen hatte. Und noch einmal warfen sie die<lb/>
Steine hinterwärts und ganz wie in der alten Sage,<lb/>
gaben sie dadurch einem neuen Geschlecht das Dasein<lb/>
. Nur daß sie eben, der neuen Zeit gemäß, <seg type="insult">zwei<lb/>
Männer</seg> waren, und nicht Mann und Frau. Der<lb/>
eine hieß <seg type="insult"><rs type="pers">Deukalion</rs> der Zweite</seg>; der andere hieß<lb/>
nicht <seg type="insult"><rs type="pers">Pyrrha</rs></seg>, denn er hatte nichts Weibliches an sich,<lb/>
sondern war ein <seg type="insult">Sieger</seg> und hieß <seg type="insult"><rs type="pers">Pyrrhus</rs></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr55632">
<AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>