<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00178.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00177.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00179.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Matura.), in: Fackel Heft 01, Nr. 009, 1899, S. 11-14</title>
            <title type="iso-date">1899-06-01</title>
            <title type="id">tid_00178</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">009</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-009_n0011.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/009,011</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Matura.)</head>
            <p ana="pr1873">
<space/><inciptit>Wer</inciptit> in diesen Tagen um zwölf Uhr an den<lb/>
Thoren unserer Gymnasien vorübergeht, sieht von<lb/>
der Schar der Knaben, die da balgend und schwatzend<lb/>
die in vier öden Stunden aufgespeicherten Spannkräfte<lb/>
entladen, eine Anzahl von »Großen« sich abtrennen,<lb/>
eilig und still den Weg nach Hause einschlagen. Sie<lb/>
fühlen sich, wenn sie auf die Straße treten, vom Druck<lb/>
nicht erleichtert, der wieder einen Vormittag lang auf<lb/>
ihnen gelastet hat. Eine andauernde Angst treibt sie<lb/>
nach hastig verschlungener Mahlzeit sofort wieder an<lb/>
den Studiertisch, an dem der Riesenwust von Daten,<lb/>
die in Jahren längst vergessen wurden, in den armen,<lb/>
blutleeren Schädel mit Gewalt hineingepresst werden<lb/>
soll. Mit <seg type="insult">stupidem Fleiß</seg> wird in <seg type="insult">ewigem Wiederkäuen</seg><lb/>
der Wissensstoff der disparatesten Gebiete während<lb/>
heißer Nachmittagsstunden <seg type="ELIDASH">abermals</seg> und abermals durchgenommen<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr1874">
<space/>Die Verschwörerconventikel, in denen vor wenigen<lb/>
Wochen in erregten Debatten die neuen Arten des<lb/>
»Schwindels« berathen wurden, durch welche die gewitzigten<lb/>
 Professoren, wie alljährlich, auch diesmal<lb/>
wieder bei der schriftlichen Prüfung hintergangen<lb/>
</p>
            <p ana="pr1874">
werden sollten, haben sich aufgelöst. Noch kennt<lb/>
niemand den Erfolg all der complicierten Veranstaltungen<lb/>
, durch die trotz strenger Ueberwachung<lb/>
eine Verständigung der Arbeitenden vielfach gelungen<lb/>
ist. Manches ist gänzlich fehlgeschlagen. Die beiden<lb/>
Schüler, denen die Aufgabe zugefallen war, die deutsche<lb/>
Uebersetzung der <rs type="title">Hellenika</rs> des <rs type="pers" ana="n_1346" ref="#fk__p_55770">Xenophon</rs> mitzubringen,<lb/>
haben die Stelle, um die es sich handelte, trotz einstündigem<lb/>
 angestrengten Suchen nicht finden können,<lb/>
und die Correctheit der Uebersetzung, die einer der<lb/>
besten Griechen der Classe durch die Bänke wandern<lb/>
ließ, wird bezweifelt. In der Mathematik sind die »Beispiele<lb/>
«, deren Auswahl aus den eingesandten vom<lb/>
Professor erwartet worden war, und die er mit Veränderung<lb/>
 der Buchstaben und Zahlen <seg type="ELIDASH">dreimal</seg>, viermal<lb/>
mit der Classe durchgearbeitet hatte, nicht gegeben<lb/>
worden. Jeder sucht jetzt aus Mienen und Worten<lb/>
des Lehrers zu errathen, wie es mit ihm steht. Und<lb/>
mit aller Macht wird auf die gefürchtete »<seg type="spc">Mündliche</seg>«<lb/>
hingearbeitet, bei der zum erstenmal der Einzelne<lb/>
ohne die Hilfe, die der Corpsgeist acht Jahre lang<lb/>
bereitwillig durch Einsagen und Abschreibenlassen geboten<lb/>
 hat, dem Spruch der Richter sich preisgegeben sieht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr1875">
<space/>Wenn er wüsste, wie es im Innern <seg type="insult">dieser Richter</seg><lb/>
aussieht, vor die er jetzt nach <seg type="insult">achtjähriger Untersuchungshaft<lb/>
</seg> hintritt! Welche <seg type="insult">Farce</seg> ist diese Prüfung,<lb/>
deren Stoff kaum einer der Geprüften wirklich beherrscht<lb/>
und bei der die Prüfenden rathlos und hilflos den<lb/>
Nachweis zu erbringen trachten, dass die Noten, die<lb/>
sie während der letzten Semester, da dieser Stoff stückweise<lb/>
 durchgeprüft ward, ertheilt haben, auch den gerechten<lb/>
 Urtheilsspruch über das Gesammtkönnen bilden.<lb/>
Denn darum handelt es sich vor allem, dass das Ergebnis<lb/>
 der Reifeprüfung nicht wesentlich das Urtheil<lb/>
verändere, das aus den Semestralzeugnissen der Prüflinge<lb/>
sich ergibt. Jahraus, jahrein haben die Lehrer den<lb/>
löblichen Brauch geübt, eine halbe Stunde vorzutragen<lb/>
und dann den Inhalt des halbstündigen Vortrags vom<lb/>
</p>
            <p ana="pr1875">
letztenmale durchzuprüfen; nun sollen sie plötzlich die<lb/>
Fähigkeit zeigen, durch wenige Fragen, die dem in<lb/>
vier Lehrjahren des Obergymnasiums durchmessenen<lb/>
Wissensgebiete entnommen sind, ein Bild der Beherrschung<lb/>
 des Gebietes durch den Schüler sich selbst<lb/>
und dem Vorsitzenden der Commission zu entwerfen.<lb/>
Da waltet der blinde Zufall. Denn trotz der Gepflogenheit<lb/>
, jedem Schüler Fragen zu stellen, die gelegentlich<lb/>
der Wiederholung des Stoffes im letzten Lehrjahre<lb/>
bereits an ihn gerichtet worden sind, ist es unsicher,<lb/>
ob er nicht versagen werde, ob nicht die vielfachen<lb/>
Wahrscheinlichkeitsberechnungen über die Fragen, die<lb/>
er erhalten könnte, ihn auf falsche Fährte gebracht<lb/>
haben. Vollends mag die unerwartete Einmischung des<lb/>
fremden Vorsitzenden der Commission alle Ergebnisse,<lb/>
die aus dem stillschweigenden Einverständnis von Lehrer<lb/>
und Schüler zu erhoffen waren, zerstören.<lb/>
</p>
            <p ana="pr1876">
<space/>Dieser Vorsitzende! Mit welchen Erwartungen und<lb/>
Befürchtungen ist in der Octava seit Monaten die Frage<lb/>
erörtert worden, wer das sein werde. Wie gut erinnern<lb/>
wir Aelteren, längst dem Gymnasium Entwachsenen<lb/>
uns noch des Schreckens, den der gefürchtete Name<lb/>
<seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_1347" ref="#fk__p_49624">Maresch</rs></seg> hervorrief. Zwar, von den realen Fächern<lb/>
verstand er nichts. Aber auch da liebte er es, dreinzufahren<lb/>
, und es war dem Prüfling, der in der<lb/>
Mathematikaufgabe nicht weiter konnte, wenig erwünscht<lb/>
, wenn ihm der wohlwollende Rath ertheilt<lb/>
ward, in einer Formel Dinge zu kürzen, die man<lb/>
nicht kürzen kann, oder sonst etwas Unmögliches zu<lb/>
versuchen. Die philologischen Fächer dagegen hat er<lb/>
beherrscht, und alle Schrecken der Syntax drohten,<lb/>
wenn man bereits glücklich die Klippe der Uebersetzung<lb/>
umschifft hatte. Da schien das Einfachste, Selbstverständliche<lb/>
 zur unüberwindlichen Schwierigkeit zu<lb/>
werden, überall lagen Fangeisen und Schlingen verborgen<lb/>
, bis endlich der arme Gehetzte sich irgendwo<lb/>
verfieng. Es ist mir nicht bekannt, dass einer der Nachfolger<lb/>
 des Mannes, der statt Fragen Fallen stellte, gleich<lb/>
</p>
            <p ana="pr1876">
ihm zum <seg type="insult">Typus des »<rs type="pers" ana="n_1348" ref="#fk__p_46240">Holzinger</rs> des Gymnasiums«</seg> geworden<lb/>
 wäre. Alle sind, wie er, classische Philologen;<lb/>
aber wenige von ihnen haben sein Wissen oder, wie<lb/>
er, Lust und Fähigkeit, als Richter den Ankläger zu<lb/>
spielen. Und in die Prüfung der Realfächer, die ihnen<lb/>
fremd sind, mengen sie sich nicht ein. Der Lehrer der<lb/>
Mathematik und Physik fällt sein Urtheil, ohne dass<lb/>
ein Einspruch erhoben werden könnte. Ein zweiter<lb/>
Sachverständiger, der ihn controlieren würde, ist nicht<lb/>
anwesend.<lb/>
</p>
            <p ana="pr1877">
<space/>Nun, in wenigen Tagen werden wieder die Freigesprochenen<lb/>
 sich zur herkömmlichen Schlusskneipe<lb/>
versammeln. Diejenigen, denen infolge der Durchschnittsnote<lb/>
 »lobenswert« die Prüfung aus Physik und<lb/>
Geschichte erspart blieb, werden mit Zufriedenheit feststellen<lb/>
, dass sie wenigstens zwei Lehrgegenstände<lb/>
bereits vergessen haben. Die anderen werden sich geloben<lb/>
, es ihnen raschestens nachzuthun und auch mit<lb/>
dem Rest von unnützem Zeug baldigst fertig zu werden.<lb/>
Nieswurz her, um das Gehirn reinzufegen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr1878">
<space/>Und Bier! <rs type="pers" ana="n_1349" key="#fk__p_37632"><AUCTOR notation="symbol"><seg type="symbol" subtype="†"/></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49624">
               <persName>Maresch, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1833-4-23</date>
                  <place>Fehring/Steiermark</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-1-25</date>
                  <place>Graz?</place>
               </death>
               <occupation>Gymnasiallehrer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46240">
               <persName>Holzinger-Janaburg, Ferdinand Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1836-9-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1901-12-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">7., Schottenfeldgasse 77</note>
               <note type="comment">bei Ögg fälschlich Josef Holzinger</note>
               <note type="comment">Vizepräsident des Landesgerichts</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55770">
               <persName>Xenophon</persName>
               <birth>
                  <date>430? BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>355 BC</date>
                  <place>Korinth?</place>
               </death>
               <occupation>Historiograph</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>