<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06158.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06157.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06159.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Verzicht ernster Männer auf die Erfüllung schwerer Berufspflicht, in: Fackel Heft 14, Nr. 370, 1913, S. 46-47</title>
            <title type="iso-date">1913-03-01</title>
            <title type="id">tid_06158</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">370</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-370_n0046.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/370,046</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Verzicht ernster Männer auf die Erfüllung schwerer Berufspflicht</head>
            <p ana="pr82996">
<space/><seg type="sidehead">(<seg type="spc">Bekenntnis eines amerikanischen Journalisten</seg>.)</seg> Der<lb/>
<foreign xml:lang="fr">‚<rs type="" ana="werk_19337">Courier du Livre</rs>‘</foreign> veröffentlicht folgendes Abschiedsschreiben eines sich<lb/>
zurückziehenden Redakteurs in Illinois: »Der Unterzeichnete erklärt, die<lb/>
Presse mit der lebhaften Überzeugung zu verlassen, daß dort alles käuflich<lb/>
ist. Von seinem Eintritt an bis zum gegenwärtigen Tage sah sich der<lb/>
Publizist gezwungen, alle Fragen zu fälschen, und er kann sich nicht<lb/>
einer einzigen Gelegenheit erinnern, die Wahrheit gesagt zu haben; er<lb/>
habe weder eine Verringerung der Zahl der Abonnenten verursacht, noch<lb/>
sich Feinde erworben. Unter diesen Umständen, angeekelt wider sich<lb/>
selbst, ziehe er sich zurück, um wieder moralische Kräfte zu gewinnen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr82998">
<space/>Hoch klingt das Lied vom braven Mann, aber man sollte<lb/>
auch seinen Namen erfahren. Er muß noch teilweise im Besitze<lb/>
seiner moralischen Kräfte gewesen sein, weil er sonst nicht den<lb/>
Mut gefunden hätte, einer <seg type="insult">Profession</seg>, die sie verbraucht, solcherart<lb/>
zu entsagen. In Europa, wo sie täglich zweimal <seg type="insult">das pomphafte<lb/>
Begräbnis der Wahrheit</seg> veranstalten, ist kein hinterbliebenes Gefühl<lb/>
solcher Trauer fähig. Nur eine dumpfe Erinnerung regt sich<lb/>
manchmal, daß Schneeschaufeln ein nützlicher und reeller Beruf<lb/>
ist, mit dem man bloß dann Geld verdienen kann, wenn’s wirklich<lb/>
geschneit hat. Aber auch diese Ahnung erstickt in <seg type="insult">jenem dreckigen<lb/>
Zynismus</seg>, der <seg type="insult">dem unnützesten Handwerk der Welt</seg> <seg type="insult">den goldenen<lb/>
Boden</seg> verlieh.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>