<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04066.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04065.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04067.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Lebemann. (»Die Sachs«), in: Fackel Heft 07, Nr. 194, 1906, S. 26-28</title>
            <title type="iso-date">1906-01-31</title>
            <title type="id">tid_04066</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">194</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-194_n0026.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/194,026</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Lebemann. (»Die Sachs«)</head>
            <p ana="pr42353">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_201291" ref="#fk__p_48668">Lebemann</rs>.</seg></seg></seg> <seg type="insult">Ein Wiener Prozeß.</seg> Eine junge Dame verklagt die<lb/>
Agentin eines Rendezvous-Hauses, deren Antrag sie zurückwies und die<lb/>
</p>
            <p ana="pr42353">
ihren Stolz durch die Bemerkung zu bändigen versuchte, man wisse<lb/>
doch, daß sie »zur <rs type="pers" ana="n_35012" ref="#fk__p_38296">Sachs</rs> um 200 <abbr>fl.</abbr> gehe«. Die Agentin wird zu einer<lb/>
Geldstrafe verurteilt, die sie bald hereinbringen wird, wenn dieselbe<lb/>
Zumutung von anderen Frauen nicht als Ehrenbeleidigung empfunden<lb/>
werden sollte. Wien ist, wie nach allen Ereignissen, zu denen gebildete<lb/>
Menschen Stellung nehmen müssen, in zwei Lager gespalten. Die einen,<lb/>
die bis heute nicht gewußt haben, daß Gelegenheit auch Liebe macht,<lb/>
entrüsten sich darüber, daß die Frauenehre erst im Gerichtssaal Schutz<lb/>
suchen müsse. Die anderen machen sich über die junge Dame lustig<lb/>
und finden die geräuschvolle Betonung ihrer Unnahbarkeit bedenklich.<lb/>
Mit Unrecht. Man kann <seg type="insult">die höllische Sexualmoral der ‚<rs type="self" ana="werk_14336">Fackel</rs>‘</seg> vertreten,<lb/>
muß die <seg type="insult">Prostitutionsfähigkeit</seg> des Weibes nicht mit dem <seg type="insult">Schwergewicht<lb/>
männlicher Ethik</seg> belasten: trotzdem mag man es begreifen, daß eine<lb/>
Frau aus irgendeinem Grunde auf die gerichtliche Feststellung Wert<lb/>
legt, daß sie nicht »zu haben« sei. <seg type="insult">Solche Rücksichtslosigkeit</seg> gegen die<lb/>
Kupplerinnen ist hin und wieder recht heilsam. Man kann nämlich auch<lb/>
in diesem Punkt so gottlos wie die ‚<rs type="self" ana="werk_14337">Fackel</rs>‘ denken und die staatliche<lb/>
Verfolgung <seg type="insult">sonst unnützer alter Weiber</seg>, die durch die Vermittlung der<lb/>
Gelegenheit zwischen zwei willigen und mündigen Menschen ihre Existenzberechtigung<lb/>
 erweisen, für <seg type="insult">den ausgemachtesten Blödsinn</seg> erklären. Jedenfalls<lb/>
 aber wird man dafür eintreten, daß die Kuppelei wegen — Vorspiegelung<lb/>
 falscher Tatsachen verfolgt werde. Die Kupplerinnen überschreiten<lb/>
 zumeist die Lizenz zur Lüge, die die Natur dem Weib erteilt<lb/>
hat, und führen in ihren Katalogen Namen von Frauen, von denen sie<lb/>
bisher noch nicht einmal hinausgeworfen wurden. Hin und wieder wird<lb/>
also durch die Gelegenheitsmacherei das Rechtsgut der Ehre verletzt. Das<lb/>
Rechtsgut der <seg type="insult">»Moral«</seg> gegen sie zu schützen, war der Einfall <seg type="insult">einer schwachsinnigen<lb/>
 Kriminalistik</seg>. Ein vernünftiger Staatsanwalt wird ihr am<lb/>
liebsten mit dem Wucherparagraphen an den Leib rücken. So ist’s<lb/>
neulich in Laibach geschehen, wo die Besitzerin eines Freudenhauses,<lb/>
die sich des besonderen Schutzes des Polizeidirektors erfreute, wegen<lb/>
<seg type="insult">unmenschlichster Ausbeutung</seg> der Mädchen verurteilt wurde. Der Polizeidirektor<lb/>
 floh nach Amerika. Mit Unrecht. Er hatte bloß dem Gesetz<lb/>
Nachdruck gegeben. Das Gesetz nämlich, das die <seg type="insult">Moral</seg> schützt, fördert die<lb/>
wucherischen Tendenzen der Kuppelei, die sich das Strafrisiko bezahlt<lb/>
machen muß. Da in Wien noch immer die Verletzung der <seg type="insult">Sittlichkeit</seg><lb/>
verfolgt wird, so mag man verlangen, daß wenigstens <seg type="insult">gleiches Unrecht</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr42353">
<seg type="insult">gegen alle</seg> gelte. Aber man weiß, wie der armen Offizierswitwe, die ein<lb/>
Zimmer als Absteigequartier vermietet, mitgespielt wird, und man hat in<lb/>
den Berichten über die Ehrenbeleidigungsklage gegen die Agentin eines<lb/>
Rendezvoushauses gelesen, wie alle Prozeßparteien unaufhörlich eine<lb/>
Frau <rs type="pers" ana="n_35013" ref="#fk__p_38296">Sachs</rs> im Munde führten, ohne daß der staatsanwaltschaftliche Funktionär<lb/>
 und der Richter auch nur das geringste Bedenken gegen die Legitimität<lb/>
solcher Berufung erhoben. Ich unterschätze die Verdienste der Frau<lb/>
<rs type="pers" ana="n_35014" ref="#fk__p_38296">Sachs</rs> nicht. Sie ist gewiß eine <seg type="insult">österreichische Staatsnotwendigkeit</seg>, hat<lb/>
den Besten ihrer Zeit genug getan und verdient es, gleich der verstorbenen<lb/>
 Kupplerin <rs type="pers" ana="n_35015" key="#fk__p_57145">Felix</rs> ernst genommen zu werden, deren Name bekanntlich<lb/>
 in dem Wahlspruch: <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">»<rs type="title">Tu Felix Austria <seg type="symbol" subtype="3dots"/></rs>«</foreign></seg> in untrennbare Verbindung<lb/>
 mit Österreich gebracht erscheint. Das <rs type="pers" ana="n_35016" ref="#fk__p_49273">Anzengruber’sche<lb/>
<foreign xml:lang="la">»’s kann d’r nix g’scheh’n«</foreign></rs> kann heute wohl niemand mit größerer<lb/>
Berechtigung zitieren als Frau <rs type="pers" ana="n_35017" ref="#fk__p_38296">Sachs</rs>, die mit den Attesten<lb/>
hoher Persönlichkeiten den Teufel und den Staatsanwalt bannt. Vielleicht<lb/>
 protegiert sie Polizeibeamte und erspart ihnen selbst die Flucht<lb/>
nach Amerika. Vielleicht sorgt sie für die wirtschaftliche Sicherheit<lb/>
ihrer Klientinnen, indem sie sie durch den Zwang, ihr Parfüms abzukaufen<lb/>
, davor bewahrt, das verdiente Geld auf andere Weise auszugeben<lb/>
. Kurz, sie hat ihre Meriten. Nur glaube ich, daß das <seg type="insult">Maß ihrer<lb/>
offiziellen Ehrung</seg> übertrieben ist. Es mag hingehen, daß sich Gerichtsfunktionäre<lb/>
 totstellen, wenn der Name <seg type="insult">einer hohen Kupplerin</seg> genannt<lb/>
wird. Aber nächstens wird der Verhandlungsleiter »nervös« werden und<lb/>
einer armen Angeklagten, die sich wegen zu kleinen Betriebes zu verantworten<lb/>
 hat und auf die erdrückende Konkurrenz anzuspielen wagt,<lb/>
die Mahnung zurufen: »Ich bitte, die Frau <rs type="pers" ana="n_35018" ref="#fk__p_38296">Sachs</rs> nicht in die Debatte<lb/>
zu ziehen!« <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_48668">
               <persName>Lebemann</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38296">
               <persName>Sachs, Anna</persName>
               <occupation>Bordellbesitzerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49273">
               <persName>Anzengruber, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1839-11-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1889-12-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10772</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>