<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03990.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03989.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03991.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Polizist. (Was aus einem Polizeirat werden kann), in: Fackel Heft 07, Nr. 189, 1905, S. 29-30</title>
            <title type="iso-date">1905-11-30</title>
            <title type="id">tid_03990</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">189</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-189_n0029.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/189,029</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Polizist. (Was aus einem Polizeirat werden kann)</head>
            <p ana="pr41266">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203502" ref="#fk__p_60670">Polizist</rs>.</seg></seg></seg> <seg type="insult"><seg type="spc">Ein Zirkular</seg></seg>: »Euer Hochwohlgeboren! Auf allen<lb/>
Gebieten des privaten und geschäftlichen Lebens macht sich häufig das<lb/>
Bedürfnis nach zuverlässigen Informationen und Erhebungen fühlbar.<lb/>
Je komplizierter sich unsere Lebensverhältnisse gestalten, umso notwendiger<lb/>
 ist es, in allen Situationen einen klaren Einblick über die<lb/>
obwaltenden tatsächlichen Umstände zu gewinnen. Dieser Einblick ist<lb/>
oft nur durch fachgemäße und zielbewußte Intervention zu erlangen,<lb/>
welche durch die bisher bestehenden <seg type="ELIDASH">Informationsbureaus</seg> und Erhebungsbureaus<lb/>
 vielleicht nicht immer in ganz wünschenswerter Weise geboten<lb/>
werden konnte, <seg type="spc">weil diese Bureaus nicht von juristisch<lb/>
und fachlich geschulten Personen geleitet sind</seg>. Der Gefertigte<lb/>
 beehrt sich nun Euer Wohlgeboren zur Kenntnis zu bringen,<lb/>
daß er mit heutigem Tage auf Grund der ihm von der <rs type="inst"><abbr>k. k. n.-ö.</abbr><lb/>
Statthalterei in Wien</rs> erteilten Konzession vom <date>19. Mai 1905</date>, <abbr>Z.</abbr> 3359,<lb/>
ein Unternehmen ins Leben rief, welches sich zur Aufgabe stellt, Erhebungen<lb/>
 und Recherchen in <seg type="ELIDASH">Privatangelegenheiten</seg>, <seg type="ELIDASH">Familienangelegenheiten</seg> und Geschäftsangelegenheiten<lb/>
, ferner die Ausforschung verschollener oder sich verbergender<lb/>
Personen, weiters der Verfasser, Schreiber oder Absender anonymer<lb/>
Briefe, Urheber oder Verbreiter von Verdächtigungen und Beleidigungen<lb/>
sowie der Zeugen derartiger oder ähnlicher Vorfälle in vertraulicher<lb/>
Weise zu pflegen. Die Beobachtung und Kontrolle der Geschäftstätigkeit<lb/>
und Treue von Angestellten bei Privaten und Privatanstalten sowie die<lb/>
Erteilung vertraulicher Auskünfte über besondere Anfragen in allen<lb/>
vorerwähnten Angelegenheiten, wie auch über <seg type="spc">Vorleben</seg>, <seg type="spc">Ruf</seg>, <seg type="spc">Lebensweise<lb/>
</seg>, <seg type="spc">Umgang</seg>, <seg type="spc">Berufstätigkeit</seg>, <seg type="spc">Charakter und Vermögen von<lb/>
Privatpersonen</seg> werden in diskreter Weise von diesem Unternehmen besorgt<lb/>
 und die hierüber zu erstattenden Berichte mit besonderer Hervorhebung<lb/>
der juristisch relevanten Momente verfaßt werden. Wenn auch nach dem<lb/>
vorstehend angegebenen Inhalte der Konzession das Geschäftsgebiet meines<lb/>
Bureaus alle Agenden einer Privat-Detektivunternehmung umfaßt, somit<lb/>
von allen Berufsständen in Anspruch genommen werden kann, so<lb/>
glaube ich doch besonders betonen zu sollen, daß ich ganz spezielles<lb/>
Gewicht darauf lege, den Banken, Großindustriellen, <seg type="ELIDASH">Transportgesellschaften</seg> und<lb/>
Versicherungsgesellschaften sowie den Herren Advokaten und Notaren<lb/>
ersprießliche Dienste leisten zu können. Meine bisherige 30jährige<lb/>
Wirksamkeit als Juris-Doktor auf den verschiedenen Rechtsgebieten<lb/>
(Gericht und <rs type="inst">Magistrat</rs>) sowie <seg type="spc">meine reichen Erfahrungen als<lb/>
Polizeibeamter</seg> dürften Gewähr dafür leisten, daß jede meinem<lb/>
Unternehmen übertragene Aufgabe eine ebenso zielbewußte als zweckdienliche<lb/>
 und zugleich diskrete Lösung finden wird. Ihrer geschätzten<lb/>
Inanspruchnahme meines Intitutes mich empfohlen haltend, zeichne<lb/>
ich mit vorzüglicher Hochachtung <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Der Mann, der den bisher<lb/>
 bestehenden Detektivbureaus <seg type="insult">Schmutzkonkurrenz</seg> macht, indem<lb/>
er sich die größere fachliche Tüchtigkeit zuerkennt, ist <abbr>k. k.</abbr> <seg type="spc">Polizeirat<lb/>
</seg> <abbr>i. P.</abbr> Er annonciert bereits fleißig und erntet dafür redaktionelle<lb/>
Empfehlungen. Mehr noch wird ihm die Autorität des Amtes, das er<lb/>
früher bekleidet hat, das Geschäft fördern. Welcher Art <seg type="insult">dieses Geschäft</seg><lb/>
ist, wissen die Leser der ‚<rs type="self" ana="werk_14133">Fackel</rs>‘. Daß ein Mann, der vom Staat eine<lb/>
Pension bezieht, von Privatleuten für die Ausforschung von Ehebrüchen<lb/>
</p>
            <p ana="pr41266">
Bezahlung nimmt, dürfte den Respekt vor den noch aktiven Polizeibeamten<lb/>
 wesentlich erhöhen. Diejenigen unter ihnen, die die Absicht<lb/>
haben, später Detektivbureaus zu errichten, erkennt man an der<lb/>
besonderen Höflichkeit, deren sie sich schon heute im Verkehr mit den<lb/>
Parteien befleißen. Und wer weiß, wozu es sonst gut ist? Würde es<lb/>
denn dem Sicherheitsbureau der <rs type="inst">Wiener Polizeidirektion</rs> schaden, wenn<lb/>
sich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_34356" ref="#fk__p_50392">Stukart</rs></seg> bald »selbständig machte«?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_60670">
               <persName>Polizist</persName>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50392">
               <persName>Stukart, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1856-11-27</date>
                  <place>Datschitz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-11-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Polizeipräsident</occupation>
               <note type="comment">9., Berggasse 41</note>
               <note type="comment">Wien</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>