<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07695.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07694.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07696.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Was ein Reporter einem Feldherrn in den Mund legt, in: Fackel Heft 18, Nr. 445, 1234, S. 152-154</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_07695</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">445</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-445_n0152.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/445,152</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Was ein Reporter einem Feldherrn in den Mund legt</head>
            <p ana="pr103291">
<space/>Es ist gewiß nicht von Vorteil, wenn Feldherrn sich mit<lb/>
<seg type="insult">Interviewern</seg> einlassen. <seg type="insult">So einer</seg>, der das <seg type="insult">Geschäft</seg> für Amerika<lb/>
betreibt und auf <seg type="insult">dem Kontinent, dem alten</seg>, zum Nachdruck<lb/>
überläßt, behauptet dann das Folgende:<lb/>
</p>
            <p ana="pr103293">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Warum die Franzosen in ihrem <seg type="insult">rabiaten Fanatismus</seg> jeden Meter<lb/>
ihres <seg type="spc">eigenen Bodens</seg> mit <seg type="spc">eigenem Blut</seg> tränken, ist eines<lb/>
</p>
            <p ana="pr103293">
der Dinge, die <seg type="spc">über meinen Verstand gehen</seg>«, sagte<lb/>
<rs type="pers" ana="n_66706" ref="#fk__p_55030">Hindenburg</rs> <seg type="spc">mit langsamem Kopfschütteln</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr103295">
<space/>Ich aber behaupte, daß <rs type="pers" ana="n_66707" ref="#fk__p_55030">Hindenburg</rs> das nicht gesagt hat<lb/>
und daß er vehement den Kopf schütteln müßte, wenn er zu<lb/>
Gesicht bekäme, was ihm da in den Mund gelegt wird. Kein<lb/>
Soldat, also auch kein Feldherr wird es erstaunlich finden, daß<lb/>
ein kämpfendes Volk seinen eigenen Boden mit seinem eigenen<lb/>
Blut tränkt. Täte er’s, so würde er damit sagen, ein Volk dürfe<lb/>
nur fremden Boden mit seinem eigenen Blut oder eigenen Boden<lb/>
nur mit fremdem Blut tränken. Eines aber ergibt sich aus dem<lb/>
andern und der Feldherr stünde auf dem Standpunkt, daß schon<lb/>
die bloße Absicht des Eroberns jede Gegenwehr sinnlos mache.<lb/>
Da aber das Erobern ohne den Widerstand eben nicht<lb/>
denkbar ist und der Wert jener Leistung erst mit der Intensität<lb/>
dieses Zustandes wächst, so kann ein Feldherr so etwas nie gesagt<lb/>
haben. Viel erstaunlicher wäre doch in der Tat ein <seg type="insult">Fanatismus</seg>,<lb/>
der jeden Meter fremden Bodens mit eigenem Blut tränkt. Man<lb/>
kann ohneweiters behaupten, daß ein <seg type="insult">Reporter</seg> lügt, der einen<lb/>
Feldherrn so gegen allen Sinn seines Metiers und gegen die Idee<lb/>
des Kampfes sprechen, ja behaupten läßt, daß solcher Sinn und solche<lb/>
Idee »über seinen Verstand gehen«. Behaupte ich aber, daß ein<lb/>
<seg type="insult">Reporter</seg> lügt, so kann ich es, falls er sich dadurch beleidigt<lb/>
fühlt, nur durch die Berufung auf die Zeugenaussage des Feldherrn<lb/>
beweisen. Dieser könnte nie zugeben, daß er es gesagt habe. Es<lb/>
wäre ihm aber auch unmöglich, Zeuge in solcher Gerichtsverhandlung<lb/>
 zu sein. Woraus allein schon zur Genüge die Bedenklichkeit<lb/>
 der Sitte, daß Feldherrn <seg type="insult">Journalisten</seg> empfangen, hervorgeht<lb/>
. Feldherrn sind keine <seg type="insult">Journalisten</seg>, diese lassen sie aber<lb/>
sprechen, als ob sie es wären. Denn nur <seg type="insult">Journalisten</seg>, die leicht<lb/>
durch <seg type="insult">die gewohnte Spitzmarke »Das eigene Kind ins Wasser<lb/>
geworfen«</seg> verführt werden, können die Verteidigung des eigenen<lb/>
Bodens mit eigenem Blut für eine <seg type="insult">Überspanntheit</seg> halten. Und<lb/>
selbst wenn Philosophen unter Umständen ähnlicher Ansicht wären —<lb/>
weil ja <seg type="insult">die kulturellen Ideale</seg> heute nicht ganz mehr <seg type="insult">vom staatlichen<lb/>
 Ehrgeiz</seg> gedeckt werden —: Feldherrn haben anderer<lb/>
Ansicht zu sein!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55030">
               <persName>Beneckendorff-Hindenburg, Paul von</persName>
               <birth>
                  <date>1847-10-2</date>
                  <place>Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-8-2</date>
                  <place>Neudeck</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichspräsident seit 1925</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>