<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06637.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06636.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06638.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Es ist unwahr, in: Fackel Heft 15, Nr. 395, 1914, S. 15-16</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06637</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">395</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-395_n0015.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/395,015</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Es ist unwahr</head>
            <p ana="pr89790">
<space/>Ein <seg type="insult">Erzschmock</seg> macht sich über den Erzbischof lustig,<lb/>
der einen Hirtenbrief gegen den Tiroler Fremdenverkehr erlassen<lb/>
 hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr89792">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die Tiroler selbst aber sind ein so tüchtiger, in sich<lb/>
gefestigter Menschenschlag, daß die Befürchtungen des Fürstbischofs<lb/>
wirklich grundlos sind. Sie werden, auch wenn sie weiter mit den<lb/>
Fremden in Berührung kommen, weder ihre Lebensweise noch ihre<lb/>
Weltanschauung wesentlich ändern. In den Sennhütten wird sich<lb/>
nicht der wallende grüne Automobilschleier einbürgern, und auf<lb/>
den Tiroler Kirchweihfesten dürfte bis auf weiteres kein Tango getanzt<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89794">
<space/>Das scheint wahr zu sein. Denn in einem <rs type="perRef" ana="werk_20069">Tiroler Blatt</rs> ist<lb/>
zu lesen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr89796">
<seg type="spc">Colfuschg</seg>, <date>22. Jänner</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89797">
<space/>Bezugnehmend auf den Bauernbrief »<rs type="title">Aus dem Gadertale</rs>« in<lb/>
letzter <rs type="perRef" ana="werk_20070">Nummer</rs>, bitte ich folgendes festzustellen: Es ist unwahr, daß<lb/>
ich um 4 Uhr Früh den Tangotanz im <rs type="inst">Gasthause zum Capellerwirt</rs> bei<lb/>
der Tanzunterhaltung am <date>26. Dezember</date> vereitelt habe. Wahr ist, daß<lb/>
im <rs type="inst">Gasthause zur Kapelle</rs>, wo ich als Stallmagd bedienstet bin, am<lb/>
<date>26. Dezember 1913</date> ein Ball gar nicht stattgefunden hat, ja nicht ein<lb/>
einzigesmal getanzt worden ist, deshalb ich auch gar nicht in die Lage<lb/>
gekommen bin, einen Tangotanz zu vereiteln. Dies zur Richtigstellung.<lb/>
Im übrigen bemerke ich, daß Tänzerinnen aus Welschellen nicht eingeladen<lb/>
 worden sind. <rs type="pers" ana="n_61345" key="#fk__p_49690"><AUCTOR>Marie Bernardi</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89799">
<space/>Es ist ihr Recht nach <rs type="title">§ 19</rs>. Und daß <seg type="insult">die ladinische Stallmagd<lb/>
</seg> aus einer Höhe von 1680 m über dem Meeresspiegel in<lb/>
<seg type="insult">jene Welt</seg> heimg’funden hat, wo man sich an derselben Stelle<lb/>
und mit denselben Lettern dagegen verwahrt, den Tango vereitelt<lb/>
zu haben, zeigt, daß wir doch weiter halten als in den Zeiten, wo<lb/>
sie auf solchen Vorhalt geantwortet hätte, daß sie jetzt melken<lb/>
gehn müsse.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>