<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01255.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01254.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01256.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ingenieur. (Eine Dampftramway), in: Fackel Heft 02, Nr. 053, 1900, S. 31-32</title>
            <title type="iso-date">1900-09-01</title>
            <title type="id">tid_01255</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">053</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-053_n0031.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/053,031</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ingenieur. (Eine Dampftramway)</head>
            <p ana="pr12003">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_9879" ref="#fk__p_46471">Ingenieur</rs>.</seg></seg> Sie schildern eine Fahrt auf der Bahnstrecke »Hietzing-Mödling<lb/>
« der <rs type="inst">Dampftramway-Gesellschaft</rs> vormals <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_754" key="#fk__p_59283">Krauss</rs> &amp; <abbr>Comp.</abbr></rs>:<lb/>
»Die Abfahrtszeit eines jeden Zuges ist zwar fahrplanmäßig festgesetzt,<lb/>
bleibt aber doch unbestimmt, da man sich erst dann in Bewegung setzt,<lb/>
wenn die Waggons überfüllt sind. Ist die Verladung des Publicums vollzogen<lb/>
, so erfolgt die Abfahrt. Diesmal mit bloß 6 Minuten Verspätung; doch<lb/>
was sind der <rs type="inst">Dampftramway-Gesellschaft</rs> 6 Minuten im Vergleiche<lb/>
zu einem geologischen Zeitalter? Man dürfte deshalb nicht fehlgehen,<lb/>
wenn man annimmt, dass es nicht immer bei den 6 Minuten bleibt,<lb/>
zumal da ja diese Zeit durch eine Beschleunigung, im Gefälle der<lb/>
Bahn, ohne Dampfverbrauch, wieder eingebracht werden kann. In<lb/>
Neu-Hietzing bleiben wir auf offener Strecke stehen, weil ein Lastenfuhrwerk<lb/>
 das Bahngeleise verlegt hat. Unter vereinter mühevoller Theilnahme<lb/>
 an der Flottmachung des Fuhrwerkes — seitens der hiezu befähigten<lb/>
 und willigen Interessenten — erfolgt nach Ablauf von<lb/>
12 Minuten die Weiterfahrt. Währenddessen wartet schon circa<lb/>
8 Minuten der Gegenzug zur Kreuzung auf der Haltestelle Lainz,<lb/>
wenn er nicht zufällig sein vis-à-vis kennt und sich gleichfalls verspätet<lb/>
 hat. Ist die Kreuzung vorbei, so geht es im Freien<lb/>
rücksichtslos vorwärts, dass den Insassen <seg type="insult">des dahinrasenden<lb/>
Rumpelkastens</seg> die Aussicht, jeden Augenblick an die Lainzer Thiergartenmauer<lb/>
 geschleudert zu werden, angst und bange macht. Wie<lb/>
weit die zulässige Fahrgeschwindigkeit da überschritten wird, ermittelt<lb/>
gewiss kein Controlapparat, sonst wäre der Betriebsleitung das Handwerk<lb/>
 schon längst gelegt worden. In der Haltestelle »Perchtoldsdorf-Hochstrasse<lb/>
« sind auf diese Art von den versäumten 18 Minuten<lb/>
bereits 12 und in Mödling alle 18 eingebracht, freilich — aus triftigen<lb/>
Rücksichten auf die <abbr>k. k.</abbr> General-Inspection der <abbr>österr.</abbr> Eisenbahnen —<lb/>
ohne Verzeichnung im Stundenpasse. Eine dem Eisenbahn-Publicum<lb/>
nicht geläufige Verschlussvorrichtung der Plateaus an den Waggons, deren<lb/>
Oeffnung durch den einfachen Druck auf einen an der Oberkante der<lb/>
</p>
            <p ana="pr12003">
Waggonthüre unauffällig angebrachten Knopf bewerkstelligt werden kann,<lb/>
bildet bei der Kürze des Aufenthalts in den einzelnen Haltestellen und der<lb/>
ängstlichen Eile der Aussteigenden gleichfalls einen Uebelstand. Der<lb/>
Passagier muss an der Waggonthüre so lange klopfen und stoßen,<lb/>
bis ihn irgendein Eingeweihter — nicht etwa der Conducteur —<lb/>
aus der unangenehmen Situation befreit. Aber das Absteigen macht<lb/>
nicht allein auf den Haltestellen, sondern auch in der Endstation<lb/>
Mödling außergewöhnliche Schwierigkeiten, da ja nicht lauter Turner<lb/>
mitfahren, die von der Höhe des Trittbrettes in die Tiefe des Schotterbettes<lb/>
 zu springen geneigt wären; eine Hebung des Perrons durch<lb/>
Nachschotterung wäre da dringend zu wünschen. Bemerkenswert sind<lb/>
auch die Mängel des Oberbaues, den das fahrende Publicum während<lb/>
der Fahrt nicht sieht, nur spürt, während das Streckenpersonal ihn<lb/>
weder spürt noch sieht oder vielleicht gar nicht sehen soll. Es ist<lb/>
also nicht zu verwundern, wenn soeben, bei Abschluss dieser Zuschrift<lb/>
, die Nachricht von einer <seg type="spc">Entgleisung</seg> vor der Einfahrt<lb/>
in den Ort Mauer eintrifft. In den Zeitungen heißt es: <ADD>‚</ADD>Die Entgleisung<lb/>
 erfolgte durch Lockerung einiger Schrauben‘ <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46471">
               <persName>Ingenieur</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>