<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03219.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03218.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03220.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Bismarck und Presse, in: Fackel Heft 05, Nr. 142, 1903, S. 1-4</title>
            <title type="iso-date">1903-07-3</title>
            <title type="id">tid_03219</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">142</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-142_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/142,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Bismarck und Presse</head>
            <p ana="pr31645">
<space/>Wir haben uns gegen die Autorität des Gedruckten erst<lb/>
allmählich abstumpfen können, und das ist namentlich seit <date>1848</date><lb/>
gelungen; bis dahin hatte für einen großen Theil der Bevölkerung<lb/>
alles Gedruckte seine besondere Bedeutung; jeder, der auf dem Lande<lb/>
nur ein Amtsblatt las, von der <rs type="title">Bibel</rs> und dem Gesangbuche nicht<lb/>
zu reden, hielt das Gedruckte für wahr, weil es gedruckt war,<lb/>
ungeachtet des üblichen Sprichworts: er lügt wie gedruckt; es<lb/>
wird vielleicht auch dahin kommen, zu sagen: er lügt wie telegraphiert<lb/>
, denn gegen den Missbrauch, der mit diesem Beförderungsmittel<lb/>
 getrieben wird, sind bisher die wenigsten Leute noch auf<lb/>
der Hut; sie denken nicht an den Reichthum von Geldmitteln, der<lb/>
es jemandem möglich macht, zum Telegraphieren aller in drei bis<lb/>
vier Sprachen übersetzten <seg type="insult">Tendenzlügen</seg> in verschiedenen Weltstädten<lb/>
 Lectoren zu bezahlen, die nur damit beschäftigt sind,<lb/>
Zeitungen durchzulesen und zu sehen, ob sich eine Alarmnachricht<lb/>
findet; findet er keine, so hat er sie zu machen und telegraphiert sie<lb/>
nun als aufregendes Symptom an verschiedene ausländische Blätter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr31647">
<rs type="inst">Herrenhaus</rs> <date>13. 2. 69</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr31649">
<space/>Es wird in unseren Zeitungen zu viel auf Sensationelles<lb/>
gesehen, als ob alle Tage so etwas passieren müßte. Jede Nummer<lb/>
muß womöglich etwas Neues bringen, etwas Bedeutendes, Außerordentliches<lb/>
. So verwöhnen sie das Publicum, das nun solche<lb/>
Dinge erwartet und verlangt von seinen Blättern, und die verlangen<lb/>
 es dann von ihrem Correspondenten, der kommt dann in<lb/>
eine schlimme Lage. Er soll in all seinen Berichten etwas Neues<lb/>
</p>
            <p ana="fn178">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Zusammengestellt aus »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_2109" ref="#fk__p_39266">Fürst Bismarcks</rs> Reden</rs>«, 13 <abbr>Bde.</abbr>,<lb/>
Leipzig, und <rs type="pers" ana="n_27358" ref="#fk__p_51191">Paul Dehn</rs>, »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_2110" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> als Erzieher</rs>«, München <date>1903</date>.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr31649">
schreiben, wichtige Nachrichten, und geschieht das nicht, so hält<lb/>
ihn seine Redaction entweder für nachlässig und zu bequem, um<lb/>
sich ordentlich umzusehen in seinem Revier, oder sie denkt, er hat<lb/>
keine guten Verbindungen. Da setzt er sich dann hin und beräth<lb/>
sich mit seiner Phantasie oder er macht sich an auswärtige Gesandtschaften<lb/>
, die ihn natürlich gern mit Nachrichten versehen,<lb/>
welche ihren Zwecken entsprechen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr31651">
<rs type="pers" ana="n_27359" ref="#fk__p_51632">Poschinger</rs> »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_2111" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> und die Parlamentarier</rs>«, I 76. (<date>11. 12. 75</date>).<lb/>
</p>
            <p ana="pr31653">
<space/>Wenn jemand wie ich weiß, wie die Freiheit der Presse<lb/>
von <seg type="insult">principienlosen gebildeten Männern</seg>, die den Werth der Wahrheit<lb/>
 kennen oder doch kennen sollten, benützt werden kann, wie<lb/>
unendlich gefährlicher muß es dann sein, einen solchen Spielraum<lb/>
einem unerzogenen und nicht unterrichteten Volke zu gewähren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr31655">
Zu dem englischen Maler <rs type="pers" ana="n_27360" ref="#fk__p_52219">Richmond</rs> <date>11. 87</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr31657">
<space/>In ihrem gegenwärtigen Zustande gewähre die Tagespresse<lb/>
weder für die Regierung noch für die politische Bildung der<lb/>
Bevölkerung einen Nutzen, vielmehr das Gegentheil. Die Zeitungen<lb/>
wären gegenwärtig kein <seg type="ELIDASH">Bildungsmittel</seg>, sondern ein <seg type="insult">Verbildungsmittel</seg>,<lb/>
das keine Begünstigung verdiene. Durch eine Aufhebung der<lb/>
Steuer würde der Zustand der Presse nicht besser werden, vielmehr<lb/>
 sei der entgegengesetzte Erfolg zu erwarten; es würde eine<lb/>
Menge neuer kleiner <seg type="insult">Winkelblätter</seg> entstehen und dadurch die<lb/>
Presse noch mehr herabkommen. <seg type="spc">Die Aufhebung führe zu<lb/>
größerer Bereicherung ihrer Besitzer</seg>, die größere <seg type="insult">Wohlfeilheit<lb/>
</seg> würde nur noch die Confusion vermehren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr31659">
Aus einer Begründung gegen die Aufhebung des<lb/>
<rs type="event">Zeitungsstempels</rs>. <date>4. 3. 73</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr31661">
<space/>(Zu einem Antrag, das <rs type="title">Pressgesetz</rs> auf die Tagesordnung zu<lb/>
setzen:) Bei sehr wenigen Gemeinden möchte sich das Bedürfnis<lb/>
einer augenblicklichen Einführung der neuen Gemeindesteuer herausstellen<lb/>
, dagegen aber dürfte es in der ganzen Monarchie allen<lb/>
denen, welchen an Beibehaltung der <rs type="title">Verfassung</rs> liegt, <seg type="symbol" subtype="3dots"/> von der<lb/>
höchsten Wichtigkeit sein, unsere Mitbürger so schleunig als möglich<lb/>
</p>
            <p ana="pr31661">
 vor <seg type="insult">dieser moralischen Brunnenvergiftung durch die Presse</seg><lb/>
zu schützen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr31663">
<rs type="inst">Preußischer Landtag</rs>, <date>18. 2. 1850</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr31665">
<space/>Die oppositionelle Presse wirke dem Streben der Regierung,<lb/>
sich mit dem <rs type="inst">Abgeordnetenhaus</rs> zu verständigen, zu sehr entgegen,<lb/>
sie befinde sich zum großen Theil in den Händen von <seg type="insult">Juden und<lb/>
unzufriedenen, ihren Lebensberuf verfehlt habenden Leuten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr31667">
Zu einer Abordnung aus Rügen <date>10. 11. 1862</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr31669">
<space/>Wenn jemand in einem anonym geschriebenen Brief verleumdet<lb/>
, so hält man das im allgemeinen für eine <seg type="insult">ehrlose Beschäftigung<lb/>
</seg>; wenn jemand aber in gedruckten Blättern verleumdet,<lb/>
ebenso anonym, so ist es <seg type="insult">»Freiheit der Presse«</seg>, für die einzutreten<lb/>
ist gegen jedermann, der sich gegen diese <seg type="insult">Verleumdung</seg> wehren will!<lb/>
</p>
            <p ana="pr31671">
<rs type="inst">Reichstag</rs> <date>1. 5. 1885</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr31673">
<space/>Muth hat eigentlich nur die socialistische Presse. Sie begreifen<lb/>
, daß ich jetzt von der <seg type="insult">Presse</seg> nur noch mit ironischer Geringschätzung<lb/>
 rede.<lb/>
</p>
            <p ana="pr31675">
<rs type="pers" ana="n_27361" ref="#fk__p_51632">Poschinger</rs>, <rs type="title"><choice><sic>Tischgespräch</sic><corr>Tischgespräche</corr></choice></rs> I. 329 (<date>9. 7. 1890</date>).<lb/>
</p>
            <p ana="pr31677">
<space/>Was die <seg type="insult">Zeitungen</seg> über mich schreiben, das ist Staub, den<lb/>
ich mit der Bürste abwische, das ist mir gleichgiltig. Ich lege nur<lb/>
Werth auf die Geschichte, was die später über mich sprechen wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr31679">
<rs type="pers" ana="n_27362" ref="#fk__p_51632">Poschinger</rs>, <rs type="title">Tischgespräche</rs> I. 180 (<date>23. 8. 90</date>).<lb/>
</p>
            <p ana="pr31681">
<space/><seg type="insult">Druckerschwärze auf Papier.</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr31683">
<rs type="inst">Reichstag</rs> <date>6. 2. 1888</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr31685">
<space/>Jedes Land ist auf die Dauer doch für die Fenster, die<lb/>
seine <seg type="insult">Presse</seg> einschlägt, irgend einmal verantwortlich; die Rechnung<lb/>
wird an irgend einem Tage präsentiert in der Verstimmung des<lb/>
anderen Landes.<lb/>
</p>
            <p ana="pr31687">
<rs type="inst">Reichstag</rs> <date>6. 2. 1888</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr31689">
<space/>(Dann sprach er von der Macht der <seg type="insult">Presse</seg>, die viel Schaden<lb/>
angerichtet habe.) Sie hat die drei letzten Kriege veranlasst. Die<lb/>
dänische zwang den König und die Regierung zur Einverleibung<lb/>
Schleswigs, und die österreichische und die süddeutsche hetzte<lb/>
</p>
            <p ana="pr31689">
gegen uns, die französische hat zur Verlängerung des Feldzuges<lb/>
beigetragen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr31691">
<rs type="pers" ana="n_27363" ref="#fk__p_57295">Busch</rs>, <rs type="title">Tagebuchblätter</rs> II. 487. (<date>21. 10. 1877</date>).<lb/>
</p>
            <p ana="pr31693">
<space/>Wir sind zurückgegangen, wir sind heruntergekommen und<lb/>
wissen, wenigstens viele von uns, selber nicht wie. Mir aber ist<lb/>
es klar, daß wir heruntergekommen sind; <seg type="spc">das</seg>, <seg type="spc">was das Schwert<lb/>
uns Deutschen gewonnen hat</seg>, <seg type="spc">wird durch <seg type="insult">die Presse<lb/>
und die Tribüne</seg> wieder verdorben</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr31695">
<rs type="inst">Reichstag</rs><date> 28. 11. 1881</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr31697">
<space/>Es gibt kaum eine absichtliche Entstellung, kaum eine Verdrehung<lb/>
, die in dieser Sache von der <seg type="insult">Presse</seg> nicht geübt worden<lb/>
wäre, zum großen Theil in der ohne Zweifel patriotischen Absicht,<lb/>
das Ausland auf die Abwege der Regierung aufmerksam zu machen<lb/>
und dasselbe zu avertieren, daß es Grund hätte, der preußischen<lb/>
Regierung in irgend einer Weise zu zürnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr31699">
<rs type="inst">Preußischer Landtag</rs>, <rs type="inst">Abgeordnetenhaus</rs> <date>26. 2. 1863</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr31701">
<space/>Diese letztere (<seg type="insult">Presse</seg>) ist <seg type="spc">hier in Wien schlimmer als<lb/>
ich mir vorgestellt hatte</seg>, <seg type="spc">und in der That noch übler<lb/>
und von böserer Wirkung als die preußische</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr31703">
Immediatbericht aus Gastein <date>3. 8. 1864</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr31705">
<space/>Denn <seg type="spc">manches</seg>, was in den <seg type="insult">Zeitungen</seg> steht, ist denn doch<lb/>
wahr, wenn auch nicht alles.<lb/>
</p>
            <p ana="pr31707">
<rs type="inst">Abgeordnetenhaus</rs> <date>29. 1. 1869</date>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_57295">
               <persName>Busch, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1821-02-13</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1899-11-16</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51632">
               <persName>Poschinger, Heinrich Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1845-08-31</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-08-08</date>
                  <place>La Bollène</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52219">
               <persName>Richmond, George</persName>
               <birth>
                  <date>1809-03-28</date>
                  <place>Brompton/London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-03-19</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51191">
               <persName>Dehn, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1848-08-09</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-12-02</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>