<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10088.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10087.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10089.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Verlagsbriefe), in: Fackel Heft 26, Nr. 679, 1925, S. 73-77</title>
            <title type="iso-date">1925-03-01</title>
            <title type="id">tid_10088</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">679</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-679_n0073.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/679,073</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Verlagsbriefe)</head>
            <p ana="pr137283">
<space/>Ohne daß dem in der Absicht ehrlichen Einzelfall nahegetreten<lb/>
 werden soll, nur als Typen im Verkehrsleben der <rs type="self" ana="werk_26532">Fackel</rs><lb/>
und zur Fernhaltung solcher Notwendigkeit einige der hundert<lb/>
Briefe, die im Laufe eines Jahres in allerlei Angelegenheiten<lb/>
geschrieben werden müssen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr137285">
<date>29. Januar 1925</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr137286">
Sehr geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr137287">
<space/>Ihre Mitteilung des Druckfehlers in dem <rs type="pers" ana="n_84222" ref="#fk__p_46960">Goethe-Gedicht</rs> ist<lb/>
dankenswert. Weniger Ihre Mitteilung von Druckfehlern in der <rs type="self" ana="werk_26533">Fackel</rs>,<lb/>
die keine sind, eine Mitteilung also, die unter dem Vorwand, auf<lb/>
Druckfehler aufmerksam zu machen (was löblich wäre) Bemängelungen<lb/>
vorbringt, durch die eigentlich der Anspruch des Lesers dargetan<lb/>
wird, die <rs type="self" ana="werk_40447">Fackel</rs> mitzuredigieren. Das wäre gewiß nicht Ihre Absicht,<lb/>
aber wenn <FERR id="ferr_101" fcorrID="fcorr_101" href="FK-27-686_n0033.xml"><ERR fcorr="Sie">sie</ERR></FERR> einfach die Behauptung aufstellen: »<abbr>S.</abbr> 123, <abbr>Z.</abbr> 12 <abbr>v. u.</abbr><lb/>
fehlt die eigentliche Satzaussage« und nicht einmal aussagen, worin<lb/>
Sie dieses »Fehlen« erkannt haben, so haben <FERR id="ferr_100" fcorrID="fcorr_100" href="FK-27-686_n0033.xml"><ERR fcorr="Sie">sie</ERR></FERR> doch geradezu<lb/>
einen stilistischen Tadel ausgesprochen. Gewiß ist es das gute Recht<lb/>
des Lesers, jeden einzelnen Satz seiner Lektüre schlecht zu finden,<lb/>
aber die Erwartung, daß der Autor den Satz nunmehr verbessern<lb/>
werde, wäre doch etwas zu hoch gespannt; und nicht einmal erfüllbar,<lb/>
wenn der Leser seinen Tadel bloß ausspricht, ohne ihn zu motivieren.<lb/>
Vorläufig fehlt uns also auch jede Einsicht, daß an jener Stelle »die<lb/>
eigentliche Satzaussage fehlt«. Vielleicht stellt sich aber bei Ihnen die<lb/>
gegenteilige ein, wenn Sie den Satz noch einmal lesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137288">
<space/>Ferner geht es nicht an, einfach zu sagen, es müsse — an<lb/>
zwei Stellen der <abbr>S.</abbr> 144 — »statt ers: er’s« heißen. Die Wahl<lb/>
zwischen den beiden Schreibarten müßte der Leser doch eigentlich<lb/>
auch dem Autor überlassen, wenn er sich nicht mit der Frage<lb/>
begnügen will, ob hier eine Absicht oder ein Druckfehler vorliegt.<lb/>
Schlechthin jene zwar anzunehmen, aber als einen Mißgriff zu korrigieren<lb/>
, ziemt dem Leser nicht. Nur auf (wirkliche oder vermeinte)<lb/>
Druckfehler darf er hinweisen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137289">
<space/>Einen solchen nehmen Sie nun offenbar an, wenn Sie verlangen,<lb/>
daß statt »angepaßt«: »angepasst« gesetzt werde. Aber das gerade<lb/>
Gegenteil ist der Fall, indem dieses die falsche Schreibart wäre, jenes<lb/>
die richtige ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137290">
<space/>Ferner »glauben« Sie, bei der Vorlesung der noch ungedruckten<lb/>
Glosse »<rs type="title">Fast erraten</rs>« (<abbr>S.</abbr> 144, <abbr>Z.</abbr> 2 <abbr>v. u.</abbr>) »hätte« statt »häbe« gehört<lb/>
zu haben. Das mag schon sein, aber vorgelesen wurde, was gedruckt<lb/>
ist. »Wiewohl« Sie nun »sehr gut wissen«, daß die Wendung »falsch«<lb/>
wäre, wenn an jener Stelle »hätte« stünde, ja daß damit »der ganze<lb/>
Satz um seinen korrekten Sinn käme«, glauben Sie doch, daß dieses<lb/>
»häbe« »schon zu viel des Guten ist und die Wirkung des Satzes<lb/>
beeinträchtigt«. Aber sollten Sie eben solche Sorge nicht vielleicht<lb/>
dem Autor zu überlassen haben? Finden Sie nicht, daß gerade ein<lb/>
solcher Einwurf — und mag selbst die Ansicht noch so berechtigt<lb/>
sein, ganz abgesehen von dem guten Recht des Lesers, sie zu haben —<lb/>
doch einer Überschreitung des Rechts gegenüber dem Autor gleichkommt<lb/>
? Wenn freilich Ihre eigene Überzeugung, daß Ihre Korrektur die<lb/>
Wendung falsch machte und den ganzen Satz um seinen korrekten<lb/>
Sinn brächte, Sie nicht davor bewahrt hat, sie vorzuschlagen, so mag<lb/>
Ihnen der Vorschlag wohl unerläßlich erschienen sein. Wir halten ihn<lb/>
keineswegs dafür, obzwar nach unserer Ansicht die Wendung gar<lb/>
nicht falsch wäre und der Satz nicht um seinen korrekten Sinn käme.<lb/>
Wenn trotzdem »häbe« an jener Stelle steht, so müssen <FERR id="ferr_102" fcorrID="fcorr_102" href="FK-27-686_n0033.xml"><ERR fcorr="Sie">sie</ERR></FERR> das eben<lb/>
als einen Fall von Autorwillkür hinnehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137291">
<space/>Schließlich verlangen Sie auf <abbr>S.</abbr> 158, <abbr>Z.</abbr> 16 »statt ‚ruhn‘:<lb/>
ruhen«; ohne sich zu fragen, ob dem Autor das Problem dieser<lb/>
Stelle nicht mindestens so zum Bewußtsein gekommen ist wie dem<lb/>
Leser und ob wirklich Flüchtigkeit oder ein Druckfehler die<lb/>
Weglassung des Vokals verschuldet haben muß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137292">
<space/>Sie mögen aus unserer zwar verspäteten, aber gründlichen<lb/>
 Beantwortung Ihrer Zuschrift ersehen, daß wir, was wir an<lb/>
dieser zu bemängeln haben, keineswegs einer unfreundlichen Absicht<lb/>
zuschreiben, der ja schon der Eifer Ihrer Teilnahme wie auch die<lb/>
Tatsache der vorhergegangenen freundlichen Mitteilung widersprechen<lb/>
würde. Wir sagen Ihnen dies alles, weil Ihr Fall ein Beispiel ist für<lb/>
die Art, in der jetzt — über die dankenswerte Mitteilung von<lb/>
Druckfehlern hinaus — der durch die Lektüre der <rs type="self" ana="werk_26534">Fackel</rs> geweckte<lb/>
sprachkritische Eifer nicht nur an ihr, sondern gegen sie betätigt<lb/>
wird, indem der durchaus mögliche und immer berechtigte Zweifel,<lb/>
</p>
            <p ana="pr137292">
noch ehe er sich durch die Überlegung des Lesers beruhigt hat, nicht<lb/>
einmal als solcher übermittelt wird, sondern, die ihm zustehende Form<lb/>
der Frage verlassend, gleich die etwas kategorische der Korrektur<lb/>
findet. Indem wir Ihnen für die freundliche Absicht, von der wir<lb/>
trotzdem überzeugt sind, jedenfalls danken, zeichnen wir<lb/>
</p>
            <p ana="pr137293">
in vorzüglicher Hochachtung<lb/>
Der <AUCTOR>Verlag der <rs type="self" ana="werk_26535">Fackel</rs></AUCTOR><lb/>
</p>
            <p ana="pr137296">
Wien, <date>21. XII. 1924</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr137297">
Sehr geehrter Herr <rs type="pers" ana="n_84223" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr137298">
<space/>Sie haben kürzlich, wahrscheinlich auf Grund des Vorwurfes,<lb/>
Sie reichen an <rs type="pers" ana="n_84224" ref="#fk__p_39789">Beaumarchais</rs> nicht heran, den Ihnen ein Briefschreiber<lb/>
macht, »<rs type="title"><rs type="pers">Figaros</rs> Hochzeit</rs>« gelesen (siehe <abbr>S.</abbr> 56 <abbr>u.</abbr> 58 der letzten<lb/>
<rs type="self" ana="werk_26536">Fackel</rs>) und zwar nicht das Originalwerk von <rs type="pers" ana="n_84225" ref="#fk__p_39789">Beaumarchais</rs>, sondern<lb/>
das von <rs type="pers" ana="n_84226" ref="#fk__p_40262">Daponte</rs> bearbeitete Opernbuch, was ich daraus zu schließen<lb/>
glaube, daß Sie Herrn <rs type="pers" ana="n_84227" ref="#fk__p_49927">Max Graf</rs> mit einem Zitat daraus (Will <seg type="insult">der<lb/>
Herr Graf</seg> ein Tänzlein wagen? <abbr>S.</abbr> 18) apostrophieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137299">
<space/>Sie finden nun bei <rs type="pers" ana="n_84228" ref="#fk__p_42799">Decsey</rs> den Satz: »<rs type="pers" ana="n_84229" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs> ist <foreign xml:lang="it"><rs type="pers">Figaro</rs> là,<lb/>
<rs type="pers">Figaro</rs> quà</foreign> — —« und bemerken dazu, daß man Ihnen nachgesagt<lb/>
habe, Sie reichen an <rs type="pers" ana="n_84230" ref="#fk__p_39789">Beaumarchais</rs> nicht heran.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137300">
<space/>Gestatten Sie mir, bitte, die Frage, ob hier nicht eine durch den<lb/>
gleichen Namen der Haupthelden bedingte Verwechslung vorliegt, da<lb/>
die Worte: <foreign xml:lang="it">»<rs type="pers">Figaro</rs> là, <rs type="pers">Figaro</rs> quà«</foreign> nicht aus »<rs type="title"><rs type="pers">Figaros</rs> Hochzeit</rs>« sind,<lb/>
also mit <rs type="pers" ana="n_84231" ref="#fk__p_39789">Beaumarchais</rs> nichts zu tun haben. Diese Worte sagt vielmehr<lb/>
der ebenfalls <rs type="pers">Figaro</rs> benannte Held in <rs type="pers" ana="n_84232" ref="#fk__p_52498">Rossinis</rs> »<rs type="title">Barbier von Sevilla</rs>«<lb/>
dessen Text von <rs type="pers" ana="n_84233" ref="#fk__p_39857">Cesare Sterbini</rs> stammt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137301">
<space/>Gestatten Sie mir ferner noch die Frage, ob die Lekture eines<lb/>
von fremder Hand bearbeiteten Opernbuches gerade der richtige Gradmesser<lb/>
 für die Beurteilung eines Autors ist. Bei der Lekture von<lb/>
»<rs type="title"><rs type="pers">Margarethe</rs> (<rs type="pers">Faust</rs>)</rs>« würden Sie wahrscheinlich auch einschlafen,<lb/>
womit aber nur dem Bearbeiter, nicht <rs type="pers" ana="n_84234" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> ein schlechtes Zeugnis<lb/>
ausgestellt wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137302">
<space/>Ich hoffe, Sie nehmen mir meine Zweifel nicht übel, und wäre<lb/>
begierig auf deren Widerlegung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137303">
Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_7470" ref="#fk__p_57419"><AUCTOR notation="symbol">— —</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr137306">
Sehr verehrter Herr <rs type="pers" ana="n_84235" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr137307">
<space/>Gestatten Sie, daß ich Sie wegen meines Briefes von einem<lb/>
der letzten Tage des <date>Dezember</date>, um Entschuldigung bitte. Es handelt<lb/>
sich um die Bemerkung, die an: <foreign xml:lang="it">»<rs type="pers">Figaro</rs> là, <rs type="pers">Figaro</rs> quà,«</foreign> angeknüpft<lb/>
wurde, daß man Ihnen nachsagt, Sie reichen an <rs type="pers" ana="n_84236" ref="#fk__p_39789">Beaumarchais</rs> nicht<lb/>
heran. Da ich im Klavierauszug des »<rs type="title">Barbier von Sevilla</rs>« den Namen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84237" ref="#fk__p_39789">Beaumarchais</rs> nicht erwähnt fand, kam ich zur irrigen Annahme, daß<lb/>
</p>
            <p ana="pr137307">
der »<rs type="title">Barbier</rs>« nicht von <rs type="pers" ana="n_84238" ref="#fk__p_39789">Beaumarchais</rs> stammt. Nachher hat sich dies<lb/>
als unrichtig herausgestellt, sodaß meine Behauptungen alle nicht zutreffen<lb/>
. Ich ziehe daher alles gerne zurück, bleibe von Ihrer Unfehlbarkeit<lb/>
 überzeugt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137308">
Hochachtungsvoll<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_7471" ref="#fk__p_57419"><AUCTOR notation="symbol">— —</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr137311">
<date>5. Februar 1925</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr137312">
Sehr geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr137313">
<space/>Wir sind erst heute in der Lage, auf Ihre Zuschrift vom <date>21. XII.</date><lb/>
und auf Ihre zweite undatierte zurückzukommen. Wir fühlen uns dazu<lb/>
angesichts des typischen Charakters sowohl des Vorhalts wie der<lb/>
Zurückziehung verpflichtet, welche wir bei aller Anerkennung einer<lb/>
umfassenden Reue nicht ohneweiters annehmen können, da diese bei<lb/>
mangelhafter Einsicht keinen vollen moralischen Erfolg verspricht.<lb/>
Denn Sie bekennen bloß einen Ihrer Versuche, Herrn <rs type="pers" ana="n_84239" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> der<lb/>
<seg type="insult">Leichtfertigkeit</seg> zu beschuldigen, als Irrtum und treten sich selbst zu<lb/>
nahe, wenn Sie »<seg type="spc">daher</seg> alles gerne zurückziehen« und dafür die<lb/>
Überzeugung von der Unfehlbarkeit des Herrn <rs type="pers" ana="n_84240" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> setzen, die<lb/>
er nie angesprochen hat und der er bei weitem die Sicherheit vorziehen<lb/>
 würde, daß seine Leser ihm nicht ihre eigene Fehlbarkeit zum<lb/>
Vorwurf machen. Sie bekennen ein, daß die Beziehung des Zitats<lb/>
<foreign xml:lang="it">»<rs type="pers">Figaro</rs> là, <rs type="pers">Figaro</rs> quà«</foreign> auf <rs type="pers" ana="n_84241" ref="#fk__p_39789">Beaumarchais</rs> zu Recht erfolgt sei und<lb/>
Ihr Vorhalt zu unrecht: daß diese Worte »mit <rs type="pers" ana="n_84242" ref="#fk__p_39789">Beaumarchais</rs> nichts zu<lb/>
tun haben«, weil sie nicht aus »<rs type="title"><rs type="pers">Figaros</rs> Hochzeit</rs>« sind und weil sie<lb/>
der »ebenfalls <rs type="pers">Figaro</rs> benannte Held« im <rs type="title">Barbier von Sevilla</rs> sagt,<lb/>
»dessen Text von <rs type="pers" ana="n_84243" ref="#fk__p_39857">Cesare Sterbini</rs> stammt«. Da Sie im Klavierauszug<lb/>
des »<rs type="title">Barbier von Sevilla</rs>« »den Namen <rs type="pers" ana="n_84244" ref="#fk__p_39789">Beaumarchais</rs> nicht erwähnt<lb/>
fanden«, kamen Sie zu der irrigen Annahme, daß der »<rs type="title">Barbier von<lb/>
Sevilla</rs>« nicht von <rs type="pers" ana="n_84245" ref="#fk__p_39789">Beaumarchais</rs> stammt, und sagen nun: »Nachher<lb/>
hat sich dies als unrichtig herausgestellt, so daß meine Behauptungen<lb/>
<seg type="spc">alle</seg> nicht zutreffen«. Zunächst doch wohl nur diese eine, wiewohl<lb/>
sie sich eigentlich schon vorher als unrichtig herausgestellt hat, für<lb/>
Sie mindestens hätte herausstellen sollen, ehe Sie den richtigen Sachverhalt<lb/>
 als Fehler enthüllten. Immerhin haben Sie sich nachträglich davon<lb/>
überzeugt, daß ein Klavierauszug eine unergiebige Bildungsquelle ist, und<lb/>
dieser Punkt wäre erledigt. Aus einem Gefühl nun, daß auf <rs type="pers" ana="n_84246" ref="#fk__p_39789">Beaumarchais</rs>,<lb/>
den Sie sehr gründlich zu kennen und zu schätzen schienen, kein Verlaß<lb/>
mehr ist, geben Sie nunmehr auch den Vorwurf preis, daß Herr <rs type="pers" ana="n_84247" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs><lb/>
als er seine abfällige Bemerkung machte, »nicht das Originalwerk<lb/>
, sondern das von <rs type="pers" ana="n_84248" ref="#fk__p_40262">Daponte</rs> bearbeitete Opernbuch« als Grundlage<lb/>
benützt habe. Und ein Operntextbuch wäre in der Tat eine so dürftige<lb/>
Bildungsquelle wie ein Klavierauszug. Aber warum ziehen Sie eigentlich<lb/>
 mit dem Anwurf einer Bildungslücke auch diesen, der doch vor<lb/>
allem einer gegen die kritische Gewissenhaftigkeit ist, zurück? Was<lb/>
hat sich hier nachher herausgestellt, ohne daß Sie es zugeben? Sie<lb/>
hatten die sonderbare Vermutung aufgestellt, daß Herr <rs type="pers" ana="n_84249" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs><lb/>
»wahrscheinlich auf Grund des Vorwurfes«, daß er nicht an<lb/>
</p>
            <p ana="pr137313">
<rs type="pers" ana="n_84250" ref="#fk__p_39789">Beaumarchais</rs> heranreiche, »<rs type="title"><rs type="pers">Figaros</rs> Hochzeit</rs>« gelesen, also sich entschlossen<lb/>
 habe, den Autor, mit dem er verglichen wird, erst einmal<lb/>
kennen zu lernen. Und nun »glaubten« Sie des weiteren zu »schließen«,<lb/>
daß er nicht <rs type="pers" ana="n_84251" ref="#fk__p_39789">Beaumarchais</rs>, sondern <rs type="pers" ana="n_84252" ref="#fk__p_40262">Daponte</rs> gelesen habe. Und<lb/>
warum? Weil er in dem <rs type="selfRef" ana="werk_26537">Heft</rs>, in dem er sagt, daß er bei der Lektüre<lb/>
der »<rs type="title">Hochzeit des <rs type="pers">Figaro</rs></rs>« eingeschlafen sei, an anderer Stelle auch<lb/>
die jedem Schusterbuben geläufige Frage »Will <seg type="insult">der Herr Graf</seg> ein<lb/>
Tänzlein wagen?« zitiert. Er mußte dieses Zitat also wohl dem <rs type="pers" ana="n_84253" ref="#fk__p_40262">Daponte</rs><lb/>
entnehmen und entnahm ihm bei dieser Gelegenheit — es ging in<lb/>
einem Aufwaschen — auch das Animo gegen <rs type="pers" ana="n_84254" ref="#fk__p_39789">Beaumarchais</rs>. Um ihm<lb/>
ein Maß von der <seg type="insult">Leichtfertigkeit</seg> solchen Vorgehens zu geben, bitten<lb/>
Sie ihn, Ihnen »die Frage zu gestatten«, ob »die Lektüre« eines Opernbuches<lb/>
 — die Sie somit schon <seg type="spc">behaupten</seg> — gerade der richtige<lb/>
Gradmesser für die Beurteilung eines Autors ist und ob er, wenn er<lb/>
»wahrscheinlich« bei der Lektüre von »<rs type="title"><rs type="pers">Margarethe</rs></rs>« »auch einschlafen<lb/>
würde«, nicht Bedenken trüge, dem <rs type="pers" ana="n_84255" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> ein schlechtes Zeugnis<lb/>
auszustellen. Man muß zugeben, daß Sie Herrn <rs type="pers" ana="n_84256" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> den Fall<lb/>
klar gemacht haben. Sie wären, schreiben Sie, »begierig auf die<lb/>
Widerlegung Ihrer Zweifel«, die Herr <rs type="pers" ana="n_84257" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> Ihnen »nicht übel<lb/>
nehmen« möge. Er nimmt Zweifel des Lesers, die sich bei einer dem<lb/>
Briefschreiben vorangehenden Überlegung unmöglich behaupten könnten,<lb/>
dann übel, wenn sie als der Vorwurf der <seg type="insult">Leichtfertigkeit</seg> des <seg type="spc">Autors</seg><lb/>
in Form treten. Die Widerlegung bestände darin, zu sagen, daß es<lb/>
kaum ein stärkeres Beispiel von Kombinationsfähigkeit eines Lesers auf<lb/>
der Basis der Annahme, daß der Autor <seg type="insult">ein leichtfertiger Journalist</seg> sei,<lb/>
geben dürfte. Es wird da möglich, daß an der Hand eines Klavierauszugs<lb/>
 fremde Bildungslücken behauptet werden und einem Autor vorgeworfen<lb/>
 werden kann, daß er selbst an der Hand eines Opernbuchs<lb/>
(so gut wie Sie wissend, daß er nur dieses in der Hand gehabt habe)<lb/>
das Original herabsetze. Mehr könnte zwischen einem Leser und<lb/>
einem Autor nicht passieren. Er braucht Ihnen wohl nicht zu versichern<lb/>
, daß ihn Ihr Fall nur als ein typischer interessiert und daß<lb/>
er für ihn nicht das geringste mit Ihrer Person zu tun hat, die ja<lb/>
durch Ihr Bekenntnis, daß Sie »alles« zurückziehen, wenngleich nur<lb/>
weniges korrigieren, <foreign xml:lang="la">eo ipso</foreign> aus dieser Diskussion ausgeschaltet ist.<lb/>
Wir erklären demnach ausdrücklich, daß er Ihnen persönlich nicht das<lb/>
geringste übelnimmt, weder Ihre Zweifel noch Ihre Sicherheit und<lb/>
nicht einmal, daß Sie von dem schlecht unterrichteten Leser an einen<lb/>
unfehlbaren Autor appellieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr137314">
Hochachtungsvoll<lb/>
Der <AUCTOR>Verlag der <rs type="self" ana="werk_26538">Fackel</rs></AUCTOR><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49927">
               <persName>Graf, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-10-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-6-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Musikschriftsteller</occupation>
               <note type="comment">NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11512</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42799">
               <persName>Décsey, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1870-4-13</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-3-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Chefred. der "Grazer Tagespost" 1908, Red. des NWT 1921</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40262">
               <persName>Daponte, Lorenzo</persName>
               <birth>
                  <date>1749-3-10</date>
                  <place>Ceneda</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1838-8-17</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15232</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39789">
               <persName>Beaumarchais, Pierre Augustin Caron de</persName>
               <birth>
                  <date>1732-1-24</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1799-5-18</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10857</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39857">
               <persName>Sterbini, Cesare</persName>
               <birth>
                  <date>1784</date>
                  <place>Rom</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1831-1-19</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Librettist für Rossini</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49302">
               <persName>Karpath, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1866-4-27</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-9-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Musikschriftsteller</occupation>
               <note type="comment">NWT 01.04.1913, Seite 14 Ein in der ersten Reihe stehender junger Mann rief </note>
               <note type="comment">unaufhörlich "L......!" worauf Herr Buschbeck vom Podium eilte und dem</note>
               <note type="comment">betreffenden jungen Mann eine Ohrfeige versetzte.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11885</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57419">
               <persName>— — </persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52498">
               <persName>Rossini, Gioachino Antonio</persName>
               <birth>
                  <date>1792-2-29</date>
                  <place>Pesaro</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1868-11-13</date>
                  <place>Passy bei Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>