<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06002.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06001.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06003.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Uns schadt nix, in: Fackel Heft 14, Nr. 363, 1912, S. 38-40</title>
            <title type="iso-date">1912-12-01</title>
            <title type="id">tid_06002</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">363</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-363_n0038.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/363,038</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Uns schadt nix</head>
            <p ana="pr81187">
<space/>»Der beispiellose Zusammenbruch des türkischen Reiches erscheint<lb/>
der großen Öffentlichkeit noch immer wie ein Rätsel. Man vermag es<lb/>
begreiflicherweise nicht zu fassen, daß ein Reich, das im vergangenen<lb/>
</p>
            <p ana="pr81187">
Jahrhundert trotz aller inneren Morschheit doch eine bewunderungswürdige<lb/>
 Zähigkeit bewiesen hat, in unglaublich kurzer Zeit so vollständig<lb/>
 zu Boden geschmettert werden konnte, einen in der Weltgeschichte<lb/>
beispiellos dastehenden jähen Zusammenbruch erleiden konnte, und<lb/>
man findet in dem alten Sprichwort ‚Viele Hunde sind des Hasen Tod‘<lb/>
keine hinreichende Erklärung. Man hört von politisch korrumpierten<lb/>
Offizieren, die als erste vom Schlachtfeld desertieren, von verhungerten<lb/>
Soldaten — und findet in all dem keine ausreichende Begründung der<lb/>
unfaßbaren Katastrophe, hat das Empfinden, daß die Gründe tiefer<lb/>
liegen müssen. <seg type="spc">Ein Freund unseres <rs type="perRef" ana="werk_19109">Blattes</rs></seg> hat uns nun Einblick<lb/>
gewährt in einen ihm kürzlich zugegangenen Brief eines genauen Kenners<lb/>
der Türkei, der seit vielen Jahren in Konstantinopel lebt und den<lb/>
Niedergang der inneren Kraft des Reiches mit eigenen Augen angesehen<lb/>
hat. In diesem Brief wird die etwas paradox klingende Behauptung<lb/>
aufgestellt, <seg type="spc">die Türkei sei zugrunde gegangen an Kinematographentheatern<lb/>
</seg>, <seg type="spc">Chantants</seg>, <seg type="spc">Zeitungen und dergleichen<lb/>
Dingen</seg>, <seg type="spc">die als Produkte europäischer Kultur gelten</seg>. Diese<lb/>
Behauptung klingt, wie gesagt, paradox, aber es liegt viel Wahres in<lb/>
ihr und sie kommt der Lösung des Rätsels vielleicht näher als manche<lb/>
anderen Lösungsversuche. Die Türkei hat von Europa nicht die europäische<lb/>
Kultur, sondern nur das <seg type="insult"><seg type="spc">Kulturgift</seg></seg> übernommen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Für Aufklärung,<lb/>
Fortschritt und Freiheit wirkte seit dem Sturz des alten Regimes und<lb/>
der Etablierung der jungtürkischen Herrschaft in der Türkei eine <seg type="spc">Presse</seg>,<lb/>
die an <seg type="insult">rabulistischer Zügellosigkeit</seg> kaum ihresgleichen hat und die das<lb/>
untergrub, was eine der Existenzbedingungen des türkischen Reiches<lb/>
war: den Autoritätsglauben, den bedingungslosen Gehorsam, die strenge<lb/>
Disziplin des Muselmannes. Und von <seg type="insult">‚Kulturgütern‘</seg> importierte die<lb/>
Türkei aus Europa — Kinematographentheater und Chantants <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr81189">
<space/><seg type="insult">Der Freund unseres <rs type="perRef" ana="werk_19110">Blattes</rs></seg> bleibt es trotz dieser Erkenntnis.<lb/>
Und das <rs type="perRef" ana="werk_19111">Blatt</rs>, das sie übernimmt, steckt sie <seg type="insult">zwischen hundert<lb/>
Notizen über Kinematographen und Chantants</seg> und bringt <seg type="insult">Leitartikel<lb/>
über den »Dummen Kerl«</seg>. Allerdings setzt es hinzu:<lb/>
</p>
            <p ana="pr81191">
<space/>Dem Europäer sind diese gewiß nicht gefährlich <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr81193">
<space/>Dem Europäer sind sie sogar unentbehrlich: die <seg type="insult">Zeitungen</seg>,<lb/>
die den Zusammenbruch der Türkei in <seg type="insult">Poesie</seg> auflösen, die <seg type="insult">Kinematographen<lb/>
</seg>, die sterbende Türken vorführen, und die <seg type="insult">Chantants</seg>,<lb/>
in denen <seg type="insult">Humor, Frohsinn und Stimmung</seg> »den <rs type="inst">Dreibund</rs> geschlossen<lb/>
 haben« und zum <seg type="insult">Champagnergeschäft</seg> der <rs type="pers" ana="n_56777" ref="#fk__p_51702">Prinz Eugen</rs><lb/>
gesungen wird.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51702">
               <persName>Eugen, Prinz</persName>
               <birth>
                  <date>1663-10-18</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1736-04-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>