<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04897.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04896.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04898.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Welt der Plakate. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 11, Nr. 283, 1909, S. 19-25</title>
            <title type="iso-date">1909-06-26</title>
            <title type="id">tid_04897</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">283</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-283_n0019.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/283,019</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Welt der Plakate. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr60949">
<space/>Schon als Kind war ich weniger darauf erpicht, das Leben<lb/>
aus den großen Werken der Kunst zu empfangen, als aus den<lb/>
kleinen Tatsachen des Lebens es zu ergänzen. Unbewußt ging ich<lb/>
den rechten Weg ins Leben, indem ich es mit jedem Schritt<lb/>
eroberte, anstatt es als eine Überlieferung an mich zu nehmen,<lb/>
mit der der junge Sinn nichts zu beginnen weiß. Die Erwachsenen,<lb/>
die noch immer eine kindische Freude daran haben, den vor der<lb/>
Tür des Lebens Wartenden den Christbaum mit den <seg type="insult">Geschenken<lb/>
einer fertigen Bildung</seg> zu behängen, wissen nicht, wie unempfänglich<lb/>
 sie die Kinder für alles das machen, was die wahre Überraschung<lb/>
 des Lebens bedeutet. Meine Neugierde war immer<lb/>
stärker als solche Befriedigung. Instinktiv wich ich der Verlockung<lb/>
aus, in mich aufzunehmen, was weisere Leute gedacht hatten, und<lb/>
während meine Kameraden schlechte Sittennoten bekamen, weil<lb/>
sie unter der Bank Bücher lasen, war ich ein Musterschüler,<lb/>
weil ich auf jedes Wort der Lehrer paßte, um ihre Lächerlichkeiten<lb/>
zu beobachten. Ich war früh darauf aus, vom Menschen Aufschluß<lb/>
über den Menschen zu verlangen, und ich ließ eigentlich nur eine<lb/>
Form künstlerischer Mitteilung gelten, die mir das Wissenswerte<lb/>
unaufdringlich an den Mann zu bringen schien: das Plakat. Ein<lb/>
sentimentaler Gassenhauer, den am Sommersonntag ein Leierkasten<lb/>
vor unserem Landhaus spielte, hatte Macht über mein Gemüt; ich<lb/>
ließ ab, Fliegen zu fangen, und die Mysterien der Liebe gingen<lb/>
mir auf. Andere, die sich rühmen, daß der <rs type="title"><rs type="pers">Tristan</rs></rs> eine ähnliche<lb/>
Wirkung auf sie geübt habe, fangen noch heute Fliegen. Ich war<lb/>
stets anspruchslos, wenn es die Wahl der äußeren Eindrücke galt,<lb/>
um zu inneren Erlebnissen zu gelangen, und ich verschmähte jene<lb/>
starken Reizmittel, welche <seg type="insult">die schwachen Seelen</seg> brauchen, um eine<lb/>
trügerische Wirkung mit vermehrtem Schaden zu erkaufen. Kurzum,<lb/>
die vielen Bibliotheken und Museen, an denen ich im Leben vorübergekommen<lb/>
 bin, werden sich am Ende über meine Aufdringlichkeit<lb/>
 nicht zu beklagen haben. Dagegen zog mich von jeher<lb/>
das Leben der Straße an, und den Geräuschen des Tages zu<lb/>
lauschen, als wären es die Akkorde der Ewigkeit, das war eine<lb/>
</p>
            <p ana="fn314">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Aus dem ‚<rs type="magazine" ana="werk_16764">Simplicissimus</rs>‘.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr60949">
Beschäftigung, bei der Genußsucht und Lernbegier auf ihre Kosten<lb/>
kamen. Und wahrlich, wem der dreimal gefährliche Idealismus<lb/>
eingeboren ist, die Schönheit an ihrem Widerspiel bestätigt zu<lb/>
sehen, den kann ein Plakat zur Andacht stimmen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr60950">
<space/>Es sind wertvolle Aufschlüsse, die ich den Affichen jener<lb/>
Zeit zu danken habe, da die ersten Versuche gemacht wurden,<lb/>
das geistige Leben ausschließlich auf die Bezugsquellen des äußeren<lb/>
Lebens zu lenken. Denn immer deutlicher wurde das Bestreben,<lb/>
dem Betrachter, dessen Denken von höheren Interessen abgelenkt<lb/>
war, einen vollgültigen Ersatz in den Plakaten selbst zu bieten. Die<lb/>
geistigen Werte, von denen er scheinbar entwöhnt wurde, sollte<lb/>
er eben dort wiederfinden, wo er sie am wenigsten vermutete,<lb/>
und umso größer mußte seine Überraschung sein, die Schuhwichse<lb/>
, deren Beachtung er eben noch Kunst und Literatur geopfert<lb/>
 hatte, just in Verbindung mit diesen unentbehrlichen<lb/>
Lebensgütern anzutreffen. Als ob man einen lieben Bekannten, von<lb/>
dem man sich in Europa verabschiedet hat, in Amerika wiedersähe:<lb/>
man kann sich vor Staunen nicht fassen und bleibt umso lieber,<lb/>
weil die unverhoffte Gesellschaft zur Empfehlung der Gegend<lb/>
beiträgt. Bis dahin war also die Erkenntnis von der Zweckdienlichkeit<lb/>
 und Billigkeit eines Hosenstreckers eine Angelegenheit,<lb/>
die mit der Malerei, mit der Spruchweisheit, mit dem Gefühlsleben<lb/>
 nichts zu schaffen hatte. Wenn wir aber den Hosenstrecker<lb/>
in der Verpackung künstlerischer oder geistiger Werte erhalten,<lb/>
warum sollten wirs nicht zufrieden sein? Warum sollten wir zwei<lb/>
Wege machen, wenn die Seligkeit auf einem zu erreichen ist?<lb/>
Warum sollten wir für kulturelle Ideale zahlen, die als Emballage<lb/>
für einen Hosenstrecker nicht einen Pfennig kosten! Aber mag<lb/>
immerhin bei der <seg type="insult">Monopolisierung der Lebensgüter durch den<lb/>
Kaufmann</seg> die bildende Kunst noch da und dort die Freiheit behaupten<lb/>
, selbst Ware zu sein, anstatt der Ware zu dienen. Daß<lb/>
das Wort des Schriftstellers seine Berechtigung außerhalb der industriellen<lb/>
 Reklame verlieren wird, scheint gewiß. Nicht als ob<lb/>
das geistige Leben eine Verdrängung durch die merkantilen Interessen<lb/>
zu befürchten hätte; aber es wird aus seiner brotlosen Beschaulichkeit<lb/>
 zu einem sozialen Beruf geführt werden, und <seg type="insult">manche<lb/>
artistische Begabung</seg>, die im Nebel undankbarer Probleme erstickt<lb/>
wäre, wird leben, um der Überzeugung zu dienen, daß <seg type="insult">»für die</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr60950">
<seg type="insult">Ewigkeit«</seg> bloß ein Eßbesteck geschaffen sei und noch dazu<lb/>
staunend billig zu haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60951">
<space/>Als man anfing, das geistige Leben in die <seg type="insult">Welt der Plakate</seg><lb/>
zu verbannen, habe ich vor Planken und Annoncentafeln kaum eine<lb/>
Lernstunde versäumt. Und lange ehe ich das Wesen des Plakats<lb/>
als die Empfehlung einer Ware erkannte, empfand ich es als eine<lb/>
Warnung vor dem Leben. Ich wußte bald um den Stand des<lb/>
Geistes Bescheid. Mit der Offenbarungskraft eines Erlebnisses<lb/>
wirkte es auf mich, als ich einmal in einem Schaufenster die<lb/>
Darstellung zweier Männer sah, deren einer sich mit seiner Kravatte<lb/>
plagte, während der andere triumphierend danebenstehend, auf<lb/>
ein fertiges Werk zeigte und schadenfroh ausrief: »Aber lieber<lb/>
Freund, warum ärgern Sie sich so? Kaufen Sie sich <rs type="pers" ana="n_45063" key="#fk__p_51602">Pollitzers</rs><lb/>
Kragenhalter, der hält Ihnen Kragen und Kravatte fest!« Daß die<lb/>
Menschheit einen Anschauungsunterricht in diesem Punkte nötig<lb/>
habe, bedachte ich nicht. Ich nahm vielmehr an, daß es eine<lb/>
realistische Darstellung sei, daß in <seg type="insult">der guten Gesellschaft</seg> täglich<lb/>
solche Dialoge geführt werden und daß es viele Menschen geben<lb/>
müsse, deren Zentrum jenes Problem ist und deren Leben bloß einen<lb/>
Vorwand bedeutet, um den endlichen Zusammenschluß von Kragen<lb/>
und Kravatte zu erreichen. Und plötzlich sah ich es auf der Straße<lb/>
von <seg type="insult">solchen Leuten</seg> wimmeln, überall sah ich diese Gesichter, <seg type="insult">den<lb/>
verdrossenen Kämpfer und den fröhlichen Sieger des Lebens</seg>, ich lernte<lb/>
den Choleriker vom Sanguiniker unterscheiden, wiewohl beide<lb/>
einen aufgewichsten Schnurrbart und Schnabelschuhe hatten. Den<lb/>
ersten, entscheidenden Eindruck von einer <seg type="insult">Menschheit</seg> also, die in<lb/>
ihrer überwiegenden Majorität aus <seg type="insult">Ladenschwengeln</seg> besteht, empfing<lb/>
 ich von jenem Bilde, und mit einemmale war ich es, vor dem<lb/>
sie sich alle zu der Frage einigten: Aber lieber Freund, warum<lb/>
ärgern Sie sich so? <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr60952">
<space/>Dies trieb mich wieder zu den Plakaten, die mir den<lb/>
Schreckensgehalt des Lebens wenigstens im Extrakt darboten.<lb/>
Gern stellte ich mir vor, daß alle Geistigkeit übernommen sei,<lb/>
daß alles, was die Literatur an Zitaten, die Sprache an Sprüchen,<lb/>
das Herz an Empfindungen bietet, nur mehr dort verwendet<lb/>
 werde und daß das Leben außerhalb der Annoncen<lb/>
ein leerer Schein sei und höchstens eine wirksame Reklame<lb/>
für den Tod. Eines Tages brach die <seg type="insult">Sintflut des Merkantilismus</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr60952">
<seg type="insult"/> über die Menschheit herein, <seg type="insult"><rs type="pers">Gevatter Schneider</rs> und<lb/>
Handschuhmacher</seg> gebärdeten sich als die <seg type="insult">Vollstrecker eines<lb/>
göttlichen Willens</seg>, und es entstand die Mode, die Köpfe dieser<lb/>
Leute an den Straßenecken zu konterfeien. Da verfolgte mich<lb/>
durch all die Jahre ein Gesicht, in dessen Zügen ich mindestens<lb/>
den Stolz auf eine gewonnene Schlacht zu lesen vermeinte. Ich<lb/>
wurde älter, aber das Gesicht bekam keine Runzeln und ich wußte,<lb/>
daß es mich überleben und dem Jahrhundert das Gepräge geben<lb/>
wird. Einst war es ja die Physiognomie <rs type="pers" ana="n_45064" ref="#fk__p_50524">Napoleons</rs>, die auf die<lb/>
schwangeren Frauen der Zeit so nachhaltig wirkte, daß noch das<lb/>
Gesicht der Urenkel sie der ehelichen Untreue verdächtigt hat.<lb/>
Das Antlitz, das heute einen ähnlichen Eindruck in den Seelen<lb/>
der zeitgenössischen Welt hinterläßt, gehört einem Uhrmacher.<lb/>
Weil er sich rühmt<ADD>,</ADD> daß seine Uhren die besten seien, hat er<lb/>
auch den Mut der <seg type="insult">Persönlichkeit</seg>; er gibt seinen Kopf zum Pfand<lb/>
und seinen treuen Blick als Garantieschein <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wo tue ich das<lb/>
Gesicht nur hin? fragte sich manch einer, sann und kam nicht<lb/>
darauf. Er war einem Mann begegnet, hatte ihn wie einen alten<lb/>
Bekannten gegrüßt, und wußte doch nicht, wer es gewesen sei.<lb/>
An der nächsten Straßenecke aber grüßte ihn ein Plakat zurück.<lb/>
Ein Gastwirt war’s oder ein Hutmacher oder <seg type="insult">der uns allen liebgewordene<lb/>
 Schmierölerzeuger</seg>, von dem wir nur nicht vermutet<lb/>
hätten, daß er uns leibhaftig begegnen könnte, weil ja auch<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45065" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs> nicht von seinem Sockel steigt. Gibt’s denn ein Leben<lb/>
außerhalb der Plakate? Wenn uns die Eisenbahn aus der Stadt<lb/>
holt, so sehen wir freilich eine grüne Wiese — aber die grüne<lb/>
Wiese ist nur ein Anschlag, den der <seg type="insult">Schmierölerzeuger</seg> im Bunde<lb/>
mit der Natur ausgeführt hat, um uns auch dort seine Aufwartung<lb/>
zu machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr60953">
<space/>Kein Entrinnen! So wollen wir die Augen schließen und<lb/>
in das Paradies der Träume flüchten <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber wir haben selbst<lb/>
hier die Rechnung ohne den Gastwirt gemacht, der gerade das<lb/>
Traumleben für eine passende Gelegenheit hält, sein Gesicht in<lb/>
unsere Nähe zu bringen. Fürchterliches wird offenbar. Der <seg type="insult">Merkantilismus<lb/>
</seg> hat es gewagt, noch die Schwelle unseres Bewußtseins<lb/>
als Planke zu benutzen! Die Welt des Tages bot nicht Raum<lb/>
genug, und so ist die grausige Möglichkeit, deren bloße Ahnung<lb/>
einem die Kehle zuschnürt, betreten worden: man hat als jene hypnagogischen<lb/>
</p>
            <p ana="pr60953">
 Gestalten, die im Halbschlaf unser Lager umstehen,<lb/>
<seg type="insult">Reklamegesichter</seg> verwendet! Und da es auch hypnagogische Geräusche<lb/>
gibt, Gehörshalluzinationen, denen der schlaftrunkene Sinn leicht<lb/>
geneigt ist, so hat man dazu — ein Schauder erfaßt mich — alle<lb/>
jene Devisen und Rufe bestimmt, die unser Bewußtsein bei Tage<lb/>
erfüllen. Welch eine Mahnung! Wir liegen da und büßen für<lb/>
<RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_202626" ref="#fk__p_55589">Makbeths</rs></RS> Schuld. Es erscheinen der Reihe nach <seg type="insult">die Könige des<lb/>
Lebens</seg>: der <seg type="insult">Knopfkönig</seg>, der <seg type="insult">Seifenkönig</seg>, der <seg type="insult">Manufakturkönig</seg>, der<lb/>
<seg type="insult">Getreidekönig</seg>, der <seg type="insult">Ansichtskartenkönig</seg>, der <seg type="insult">Teppichkönig</seg>, der<lb/>
<seg type="insult">Kognakkönig</seg>, und als letzter der <seg type="insult">Gummikönig</seg>. Seine Augen<lb/>
mahnen uns an unsere Sünden, aber seine Züge sprechen<lb/>
für die Unzerreißbarkeit menschlichen Vertrauens. Und doch,<lb/>
und doch! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ein buschiges Haupt taucht auf und stöhnt:<lb/>
»Ich war kahl!« Und wieder: Hier sind noch Gesichtspickeln,<lb/>
dort sind sie nach dem Gebrauch verschwunden. Ach, ein<lb/>
andres Antlitz, eh’ sie geschehen, ein anderes zeigt die vollbrachte<lb/>
 Tat <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="insult">Ein »heller Kopf«</seg> erscheint. Es ist jener,<lb/>
der nur <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3834" ref="#fk__p_57762"><abbr>Dr.</abbr> Ötkers</rs></rs> Backpulver verwendet. »Wo ißt und<lb/>
trinkt man gut?« summt’s in der Luft und schon öffnet sich<lb/>
ein <seg type="insult">Maul</seg>, um ein Gullasch zu verschlingen, und schon zeigt<lb/>
eines, wie man Bier trinkt. Vor mir steht der <seg type="insult">»<rs type="title">Wolf aus<lb/>
Gersthof</rs>«</seg> und heult mir das Wiegenlied: <foreign xml:lang="de-loc">Drahn ma um<lb/>
und drahn ma auf, es liegt nix dran</foreign> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wer kommt denn<lb/>
dort herein? <RS pers="Friedrich von Schiller"><rs type="pers" ana="name_202625" ref="#fk__p_43876">Wilhelm Tell</rs></RS> mit seinem Sohne? »Ich soll vom<lb/>
Haupte meines Kindes <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Da schwankte er, aber zur Schutzmarke<lb/>
 einer Schokoladefirma gibt er sich her! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Seht, seht, wer<lb/>
bricht sich Bahn? Ein <seg type="insult">Weib</seg>, dessen Haar länger ist als sie selbst,<lb/>
ein <seg type="insult">Weib</seg> also, das Grund hat, seine <seg type="insult">Persönlichkeit</seg> zu betonen;<lb/>
sie ruft: <seg type="insult">Ich, <rs type="pers">Anna</rs> <seg type="symbol" subtype="3dots"/></seg> Aber ihre Rede verhallt im Gerassel eines<lb/>
Wagens, dessen Lenker mir zuruft: »Sie fahren gut — wenn Sie<lb/>
Feigenkaffee <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« »Entfernung ist kein Hindernis!«, unterbricht<lb/>
ihn ein <seg type="insult">Weltweiser</seg>, der der Welt von Herrschaften abgelegte Kleider<lb/>
gönnt. Und nun ist das <seg type="insult">Chaos der Maximen</seg> entfesselt: »Verlangen<lb/>
Sie überall <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Schönheit ist Reichtum, Schönheit ist Macht <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Verblüffend rasch heilt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Das Entzücken der Frau ist <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Fort<lb/>
mit den Hosenträgern! <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Geben Sie eine Krone <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wer probt,<lb/>
der lobt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Überzeugen Sie sich <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Haben Sie schon Kinderwäsche<lb/>
? <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Jeder Firmling wünscht <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="insult">Weltberühmte prämiierte</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr60953">
<seg type="insult">Olmützer Quargel</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Das ist’s, was Sie brauchen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ihr Magen<lb/>
verdaut schlecht <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wollen Sie stark und gesund werden? <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Reizend schön wird jede Dame <seg type="symbol" subtype="3dots"/> So sehe ich in einem<lb/>
meiner Korsetts mit rationeller Front aus, ohne dasselbe zu fühlen<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="insult">Das Geheimnis des Erfolges <seg type="symbol" subtype="3dots"/></seg> So sicher wie <FORMULA>2 <seg type="symbol" subtype="multiply"/> 1 <seg type="symbol" subtype="equals"/> 2</FORMULA> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
<seg type="insult">Ein wahrer Schatz <seg type="symbol" subtype="3dots"/></seg> <rs type="title">Der weiße Rabe</rs> spricht <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Rasiere dich<lb/>
im Dunkeln! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wenn eine Mutter nicht in der Lage ist <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
<seg type="insult">Gratis 10.000 Kronen <seg type="symbol" subtype="3dots"/></seg> Wanzen und Insekten jeder Art <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Musik erfreut des Menschen Herz <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Ja, sie will mir den<lb/>
Schlaf bringen und lockt zu erotischem Traum. Es erklingt das<lb/>
Lied: <choice><sic>«</sic><corr>»</corr></choice><rs type="title">Ich liebe die Eine, die Feine, die Kleine</rs> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber ich<lb/>
bin genarrt, denn es handelt sich bloß um eine Pastille. Was<lb/>
tanzt dort in der Luft? »Ich bin ein Gummihandschuh! Kennen<lb/>
Sie mich noch nicht, gnädige Frau?« <rs type="pers">Romulus</rs> und <rs type="pers">Remus</rs> erscheinen<lb/>
 unter einem Regenschirm. Wie? Ist die Gründung Roms<lb/>
wegen ungünstiger Witterung abgesagt? »Ein Verbrechen!« brüllt<lb/>
es — begeht jeder, der nicht <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich habe Fieber. Aber schon<lb/>
stehen <seg type="insult">ein Hofrat und fünf Ärzte</seg> an meinem Lager, die eidlich<lb/>
 begutachten <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="insult">»Männerschwäche!«</seg> murmelt einer von<lb/>
ihnen verächtlich. <seg type="insult"><choice><sic>«</sic><corr>»</corr></choice>Ein Griff, ein Bett!«</seg> antwortet es verständnisinnig<lb/>
. »Trinken Sie Sodawasser <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« rät ein <seg type="insult">Unberufener</seg>. »Das<lb/>
ist der gute <rs type="inst">Krondorfer</rs>, der fehlt nie auf unserem Tische!« entgegnet<lb/>
 es <seg type="symbol" subtype="3dots"/> »Trinken Sie <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3835" key="#fk__p_57988">Geßlers</rs></rs> Altvater!« höre ich und spüre,<lb/>
wie ein Bart mich kitzelt. »Kauen Sie schon <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3836" ref="#fk__p_58790">Ricci</rs></rs>?« fragt ein<lb/>
<seg type="insult">Kobold</seg>. »Wie werde ich energisch?« wimmert einer, dem in diesem<lb/>
 Zimmer selbst angst und bang wird. Und ein <seg type="insult">Alp</seg>, der mir<lb/>
auf der Brust kauert, glotzt mich an und hat nur den einen<lb/>
Wunsch: »Wenn ich Sie persönlich sprechen könnte!« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Hilfe,<lb/>
Hilfe! Ach, wer ruft dort um Hilfe? Wer rennt mit dem Kopf<lb/>
durch die Wand? Rauft sich das Haar? Verzweifelt und frohlockt<lb/>
 wieder, jubelt und klagt, springt herum und bearbeitet<lb/>
das Fenster mit den Fäusten? Oh, es ist einer, der unglücklich<lb/>
 ist, weil man ihn seine Kleider nicht beim <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3837" ref="#fk__p_57986">Gerstl</rs></rs> einkaufen<lb/>
 läßt, und der schließlich doch seinen Willen durchsetzt.<lb/>
»Ich bring mich um —!« droht er, wenn man ihn hält;<lb/>
»<SPAN cont="Was">Wa — —s</SPAN>? ists möglich!!!« ruft er, weil er die Preise zu billig<lb/>
findet; <seg type="insult">»Freiheit der Wahl!«</seg> brüllt er und bringt damit<lb/>
auch die Demokratie auf seine Seite, wiewohl es sich sofort<lb/>
</p>
            <p ana="pr60953">
herausstellt, daß er nur die Wahl der Stoffe meint. Und nun tobt<lb/>
alles durcheinander, ich unterscheide die Branchen nicht mehr,<lb/>
<seg type="insult">hundert Fratzen</seg> tauchen auf, hundert Rufe werden laut. Ich<lb/>
verstehe nur noch Ratschläge wie: Koche mit Gas! Wasche mit Luft!<lb/>
Bade zuhause! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und da das Leben in solcher Fülle mein<lb/>
Schmerzenslager umbrandet und alle Bequemlichkeiten, alle <seg type="insult">automatischen<lb/>
 Wonnen</seg> bietet, deren man um diese Stunde nur<lb/>
habhaft werden kann, so merkt ein Waffenhändler, daß ich mich<lb/>
nicht mehr auskenne, und übertönt den Lärm mit der Reklame:<lb/>
Morde dich selbst!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57762">
               <persName>Oetker, Dr. (Backpulverfabrik)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57986">
               <persName>Gerstl, Carl &amp; Söhne (Kleidergeschäft)</persName>
               <note type="comment">Konfektionsgeschäft</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58790">
               <persName>Ricci (Bonbon-Marke)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50524">
               <persName>Napoleon I.</persName>
               <birth>
                  <date>1769-8-15</date>
                  <place>Ajaccio, Korsika</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1821-5-5</date>
                  <place>Sankt Helena</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>