<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07771.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07770.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07772.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Frankfurt, im großen Saal des Frankfurter Hofs,, in: Fackel Heft 19, Nr. 454, 1234, S. 30-35</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_07771</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">454</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-454_n0030.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/454,030</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Frankfurt, im großen Saal des Frankfurter Hofs,</head>
            <p ana="pr104010">
<space/><seg type="spc">Frankfurt</seg>, im <rs type="inst">großen Saal des Frankfurter Hofs</rs>,<lb/>
<date>13. Februar</date>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr104011">
<space/>I. <rs type="pers" ana="n_66908" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs>: <rs type="title">Von Kriegen</rs> / <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_5917" ref="#fk__p_53452">Kierkegaard</rs> über die <seg type="insult">Tagespresse</seg></rs> /<lb/>
<rs type="title"><seg type="insult"><seg type="spc">Von einem Mann namens <rs type="pers" ana="n2_5918" ref="#fk__p_51638">Ernst Posse</rs></seg></seg></rs> / Aus »<rs type="title"><seg type="spc">Nachts</seg></rs>« /<lb/>
<rs type="title"><seg type="insult"><seg type="spc">Diplomaten</seg></seg></rs>. II. <rs type="title">Das Kriegslied von <rs type="pers" ana="n2_5919" ref="#fk__p_49871">Claudius</rs> und ein solches von<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_5920" ref="#fk__p_52173">Dehmel</rs></rs> / <rs type="title"><seg type="insult">Ein deutsches Plakat</seg></rs> / <rs type="title">Seid ihr alle auch gesund?</rs> / <rs type="title">Der<lb/>
kleine <rs type="pers" ana="n2_5921" ref="#fk__p_57616">Brockhaus</rs></rs> / <seg type="insult">Kriegsnamen</seg> / <rs type="title"><seg type="insult">Die <rs type="pers" ana="n2_5922" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs> und der einfache<lb/>
Mann</seg></rs> / <rs type="title">Ein 2½ jähriges Kind zeichnet Kriegsanleihe</rs> / <rs type="title"><seg type="insult"><rs type="pers">Hiobsposten</rs></seg></rs> /<lb/>
<rs type="title">Papierknappheit in Italien</rs> / <rs type="title"><seg type="insult">Die europäische Melange</seg></rs> / <rs type="title"><seg type="insult"><rs type="pers" ana="n2_5923" ref="#fk__p_47589">Lichnowsky</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n2_5924" ref="#fk__p_54904">Barnowsky</rs></seg></rs> / <rs type="title"><seg type="insult">Zur Darnachachtung</seg></rs> / <rs type="title"><seg type="insult">Metaphysik der Schweißfüße</seg></rs> /<lb/>
<rs type="title"><seg type="insult">Trophäen</seg></rs> / <rs type="title"><seg type="spc">Gebet</seg></rs>. III. <rs type="title">Über den Mut</rs> (aus »<rs type="title">Nachts</rs>«) / <rs type="title">Grabschrift</rs> /<lb/>
<rs type="title">Beim Anblick einer Schwangeren</rs> / <rs type="title">Vor einem Springbrunnen</rs> / <rs type="title">Der<lb/>
Reim</rs> / <rs type="title"><seg type="spc">Gebet an die Sonne von Gibeon</seg></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr104012">
<space/>Mit Vorlesungen in deutschen Städten — die in<lb/>
Leipzig und München mußten entfallen — hatte ich die Absicht,<lb/>
für die <rs type="inst">Kriegsblinden</rs> vor den <rs type="inst">Kriegsblinden</rs> das auszusprechen,<lb/>
was fern von ihnen geschrieben ist. Die wohltätige Absicht<lb/>
war das Motiv, der wohltätige Zweck die Bedingung. Eine<lb/>
zweite der Ausschluß der Presse. Der Eindruck des Berliner<lb/>
und der des Frankfurter Abends sind, auf grundverschiedene<lb/>
Art, trotzdem publizistisch festgehalten. Nicht weil die Kritik<lb/>
der Berliner Wochenschrift <seg ana="‚Die Schaubühne‘ (heraus-&#10;gegeben von Siegfried Jacobsohn, XIII. Nr. 7, 15. Februar)"/> die<lb/>
stärkste Anerkennung, sondern weil sie das stärkste Bekenntnis<lb/>
ist und eine so ehrliche Umkehr von ehemaliger Mißgunst enthält<lb/>
— das männliche Gegenstück zu dem <seg type="insult">hysterischen Haß</seg>, mit<lb/>
dem <seg type="insult">enttäuschte Ekstase</seg> um meine Beachtung wirbt —, finde<lb/>
sie Beachtung. Dem Autor, von dem nie ein Wunsch oder Wort<lb/>
in meine Nähe gestrebt hat und dem ich nicht einmal die Kenntnis<lb/>
des jetzt gesagten verdanke, haben die Kriegshefte der <rs type="self" ana="werk_40962">Fackel</rs><lb/>
und meine Vorlesung genügt. Ich bin frei von dem Verdacht,<lb/>
daß mich die Begeisterung, auf die ich kaum in einem Falle<lb/>
nicht verzichtet hätte, mehr freuen könnte als der Mut, der eine<lb/>
Überzeugung nicht verschweigen will. Mit seiner Hoffnung freilich,<lb/>
daß ein Werk der deutschen Sprache an seiner Hand in<lb/>
Deutschland Eingang finden könnte, wird er dereinst an<lb/>
die Reihe <seg type="insult">der Optimisten dieses Krieges</seg> Anschluß finden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr104012">
Nach Auskunft des Verlags der <rs type="self" ana="werk_21076">Fackel</rs> hatte sie vor dem Krieg<lb/>
etwa zweihundert Leser in Deutschland, dann sollen vier bis<lb/>
sechs dazugekommen sein. Die in Form einer Briefkastenantwort<lb/>
 an einen Wiener Leser der <seg ana="‚Schaubühne‘"/> gehaltene<lb/>
Proklamation lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr104014">
<space/>Sie schicken mir ein <rs type="perRef" ana="werk_21078">Blatt</rs> mit <seg type="insult">einer gigantischen Schmockerei</seg>,<lb/>
die ich »festnageln« soll. Nicht doch. Daß <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_66910" ref="#fk__p_38111">Alice Schalek</rs></seg> existiert,<lb/>
das könnte einem den Glauben an die Menschheit nehmen, wenn<lb/>
es nicht den <rs type="pers" ana="n_66911" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> gäbe, um dessentwillen man ihn nie verlieren<lb/>
 wird. Er spaltet <seg type="insult">eine solche Existenz</seg> mit einem leichten Kernhieb<lb/>
 mitten durch, indem er einfach ihren Namen nennt. Ich übertreibe<lb/>
 nicht. Er sitzt im Architektenhaus und sagt zunächst nichts<lb/>
weiter als: <seg type="insult">»Die <rs type="pers" ana="n_66912" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs>.«</seg> Er sagt nicht, wie er in der ‚<rs type="self" ana="werk_21079">Fackel</rs>‘<lb/>
schreibt: »<rs type="title"><seg type="insult">Die wackre <rs type="pers" ana="n2_5925" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs></seg> forcht sich nit</rs>« — nein, bloß: <seg type="insult">»Die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_66913" ref="#fk__p_38111">Schalek</rs>.«</seg> Und seine Sprechkunst, die Beherrschung schon des Klangs<lb/>
von wenigen Silben ist so eminent, daß man zu hören meint: schal,<lb/>
Ekel. <seg type="insult">Speichelleckerei</seg>. Der reife <rs type="pers" ana="n_66914" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> demoliert die Literatur, wie<lb/>
der Anfänger; aber nicht mehr so, daß er mit einem regelrechten<lb/>
Angriff die <seg type="insult">Journaille</seg> ungebührlich ehrt — nein, bloß: indem er ihre<lb/>
Leistungen zitiert. Erläuterung überflüßig. Gänsefüße, wieder Gänsefüße<lb/>
; und man sieht zur Rechten und zur Linken <seg type="insult">einen halben<lb/>
Zeitungsschreiber</seg> niedersinken oder gar die Zeitung selbst. <rs type="pers" ana="n_66915" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
spricht ein paar »satirische« Verse von einer erschreckenden Gesinnung,<lb/>
die man nicht einmal den <rs type="magazine" ana="werk_21080">Lustigen Blättern</rs> zutraun möchte; dann<lb/>
erklärt er donnernd, daß sie nirgend anders als im ‚<rs type="magazine" ana="werk_21081">Simplicissimus</rs>‘<lb/>
gestanden haben: und <seg type="insult">dieser muntere Kriegslieferant</seg>, der am <date>ersten<lb/>
August 1914</date> seine ganze Vergangenheit zu Wucherpreisen verhökert<lb/>
hat, ist für alle Zeiten erledigt. <rs type="pers" ana="n_66916" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> verliest den <seg type="insult">Kondolenzbrief<lb/>
eines Botschaftsrats an die <rs type="paper" ana="werk_21082">Neue Freie Presse</rs></seg>, worin der Mann<lb/>
beschreibt, wie er den <rs type="event">Kriegsbeginn</rs> an der Seite des verstorbenen<lb/>
Chefs auf der <rs type="inst">österreichischen Botschaft zu Berlin</rs> miterlebt habe:<lb/>
und es wäre eine Herabsetzung dieses Meisterstücks, es überhaupt<lb/>
so zu nennen, und wenn es doch so genannt wird, eine Unterschätzung<lb/>
 seines artistischen Werts, nicht ein Schock Theatervorstellungen<lb/>
 dafür hinzugeben. Alles ist drin: das Wesen der Presse<lb/>
und der Diplomatie und der österreichischen Monarchie und die<lb/>
Stimmung des <rs type="event">Kriegsausbruchs</rs> und der Schrecken des Kriegs und<lb/>
die Tragik <rs type="pers" ana="n_66917" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs>, in dessen gewaltigstes Pathos <rs type="pers" ana="n_66918" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> am<lb/>
Ende übergeht. Er ist ihm gewachsen. Unerschöpflich die malende<lb/>
Kraft seiner Stimme, eines stählern blanken Tenors, seines hagern<lb/>
Gesichts, in dem die Nerven offen zutage liegen und gar seiner<lb/>
bebenden Hände. In einem seiner poetischen Ausbrüche wider den<lb/>
Krieg heißt es, schaurig genug: »Der <seg type="insult">Fortschritt</seg> geht auf <seg type="insult">Zinsfuß<lb/>
und Prothese</seg>« — und da stelzen die Finger der rechten Hand<lb/>
diesen Gang so anschaulich vor, daß es einem eiskalt über den<lb/>
Rücken läuft. Manchmal glaubt er zu all seinen Ausdrucksmitteln noch<lb/>
</p>
            <p ana="pr104014">
eines nötig zu haben, und dann erhebt er sich, und hochaufgerichtet<lb/>
ruft er: »Du großer Gott« und zwanzigmal ruft er: »Du großer Gott,<lb/>
der <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« — und da unterscheidet ihn nichts mehr von einem<lb/>
Propheten des <rs type="title">Alten Testaments</rs>. Er schreit, »der Mensch schreit«<lb/>
und klagt und klagt an, daß der Untergang unsres Planeten nahe<lb/>
ist, und er greift sich die Schuldigen her und straft sie furchtbar,<lb/>
und Keiner schluchzt schmerzgepeinigter über das Strafgericht, als<lb/>
der es vollzieht. Mittendrin zittert man einen Augenblick, vor was<lb/>
für Leuten dieser zarte Riese dort oben sich die Brust aufreißen und<lb/>
das Blut seines Herzens verströmen mag, und wendet sich beklommen<lb/>
ringsum: und da erkennt man beruhigt, daß man kaum jemals so<lb/>
viele geistige, seelenfeine Gesichter versammelt gesehen hat. Diese<lb/>
Zuhörerschaft verdient, daß der Sprecher behutsamste Sorgfalt an<lb/>
Auswahl, Anordnung, Steigerung seiner ‚Programmnummern‘ wendet.<lb/>
Ein Mikrokosmus in hundertzwanzig Minuten (nach deren Ablauf<lb/>
man kindisch dankbar wäre, noch dreimal zwei Stunden atemlos<lb/>
staunen zu dürfen). Der ganze <rs type="pers" ana="n_66919" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> von heute: der Pamphletist<lb/>
europäischen Stils, um nichts geringer als <rs type="pers" ana="n_66920" ref="#fk__p_51472">Aretino</rs>, aber in seiner<lb/>
Charakterreinheit ihm unvergleichbar; der herrlich besessene Weltfreund<lb/>
, dessen peitschender Zorn nur — was denn sonst! — gekränkte<lb/>
, beleidigte, weinende Liebe ist; und zuletzt, und zuerst und<lb/>
zualleroberst, der erlöste Lyriker, erlöst von der Hypertrophie des<lb/>
Gehirns zu <seg type="symbol" subtype="3dots"/> wozu? Vernehmen Sie ein Gedicht wie dieses:<lb/>
»Stimme im Herbst, verzichtend über dem Grab Auf deine Welt, du<lb/>
blasse Schwester des Monds, Süße Verlobte des klagenden Windes,<lb/>
Schwebend unter fliehenden Sternen — Raffte der Ruf des Geists<lb/>
dich empor zu dir selbst? Nahm ein Wüstensturm dich in dein<lb/>
Leben zurück? Siehe, so führt ein erstes Menschenpaar Wieder ein<lb/>
Gott auf die heilige Insel! Heute ist Frühling. Zitternder Bote des<lb/>
Glücks, Kam durch den Winter der Welt der goldene Falter. Oh<lb/>
knieet, segnet, hört, wie die Erde schweigt. Sie allein weiß um<lb/>
Opfer und Thräne.« Ich will nicht auch noch eins von den Kriegsgedichten<lb/>
 hersetzen, weil Sie sie sämtlich lesen sollen; aber ich bin<lb/>
neugierig, wie <seg type="insult">unsre Kriegsgedichtsammler</seg> einmal verantworten<lb/>
werden, daß sie den Dichter übergehen, vor dem selbst ihre <seg type="insult">Parade-Autoren<lb/>
</seg> verblassen. Er ist das Schwert, er ist die Flamme; und seine<lb/>
Schläg’ und Gluten sind von allen dadurch unterschieden, daß sie die<lb/>
Opfer anderswo als bei den »Feinden« suchen. Wenn die »Kriegsfackel<lb/>
« einst erloschen sein wird, werden die <SPAN cont="Kriegs-Fackeln">Kriegs-‚<rs type="self" ana="werk_21083">Fackeln</rs>‘</SPAN> weiter<lb/>
von <seg type="insult">der Zeiten Schande</seg> künden und in eine bessere Zukunft leuchten.<lb/>
Muß da nicht jetzt schon unsereiner helfen, daß sie’s tun? Im Ernst:<lb/>
die Wirkung dieser Strahlen unverstärkt zu lassen, scheint mir Versündigung<lb/>
 am heiligen Geist. Ich will nicht länger <seg type="insult">solcher Sünde</seg><lb/>
bloß sein. Ablehnung dieses <rs type="pers" ana="n_66921" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, beredte oder stumme, ist <seg type="insult">Notwehr<lb/>
, Feigheit, Selbstbetrug</seg>. Gestehen wirs uns ein: wir sind<lb/>
<seg type="insult">Pygmäen</seg> neben ihm. Wie Wenige von uns entrinnen <seg type="insult">dem Bezirk der<lb/>
Leidlichkeit und angenehmen Löblichkeit</seg>! Die harte Ungewöhnlichkeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr104014">
 behagt uns schlecht, gar wenn sie sticht. Das ist <seg type="insult">das unausrottbar<lb/>
 bürgerliche Teil in uns Talenten</seg>. <rs type="pers" ana="n_66922" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> ist aus unbezwingbarerem<lb/>
Stoff gemacht. Für <seg type="insult">schwache schöne Seelen</seg> ist er nichts. Schon an<lb/>
der überlegenen Naturanlage ihres Erzfeinds werden sie zuschanden.<lb/>
Klug ist allein, wer eines Tags sich kühn entschließt, ihn grenzenlos<lb/>
zu lieben, weil ihn der Mut verließ, ihm gleich zu sein. Gesellt euch<lb/>
mir, der für ihn zeugt und zeugen lassen will. Vergelten wir ihm,<lb/>
was er zwanzig Jahre, fanatisiert von jeder wahren Größe, jeder<lb/>
wahren Sittlichkeit, für sie und wider <seg type="insult">Finsternis und Unkunst</seg> ausgerichtet<lb/>
 hat. <rs type="pers" ana="name_200720" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs> wäre einverstanden, der vor vierzig Jahren,<lb/>
wie sein Landsmann <rs type="pers" ana="n_66923" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, zehntausendmal so viele Leser hätte<lb/>
haben müssen, als er hatte. Werben wir für diesen Menschen einziger<lb/>
Art und für sein Wunderwerk. Erklären wir ihn seiner Mitwelt, die<lb/>
ihn nicht verdient, damit sie ihn verdienen lerne. Dieses hier ist<lb/>
nichts, ist nicht einmal der Auftakt, ist ein Trompetenstoß vor dem<lb/>
Beginn. Gedulden Sie sich noch ein bißchen — — — — — —<lb/>
Dann freilich kommen Sie nicht unter acht, neun Nummern weg.<lb/>
Zuviel? Ich weiß schon jetzt, daß es zuwenig ist. Dies ist ein Fall,<lb/>
wo wir nicht eher Ruhe geben dürfen, als bis die ‚<rs type="self" ana="werk_21084">Fackel</rs>‘ durch<lb/>
ganz Deutschland leuchtet — unendlich Licht mit ihrem Licht<lb/>
verbindend.<lb/>
</p>
            <p ana="pr104016">
<space/>Der Schluß ist ein Hinweis auf eine Serie von Aufsätzen,<lb/>
die über die <rs type="self" ana="werk_40329">Fackel</rs> erscheinen sollen und auch in den in <rs type="magazineRef" ana="werk_21085"><abbr>Nr.</abbr> 8</rs><lb/>
(<date>22. Februar</date>) und <rs type="magazineRef" ana="werk_21086"><abbr>Nr.</abbr> 10</rs> (<date>8. März</date>) enthaltenen Briefkastennotizen<lb/>
 angekündigt werden. Dort wird »vielen Abonnenten«<lb/>
der Weg gezeigt, wie sie in Besitz der in deutschen Buchhandlungen<lb/>
 vergebens gesuchten <rs type="selfRef" ana="werk_21087">Fackelhefte</rs> und der gesammelten<lb/>
 Schriften gelangen könnten; hier vom <rs type="selfRef" ana="werk_21088">letzten Heft</rs><lb/>
gesagt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr104018">
<space/>— — eine Kostbarkeit von hundertsechsundsiebzig Seiten, die<lb/>
sich <seg type="spc">beim zweiten</seg>, <seg type="spc">dritten</seg>, <seg type="spc">vierten Mal</seg> immer prachtvoller<lb/>
 entfaltet. <seg type="spc">Für so was fehlt dem Durchschnitt<lb/>
freilich die Geduld und der Verstand</seg>. Aber tracht’<lb/>
ich denn in dieser Gegend Leser für <rs type="pers" ana="n_66924" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> zu werben?<lb/>
Was sollten ihm <seg type="insult">die Botokuden</seg> nützen! Mich wurmt ja nur,<lb/>
daß von den Lesern, die er haben könnte, haben müßte, haben<lb/>
wird, noch nicht ein Bruchteil seinen Namen kennt. Auf diese Schicht<lb/>
zielt <rs type="pers" ana="n_66925" ref="#fk__p_39180">Berthold Viertel</rs> ab. Ihm lasse ich jetzt wochenlang, von nächster<lb/>
Nummer an, das Wort.<lb/>
</p>
            <p ana="pr104020">
<space/>Im <seg ana="‚Frankfurter Generalanzeiger‘, 14. Februar"/>, las man’s so:<lb/>
</p>
            <p ana="pr104022">
<space/><seg type="insult"><seg type="spc">Ein <SPAN cont="Vortrags-Künstler">Vortrags-»Künstler«</SPAN></seg></seg>. Gestern abend produzierte<lb/>
sich <seg type="insult">ein geistiger Parterre-Akrobat und Gemütsathlet</seg> im »<rs type="inst">Frankfurter<lb/>
Hof</rs>« vor vielen leeren Stühlen. Es war <seg type="insult">der hinreichend unter seinem<lb/>
»<seg type="spc">Künstlernamen</seg>« bekannte Herr <rs type="pers" ana="n_66926" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg> aus Wien. Die<lb/>
</p>
            <p ana="pr104022">
Vorstellung, die er gab, lieferte das tiefbetrübliche Ergebnis, daß die<lb/>
Spur von Geist, die <seg type="insult">dieser Herr</seg> vielleicht einmal besessen, infolge<lb/>
von <seg type="insult">Kriegsdepressionen</seg> gänzlich verwischt wurde, daß andererseits<lb/>
<seg type="spc">die allgemein seelische Läuterung im Lande<lb/>
des Rheins und der Donau</seg> aber nicht vermocht hat, ihm<lb/>
den zum öffentlichen Auftreten gerade noch nötigen Geschmack einzuimpfen<lb/>
. Sonst hätte er nicht den Ehrgeiz nach <seg type="insult">dem traurigen Ruhm</seg><lb/>
besessen, alles das zu verhohnübeln, was gerade in dieser Stunde<lb/>
jedem anderen <seg type="spc">heilig</seg> ist, sonst hätte er sich nicht über die Begriffe<lb/>
 von Patriotismus, Vaterland und Begeisterung für eine gerechte<lb/>
Sache (<DATERANGE>Augusttage 1914</DATERANGE>), über <rs type="title">Nibelungentreue</rs>, Germanentum in einer<lb/>
Art und Weise ausgelassen, die peinlich empfunden wurde. Sonst<lb/>
hätte er nicht ganze Gesellschaftsklassen mit den <seg type="insult">Kübeln seines sogenannten<lb/>
 Witzes</seg> übergossen und nicht die Juden im Besonderen<lb/>
verspottet. Den <seg type="insult">Gipfel der Geschmacklosigkeit</seg> erstieg dieser Vortragskünstler<lb/>
, als er <rs type="pers" ana="n_66927" ref="#fk__p_52173">Richard Dehmel</rs> in den Staub zerrte, einen unserer<lb/>
Dichter, der es vorzog, <seg type="spc">die Flinte mit dem Füllfederhalter</seg><lb/>
und den Schützengraben mit dem von unseren Vaterlandsverteidigern auch<lb/>
geschützten Vortragspodium zu <seg type="spc">vertauschen</seg>. Hätte die Natur <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_66928" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> nicht das versagt, was ihn zum Kämpfer an der Front fähig machte,<lb/>
man müßte noch schärfer über <seg type="insult">diesen <seg type="spc">Heimkrieger</seg></seg> urteilen.<lb/>
So aber muß man es <seg type="insult">seiner krankhaften Seele in einem kranken<lb/>
Körper</seg> zugute halten, daß sie Ventile für <seg type="insult">ihren giftigen Ausfluß</seg><lb/>
sucht. Nur steht dazu das Pathos sehr schlecht, denn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_66929" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg><lb/>
schleudert <seg type="insult">seine lediglich aus <foreign xml:lang="de-loc">Kladderadatschblüten</foreign> bestehenden<lb/>
»Geistesblitze«</seg> unter die Zuhörer wie <rs type="pers">Zeus</rs> seine göttlichen Blitze<lb/>
vom hohen Olymp herunter unter die sündige Menschheit. O, könnte<lb/>
er sich auch wie <rs type="pers">Zeus</rs> in einen Stier verwandeln. Dann verstände<lb/>
man doch auch, warum so vieles in der Welt auf <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_66930" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> wie<lb/>
ein rotes Tuch wirkt, und warum er auf <seg type="insult">so gottverlassenen Triften</seg><lb/>
grasen gehen muß. Schade um das schöne Pathos und den Stimmenaufwand<lb/>
eines so metallisch klingenden Organs. Das Metall des Vortrags aber —<lb/>
war <seg type="insult">Blech</seg>. <rs type="pers" ana="n_66931" key="#fk__p_39674"><AUCTOR notation="abbr"><abbr>c. m.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr104024">
<space/>Tatsache ist, daß in Frankfurt viele leere Stühle waren.<lb/>
Aber leider nur zu fühlen, nicht zu sehen, denn auf ihnen saßen<lb/>
massenhaft <seg type="insult">Leute von der Art dieses Tropfs</seg>, der nur vergessen hat<lb/>
unter den »verhohnübelten« heiligen Gütern die <seg type="insult">Presse</seg> anzuführen,<lb/>
deren Angehörige aufzuhängen oder zu erschießen im Laufe des<lb/>
Abends etliche Mal vom Vortragenden ausdrücklich verlangt wurde.<lb/>
Daß aber <seg type="insult">der Kriegsdichter <rs type="pers" ana="n_66932" ref="#fk__p_52173">Dehmel</rs></seg> »die Flinte mit dem Füllfederhalter<lb/>
 vertauscht hat, nachdem er schon den Füllfederhalter<lb/>
mit der Flinte vertauscht hatte, ist eben das, was ich ihm verarge.<lb/>
Im übrigen möge er sich schämen, von <seg type="insult">solchen Kriegsläusen</seg><lb/>
gegen mich geschützt zu werden. Gegen die ehrliche Gemütsregung<lb/>
</p>
            <p ana="pr104024">
, die das Berliner Urteil veranlaßt hat, mag’s Undank<lb/>
gescholten werden: aber <seg type="insult">das Frankfurterische</seg> ist doch die bessere<lb/>
Darstellung <seg type="insult">des wahren Sachverhalts deutscher Geistigkeit</seg>, auf den<lb/>
jenes nur trügerische Hoffnungen setzt. Zu den wenigen zu<lb/>
gelangen, ist ein administratives Problem, das die <rs type="self" ana="werk_21090">Fackel</rs> nie beschäftigt<lb/>
 hat, die es gern den wenigen überläßt, zu ihr zu gelangen.<lb/>
Ihr Inhalt bleiben die vielen, zu denen sie nie zu gelangen hofft.<lb/>
Vorträge sind nur eine Übung der Pflicht, ihnen ins Gesicht<lb/>
zu sagen, was sie sich nicht hinter’s Ohr schreiben ließen. Die<lb/>
in deutschen Städten haben Zweck und Absicht erfüllt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57616">
               <persName>Brockhaus, F. A. (Verlag)</persName>
               <note type="comment">in Leipzig</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51638">
               <persName>Posse, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1860-02-14</date>
                  <place>Elberfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-02-6</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Chefred. der Kölnischen Zeitung</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53452">
               <persName>Kierkegaard, Sören</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-5</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1855-11-11</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16839</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39180">
               <persName>Viertel, Berthold</persName>
               <birth>
                  <date>1885-6-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1953-9-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10364</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38111">
               <persName>Schalek, Alice</persName>
               <birth>
                  <date>1874-8-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-11-6</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Journalistin</occupation>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9664</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46784">
               <persName>Paul, Jean</persName>
               <birth>
                  <date>1763-3-21</date>
                  <place>Wunsiedel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1825-11-14</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51472">
               <persName>Aretino, Pietro</persName>
               <birth>
                  <date>1492-04-20</date>
                  <place>Arezzo</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1556-10-21</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47589">
               <persName>Lichnowsky, Karl Max Fürst </persName>
               <birth>
                  <date>1860-3-8</date>
                  <place>Kreuzenort, Oberschlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-2-27</date>
                  <place>Kuchelna, Oberschlesien</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <note type="comment">1912-14 dt. Botschafter in London</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39994</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54904">
               <persName>Barnowsky, Viktor</persName>
               <birth>
                  <date>1875-9-10</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-5-9</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43219">
               <persName>Kürnberger, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1821-7-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1879-10-14</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19980</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52173">
               <persName>Dehmel, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-18</date>
                  <place>Wendisch-Hermsdorf, Brandenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-2-8</date>
                  <place>Blankenese bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11148</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49871">
               <persName>Claudius, Matthias</persName>
               <birth>
                  <date>1740-08-15</date>
                  <place>Rheinfeld/Holstein</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1815-01-21</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Enkel Hermann Claudius 19.10.1878-8.9.1980, Arbeiterlied "Mit uns zieht die neue Zeit"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39422</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>