<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05442.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05441.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05443.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Farbenfrohe Firmen, in: Fackel Heft 13, Nr. 331, 1911, S. 34-35</title>
            <title type="iso-date">1911-11-30</title>
            <title type="id">tid_05442</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">331</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-331_n0034.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/331,034</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Farbenfrohe Firmen</head>
            <p ana="pr71280">
<space/>»<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Mit vereinten Kräften sollte gezeigt werden, daß auch unsere<lb/>
Kaufmannschaft von heute keineswegs jenes künstlerischen Zaubers<lb/>
entbehrt, der die großen Handelsherren in <seg type="insult">den <seg type="spc">gewichtigen</seg> deutschen<lb/>
Städten</seg> immer auszeichnete <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Während aber bisher Feste ähnlicher<lb/>
Art beinahe stets von der Künstlerschaft selbst ihren Ausgang nahmen,<lb/>
haben heute <seg type="spc">die Kaufherren</seg> erwiesen, daß auch in ihnen die heimatliche<lb/>
</p>
            <p ana="pr71280">
Überlieferung lebendig geblieben ist, daß auch sie einen Festzug, zwar<lb/>
ohne Pomp in einfachen Formen, aber mit Geschmack zu gruppieren<lb/>
verstehen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Da ging plötzlich ein Ruf durch die Menge: ‚Jetzt kommt<lb/>
der Zug!‘ Ein paar befrackte Herren schritten voraus, dann galoppierten<lb/>
Reiter in der gelben schmucken Tracht der Edelknappen, ritterlich<lb/>
adjustierte und wieder schwarzfrackige Herren schritten ihnen in langer<lb/>
Reihe nach <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Und nun zogen, bald in lustiger, bald in feierlicher, aber<lb/>
stets in charakteristischer Gewandung, die leichteren und manche sehr<lb/>
behäbige Wagen der Industrien in langer Reihe vorüber. Am stattlichsten<lb/>
präsentierten sich sogleich die ersten massiven Fuhrwerke, die den Brauherren<lb/>
 gehörten. Auf riesigen, mit patriotischen Fahnen und Inschriften,<lb/>
mit Reisig und Blumen gezierten Fässern saßen <seg type="spc">würdeschwer</seg> die Küfer<lb/>
und nahmen die akklamierenden Rufe, die rings aus dem Spalier ihnen<lb/>
entgegenklangen, mit überlegener Ruhe entgegen. Dann rückten <seg type="spc">als ihre<lb/>
Antipoden</seg> Zwerge heran, die aus allerlei modischen Apparaten lustig<lb/>
desinfizierende Mittel in das Publikum stäubten. Diesen ‚künstlichen‘<lb/>
Zwergen schlossen sich die natürlichen an, die ‚Liliputaner‘, winzige<lb/>
Herrchen, die in ihren Wägelchen mit ihren Fräcklein selbstbewußt<lb/>
thronten und keine Antwort auf die Fragen gaben, ob sie denn auch<lb/>
zur Industrie gehörten. Dann passierten die Nahrungsindustrien vorbei,<lb/>
gewaltige Brotlaibe, mächtige Torten und Flaschen stiegen empor, alle<lb/>
putzig drapiert. Zum Schlusse <seg type="spc">polterten gravitätisch</seg> die Möbelwagen<lb/>
 vorbei, aber sie trugen diesmal keine andere Fracht als<lb/>
Blumen und Fähnlein. Das Spalier der Neugierigen sah dem Vorüberwallen<lb/>
 dieses Zuges mit der Spannung eines theatralischen Ereignisses<lb/>
zu. Kaum aber war der letzte Wagen vorübergezogen und die Nachmittagssonne<lb/>
 verblaßt, so <seg type="spc">brach <seg type="insult">der lange zurückgehaltene Übermut</seg><lb/>
umso herzhafter hervor</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr71282">
<space/>Zuerst also die Brauer — das ging bum, bum, bum. Dann<lb/>
Wanzenpulver — das ging hei wie lustig kst, kst, kst. Dann<lb/>
<seg type="insult">Ankerbrot: ham, ham, ham</seg>. Dann aber die <seg type="insult">Spediteure, gravitätisch</seg>,<lb/>
das ging so: hott, hott, hott. Dann brach <seg type="insult">der lange zurückgehaltene<lb/>
Übermut</seg> hervor. — Was ist nun entsetzlicher, die Sache oder die<lb/>
Beschreibung? <seg type="insult">Das vergreiste Leben</seg> lallt. Wie wird das enden.<lb/>
Gott, Gott, warum strafst du so hart!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>