<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10610.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10609.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10611.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Urheberrechtsschutz in der Tschechoslovakei gegen Änderung und Verarbeitung nach dem Tode des Urhebers), in: Fackel Heft 28, Nr. 735, 1926, S. 65-68</title>
            <title type="iso-date">1926-10-01</title>
            <title type="id">tid_10610</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">735</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-735_n0065.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/735,065</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Urheberrechtsschutz in der Tschechoslovakei gegen Änderung und Verarbeitung nach dem Tode des Urhebers)</head>
            <p ana="pr147534">
Praha, <date>8. Juni 1926</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr147535">
Sehr geehrter Herr,<lb/>
</p>
            <p ana="pr147536">
<space/>Sie haben in der <rs type="selfRef" ana="werk_24118">Aprilnummer</rs> der <rs type="self" ana="werk_24119">Fackel</rs> auf Seite 68 <seg type="insult">ein<lb/>
frei nach <rs type="pers" ana="n_88863" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> verbrochenes Gedicht</seg> aus dem Annoncenteil des<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_24120">Prager Tagblatts</rs> abgedruckt und fragen mit Recht, ob die Gesetzgeber<lb/>
noch nie daran gedacht haben, hier so etwas wie einen Denkmalschutz<lb/>
zu statuieren. Vielleicht wird es Sie interessieren, daß man doch schon<lb/>
daran gedacht hat und daß vielleicht die Tschechoslovakei in ihrem<lb/>
neuen <rs type="title">Urhebergesetz</rs> eine Bestimmung zur Verhütung <seg type="insult">ähnlicher<lb/>
Schändungen</seg> einführen wird. Ich habe mich mit der Frage schon<lb/>
vor mehreren Jahren beschäftigt, insbesondere, als im Jahre <date>1922</date><lb/>
<seg type="insult">eine ruchlose Verfilmung der <RS pers="Friedrich Smetana"><rs type="title" ana="name_203042" ref="#fk__p_53395">Verkauften Braut</rs></RS></seg> auftauchte. Meine<lb/>
Vorschläge wurden vielfach pro und contra diskutiert und bei der<lb/>
Verhandlung des neuen <rs type="title">Urhebergesetzes</rs> vom <rs type="inst">Subkomitee des Verfassungsausschusses<lb/>
</rs> in den Gesetzentwurf in nachstehender Fassung<lb/>
aufgenommen: »Werke, die eine allgemeine Bedeutung für die Kunst<lb/>
oder Bildung der Einwohnerschaft haben, dürfen nach dem Tode des<lb/>
Urhebers nicht derart geändert oder verarbeitet werden, daß dies ihren<lb/>
Wert oder ihre Achtung beeinträchtigen würde. Öffentlichen und Privatkorporationen<lb/>
, in deren statutarische Tätigkeit die Fürsorge literarischer,<lb/>
musikalischer oder anderer künstlerischen Interessen gehört, haben<lb/>
nach dem Tode des Urhebers solcher Werke, falls dessen Rechtsnachfolger<lb/>
 nicht vorhanden ist oder falls dieser es unterläßt,<lb/>
einzuschreiten, ein zeitlich unbegrenztes Recht, gegen jeden<lb/>
im Zivilrechtswege einen Gerichtsspruch zu verlangen, durch welchen<lb/>
ein solcher Mißbrauch des Werkes vereitelt oder verboten wird.«<lb/>
Ich gebe die Bestimmung in freier Übersetzung wieder und hoffe, daß<lb/>
das <rs type="inst">tschechoslovakische Parlament</rs> mit dem neuen Gesetz demnächst<lb/>
auch als erstes diesen ideellen Schutz geistigen Gutes einführen wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr147537">
<space/>Ich hoffe Sie mit dieser Mitteilung nicht allzusehr belästigt zu<lb/>
haben und bitte Sie, den Ausdruck meiner besonderen Hochachtung<lb/>
entgegenzunehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr147538">
Ihr ergebener<lb/>
</p>
            <p ana="pr147539">
<rs type="pers" ana="n_88864" ref="#fk__p_41258"><abbr>Dr.</abbr> <AUCTOR>Jan Löwenbach</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr147541">
Bis sich die reichsdeutschen und österreichischen Gesetzgeber<lb/>
zu dergleichen entschließen, wird noch viel Zeit mit Varianten<lb/>
</p>
            <p ana="pr147541">
zu dem beliebten Motiv »<rs type="title">Über allen Gipfeln ist Ruh</rs>« ausgefüllt<lb/>
 werden, da sich ja noch beiweitem nicht <seg type="insult">alle Berufe<lb/>
und Branchen</seg> beteiligt haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr147543">
Heute, in diesen Tagen, da man uns an allen Grenzen das Letzte<lb/>
und Kostbarste, unsere Sprache, nehmen will, hat jeder das Recht verwirkt<lb/>
, von diesem teuern Gut in seiner Kunst geführt und geleitet zu<lb/>
werden, der sich nicht zumindest zu ihr, zur geistigen Gemeinschaft,<lb/>
deren Sinnbild sie ist, bekennt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr147545">
Sagt einer <seg type="insult">im <rs type="perRef" ana="werk_24121">großdeutschen Blatt</rs></seg> gegen <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_88865" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg>. Was mich<lb/>
betrifft, so bekenne ich mich zu ihr, wenngleich nicht zu <seg type="insult">der<lb/>
geistigen Gemeinschaft</seg>, deren Sinnbild sie ist und welche daran<lb/>
ist, das Sinnbild zur <seg type="insult">Vogelscheuche</seg> zu machen. Wenn die Sprache das<lb/>
Letzte und Kostbarste ist, das man uns an allen Grenzen nehmen<lb/>
will, so wäre umso nachdrücklicher der Gefahr zu begegnen, die<lb/>
ihr innerhalb der Grenzen droht, wo sie uns ja täglich genommen<lb/>
wird. Und jeder hätte das Recht verwirkt, vor der geringern Gefahr<lb/>
zu warnen, der die größere nicht beachtet oder sie selbsttätig<lb/>
vermehrt; der die <seg type="insult">Schändung</seg> des teuern Gutes noch in der<lb/>
Gestalt des Dichterwerks duldet oder aus ihr Gewinn zieht.<lb/>
Wenn für ein Weilchen über allen Gipfeln Ruh war, so hat just<lb/>
das <rs type="perRef" ana="werk_24122">großdeutsche Blatt</rs> <seg type="insult">der geistigen Gemeinschaft</seg>, deren<lb/>
Interessen es vertritt, eine neue Perspektive eröffnet, denn es bot<lb/>
— im redaktionellen Teil — das Folgende:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Mich ergreift, ich weiß nicht wie,</l>
<l>Himmlisches Behagen,</l>
<l>Hab’ mit Salat in <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7896" ref="#fk__p_59248"><seg type="spc">Huber-Essig</seg></rs></rs></l>
<l>Ich gefüllt den Magen.</l>
</lg>
            <p ana="pr147549">
Überall erhältlich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr147551">
Und dafür wird Geld genommen, <seg type="insult">unter den Auspizien einer<lb/>
»Schriftleitung«</seg>, die es in ihr Ressort einzuordnen hat und für<lb/>
die, sobald <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Pinke</foreign></seg> winkt, es mit <rs type="pers" ana="n_88867" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> Essig ist. Gewiß, die<lb/>
Deutschen beklagen sich mit Recht — mit demselben, das ehedem<lb/>
die Andern hatten — über die Unterdrückung ihrer Sprache.<lb/>
Aber was ihr durch die andere Nation widerfährt, kann, wie <seg type="insult">aller<lb/>
nationale Unfug</seg>, zwar Verkehrshindernis und Lebenserschwerung<lb/>
sein, doch beiweitem keinen so tiefen <seg type="insult">Kulturschaden</seg> bedeuten<lb/>
wie die Unterdrückung der deutschen Sprache durch die eigene<lb/>
</p>
            <p ana="pr147551">
Nation. Von <seg type="insult">diesem Übel</seg> wird kein politisches Aufheben gemacht,<lb/>
denn vermutlich käme es eben in der Sprache der Proteste zum<lb/>
Ausdruck, <seg type="insult">jener Sorte Verwahrungen</seg>, in denen zwar nichts so<lb/>
häufig vorkommt wie das Wort »deutsch«, aber kein deutsches<lb/>
Wort vorkommt, und an denen der Unterschied zwischen <seg type="insult">der<lb/>
großdeutschen Sprache</seg> und der deutschen Sprache so sinnfällig<lb/>
wird. Doch man konzentriere, wenn man zu Lebensüberdruß<lb/>
Lust hat, eine Stunde lang sein Gehör auf das <seg type="insult">Kauderwelsch</seg>,<lb/>
das heute <seg type="insult">unsere öffentliche Meinung</seg> ausdrückt und zu dem<lb/>
neuestens das <seg type="insult">Rotwelsch</seg> hinzugetreten ist. Wäre wohl in Wien<lb/>
oder in Berlin einem <rs type="inst">Universitätsprofessor</rs> eine Kundgebung<lb/>
zuzutrauen (und zuzumuten) wie die, von welcher eine tschechische<lb/>
Zeitungsnotiz (<date>13. Oktober 1925</date>) gemeldet hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr147553">
<space/><seg type="spc">Was </seg><abbr><seg type="spc">Prof</seg>.</abbr> <rs type="pers" ana="n_88868" ref="#fk__p_42075"><abbr><seg type="spc">Dr</seg>.</abbr> <seg type="spc">Zubatý</seg></rs><seg type="spc"> seinen Gratulanten wünscht</seg>.<lb/>
Der Präsident der <rs type="inst">Tschechischen Akademie der Wissenschaft und Kunst</rs>,<lb/>
der ergebenste Hüter der Reinheit der Sprache, erhielt zu seinem<lb/>
siebzigsten Geburtstag viele Gratulationen, für die er im letzten Heft<lb/>
der Zeitschrift <seg ana="»Naše řeč«"/> mit diesen Worten dankt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr147555">
<space/>Zu meinem siebzigsten Geburtstag haben mich so viele<lb/>
Freunde mit guten Wünschen erfreut und geehrt, daß ich außer<lb/>
Stande war, jedem einzelnen zu danken. Ich tue dies also hier und<lb/>
wünsche allen, Gott möge sie erleben lassen, daß jeder Tscheche<lb/>
sich bewußt werde, daß es gebildeten Völkern zur Gewohnheit<lb/>
geworden ist, ihre Sprache richtig zu sprechen und zu schreiben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr147558">
Geschähe es auch leiser, so könnte man in einem Prager Hotel<lb/>
vielleicht schlafen, um am nächsten Tag eine Vorlesung zu halten.<lb/>
Und noch auf eines müßte geachtet werden. Die Pflege der<lb/>
eigenen Sprache als geistigen Gutes besteht keineswegs in der<lb/>
Verpönung der andern als eines Verständigungsmittels, welches<lb/>
die deutsche Sprache auch wäre, wenn sie den Tschechen nicht<lb/>
noch mehr zu bedeuten hätte. Was nun durch Jahre als <seg type="insult">»Übergangserscheinung<lb/>
«</seg> entschuldigt werden konnte — <seg type="insult">die Belästigung<lb/>
des Verkehrslebens durch nationales Pathos</seg> —, ließe sich schwerlich<lb/>
 beibehalten, ohne zur <seg type="insult">Untergangserscheinung</seg> zu entarten.<lb/>
<seg type="insult">Die Kulturkonsuln der Republik</seg> mögen darauf sehen, daß sie<lb/>
nicht durch <seg type="insult">die Fortfristung der <abbr>k. k.</abbr> Probleme</seg> Schaden nehme<lb/>
und durch die Erhaltung eben <seg type="insult">jener nationalen Dementalität</seg>, an<lb/>
der der Vorgänger zugrundegegangen ist. Die Frage, ob es möglich<lb/>
 ist, alle Inländer zu Tschechen zu machen, gehört schließlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr147558">
in das Gebiet der historischen und kriegerischen Entscheidungen,<lb/>
von deren Möglichkeit sich der Menschheitsgenius abwenden<lb/>
mag, falls er nicht ein für allemal den politischen Dingen gegenüber<lb/>
 diese Stellung bezogen hat. Aber die Frage, ob es möglich<lb/>
ist, auch alle Ausländer zu Tschechen zu machen, gehört in<lb/>
jenes Gebiet der zivilisatorischen Belange, welches jedermann<lb/>
erschlossen ist. Daß Telephonistinnen auf deutschen Anruf nicht<lb/>
verbinden und Telegraphenbeamte einen deutsch fragen, ob man<lb/>
französisch spreche — solche Aspirationen sind ehestens abzustellen<lb/>
. Die Zeiten sind vorbei, wo einer als der ausländische Sklave<lb/>
<seg type="insult">»nationaler Empfindlichkeiten«</seg> herumzugehen hatte, die man nicht<lb/>
anzutasten denkt und die einfach darin bestehen, daß sie vorhanden<lb/>
 sind und gereizt sein wollen. Wenn die Verbindungssprache<lb/>
 zwischen französischen und japanischen Diplomaten<lb/>
zuweilen die deutsche ist, so wird sich die französische im Verkehr<lb/>
mit Prager Polizeimännern kaum einbürgern, und wenn ich den<lb/>
Wunsch habe, mein Französisch aufzufrischen, werde ich es ganz<lb/>
bestimmt früher in Frankreich versuchen. <seg type="insult">Die Alterserscheinungen<lb/>
einer Monarchie</seg> als <seg type="insult">Kinderkrankheiten einer Republik</seg> zu übernehmen<lb/>
, dürfte sich als heillos herausstellen. Das soll sie sich<lb/>
von einem sagen lassen, der nicht mit deutschen Belangen<lb/>
in die Tschechoslovakei kommt, deutsch lieber mit Tschechen<lb/>
als mit Deutschen sprechen möchte, aber freilich am liebsten<lb/>
sich einer Zeichensprache bediente, um die Worte aus dem<lb/>
Umgang mit <seg type="insult">menschlichen Stupiditäten</seg> fernzuhalten.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42075">
               <persName>Zubatý, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1855-4-20</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-3-21</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Indologe</occupation>
               <note type="comment">Präs. der Tschech. Akademie der Wissenschaft und Kunst</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59248">
               <persName>Huber (Essig)</persName>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53395">
               <persName>Smetana, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1824-3-2</date>
                  <place>Leitomischl</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1884-5-12</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38733</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41258">
               <persName>Löwenbach, Jan</persName>
               <birth>
                  <date>1880-4-29</date>
                  <place>Reichenau/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1972-8-13</date>
                  <place>Glens Falls/N. Y.</place>
               </death>
               <occupation>Musikschriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>