<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06716.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06715.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06717.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Gericht, in: Fackel Heft 16, Nr. 398, 1914, S. 7-8</title>
            <title type="iso-date">1914-04-01</title>
            <title type="id">tid_06716</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">16</title><title type="heft">398</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-16-398_n0007.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/398,007</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Gericht</head>
            <p ana="pr90655">
<space/>Eine Verhandlung, in der die intimsten Familiendinge zur<lb/>
Sprache kommen, wird geheim durchgeführt. Die <seg type="insult">Gerichtssaalberichterstatter<lb/>
</seg> sind die <seg type="insult">»Vertrauensmänner«</seg>. Es erscheinen, ohne<lb/>
daß die Hundspeitsche den Paragraphen ersetzt, ausführliche<lb/>
Berichte. Die Ehre eines Offiziers und die Ehre eines Mädchens<lb/>
werden konfrontiert. Der Richter ist bei <seg type="insult">Humor</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr90657">
<space/>Richter: Sagen Sie nun offen, ist das, was geschehen ist, absolut<lb/>
wider Ihren Willen geschehen? Können Sie behaupten, daß Sie sich in<lb/>
einem Rauschzustande befunden haben, in dem Sie nicht wußten, was<lb/>
der Kläger mit Ihnen tat? — Zeugin: Ich kann nur sagen, freiwillig<lb/>
</p>
            <p ana="pr90657">
ist es nicht geschehen. — Richter: Sagen Sie nun, hat der Offizier<lb/>
damals in einer Weise gehandelt, wie es sich mit der Ehre eines Offiziers<lb/>
nicht verträgt? Hat er Sie, um drastisch zu sprechen, so betrunken<lb/>
gemacht, daß Sie nicht wußten, was geschah? — Zeugin: Ich war, als<lb/>
ich mit dem Kläger die Restauration verließ, benebelt und kann über die<lb/>
weiteren Vorkommnisse nichts sagen. — Richter: Haben Sie damals<lb/>
Champagner getrunken? — Zeugin: Champagner war es nicht, aber<lb/>
ein Getränk, so prickelnd wie Champagner. — Richter: <seg type="spc">Vielleicht<lb/>
war es Sodawasser</seg>?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>