<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12299.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12298.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12300.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Hörer und Störer, in: Fackel Heft 37, Nr. 909, 1935, S. 9-13</title>
            <title type="iso-date">1935-05-01</title>
            <title type="id">tid_12299</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">37</title><title type="heft">909</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-37-909_n0009.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/909,009</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Hörer und Störer</head>
            <p ana="pr181858">
<space/>Zum Gelingen eines Vortrags sind drei Tauglichkeiten<lb/>
erforderlich: die des Sprechers, des Hörers und des Saales.<lb/>
Die Tauglichkeit des Hörers wie die des Saales liegt außerhalb<lb/>
der Eigenart, die bei beiden Faktoren durchaus zugunsten der<lb/>
Möglichkeit des Hörens zurücktreten muß. Individualität ist — wenn<lb/>
er sie hat — das Vermögen des Sprechers, Verzicht auf sie<lb/>
Gewinn und Glück des Hörers, der in jenem Begriff des Plurals<lb/>
aufgeht, zu dem die Einzahl auf dem Podium die Vielen, so verschiedenen<lb/>
, zusammenzuschließen vermag: er entäußert sich des<lb/>
</p>
            <p ana="pr181858">
Vorrechtes seiner Besonderheiten, Vorstellungen, Meinungen, die<lb/>
dem Gebotenen zuwiderlaufen könnten. Gelingt solche Verbindung<lb/>
und Verwandlung dem Sprecher nicht, so hat er verspielt. Unmöglich,<lb/>
daß sie restlos an jedem Einzelfall gelingen könnte, der häufig genug<lb/>
vorsätzlich widerstrebt, zumal gegenüber einem <rs type="pers" ana="n_107512" ref="#fk__p_55589">Shakespeare-Vortragenden<lb/>
</rs>, von dem viele und auch nur vom Hörensagen wissen, daß<lb/>
die <seg type="insult">Journalisten</seg> nicht deutsch schreiben können. Dann bliebe immer<lb/>
noch das Vertrauen auf die Kraft, dem Einzelnen im Zuhörerraum<lb/>
genügend Lampenfieber (das der Sprecher nicht hat) beizubringen,<lb/>
um ihn zu verhindern, sich während der Darbietung seines<lb/>
Widerspruchs zu entladen. Versagt auch diese Fähigkeit, so<lb/>
bleibt die Hoffnung auf jenes <seg type="ELIDASH">Rechtsgefühl</seg> oder Taktgefühl, das<lb/>
willigere und schon dankbare, ruhige oder gebannte Hörer nicht<lb/>
durch eine Äußerung des Widerstandes stören wird. Wird selbst<lb/>
diese Hoffnung getäuscht, dann hilft nichts als die rechtzeitige<lb/>
Entfernung <seg type="insult">des Fremdkörpers</seg>, der im Strom der Wirkung nicht<lb/>
untergeht, <seg type="insult">des Hindernisses</seg>, <seg type="insult">des Geräusches</seg>. Kommt solches von<lb/>
einem Katarrh, soll es — so wünschenswert auch wäre, daß<lb/>
Rücksicht auf die andern das Opfer des Fernbleibens nahelegt —<lb/>
von so radikaler Kur nicht betroffen sein. Gemeint ist das<lb/>
<seg type="insult">Geräusch des Geistes</seg>, das etwa ein <seg type="insult">Wichtigmacher</seg> erzeugt, der<lb/>
dartun will, daß er in der ihn umgebenden Ergriffenheit bei einem<lb/>
»<rs type="title">Wintermärchen</rs>« sich kaltes Blut und speziell klaren Kopf bewahrt<lb/>
 hat; der, ohne auf die Bühne zu blicken, die Strapaze einer<lb/>
Textkontrolle auf sich nimmt und, ohne sich vom Vortrag stören<lb/>
zu lassen, der Nachbarin Erläuterungen gibt; nicht nur diese,<lb/>
sondern auch alle an <seg type="insult">seiner Gerechtsame</seg> uninteressierten Nachbarn<lb/>
 stört und bei der ersten Betonung, die dem Privatsinn<lb/>
nicht genehm ist, seinen Tadel abgibt. Bedauerlicher Weise nicht<lb/>
so laut, daß es der Geprüfte hören konnte, der selbstverständlich<lb/>
die Prüfung abgebrochen und ohne die Belehrung, daß jedes<lb/>
Wort in einem Satz betont und manches »falsch« betont sein<lb/>
wolle oder müsse, die <seg type="insult">Persönlichkeit</seg> aufgefordert hätte, mit dem<lb/>
Vortragenden den Platz zu tauschen oder sich augenblicks geräuschlos<lb/>
 zu entfernen. Daß solches die gestörten Hörer unterließen<lb/>
, ist bedauerlich. Vielleicht waren sie dem Nebenmenschen<lb/>
noch dankbar, weil seine Gespräche sie von einem andern<lb/>
Geräusch ablenkten: dem des Saales, der seine Individualität<lb/>
</p>
            <p ana="pr181858">
durch ein Klopfen im Heizkörper — auch das gibt es —<lb/>
angemeldet hatte. Umso dankbarer, als just er es gewesen<lb/>
sein soll, dessen Entschlossenheit die Abstellung dieses<lb/>
Übels bewirkt hat. (Er wußte sich Ruhe zu schaffen!)<lb/>
Wäre solch unleugbares Verdienst um die Hörer nicht vorgelegen<lb/>
 — ein Eingreifen bei Störung durch die Technik<lb/>
wird künftig nicht mehr erforderlich sein —, so wäre ein<lb/>
Versäumnis zu beklagen, zu dessen Nachholung, <seg type="spc">freilich nur<lb/>
im dringendsten Fall</seg>, eine Richtschnur gegeben sei. Die<lb/>
gequälten Hörer fürchten offenbar, durch eine Remedur, die noch<lb/>
vernehmlicher sein müßte als die Störung, diese zu vergrößern<lb/>
und noch mehr »aus der Stimmung gebracht« zu werden; sie<lb/>
fürchten die dann notwendige Unterbrechung des Vortrags. Und<lb/>
doch wäre diese das geringere Übel als die fortgesetzte Pein<lb/>
der Beeinträchtigten und als das Opfer der Taktvollen. Wäre in<lb/>
einem Münchener <RS pers="Gerhart Hauptmann"><rs type="title" ana="name_203908" ref="#fk__p_44354"><rs type="pers"><SPAN cont="Hannele-Vortrag">»Hannele«-Vortrag</SPAN></rs></rs></RS> die Entfernung des Photographen<lb/>
, der dem sanktionierten Recht der »Bildreportage« beherzt<lb/>
das Recht der Hörerschaft geopfert hat, mitten im ersten Schnappschuß<lb/>
 erfolgt, so wäre eine <rs type="title">Himmelfahrt</rs> nicht mit solcher<lb/>
Erdenpein behaftet gewesen. Freilich wäre auch der Satz<lb/>
ungesprochen geblieben, den ein deutscher Anwalt zur Abwehr<lb/>
der nachträglichen Abwehr gesprochen hat: »<rs type="pers" ana="n_107513" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> <seg type="spc">gehört<lb/>
nun einmal</seg> der Zeitgeschichte an, <seg type="spc">und wenn man<lb/>
schon in die Öffentlichkeit tritt</seg>, muß man sich<lb/>
eben auch gefallen lassen, daß sich die Öffentlichkeit <seg type="spc">in Wort<lb/>
und auch in Bild</seg> mit einem <seg type="spc">beschäftigt</seg>. Was <seg type="spc">heute</seg><lb/>
<rs type="pers" ana="n_107514" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> <seg type="spc">einfällt</seg>, kann morgen auch ein anderer tun, <seg type="spc">und das bedeutet<lb/>
 schließlich das Ende der Bildreportage</seg>!«<lb/>
Das Ende des Persönlichkeitsrechts, des Rechtes auf künstlerische<lb/>
Gestaltung und künstlerischen Genuß, des Rechtes auf Podiumnerven<lb/>
und einen ungestörten Vortrag kommt nicht in Betracht. Solche<lb/>
Rechte müssen in Deutschland (wo eine <seg type="insult">sozialdemokratische Gerichtssaalberichterstattung<lb/>
</seg> grinsend die Mauer macht) erst von Fall<lb/>
zu Fall erkämpft werden, und wer weiß, obs gelingt<FOOTNOTE0_START/>*); in Österreich,<lb/>
</p>
            <p ana="fn747">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) <seg type="spc">Nachtrag</seg>. Es ist nur mit der einstweiligen Verfügung gelungen<lb/>
und in der ersten Instanz, die sie bestätigte. Die zweite verwarf das günstige<lb/>
Urteil mit einer, wie zugegeben werden muß, überaus scharfsinnigen<lb/>
und (nach <seg type="insult">Einbruch der Barbarei</seg>!) gewissenhaft ausgearbeiteten Begründung</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr181858">
wo es vorläufig noch ein Recht am Bilde gibt, erstrebt man die<lb/>
»Rechtsangleichung« an den vorbildlichen Zustand, da ja doch<lb/>
die Bildreportage das letzte der Güter der Nation ist, das noch<lb/>
gerettet werden kann, und wenigstens in diesem Belange der<lb/>
Anschluß gelingen muß. »Was heute <rs type="pers" ana="n_107515" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> einfällt«, ist das Bedauern,<lb/>
daß sein zeitgeschichtlicher Tritt in die Öffentlichkeit nicht so<lb/>
gründlich gelungen ist, daß er nicht selbst wehrlos wäre gegen die<lb/>
<seg type="insult">fortschrittliche Frechheit</seg>, die ihn zwar totschweigen, aber sein<lb/>
Podium bedrängen möchte. Jedoch auch der Entschluß fällt ihm ein,<lb/>
dafür zu sorgen, daß die Öffentlichkeit, die hinterher tun mag<lb/>
was sie will, sich nicht, während er spricht, in Wort und Bild<lb/>
mit ihm beschäftigt. Das Bild wird nicht erzeugt werden, und das<lb/>
Wort im Vortragssaal hat er. Die Hörer, die das Recht haben,<lb/>
es ungestört zu empfangen, mögen getrost auch den Mut haben,<lb/>
es sich zu sichern. Der Vortragende verbürgt sich dafür, daß er<lb/>
— und wäre es die allerkostbarste, allerzarteste Stelle, der Hauch<lb/>
des <RS pers="Gerhart Hauptmann"><rs type="pers" ana="name_202448" ref="#fk__p_44354">Hannele</rs></RS>, das Flüstern der <RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="pers" ana="name_202449" ref="#fk__p_46960">Elpore</rs></RS>, der Seufzer der <RS pers="Jacques Offenbach"><rs type="pers" ana="name_202450" ref="#fk__p_46664">Perichole</rs></RS> —,<lb/>
durch den lauten Ruf »Ruhe!« unterrichtet, eben diese sei (durch<lb/>
eine Meinung oder eine Maschine) gestört, sie nicht nur herstellen<lb/>
 wird, sondern die Hörwilligen so wieder »in die Stimmung<lb/>
bringen«, in die Sphäre zurückversetzen wird, als ob nichts geschehen<lb/>
wäre. Die einzige unerwünschte Folge wäre — durch Veränderung<lb/>
des Schauplatzes für den einen und Wiederholung der Szene für alle<lb/>
— die Verlängerung des Abends um fünf Minuten. Die erwünschte<lb/>
Folge aber die Sicherheit, daß nie wieder — denn es spräche sich<lb/>
herum! — eine <seg type="insult">Individualität</seg> es wagte, das Recht der Hörer durch<lb/>
freie Meinungsäußerung zu verkürzen, deren Recht zwar staatsgrundgesetzlich<lb/>
 gewährleistet ist, aber selbstverständlich erst in<lb/>
der Pause, zu Hause, bei der Jause, durch die Presse, in sämtlichen<lb/>
Lagen und Gelegenheiten des weiteren Lebens, und überall dort,<lb/>
wo die Betätigung von den Mitmenschen zu ertragen ist. Der<lb/>
Hörer hat das Recht auf Hören und darauf, daß es vom Hörer nicht<lb/>
gestört werde; keinesfalls das Recht, es zu stören. Der Reim ist<lb/>
gut, jedoch unerwünscht. Nicht einmal dem Vortragenden des<lb/>
</p>
            <p ana="fn747">
<FN0_TEXT1>
, nicht ohne den Zwang eines Gesetzes zu betonen, das der<lb/>
Moral widerspricht und Schutz gegen die Zudringlichkeit der Bildreportage<lb/>
 im gegebenen Fall eben leider nicht gewährt, weil die<lb/>
statuierte Ausnahme hier nicht zutrifft.</FN0_TEXT1><lb/>
</p>
            <p ana="pr181858">
<rs type="title">Theaters der Dichtung</rs> und des <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_9654" ref="#fk__p_55589">Shakespeare-Zyklus</rs></rs> »fällt es heute<lb/>
ein«, wenn er — wozu ihn ja niemand zwingt — einer <rs type="pers" ana="n_107516" ref="#fk__p_55589">Shakespeare-Aufführung<lb/>
</rs> des heutigen <rs type="inst">Burgtheaters</rs> beiwohnte, während dieser<lb/>
Regie zu führen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>