<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02680.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02679.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02681.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Staatsanwalt. (Kaiserworte), in: Fackel Heft 04, Nr. 116, 1902, S. 26-27</title>
            <title type="iso-date">1902-09-27</title>
            <title type="id">tid_02680</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">116</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-116_n0026.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/116,026</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Staatsanwalt. (Kaiserworte)</head>
            <p ana="pr26078">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203321" ref="#fk__p_53529">Staatsanwalt</rs>.</seg></seg></seg> »<seg type="spc">Diese Kleider sind besonders im<lb/>
Sommer sehr praktisch</seg>, <seg type="spc">weil sie nicht so wie Kautschuk<lb/>
die Luftcirculation verhindern und sehr leicht sind</seg>. <seg type="spc">Sie<lb/>
sind daher auch der Gesundheit nicht schädlich</seg>«. Diese<lb/>
Annonce soll nach Versicherung der ‚<rs type="paper" ana="werk_9071">Neuen Freien Presse</rs>‘ am <date>20. September<lb/>
</date> der <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_387">Kaiser</RS> dem Chef der Firma <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1763" ref="#fk__p_52508">Rothberger</rs></rs> zugerufen haben,<lb/>
der ihm bei seinem Besuche der Fischerei-Ausstellung die »Kleider aus<lb/>
Burberry« zeigte. Und einem <seg type="insult">Fischfutter-Conservenfabrikanten</seg> habe der<lb/>
Monarch »<seg type="spc">seine Bewunderung</seg>« ausgesprochen, »<seg type="spc">daß die Eiweißkörper<lb/>
 aus dem Getreide in so frappant schöner Qualität<lb/>
gewonnen werden können</seg>«. — <seg type="insult">Lieber Staatsanwalt!</seg> Ich bin hier<lb/>
neulich für die Straffreiheit gewisser Vergehungen und Verirrungen<lb/>
eingetreten und habe Sie vielleicht durch eine Toleranz überrascht, die<lb/>
Sie von <seg type="insult">einem so ausgepichten Reactionär und Staatsfreund</seg> nicht erwartet<lb/>
haben mögen. Aber heute pulvere ich Sie wieder auf. Heute sage ich Ihnen:<lb/>
Zeigen Sie <seg type="spc">mehr Muth nach oben</seg>, ich meine: gegen die <seg type="insult">Journaille</seg>.<lb/>
Wagen Sie es endlich, sich zu rühren und <seg type="insult">der schwersten Form von Bekörper</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr26078">
<seg type="insult"> des Monarchen, <seg type="spc">der Majestätsbeleidigung aus Gewinnsucht<lb/>
</seg></seg>, einen Riegel vorzuschieben! Wie lange soll der <seg type="insult">Scandal</seg> noch geduldet<lb/>
 werden, daß <seg type="insult">Kaiserworte zu Reclamezwecken</seg> erfunden, verändert<lb/>
und nach der dreimal gespaltenen Nonpareille-Zeile verkauft werden?<lb/>
Wie lange werden Sie zusehen, daß die Majestät zu <seg type="insult">Profitzwecken einer<lb/>
Kleiderfirma</seg> entheiligt und eine <seg type="insult">unerwünschte Geschäftsverbindung zwischen<lb/>
dem Hause <rs type="pers" ana="n_22526" ref="#fk__p_45327">Habsburg</rs> und dem Hause <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1764" ref="#fk__p_52508">Rothberger</rs></rs></seg> geschaffen wird? Wie<lb/>
oft noch wird uns erzählt werden dürfen, daß der Monarch, dessen anders<lb/>
als in Ehrfurcht zu gedenken das Strafgesetz verbietet, einem <seg type="insult">Fischfutterhändler<lb/>
</seg> <seg type="insult">»seine Bewunderung«</seg> ausgesprochen habe? Wahrlich, nicht selten<lb/>
haben Sie in einer ernsten politischen Betrachtung über die zwischen<lb/>
monarchischer Gewalt und Verfassungsrechten gezogenen Grenzen eine<lb/>
Majestätsbeleidigung erblickt und die Ehrlichkeit des freien Schriftstellers<lb/>
dafür, daß er Staatstreue nicht mit <seg type="insult">Officiosenthum</seg> verwechselte, zur Vermögensstrafe<lb/>
 einer confiscierten Auflage verurtheilt. Gegen <seg type="insult">das verächtliche<lb/>
Gezücht</seg> aber, das aus der <seg type="insult">Ehrfurchtsverletzung</seg> ein <seg type="insult">Inseratengeschäft</seg> macht,<lb/>
des <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_388">Kaisers</RS> Ansehen für <seg type="insult">Warenreclamen</seg> ausschrotet und zwischen Anerkennung<lb/>
 und Bewunderung des Monarchen eine Preisdifferenz eintreten<lb/>
 lässt, haben Sie den § 63 noch nie strapaziert! Und dennoch<lb/>
hatten am Morgen des <date>21. September</date> hunderttausend Leser der ‚<rs type="paper" ana="werk_9072">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs>‘ den Eindruck, daß hier nicht nur <seg type="insult">hässliche Gesinnung</seg>,<lb/>
sondern eine <seg type="insult">wahrhaft verbrecherische Niedertracht</seg> ihr Spiel getrieben. Was<lb/>
würde in Deutschland geschehen, wenn <seg type="insult">der redselige <RS pers="Wilhelm II." globID="name_203155">Repräsentant</RS><lb/>
dieses Reiches</seg> die liebenswürdige Gewohnheit unseres Monarchen, industriellen<lb/>
 Ausstellern ein freundliches Wort zu sagen, nachahmte und die<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_9073">Vossische Zeitung</rs>‘ oder das ‚<rs type="paper" ana="werk_9074">Berliner Tagblatt</rs>‘ es wagten, die Publication<lb/>
des Kaiserwortes sich mit zehn Mark pro Zeile und mehr bezahlen zu<lb/>
lassen? Bei uns darf <seg type="insult">ein Gefolge von Erpressern</seg> hinter dem allerhöchsten<lb/>
Herrn von einem Object zum andern schreiten und mit jedem Betheiligten<lb/>
 um den Text des soeben gespendeten Lobes feilschen. Ein<lb/>
prämiierter Aussteller, den der <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_389">Kaiser</RS> der Ansprache würdigte, schildert<lb/>
mir das <seg type="insult">Treiben</seg>, das sich auch diesmal wieder mit <seg type="insult">uneingeschüchterter<lb/>
Frechheit</seg> entfaltet hat. Sein Name ist in keiner Zeitung genannt; denn<lb/>
er hatte es abgelehnt, die festgesetzte Taxe zu erlegen, und muthig <seg type="insult">die<lb/>
drängenden Reporter</seg> aus seiner Nähe gescheucht. <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Lieber Staatsanwalt<lb/>
! Die <seg type="insult">Unmoral</seg>, die <seg type="insult">den offenen Handel mit Kaiserworten</seg> ermöglicht<lb/>
 und duldet, ist weit schlimmer als jene, die in den Briefen<lb/>
einer Petersburger Chansonettensängerin an ihren Wiener Liebhaber verschlossen<lb/>
 liegt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53529">
               <persName>Staatsanwalt</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52508">
               <persName>Rothberger (Bekleidungshaus)</persName>
               <note type="comment">Stefansplatz</note>
               <note type="comment">Moriz (1865-1944), Heinrich (1868-1953), Alfred (?-?)</note>
               <note type="comment">NFP 1.10.1899 Jacob Rothberger</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>