<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05464.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05463.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05465.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dagegen haben sie die Aufsätze einer Zeitschrift ‚Der, in: Fackel Heft 13, Nr. 331, 1911, S. 57-62</title>
            <title type="iso-date">1911-11-30</title>
            <title type="id">tid_05464</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">331</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-331_n0057.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/331,057</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Dagegen haben sie die Aufsätze einer Zeitschrift ‚Der</head>
            <p ana="pr71436">
<space/>Dagegen haben sie die Aufsätze einer Zeitschrift ‚<rs type="magazine" ana="werk_18418"><seg type="spc">Der<lb/>
Brenner</seg></rs>‘ (Halbmonatsschrift für Kunst und Kultur), die in<lb/>
Innsbruck erscheint, nicht auf mich bezogen. Die <seg type="insult">Verschwiegenheit<lb/>
des österreichischen Geisteslebens</seg> ist imponierend. Man weiß nicht<lb/>
nur im Ausland nicht, was hier geschieht: man weiß es auch hier<lb/>
nicht. Daß in Innsbruck eine <rs type="magazineRef" ana="werk_18419">Revue</rs> lebt, und aus einem literarischen<lb/>
</p>
            <p ana="pr71436">
Willen und sichtlich auf einem reineren Niveau, als jenes ist, auf<lb/>
dem in Berlin <seg type="insult">die um <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4544" ref="#fk__p_37584">Fischer</rs></rs> und <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4545" key="#fk__p_57903"><choice><sic>Fleischl</sic><corr>Fleischel</corr></choice></rs></rs></seg> ihren <seg type="insult">Kohl</seg> bauen,<lb/>
weiß niemand in Wien. Ich sage das natürlich, weil das <rs type="magazineRef" ana="werk_41316">Blatt</rs><lb/>
mich lobt. Und es hat offenbar in dieser Absicht gehandelt,<lb/>
indem es mir seine Kritiken so lange vorenthalten hat, bis der<lb/>
Zufall, der immerhin schneller arbeitet als ein Ausschnittbureau,<lb/>
mir die Kunde von ihnen zutrug. Am <date>15. Juni 1910</date> — also vor<lb/>
mehr als einem Jahre — ist im <seg source="Heft 2 des I. Jahrganges" ana="Heft 2 des I. Jahrganges"/> der<lb/>
folgende Aufsatz erschienen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr71439">
<space/>Es gehört heute kein Mut mehr dazu, sich an ihn heranzupürschen<lb/>
und eine <seg type="insult">Salve der — Anerkennung</seg> auf ihn abzufeuern. Wie ehedem<lb/>
kein Mut als höchstens der zur Lächerlichkeit dazu gehörte, sich seiner<lb/>
herausfordernden geistigen Physiognomie mit Brachialgewalt zu nähern.<lb/>
Man hat eben <seg type="insult">diesen kapitalen Revierschädling</seg> durch ein Jahrzehnt<lb/>
<seg type="insult">Totschweigehetze</seg> nicht zur Strecke gebracht. An <seg type="insult">ihm, <seg type="spc">dem unnahbaren<lb/>
Mitten-unter-uns</seg></seg>, an dieser aggressiven, selbst nicht anzugreifenden<lb/>
<seg type="spc">Realität höchster Entrücktheit</seg>, die wie ein drohender Spuk in <seg type="insult">das<lb/>
eitle Echauffement des Tages</seg> ragt, hat sich <seg type="insult">die sechste Großmacht</seg> als<lb/>
<seg type="insult">eine kapitale Ohnmacht</seg> erwiesen, als <seg type="insult">ein fünftes Rad am Siegeswagen<lb/>
geistiger Kultur</seg>, und nun, da sich dieser Defekt nicht mehr bemänteln<lb/>
läßt, scheint es beschlossene Sache zu sein, ihn »gelten« zu lassen und<lb/>
seinem Wirken, das sich <seg type="insult">dem verzuckerwässerten Gepräge unseres<lb/>
öffentlichen Geisteslebens</seg> wie ätzende Säure eingebrannt hat, eine<lb/>
<seg type="insult">»Gerechtigkeit«</seg> widerfahren zu lassen, nach der kein Hahn mehr kräht.<lb/>
Aus Furcht, rückständig zu erscheinen — aus der Witterung eines Verdachts<lb/>
 heraus, den <seg type="insult">die führende Presse</seg> stets aufdringlich zu unterdrücken<lb/>
 bemüht ist — soll nun die Taktik offenbar geändert, soll die<lb/>
Sperre möglichst unauffällig aufgehoben werden. Mit einem Wort, man<lb/>
hat das etwas leidige Gefühl: <rs type="pers" ana="n_51958" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> dringt durch. Und kann den<lb/>
lästigen Eindruck solcher Wahrnehmung nur durch die Erkenntnis ihrer<lb/>
tieferen Belanglosigkeit abschütteln. Denn schließlich — sind auch die<lb/>
<seg type="insult">Zeitungsstimmen</seg> noch zu zählen, die <seg type="insult">diesem »schriftstellerischen<lb/>
Temperament«</seg> versuchsweise liebkosend über die Schnauze fahren —<lb/>
es besteht auch weiterhin keine Gefahr, seit diese beherzte Bestie durch<lb/>
das demütig stolze Selbstbekenntnis, die Gefahr des Wortes sei die<lb/>
Lust des Gedankens, sich jene prachtvolle Blöße gegeben hat, an der<lb/>
sich neuerdings <seg type="insult">manch öliger Intellekt</seg>, halb züchtigend und halb<lb/>
begütigend, auf jeden Fall voll <seg type="insult">Anbiederungskourage</seg> reibt und aufreibt<lb/>
— neugierig, was dabei herauskommt. Es kommt eben nichts heraus.<lb/>
Am allerwenigsten der <rs type="pers" ana="n_51959" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>. Denn der ist nachgerade <seg type="insult">dem geläufigsten<lb/>
 Zeilenjäger</seg> geistig außer Schußweite geraten. Was verschlägt<lb/>
es da, ob Liebe oder Haß oder — was hier am häufigsten zutreffen<lb/>
dürfte — aus beidem eine explosive Mischung nutzlos um ihn verpulvert<lb/>
 wird. Ein bischen Schall und Rauch, der Rest ist — Nachsehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71440">
<space/>Und doch, man kann nicht ohne einiges Mißtrauen <seg type="insult">einem journalistischen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr71440">
<seg type="insult"> Entgegenkommen</seg> zusehen, das aus der Not eine Tugend<lb/>
und aus einer geistigen Potenz, deren schöpferische Spannweite kaum<lb/>
noch abzumessen ist, allzu voreilig und konziliant einen <seg type="insult">Wortkünstler</seg>,<lb/>
einen glänzenden Stilisten, kurz einen <seg type="insult">»Schriftsteller«</seg> mit funkelnden<lb/>
Epitheta machen will. Erst totzuschweigen, dann lebendig zu reden in <seg type="insult">jener<lb/>
nicht minder mörderischen Art</seg>, die jeden Nagel auf den Kopf treffen will<lb/>
— <seg type="insult">fürwahr eine verdächtige Methode!</seg> <seg type="insult">Falschmünzermethode</seg>, mag sie’s<lb/>
auch noch so »ehrlich« meinen. Gewiß, dieses Selbstherrlichen und<lb/>
Selbstverherrlichers Bild ist auch innigerem Verstehen nicht immer in den<lb/>
wesentlichen Zügen offenkundig; wie mir scheint, vor allem deshalb, weil<lb/>
eine so beispiellos vexierende Aug’ in <SPAN cont="Aug’wirkung">Aug’-wirkung</SPAN> davon ausgeht, daß<lb/>
es schwer fällt, es in jene abgekühlte Distanz zu rücken, die zum<lb/>
Erfassen eines großen Umrisses nötig ist. Es scheint, daß die geistige<lb/>
Leidenschaft <seg type="insult">dieses »frivolen« Störenfrieds</seg> allen — Empfänglichen wie<lb/>
Unempfänglichen — zu brüsk, fast vergewaltigend, an den Leib gesprungen<lb/>
 ist. Und was die geistig interessierte Öffentlichkeit ihm nicht<lb/>
verzeihen kann, ist, glaube ich, dieses: daß er nie zur leicht zu<lb/>
rubrizierenden und im Grunde ungefährlichen <seg type="insult">Sorte der Himmelsstürmer<lb/>
ins Blaue hinein</seg> gehört hat, sondern als ein handfester, fast pedantisch<lb/>
emsiger Fassadenzertrümmerer begonnen hat, der — nie zu Tages-Fragen,<lb/>
immer nur zu Tages-Ereignissen Stellung nehmend — das wahrhaft<lb/>
niederträchtige Werk zustande brachte, die Welt voll leeren Grauens bloß<lb/>
zu legen, die sich hinter <seg type="insult">dem dekorativen Verputz unserer traditionellen<lb/>
<seg type="ELIDASH">Fortschritts-Pathetik</seg> und Grundfesten-Pathetik</seg> verbirgt. Diese mutige, ursprünglich<lb/>
vielleicht nur übermütige Niedertracht erschien zu grandios fundiert, als<lb/>
daß sie mit der Etikette <seg type="insult">nihilistischer Zerstörungswut</seg> hätte versehen<lb/>
und abgetan werden dürfen. Und in der Tat, wer es im Anbeginn nicht<lb/>
fühlte, der darf es sich heute eingestehen, da aus dem Chaos dieses<lb/>
verstörten Weltbilds längst eine Kraft sich aufreckte, stark und schöpferisch<lb/>
genug, sich ein neues Weltbild zu erzeugen. Heute, da die Schätze<lb/>
einer zehnjährigen kulturellen Schürfarbeit, dem Tagesschutt enthoben,<lb/>
aller Welt offen liegen (»<rs type="title">Sittlichkeit und Kriminalität</rs>« — »<rs type="title">Sprüche und<lb/>
Widersprüche</rs>«), kann es getrost ausgesprochen werden: daß nämlich<lb/>
dieses publizistische Phänomen, das <rs type="pers" ana="n_51960" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> heißt, nicht zu erlesen,<lb/>
nur zu erleben ist, indem es eine geistige Bekanntschaft vermittelt, die<lb/>
man erst tief erlitten haben muß, ehe man das Recht hat, sich ihrer zu<lb/>
erfreuen. Wer dazu fähig ist, der weiß, daß seiner oft paradoxalen Ironie<lb/>
kein spielerischer Trieb, sondern die Dämonie einer geistigen Trunkenheit<lb/>
zu grunde liegt, die — aller Weitschweifigkeit abhold — es verschmäht,<lb/>
sich Problemen von <seg type="insult">täglich wechselndem Ewigkeits-Kurswert</seg> an die<lb/>
Rockschöße zu hängen, sondern erdensicher eine Tyrannis ausübt, deren<lb/>
suggestiver Gewalt wir gleichwohl kaum erliegen würden, wenn sie<lb/>
nicht selbst von einer Zucht des Denkens beherrscht wäre, die in unseren<lb/>
Tagen <seg type="insult">schöngeistiger Exzessiersucht</seg> und <seg type="insult">zerebraler Bildungsvöllerei</seg><lb/>
geradezu asketisch anmutet. Und wer sich dessen erst zutiefst bewußt<lb/>
geworden (und die es wissen und davon Zeugnis geben, sind immerhin<lb/>
bereits auch eine stattliche Gemeinde), der mag sich lächelnd am Schauspiel<lb/>
 einer verlorenen Liebesmühe weiden, dessen Tragikomik darin<lb/>
</p>
            <p ana="pr71440">
gipfelt, daß es sich anschickt, diesen wahrhaft eigensinnigen Geist, der<lb/>
<seg type="insult">aller Art Tagesgelichter</seg> als ein schmerzhaftes Gestirn aufging, als eine<lb/>
»blendende« Erscheinung hinzustellen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71442">
<space/>Ein Jahr später <seg ana="(II. 2., 15. Juni 1911) ist im ‚Brenner‘&#10;ein Aufsatz »Verfall« von Carl Dallago"/> enthalten, in welchem<lb/>
es heißt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr71444">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Und nun komme ich zum <seg type="insult">vielleicht größten Verhängnis des<lb/>
heutigen Englands</seg>: zu <rs type="pers" ana="n_51962" ref="#fk__p_39112"><seg type="spc">Bernard Shaw</seg></rs>. So ergänze ich mein früher<lb/>
über ihn Gesagtes: Es hat seine guten Gründe, daß er der Zeit nach<lb/>
zugleich mit den <seg type="insult">Suffragettes</seg> auf den Plan tritt. Was diese im Weiblichen<lb/>
bedeuten, bedeutet <rs type="pers" ana="n_51963" ref="#fk__p_39112">Shaw</rs> im Dichterischen: den <seg type="insult">völligen Verfall</seg>. Dort<lb/>
<seg type="insult">das Weib bar jeder Weiblichkeit</seg>, hier <seg type="insult">der Dramen dichtende Publizist,<lb/>
bar jeder dichterischen Regung</seg>. Der Intellekt in beiden Typen verheerend<lb/>
umgehend, so verheerend, daß er alle Natur aufzehrt: dort die Natur<lb/>
des Weiblichen, hier die Natur des Dichterischen. Auf mich wirkt das<lb/>
Tun beider Typen wie <seg type="insult">tolles Wetteifern im Besudeln ihrer Gattung</seg>: dort<lb/>
im <seg type="insult">Besudeln des Weiblichen</seg>, hier im <seg type="insult">Besudeln des Dichterischen und<lb/>
wahrhaft Großen</seg>. Wenn ich mir eine <seg type="insult">Suffragette</seg> in Aktion denke,<lb/>
überkommt mich noch Andacht vor einer von ihrer Notdurft besudelten<lb/>
Kuh. Ich sehe an solchem Tiere nur natürliche Hilflosigkeit, und seine<lb/>
Besudelung ist leicht wegwaschbar. Aber das Tun der <seg type="insult">Suffragette</seg><lb/>
schreibt sich besudelnd in die Grundtiefen des weiblichen Geschlechtes.<lb/>
— Wenn ich an <rs type="pers" ana="n_51964" ref="#fk__p_39112">Bernard Shaw’s</rs> Schaffen denke, möchte ich niederknien<lb/>
vor jeder hilflosen dichterischen Regung — vor jeder Art von <seg type="ELIDASH">Sinnenrausch</seg><lb/>
und Seelenrausch — vor jedem geschlechtlichen Taumel. Alles dies<lb/>
entbehrt wenigstens seiner <seg type="insult">schrecklichen berechnenden Nüchternheit</seg> und<lb/>
verbirgt vielleicht einen Keim zur Größe. <rs type="pers" ana="n_51965" ref="#fk__p_39112">Shaw</rs> aber tritt auf jede Art<lb/>
von Größe und möchte sie morden, wo er nur kann. Denn Größe<lb/>
leuchtet durch die Zeit. Doch das soll <rs type="pers" ana="n_51966" ref="#fk__p_39112">Bernard Shaw</rs> und nicht<lb/>
die Größe!<lb/>
</p>
            <p ana="pr71445">
<space/>Erkennt man nun <seg type="insult">den hervorragendsten Publizisten</seg> als <seg type="insult">den<lb/>
hervorragendsten Journalisten</seg> — als <seg type="insult">das neben der Suffragette<lb/>
Hervorragendste im englischen Verfall</seg>? — <seg type="insult">Ein ganz Intellekt gewordener<lb/>
Mensch</seg>, der sein Leuchten durch die Zeit um jeden Preis durchsetzen<lb/>
will, der <seg type="insult">Gewaltherrschaft des Intellekts</seg> entsprechend. So kommt es,<lb/>
daß sein Intellekt Triumphe feiert, gewaltsame Triumphe, Triumphe<lb/>
skrupellos eingeheimst — erbeutet — erbuhlt, wie überhaupt die <seg type="insult">Routine<lb/>
im Buhlen</seg> mit Mächten sein Erfolgreichstes ausmacht. An ihm undenkbar<lb/>
die Art des reinen Künstlers, der sein Schaffen allein als lebenden Teil<lb/>
von sich in die Welt schickt. <rs type="pers" ana="n_51967" ref="#fk__p_39112">Shaw</rs> läßt vielmehr sein Werk in die<lb/>
Welt tragen — in die Welt schreien von einer vorher sich angeeigneten<lb/>
Menge. Dieses Sichaneignen der Menge sein stärkstes Talent; es macht<lb/>
ihn zum <seg type="insult">gefeierten Mann der Klubs — der Logen — der Bünde</seg>. Seine<lb/>
<seg type="insult">innere Armut</seg> bedarf des äußeren Lärms wie des äußeren Gefolges, sich<lb/>
vernehmbar zu machen. So lenkt er von sich aus die Aufmerksamkeit<lb/>
auf sein Werk, auch hier Gegensatz werdend zum Künstler, der von<lb/>
seinem Werke aus erst die Aufmerksamkeit auf sich lenkt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71446">
<space/>Aber wir haben in den Tagen des <seg type="insult">Journalismus</seg> mehr <seg type="insult">solcher<lb/>
Größen</seg> (wenn auch keine andere von solcher Energie und Zielbewußtheit),<lb/>
die sich vermöge ihrer <seg type="insult">lärmenden Gefolgschaft</seg> auf einige Zeit den<lb/>
bedeutenden Dichtern und Künstlern einreihen lassen, ja sich sogar noch<lb/>
in solcher Sphäre wie führend gebärden. Ich erinnere nur an den<lb/>
Österreicher <rs type="pers" ana="n_51968" ref="#fk__p_45908"><seg type="spc">Hermann Bahr</seg></rs>. Und doch ist <seg type="insult">alles erbeutete<lb/>
Triumphgeschrei</seg>, das sie, als <seg type="insult">im Grunde journalistische Begabungen</seg>,<lb/>
um sich aufwirbeln, zuletzt nur da, ihr dichterisches Flämmchen — wenn<lb/>
je eines da war — völlig erlöschen zu machen. Denn so ungerecht<lb/>
und dumm der Menge und der Presse Art ist, so ganz merkwürdig<lb/>
gerecht ist es beschaffen mit dem Wesen von Kunst und Dichtung,<lb/>
das nur das Echte sich entfalten und aufsteigen läßt. Und man kann<lb/>
anhanglos als kleines Publizistlein anfangen und bedeutender Künstler<lb/>
und Weiser werden, wenn man nur echt ist — nur seine Wege geht<lb/>
und weiter nichts will, als anbringen, was in einem vorhanden ist. In<lb/>
Österreich haben wir hiefür ein Beispiel an <rs type="pers" ana="n_51969" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71447">
<space/>Ich kannte ihn bisher nicht. Als ich erst vor kurzer Zeit einen<lb/>
Band seiner Schriften zugesandt erhielt, empfand ich bald dem Gelesenen<lb/>
nach: Wieder ein Mensch! Und ich wunderte mich über das harte und<lb/>
doch wieder warme, weitherzige Menschentum, das in diesen Schriften<lb/>
umging, und auch darüber: wie viele Wege es gibt zur Künstlerschaft,<lb/>
wenn nur erst das nötige Menschentum da ist. <rs type="pers" ana="n_51970" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> mag mehr Nachtfalter<lb/>
 sein; er schaut zu sehr in unsere Zivilisation und muß so ihre<lb/>
Nacht sehen. Hätte ich die Landschaft nicht, die mir den Tag der<lb/>
Natur erhält, ich müßte vielleicht sehen lernen wie er. Und wie er<lb/>
seinen harten Weg machte, allein und ausgesetzt, nur sich selber getreu,<lb/>
gibt seiner Wegrichtung etwas von der Wegrichtung der Großen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71448">
<space/><rs type="pers" ana="n_51971" ref="#fk__p_39112">Bernard Shaw</rs> ist auch hier Gegensatz, und sein Auftreten<lb/>
mit <seg type="insult">Pomp und Zulauf und Köder jeglicher Art</seg> wird nicht hindern, daß<lb/>
zuletzt der Mangel seiner dichterischen und künstlerischen — nicht der<lb/>
könnerischen — Beschaffenheit zutage tritt, der heute noch übertönt ist<lb/>
vom <seg type="insult">lärmenden Anhang</seg> verschiedenster Gesellschaftsgruppen, denen er<lb/>
sein Emporkommen zu danken hat. In Kunst und Dichtung aber hat<lb/>
niemals <seg type="insult">ein Emporkömmling dieser Art</seg> auf die Dauer triumphiert <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr71449">
<space/>Im übrigen freut es mich Humanisten der Tat, daß <seg type="insult">geistiger<lb/>
Vandalismus solcher Art</seg> zulässig ist, ohne daß sich Menschen dabei<lb/>
vergeben, indem sie ihn verbieten oder mit Strafe belegen. Man lasse<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51972" ref="#fk__p_39112">Bernard Shaw</rs> <seg type="insult">den journalistisch fettbürgerlichen Ruhm</seg> und <seg type="insult">die journalistisch<lb/>
 fettbürgerliche Freude</seg>, den wahrhaft Großen ihren Ruhm zu<lb/>
rauben! Es gehört zur <seg type="insult">Art des berechnend heischenden Intellekts</seg>, daß<lb/>
er sich immer übernimmt, wo er sich etwas herausnimmt. Es macht<lb/>
das gänzlich Unzulängliche an ihm aus. Den wahrhaft Großen tut dies<lb/>
keinen Eintrag; ihr Ruhm ist die lebendige Macht, die dem Werke der<lb/>
Größe eignet und mit ihm durch die Zeiten geht. Wer sollte diese<lb/>
Macht rauben können? <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39112">
               <persName>Shaw, George Bernard</persName>
               <birth>
                  <date>1856-7-26</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-11-2</date>
                  <place>Ayot St. Lawrence</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">226/21: Tanner, Katechismus des Umstürzlers, zu "Mensch und Übermensch"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2381</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37584">
               <persName>Fischer, Samuel</persName>
               <birth>
                  <date>1858-11-25</date>
                  <place>Liptó Szent Miklós/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-10-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15009</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11324</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>