<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09487.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09486.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09488.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Sachverhaltsdarstellung des Bezirksrichters Dr. Robert Nehoda zur Notiz Nr. 613-621, Seite 154), in: Fackel Heft 25, Nr. 622, 1923, S. 115-117</title>
            <title type="iso-date">1923-06-01</title>
            <title type="id">tid_09487</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">622</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-622_n0115.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/622,115</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Sachverhaltsdarstellung des Bezirksrichters Dr. Robert Nehoda zur Notiz Nr. 613-621, Seite 154)</head>
            <p ana="pr126781">
<space/>Zu der Notiz auf <abbr>S.</abbr> 154 des <rs type="selfRef" ana="werk_25197">letzten Heftes</rs> sendet der<lb/>
Bezirksrichter <rs type="pers" ana="n_78134" ref="#fk__p_41741"><abbr>Dr.</abbr> Robert Nehoda</rs>, der jene Hungernde freigesprochen<lb/>
, aber die telephonische Mitteilung ihrer Adresse dem<lb/>
Verlag der <rs type="self" ana="werk_25198">Fackel</rs> versagt hat, eine Zuschrift, in der er<lb/>
ausführt, daß »der Sachverhalt der dort geschilderten Begebenheit<lb/>
nicht ganz richtig wiedergegeben« sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126783">
<space/>Ich verhandelte am betreffenden Tage im I. Stockwerke, als der<lb/>
Kanzleibeamte in den Verhandlungssaal kam und mir mitteilte, eine<lb/>
Dame wünsche mich dringend telephonisch zu sprechen. Ich eilte ins<lb/>
Telephonzimmer, setzte die Hörmuschel an das Ohr und vernahm<lb/>
eine Damenstimme, die sich mit »Hier <rs type="pers" ana="n_78135" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>« vorstellte, ich<lb/>
konnte selbstverständlich nicht ahnen, daß <rs type="pers" ana="n_78136" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, den ich doch<lb/>
so oft bei Vorträgen sah, eine Dame sei, ich erwiderte <seg type="spc">daher</seg>,<lb/>
daß ich einen <rs type="pers" ana="n_78137" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> nicht kenne. Erst im Laufe des Gespräches<lb/>
entpuppte sich die Dame als der Verlag der <rs type="self" ana="werk_25199">Fackel</rs>, da mußte ich ihr<lb/>
natürlich sagen, daß ich momentan nicht in der Lage sei, ihr die<lb/>
Adresse der <rs type="pers" ana="n_78138" ref="#fk__p_53201">Serafine <abbr>P.</abbr></rs> mitzuteilen, denn erstens bin ich bei Verhandlungen<lb/>
, zweitens habe ich den Akt nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126785">
Das ist gewiß eine recht launige Schilderung, deren Konklusion<lb/>
aber nicht ganz einleuchtet und die (selbst wenn ihr die<lb/>
Verlagsbeamtin zustimmte, die ihre Darstellung aufrecht hält)<lb/>
keineswegs bestreitet, daß Herr <rs type="pers" ana="n_78139" ref="#fk__p_41741"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>N.</abbr></rs> gesagt hat, er könne<lb/>
»nicht <seg type="insult">jeder Zeitung</seg> telephonisch Auskunft geben«. Aber die<lb/>
Verlagsbeamtin stellt auch den Wunsch, den Richter »dringend«<lb/>
zu sprechen, in Abrede und sagt, sie habe dem Kanzleibeamten,<lb/>
der den Herrn Rat »sofort« rufen wollte, ausdrücklich bedeutet,<lb/>
man möge ihn nicht stören, nicht aus der Verhandlung<lb/>
rufen, sie werde später wieder anfragen. Der außerordentlich<lb/>
höfliche Beamte bestand darauf: <rs type="pers" ana="n_78140" ref="#fk__p_41741"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>N.</abbr></rs> werde »sofort« zum<lb/>
Telephon kommen. Nur jenem gegenüber habe sie den<lb/>
Namen, zur Verdeutlichung des wiederholt genannten »Verlags<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_25200">Fackel</rs>«, ausgesprochen, dem Richter — das wisse sie ganz<lb/>
bestimmt — sich nur als Verlag vorgestellt; der Eindruck des<lb/>
»Hier <rs type="pers" ana="n_78141" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs>« gehe offenbar auf die Mitteilung des Beamten<lb/>
zurück. (Es wäre durch Nervosität ja gewiß ermöglicht.) Des<lb/>
weiteren stellt Herr <rs type="pers" ana="n_78142" ref="#fk__p_41741"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>N.</abbr></rs> den Vorgang bei der Aktenbehandlung<lb/>
 dar.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126787">
Dieser Vorgang dauert <seg type="spc">längere Zeit</seg>, denn bei der Überbürdung<lb/>
der Gerichte, habe ich doch 120—150 Verhandlungen in einer Woche,<lb/>
ist es nicht anders möglich. Abgesehen davon hatte ich ja damals<lb/>
keine Ahnung davon, daß die Zeitungsnotiz über den Fall <rs type="pers" ana="n_78143" ref="#fk__p_53201"><abbr>P</abbr></rs>. einen<lb/>
derartigen Erfolg haben wird, denn ich <seg type="spc">bekam aus Schweden<lb/>
und sogar aus Amerika Spenden für Frau</seg> <rs type="pers" ana="n_78144" ref="#fk__p_53201"><abbr>P.</abbr></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr126789">
Diese Mitteilung ist überaus dankenswert, wenngleich die<lb/>
Ahnungslosigkeit über die Wirkung einer Aktion, die doch erst<lb/>
durch Erkundung der Adresse wirksam wurde, eigentlich als<lb/>
Grund für die Verzögerung der Auskunft nicht ganz plausibel<lb/>
ist. Aber Herr <rs type="pers" ana="n_78145" ref="#fk__p_41741"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>N.</abbr></rs> meint:<lb/>
</p>
            <p ana="pr126791">
Wenn Frau <rs type="pers" ana="n_78146" ref="#fk__p_53201"><abbr>P.</abbr></rs> bis zum Zeitpunkte des Erscheinens der Gerichtssaalnotiz<lb/>
 nicht verhungert ist, so konnte sie auf die Unterstützung noch<lb/>
ein, zwei Tage warten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126793">
Das mag sein, ist aber nicht ganz sicher, und die schriftliche<lb/>
Antwort der <rs type="inst">Gerichtskanzlei</rs>, deren umständliches Verfahren ja<lb/>
der Brief schildert, hätte wohl, wie der Richter selbst sagt,<lb/>
»längere Zeit« gebraucht. Trotzdem ist, wenn sie nur auf andere<lb/>
Art erfolgt wäre, die Verweigerung der telephonischen Auskunft<lb/>
keineswegs unerklärlich und selbst die Art der Antwort mit der<lb/>
Nervosität eines überbürdeten Strafrichters durchaus zu entschuldigen<lb/>
. Es besteht nicht der geringste Grund zu einer<lb/>
andern Auffassung, da zwar nicht aus der sachlichen Darstellung<lb/>
des Telephongesprächs, wohl aber aus dem Bemühen, den Fall<lb/>
aufzuklären, die untadelige Absicht des Richters hervorgeht, der<lb/>
seine Zuschrift mit den Worten schließt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr126795">
Ich bin stets bereit zu einer Wohltat meine Hand zu bieten und<lb/>
bedauere nur eines, daß ich leider selbst nicht in der Lage bin, mich<lb/>
an derartigen Aktionen materiell zu beteiligen. Ich bitte von diesem<lb/>
Schreiben nach Ihrem Gutdünken Gebrauch zu machen und zeichne<lb/>
mit vorzüglicher Hochachtung Ihr stets ergebener<lb/>
<rs type="pers" ana="n_78147" ref="#fk__p_41741"><abbr>Dr.</abbr> <AUCTOR>Nehoda</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126797">
Diese Erklärung berichtigt den Eindruck des telephonischen<lb/>
Gesprächs gewiß noch besser als die tatsächliche Entgegnung und<lb/>
hebt das Urteil, das in der Kontrastierung der Namen der<lb/>
Gesprächspartner gelegen war, auf. Aber auch dem Urteil, das<lb/>
der Richter gefällt hatte, stand ja jener Eindruck so auffallend<lb/>
entgegen. Wie auch vielen der 120—150 Urteile, die er in<lb/>
einer Woche zu fällen hat. Was übrigbleibt, ist nur das Befremden<lb/>
, daß ein Staat, der von nichts leben kann als von<lb/>
Kräfteersparnis, immer wieder halbverhungernde Bettlerinnen<lb/>
und Invaliden — einer von diesen ist ebendort kürzlich<lb/>
ohnmächtig vor der Saaltür zusammengebrochen — anklagt,<lb/>
die ein humaner Richter immer wieder freispricht. Allerdings<lb/>
steht der Arbeit, die sich Polizei und Anklagebehörde da machen,<lb/>
die Ersparnis von Kanzleiarbeit und Aktenpapier an <seg type="insult">den großen<lb/>
Gaunern</seg> gegenüber, und die ist dafür enorm.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53201">
               <persName>P., Seraphine</persName>
               <occupation>Bedienerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41741">
               <persName>Nehoda, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1877-3-28</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-1-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">18., Pötzleinsdorfer Str. 70</note>
               <note type="comment">Landesgerichtsrat</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>