<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06585.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06584.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06586.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Zurück!, in: Fackel Heft 15, Nr. 393, 1914, S. 4-5</title>
            <title type="iso-date">1914-03-01</title>
            <title type="id">tid_06585</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">393</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-393_n0004.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/393,004</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Zurück!</head>
            <p ana="pr89261">
<space/>Präsident <rs type="pers" ana="n_61026" ref="#fk__p_51574">Poincaré</rs>, der bekanntlich jahrelang dem Journalistenstande<lb/>
 angehörte, empfindet <seg type="spc">Heimweh nach dem Journalismus</seg>.<lb/>
So hat er sich wenigstens auf einem Bankett der republikanischen<lb/>
Journalisten im <rs type="inst">Ministerium des Äußern</rs> geäußert. In Erwiderung der<lb/>
auf ihn ausgebrachten Trinksprüche hielt der Präsident eine launige<lb/>
Rede, in der er unter anderem sagte: »Ich bin ein <seg type="spc">zur Disposition<lb/>
gestellter Journalist</seg>. Die Presse erscheint mir manchmal wie eine<lb/>
<seg type="spc">Fee</seg>, die mich lange an ihrem Herd empfangen hat und die mir dann<lb/>
die Tür vor der Nase zuschloß, oder wie ein <seg type="spc">schönes Land</seg>, das ich<lb/>
durchfahren habe und jetzt nicht mehr sehen darf. <seg type="spc">Ich habe Heimweh<lb/>
nach dem Journalismus</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr89263">
<space/>Man soll ihn zurücklassen. Er geht sonst ein. Wenn man<lb/>
bedenkt, daß Monarchen mit <seg type="insult">so etwas</seg> in einem Wagen gefahren<lb/>
sind, so staunt man darüber, daß die internationalen Beziehungen<lb/>
nicht schon an <seg type="insult">solchen Unzukömmlichkeiten</seg> scheitern. Länder,<lb/>
die sich von <seg type="insult">einem Advokaten oder Schokoladefabrikanten oder so<lb/>
etwas</seg> regieren lassen, wo also der <seg type="insult">Männerstolz</seg> der Bequemlichkeit<lb/>
halber gleich selbst auf dem Thron <foreign xml:lang="de-loc">knotzt</foreign>, sind mir nicht sympathisch.<lb/>
<seg type="insult">Die Herren vom freien Geist</seg> mögen entschuldigen, aber ich glaube,<lb/>
daß die Menschheit ohne das, was sie für einen überwundenen<lb/>
</p>
            <p ana="pr89263">
Standpunkt hält, auf die Dauer nicht auskommen kann. <seg type="insult">Wir von<lb/>
Gottes Gnaden</seg> sind doch zukunftsfähiger als <seg type="insult">ich, ein zur Disposition<lb/>
gestellter Journalist</seg>. <seg type="insult">Heimweh nach den Wanzen</seg> haben — das<lb/>
mag hingehen, denn <seg type="insult">Wanzen</seg> können die Vorstellung eines Heims<lb/>
geben. <seg type="insult">Heimweh nach dem Journalismus</seg> — wie’s auf französisch<lb/>
schmeckt, weiß ich nicht. Aber im Deutschen ist es die <seg type="insult">ärgste<lb/>
Schändung</seg> jenes guten Wortes, das den Schmerz, den es aussagt,<lb/>
auch schon besänftigt. Heimweh nach der Fremde — das kann<lb/>
ein Gefühl sein. <seg type="insult">Heimweh nach dem Journalismus</seg> ist eine <seg type="insult">Gotteslästerung<lb/>
</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51574">
               <persName>Poincaré, Raymond</persName>
               <birth>
                  <date>1860-8-20</date>
                  <place>Bar-le-Duc (Meuse)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-10-15</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1912-13, 1922-24 Min.präs. und Außenmin.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12431</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>