<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08988.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08987.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08989.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Antwort des Polizeipräsidenten, in: Fackel Heft 23, Nr. 577, 1921, S. 16-21</title>
            <title type="iso-date">1921-11-01</title>
            <title type="id">tid_08988</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">577</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-577_n0016.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/577,016</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Antwort des Polizeipräsidenten</head>
            <p ana="pr119951">
<U>Der Polizeipräsident.</U><lb/>
</p>
            <p ana="pr119952">
Wien, am <date>13. Juni 1921</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119953">
Euer Hochwohlgeboren!<lb/>
</p>
            <p ana="pr119954">
<space/>In der im <date>März <abbr>d. J.</abbr></date> erschienenen <rs type="selfRef" ana="werk_22912"><abbr>Nr.</abbr> 561 bis 567</rs> der<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_22913">Fackel</rs>‘ wurde unter dem Schlagworte »<rs type="title">An den Polizeipräsidenten<lb/>
</rs>« die angebliche Mitteilung eines angesehenen Wiener<lb/>
Arztes veröffentlicht, in der an einem rücksichtslosen und<lb/>
folgenschweren Vorgehen hieramtlicher Organe eine abfällige<lb/>
Kritik geübt wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119955">
<space/>Da mir daran gelegen ist, daß seitens der <rs type="inst">Wiener Polizeidirektion<lb/>
</rs> stets in streng gesetzmäßiger Weise, ohne jede unnötige<lb/>
Härte und mit tunlichster Schonung der betroffenen Personen<lb/>
amtiert werde, habe ich sofort eine eingehende Untersuchung<lb/>
der Angelegenheit angeordnet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119956">
<space/>Da jedoch bei keiner der in Betracht kommenden polizeilichen<lb/>
 Amtsstellen von einer solchen Amtshandlung etwas<lb/>
bekannt war, in der Veröffentlichung in der ‚<rs type="self" ana="werk_22914">Fackel</rs>‘ aber<lb/>
keinerlei Angaben über die in Betracht kommenden Dienstesstellen<lb/>
 der <rs type="inst">Polizeidirektion</rs> enthalten waren und auch eine<lb/>
nähere Bezeichnung des Ortes der Amtshandlung fehlte, mußten<lb/>
zunächst diese Umstände festgestellt werden. Die in dieser<lb/>
Hinsicht bei der Redaktion der ‚<rs type="self" ana="werk_22915">Fackel</rs>‘ im kurzen Wege eingezogenen<lb/>
 Erkundigungen waren insoferne erfolglos, als bloß<lb/>
mitgeteilt werden konnte, daß der Artikel aus der ‚<rs type="paper" ana="werk_22916">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs>‘ übernommen worden, Näheres über den fraglichen<lb/>
Vorfall jedoch der Redaktion nicht bekannt sei. Die hierauf<lb/>
bei der ‚<rs type="paper" ana="werk_22917">Neuen Freien Presse</rs>‘ gestellte Anfrage ergab, daß die<lb/>
dem Artikel dieser <rs type="paperRef" ana="werk_22918">Zeitung</rs> zugrunde liegende »Einsendung«<lb/>
bereits skartiert sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119957">
<space/>Dieses Nachforschungsergebnis dürfte zu dem Schlusse<lb/>
berechtigen, daß es sich um eine »Einsendung« handle, der<lb/>
ein erweislicher Sachverhalt nicht zugrunde liegt und durch die<lb/>
von dem unbekannten Einsender nur versucht wurde, das Urteil<lb/>
der Öffentlichkeit über die polizeiliche Amtierung irrezuführen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119958">
<space/>Ich möchte diesen Anlaß dazu benützen, darauf hinzuweisen<lb/>
, daß bekanntlich vor einiger Zeit in der Tagespresse<lb/>
auch Berichte, betreffend den von einem Mädchen gelegentlich<lb/>
einer Hotelrevision verübten Selbstmordversuch, zur Veröffentlichung<lb/>
 gelangten und auch in diesem Falle die polizeiliche<lb/>
Aktion als ein Mißgriff dargestellt wurde. Aber auch diesbezüglich<lb/>
 hat die eingeleitete Untersuchung ergeben, daß der von<lb/>
den Blättern gebrachte Sachverhalt den Tatsachen nicht entsprach<lb/>
 und daß insbesondere die beteiligten Amtspersonen<lb/>
durchaus vorschriftsmäßig und einwandfrei vorgegangen waren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119959">
<space/>Genehmigen, Euer Hochwohlgeboren, die Versicherung<lb/>
meiner vorzüglichen Hochachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr119960">
<rs type="pers" ana="n_73655" ref="#fk__p_46939"><AUCTOR>Schober</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119962">
<space/>Nichts könnte erfreulicher sein als daß der<lb/>
Appell an den damaligen Polizeipräsidenten den<lb/>
Erfolg der Feststellung hatte, daß die <seg type="insult">Schändlichkeit</seg>,<lb/>
auf die er hingewiesen wurde, sich nie begeben hat,<lb/>
und nichts grotesker als die Tatsache, daß die <rs type="self" ana="werk_22919">Fackel</rs><lb/>
in ihrem Glauben an die <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_22920">Neue Freie Presse</rs></seg> getäuscht<lb/>
worden ist. Freilich kann zur Rechtfertigung ihrer<lb/>
Empfänglichkeit für das gedruckte Wort und für<lb/>
eines, das auf <seg type="insult">solchem Papier</seg> erschien, vorgebracht<lb/>
werden, daß es sich doch um keine <rs type="inst">Börsennachricht</rs><lb/>
oder sonst irgendeine Behauptung gehandelt hat,<lb/>
die, weil sie im Text der <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_22921">Neuen Freien Presse</rs></seg> enthalten<lb/>
 war, alle Zweifel und alle Anrüchigkeit auf<lb/>
der Stirn trug. Es war die Zuschrift eines »angesehenen<lb/>
 Wiener Arztes« und wiewohl eine solche<lb/>
gewiß auch von <seg type="insult">einem weniger angesehenen Wiener<lb/>
Journalisten</seg> verfaßt sein konnte, so war doch ihr<lb/>
Inhalt — die Mitteilung einer Tatsache, die einen<lb/>
schweren Anwurf gegen die <rs type="inst">Polizeidirektion</rs> enthielt —<lb/>
ein solcher, den zu erfinden oder vor dem Druck<lb/>
nicht zu kontrollieren, zu allerletzt der <rs type="paper" ana="werk_22922">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs> zugetraut werden konnte. Denn wenn die<lb/>
<seg type="insult">Wiener Journalistik</seg> bisher in einem Punkt zuverlässig<lb/>
war, so war es gewiß ihre <seg type="insult">Feigheit vor Behörden</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr119962">
ihre <seg type="insult">Zurückhaltung in der Kritik polizeilicher Übergriffe<lb/>
</seg>, ihr <seg type="insult">Gleichmut gegen alle kriminalistische<lb/>
Ungebühr</seg>, durch den sich eben die <seg type="insult">Prostitution der<lb/>
Tageszeitung</seg> von der des Stundenhotels abzusondern<lb/>
vermeinte. Vollends war von der <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_22923">Neuen Freien Presse</rs></seg>,<lb/>
die das Wort Syphilis noch heute mit Widerstreben<lb/>
in den Mund nimmt, weil es etwas bedeutet, was<lb/>
man im <seg type="insult">Verkehr mit der öffentlichen Meinung</seg> nicht<lb/>
bekommen kann, vollends von ihr war anzunehmen,<lb/>
daß sie sich nur bei absoluter Sicherheit auf ein so<lb/>
schlüpfriges Gebiet begeben werde, und wie wahr<lb/>
mußte eine Begebenheit, die mit einem Rendezvous<lb/>
im Stundenhotel zusammenhängt, sein, wenn <seg type="insult">ein <rs type="paperRef" ana="werk_22924">so<lb/>
anständiges Blatt</rs></seg>, das die Bezeichnung für seinen<lb/>
eigenen Beruf nur punktiert bringt, sich zu einer<lb/>
schonungslosen Erörterung dieser Dinge entschloß.<lb/>
Eher hätte ich geglaubt, daß sie über hundert vernichtete<lb/>
 Existenzen zur <seg type="insult">Schmockerei des Tages</seg><lb/>
übergehen, hundert Selbstmorde brutalisierter Frauen<lb/>
totschweigen würde, ehe sie auch nur einen<lb/>
einzigen solchen Fall erfindet. Zu dem gesellschaftlichen<lb/>
 Takt, der ihr als <seg type="insult">der <rs type="paperRef" ana="werk_22925">Zeitung der City</rs></seg> bei<lb/>
der Kritik der Vorgänge im <rs type="inst">City-Hôtel</rs> Maß auferlegt,<lb/>
kommt noch das Moment <seg type="insult">der persönlichen Beziehungen<lb/>
 zur <rs type="inst">Polizeidirektion</rs></seg>, nämlich <seg type="insult">der vom<lb/>
Vater auf den Sohn vererbten unerwiderten Sympathie<lb/>
für den damaligen Präsidenten</seg>, dessen Sphäre sie doch<lb/>
nicht angreifen wird, wenn sie sich Hoffnungen<lb/>
macht, von ihm über seine Berufung zum Bundeskanzler<lb/>
 Authentisches zu erfahren. Kurzum, <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_22926">einem<lb/>
so durch und durch verlogenen Blatt</rs></seg> war nichts<lb/>
als die blanke Wahrheit zuzutrauen, und wenn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73656" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs> gesagt hat, daß manches was in einer<lb/>
<seg type="insult">Zeitung</seg> steht, denn doch wahr ist, so durfte ich zu<lb/>
diesem Minimum die Notiz zählen, die ihr ein<lb/>
angesehener Wiener Arzt — und es ist ja leider auch<lb/>
wahr, daß solche mit ihr noch in Verbindung stehen —<lb/>
geschickt haben sollte. Nunmehr stellt sich heraus,<lb/>
</p>
            <p ana="pr119962">
daß nicht einmal das wahr ist, und mein Glaube an<lb/>
Druckerschwärze hat das letzte Loch bekommen,<lb/>
das noch zu vergeben war. Es mag, wenn auch<lb/>
nur so viel wahr ist, daß das Mädchen, dem die<lb/>
Notiz den Ruin seiner Existenz nachsagt, in<lb/>
jenem Hotel betreten wurde, vielleicht ein Fall<lb/>
von <seg type="insult">Polizistengrobheit</seg> vorgekommen sein, trostlos<lb/>
genug und <seg type="insult">die sogenannte <rs type="inst">Sittenpolizei</rs></seg>, die nur<lb/>
hygienische Agenden zu besorgen hat und der<lb/>
<seg type="insult">ein miserables Gesetz</seg> die Untersuchung der Männer<lb/>
nicht erlaubt, verzweifelt an dem Bestreben, ihren<lb/>
Beauftragten, zu deren Amt sich die ohnedies raren<lb/>
Gentlemen nicht drängen, bessere Umgangsformen<lb/>
beizubringen. Sicher und erfreulich ist, daß hier kein<lb/>
Beispiel aus dem Gebiet <RS persTitle="Kraus" title="Sittlichkeit und Kriminalität">Sittlicheit und Kriminalität</RS><lb/>
vorliegt, sondern vielmehr ein Beleg zum Kapitel<lb/>
<seg type="insult">Kultur und Presse</seg>. Daß der <RS pers="Johannes Schober" globID="name_202757">Polizeipräsident</RS> es sich<lb/>
versagt hat, der <rs type="paper" ana="werk_22927">Neuen Freien Presse</rs> auf der Stelle eine<lb/>
Berichtigung zu schicken und es der <rs type="self" ana="werk_22928">Fackel</rs> so zu<lb/>
ersparen, auf einer <seg type="insult">Preßlüge</seg> eine Anklage aufzubauen, ist<lb/>
nur zum Schein eine beklagenswerte Unterlassung. Denn<lb/>
abgesehen davon, daß die Auseinandersetzung in der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_22929">Fackel</rs> ihre grundsätzliche Richtigkeit gegen ein zum<lb/>
Glück heute verlassenes System und ihre Wichtigkeit als<lb/>
Warnung behält, ist es geradezu wohltuend, einmal<lb/>
feststellen zu können, daß sich in Wien eine <seg type="insult">Niedertracht<lb/>
</seg> nicht begeben hat, eine Annehmlichkeit, die<lb/>
durch die gleichzeitige Feststellung, daß in Wien<lb/>
noch immer gelogen wird, nicht wesentlich beeinträchtigt<lb/>
 werden kann. Am erfreulichsten ist aber<lb/>
der Umstand, daß der behördliche Respekt vor der<lb/>
Tagespresse bis zu dem Grad abzunehmen beginnt,<lb/>
daß deren <seg type="insult">Lügen</seg> nicht mehr einer Berichtigung für<lb/>
wert gehalten werden. Der Polizeipräsident konnte<lb/>
die <seg type="insult">Lüge der <rs type="paper" ana="werk_22930">Neuen Freien Presse</rs></seg> erst dann nicht<lb/>
auf sich sitzen lassen, als sie zum Zitat in der <rs type="self" ana="werk_22931">Fackel</rs><lb/>
wurde. Wohl hat er auch erst von dieser erfahren,<lb/>
daß sie jene gebracht hatte, aber lieber die<lb/>
</p>
            <p ana="pr119962">
Ausrede hingenommen, sie sei bereits »skartiert«,<lb/>
als sie wenigstens nachträglich dort einer Berichtigung<lb/>
zu würdigen, wo sie entstanden war, und anstatt<lb/>
wegen Amtsehrenbeleidigung gefaßt zu werden,<lb/>
wird die <rs type="paper" ana="werk_22932">Neue Freie Presse</rs> von amtswegen nur der<lb/>
<seg type="insult">Lüge</seg> beschuldigt, wogegen sie sich, wenn sie der<lb/>
Zeugenschaft jenes angesehenen Wiener Arztes sicher<lb/>
ist, ja wehren könnte. Aber sie wird es nicht tun<lb/>
und der Beweis ist schon jetzt gelungen, daß es in<lb/>
den Stundenhotels, selbst wenn Polizisten eingreifen,<lb/>
weit anständiger zugeht als in den <seg type="insult">Tageszeitungen</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46939">
               <persName>Schober, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1874-11-14</date>
                  <place>Perg, Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-19</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Pfarramt Perg: Taufregister: Johannes, Grabstein: Johannes Schober, nicht Johann</note>
               <note type="comment">Vornamensschreibweise ebenso Czeike, ÖBL</note>
               <note type="comment">Lebenslauf: NFP 26.9.1929, Seite 4</note>
               <note type="comment">seit 21.06.1921 Bundeskanzler bis 26.01.1922, von 27.01.1922 bis 24.05.1922, von 26.09.1929 bis 25.09.1930</note>
               <note type="comment">Polizeipräsident; 1921/22, 1929/30 Bundeskanzler und Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24444</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>