<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04721.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04720.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04722.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Malerischen. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 10, Nr. 261, 1908, S. 16-23</title>
            <title type="iso-date">1908-10-13</title>
            <title type="id">tid_04721</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">261</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-261_n0016.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/261,016</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Malerischen. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr56136">
<space/>Zwei einander feindliche Prinzipe bewegen unser<lb/>
geistiges Dasein: der Sinn für das Malerische und<lb/>
das Gefallen am Nützlichen. Ich möchte hundert<lb/>
gegen eins wetten, daß <seg type="insult">der praktische Mensch</seg>, der<lb/>
sozusagen im Leben steht, also der <seg type="insult">Philister</seg>, dem<lb/>
Malerischen den Vorzug gibt, während der Dichter<lb/>
sich’s am Nützlichen genügen läßt. Denn der Dichter<lb/>
</p>
            <p ana="fn277">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Aus dem ‚<rs type="magazine" ana="werk_16240">Simplicissimus</rs>‘.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr56136">
braucht die freie Bahn des äußeren Lebens, um zu<lb/>
den Wundern zu gelangen, die er aus sich selbst<lb/>
holt. Er trägt alle Himmelssonnen in seinem Herzen,<lb/>
und um sie recht zu genießen, braucht er nur eine<lb/>
Lampe, die tadellos funktioniert. Daß es Automobildroschken<lb/>
 gibt, die ihn schnell und bequem an den<lb/>
Schreibtisch bringen, ist ihm wichtiger als das Bewußtsein<lb/>
, daß im Museum seiner Stadt ein <rs type="pers" ana="n_43123" ref="#fk__p_40116">Correggio</rs><lb/>
hängt. Dem <seg type="insult">Philister</seg> dagegen ist der <rs type="pers" ana="n_43124" ref="#fk__p_40116">Correggio</rs><lb/>
unentbehrlich, selbst wenn er etwa nicht in der Lage<lb/>
sein sollte, ihn von <seg type="insult">einem echten Knackfuß</seg> zu<lb/>
unterscheiden. Der <seg type="insult">Philister</seg> lebt in einer Gegenwart,<lb/>
die mit <seg type="insult">Sehenswürdigkeiten</seg> ausgestattet ist, der<lb/>
Künstler strebt in eine Vergangenheit, eingerichtet<lb/>
mit allem Komfort der Neuzeit. Jener braucht sich<lb/>
aus den Hindernissen des äußeren Lebens nichts zu<lb/>
machen, denn er hat kein inneres Leben, das von<lb/>
ihnen bedroht würde. Und wenn seine dicke Haut<lb/>
sie dennoch spürt, so bleibt ihm ja ein Trost: die<lb/>
Kunst. Sie ist dem <seg type="insult">Philister</seg> der Aufputz für des<lb/>
Tages Müh und Plage, und er schnappt nach den<lb/>
<seg type="insult">Ornamenten</seg>, <seg type="insult">wie der Hund nach der Wurst</seg>. Die<lb/>
Hindernisse des äußeren Lebens versöhnen ihn<lb/>
durch ihren malerischen Anstrich. Ich empfinde die<lb/>
Peitsche eines italienischen Kutschers, deren Schall<lb/>
das Angebot seiner »Carrozza« verstärken soll, als<lb/>
<seg type="insult">wahre Gottesgeißel</seg>. Ich möchte mich loskaufen von<lb/>
der Pein, mit der der <seg type="insult">öde Wille</seg> eines <seg type="insult">inferioren<lb/>
Nebenmenschen</seg> in meine geistigen Kreise dringt.<lb/>
Meinetwegen könnte die Taxe überschritten werden<lb/>
, die man dafür erlegen darf, daß man nicht<lb/>
zum Fahren aufgefordert wird. Auch empfinde ich<lb/>
die Herrschaft, die die italienischen Kinder über die<lb/>
Straße ausüben, als <seg type="insult">unerträgliche Tyrannis</seg>, wiewohl<lb/>
sich die <seg type="insult">künftige Kutschergeneration</seg> damit begnügt,<lb/>
nach einer Zigarette zu verlangen, wenn ein Vulkan<lb/>
raucht oder mindestens der Kopf des Betrachters.<lb/>
Alle diese Hindernisse sind aber im höchsten Grade<lb/>
</p>
            <p ana="pr56136">
malerisch und danach angetan, das Herz <seg type="insult">des sächsischen<lb/>
 Vergnügungsreisenden</seg> zu erfreuen, dem getrost<lb/>
die Bettelkinder über die Gedanken laufen mögen,<lb/>
wenn ihm nur nicht <seg type="insult">die malerischen Fliegen</seg> über<lb/>
die Makkaroni laufen. Ich hätte mir den Golf von<lb/>
Neapel schöner vorstellen können, als er ist, und<lb/>
ohne die störenden Begleitumstände, die mir dort<lb/>
unten die Hauptsache verderben mußten. Aber ich<lb/>
war gereist, um noch unbekannte Quellen der Enttäuschung<lb/>
 kennen zu lernen, und kehre befriedigt<lb/>
heim. Man hofft, es werde gehen, wenn man die<lb/>
Sprache des Landes nicht versteht, eine Zeitlang<lb/>
hilft es, aber sobald die Menschen merken, daß<lb/>
man auf den Lebensgenuß ausgeht und auf das<lb/>
Glück der Ruhe, dann liest man es von allen Mienen<lb/>
geläufig: <foreign xml:lang="it">lasciate ogni speranza</foreign>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56137">
<space/>Was zurückbleibt, ist <seg type="insult">das Malerische</seg>. Man ist auf<lb/>
die blaue Grotte angewiesen. Kann aber eine <seg type="insult">Sehenswürdigkeit<lb/>
</seg> auch täuschender nach einer bekannten<lb/>
Ansichtskarte hergestellt werden? Von diesen Wänden<lb/>
tropft das Staunen <seg type="insult">sächsischer Reisender</seg>, und weil<lb/>
dieses Blau im Laufe der Zeit <seg type="insult">ein etwas kitschiges<lb/>
Genre</seg> geworden ist, darum bohrt der Bootsmann<lb/>
gleich bei der Einfahrt in seiner Nase, um der<lb/>
Sache wieder einen aparteren Anstrich zu geben.<lb/>
Aber was hilft’s? Irgendwo hat sich ein Echo verfangen<lb/>
, das <foreign xml:lang="de-loc">Herrjesäs!</foreign> ruft, auch wenn man auf<lb/>
einsamem Kahn schweigend dahingleitet, in Gottes<lb/>
Wunder versunken, bis der Bootsmann wieder<lb/>
den Ausweg gefunden hat <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Übrigens hatte ich<lb/>
Deutschland gerade damals verlassen, als die Nachricht<lb/>
 kam, daß <seg type="insult">ein paar hundert von jenen Leuten</seg>,<lb/>
die sonst in der blauen Grotte schwelgen, der Hinrichtung<lb/>
 der <rs type="pers" ana="n_43125" ref="#fk__p_45033">Grete Beier</rs> beigewohnt hatten. <seg type="insult">Oh über<lb/>
den Sinn für das Malerische!</seg> Der Unterschied lag<lb/>
nur in der Kleidung des Betrachters. Für die Hinrichtung<lb/>
 der <rs type="pers" ana="n_43126" ref="#fk__p_45033">Grete Beier</rs> war ausdrücklich Frack<lb/>
oder Gehrock vorgeschrieben, während die blaue<lb/>
</p>
            <p ana="pr56137">
Grotte auch im Lodenanzug besucht werden kann.<lb/>
Aber wer wird auf Äußerlichkeiten halten? Die<lb/>
Hauptsache ist, daß in beiden Fällen <seg type="insult">ein ehrliches<lb/>
Jägersches Normalhemd</seg> daruntersteckt. Als der Kopf<lb/>
eines Mädchens fiel, rief ein vereinsamtes Echo<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Herrjesäs</foreign>! <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr56138">
<space/>Ein <seg type="insult">Psychiater</seg> jedoch war anderer Meinung<lb/>
und sagte, um <seg type="insult">solche Exemplare des <foreign xml:lang="la">homo sapiens</foreign></seg><lb/>
wie <rs type="pers" ana="n_43127" ref="#fk__p_45033">Grete Beier</rs> sei es nicht schade, denn sie sei<lb/>
stark <rs type="pers" ana="n_43128" ref="#fk__p_50108">messalinisch</rs> veranlagt gewesen und auch ihre<lb/>
Reue habe <seg type="insult">keinen inneren ethischen Wert</seg> gehabt.<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_43129" ref="#fk__p_47390"><RS pers="Auguste Forel" globID="rs_563">Der stark neronisch veranlagte Psychiater</RS></rs></seg> bedauerte<lb/>
später, daß seine private Äußerung durch alle Blätter<lb/>
Deutschlands kursiert habe. Aber diese Reue hatte<lb/>
<seg type="insult">keinen inneren ethischen Wert</seg> und selbst die Gegner der<lb/>
Todesstrafe an <seg type="insult">Psychiatern</seg> meinten, daß es um <seg type="insult">solche<lb/>
Exemplare des <foreign xml:lang="la">homo sapiens</foreign></seg> nicht schade wäre. Mir<lb/>
ist so unerbittliche Nüchternheit wenig sympathisch<lb/>
und darum sage ich: Laßt sie gehen, die <seg type="insult">Psychiater</seg>,<lb/>
sie sind zwar nicht nützlich, aber malerisch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56139">
<space/>Sie gehören zu den vielen Berufen des modernen<lb/>
Lebens, die unter solchem Zwiespalt der Bestimmung<lb/>
genug zu leiden haben. Aber zu einem wahrhaft tragischen<lb/>
 Konflikt verschärft er sich in den <seg type="insult">Hotelportiers</seg>,<lb/>
die zwischen der Müßigkeit ihres Amtes und der Bedeutung<lb/>
 ihres Kleides zu keiner wahren Daseinsfreude<lb/>
gelangen. Es ist nur ein Beispiel von den vielen, gewiß<lb/>
nicht so geläufig wie etwa das der <seg type="insult">Staatsanwälte</seg>, aber<lb/>
gerade deshalb um so bemerkenswerter. Allen diesen<lb/>
Berufen ist gemeinsam, daß der Anblick des <seg type="insult">Repräsentanten<lb/>
</seg> das Auge erfreut, aber daß seine Tätigkeit nicht<lb/>
im eigentlichen Sinne des Wortes als nutzbringend<lb/>
gedacht werden kann. Der Hotelportier ist eine<lb/>
Person, die namentlich auf Reisen stört. Er schiebt<lb/>
sich zwischen den Reisenden und die Eindrücke,<lb/>
ohne aber vermittelnd zu wirken. Im Gegenteil<lb/>
entzweit er beide Teile selbst dort, wo sie aufeinander<lb/>
geradezu angewiesen sind. Indem er sich wie <seg type="insult">der</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr56139">
<seg type="insult">leibhaftige Vertreter des Herrn <rs type="pers" ana="n_43130" ref="#fk__p_57309">Cook</rs></seg> gebärdet —<lb/>
<seg type="insult">jener sagenhaften Persönlichkeit</seg>, unter der man sich<lb/>
etwa einen <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_43131" ref="#fk__p_40053">Columbus</rs> von fünf Weltteilen</seg> vorstellen<lb/>
mag —, dirigiert er die Passagiere immer dorthin,<lb/>
wohin sie eigentlich nicht gelangen wollten. Ich<lb/>
kann und will es nicht sagen, in wie viel unrechte<lb/>
Züge ich auf den Rat der Portiers gestiegen bin,<lb/>
denen ich auf meinen Reisen zu begegnen das Glück<lb/>
hatte. Was den <seg type="insult">Hotelportier</seg>, der auf der Höhe der<lb/>
Situation steht, vor allem auszeichnet, das ist die <seg type="insult">Präzision<lb/>
 der falschen Auskunft</seg>. An der Hand des<lb/>
Kursbuches und mit den Worten: »Das werden<lb/>
wir gleich haben!« schickt er den Mann, der nach<lb/>
Mailand wollte, unfehlbar nach Brindisi. Oder er<lb/>
würde auf die Frage, ob man den Seeweg nehmen<lb/>
könne, wenn man von Berlin nach Frankfurt wolle,<lb/>
gelassen antworten: <foreign xml:lang="de-loc">»Ja, das könn’ Sie machen!«</foreign> und<lb/>
während dessen geistesgegenwärtig einem andern Neugierigen<lb/>
 aus dem Straßenplan nachweisen, daß er<lb/>
von der Friedrichstraße nicht direkt unter die Linden<lb/>
 kommen könne. Ein Hotelportier muß eben alles<lb/>
zu gleicher Zeit im Kopfe haben. Man versuche es<lb/>
aber einmal, ihn nach der Beschaffenheit eines Seebades<lb/>
 zu fragen. Wer sich erst in Kopenhagen entscheidet<lb/>
, dem wird das Nordseebad Fanö wegen<lb/>
seines Waldreichtums und die seeländische Küste<lb/>
wegen ihres Strandes empfohlen werden. Wer freilich<lb/>
 eingesehen hat, daß er auf Reisen von den<lb/>
Hotelportiers nichts profitieren kann, erliegt nur zu<lb/>
leicht der Versuchung, ihnen selbst etwas von den<lb/>
Erfahrungen mitzuteilen, die er schlecht und recht<lb/>
auf eigene Faust sich erworben hat. Aber er<lb/>
säet auf steinigem Boden. Enttäuscht zieht er sich<lb/>
aus der Portierloge zurück und erkennt die Nichtigkeit<lb/>
 menschlichen Mühens. Wahrlich, wenn Hotelportiers<lb/>
 nicht bloß einen dekorativen Zweck haben<lb/>
sollten, so sind es <seg type="insult">scherzhafte Apparate zur Irreführung<lb/>
 des Publikums</seg>. Sicher weiß man es aber<lb/>
</p>
            <p ana="pr56139">
nicht. Das ist es eben. Man möchte gern das Gegenteil<lb/>
 von dem tun, was sie einem raten, aber leider<lb/>
ist auch auf diesen Weg kein Verlaß. Denn es kann<lb/>
vorkommen, daß ein Hotelportier irrtümlich eine richtige<lb/>
Auskunft gibt, und dann steht man da. Oh, es wird<lb/>
sich einmal herausstellen, daß <seg type="insult">diese Männer</seg> in den<lb/>
Portierlogen geboren und gleich <rs type="pers" ana="n_43132" ref="#fk__p_46454">Kant</rs> nie aus ihrem<lb/>
Geburtsort herausgekommen sind. Wie hätten sie<lb/>
auch mit ihren geringen Kenntnissen vom Eisenbahnwesen<lb/>
 die Reise in die Städte machen können,<lb/>
in deren Hotels sie heute ihre eigenartige Tätigkeit<lb/>
entfalten? Sie sind schon auf dem Standpunkt geboren<lb/>
, auf den unsereins erst nach den mannigfachen<lb/>
Ärgernissen und Enttäuschungen gelangt: es sei viel<lb/>
schöner, sich das Reisen vorzustellen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56140">
<space/>Und muß man denn wirklich erst reisen, um zu<lb/>
erfahren, daß es so viele Berufe gibt, deren Nützlichkeit<lb/>
mit ihrer koloristischen Wirkung nicht gleichen Schritt<lb/>
zu halten vermag? Kontrollore zum Beispiel gibt es<lb/>
auch auf der Straßenbahn. Sie unterscheiden sich<lb/>
von den Kondukteuren dadurch, daß sie Handschuhe<lb/>
tragen, aber während die Kondukteure die Karten<lb/>
immerhin abzwicken, schauen sie sie bloß an. Wozu<lb/>
gibt es Kontrollore? Der Kellner, dem man die Hotelrechnung<lb/>
 bezahlt, ist gewiß ganz besonders rätselhaft<lb/>
. Aber hat man denn das Geheimnis jener Personen<lb/>
 ergründet, die in unseren ureigenen Stammlokalen<lb/>
 für nichts anderes entlohnt werden, als dafür,<lb/>
daß sie das Geld bekommen? Sie sind in hohem Grade<lb/>
malerisch. Und hat man sich schon einmal gefragt,<lb/>
was <seg type="insult">die sonderbaren Männer</seg> zu bedeuten haben, die<lb/>
in einem Kaffeehaus oder Restaurant plötzlich vor<lb/>
uns hintreten und sich stumm verbeugen? Mit großer<lb/>
Mühe ist es mir gelungen, herauszubringen, daß<lb/>
es die Besitzer sind. Aber diese Erschließung hatte<lb/>
mit so vielen anderen tatsächlichen Wahrheiten gemeinsam<lb/>
, daß sie mich nicht befriedigte. Es war<lb/>
damit noch nicht aufgeklärt, welche Bedeutung die<lb/>
</p>
            <p ana="pr56140">
Pantomime <seg type="insult">jener Männer</seg> hat. Denn daß sie uns<lb/>
nichts nützt, daß sie uns zur Unterbrechung unserer<lb/>
Lektüre, unserer Gespräche, unseres Nachdenkens<lb/>
zwingt, liegt auf der Hand. Dieser Gruß nötigt uns sogar<lb/>
 zu einem Gegengruß, wir sind also gezwungen,<lb/>
eine Unfreundlichkeit mit einer Freundlichkeit zu<lb/>
erwidern. Ich kannte einen Cafétier, der täglich mit<lb/>
einem <seg type="insult">Blick</seg> vor mich hintrat, gegen den das <foreign xml:lang="la">ave<lb/>
Caesar, morituri te salutant</foreign> eine leere Versprechung<lb/>
war. Ob nun darin bloß eine unzerstörbare Ergebenheit<lb/>
 oder auch der stille Vorwurf lag, daß das<lb/>
Geschäft nicht zum besten gehe, nie vergesse ich<lb/>
<seg type="insult">diesen Blick eines verendenden Kaffeesieders</seg>. Wie<lb/>
anders wirkt <seg type="insult">der Hotelier einer Sommerfrische</seg><lb/>
auf mich ein, dessen Stummheit <seg type="insult">weltmännisches Gehaben<lb/>
</seg> bedeutete, ohne daß ich mir freilich zu erklären<lb/>
 wußte, warum es gerade vor mir produziert<lb/>
werde. Als ich mich aber einmal zu der unvorsichtigen<lb/>
 Bemerkung hinreißen ließ, daß das Rindfleisch<lb/>
gut sei, vernahm ich diese Ansprache: »Es ist erfreulich<lb/>
, ein solches Lob aus so kompetentem Munde zu<lb/>
hören, und soll dies uns ein Ansporn sein, nicht zu<lb/>
erlahmen, sondern unerschrocken auf dem einmal betretenen<lb/>
 Wege fortzufahren.« Er ist also <seg type="insult">Feuerwehrobmann<lb/>
</seg>, sagte ich mir, und die Perspektive in ein<lb/>
winterliches Leben tat sich vor mir auf, wo es keine<lb/>
Kurgäste mehr gibt und <seg type="insult">das zurückgehaltene Deutschtum<lb/>
</seg> wieder in seine Rechte tritt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ach, ich habe oft<lb/>
den Nutzen der Restaurants und der Kaffeehäuser<lb/>
gewürdigt, nie aber ist es mir klar geworden, welchen<lb/>
 Zweck die Restaurateure und die Cafétiers<lb/>
haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56141">
<space/>Wenn mir aber unter <seg type="insult">den idealen Berufen</seg><lb/>
einer aufstieß, mit dem ich mich um keinen Preis<lb/>
ausgesöhnt hätte, so war es der des Kapitäns auf unseren<lb/>
 kleinen Alpenseedampfern, wiewohl gerade dieser<lb/>
sich durch besondere Farbenpracht auszeichnet. Seitdem<lb/>
 ich einmal <seg type="insult">einen dieser beherzten Leute</seg> dabei<lb/>
</p>
            <p ana="pr56141">
ertappt habe, wie er sich Wettergebräuntheit anschminkte<lb/>
, hat auch die <seg type="insult">Befehlshabergeste</seg>, mit der<lb/>
sie den einen Mann an Bord zu rufen pflegen, ihren<lb/>
Reiz für mich verloren. Sind alte Theerjacken, gewiß;<lb/>
aber <seg type="insult">mehr Kostüm als Inhalt</seg>. Die Welt ist eine Kinderstube<lb/>
, und neben dem andern Spielzeug, das eine<lb/>
schöne Uniform hat, gehören auch sie hinein. Es<lb/>
soll die <seg type="insult">reisenden Sachsen</seg> verblüffen, und für die<lb/>
gibt es die vielen bunten Dinge, die so unnütz sind.<lb/>
Für die gibt es Italien, das malerisch ist von oben<lb/>
bis unten. Auf allgemeines Verlangen entschließe<lb/>
ich mich endlich eine <foreign xml:lang="it">Carrozza</foreign> zu besteigen. Wenn<lb/>
die arme Mähre überhaupt nicht mehr will, ruft der<lb/>
Kutscher im Tone der äußersten Bewunderung: Ah!<lb/>
Es ist aber auch im höchsten Grade malerisch. Je<lb/>
schwieriger, je holperiger, umso malerischer wird es.<lb/>
Auf dem Weg des Lebens ergeben sich Hindernisse<lb/>
. Und immer mehr Menschen nehmen auf<lb/>
dem Kutschbock Platz, immer mehr Hadernballen<lb/>
sollen aufgeladen werden, und hinten hängen die<lb/>
lieben Kleinen, die nichts weiter wollen als eine<lb/>
Zigarette. Und so oft oben einer aufsitzt, meint der<lb/>
Kutscher entschuldigend: <foreign xml:lang="it">mio fratello</foreign>! Das schlägt<lb/>
alle Einwände, besiegt alle Hindernisse des Lebens.<lb/>
Immer wieder sitzt <seg type="insult"><foreign xml:lang="it">mio fratello</foreign></seg> oben auf. Die <seg type="insult">Familie</seg><lb/>
muß sehr zahlreich sein; sie riecht nicht gut, aber<lb/>
sie ist malerisch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56142">
<rs type="pers" ana="n_43133" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57309">
               <persName>Cook, Thomas</persName>
               <birth>
                  <date>1808-11-22</date>
                  <place>Melbourne, Derbyshire/England</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1892-7-18</date>
                  <place>Bergen</place>
               </death>
               <occupation>Reiseunternehmer</occupation>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47390">
               <persName>Nero L. Domitius, Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>37-12-15</date>
                  <place>Antium</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>68-06-09</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45033">
               <persName>Beier, Grete</persName>
               <birth>
                  <date>1885-9-15</date>
                  <place>Erbisdorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-7-23</date>
                  <place>Freiberg/Sachsen</place>
               </death>
               <note type="comment">Mörderin; letzte öffentliche Hinrichtung (Guillotine) in Sachsen</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40053">
               <persName>Columbus, Christopher</persName>
               <birth>
                  <date>1451</date>
                  <place>Genua?</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1506-5-20</date>
                  <place>Valladolid</place>
               </death>
               <occupation>Seefahrer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46454">
               <persName>Kant, Immanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1724-4-22</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1804-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11871</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40116">
               <persName>Correggio, Antonio Allegri da</persName>
               <birth>
                  <date>1489-8</date>
                  <place>Correggio</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1534-3-5</date>
                  <place>Correggio</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50108">
               <persName>Valeria Messalina</persName>
               <birth>
                  <date>20?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>48</date>
               </death>
               <note type="comment">dritte Frau des röm. Kaisers Claudius</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>