<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11111.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11110.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11112.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Hundspeitsche!, in: Fackel Heft 31, Nr. 811, 1929, S. 49-59</title>
            <title type="iso-date">1929-08-01</title>
            <title type="id">tid_11111</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">31</title><title type="heft">811</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-31-811_n0049.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/811,049</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Hundspeitsche!</head>
            <p ana="pr160416">
<space/>Einen bemerkenswerten Beleg der Erkenntnis, daß <seg type="insult">Presse</seg><lb/>
nichts als das <seg type="insult">Publikmachen individueller Infamie</seg> bedeutet<lb/>
— eine Erkenntnis, die der Menschheit in dem Maße schwerer<lb/>
zugänglich gemacht werden kann, als die <seg type="insult">Presse</seg> zugleich auch<lb/>
die <seg type="insult">Verblödung</seg> des unbeteiligten Publikums durchführt, und die<lb/>
immer dann erst jeweils aufbricht, wenn der einzelne von der<lb/>
<seg type="insult">Infamie</seg> betroffen wird — einen Beleg dieser Erkenntnis liefert schon<lb/>
lange die Lokalberichterstattung der <rs type="paper" ana="werk_29317">Neuen Freien Presse</rs>. Das<lb/>
<seg type="insult">imbezille Gehirn</seg>, das heute mit <seg type="insult">der vom Vater ererbten Leidenschaft<lb/>
</seg> den Leser des <rs type="paperRef" ana="werk_29318">Leitartikels</rs> in Gedankengänge jagt, die<lb/>
jedes logischen und stilistischen Zusammenhanges spotten — <seg type="insult">dieser<lb/>
Kopf</seg> merkt wahrscheinlich nicht, welch wesentliche Veränderung<lb/>
innerhalb des publizistischen Abbildes der <seg type="insult">bürgerlichen Realität</seg>,<lb/>
deren Dehors doch die <rs type="paper" ana="werk_29319">Neue Freie Presse</rs> ehedem gewahrt hat,<lb/>
rings um die <seg type="insult">labyrinthische Gegend des <rs type="paperRef" ana="werk_29320">Leitartikels</rs></seg> eingerissen<lb/>
ist. Daß dieser von <seg type="insult">Maßanzügen, Hotelreklame und allen Belangen<lb/>
der Gewinnsucht</seg> längst abgedrängt erscheint, wäre das geringste<lb/>
Malheur. Die eigentliche Veränderung im <seg type="insult">Weltbild der <rs type="paper" ana="werk_29321">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs></seg> besteht nicht nur in der <seg type="insult">perfekten Jargonisierung der<lb/>
lokalen Dinge</seg>, in der <seg type="insult">völligen Privatisierung der Publizität</seg>, in der<lb/>
<seg type="insult">Vervielfältigung dessen, was die Einfalt beschließt</seg>, ja was einer<lb/>
<seg type="insult">beliebigen Gans</seg> über die Leber kroch. (Eine höher organisierte<lb/>
Leserin hat die Gattung <seg type="insult">»Schmonzette«</seg> genannt.) Der Umschwung<lb/>
 besteht vor allem in der <seg type="insult">hemmungslosen Verluderung</seg><lb/>
des Bereiches, worin die <rs type="paper" ana="werk_29322">Neue Freie Presse</rs> ehedem durch<lb/>
Schweigen tonangebend war und über das sie das <seg type="insult">»Blattgefühl«<lb/>
der Heuchelei</seg> zu breiten wußte: des <seg type="insult">Sexualgeheges</seg>. Zwar wäre<lb/>
sie noch heute imstande, ihrer eigensten Berufsbezeichnung<lb/>
bloß mit dem Anfangsbuchstaben <seg type="insult"><SPAN sug="Hure">H . . .</SPAN></seg> zu genügen und anzudeuten<lb/>
, daß man vom Abonnement mit ihr leicht die<lb/>
<seg type="insult"><SPAN sug="Syphilis">S . . . . . . .</SPAN></seg> bekommen könne. Aber wie es unvorstellbar wäre,<lb/>
daß unter der Herausgeberschaft des <rs type="pers" ana="n_96217" ref="#fk__p_38657"><abbr>Dr.</abbr> Bacher</rs> und selbst unter<lb/>
der <seg type="insult">Alleinherrschaft des <rs type="pers" ana="n_96218" ref="#fk__p_50373">Moriz Benedikt</rs></seg> — als er noch nicht drauf<lb/>
und dran war, die <seg type="insult"><rs type="title">Bibel</rs> des <rs type="pers" ana="name_200494" ref="#fk__p_50373">alten Biach</rs></seg> »interessant« zu gestalten —,<lb/>
wie es unvorstellbar wäre, daß man ehedem Reporter auf Betten<lb/>
losgelassen hätte, so ist es heute selbstverständlich, in der <rs type="paper" ana="werk_29323">Neuen</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr160416">
<rs type="paper" ana="werk_29324">Freien Presse</rs> eben das <seg type="insult">Genre</seg> zu finden, dessen zielsichere Behandlung<lb/>
 <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_96219" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> zur <seg type="insult">Geißel einer Stadt</seg> gemacht hat. Der Unterschied<lb/>
 zu seinen Gunsten besteht darin, daß er auch imstande<lb/>
war, auf das schlechte Mittel zu verzichten, wenn er den guten<lb/>
Zweck exequiert hatte, während man bei der <rs type="paper" ana="werk_29325">Neuen Freien Presse</rs><lb/>
jetzt sicher sein kann, daß sie sich <seg type="insult">die schmutzigste Gelegenheit:<lb/>
die reinste Angelegenheit des <seg type="ELIDASH">Privatlebens</seg> oder Familienlebens</seg> nicht<lb/>
entgehen lassen wird, um <seg type="insult">die alten <rs type="pers" ana="name_201335" ref="#fk__p_50373">Biachs</rs></seg> zu kitzeln, die ihr treu<lb/>
geblieben sind und die sie nunmehr auch als ihr <seg type="insult">Unterleibblatt</seg><lb/>
zu schätzen wissen; denn sie haben mit zunehmendem Alter das<lb/>
Bedürfnis, in ihrer <rs type="title"><seg type="insult">Bibel</seg></rs> <seg type="insult">etwas Einschuß von <rs type="title"><rs type="pers">Josefine Mutzenbacher</rs></rs></seg><lb/>
zu finden, die ja bekanntlich auch das stärkste Werk des <seg type="insult">Hauptmitarbeiters<lb/>
</seg> vorstellt. (Zu welchem Punkte die Frage an den<lb/>
<seg type="insult">allverehrten Präsidenten des <rs type="inst">Pen-Klubs</rs></seg> gestattet sei, ob er nicht<lb/>
Skrupel hegt, daß unter seiner Ägide der Klubname Mißdeutungen<lb/>
ausgesetzt sein könnte. Und in einem auch die Frage, ob er<lb/>
nicht trotz allen Anzeichen, die einer <rs type="pers" ana="n_96220" ref="#fk__p_43175"><seg type="insult">Salten-Renaissance</seg></rs> günstig<lb/>
sind, sich doch eines Teiles <seg type="insult">seiner Würden</seg> begeben möchte, da<lb/>
es vielleicht wirklich zu viel ist, unter den <seg type="insult">Großen des Reiche</seg>s<lb/>
Kongresse für eröffnet zu erklären, wenn man eben noch<lb/>
<seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_96221" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> ein Brieferl zugesteckt hat. Immerhin ließe sich<lb/>
hier, wofern man dem internationalen Schrifttum auch eine<lb/>
gewisse Gemeinsamkeit moralischer Ansprüche zubilligt, ein<lb/>
Kompatibilitätsproblem erkennen. Doch schon im Wirkungskreis<lb/>
der Klub-Agenden dürfte sich für den <seg type="insult">Präsidenten</seg> insofern<lb/>
eine heikle Situation ergeben haben, als ja der Kongreß eine<lb/>
Resolution gegen die Zensur faßte, die da »Werke von klassischer<lb/>
Bedeutung als pornographisch betrachtet«, und doch zumindest<lb/>
nicht geleugnet werden kann, daß der »<rs type="title"><rs type="pers">Josefine Mutzenbacher</rs></rs>«<lb/>
klassische Bedeutung zukommt. Wesentlicher freilich, als daß ein<lb/>
<seg type="insult">Würdenträger</seg> auch Bedenken trägt, sich zu einer literarischen<lb/>
Leistung, die ihn geradezu rehabilitieren würde, zu bekennen,<lb/>
bleibt die gerichtsordnungsmäßige Offenkundigkeit der Beziehung,<lb/>
in der der <seg type="insult">Hauptmitarbeiter der <rs type="paper" ana="werk_29326">Neuen Freien Presse</rs></seg> zum<lb/>
<rs type="pers" ana="n_96222" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> gestanden hat.) Nun, <seg type="insult">die <rs type="pers">Biachs</rs></seg> haben die gellenden<lb/>
Schreie des Protestes im Ohr, die der jetzige Herausgeber einem<lb/>
Erledigten nachrief, in postumer, wenngleich berechtigter Aufwallung<lb/>
 über die <seg type="insult">Infamie</seg>, die dieser seinem privatesten Leben<lb/>
</p>
            <p ana="pr160416">
angetan hatte. Aber die <seg type="insult">Untat</seg> war keineswegs in gewinnsüchtiger<lb/>
Absicht, bloß aus <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">»<SPN norm="passe le temps">Passletemps</SPN>«</foreign></seg>, <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">l’art pour l’art</foreign> der Drecksensation</seg><lb/>
erfolgt, und kein anderer Vollgriff ins Menschenleben ist es, den<lb/>
heute die <rs type="paper" ana="werk_29327">Neue Freie Presse</rs> praktiziert, sobald ihr im Wege <seg type="insult">der<lb/>
Reiseplauderei oder der Gerichtssaalberichterstattung</seg> nur Kunde<lb/>
wird, daß irgendwo ein Geschlechtsakt vollzogen wurde oder auch<lb/>
nicht. Und hier ist sie mit einer Quickheit und Munterkeit am<lb/>
Werke, von der noch der <seg type="insult">Meister</seg> lernen könnte; hier scheinen ihr die<lb/>
Säfte erneuert, als hätte <rs type="pers" ana="n_96223" ref="#fk__p_42987">Steinach</rs> einen journalistischen Hochschulkurs<lb/>
 eröffnet; und wenn man sie so betrachtet, wie sie sich in Schlafkupees<lb/>
 und Hotelzimmern umtut und um die Sphäre <seg type="insult">»deklassierter<lb/>
Frauen«</seg>, zu denen sie ja gehört, schnippt und schnuppert, dann fühlt<lb/>
man, daß sie es heute ihrer Tradition schuldig wäre, sich zur <seg type="insult">Herausgeberschaft<lb/>
 von <rs type="title"><rs type="pers">Mutzenbacher</rs></rs> und <rs type="pers" ana="n_96225" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs></seg> zu bekennen. Daß<lb/>
die Gefahr journalistischer Befassung mit dem, was den Nachbarn<lb/>
angeht, weil es ihn nichts angeht, innerhalb der <seg type="insult">fragwürdigen Gesetzlichkeit<lb/>
 eines durch und durch ehrlosen Staates</seg> keine andere Remedur<lb/>
als die der Hundspeitsche übrig läßt, das hat die <rs type="paper" ana="werk_29328">Neue Freie Presse</rs><lb/>
in ihren letzten Jahrgängen, wo ihr <seg type="insult">emeritiertes Chontentum</seg> nur<lb/>
mehr dem <seg type="insult">kupplerischen Drang</seg> Raum gewährt, mit <seg type="insult">Pikantem</seg> zu<lb/>
reizen — sie hat es so anschaulich dargetan, daß man sich hingerissen<lb/>
fühlt, mit der Hundspeitsche schon an ihre Lektüre zu gehen.<lb/>
Wenn Eheleute gezwungen sind, ihre Affären vor ein Bezirksgericht<lb/>
 zu tragen, dann kann man sicher sein, daß außer dem<lb/>
<seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_29329">Organ der Herren <rs type="pers" ana="n_96226" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs> und <rs type="pers" ana="n_96227" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></rs></seg> kaum ein anderes für<lb/>
die Ausbreitung der privaten Pein so tätig sein wird wie die <rs type="paper" ana="werk_29330">Neue<lb/>
Freie Presse</rs>, die ganz und gar die <seg type="insult">Hinterlassenschaft »eines der<lb/>
übelsten Gesellen«</seg> übernommen hat, seitdem »Wien von ihm<lb/>
befreit« ist. (Das <rs type="paperRef" ana="werk_29331">Organ der Sozialdemokratie</rs> hat darum »andere<lb/>
Sorgen«, als sich um den Schutz des bürgerlichen Privatlebens<lb/>
gegen <seg type="insult">diese ekelste Sorte von Preßkorruption</seg> zu kümmern,<lb/>
weil <FERR id="ferr_165" fcorrID="fcorr_165" href="FK-31-820_n0076.xml" emID="em_165"><ERR fcorr="es in seiner">sie in ihrer</ERR></FERR> <rs type="paperRef" ana="werk_29332">Gerichtsrubrik</rs> das, was sich in der Sphäre der<lb/>
Bettgeher freier vollzieht, wahrzunehmen hat. Der Unterschied ist<lb/>
auch, daß hier nach dem Muster der <SPAN cont="Tag-Reportage">‚<rs type="" ana="werk_29333">Tag</rs>‘-Reportage</SPAN> nur Vornamen<lb/>
genannt werden: <rs type="pers" ana="n_96228" key="#fk__p_57382">Franz</rs> liebte <rs type="pers" ana="n_96229" key="#fk__p_56816">Marie</rs>, während die <rs type="paper" ana="werk_29334">Neue Freie Presse</rs>,<lb/>
wenn so etwas in der <seg type="insult">»City«</seg> vorkommt, keine Rücksicht kennt.)<lb/>
Das Äußerste, was in dem <seg type="insult">Genre</seg> bisher geleistet wurde, stellt nun<lb/>
wohl der folgende Gerichtssaalbericht dar, der eine keinen Menschen<lb/>
</p>
            <p ana="pr160416">
außer den Prozeßparteien angehende, für jeden peinliche und völlig<lb/>
uninteressante, an sich trostlose Beleidigungsklage dazu benützt,<lb/>
die Ehre einer Frau — in <seg type="insult">jenem bürgerlichsten Sinne</seg>, dem doch<lb/>
diese <seg type="insult">Bürgerpresse</seg> zu dienen beflissen ist — einfach aus dem<lb/>
Grunde zu besudeln, weil die Verwendung ihres Namens als des<lb/>
Namens einer bekannten Schauspielerin das <seg type="insult">Gesindel einer<lb/>
Leserschaft</seg> »interessiert«, deren weibliche Angehörige jede einzeln<lb/>
aufschreien würden, wenn ihnen von dem <rs type="paperRef" ana="werk_40593"><seg type="insult">Schandblatt</seg></rs> desgleichen<lb/>
widerführe. Aber bevor man das liest, muß man erst die <seg type="insult">Dezenz</seg><lb/>
bewundern, mit <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_96230" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> dem Fall gerecht wurde. Daß kein<lb/>
einziges der <seg type="insult">anderen Organe</seg>, die den <seg type="insult">Sexualinteressen der<lb/>
Bürgerschaft aller Konfessionen</seg> dienstbar sind, ihn aufgegriffen<lb/>
hat, mag ein Zufall sein, der die <seg type="insult">Sachlichkeit des <seg ana="Neuen Wiener&#10;Journals"/></seg> umso reiner hervortreten läßt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr160418">
<space/><seg type="sidehead">(<seg type="spc"><seg type="insult">Tratsch</seg> zerstört eine Ehe</seg>.)</seg> Der Gattin des Konsuls <rs type="pers" ana="n_96231" ref="#fk__p_52346"><abbr>J.</abbr></rs><lb/>
und deren Familie war von dritter Seite mitgeteilt worden, daß dieser<lb/>
in Beziehungen zu einer Schauspielerin stehe, mit ihr Heurigenfahrten<lb/>
unternehme und ihr ein wertvolles Schmuckstück gekauft habe. Dieses<lb/>
Gerede führte zur vollständigen Zerrüttung der Ehe und im <date>Mai dieses<lb/>
Jahres</date> zur einverständlichen Scheidung. Konsul <rs type="pers" ana="n_96232" ref="#fk__p_52346"><abbr>J.</abbr></rs> konnte vorerst nicht<lb/>
in Erfahrung bringen, von wem der <seg type="insult">Tratsch</seg> ausgegangen war, erst<lb/>
nach der Ehescheidung wurde ihm bekannt, daß ein Fräulein <rs type="pers" ana="n_96233" ref="#fk__p_49165">Lotte<lb/>
<seg type="spc">Hahn</seg></rs> die Verbreiterin der falschen Mitteilungen sei. Da ihm an einer<lb/>
Klarstellung viel gelegen war, reichte er beim <rs type="inst">Strafbezirksgericht I</rs><lb/>
gegen Fräulein <rs type="pers" ana="n_96234" ref="#fk__p_49165">Hahn</rs> die Ehrenbeleidigungsklage ein. Zu der Verhandlung<lb/>
 waren zahlreiche Zeugen, darunter auch die Schauspielerin<lb/>
erschienen. Auf einverständlichen Antrag der Parteienvertreter wurde<lb/>
die Verhandlung für geheim erklärt und schließlich zur neuerlichen<lb/>
Ladung der nicht erschienenen Beschuldigten vertagt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr160420">
Also geradezu ein <seg type="insult">Traktätchen</seg>; wenngleich später in seiner moralischen<lb/>
 Wirkung durch die Auskunft der Gattin abgeschwächt, daß<lb/>
die Ehe schon vor dem Tratsch zerstört gewesen sei, die Klage<lb/>
also nur noch geeignet, ihn zu verbreiten. Und nun — immer<lb/>
im Hinblick auf <seg type="insult">einen diskreten <rs type="pers" ana="n_96235" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg>, der sich bloß die<lb/>
»Heurigenfahrten« ausgesucht hat und keinen Namen außer dem<lb/>
der Angeklagten nennt — betrachte man die Gier, mit der sich<lb/>
die <seg ana="Neue Freie Presse"/>, <seg type="insult">die älteste Ladenhüterin einer Familienmoral<lb/>
</seg>, die keinen Abgang fand, <seg type="insult">die Großsiegelbewahrerin von<lb/>
Bettgeheimnissen der City</seg>, auf die Gelegenheit geradezu schmeißt.<lb/>
Daß dabei ihr <seg type="insult">Kuppeltrieb</seg> die Gelegenheit erst gemacht hat, um<lb/>
</p>
            <p ana="pr160420">
eine an ihr völlig unbeteiligte Zeugin zu kompromittieren, um<lb/>
sie an die Spitze der <seg type="insult">Sensation</seg>, also an den <seg type="insult">Pranger ihrer<lb/>
eigenen journalistischen Schande</seg> zu stellen, wird sich erst<lb/>
nachher erweisen. Das Grauen vor der Reproduktion im Sachlichen<lb/>
und vor allem im Namentlichen darf den Zwang der Darstellung<lb/>
eines Exempels nicht bezwingen; in Sperrdruck erscheint, was<lb/>
im Original gesperrt ist:<lb/>
</p>
            <p ana="pr160422">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="spc">Wien</seg>, <date>19. Juni</date>. (<seg type="spc">Eine Affäre aus der Gesellschaft</seg>.)</seg><lb/>
Die Schauspielerin <rs type="pers" ana="n_96236" ref="#fk__p_52264">Rita <seg type="spc">Georg</seg></rs> erschien gestern beim <rs type="inst">Strafbezirksgerichte<lb/>
 I</rs> als Kronzeugin in einem bemerkenswerten Ehrenbeleidigungsprozeß<lb/>
, den der königlich norwegische Honorarkonsul <rs type="pers" ana="n_96237" ref="#fk__p_52346">Robert <seg type="spc">Igler</seg></rs><lb/>
gegen die Privatbeamtin <rs type="pers" ana="n_96238" ref="#fk__p_49165">Lotte <seg type="spc">Hahn</seg></rs> angestrengt hatte. In der durch<lb/>
<rs type="pers" ana="n_96239" ref="#fk__p_40897"><abbr>Dr.</abbr> Eduard <seg type="spc">Sonnenthal</seg></rs> vertretenen Klage hob der Kläger hervor,<lb/>
daß er schon vor mehreren Monaten die Beobachtung machte, daß die<lb/>
Verwandten seiner Gattin eine feindselige Haltung gegen ihn bekundeten<lb/>
, dies hauptsächlich aus dem Grunde, weil ihnen Mitteilungen<lb/>
zugekommen seien, daß er, <rs type="pers" ana="n_96240" ref="#fk__p_52346">Igler</rs>, ein inniges Verhältnis mit der Schauspielerin<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_96241" ref="#fk__p_52264">Rita Georg</rs> habe. Er habe damals keinen Anlaß gehabt,<lb/>
dieser Sache nachzugehen. Im <date>März dieses Jahres</date> sei seine Gattin<lb/>
plötzlich verreist, und er habe erfahren, daß die Abreise seiner Frau<lb/>
mit den Gerüchten über seine behaupteten, jedoch den Tatsachen in<lb/>
keiner Weise entsprechenden Beziehungen zur genannten Schauspielerin<lb/>
im Zusammenhange stehe. Es sei auch ganz wahrheitswidrig behauptet<lb/>
worden, daß er der Schauspielerin einen Schmuckgegenstand von hohem<lb/>
Werte geschenkt habe. Es wurde nach Behauptung der Klage infolge<lb/>
der ausgestreuten vollständig aus der Luft gegriffenen Gerüchte sein<lb/>
Eheleben untergraben, und wurde die Ehe zwischen ihm und seiner<lb/>
Gattin am <date>25. Mai <abbr>d. J.</abbr></date> <seg type="spc">einverständlich geschieden</seg>. Er<lb/>
habe sich, um Skandalszenen zu vermeiden, wenn auch schwersten<lb/>
Herzens, entschlossen, in die einverständliche Scheidung einzuwilligen<lb/>
und ein durch sieben Jahre glücklich geführtes Eheleben aufzugeben.<lb/>
In der Klage wird nun des weiteren ausgeführt, daß die Beschuldigte,<lb/>
Fräulein <rs type="pers" ana="n_96242" ref="#fk__p_49165">Lotte <seg type="spc">Hahn</seg></rs>, es war, welche die Behauptungen über seine<lb/>
angeblichen Beziehungen zur Schauspielerin aufgestellt habe. So soll<lb/>
die Beschuldigte der Gattin des Klägers gegenüber erklärt haben, daß<lb/>
sie zwar ein ausgesprochen intimes Verhältnis zwischen Herrn <rs type="pers" ana="n_96243" ref="#fk__p_52346">Igler</rs><lb/>
und der Schauspielerin nicht behaupten könne, doch wisse sie, daß<lb/>
beide aneinander Gefallen gefunden hätten, einander sehr gut seien,<lb/>
wobei sie (die Beschuldigte) noch die Bemerkung machte: »So etwas<lb/>
merkt man doch.« Er sei durch die inkriminierten Behauptungen über<lb/>
seine in Wirklichkeit nicht bestehenden Beziehungen zur Schauspielerin<lb/>
<rs type="pers" ana="n_96244" ref="#fk__p_52264">Rita Georg</rs> <seg type="spc">in seiner Ehre auf das Tiefste verletzt</seg>,<lb/>
weshalb er die strengste Bestrafung der Angeklagten beantragt. In<lb/>
der vor dem Landesgerichtsrate <rs type="pers" ana="n_96245" ref="#fk__p_59261"><abbr>Dr.</abbr> <seg type="spc">Jellinek</seg></rs> stattgefundenen Verhandlung<lb/>
 erklärte Rechtsanwalt <rs type="pers" ana="n_96246" ref="#fk__p_40741"><abbr>Dr.</abbr> <seg type="spc">Aschkenasy</seg></rs> als Verteidiger der<lb/>
</p>
            <p ana="pr160422">
nichterschienenen Angeklagten, daß seine Klientin niemals den Kläger<lb/>
schädigen wollte, und nie behauptet habe, daß zwischen ihm und der<lb/>
Schauspielerin ein Verhältnis oder gar unlautere Beziehungen bestanden<lb/>
haben. Tatsache sei, daß der Kläger mit der Schauspielerin einigemale<lb/>
in größerer Gesellschaft zusammen war, woraus jedoch keinerlei ungünstige<lb/>
 Schlüsse für den Privatkläger oder für die Schauspielerin gezogen<lb/>
 wurden oder gezogen werden können. Es wurde erzählt, daß<lb/>
der Kläger mit der Schauspielerin in größerer Gesellschaft sich getroffen<lb/>
 habe, und daraus sei der <seg type="insult">Tratsch</seg> entstanden. Beim Eingehen<lb/>
in das Beweisverfahren wurde über Antrag beider Parteienvertreter<lb/>
die <seg type="spc">Oeffentlichkeit ausgeschlossen</seg> und wurde insbesondere<lb/>
auch die Schauspielerin <seg type="spc">in geheimer Verhandlung</seg> als Zeugin<lb/>
vernommen. Ihre Angaben gipfelten in der positiven Behauptung, daß<lb/>
sie in keinerlei Beziehungen, auch nicht gesellschaftlicher Art, zu dem<lb/>
Kläger jemals gestanden sei, daß sie letzteren nur zweimal, das erstemal<lb/>
 vor vier Jahren, flüchtig gesehen habe. Der Richter beschloß die Verhandlung<lb/>
 zur persönlichen Einvernahme der Beschuldigten zu <seg type="spc">vertagen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr160424">
<space/>Man schwankt, was hier grauslicher sei: die <seg type="insult">Welt der Nachbarn</seg>,<lb/>
deren Interesse sich durch die Vermutung des <seg type="insult">»Verhältnisses«</seg><lb/>
mit einer Schauspielerin so befriedigt fühlt wie ihre Moral beleidigt<lb/>
 — in deren Bannkreis ein Mann »in seiner Ehre auf das<lb/>
Tiefste verletzt« ist, dem es nachgesagt wurde —; oder das<lb/>
<seg type="insult">Walten einer Presse</seg>, die das eigentliche Opfer der <seg type="insult">»Affäre«</seg>, die<lb/>
Frau, die doch vor allem dem Sittengesetz <seg type="insult">dieser Bürgerlichkeit</seg><lb/>
unterliegt, ganz im Sinne des klägerischen und des nachbarlichen<lb/>
Interesses als <foreign xml:lang="la">Corpus delicti</foreign>, als <foreign xml:lang="la">corpus vile</foreign> eines Gerichtsverfahrens<lb/>
 dem Blick eines vertausendfachten Auditoriums preisgibt.<lb/>
Ob eine <seg type="insult">Gesellschaft</seg> unappetitlicher ist, die das begeifert und<lb/>
begrinst, was sie am liebsten tut, und dort, wo <foreign xml:lang="de-loc">»nichts Unrechtes<lb/>
g’schehn«</foreign> ist, auch nichts Unrechtes behauptet haben will; oder<lb/>
eine <seg type="insult">Presse</seg>, die so etwas apportiert, mit Behagen rapportiert<lb/>
und den Stoff »bemerkenswert« findet, statt der Gesinnung, die<lb/>
sie mit jener teilt. Man könnte sich ja, selbst wenn man <seg type="insult">dieses<lb/>
Gesamtbild bürgerlicher Gesittung</seg> als zeitgegeben ansieht,<lb/>
schließlich noch vorstellen, daß ein Mann, der eine Dame kennt,<lb/>
anstatt sie zu seinem Ehrenschutz als Zeugin zu führen, zu ihrem<lb/>
Ehrenschutz zur Hundspeitsche griffe, wenn die Presse den<lb/>
<seg type="insult">»Tratsch«</seg>, mag er nun Wahres oder Unwahres enthalten, weitergibt.<lb/>
Aber in derartiger Sache pariert noch die Staatshoheit den <seg type="insult">Instinkten<lb/>
der Niedertracht</seg>, die nun einmal ihre Befriedigung erheischen,<lb/>
sobald das Privatleben angerührt ist; denn mögen selbst die Beteiligten<lb/>
</p>
            <p ana="pr160424">
 an ihm unbeteiligt sein, die Unbeteiligten sind an ihm<lb/>
beteiligt. Denn wie immer leistet eine <seg type="insult">Autorität</seg>, die da wähnt,<lb/>
daß nicht in der Welt sei, was nicht in den Akten ist, Vorschub<lb/>
einer <seg type="insult">Publizität</seg>, die dafür sorgt, daß alles, was in den Akten ist,<lb/>
auch in der Welt sei. <seg type="insult">Amtliche Lebensfremdheit</seg>, den Weltraum<lb/>
nach dem Verhandlungsraum bemessend, eingerichtet auf eine<lb/>
Publizität der mündlichen Überlieferung, verfügt da über<lb/>
ein Koerzitiv, das heute geradezu das <seg type="insult">Mittel der Entfesselung</seg><lb/>
bedeutet. Der Richter also — ein <seg type="insult">Herr</seg>, der Sexualverhandlungen<lb/>
mit großer juristischer Gründlichkeit durchführt und fünfmal vertagt<lb/>
, bevor er etwa wegen Förderung außerehelichen Beischlafes<lb/>
mit hoher Arreststrafe vorgeht —, der Richter schließt die Öffentlichkeit<lb/>
 aus: womit sie für die <rs type="paper" ana="werk_29338">Neue Freie Presse</rs> und <seg type="insult">die von ihr<lb/>
bediente Phantasie ihres Leserpacks</seg> erst eröffnet ist. Die wehrlose<lb/>
Zeugin, die mit besserer Berechtigung die Anklägerin — gegen<lb/>
den <seg type="insult">Tratsch</seg> und dessen Verbreitung durch die Presse — abgeben<lb/>
könnte, muß sich in einem Land, wo die <seg type="insult">Lumperei</seg> keinen Geldverlust<lb/>
 für üble Nachrede und als Strafe höchstens Prügel zu<lb/>
fürchten hat, <seg type="insult">allen Weiterungen einer so bedienten Phantasie</seg><lb/>
aushändigen lassen, <seg type="insult">allen Torturen dieser ausgeschlossenen Öffentlichkeit<lb/>
</seg> und <seg type="insult">aller Sensation</seg> einer »geheimen Verhandlung«, vor<lb/>
deren Tür die ganze Erwartung <seg type="insult">einer »Gesellschaft«</seg> lauert, »aus<lb/>
der« die Affäre stammt und die einstweilen mit der positiven<lb/>
Behauptung vorlieb nimmt, daß keinerlei Beziehungen vorhanden<lb/>
seien. Aber da der Richter die Verhandlung vertagt hat, so<lb/>
besteht ja noch Aussicht, und der <seg type="insult">Spießrutenlauf vor einem<lb/>
Leserspalier</seg> kann sich so oft wiederholen, als die Angeklagte nicht<lb/>
erscheint oder <seg type="insult">der gründliche <rs type="pers" ana="n_96247" ref="#fk__p_59261">Jellinek</rs></seg> Erhebungen für wichtig<lb/>
hält. Zunächst hat die Betroffene — die eine der wenigen<lb/>
künstlerisch bestrebten Repräsentantinnen jenes <seg type="insult">Operettenunwesens</seg><lb/>
sein soll, das den <seg type="insult">Nervenkitzel dieser Gesellschaft</seg> nährt, soweit<lb/>
ihn ihre <seg type="insult">Presse</seg> unbefriedigt läßt — einen Hilferuf an die <seg type="insult">Bedränger<lb/>
</seg> ergehen lassen. Sie hat die Qual, deren Gefühl jeder<lb/>
gesittete Leser mit ihr geteilt hat, in dem folgenden Schreiben<lb/>
zum Ausdruck gebracht, welches das <seg type="insult"><seg ana="Schandblatt"/></seg> ohne ein Wort<lb/>
der Reue, aber sichtlich mit dem Bewußtsein der Brandmarkung<lb/>
publiziert hat und mit den Drucksperrungen, die ihm offenbar<lb/>
vorgeschrieben waren:<lb/>
</p>
            <p ana="pr160426">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="spc">Wien</seg>, <date>20. Juni</date>. (<seg type="spc">Eine Affäre aus der Gesellschaft</seg>.)</seg><lb/>
Unter Bezugnahme auf den unter dieser Spitzmarke erschienenen Bericht<lb/>
schreibt uns Frau <rs type="pers" ana="n_96248" ref="#fk__p_52264">Rita <seg type="spc">Georg</seg></rs>: »Ich bitte Sie, doch vor aller Öffentlichkeit<lb/>
 festzustellen, daß ich <seg type="spc">ganz grundlos</seg> in eine Affäre hineingezogen<lb/>
 und in Beziehungen zu einem Manne gebracht wurde, mit<lb/>
dem ich auch <seg type="spc">nicht das mindeste zu schaffen habe</seg>. Leider<lb/>
besitze ich keine Mittel, um mich dagegen zu schützen, daß ich <seg type="spc">ganz<lb/>
grundlos auf diese Art bloßgestellt wurde</seg>. Ich bitte<lb/>
auch mitzuteilen, daß nicht etwa meinetwegen eine geheime Verhandlung<lb/>
 angeordnet wurde, in der vielleicht geheime Dinge erörtert<lb/>
wurden, sondern daß die <seg type="spc">ganze Verhandlung</seg> nichtöffentlich<lb/>
durchgeführt wurde.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr160428">
Man erfährt also, daß <seg type="insult">die schon an sich bodenlose Lumperei</seg><lb/>
der Wendung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr160430">
und wurde <seg type="spc">insbesondere auch die Schauspielerin</seg> in<lb/>
geheimer Verhandlung als Zeugin vernommen<lb/>
</p>
            <p ana="pr160432">
eine Zutat des Reporters war, der um der Zeugin willen<lb/>
einen »bemerkenswerten« Ehrenbeleidigungsprozeß haben wollte,<lb/>
ein <seg type="insult">Zoll der Phantasie an die anregbare Öffentlichkeit einer<lb/>
Leserschaft</seg>, die doch niemals von einer geheimen Verhandlung<lb/>
ausgeschlossen sein könnte. Er hat die Szene auf das Stichwort<lb/>
des Namens aufgebaut, und er benützt den Namen als Prospekt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr160433">
<space/>Wie ist das aber? Die Frau, deren Bedrängnis aus der<lb/>
flehentlichen Form hervorgeht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr160435">
Ich bitte Sie, <seg type="spc">doch</seg> vor aller Öffentlichkeit festzustellen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr160437">
sie besäße »keine Mittel«, um sich gegen die <seg type="insult">Niedertracht</seg> zu schützen,<lb/>
die sie vor alle Öffentlichkeit hingestellt, ihr alle Öffentlichkeit, insbesondere<lb/>
 die ausgeschlossene, zugeführt hat? Kein Mittel gegen<lb/>
die, die einen Privatfall, mag er nun vorhanden oder konstruiert<lb/>
sein, mit der gleichen <seg type="insult">Schamlosigkeit</seg> — mag er unwahr oder wahr<lb/>
sein, mit dem gleichen Unrecht — publik machen? Kein Mittel<lb/>
gegen die <seg type="insult">Spitzbuben</seg>, die mit Spitzmarken in alle Privatwohnungen<lb/>
einbrechen können? Sicherlich, als Objekt einer Gerichtsverhandlung<lb/>
 muß jede Frau in einem <seg type="insult">Kulturstaat</seg> herhalten, wo sich zwar<lb/>
die Beziehung der Geschlechter, aber nicht die <seg type="insult">Infamie</seg>, die an<lb/>
ihr schmarotzt, im Gebiet der Ehrenbeleidigung abspielt. Und<lb/>
gegen eine <seg type="insult">lebensfremde Justiz</seg>, die geheime Verhandlungen<lb/>
anordnet und es zugleich unterläßt, Maßregeln gegen deren<lb/>
tausendfache Veröffentlichung zu treffen, gibt es kein Mittel<lb/>
des Schutzes, solange eine Gesetzgebung teils aus <seg type="insult">Dummheit</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr160437">
das <seg type="insult">Idol der Preßfreiheit</seg>, teils aus <seg type="insult">Feigheit</seg> das <seg type="insult">Privileg einer<lb/>
staatsbedrückenden Kaste</seg> für wichtiger hält als die primitivsten<lb/>
Lebensrechte der übrigen Bevölkerung. Eine Geschwornenklage<lb/>
wäre selbst dann unmöglich, wenn sie nicht so aussichtslos wäre,<lb/>
wie sie ist. Denn eine Schauspielerin darf bei der <seg type="insult">Horde</seg> um<lb/>
Erbarmen flehen, aber Wehrhaftigkeit in irgendeiner Form stünde<lb/>
der Karriere im Wege, und der <seg type="insult">Kollege vom Kunstressort</seg> würde<lb/>
dem vom Gerichtsteil schon beispringen, wenn sie nicht zufällig<lb/>
identisch sind. Fiele der Fall nicht eben in das Gebiet, wo<lb/>
jegliches Menschenrecht wehrlos der <seg type="insult">sensationellen Benützung</seg><lb/>
ausgeliefert ist und wo diese geradezu im Bewußtsein einer<lb/>
Übermacht erfolgt, die jeden Widerstand mit kritischer Mißgunst<lb/>
rächen kann; spielte sich die Affäre nicht just dort ab, wo<lb/>
<seg type="insult">professionsmäßige Frechheit</seg> den Glauben übt und nährt, daß<lb/>
die <seg type="insult">Beschmutzung</seg> einer Frau <seg type="insult">»Reklame«</seg> sei — so wäre dem<lb/>
Widerstand schon ein Mittel an die Hand gegeben, das einzige,<lb/>
das es in einer <seg type="insult">Gemeinschaft</seg> gibt, deren Ehrenjudikatur die Ehre<lb/>
nicht schützt, sondern schändet! Aber eine <seg type="insult">tiefere Prostitution<lb/>
der Menschenwürde</seg> durch <seg type="insult">Gewalthaber</seg> hat ja kein absolutistisches<lb/>
Zeitalter gekannt, als <seg type="insult">diese republikanische Freiheit</seg>, welche sämtliche<lb/>
Berufe, die es gibt, dem einen, dem der <seg type="insult">Sudler</seg>, unterworfen<lb/>
sieht, und in erster Linie den <seg type="insult">einer preßfürchtig geborenen Theatermenschheit<lb/>
</seg>. Wenn der Umsturz die <seg type="insult">Gewalttätigkeit</seg> gefördert<lb/>
hat, so hat er doch auch die Furcht gemehrt vor der wachsenden<lb/>
<seg type="insult">Gewalt</seg>, die da in Verbindung mit dem Zufall den <seg type="insult">grausigen<lb/>
Mechanismus der Presse</seg> betreibt. Die handgreifliche Reduzierung<lb/>
<seg type="insult">autoritärer Lumperei</seg> auf ein <seg type="insult">Mundwerk</seg>, der Entschluß,<lb/>
persönlich in die <seg type="insult">Kloake</seg> vorzudringen, wo ein <seg type="insult">Anonymus</seg>,<lb/>
dessen Photographie ihn entlarven würde, menschliche Angelegenheiten<lb/>
 unter dem <seg type="insult">Plural der Majestät</seg> beschmutzt hat — wer, Rittersmann<lb/>
 oder Knapp, hätte heute noch den Mut zu dem Wagnis!<lb/>
Wie eine Sage klingt es, daß <rs type="pers" ana="n_96249" ref="#fk__p_49291">Ludwig Gabillon</rs> für seine Zerline<lb/>
einem <seg type="insult">Sudler</seg> auf die Bude gerückt ist. Die <seg type="insult">Zunft</seg>, die ihrerseits<lb/>
eine <seg type="insult">Standesehre</seg> hat, würde heute in solchem Fall nicht nur dem<lb/>
Wehrhaften, sondern dem ganzen Ensemble, dem er angehört, mit<lb/>
<seg type="insult">kritischem Boykott</seg> antworten, bis sie Entlassung nebst Abbitte<lb/>
durchgesetzt hätte. Vorbei auch die Tage, da eine <rs type="pers" ana="n_96250" ref="#fk__p_44938">Gräfin Festetics</rs><lb/>
(mit dem onomatopoetischen Klang eines Namens, der dafür wie<lb/>
</p>
            <p ana="pr160437">
geschaffen war) eigenhändig in der Redaktion des <rs type="paper" ana="werk_29340">Neuen Wiener<lb/>
Journals</rs> auftrat. Man konnte es vor Jahren — es sind gerade 25 — in<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_29341">Fackel</rs> (<rs type="selfRef" ana="werk_29342"><abbr>Nr.</abbr> 159</rs>) beschrieben finden, wie Klatsch auf <seg type="insult">Klatsch</seg> als<lb/>
das Echo des <seg type="insult">Klatsches</seg> folgte und wie <seg type="insult">der gesuchte <rs type="pers" ana="n_96251" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> den<lb/>
Ausgang der Affäre in seinem Zimmer abwartete, während <seg type="insult">der<lb/>
unschuldige verantwortliche Redakteur</seg> die pflichtgemäße Obsorge<lb/>
für seine Wangen zu vernachlässigen hatte. Es ist beschrieben,<lb/>
anerkannt als der Entschluß einer Bahnbrecherin, den gordischen<lb/>
Knoten durchzuhauen, und versehen mit einem förmlichen Motivenbericht<lb/>
 zu einer Gesetzlichkeit der Selbstjudikatur, die in Österreich<lb/>
gegenüber dem <seg type="insult">Freibeutertum</seg> aus dem Notstand einer stets versagenden<lb/>
 Rechtshilfe erwächst. Denn zu den ew’gen Rechten, die<lb/>
der Gedrückte (der nirgends Recht kann finden, dem unerträglich<lb/>
 wird die Last) getrosten Mutes vom Himmel herunterholt,<lb/>
wo sie unzerbrechlich hangen wie die Sterne selbst, gehört<lb/>
die Hundspeitsche! Und in einer <seg type="insult">Region</seg>, in der die Existenz<lb/>
<seg type="insult">eines journalistischen Diebs, Zuhälters und Erpressers</seg> den<lb/>
staatlichen Ehrenschutz genießt, ist die glimpfliche Gewalt,<lb/>
mit der der einzelne sein Privatleben schützt oder rächt,<lb/>
Wohltat an der Allgemeinheit, mag man das <seg type="insult">Übel einer täglich<lb/>
wirkenden und wachsenden Gewalttätigkeit</seg> in der Bedrohung<lb/>
des Einzelnen oder in der Korrumpierung der Gesellschaft<lb/>
erkennen. Der <seg type="insult">Schandprofession</seg>, die dem <rs type="paper" ana="werk_29343">Neuen Wiener Journal</rs><lb/>
dank einem <seg type="insult">vollkommenen Apparat des literarischen Diebstahls</seg><lb/>
zum Aufschwung verholfen hat, ihr ist — nach dem starken Impuls,<lb/>
der von der ‚<rs type="paper" ana="werk_29344">Stunde</rs>‘ ausging — heute <seg type="insult">das <rs type="paperRef" ana="werk_40356">eigentliche Organ der<lb/>
bürgerlichen Moral</rs></seg> beigetreten, alle Vorbilder übertreffend, ja<lb/>
beschämend. Wenn die <rs type="paper" ana="werk_29345">Neue Freie Presse</rs> noch Leserinnen haben<lb/>
sollte, die nicht so entartet sind, <seg type="insult">»Freundinnen unseres <rs type="paperRef" ana="werk_29346">Blattes</rs>«</seg> zu<lb/>
sein, vielmehr in der Lage, einer Frau die ausgestandene Pein<lb/>
nachzuempfinden: als Objekt einer Gerichtsverhandlung und<lb/>
extra noch der Gerichtssaalberichterstattung herhalten zu müssen<lb/>
— so werden sie wenigstens dafür sorgen, daß <seg type="insult">das ehrwürdige<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_29347">Schandblatt</rs></seg> nicht mehr als Exemplar über die Schwelle einer<lb/>
Häuslichkeit komme, die, jeden Tag von einem <seg type="insult">Tratsch</seg> erreichbar,<lb/>
preisgegeben ist seiner Ausbreitung durch <seg type="insult">eine von den lumpigsten<lb/>
Instinkten bediente und sie bedienende Presse</seg>!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49165">
               <persName>Hahn, Lotte</persName>
               <birth>
                  <date>1906-11-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>2002-11-16</date>
                  <place>St. Christophen/NÖ.</place>
               </death>
               <occupation>Kunstgewerblerin</occupation>
               <note type="comment">schuf Entwürfe für die Wiener Werkstätte</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52264">
               <persName>Georg, Rita</persName>
               <birth>
                  <date>1900-6-11</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1973-11-30</date>
                  <place>Vancouver, Canada</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">verh. mit Karl Bloch-Bauer (1901-ca. 1970)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49291">
               <persName>Gabillon, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1828-7-16</date>
                  <place>Güstrow</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-2-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2484</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44938">
               <persName>Festetics de Tolna, Wilhelmine Gräfin, gesch. Fischer, geb. Friebeisz de Rajky</persName>
               <birth>
                  <date>1852-7-28</date>
                  <place>Bruck/Leitha</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-1-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <note type="comment">gesch. Frau des Paul Graf Festetics de Tolna (1858-1930)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52346">
               <persName>Igler, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1896-4-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-12-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <note type="comment">verh. mit Grete Trebitsch, Tochter des Kommrates Oskar Trebitsch, Sohn Hans Maria Igler</note>
               <note type="comment">3., Strohgasse 45; kgl. norweg. Honorarkonsul</note>
               <note type="comment">Friedhof Hütteldorf 3/G7 (Urne aus Berlin)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42987">
               <persName>Steinach, Eugen</persName>
               <birth>
                  <date>1861-1-27</date>
                  <place>Hohenems, Vorarlberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-5-14</date>
                  <place>Territet bei Montreux</place>
               </death>
               <occupation>Physiologe</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20358</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5257</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59261">
               <persName>Jellinek, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1869?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-2-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">9., Beethovengasse 3</note>
               <note type="comment">Friedhof Dornbach 33/22, 8.10.1955 ????</note>
               <note type="comment">Landesgerichtsrat</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46939">
               <persName>Schober, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1874-11-14</date>
                  <place>Perg, Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-19</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Pfarramt Perg: Taufregister: Johannes, Grabstein: Johannes Schober, nicht Johann</note>
               <note type="comment">Vornamensschreibweise ebenso Czeike, ÖBL</note>
               <note type="comment">Lebenslauf: NFP 26.9.1929, Seite 4</note>
               <note type="comment">seit 21.06.1921 Bundeskanzler bis 26.01.1922, von 27.01.1922 bis 24.05.1922, von 26.09.1929 bis 25.09.1930</note>
               <note type="comment">Polizeipräsident; 1921/22, 1929/30 Bundeskanzler und Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24444</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40741">
               <persName>Aschkenasy, Alois</persName>
               <birth>
                  <date>1878-5-31</date>
                  <place>Sanok/Polen</place>
               </birth>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">1., Jakobergasse 4</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40897">
               <persName>Sonnenthal, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1885-2-15</date>
                  <place>Raudatz/Rumänien</place>
               </birth>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">5., Margaretenstr. 71</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38657">
               <persName>Bacher, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1846-03-07</date>
                  <place>Postelberg/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-01-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg: 177/8 als indirekt gekennzeichnet</note>
               <note type="comment">Daten stimmen mit Grabstein überein</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10809</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>