<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01620.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01619.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01621.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Ein zeitgemäßes Grabbe-Citat.), in: Fackel Heft 02, Nr. 068, 1901, S. 24-25</title>
            <title type="iso-date">1901-02-01</title>
            <title type="id">tid_01620</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">068</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-068_n0024.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/068,024</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Ein zeitgemäßes Grabbe-Citat.)</head>
            <p ana="pr15961">
<space/>»<seg type="insult"><inciptit>Judenjungen</inciptit></seg>, deren Bildung im Schweinefleischessen besteht,<lb/>
spreizen sich auf den <seg type="insult">kritischen Richterstühlen</seg> und erheben nicht<lb/>
nur <seg type="insult">Armseligkeitskrämer</seg> zu den Sternen, sondern injuriieren sogar<lb/>
ehrenwerte Männer mit ihren <seg type="insult">Lobsprüchen</seg>. <seg type="insult">Reimschmiede</seg>, die so<lb/>
dumm sind, dass jedesmal, wenn ein Blatt von ihnen ins Publicum<lb/>
kommt, die <seg type="insult">Esel</seg> im Preise aufschlagen, heißen <seg type="insult">ausgezeichnete<lb/>
Dichter</seg>, — <seg type="insult">Schauspieler</seg>, die so langweilig sind, dass natürlich Alles<lb/>
vor Freude klatscht, wenn sie endlich einmal abgehen, heißen<lb/>
<seg type="insult">denkende Künstler</seg>, <seg type="insult">Vetteln</seg>, deren Stimmen so scharf sind, dass<lb/>
man ein Stück Brot damit abschneiden könnte, tituliert man <seg type="insult">echt<lb/>
dramatische Sängerinnen</seg>! — Die Muse der Tragödie ist zur <seg type="insult">Gassendirne<lb/>
</seg> geworden, die <seg type="insult">jeder deutsche Schlingel</seg> nothzüchtigt und mit<lb/>
ihr <seg type="insult">fünfbeinige Mondkälber</seg> zeugt, welche so abscheulich sind, dass<lb/>
ich den Hund bedaure! Die Wörter: »genial, sinnig, gemüthlich,<lb/>
trefflich« werden so ungeheuer gemißbraucht, dass ich schon die Zeit<lb/>
sehe, wo man, um <seg type="insult">einen entsprungenen, über jeden Begriff erbärmlichen<lb/>
 Zuchthauscandidaten</seg> vor dem ganzen Lande auf das unauslöschlichste<lb/>
 zu infamieren, an den Galgen schlägt: <abbr>N. N.</abbr> ist sinnig,<lb/>
</p>
            <p ana="pr15961">
gemüthlich, trefflich und genial! — O stände doch endlich ein gewaltiger<lb/>
 Genius auf, der, mit göttlicher Stärke von Haupt zu Fuß<lb/>
gepanzert, sich des deutschen Parnasses annähme und das <seg type="insult">Gesindel</seg><lb/>
in die Sümpfe zurücktriebe, aus welchen es hervorgekrochen ist!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr15962">
<seg/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>