<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09260.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09259.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09261.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Affäre Harden, in: Fackel Heft 24, Nr. 601, 1922, S. 41-50</title>
            <title type="iso-date">1922-11-01</title>
            <title type="id">tid_09260</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">24</title><title type="heft">601</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-24-601_n0041.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/601,041</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Affäre Harden</head>
            <p ana="pr123110">
<space/>Der Abscheu könnte gar keinen Ausdruck finden, der<lb/>
der <seg type="insult">Ruchlosigkeit</seg> des an <rs type="pers" ana="n_75480" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden</rs> begangenen Verbrechens<lb/>
 gerecht wird, der <seg type="insult">Bestialität einer völkischen Gesinnung</seg>,<lb/>
welche an ihm eben die Äußerungen rächt, durch die er <seg type="insult">manche<lb/>
der geistigen Ehre des Deutschtums zugefügte Unbill</seg> gesühnt<lb/>
hat, da sie die Wandlung von der schlechten zur guten Ansicht<lb/>
(bei <seg type="insult">beklagenswerter Beharrlichkeit der Diktion</seg>) nicht verwindet.<lb/>
Ich kann mich nur mit Verachtung gegen die Ehre wehren, die<lb/>
<seg type="insult">die publizistische Vertretung des Gezüchts von Hakenkreuzottern</seg><lb/>
mir antut, indem sie gerade bei dieser Gelegenheit meinen<lb/>
Nachweis verbreitet, daß der Mann, gegen den eine <seg type="insult">Niedertracht</seg><lb/>
verübt worden ist, ein <seg type="insult">verdrießlicher Stilist</seg> sei. Leider muß<lb/>
jedoch gesagt werden, daß er selbst es nicht vermieden hat, die<lb/>
natürliche Teilnahme durch das stilistische Moment zu verwirren<lb/>
und den Glücksfall, daß seine körperliche Konstitution der<lb/>
<seg type="insult">schurkischen Gewalttat</seg> widerstand, um eine Probe <seg type="insult">seiner<lb/>
stilistischen Hartnäckigkeit</seg> zu überbieten, auf die man gerade<lb/>
zu diesem Anlaß nicht vorbereitet war. Es kann sicherlich<lb/>
keinem Zweifel unterliegen, daß ihm Gräßliches zugestoßen ist<lb/>
und wiewohl ihn schon die bloße physische Berührung mit<lb/>
einem <seg type="insult">Teutonen</seg> allen Mitgefühls würdig gemacht hätte,<lb/>
so besteht nicht der geringste Grund, der tatsächlichen Wahrheit<lb/>
der Schilderungen vom Attentat und von dessen Folgen zu<lb/>
mißtrauen. Aber wenn in dem Maße des Entsetzens, das sich<lb/>
jedes gesitteten Lesers, welcher politischen Meinung und welcher<lb/>
Ansicht über den Betroffenen er immer sein mag, bemächtigt<lb/>
hat, es auch wieder beruhigend wirken mochte, daß der mit<lb/>
schweren Wunden Heimgebrachte schon nach so kurzer Zeit einem<lb/>
Interviewer Rede stehen konnte, so mußte es umso überraschender<lb/>
berühren, daß er über eine so allgemein menschliche Angelegenheit<lb/>
</p>
            <p ana="pr123110">
seine eigene Sprache wiederfand und eine szenische Haltung<lb/>
bewährte, deren ein so echtes Erlebnis gewiß nicht bedurft hat,<lb/>
um einer Wirkung sicher zu sein, die doch gar keine andere<lb/>
sein konnte als Mitleid mit einem Unbewehrten und zornige<lb/>
Verachtung für die <seg type="insult">Tücke des Wegelagerers</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123112">
<space/>Durch die Gewalt des Schlages brach ich in die Knie und<lb/>
fühlte Blut über mein Gesicht strömen. Dabei hatte ich das klare<lb/>
Gefühl, das ist nun das so oft angedrohte Attentat, hier wirst du<lb/>
also jetzt sterben. Offenbar schoß der Kerl nicht, um kein Geräusch<lb/>
zu machen. <seg type="spc">Das war mir noch ganz klar</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123114">
Und mag auch im Bereich der psychischen Möglichkeit liegen,<lb/>
wiewohl es fast an die <seg type="insult">Geistesgegenwart</seg> hinanreicht, es <seg type="insult">einem<lb/>
Vertreter des Berliner <rs type="paper" ana="werk_23478">8 Uhr-Abendblatts</rs></seg> zu sagen. Das weitere<lb/>
erscheint jedoch, so glaubhaft das Grauen des Erlebnisses immer<lb/>
sein mag, als <seg type="insult">ein stilistisches Plus</seg>, das wohl mehr dem <rs type="pers">Macbeth</rs><lb/>
angepaßt sein dürfte als der Haltung eines Zeitgenossen in<lb/>
einer Situation, die nach allem eher als nach <seg type="insult">heroischen Tonfällen<lb/>
 aus der Glanzzeit des <rs type="inst">Königlichen Schauspielhauses</rs></seg> ruft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123116">
<space/>Deshalb schrie ich mit allem Aufgebot der Stimme: <seg type="insult">»<seg type="spc">Mörder</seg>,<lb/>
<seg type="spc">Schuft</seg>!«</seg>, in der Hoffnung, daß etwa aus der Nebenvilla, die dem<lb/>
Kommerzienrat <rs type="pers" ana="n_75481" key="#fk__p_54929">Viktorius</rs> gehört, Hilfe kommen könne.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123118">
Wer ruft hier Mord aus? Wo ein Kommerzienrat in der Nähe<lb/>
ist, müßte ein einfacher Hilferuf genügt haben. Wiewohl es<lb/>
dann freilich schwer wäre, sich seiner als eines Details zu<lb/>
erinnern, das den <seg type="insult">Wissensdurst des Reporters</seg> befriedigen soll.<lb/>
Und dennoch leicht im Vergleich mit einer <seg type="insult">Bewußtheit</seg>, die<lb/>
den ganzen Hergang nicht nur parat hat, sondern gleichsam <seg type="insult">als<lb/>
Zeuge, ja als Mitwisser der Tat</seg> verfolgen konnte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr123120">
<space/>Inzwischen hatte sich der Mann mit beiden Füßen auf meinen<lb/>
linken Arm gestellt, um mich festzuhalten. Nun schlug er <seg type="spc">achtmal</seg><lb/>
mit aller Gewalt mit einem Instrument, das mir ungefähr wie eine<lb/>
Hantel schien, über den Kopf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123121">
<space/>Ein Blutstrom floß über mein Gesicht und färbte meine<lb/>
Kleider <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Der Attentäter <seg type="spc">hatte wohl mit sofortiger<lb/>
Bewußtlosigkeit gerechnet</seg> und lief nun, da ich weiter<lb/>
rief, aus Furcht weg. Er hatte keinen Laut von sich gegeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123122">
<space/><seg type="spc">Ich sagte mir</seg>, daß ich verloren wäre, wenn ich hier mit<lb/>
diesem starken Blutverlust liegen bliebe, und schleppte mich daher bis<lb/>
in das Gärtchen. <seg type="insult">Der Mithelfer des Mordgesellen</seg>, <rs type="pers" ana="n_75482" ref="#fk__p_55297">Weichardt</rs>, war<lb/>
vorausgegangen, hatte den Weg gesichert und dem Mörder Zeichen<lb/>
gegeben, wie er die Tat gefahrlos begehen könnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123124">
<space/>Der Attentäter hat sich in der Tat verrechnet. Hier waltet<lb/>
eine <seg type="insult">Geistesgegenwart</seg>, eine selbst von dem Blutstrom, der übers<lb/>
Gesicht floß, unbehinderte Beobachtungsgabe, die das Opfer<lb/>
des Attentats eigentlich hätte kapabel machen müssen, es rechtzeitig<lb/>
 zu verhindern. Man könnte einwenden, daß der Verwundete,<lb/>
der nicht nur Distanz zu dem eben überstandenen Entsetzen<lb/>
gewonnen, sondern auch während des Erlebnisses keinen<lb/>
Augenblick die Objektivität verloren hat, für die Fassung des<lb/>
Interviews nicht verantwortlich sein mag. Es ist von sämtlichen<lb/>
Blättern übernommen und von ihm nicht berichtigt worden,<lb/>
und daß er dazu auch kein Recht gehabt hätte, weil es<lb/>
authentisch ist, beweist nebst <seg type="insult">jenem in unserer Zeitregion<lb/>
ungewohnten Notschrei</seg> ein Moment sprachlicher Stilisierung,<lb/>
das sich geradezu vordrängt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr123126">
<space/>Ich konnte mit einer Hand nur schwache Abwehrschläge<lb/>
führen, da auch dieser Arm durch Zerren und Hiebe <seg type="spc">blutrünstig</seg><lb/>
war — die Spuren dieses Kampfes wurden später von der Polizei<lb/>
vorgefunden —, rief aber weiter mit aller Energie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123128">
<space/>Natürlicher Weise hat <rs type="pers" ana="n_75483" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> das Wort »blutrünstig«,<lb/>
das hier in dem ursprünglichen, längst obsoleten Sinn (so verwundet<lb/>
, daß Blut rinnt) angewandt erscheint, nicht gesprochen.<lb/>
Denn er spricht normgemäß wie irgend ein Mensch, Patient<lb/>
oder Redner, also ganz anders als er schreibt. Aber gerade dieser<lb/>
Umstand beweist die Echtheit des Interviews, oder vielmehr der<lb/>
Interview, wie er korrigieren würde. Auch der Reporter hat<lb/>
das Wort, das er von ihm nicht gehört hat, nicht erfunden;<lb/>
er würde schreiben, daß der Attentäter blutrünstig war und<lb/>
nicht dessen Opfer. Aber es unterliegt gar keinem Zweifel, daß<lb/>
es ein Ausdruck ist, den <rs type="pers" ana="n_75484" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> in der schriftlichen Schilderung<lb/>
seines Erlebnisses anwenden würde, und somit steht auch fest,<lb/>
daß er schon nach so kurzer Zeit <seg type="insult">die wenn nie zuvor, so in<lb/>
diesem Fall erfreuliche Regsamkeit</seg> bewiesen hat, den ihm vorgelegten<lb/>
 Text des Interviews zu redigieren. Ich dulde weder<lb/>
einen Zweifel an meiner von aller Gegnerschaft unberührten<lb/>
Freude über seine rasche Erholung, noch an der Zuverlässigkeit<lb/>
meiner Aussage, daß er hier als <seg type="insult">Stilist</seg> auf die Schilderung des<lb/>
Attentats Einfluß genommen hat. Nachdrücklichst betone ich<lb/>
jedoch, daß selbst dieser Beweis von Ausdauer, so wenig er<lb/>
</p>
            <p ana="pr123128">
im geistigen Charakterbild des Mannes fehlen darf, nicht im<lb/>
mindesten geeignet ist, die Distanz, in die er sich selbst zu<lb/>
seinem Erlebnis gestellt hat, für den noch weiter außen stehenden<lb/>
Betrachter zu vergrößern, und um nichts den Respekt vor<lb/>
seinen Leiden verringern könnte und die Verdammung einer<lb/>
<seg type="insult">Schandtat</seg>, die nur ein glücklicher Zufall nicht zu einer<lb/>
tödlichen gemacht hat. Daß er, um ihr Opfer zu werden, Mut<lb/>
bewiesen hat, muß ihm sein Todfeind zugestehen, und der bin<lb/>
ich, wiewohl ich ihm weiß Gott nicht den Tod wünsche oder<lb/>
auch nur die kleinste Wunde durch <seg type="insult">einen <rs type="pers" ana="n_75485" ref="#fk__p_46209">hohenzollerischen<lb/>
Banditen</rs></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123129">
<space/>Was nun den Mut betrifft, so muß ich, indem ich ihm diesen<lb/>
im höchsten Maße zuerkenne, ihn von <seg type="insult">einer ebenso unbegründeten<lb/>
wie unzeitgemäßen Glorie</seg> befreien, die ihm durch ein ziemlich<lb/>
verbreitetes Mißverständnis zugewachsen ist und deren er keineswegs<lb/>
 bedurft hat. In einer <rs type="perRef" ana="werk_23479">Berliner Zeitschrift</rs>, deren Herausgeber<lb/>
 gleich ihm, nur in verständlicherer <FERR id="ferr_87" fcorrID="fcorr_87" href="FK-26-668_n0071.xml" emID="em_87"><ERR fcorr="Sprache,">Sprache</ERR> Wahrheiten</FERR> über<lb/>
die <seg type="insult">bestialische Geistesverfassung</seg> des nachkriegerischen Deutschland<lb/>
 findet, wenngleich er mit <seg type="insult"><rs type="pers">siegfriedhafter Beherztheit</rs></seg> etwas<lb/>
gar zu sichtbar dem Hakenkreuz den Stern <rs type="pers">Davids</rs> entgegenstellt,<lb/>
wird <rs type="pers" ana="n_75486" ref="#fk__p_49994">Hardens</rs> Mut darin erblickt, daß er, jeden Schutz, jede<lb/>
Sicherung, ja selbst die Waffe eines Spazierstocks verschmähend,<lb/>
noch am Abend vor dem Attentat lächelnd erzählt hat, er habe<lb/>
die ihm von der Polizei angebotene Überwachung seiner Villa<lb/>
abgelehnt. Dies wird der <seg type="insult">Legende von der jüdischen Feigheit</seg><lb/>
gegenübergestellt, genau so wie <seg type="insult">der von der arischen Tapferkeit</seg><lb/>
das Davonlaufen nach erfolgtem Überfall auf einen sechzigjährigen<lb/>
 Wehrlosen. Dazu ist zunächst das stärkste Bedauern auszusprechen<lb/>
, daß <rs type="pers" ana="n_75487" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> durch seine Probe physischen Mutes, der<lb/>
ihn jeder Vorsicht spotten ließ, es <seg type="insult">dem arischen Feigling</seg> nicht nur<lb/>
ermöglicht hat, den Überfall zu verüben, sondern auch nachher<lb/>
davonzulaufen, und daß er, der den Mithelfer dem Mörder Zeichen<lb/>
geben sah, wie er die Tat gefahrlos begehen könnte, nicht wenigstens<lb/>
eine Stunde vorher die Unterstützung der Polizei, deren Pflicht es<lb/>
ist, sie zu verhindern, in noch vollerem Besitze seiner Wahrnehmungsfähigkeit<lb/>
 angenommen hat. Und zu beklagen, daß<lb/>
die Polizei, die die Erfüllung dieser Pflicht nicht von der<lb/>
Zustimmung des Bedrohten abhängig machen darf, sie offenbar<lb/>
</p>
            <p ana="pr123129">
in der ungeheuerlichsten Weise vernachlässigt hat. Denn sie hat ihn<lb/>
gar nicht erst zu fragen gehabt. Die Verhinderung eines Verbrechens<lb/>
geschieht ganz so im öffentlichen Interesse wie dessen Verfolgung,<lb/>
und nicht aus Gefälligkeit für den Bedrohten. Er und die Polizei,<lb/>
beide Mitwisser, machen sich durch Ablehnung und Unterlassung<lb/>
der Mittel, es zu verhüten, zu Mitschuldigen. Was nun Harden<lb/>
seinem Begleiter sagte und was dieser rühmend erzählt, beruht<lb/>
beiderseits auf einer Auffassung von Tapferkeit, die längst auch<lb/>
auf dem Terrain der eigentlichen kriegerischen Auseinandersetzung<lb/>
 antiquiert ist. Selbst der Soldat, der doch dem Gegner<lb/>
mit der gleichen Waffe gegenübersteht und die gleichen Fähigkeiten<lb/>
 gegen ihn zu bewähren hat, ist nicht mehr »tapfer«, da sie ihm<lb/>
nicht mehr helfen und ihn die neue Waffe ja nicht gegen die Waffe<lb/>
schützt, sondern nur ebenso wehrlos macht gegen die des Feinds wie<lb/>
diesen gegen die seine. Er ist vollends nicht »tapfer«, wenn er etwa,<lb/>
um es zu beweisen, den Kopf aus dem Schützengraben steckt,<lb/>
indem er lächelnd versichert, er brauche keinen Schutz gegen das<lb/>
Schrapnell. Nun schützt ihn nicht einmal das Schrapnell gegen<lb/>
das Schrapnell, sondern eben nur, zur Not, der Schützengraben.<lb/>
Aber selbst wenn die kriegerische Auseinandersetzung sich noch mit<lb/>
dem Degen oder gar nur auf brachiale Weise abspielte, wäre es<lb/>
grundfalsch, die Tapferkeit, die der kräftige oder geschickte Mann<lb/>
zu bewähren hat, mit der des Publizisten zu vergleichen, der<lb/>
einer Gewalt gegenübersteht, die seinen geistigen Kampf mit einem<lb/>
körperlichen aufnimmt, gegen den er zwar gleichfalls mit einer<lb/>
körperlichen Fähigkeit bestehen könnte, welche aber eine zufällige<lb/>
 Qualität wäre, die nicht innerhalb seines Berufes liegt.<lb/>
Vollends wenn er einer solchen Gewalt gegenübersteht, die sich<lb/>
einer Waffe bedient, gegen welche ihn keine körperliche Tüchtigkeit,<lb/>
ja selbst nicht die analoge Waffe zu schützen vermöchte, bleibt<lb/>
ihm nichts übrig, als sich rechtzeitig <seg type="spc">vor</seg> ihr zu schützen oder<lb/>
schützen zu lassen. Er wird im Graben bleiben müssen und wird eben<lb/>
dort den wahren Beweis von Tapferkeit liefern, der dem Soldaten<lb/>
versagt ist. Denn der Mut des Schriftstellers hat sich am Schreibtisch<lb/>
 zu bewähren, er besteht eben und ausschließlich darin, daß<lb/>
die literarische Tat, deren Unterlassung durch die gefährliche<lb/>
Drohung erzwungen werden sollte, ihr zum Trotz, ohne<lb/>
Rücksicht auf sie, ja ohne Bewußtsein um sie verrichtet<lb/>
</p>
            <p ana="pr123129">
wird: — beim Betreten der Straße, wo seine leibliche Person<lb/>
in Betracht und Gefahr kommt, kann er der größte <seg type="insult">Feigling</seg><lb/>
sein. Die Auffassung, die den geistigen Mut und den andern<lb/>
über einen Leisten schlägt, würde sich offenbar damit nicht<lb/>
zufrieden geben, daß ein Publizist <seg type="insult">jener schändlichsten Erpressung</seg>,<lb/>
die durch Bedrohung seiner leiblichen Sicherheit die Unterdrückung<lb/>
 seiner Ansicht erzwingen will, nicht gewichen ist,<lb/>
sondern sie würde verlangen, daß er, wie er der Polizei abgewinkt<lb/>
hat, die Ausführung des Attentats zu verhindern, auch der <rs type="inst">Staatsanwaltschaft<lb/>
</rs> in den Arm falle, die das schon begangene<lb/>
Verbrechen der Erpressung zu verfolgen hat, indem er dessen<lb/>
wesentlichstes Merkmal bestreitet und stolz erklärt, er habe sich<lb/>
gar nicht in Furcht und Schrecken versetzt gefühlt. Als ob<lb/>
nicht eben durch <seg type="insult">diesen Heroismus</seg> der geistige Mut, der<lb/>
entgegen dem Terror seine Aufgabe erfüllt, gemindert wäre.<lb/>
Diese Auffassung will es nicht wahr haben, daß der mutigste<lb/>
Autor nicht nur berechtigt, sondern geradezu verpflichtet ist,<lb/>
nach Erfüllung dieser Aufgabe feig zu sein. Ist er es nicht, so<lb/>
wird er immer noch töricht genug sein, wenn er im Zustand<lb/>
vollkommenster Wehrlosigkeit gegen eine Revolverkugel auf<lb/>
Vorsicht oder Bewachung verzichtet. Oder ein <seg type="insult">Poseur</seg>, der von<lb/>
Gefahren redet, an die er im Innersten ja doch nicht glaubt.<lb/>
Oder <seg type="insult">ein religiöser Fanatiker</seg>, der die Überzeugung, in Gottes<lb/>
Hand zu stehen, bis zum Augenblick des Gegenbeweises betätigt.<lb/>
Doch welcher Soldat würde darum, weil ihn wirklich Gott besser<lb/>
schützt als die eigene Waffe, sich der feindlichen darbieten?<lb/>
Gewiß hat noch keiner aus Furcht, bei einem Gasangriff für<lb/>
einen <seg type="insult">Feigling</seg> gehalten zu werden, die Gasmaske lächelnd<lb/>
abgelehnt und keiner wäre dafür als Held gefeiert worden<lb/>
anstatt als Selbstmörder beklagt zu werden. Er hat in Wahrheit<lb/>
nichts Vernünftigeres zu tun, als durch Schutzmaßregeln den<lb/>
Bereich einer Gefahr, der er nicht gewachsen sein kann, zu<lb/>
verkleinern. Gegen die Revolverkugel aber hilft kein Revolver,<lb/>
sondern nur das Verbleiben in einer Villa, die von der Polizei<lb/>
pflichtgemäß überwacht wird, und selbst gegen den Knüppel<lb/>
wird nur eine Begleitung, die rechtzeitig dazwischentritt, einigen<lb/>
Schutz gewähren. Dem Mut des Publizisten, der uneingeschüchtert<lb/>
von aller Drohung und aller durch sie bedingten Einschränkung<lb/>
</p>
            <p ana="pr123129">
der körperlichen Freiheit, seine Aufgabe erfüllt, bleibt noch<lb/>
immer genug Gefahrenraum, um ihn zu einem rein physischen<lb/>
zu machen — was jener sich etwa gegen den Einwand sagen<lb/>
möge, daß es nicht mehr gefährlich sei, in einem Panzerhemd<lb/>
Artikel zu schreiben. Aber macht es eine nervenlose Gesundheit,<lb/>
die Sicherheit, in einem Brachialkampf zu bestehen, die<lb/>
Geschicklichkeit in der Handhabung einer Waffe, kurz der<lb/>
Mangel an gefühlter Gefahr etwa gefährlicher? Ist eine Gefahr,<lb/>
die nicht zu fürchten ist, vorhanden? Man könnte sagen, daß<lb/>
noch weniger Mut dazu gehöre, einen Angriff zu schreiben,<lb/>
wenn man dessen Folgen nicht fürchtet, als wenn man<lb/>
keine zu fürchten hat, und daß es von echterem Heldentum<lb/>
zeugt, einer tätlichen Drohung, deren Erfüllung jener<lb/>
mit Recht fürchtet, der ihr, sei es von Natur, sei es durch<lb/>
die Umstände, nicht gewachsen wäre, dennoch kein geistiges<lb/>
Opfer zu bringen. Der Mut war bis zum Eintritt der Gefahr<lb/>
hinreichend bewiesen; von hier an hat er nicht darin zu<lb/>
bestehen, ihr körperlich zu trotzen, sondern ihr geistig nicht<lb/>
nachzugeben. Diesen Mut hat <rs type="pers" ana="n_75488" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> seit seiner Bekehrung<lb/>
zur besseren Sache, wie ehemals gegen die Person <rs type="pers" ana="n_75489" ref="#fk__p_55493">Wilhelms</rs>,<lb/>
oft genug bewiesen, um nicht auch des Ruhmes zu bedürfen<lb/>
, daß er bereit war, seinen Kopf den Knüppelschlägen<lb/>
<seg type="insult">eines alldeutschen Strauchritters</seg> entgegenzuhalten. Wenn es<lb/>
dem Erpresser, der die geistige Freiheit einschränken will, nur<lb/>
mit der körperlichen gelingt, indem er den Bedrohten zu<lb/>
Vorsicht und Zurückgezogenheit nötigt, so hat er nichts<lb/>
erreicht, worauf der geistige Mensch ohne Schimpf nicht verzichten<lb/>
 könnte. Er kann ja doch nicht allen physischen Gelegenheiten<lb/>
, von denen die landläufige Auffassung die Probe wahren<lb/>
Heldentums erwartet, auf die Dauer entgehen, aber er wäre so<lb/>
wenig wie durch die Drohung durch die Tat selbst einzuschüchtern<lb/>
, wenn diese ihm noch die Möglichkeit übrig läßt,<lb/>
an der Erfüllung zu wirken, die er sich vorgenommen hat.<lb/>
Daß er »fürchtet«, an ihr gehindert zu werden, und sich nach<lb/>
Menschenmöglichkeit dagegen vorsieht, ist jene leibliche Besorgnis,<lb/>
die nur die Partei der Sache nimmt, der sein Geist dient. Das könnte<lb/>
nur die heroische Forderung verkennen, die der Sache des Gewalttäters<lb/>
 den gleichen Rang und das gleiche Recht zuerkennt. Im<lb/>
</p>
            <p ana="pr123129">
Kampf mit diesem zu unterliegen, hieße aber unstreitig an<lb/>
Wert mehr opfern, als durch Vermeidung solchen Kampfes an<lb/>
Ehre gewinnen. Wenn selbst im Zweikampf, wo doch zwei ideell<lb/>
gleichwertige und zumeist gleich große Energien einander<lb/>
gegenüberstehen, der Ausgang nicht die Entscheidung bedeutet,<lb/>
weil der Materie des Streits das Mittel widerstreitet (obschon<lb/>
die Ehre dem Blut verwandter ist als die Meinung), welcher<lb/>
<seg type="insult">Wahnwitz</seg> könnte den Menschen, der das Recht in Anspruch<lb/>
nimmt zu denken was andere nicht denken wollen, der Entscheidung<lb/>
 durch körperliche oder mechanische Überlegenheit<lb/>
aussetzen? Nur wer seine Sache für besiegt hält, wenn er dieser<lb/>
Entscheidung erliegt, dürfte sie auch für kompromittiert halten,<lb/>
wenn er sich der Entscheidung entzieht. Er wird es aber mit dem<lb/>
Recht des Geistes tun, der den drohenden Zufall und das Hindernis,<lb/>
das sich ihm in den Weg stellt, nicht als Partner seines Kampfes<lb/>
anerkennt, sondern ihnen ausweicht, wenn sich ihre Wirksamkeit<lb/>
anders nicht verhindern läßt, und sich mutig dem Spott aussetzen, der<lb/>
ihn für einen <seg type="insult">Feigling</seg> erklärt, weil er als Passant vor einem fallenden<lb/>
Dachziegel auf der Hut war. Blindem Zufall und blinder Gewalt<lb/>
gegenüber ist aber Vorsicht wahrlich der Tapferkeit besseres Teil.<lb/>
Den Unvorsichtigen mutig zu nennen verpflichtet freilich dazu, den<lb/>
Dachziegel für einen Feigling zu halten. Aber es wäre auch verfehlt,<lb/>
das <seg type="insult">Betragen der Gewalt</seg> in das Gebiet des Tapferkeitsproblems<lb/>
zu rücken und die Tat für ebenso feig zu erklären wie ihre<lb/>
Erduldung für mutig. Der Attentäter hat sich nicht geflissentlich<lb/>
einen physisch unzulänglichen Vertreter der gegnerischen<lb/>
Anschauung ausgesucht. Auch hat er, indem er davonlief, sich<lb/>
nicht der Vergeltung eines Gegners entzogen, den er von hinten<lb/>
überfallen hatte, weil er von vorn mit ihm nicht fertig geworden<lb/>
wäre — gegen dessen Revolver er jedoch gleichfalls wehrlos gewesen<lb/>
wäre —: sondern er hat entweder als <seg type="insult">Träger des verruchten<lb/>
Gedankens</seg> sich in Sicherheit vor einer Justiz bringen wollen, die es<lb/>
ihm unmöglich gemacht hätte, weitere Attentate zu begehen, oder<lb/>
als Instrument ganz mit Recht gefunden, daß er bloß für die<lb/>
Exekution der <seg type="insult">Schandtat</seg>, aber nicht für das Eingesperrtwerden<lb/>
bezahlt sei. »Tapfer« in dem Sinn, in dem hier der Mangel dieser<lb/>
Eigenschaft festgestellt wird, dürfte der Attentäter schon hinreichend<lb/>
 sein, aber seine Tat ist ganz jenseits solcher Betrachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr123129">
schändlich. Wie der Angegriffene in der leiblichen Zurückgezogenheit<lb/>
 vor den Gewalttätern noch immer genug »Mut« zu bewähren<lb/>
hätte, so erscheint auch durch die Flucht des Attentäters vor den<lb/>
legitimen Verfolgern noch kein Beweis für <seg type="insult">»Feigheit«</seg> erbracht.<lb/>
Auch er hat den ihm zustehenden Mut schon durch die Tat<lb/>
bewiesen, durch die er ja nicht nur die Gefahr läuft, aus der er<lb/>
davonläuft. Da aber der geistige Mut, der vor der Tat nicht<lb/>
zurückschrickt und wenn nichts anderes, so doch mindestens alle<lb/>
Pein der eingeschränkten Freiheit riskiert, der höhere ist, so<lb/>
kommt nur er hier als Kriterium in Betracht. Die Bejahung<lb/>
des andern, das Unternehmen, den Mut eines Schriftstellers und<lb/>
den eines <seg type="insult">Rowdys</seg> bloß als Quantitäten gleicher Kategorie<lb/>
abzuwägen, würde unweigerlich zu der Frage führen, warum<lb/>
jenen, dem eben nachgerühmt wird, daß er seit langem sich<lb/>
zur Einzelhaft der Arbeit verurteilt hat und jeden Trubel wie<lb/>
jede Gelegenheit, physisch sichtbar zu werden, meidet, just auf<lb/>
einsamen Spazierwegen der Ehrgeiz angewandelt hat, ein Held zu<lb/>
sein. Da es dafür keine zureichende Erklärung gibt, so bedeutet<lb/>
die Stellung des Tapferkeitsproblems in diesem Fall nichts<lb/>
anderes, als einem Mann, der, von Räubern umlauert, seinen<lb/>
Geldschrank offen ließ, nicht Sorglosigkeit vorzuwerfen, sondern<lb/>
Freigebigkeit nachzurühmen und von dem, der sich erwartetermaßen<lb/>
 über den Geldschrank hermachte, zu sagen, er sei ein<lb/>
<seg type="insult">Geizhals</seg>. Und um nicht selbst für einen solchen gehalten zu<lb/>
werden, hat jener den Wächtern abgewinkt, die, wissend, daß<lb/>
<seg type="insult">der frechste Raub</seg> geplant und unabwendbar sei, sich nicht für<lb/>
verpflichtet gehalten haben, nun umso besser aufzupassen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46209">
               <persName>Hohenzollern</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18446</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55297">
               <persName>Weichardt, Herbert</persName>
               <birth>
                  <date>1900-4-3</date>
                  <place>Oldenburg</place>
               </birth>
               <occupation>Landwirt</occupation>
               <occupation>Attentäter</occupation>
               <note type="comment">Harden-Attentäter, mit Paul Ankermann und Albert Grenz; Prozeß in Moabit Dez. 1922</note>
               <note type="comment">zu einem Jahr Gefängnis verurteilt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>