<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08225.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08224.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08226.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Bange Stunde, in: Fackel Heft 20, Nr. 474, 1918, S. 78-81</title>
            <title type="iso-date">1918-05-01</title>
            <title type="id">tid_08225</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">474</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-474_n0078.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/474,078</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Bange Stunde</head>
            <lg>
<l>Gebannt steh’ ich auf diesem Fleck</l>
<l>und kann nicht zurück und kann nicht weg</l>
<l>und suche mit dreimal flehenden Händen,</l>
<l>ein sicheres Schicksal abzuwenden.</l>
<l>Alles um mich in den bangen Stunden</l>
<l>hat Macht über mich, der gebannt und gebunden.</l>
<l>Gelingt’s mir, nur dies und nicht das zu denken,</l>
<l>so wird mich mein Wille zum Ausgang lenken,</l>
<l>und ich weiß mir, der Sklave dem Herren, Dank,</l>
<l>entrinn’ ich nur diesmal noch meinem Zwang.</l>
<l>Dort wäre der Weg: wo der Zweifel steht,</l>
<l>ob rechts oder links es sich besser geht.</l>
<l>Ich könnte fliegen, ich möchte eilen,</l>
<l>und geschwind noch beschwör’ ich die Zeit, zu verweilen.</l>
<l>Ich schlage mich durch, ich krieche und hinke,</l>
<l>wie fass’ ich die Klinke? Wie faßt mich die Klinke!</l>
<l>Schnell könnten drei Wünsche mir noch verderben:</l>
<l>Herrgott, so laß meine Freunde nicht sterben —</l>
<l>was hältst du mich, scheinbare Vorhangfalte,</l>
<l>was will mir das Fiebergesicht, das alte —</l>
<l>Gott, rette mir jenen, behüte mir diesen,</l>
<l>bewahr ihm das Auge für Wunder und Wiesen —</l>
<l>wie kränkt’ ich mich damals, ich wollte nicht warten,</l>
<l>denn ich war krank und die andern im Garten,</l>
<l>eine Spieldose hat die Gavotte gespielt,</l>
<l>ein Gesicht im Vorhang hat nach mir gezielt —</l>
<l>Gott, hilf ihnen, die die Zeit mir verwehte,</l>
<l>und die längst nicht glauben, daß ich für sie bete,</l>
<l>und jenen, die du zu dir schon entboten,</l>
</lg>
            <lg>
<l>vergiß nicht die Toten, vergiß nicht die Toten!</l>
<l>der Einen aber hier auf dem Bilde,</l>
<l>es lächelt zu meinem Aufruhr so milde,</l>
<l>und dieser aber, o daß ich’s nicht dächte,</l>
<l>wenn nicht das Denken Erfüllung mir brächte,</l>
<l>ihr mögest du Leben und Leben und Leben</l>
<l>in vielfach lebendiger Fülle geben</l>
<l>und wirken, daß ihr in unendlichen Lenzen</l>
<l>wie Sonne und Mond die Züge erglänzen,</l>
<l>und für mich selbst, o hör den unendlichen Jammer,</l>
<l>bitt’ ich, daß ich in dieser Kammer,</l>
<l>geschmiedet an aller Erden Qual</l>
<l>mich zu Formen erlöse ohne Zahl,</l>
<l>und aus dem vorbestimmten Kreise</l>
<l>mir erbarmungslos und ausnahmsweise</l>
<l>gestattet wäre, zu entrinnen</l>
<l>um immer von neuem zu beginnen,</l>
<l>denn es lähmt mir das Herz, daß einst hinter mir</l>
<l>sich schließe die vorbereitete Tür,</l>
<l>und an dem Gedanken, mich nicht zu beerben,</l>
<l>würd’ ich ganz sicher noch einmal sterben!</l>
<l>Laß es nicht zu und lasse mich bleiben,</l>
<l>und bin ich erst fertig, beginn’ ich zu schreiben,</l>
<l>denn dem das Wort den Ursinn gelichtet,</l>
<l>sieh, der hat nie zu Ende gedichtet,</l>
<l>und war ich stets des Anfangs gewärtig,</l>
<l>war Leben im Wort: so werd’ ich nicht fertig!</l>
<l><seg type="spc">Hier</seg> ist mir ein heiliges Räthsel gewesen,</l>
<l>ich habe in Hieroglyphen gelesen.</l>
<l>Nie lass’ ich das dreimal lebendige Wort,</l>
<l>verstummend in dein undenkliches Dort,</l>
<l>nie lass’ ich den Streit und den Zweifel hiernieden</l>
<l>für jenen unwiderleglichen Frieden.</l>
<l>Nie mögst du von diesem Sessel mich heben.</l>
<l>Lieber den Tod als nicht mehr zu leben!</l>
<l>Nicht feige fleh’ ich um meine Errettung;</l>
<l>doch hängen in blutig gespürter Verkettung</l>
<l>an meiner Gestalt die vielen Gestalten,</l>
</lg>
            <lg>
<l>die du zu bewahren mir vorbehalten,</l>
<l>und in dem schmerzbeseligten Bund</l>
<l>unzählige Stimmen an meinem Mund.</l>
<l>Sie nachzuschaffen hast du mich gelehrt,</l>
<l>die von dir sich zum eigenen Abbild verkehrt;</l>
<l>und gleich’ ich nicht jenen, die du erschaffen,</l>
<l>so kannst du mich nicht zu dir entraffen.</l>
<l>Darum laß aus <seg type="insult">dem marschbereiten Haufen</seg></l>
<l>zurück mich in deine Ewigkeit laufen,</l>
<l>und gib mich mir wieder Stück um Stück!</l>
<l>Mit Macht reiß’ ich sonst mein Gedächtnis zurück,</l>
<l>um nimmer zu denken, was noch nicht geschah —</l>
<l>ich will ja nicht weg, ich bleibe doch da!</l>
<l>Was ist das nur heut, was ist das nur hier,</l>
<l>wie dreht sich und droht mir, wie knarrt mir die Tür,</l>
<l>wie rennt mir die Stunde in rasendem Lauf,</l>
<l>wie halten mich alle die Dinge hier auf,</l>
<l>und Falten und Kanten, sie starren mich an,</l>
<l>des Zufalls unseligsten Unterthan!</l>
<l>Gebannt und gebunden steh’ ich auf dem Fleck,</l>
<l>und kann nicht zurück, und will nicht weg —.</l>
</lg>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>