<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05879.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05878.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05880.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Fall Goldmann, in: Fackel Heft 14, Nr. 354, 1912, S. 45-46</title>
            <title type="iso-date">1912-01-01</title>
            <title type="id">tid_05879</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">354</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-354_n0045.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/354,045</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Fall Goldmann</head>
            <p ana="pr78572">
<space/>»Warum dieses Stück nicht in Berlin auf dem <choice><sic>Thater</sic><corr>Theater</corr></choice> <rs type="pers" ana="n_55718" ref="#fk__p_50936">Otto Brahms’</rs><lb/>
gespielt worden ist, wie dies für <rs type="pers" ana="n_55719" ref="#fk__p_44354">Hauptmanns</rs> Stücke die Regel ist, und<lb/>
warum man von Berlin nach Lauchstädt hat fahren müssen, um es zu<lb/>
sehen, wird den meisten Besuchern dieser Première wohl nicht recht<lb/>
klar geworden sein <seg type="symbol" subtype="4dots"/> So bildete denn diese Fahrt nach Lauchstädt einen<lb/>
hübschen Ausflug ins Grüne, aber man fragte sich, weshalb man sie<lb/>
eigentlich hatte unternehmen müssen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr78574">
<space/>So sagt <rs type="pers" ana="n_55720" ref="#fk__p_51209">Goldmann</rs>. Er ist der <seg type="insult">Mann</seg>, vor dessen <seg type="insult">Erkenntnissen<lb/>
</seg> man sich zu dem Ausruf hinreißen läßt: Wo er recht<lb/>
hat, hat er recht! Das Problem einer <seg type="insult">Eisenbahnbeschwerde</seg><lb/>
der <rs type="paper" ana="werk_18983">Neuen Freien Presse</rs> meistert er wie kein zweiter <seg type="insult">Geist</seg> im<lb/>
heutigen Deutschland. Nachdem man nun gesehen hat,<lb/>
daß er recht hat, wo er recht hat, soll man ihm mit einem<lb/>
deutlichen: Es ist genug, lassen Sie’s gut sein, <rs type="pers" ana="n_55721" ref="#fk__p_51209">Goldmann</rs>!<lb/>
abwinken und ihn von Lauchstädt wieder wegschicken. Nach<lb/>
Berlin. Aber schnell, weil sich sonst seine <seg type="insult">grenzenlose Klarheit</seg><lb/>
an die Dichtung selbst heranmacht und Gefahr im Verzuge ist,<lb/>
daß <seg type="insult">der hellste <foreign xml:lang="de-loc">Kopp</foreign> Deutschlands</seg> sich in <seg type="insult">den verwegensten<lb/>
Kommis</seg>, der je die <rs type="paper" ana="werk_18984">Neue Presse</rs> über Kunst bedient hat, verwandle:<lb/>
</p>
            <p ana="pr78576">
<space/>»Das Stück ist besser als die <rs type="pers" ana="n_55722" ref="#fk__p_44354">Hauptmannschen Stücke</rs> der letzten<lb/>
Jahre, es ist nicht so verworren. Man sieht, was der Autor gewollt<lb/>
hat, und wenn es ihm auch nicht immer gelungen ist, seine dichterischen<lb/>
Absichten zu verwirklichen, so kommt er doch wenigstens hie und da<lb/>
der Verwirklichung nahe. Die Charaktere zeichnen sich ziemlich deutlich<lb/>
ab. Manchmal wird auch etwas Hübsches gesagt, wenngleich im allgemeinen<lb/>
 der Dialog so armselig ist, wie man dies nun schon bei<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55723" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs> gewohnt ist.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr78578">
<space/>Wenn einer dafür, daß er von <rs type="pers" ana="n_55724" ref="#fk__p_51209">Goldmann</rs> persönlich<lb/>
beleidigt wurde, ihm Schläge gäbe, so meine ich, er könnte<lb/>
ein <seg type="insult">egoistischer Schuft</seg> sein, der Strafe verdient. Dagegen sage ich: Was<lb/>
ist das für eine <seg type="insult">hundsmiserable Mißgeburt von heutiger Jugend</seg>,<lb/>
die mit ihrer <rs type="pers" ana="n_55725" ref="#fk__p_44354">Hauptmannbegeisterung</rs> hausieren geht, und sich beim<lb/>
allerdringendsten Anlaß noch nicht zu dem Mut aufgerafft hat, an<lb/>
dem <seg type="insult">nüchternsten Klugscheißer</seg>, der jahraus jahrein ihren Dichter zu<lb/>
beschmutzen wagt, ein Exempel zu statuieren? Seiner eigenen Ehre<lb/>
Vergütung schaffen, ist günstigsten Falles ein ehrliches Geschäft.<lb/>
Freigebiger ist die Vergeltung fremden Leids. Die nobelste Pflicht,<lb/>
die deutschen Burschen wohl anstünde, wäre: die allgemeine <seg type="insult">Schmach</seg><lb/>
zu rächen und den zu strafen, der den Freund Aller kränkt. Gewiß,<lb/>
</p>
            <p ana="pr78578">
neun Zehntel der Begeisterung, die sich über einen Autor in Briefen<lb/>
und Kritiken ergießt, ist — ich erlebe es — vorweg als <seg type="insult">Weibersache<lb/>
</seg>, als <seg type="insult">hysterische Erhitzung</seg>, die flugs ins Gegenteil umschlagen<lb/>
kann, abzuziehen. Aber sollte denn nicht ein männlicher Rest<lb/>
bleiben und daraus so viel tatfähige Wahrheit zu gewinnen sein,<lb/>
daß ein einziger Beweis von Anhängerschaft einem auf Jahre<lb/>
die <seg type="insult">Zecken</seg> vom Leibe hält? Solange Jugend nicht bereit ist, einem<lb/>
Dichter zu Ehren das staatsgrundgesetzlich gewährleistete Recht<lb/>
der freien Meinungsäußerung durch das Faustrecht zu beeinträchtigen<lb/>
, glaube ich, daß <seg type="insult">Jugend</seg> ein Zustand ist, der weniger<lb/>
Beziehung zur modernen Ansicht hat als das <seg type="insult">Philisterium</seg> zur alten.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50936">
               <persName>Brahm, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1856-2-5</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-11-28</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10986</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51209">
               <persName>Goldmann, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1865-1-31</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-9-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11485</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>