<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06444.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06443.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06445.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ischl und die Umgebung, in: Fackel Heft 15, Nr. 381, 1913, S. 66-67</title>
            <title type="iso-date">1913-11-01</title>
            <title type="id">tid_06444</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">381</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-381_n0066.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/381,066</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ischl und die Umgebung</head>
            <p ana="pr86852">
<space/>Durch die <rs type="perRef" ana="werk_19711">antisemitische Presse</rs> schleicht sich die folgende Notiz:<lb/>
</p>
            <p ana="pr86854">
<space/>Sitzen bleiben! Am Geburtstage des <RS pers="Franz Joseph I." globID="name_201557">Kaisers</RS> fand in der Bad Ischler<lb/>
Pfarrkirche, wie üblich, eine Festmesse statt. Die Kirche war gedrängt voll<lb/>
von Sommergästen, »es war alles da«, was am nächsten Tage »patriotisch«<lb/>
in der ‚<rs type="paper" ana="werk_19712">Neuen Freien Presse</rs>‘ genannt sein wollte, und man folgte mit<lb/>
mehr oder weniger Neugier der liturgischen Handlung. Als aber beim<lb/>
Evangelium die Katholiken sich von ihren Plätzen erhoben, da ertönte<lb/>
von rückwärts vernehmlich der Ruf: <foreign xml:lang="de-loc">»Wos haißt dos? Sitzen bleiben!<lb/>
Mer seht doch nix!«</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr86856">
<space/>Es gibt kaum eine Anekdote, die hier die Wirklichkeit an<lb/>
durchbohrender Kraft erreichte. Es könnte sich auch hier um eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr86856">
Anekdote handeln, wenn man nicht längst wüßte, daß das <seg type="insult">Ischler<lb/>
Leben</seg> alles überbietet, was die in der <seg type="insult">Jargonwelt</seg> wuchernde Erfindung<lb/>
bis heute hervorgebracht hat. Jedes Wort, das heute am Fuße des<lb/>
Jainzen gesprochen wird, ist für die Ewigkeit geprägt, belichtet eine<lb/>
Welt, die in ihrer <seg type="insult">unmöglichen Grauenhaftigkeit</seg> der andern Welt nicht<lb/>
mehr fühlbar werden kann. Geschähe es, eine solche Notiz könnte<lb/>
nicht in der lokalen Chronik der klerikalen Presse verschwinden,<lb/>
sondern müßte mit feuerroten Lettern einen Sommer lang als Leitartikel<lb/>
 erscheinen. Vollkommene Atonie vor dem <seg type="insult">Unsagbaren</seg>, das<lb/>
sich täglich auf der Ischler Esplanade begibt, scheint dafür zu<lb/>
sprechen, daß die umgebende Kulturwelt ihr verdientes Schicksal<lb/>
erleidet. Sonst müßten Tonnen Pechkränze in jenes schöne<lb/>
Tal geworfen werden, wo eine <seg type="insult">Menschenart</seg> haust, feind ihrem<lb/>
und jedem Glauben, wo unter einem <seg type="insult">Publikum</seg>, dessen Kinder in<lb/>
Schubladen schlafen, Libretti zur Welt kommen und wo sich unter<lb/>
furchtbarem Geräusch allsommerlich <seg type="insult">die frechste Herausforderung<lb/>
der Natur</seg> abspielt. Gibt es auch längst keinen grünen Fleck mehr, der<lb/>
nicht gelb wäre und sich nicht von <seg type="insult">den Zwischenträgern der Kultur</seg><lb/>
in <seg type="insult">Schach und Schacher</seg> halten ließe, so müßte die Welt doch staunen,<lb/>
wie nahe in Österreich der Schauplatz <seg type="insult">des ehrlosesten Treibens</seg> neben<lb/>
allem, was Majestät hat, gelagert ist. Und den <seg type="insult">Christen</seg>, die<lb/>
gelernt haben, mit dem Rad der Welt zu laufen oder hinter einem<lb/>
<seg type="insult">feigen Schein von Auflehnung</seg> sich <seg type="insult">dem fremden Talent</seg> assimilierten<lb/>
und die, ich phrophezeie es, bald beim Evangelium sitzen bleiben<lb/>
werden, um <seg type="insult">dem zahlenden Publikum</seg> das Vergnügen nicht zu stören,<lb/>
gilt die tiefere Verachtung eines, der als Jude geboren ist!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>