<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11030.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11029.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11031.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Zum Termin (Gerichtstag für Adolf Loos), in: Fackel Heft 30, Nr. 800, 1929, S. 54-56</title>
            <title type="iso-date">1929-02-01</title>
            <title type="id">tid_11030</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">30</title><title type="heft">800</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-30-800_n0054.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/800,054</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Zum Termin (Gerichtstag für Adolf Loos)</head>
            <p ana="pr158370">
<space/>Das Zusammentreffen dieses Abends mit dem Gerichtstag für<lb/>
<rs type="pers" ana="n_95006" ref="#fk__p_37830"><seg type="spc">Adolf Loos</seg></rs> — und späterhin für seine Widersacher — fügt dem<lb/>
Gefühl der Bedrückung ein Plus hinzu, das ich nicht abwenden<lb/>
konnte. Der Termin dieses Vortrags war schon lange vor dem<lb/>
Gerichtstermin bekanntgegeben, und ich habe Schritte unternommen<lb/>
 gegen <seg type="insult">den infamierenden Versuch</seg>, die Ansetzung meines<lb/>
Vortrags in die Tendenz der Abrückung von einem verehrten<lb/>
Mann und Freunde umzumunkeln. Der <seg type="insult">Schurkerei</seg> liegt die<lb/>
<seg type="insult">Dummheit</seg> zugrunde, übersehen zu haben, daß ich als Zeuge<lb/>
und deshalb nicht als Vertrauensmann in Betracht kam und daß<lb/>
mich keine Gleichzeitigkeit von der Zeugnispflicht entheben<lb/>
könnte. Ich habe mich in dem Augenblick, als ich vom Gerichtstermin<lb/>
 erfuhr, für den zweiten Verhandlungstag zur Verfügung<lb/>
gestellt, zur Aussage über Wert und Wesen dieses Menschen,<lb/>
von dem ich überzeugt bin, daß er als Angeklagter die reinere<lb/>
Wahrheit spricht, als die meisten meiner <seg type="insult">Mitbürger</seg>, wenn sie<lb/>
als Zeugen oder <seg type="insult">sonst in einer verbindlichen Funktion</seg> sprechen.<lb/>
Könnte ich ihm als Hörer der geheimen Verhandlung mehr<lb/>
dienen denn als Zeuge, und mehr als durch diese öffentliche<lb/>
Erklärung, so hätte es für mich kein Problem der Gleichzeitigkeit<lb/>
gegeben. Ich darf heute — mit der Überzeugung, daß jeglichem<lb/>
Ausgang die volle Rehabilitierung seiner Reinheit, seines Adels<lb/>
folgen wird — nur sagen, <seg type="spc">daß es <seg type="insult">den wirkenden<lb/>
Mächten</seg> so wenig gelingen könnte</seg>, <seg type="spc">meine<lb/>
Ansicht über den Fall und den Mann zu verdunkeln<lb/>
</seg>, <seg type="spc">wie es ihnen in irgendeinem Stadium<lb/>
meines Kampfes gelingen wird</seg>, <seg type="spc">Geiseln für<lb/>
mich auszuheben</seg>, <seg type="spc">wenn sie die Absicht gehabt<lb/>
hätten</seg>, <seg type="spc">es zu tun oder es jemals zu versuchen</seg>!<lb/>
<seg type="spc">Ich glaube</seg>, <seg type="spc">daß mein bloßes Dasein sowohl<lb/>
Gewähr wie Warnung bedeutet</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr158372">
<space/>Dies war als Einleitung zur 300. Wiener Vorlesung gesprochen<lb/>
. Da im letzten Augenblick die Zeugenaussagen abgelehnt<lb/>
wurden — sie waren für <seg type="insult">einen österreichischen Ausgang</seg> unerheblich<lb/>
, zu dem sich die <seg type="insult">Feme</seg> als <foreign xml:lang="la">camera caritatis</foreign> etabliert hatte —,<lb/>
</p>
            <p ana="pr158372">
so habe ich am zweiten Tag als Vertrauensmann fungiert. Einem<lb/>
solchen ist auferlegt, seine Eindrücke im Unsäglichen zu belassen.<lb/>
Und über die Möglichkeit des Prozesses — wie über den<lb/>
Sinn eines Urteils, das <seg type="insult">einem ganz andern Angeklagten</seg> zum<lb/>
bedingten Freispruch verholfen hat — wird erst zu sprechen<lb/>
sein, wenn die Anklage gegen das <rs type="perRef" ana="werk_28995">kommunistische Blatt</rs>, das<lb/>
auf Zusammenhänge mit mir und meinem Kampf gegen<lb/>
<seg type="insult">einen der größten Ehrenmänner Europas</seg> hingewiesen hatte,<lb/>
verhandelt sein wird. Diese Gerichtssache wird Gelegenheit bieten,<lb/>
den Geschwornen anschaulich zu machen, welche Vorurteile die<lb/>
weiteste Welt gegen <seg type="insult">Funktionäre</seg> hat, die unbeeinflußt von den<lb/>
Vorwürfen der <seg type="insult">Felonie</seg>, der <seg type="insult">Lüge</seg>, der <seg type="insult">Fälschung</seg> und des <seg type="insult">Amtsmißbrauchs<lb/>
</seg> ihre <seg type="insult">Pflicht</seg> erfüllen. Es wird einem <seg type="insult">Staat</seg>, von dem<lb/>
man vermuten müßte, daß er angesichts der Märtyrergräber des<lb/>
Kindes <rs type="pers" ana="n_95007" ref="#fk__p_49854">Mathilde Stodolak</rs> und der Greisin <rs type="pers" ana="n_95008" ref="#fk__p_47719">Katharina Steiner</rs><lb/>
endlich darauf verzichtet, um die Beachtung des Auslands zu<lb/>
werben, nicht gelingen, diesem Prozeß zu entgehen, an dessen<lb/>
Ausgang kaum die bedingte Verurteilung des Anklägers stehen<lb/>
dürfte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158373">
<space/><seg type="spc">Nachschrift</seg>. Diese Hoffnung ward zu nichts. Das<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_28996">kommunistische Blatt</rs> ist den Weg <seg type="insult">allen journalistischen Fleisches</seg><lb/>
gegangen und hat es vorgezogen, sich beweislos dem <rs type="inst">Bezirksgericht<lb/>
</rs> zu ergeben. <seg type="insult">Welch ein Vorbild der Vernachlässigung<lb/>
pflichtgemäßer Obsorge</seg>, und <seg type="insult">welch ein Gegenbeispiel zu dem<lb/>
Manne</seg>, der sein ganzes Leben lang nichts als seine <seg type="insult">Pflicht</seg> getan<lb/>
hat! <seg type="spc">An mir würde er so etwas nicht erleben</seg>.<lb/>
Und so stelle ich denn — mit dem ausdrücklichen Ersuchen an<lb/>
<seg type="insult">alles politische Gelichter</seg>, seine <seg type="insult">Tintenfinger</seg> künftig von moralischen<lb/>
Dingen fern zu halten — die laute Frage: <seg type="spc">Warum hat <seg type="insult">der<lb/>
<RS pers="Johannes Schober" globID="name_202789">Entwischenlasser</RS> des <rs type="pers" ana="n_95009" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> und <seg type="insult">Mauermacher<lb/>
 des <rs type="pers" ana="n_95010" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs></seg> Einen</seg>, <seg type="spc">der mehr wert<lb/>
ist als so ziemlich <seg type="insult">das ganze auf freiem Fuß<lb/>
befindliche Österreich</seg></seg>, <seg type="spc">verhaftet</seg>?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49854">
               <persName>Stodolak, Mathilde</persName>
               <birth>
                  <date>1923-1-14</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-4-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37830">
               <persName>Loos, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1870-12-10</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-8-23</date>
                  <place>Kalksburg, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3612</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47719">
               <persName>Steiner, Katharina</persName>
               <birth>
                  <date>1854-7-8</date>
                  <place>Szned</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-12-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <note type="comment">Justizopfer, wegen angebl. Mords an der Prost. Franziska Ballog verurteilt</note>
               <note type="comment">2., Franz-Hochedlinger-Straße 4</note>
               <note type="comment">Verteidiger Max Neuda</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>