<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07029.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07028.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07030.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Zeuge Schopenhauer, in: Fackel Heft 17, Nr. 413, 1915, S. 114-126</title>
            <title type="iso-date">1915-12-01</title>
            <title type="id">tid_07029</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">17</title><title type="heft">413</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-17-413_n0114.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/413,114</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Zeuge Schopenhauer</head>
            <p ana="pr95288">
<space/>Eine <rs type="perRef" ana="werk_20519">Zeitung</rs> hat <rs type="pers" ana="n_64114" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> gegen Italien zu Hilfe gerufen.<lb/>
Er soll geschrieben haben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr95290">
<space/>»Der Hauptzug im Nationalcharakter der Italiener ist <seg type="insult">vollkommene<lb/>
 Unverschämtheit</seg>. Diese besteht darin, daß man einesteils<lb/>
sich für nichts zu schlecht hält, also anmaßend und frech ist:<lb/>
andernteils sich für nichts zu gut hält, also niederträchtig ist. Wer<lb/>
hingegen Scham hat, ist für einige Dinge zu blöde, für andere<lb/>
zu stolz. Der Italiener ist weder das eine noch das andere, sondern<lb/>
nach Umständen allenfalls furchtsam oder hochfahrend.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr95292">
<space/>Ich habe die Stelle vergebens gesucht. Dafür, nach dem<lb/>
Hinweis des Registers, die folgenden Bemerkungen über »Italien«<lb/>
und »Italiener« gefunden<FOOTNOTE0_START/>*):<lb/>
</p>
            <p ana="pr95294">
<space/>In den italienischen Städten, zumal in Florenz und Rom,<lb/>
stehn Statuen in Menge auf Plätzen und Straßen, aber alle auf<lb/>
ganz niedrigem Postament, damit man sie deutlich sehn könne:<lb/>
sogar die Kolosse auf <foreign xml:lang="it">monte caballo</foreign> stehn auf niedrigem Postament.<lb/>
Also auch hier bewährt sich der gute Geschmack der Italiener.<lb/>
Die Deutschen hingegen lieben <seg type="insult">einen hohen Konditor-Aufsatz</seg>,<lb/>
mit Reliefs zur Illustration des dargestellten Helden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95297">
<space/>Wollt ihr eure Städte verzieren wie die italienischen, so<lb/>
pflastert sie erst wie die italienischen. Und beiläufig, setzt nicht<lb/>
Statuen auf häuserhohe Grundgestelle, sondern wie die Italiener.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95300">
<space/>Daß in Italien sogar die einfachsten und schmucklosesten<lb/>
Gebäude einen ästhetischen Eindruck machen, in Deutschland aber<lb/>
nicht, beruht hauptsächlich darauf, daß dort die Dächer sehr<lb/>
flach sind <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr95303">
<space/>Das Vorurteil aber, welches die Berechtigung, den Beleidiger<lb/>
zu töten, durch den offenen Kampf, mit gleichen Waffen, bedingt<lb/>
sein läßt, hält offenbar das Faustrecht für ein wirkliches Recht<lb/>
und den Zweikampf für ein Gottesurteil. Der Italiener hingegen,<lb/>
welcher, von Zorn entbrannt, seinen Beleidiger, wo er ihn findet,<lb/>
ohne weiteres, mit dem Messer anfällt, handelt wenigstens konsequent<lb/>
und naturgemäß: er ist klüger, aber nicht schlechter als der Duellant.<lb/>
</p>
            <p ana="fn415">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Die wie alle anderen Zitate, und selbst die von <seg type="insult">der deutschen<lb/>
Unrechtschreibung</seg> handelnden, hier leider in <seg type="insult">der ihrem Sinn zuwidersten<lb/>
Orthographie</seg> geboten werden müssen. <abbr>Anm. d. Herausg.</abbr></FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr95305">
<space/>Von den Deutschen handeln die folgenden Stellen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr95307">
<space/>Nur die Deutschen sind auf den unglücklichen Einfall<lb/>
geraten, die <foreign xml:lang="la">termini technici</foreign> aller Wissenschaften verdeutschen zu<lb/>
wollen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Wären die andern Nationen nicht, in diesem Stücke, klüger<lb/>
als die Deutschen, so hätten wir die Mühe, jeden <foreign xml:lang="la">terminus technicus</foreign><lb/>
fünfmal zu erlernen. Fahren die Deutschen damit fort, so werden<lb/>
die auswärtigen Gelehrten die überdies meistens viel zu ausführlichen<lb/>
, dazu in <seg type="insult">einem nachlässigen, schlechten, oft auch noch<lb/>
affektierten und geschmackwidrigen Stile</seg>, häufig auch mit <seg type="insult">einer<lb/>
unartigen Rücksichtslosigkeit</seg> gegen den Leser und dessen Bedürfnisse<lb/>
 abgefaßten Bücher derselben vollends ungelesen lassen. —<lb/>
Zweitens sind jene Verdeutschungen der <foreign xml:lang="la">termini technici</foreign> fast durchgängig<lb/>
 <seg type="insult">lange, zusammengeflickte, ungeschickt gewählte, schleppende,<lb/>
dumpftönende, sich von der übrigen Sprache nicht scharf absondernde<lb/>
 Worte</seg>, welche daher sich dem Gedächtnis schwer einprägen,<lb/>
während die von den alten, unvergeßlichen Urhebern der Wissenschaften<lb/>
 gewählten griechischen und lateinischen Ausdrücke die<lb/>
sämtlichen entgegengesetzten guten Eigenschaften haben und durch<lb/>
ihren sonoren Klang sich leicht einprägen. <seg type="insult">Was für ein häßliches,<lb/>
kakophonisches Wort</seg> ist nicht schon »Stickstoff« statt Azot!<lb/>
»Verbum, Substantiv, Adjektiv« behält und unterscheidet sich<lb/>
doch leichter, als Zeitwort, Nennwort, Beiwort oder gar »Umstandswort<lb/>
« statt Adverbium. Ganz unausstehlich und dazu noch gemein<lb/>
und barbiergesellenhaft ist es in der Anatomie. Schon »Pulsader<lb/>
und Blutader« sind der augenblicklichen Verwechselung leichter ausgesetzt<lb/>
 als Arterie und Vene: aber vollends verwirrend sind Ausdrücke<lb/>
 wie »Fruchthälter, Fruchtgang und Fruchtleiter« statt <foreign xml:lang="la">uterus</foreign>,<lb/>
<foreign xml:lang="la">vagina</foreign> und <foreign xml:lang="la">tuba Faloppii</foreign>, die doch jeder Arzt kennen muß und<lb/>
mit denen er in allen europäischen Sprachen ausreicht <seg type="symbol" subtype="4dots"/> wozu<lb/>
also <seg type="insult">jene ungeschickte, verwirrende, schleppende, ja abgeschmackte<lb/>
Verdeutschung</seg>? Nicht weniger widerlich ist die Übersetzung der<lb/>
Kunstausdrücke in der Logik, wo denn <seg type="insult">unsere genialen Philosophieprofessoren<lb/>
</seg> die Schöpfer einer neuen Terminologie sind und fast<lb/>
jeder seine eigene hat: bei <rs type="pers" ana="n_64115" ref="#fk__p_44130"><abbr>G. E.</abbr> Schulze</rs> <abbr>z. B.</abbr> heißt das Subjekt<lb/>
<seg type="insult">»Grundbegriff«</seg>, das Prädikat <seg type="insult">»Beilegungsbegriff«</seg>: da gibt es<lb/>
<seg type="insult">»Beilegungsschlüsse, Voraussetzungsschlüsse und Entgegensetzungsschlüsse<lb/>
«</seg>, die Urteile haben <seg type="insult">»Größe, Beschaffenheit, Verhältnis<lb/>
und Zuverlässigkeit«</seg> <abbr>d. h.</abbr> Quantität, Qualität, Relation und Modalität.<lb/>
<seg type="insult">Dieselbe widerwärtige Wirkung jener Deutschtümelei</seg> wird man in<lb/>
Wissenschaften finden <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Kommt es aber dahin, verschwindet der<lb/>
an die Sprachen gebundene Geist der Alten aus dem gelehrten<lb/>
Unterricht, dann wird <seg type="insult">Rohheit</seg>, <seg type="insult">Plattheit</seg> und <seg type="insult">Gemeinheit</seg> sich der<lb/>
ganzen Litteratur bemächtigen. Denn die Werke der Alten sind der<lb/>
Nordstern für jedes künstlerische oder litterarische Streben: geht<lb/>
der euch unter, so seid ihr verloren. Schon jetzt merkt man an<lb/>
<seg type="insult">dem jämmerlichen und läppischen Stil der meisten Schreiber</seg>, daß<lb/>
sie nie Latein geschrieben haben. Sehr passend nennt man die<lb/>
</p>
            <p ana="pr95307">
Beschäftigung mit den Schriftstellern des Altertums <seg type="spc">Humanitätsstudien<lb/>
</seg>: denn durch sie wird der Schüler zuvörderst wieder ein<lb/>
<seg type="spc">Mensch</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Ohne die Schule der Alten wird eure Litteratur in<lb/>
<seg type="insult">gemeines Geschwätze</seg> und <seg type="insult">platte Philisterei</seg> ausarten. — Aus allen<lb/>
diesen Gründen also ist es mein wohlgemeinter Rat, daß man <seg type="insult">der<lb/>
oben gerügten <rs type="pers">Deutschmichelei</rs></seg> ungesäumt ein Ende mache.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95308">
<space/>Ferner will ich hier die Gelegenheit nehmen, das <seg type="insult">Unwesen</seg><lb/>
zu rügen, welches seit einigen Jahren, auf unerhörte Weise, mit<lb/>
der deutschen Rechtschreibung getrieben wird. Die <seg type="insult">Skribler</seg>, in<lb/>
jeder Gattung, haben nämlich so etwas vernommen von Kürze des<lb/>
Ausdrucks, wissen jedoch nicht, daß diese besteht in sorgfältigem<lb/>
Weglassen alles Überflüssigen, wozu denn freilich <seg type="insult">ihre ganze<lb/>
Schreiberei</seg> gehört; sondern vermeinen es dadurch zu erzwingen,<lb/>
daß sie die Worte beschneiden, wie die <seg type="insult">Gauner</seg> die Münzen, und<lb/>
jede Silbe, die ihnen überflüssig scheint, weil sie den Wert derselben<lb/>
 nicht fühlen, ohne weiteres abknappen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Unterfinge<lb/>
sich ein Franzose <foreign xml:lang="fr">près</foreign> statt <foreign xml:lang="fr">presque</foreign>, ein Engländer <foreign xml:lang="en">most</foreign> statt<lb/>
<foreign xml:lang="en">almost</foreign> zu schreiben, so würde er einstimmig als ein <seg type="insult">Narr</seg> verlacht<lb/>
werden: in Deutschland aber gilt man durch so etwas für <seg type="insult">einen<lb/>
originellen Kopf</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Aber die Sprache um ein Wort ärmer machen<lb/>
heißt das Denken der Nation um einen Begriff ärmer machen.<lb/>
Dahin aber tendieren die vereinten Bemühungen <seg type="insult">fast aller unserer<lb/>
Bücherschreiber</seg> seit zehn bis zwanzig Jahren: denn was ich hier<lb/>
an <seg type="spc">einem</seg> Beispiele gezeigt habe, ließe sich an hundert andern<lb/>
nachweisen, und <seg type="insult">die niederträchtigste Silbenknickerei</seg> grassiert wie<lb/>
eine <seg type="insult">Seuche</seg>. <seg type="insult">Die Elenden</seg> zählen wahrhaftig die Buchstaben und<lb/>
nehmen keinen Anstand, ein Wort zu verkrüppeln, oder eines in<lb/>
falschem Sinne zu gebrauchen, sobald nur zwei Buchstaben dabei<lb/>
zu lukrieren sind. Wer keiner neuen Gedanken fähig ist, will<lb/>
wenigstens neue Worte zu Markte bringen, und <seg type="insult">jeder Tintenkleckser<lb/>
</seg> hält sich berufen, die Sprache zu verbessern. Am unverschämtesten<lb/>
 treiben es die <seg type="insult">Zeitungsschreiber</seg>, und da ihre Blätter,<lb/>
vermöge der <seg type="insult">Trivialität</seg> ihres Inhalts, das allergrößte Publikum, ja<lb/>
ein solches haben, das größtenteils nichts anderes liest, so droht<lb/>
durch sie der Sprache große Gefahr; daher ich ernstlich anrate,<lb/>
sie einer orthographischen Zensur zu unterwerfen, oder sie für<lb/>
jedes ungebräuchliche oder verstümmelte Wort eine Strafe bezahlen<lb/>
zu lassen: denn was könnte unwürdiger sein, als daß Sprachumwandelungen<lb/>
 vom <seg type="insult">allerniedrigsten Zweige der Litteratur</seg> ausgingen?<lb/>
Die Sprache, zumal eine relative Ursprache wie die deutsche, ist<lb/>
das köstlichste Erbteil der Nation und dabei ein überaus kompliziertes<lb/>
, leicht zu verderbendes und nicht wieder herzustellendes<lb/>
Kunstwerk, daher ein <foreign xml:lang="la">noli me tangere</foreign>. Andere Völker haben dies<lb/>
gefühlt und haben gegen ihre, obwohl viel unvollkommneren Sprachen<lb/>
große Pietät bewiesen: daher ist <rs type="pers" ana="n_64116" ref="#fk__p_40256">Dantes</rs> und <rs type="pers" ana="n_64117" ref="#fk__p_51411">Petrarcas</rs> Sprache nur<lb/>
in Kleinigkeiten von der heutigen verschieden, <rs type="pers" ana="n_64118" ref="#fk__p_50317">Montaigne</rs> noch<lb/>
ganz lesbar und so auch <rs type="pers" ana="n_64119" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> in seinen ältesten Ausgaben. —<lb/>
</p>
            <p ana="pr95308">
Dem Deutschen ist es sogar gut, etwas lange Worte im Munde<lb/>
zu haben: denn er denkt langsam und sie geben ihm Zeit zum<lb/>
Besinnen. Aber <seg type="insult">jene eingerissene Sprachökonomie</seg> zeigt sich in<lb/>
noch mehreren charakteristischen Phänomenen: sie setzen <abbr>z. B.</abbr>,<lb/>
gegen alle Logik und Grammatik, das Imperfektum statt des Perfektums<lb/>
 und Plusquamperfektums; sie stecken oft das Auxiliarverbum<lb/>
 in die Tasche; sie brauchen den Ablativ statt des Genitivs;<lb/>
sie machen, um ein paar logische Partikeln zu lukrieren, <seg type="insult">so verflochtene<lb/>
 Perioden</seg>, daß man sie viermal lesen muß, um hinter den<lb/>
Sinn zu kommen: denn bloß das Papier, nicht die Zeit des Lesers<lb/>
wollen sie sparen: bei Eigennamen deuten sie, ganz hottentottisch,<lb/>
den Kasus weder durch Flexion, noch Artikel an: der Leser mag<lb/>
ihn raten. Besonders gern aber eskrokieren sie die doppelten<lb/>
Vokale und das tonverlängernde <B>h,</B> diese der Prosodie geweihten<lb/>
Buchstaben <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die Nachkommen aber werden, da ja die Schrift<lb/>
das Abbild der Rede ist, vermeinen, daß man auszusprechen hat,<lb/>
wie man schreibt: wonach dann von der deutschen Sprache nur<lb/>
<seg type="insult">ein gekniffenes, spitzmäuliges, dumpfes Konsonantengeräusch</seg> übrigbleiben<lb/>
 und alle Prosodie verloren gehen wird. Sehr beliebt ist auch,<lb/>
wegen Ersparnis eines Buchstabens, die Schreibart »Literatur« statt<lb/>
der richtigen »Litteratur«. Zu ihrer Verteidigung wird das Partizip<lb/>
des Verbums <foreign xml:lang="la">linere</foreign> für den Ursprung des Wortes ausgegeben.<lb/>
<foreign xml:lang="la">Linere</foreign> heißt aber <seg type="spc">schmieren</seg>: daher möchte für den größten Teil<lb/>
<seg type="insult">der deutschen Buchmacherei</seg> die beliebte Schreibart wirklich die<lb/>
richtige sein, so daß man eine sehr kleine Litteratur und <seg type="insult">eine<lb/>
sehr ausgedehnte Literatur</seg> unterscheiden könnte. — Um kurz zu<lb/>
schreiben, veredele man seinen Stil und vermeide <seg type="insult">alles unnütze<lb/>
Gewäsche und Gekaue</seg>: da braucht man nicht, des teuren Papiers<lb/>
halber, Silben und Buchstaben zu eskrokieren. Aber <seg type="insult">soviele unnütze<lb/>
Seiten, unnütze Bogen, unnütze Bücher</seg> zu schreiben, und dann<lb/>
<seg type="insult">diese <seg type="ELIDASH">Zeitvergeudung</seg> und Papiervergeudung</seg> an den unschuldigen Silben und<lb/>
Buchstaben wieder einbringen zu wollen, — das ist wahrlich <seg type="insult">der<lb/>
Superlativ dessen</seg>, was man auf Englisch <foreign xml:lang="en">pennywise and poundfoolish</foreign><lb/>
nennt. — Zu beklagen ist es, daß keine deutsche Akademie da<lb/>
ist, <seg type="insult">dem litterarischen Sanskülottismus</seg> gegenüber die Sprache in<lb/>
ihren Schutz zu nehmen, zumal in einer Zeit, wo auch die der<lb/>
alten Sprachen Unkundigen es wagen dürfen, die Presse zu<lb/>
beschäftigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95311">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Zunächst also: dein Gegenstand führt von jetzt an den<lb/>
Namen »das Absolutum«: das klingt fremd, anständig und vornehm, —<lb/>
und wie viel man mit Vornehmtun bei den Deutschen ausrichten kann,<lb/>
wissen wir am besten: was gemeint sei, versteht doch jeder und<lb/>
dünkt sich noch weise dabei <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die Deutschen sind gewohnt,<lb/>
Worte statt der Begriffe hinzunehmen: dazu werden sie, von<lb/>
Jugend auf dressiert <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr95314">
<space/>Aber ich wollte froh sein, wenn das <seg type="insult">Plagiat</seg> die größte<lb/>
Unredlichkeit wäre, welche die deutsche Litteratur befleckt; es gibt<lb/>
deren viel mehr, viel tiefer eingreifende und verderblichere, zu<lb/>
welchen das <seg type="insult">Plagiat</seg> sich verhält wie <seg type="insult">ein wenig pickpocketing</seg> zu<lb/>
<seg type="insult">Kapitalverbrechen</seg>. <seg type="insult">Jenen niedrigen, schnöden Geist</seg> meine ich,<lb/>
vermöge dessen das persönliche Interesse der Leitstern ist, wo es<lb/>
die Wahrheit sein sollte, und <seg type="insult">unter der Maske der Einsicht die<lb/>
Absicht</seg> redet. <seg type="insult">Achselträgerei</seg> und <seg type="insult">Augendienerei</seg> sind an der<lb/>
Tagesordnung, <rs type="pers"><seg type="insult">Tartüffiaden</seg></rs> werden ohne Schminke aufgeführt, ja<lb/>
<seg type="insult">Kapuzinaden</seg> ertönen von der den Wissenschaften geweihten<lb/>
Stätte: das ehrwürdige Wort <seg type="insult">Aufklärung</seg> ist eine Art Schimpfwort<lb/>
geworden, die größten Männer des <DATERANGE>vorigen Jahrhunderts</DATERANGE>, <rs type="pers" ana="n_64120" ref="#fk__p_54982">Voltaire</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_64121" ref="#fk__p_46781">Rousseau</rs>, <rs type="pers" ana="n_64122" ref="#fk__p_49092">Locke</rs>, <rs type="pers" ana="n_64123" ref="#fk__p_40284">Hume</rs>, werden verunglimpft, diese Heroen, diese<lb/>
Zierden und Wohltäter der Menschheit, deren über beide Hemisphären<lb/>
 verbreiteter Ruhm, wenn durch irgend etwas, nur noch<lb/>
dadurch verherrlicht werden kann, daß jederzeit und überall, wo<lb/>
<seg type="insult">Obskuranten</seg> auftreten, solche ihre erbitterten Feinde sind — und<lb/>
Ursache dazu haben. <seg type="insult">Litterarische Faktionen und Brüderschaften<lb/>
auf Tadel und Lob</seg> werden geschlossen, und nun wird das<lb/>
Schlechte gepriesen und ausposaunt, das Gute verunglimpft, oder<lb/>
auch, wie <rs type="pers" ana="n_64124" ref="#fk__p_46960"><seg type="spc">Goethe</seg></rs> sagt, »durch ein unverbrüchliches Schweigen<lb/>
sekretiert, in welcher Art von <seg type="insult">Inquisitionszensur</seg> es die Deutschen<lb/>
weit gebracht haben« (<rs type="title"><seg type="ELIDASH">Taghefte</seg> und Jahreshefte</rs>, <abbr>J.</abbr> <date>1821</date>). Die Motive<lb/>
und Rücksichten aber, aus denen das alles geschieht, sind zu<lb/>
niedriger Art, als daß ich mit ihrer Aufzählung mich befassen<lb/>
möchte. Welch ein weiter Abstand ist doch zwischen der von<lb/>
unabhängigen Gentlemen, der Sache wegen geschriebenen<lb/>
<foreign xml:lang="en"><rs type="magazine" ana="werk_20520">Edinburgh’ Review</rs></foreign> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> und <seg type="insult">den absichtsvollen, rücksichtsvollen,<lb/>
verzagten, unredlichen deutschen Litteraturzeitungen</seg>, die, großenteils<lb/>
 von <seg type="insult"><seg type="spc">Söldlingen</seg></seg> des Geldes wegen fabriziert, zum Motto<lb/>
haben sollten: <foreign xml:lang="la">accedas socius, laudes, lauderis ut absens</foreign>. — Jetzt,<lb/>
nach 21 Jahren, verstehe ich <seg type="spc">was <rs type="pers" ana="n_64125" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> mir <date>1814</date> sagte</seg>, in<lb/>
Berka, wo ich ihn beim Buch der <rs type="pers" ana="n_64126" ref="#fk__p_49505">Stael</rs> <rs type="title">de l’Allemagne</rs> gefunden<lb/>
hatte und nun im Gespräch darüber äußerte, sie mache eine<lb/>
übertriebene Schilderung von der Ehrlichkeit der Deutschen,<lb/>
wodurch Ausländer irre geleitet werden könnten. Er lachte und sagte:<lb/>
»ja freilich, die werden den Koffer nicht anketten, und da wird er<lb/>
abgeschnitten werden«. Dann aber setzte er ernst hinzu: »aber wenn<lb/>
man die <seg type="insult">Unredlichkeit der Deutschen</seg> in ihrer ganzen Größe kennen<lb/>
lernen will, muß man sich mit der deutschen Litteratur bekannt<lb/>
machen«. — Wohl! Allein unter <seg type="insult">allen Unredlichkeiten der deutschen<lb/>
Litteratur</seg> ist die empörendste die <seg type="insult">Zeitdienerei vorgeblicher Philosophen,<lb/>
wirklicher Obskuranten</seg>. <seg type="insult">Zeitdienerei</seg>: das Wort, wenn ich es gleich<lb/>
dem Englischen nachbilde, bedarf keiner Erklärung und die Sache<lb/>
keines Beweises: denn wer die Stirn hätte, sie abzuleugnen, würde einen<lb/>
starken Beleg zu meinem gegenwärtigen Thema geben <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <rs type="pers" ana="n_64127" ref="#fk__p_53426">Sokrates</rs><lb/>
ist dem Schierling und <rs type="pers" ana="n_64128" ref="#fk__p_44449">Bruno</rs> dem Scheiterhaufen nicht ausgewichen.<lb/>
<seg type="insult">Jene</seg> aber kann man mit einem Stück Brot seitabwärts locken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95317">
<space/>Noch sei hier bemerkt, daß die <seg type="insult">Billigkeit</seg> der Feind der<lb/>
Gerechtigkeit ist und ihr oft gröblich zusetzt: daher man ihr<lb/>
nicht zu viel einräumen soll. Der Deutsche ist ein <seg type="insult">Freund der<lb/>
Billigkeit</seg>, der Engländer hält es mit der Gerechtigkeit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95320">
<space/>Ich denke, es ist nicht schwer einzusehn, daß wer dergleichen<lb/>
voranschickt, <seg type="insult">ein unverschämter Scharlatan</seg> ist, der die <seg type="insult">Gimpel</seg><lb/>
betören will und merkt, daß er an <seg type="insult">den Deutschen des <DATERANGE>19. Jahrhunderts<lb/>
</DATERANGE></seg> seine Leute gefunden hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95323">
<space/><seg type="insult"><seg type="spc">Eine</seg> Kunst</seg> hat <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_64129" ref="#fk__p_45641">Hegel</rs></seg> wirklich verstanden, nämlich<lb/>
die, die Deutschen bei der Nase zu führen. Das ist aber<lb/>
keine große.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95326">
<space/><seg type="insult">Der Bewunderer jener Afterphilosophie</seg> wartet der Hohn<lb/>
der Nachwelt, dem jetzt schon der Spott der Nachbarn, lieblich<lb/>
zu hören, präludiert; — oder sollte es meinen Ohren nicht wohlklingen<lb/>
, wenn die Nation, deren gelehrte Kaste meine Leistungen,<lb/>
30 Jahre hindurch, für nichts, für keines Blickes würdig, geachtet<lb/>
hat, — von den Nachbarn den Ruhm erhält, <seg type="insult">das ganze Schlechte,<lb/>
das Absurde, das Unsinnige und dabei materiellen Absichten<lb/>
Dienende</seg>, als höchste und unerhörte Weisheit 30 Jahre lang<lb/>
verehrt, ja vergöttert zu haben? Ich soll wohl auch, als ein guter<lb/>
Patriot, mich im Lobe der Deutschen und des Deutschtums ergehn,<lb/>
und mich freuen, dieser und keiner andern Nation angehört zu<lb/>
haben? Allein es ist, wie das spanische Sprichwort sagt: <foreign xml:lang="es">cada<lb/>
uno cuenta de la feria, como le va en alla</foreign>. (Jeder berichtet von<lb/>
der Messe, je nachdem es ihm darauf ergangen.) Geht zu den<lb/>
<seg type="insult">Demokolaken</seg> und laßt euch loben. <seg type="insult">Tüchtige, plumpe, von<lb/>
Ministern aufgepuffte, brav Unsinn schmierende Scharlatane</seg>, ohne<lb/>
Geist und ohne Verdienst, das ist’s was den Deutschen gehört;<lb/>
nicht Männer wie ich. — Dies ist das Zeugnis, welches ich ihnen,<lb/>
beim Abschiede, zu geben habe. <rs type="pers" ana="n_64130" ref="#fk__p_55446">Wieland</rs> (<rs type="title">Briefe an <rs type="pers" ana="n2_5622" ref="#fk__p_50099">Merck</rs></rs> <abbr>S.</abbr> 239)<lb/>
nennt es ein Unglück, ein <seg type="insult">Deutscher</seg> geboren zu sein: Bürger,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_64131" ref="#fk__p_55699">Mozart</rs>, <rs type="pers" ana="n_64132" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs> <abbr>u. A. m.</abbr> würden ihm beigestimmt haben:<lb/>
ich auch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95329">
<space/>Dem allen entsprechend sehn wir das Duell im höchsten<lb/>
Flor und mit <seg type="insult">blutdürstigem Ernst</seg> betrieben, gerade bei der <seg type="insult">Nation</seg>,<lb/>
welche in politischen und finanziellen Angelegenheiten Mangel an<lb/>
</p>
            <p ana="pr95329">
wahrer Ehrenhaftigkeit bewiesen hat: wie es damit bei ihr im<lb/>
Privatverkehr stehe, kann man bei denen erfragen, die Erfahrung<lb/>
darin haben. Was aber gar ihre Urbanität und gesellschaftliche<lb/>
Bildung betrifft, so ist sie als negatives Muster längst berühmt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95332">
<space/>Wie würdig stehn ihnen gegenüber die Franzosen da, mit<lb/>
ihrer redlichen Empirie, eingeständlich bestrebt, nur von der Natur<lb/>
zu lernen und ihren Gang zu erforschen, nicht aber ihr Gesetze<lb/>
vorzuschreiben. Bloß auf dem Wege der Induktion haben sie ihre<lb/>
so tief gefaßte, wie treffende Einteilung des Tierreichs gefunden,<lb/>
welche die Deutschen nicht einmal zu schätzen verstehn, sie daher<lb/>
in den Hintergrund schieben, um <seg type="insult">ihre eigene Originalität</seg>, durch<lb/>
<seg type="insult">sonderbare und schiefe Einfälle</seg> an den Tag zu legen, worüber sie<lb/>
sich dann untereinander bewundern, — <seg type="insult">diese scharfsinnigen und<lb/>
gerechten Beurteiler geistiger Verdienste</seg>. Welch ein Glück unter<lb/>
<seg type="insult">einer solchen Nation</seg> geboren zu sein!<lb/>
</p>
            <p ana="pr95335">
<space/>Die Deutschen täten wohl, sich von <seg type="insult">der belobten Empirie<lb/>
und ihrer Handarbeit</seg> so weit abzumüßigen als nötig ist, <rs type="pers" ana="n_64133" ref="#fk__p_46454">Kant’s</rs><lb/>
<rs type="title">Metaphysische Anfangsgründe der Naturwissenschaft</rs> zu studieren,<lb/>
um einmal nicht bloß im Laboratorio, sondern auch im Kopfe<lb/>
aufzuräumen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95338">
<space/>Was aber die Deutschen betrifft, so entspricht ihr Urteil<lb/>
über <rs type="pers" ana="n_64134" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> Farbenlehre den Erwartungen, die man sich zu<lb/>
machen hat von einer <seg type="insult">Nation</seg>, welche <seg type="insult">einen <seg type="ELIDASH">geistlosen</seg> und verdienstlosen<lb/>
, Unsinn schmierenden und durchaus hohlen Philosophaster,<lb/>
wie <rs type="pers" ana="n_64135" ref="#fk__p_45641">Hegel</rs></seg>, 30 Jahre lang als den größten aller Denker und Weisen<lb/>
präkonisieren konnte, und zwar in <seg type="insult">einem solchen <foreign xml:lang="it">Tutti</foreign></seg>, daß ganz<lb/>
Europa davon widerhallte. Wohl weiß ich, daß <foreign xml:lang="la">desipere est juris<lb/>
gentium</foreign>, <abbr>d. h.</abbr>, daß jeder das Recht hat, zu urteilen, wie er’s<lb/>
versteht und wie’s ihm beliebt: dafür aber wird er sich dann auch<lb/>
gefallen lassen, von Nachkommen und zuvor noch von<lb/>
Nachbarn nach seinen Urteilen beurteilt zu werden. Denn auch<lb/>
hier gibt es noch eine <rs type="pers">Nemesis</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95341">
<space/>Ein eigentümlicher Fehler der Deutschen ist, daß sie, was<lb/>
vor ihren Füßen liegt, in den Wolken suchen. Ein ausgezeichnetes<lb/>
Beispiel hievon liefert die Behandlung des Naturrechts von den<lb/>
<seg type="insult">Philosophieprofessoren</seg>. Um die einfachen menschlichen Lebensverhältnisse<lb/>
, die den Stoff desselben ausmachen, also Recht und<lb/>
Unrecht, Besitz, Staat, Strafrecht <abbr>u. s. w.</abbr> zu erklären, werden <seg type="insult">die</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr95341">
<seg type="insult">überschwänglichsten, abstraktesten, folglich weitesten und inhaltsleersten<lb/>
 Begriffe</seg> herbeigeholt, und nun aus ihnen <seg type="insult">bald dieser,<lb/>
bald jener Babelturm</seg> in die Wolken gebaut, <seg type="insult">je nach der speziellen<lb/>
Grille des jedesmaligen Professors</seg>. Dadurch werden die klärsten,<lb/>
einfachsten, und uns unmittelbar angehenden Lebensverhältnisse<lb/>
unverständlich gemacht, zum großen Nachteil der jungen Leute,<lb/>
die in solcher Schule gebildet werden; während die Sachen selbst<lb/>
höchst einfach und begreiflich sind; wovon man sich überzeugen<lb/>
kann durch meine Darstellung derselben <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Aber bei gewissen<lb/>
Worten, wie da sind Recht, Freiheit, das Gute, das Sein (dieser<lb/>
nichtssagende Infinitiv der Kopula) <abbr>u. a. m.</abbr> wird dem Deutschen<lb/>
ganz schwindlich, er gerät alsbald in <seg type="insult">eine Art Delirium</seg> und fängt<lb/>
an, sich in <seg type="insult">nichtssagenden, hochtrabenden Phrasen</seg> zu ergehn.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95344">
<space/>Die <seg type="insult">Deutschen</seg> sind so selten originell, daß man nicht,<lb/>
sobald es einmal dazu gekommen ist, gleich mit Knitteln drein<lb/>
schlagen sollte <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr95347">
<space/><seg type="insult">Den deutschen Schriftstellern</seg> würde durchgängig die Einsicht<lb/>
zustatten kommen, daß man zwar, wo möglich, denken soll wie<lb/>
ein großer Geist, hingegen die selbe Sprache reden wie jeder<lb/>
andere. Man brauche gewöhnliche Worte und sage ungewöhnliche<lb/>
Dinge: aber sie machen es umgekehrt. Wir finden sie nämlich<lb/>
bemüht, <seg type="insult">triviale Begriffe</seg> in <seg type="insult">vornehme Worte</seg> zu hüllen und ihre<lb/>
sehr gewöhnlichen Gedanken in die ungewöhnlichsten Ausdrücke,<lb/>
<seg type="insult">die gesuchtesten, preziosesten und seltsamsten Redensarten</seg> zu kleiden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95350">
<space/>Beinahe ausnahmslos wird <seg type="insult">dieser Frevel gegen die Sprache</seg><lb/>
ausgeübt in allen Zeitungen und größtenteils auch in den gelehrten<lb/>
Zeitschriften; indem, wie schon erwähnt, in Deutschland <seg type="insult">jede<lb/>
Dummheit in der Litteratur</seg> und <seg type="insult">jede Ungezogenheit im Leben</seg>,<lb/>
<seg type="insult">Scharen von Nachahmern</seg> findet und keiner wagt, auf eigenen<lb/>
Beinen zu stehn; weil eben, wie ich nicht bergen kann, die<lb/>
Urteilskraft nicht zu Hause ist, sondern bei den Nachbarn, auf<lb/>
Visiten. — Durch die besagte Exstirpation jener zwei wichtigen<lb/>
Temporum sinkt eine Sprache fast zum Range der allerrohesten<lb/>
herab. Es täte daher Not, daß man eine kleine Sprachschule für<lb/>
<seg type="insult">deutsche Schriftsteller</seg> errichtete, in welcher der Unterschied zwischen<lb/>
Imperfektum, Perfektum und Plusquamperfektum gelehrt würde;<lb/>
nächstdem auch der zwischen Genitiv und Ablativ <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Wie würde<lb/>
in andern Sprachen ein solcher Schnitzer aufgenommen werden?<lb/>
Was würden <abbr>z. B.</abbr> die Italiener sagen, wenn ein Schriftsteller <foreign xml:lang="it">di</foreign><lb/>
und <foreign xml:lang="it">da</foreign> vertauschte!<lb/>
</p>
            <p ana="pr95353">
<space/>Bloß der Deutsche macht keine Umstände, sondern geht<lb/>
nach seiner Laune, nach seiner <seg type="insult">Kurzsichtigkeit</seg> und <seg type="insult">Unwissenheit</seg><lb/>
mit der Sprache um, wie es <seg type="insult">seiner geistreichen Nationalphysiognomie</seg><lb/>
entspricht. — Dies alles sind keine Kleinigkeiten: es ist die <seg type="insult">Verhunzung<lb/>
der Grammatik und des Geistes der Sprache</seg> durch <seg type="insult">nichtswürdige<lb/>
Tintenkleckser</seg>, <foreign xml:lang="la">nemine dissentiente</foreign>. <seg type="insult">Die sogenannten Gelehrten<lb/>
(wissenschaftliche <seg type="spc">Männer</seg>!)</seg> eifern vielmehr den <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Journallitteraten</seg> und<lb/>
Zeitungslitteraten</seg> nach: es ist ein <seg type="insult">Wettstreit der Dummheit und<lb/>
Ohrenlosigkeit</seg>. Die deutsche Sprache ist gänzlich in die Grabuge<lb/>
geraten: Alles greift zu, <seg type="insult">jeder tintenklecksende Lump</seg> fällt darüber her.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95356">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> So streng sind die andern Nationen hinsichtlich<lb/>
ihrer Sprache. — Diese Strenge der Engländer, Franzosen,<lb/>
Italiener ist keineswegs <seg type="insult">Pedanterie</seg>, sondern Vorsicht, <seg type="spc">damit<lb/>
nicht <seg type="insult">jeder tintenklecksende Bube</seg> sich am Nationalheiligtum<lb/>
 der Sprache vergreifen dürfe</seg>, <seg type="spc">wie das<lb/>
in Deutschland geschieht</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95359">
<space/>Auch in geselligen Vereinen, Klubs und dergleichen kann<lb/>
man sehn, wie gern, selbst ohne allen Vorteil ihrer Bequemlichkeit<lb/>
viele die zweckmäßigsten Gesetze der Gesellschaft mutwillig brechen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95362">
<space/>Die Deutschen hingegen zeichnen sich durch <seg type="insult">Nachlässigkeit<lb/>
des Stils, wie des Anzuges</seg>, vor andern Nationen aus, und <seg type="insult">beiderlei<lb/>
<choice><sic>Schlumperei</sic><corr>Schlamperei</corr></choice></seg> entspringt aus der selben im Nationalcharakter liegenden<lb/>
Quelle. Wie aber Vernachlässigung des Anzuges Geringschätzung<lb/>
der Gesellschaft, in die man tritt, verrät, so bezeugt <seg type="insult">flüchtiger,<lb/>
nachlässiger, schlechter Stil</seg> eine beleidigende Geringschätzung des<lb/>
Lesers, welche dann dieser, mit Recht, durch Nichtlesen straft.<lb/>
Zumal aber sind die <seg type="insult">Rezensenten</seg> belustigend, welche <seg type="insult">im nachlässigsten<lb/>
 Lohnschreiberstile</seg> die Werke anderer kritisieren. Das<lb/>
nimmt sich aus, wie wenn einer im Schlafrock und Pantoffeln zu<lb/>
Gerichte säße. Wie sorgfältig hingegen werden <foreign xml:lang="en"><rs type="magazine" ana="werk_20521">Edinburgh’ review</rs></foreign><lb/>
und <foreign xml:lang="fr"><rs type="magazine" ana="werk_20522">Journal des Savants</rs></foreign> abgefaßt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr95365">
<space/>Bis vor ungefähr hundert Jahren schrieben, zumal in<lb/>
Deutschland, die Gelehrten <seg type="spc">Latein</seg>: in dieser Sprache wäre ein<lb/>
Schnitzer eine Schande gewesen: sogar aber waren die meisten<lb/>
</p>
            <p ana="pr95365">
ernstlich bemüht, dieselbe mit Eleganz zu schreiben; und vielen<lb/>
gelang es. Jetzt, nachdem sie, dieser Fessel entledigt, die große<lb/>
Bequemlichkeit erlangt haben, in ihrer eigenen Frau-Mutter-Sprache<lb/>
schreiben zu dürfen, sollte man erwarten, daß sie dieses wenigstens<lb/>
mit höchster Korrektheit und möglichster Eleganz zu leisten sich<lb/>
angelegen sein lassen würden. In Frankreich, England, Italien ist<lb/>
dies noch der Fall. Aber in Deutschland das Gegenteil! Da<lb/>
schmieren sie, wie <seg type="insult">bezahlte Lohnlakeien</seg>, hastig hin, was sie zu<lb/>
sagen haben, in den Ausdrücken, die ihnen eben ins <seg type="insult">ungewaschene<lb/>
Maul</seg> kommen, ohne Stil, ja ohne Grammatik und Logik <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr95368">
<space/>Dadurch kommt nunmehr <seg type="insult">die gänzliche philosophische<lb/>
Inkompetenz der ersten Hälfte des auf <rs type="pers" ana="n_64136" ref="#fk__p_46454">Kant</rs> in Deutschland<lb/>
folgenden Jahrhunderts</seg> an den Tag, während man sich, dem<lb/>
Auslande gegenüber, mit den philiosophischen Gaben der Deutschen<lb/>
brüstet, — besonders seitdem ein englischer Schriftsteller die boshafte<lb/>
Ironie gehabt hat, sie <seg type="insult">ein Volk von Denkern</seg> zu nennen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95371">
<space/>Wir wollen hoffen, daß die intelligenteren und feiner<lb/>
fühlenden Nationen auch hierin den Anfang machen und dann,<lb/>
auf dem Wege des Beispiels, die Deutschen ebenfalls dahin werden<lb/>
gebracht werden. Von diesen sagt inzwischen <rs type="pers" ana="n_64137" ref="#fk__p_54180">Thomas Hood</rs> (<foreign xml:lang="en">up<lb/>
the Rhine</foreign>) <foreign xml:lang="en">for a musical people, they are the most noisy I ever met<lb/>
with</foreign> (für eine musikalische Nation sind sie die lärmendste, welche mir<lb/>
je vorgekommen). Daß sie dies sind, liegt aber nicht daran, daß<lb/>
sie mehr als andere zum <seg type="insult">Lärmen</seg> geneigt wären, sondern an der<lb/>
aus <seg type="insult">Stumpfheit</seg> entspringenden Unempfindlichkeit derer, die es<lb/>
anzuhören haben, als welche dadurch in keinem Denken oder<lb/>
Lesen gestört werden, weil sie eben nicht denken, sondern bloß<lb/>
rauchen, als welches ihr <seg type="insult">Surrogat für Gedanken</seg> ist. Die allgemeine<lb/>
Toleranz gegen unnötigen Lärm, <abbr>z. B.</abbr> gegen das so höchst<lb/>
ungezogene und gemeine Türenwerfen, ist geradezu ein Zeichen<lb/>
<seg type="insult">der allgemeinen Stumpfheit und Gedankenleere der Köpfe</seg>. In<lb/>
Deutschland ist es, als ob es ordentlich darauf angelegt wäre, daß<lb/>
vor <seg type="insult">Lärm</seg> niemand zur Besinnung kommen solle: <abbr>z. B.</abbr> das<lb/>
zwecklose Trommeln.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95374">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Auf jene aber ist, in unsern Tagen, <seg type="insult">ein Geschlecht roher,<lb/>
unwissender und unfähiger Schmierer</seg> gefolgt, welches, mit<lb/>
vereinten Kräften, sich ein Geschäft daraus macht, durch<lb/>
<seg type="insult">Dilapidation der Wörter</seg> jenes alte Kunstwerk zu zerstören; weil<lb/>
</p>
            <p ana="pr95374">
eben <seg type="insult">diese Pachydermata</seg> für Kunstmittel, welche bestimmt sind,<lb/>
fein nuancierten Gedanken zum Ausdruck zu dienen, natürlich<lb/>
keinen Sinn haben: wohl aber verstehn sie, Buchstaben zu zählen.<lb/>
Hat daher <seg type="insult">so ein Pachyderma</seg> die Wahl zwischen zwei Wörtern,<lb/>
davon das eine, mittelst seines Präfixums oder Affixums, dem<lb/>
auszudrückenden Begriffe genau entspricht, das andere aber ihn<lb/>
nur so ungefähr und im allgemeinen bezeichnet, jedoch drei<lb/>
Buchstaben weniger zählt, so greift <seg type="insult">unser Pachyderma</seg> unbedenklich<lb/>
nach dem letztern und begnügt sich hinsichtlich des Sinnes mit<lb/>
<seg type="insult">dem <foreign xml:lang="fr">à peu près</foreign></seg>: denn sein Denken bedarf jener Feinheiten nicht,<lb/>
da es doch nur so in Bausch und Bogen geschieht: — aber nur<lb/>
recht wenige Buchstaben! daran hängt die Kürze und Kraft des<lb/>
Ausdrucks, die Schönheit der Sprache. Hat er <abbr>z. B.</abbr> zu sagen: »so<lb/>
etwas ist nicht <seg type="spc">vorhanden</seg>«; so wird er sagen: »so etwas ist<lb/>
nicht da«; wegen der großen Buchstabenersparnis. — Ihre oberste<lb/>
Maxime ist, allemal die Angemessenheit und Richtigkeit eines<lb/>
Ausdrucks der Kürze eines andern, der als <seg type="insult">Surrogat</seg> dienen muß, zu<lb/>
opfern; <seg type="spc">woraus allmälig <seg type="insult">ein höchst matter und endlich<lb/>
ein unverständlicher Jargon</seg> erwachsen muß</seg>, <seg type="spc">und dergestalt<lb/>
 der einzige wirkliche Vorzug</seg>, <seg type="spc">den die deutsche<lb/>
vor den übrigen europäischen Nationen hat</seg>, <seg type="spc">die Sprache</seg>,<lb/>
<seg type="spc">mutwillig vernichtet wird</seg>. <seg type="spc">Die deutsche Sprache nämlich<lb/>
ist die einzige</seg>, <seg type="spc">in der man beinahe so gut schreiben kann</seg>,<lb/>
<seg type="spc">wie im Griechischen und Lateinischen</seg>, <seg type="spc">welches den<lb/>
andern europäischen Hauptsprachen</seg>, <seg type="spc">als welche <seg type="insult">bloße<lb/>
patois</seg> sind</seg>, <seg type="spc">nachrühmen zu wollen lächerlich sein würde</seg>.<lb/>
<seg type="spc">Daher eben hat</seg>, <seg type="spc">mit diesen verglichen</seg>, <seg type="spc">das Deutsche<lb/>
etwas so ungemein Edles und Erhabenes</seg>. — Wie sollte<lb/>
aber auch <seg type="insult">so ein Pachyderma</seg> Gefühl haben für das zarte Wesen einer<lb/>
Sprache, dieses köstlichen, weichen Materials, denkenden Geistern<lb/>
überliefert, um einen genauen und feinen Gedanken aufnehmen<lb/>
und bewahren zu können? Hingegen Buchstaben zählen, das ist<lb/>
etwas für <seg type="insult">Pachydermata</seg>! Seht daher, wie sie schwelgen in der<lb/>
<seg type="insult">Sprachverhunzung</seg>, <seg type="insult">diese edlen Söhne der »Jetztzeit«</seg>. Seht sie nur<lb/>
an! <seg type="insult">kahle Köpfe, lange Bärte, Brillen statt der Augen</seg>, <seg type="insult">als Surrogat<lb/>
der Gedanken ein Cigarro im tierischen Maul</seg>, <seg type="insult">ein Sack auf dem<lb/>
Rücken statt des Rocks</seg>, <seg type="insult">Herumtreiben statt des Fleißes</seg>, <seg type="insult">Arroganz<lb/>
statt der Kenntnisse</seg>, <seg type="insult">Frechheit und Kamaraderie statt der Verdienste</seg>.<lb/>
<seg type="insult">Edele »Jetztzeit«</seg>, <seg type="insult">herrliche Epigonen</seg>, <seg type="insult">bei der Muttermilch <rs type="pers" ana="n_64138" ref="#fk__p_45641">Hegel’scher<lb/>
Philosophie</rs> herangewachsenes Geschlecht</seg>! Zum ewigen Andenken<lb/>
wollt ihr <seg type="insult">euere Tatzen</seg> in unsere alte Sprache drücken, damit der<lb/>
Abdruck, als Ichnolith, die <seg type="insult">Spur eures schalen und dumpfen Daseins</seg><lb/>
auf immer bewahre. Aber <foreign xml:lang="la">Dî meliora</foreign>! <seg type="insult">Fort, Pachydermata, fort!</seg><lb/>
<seg type="spc">Dies ist die deutsche Sprache</seg>! in der <seg type="spc">Menschen</seg> sich<lb/>
ausgedrückt, ja, in der große Dichter gesungen und große Denker<lb/>
geschrieben haben. Zurück mit den <seg type="insult">Tatzen</seg>! — oder ihr sollt —<lb/>
<seg type="spc">hungern</seg>. (Dies allein schreckt sie.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr95376">
<space/>Die meisten dieser Stellen waren mir bisher unbekannt.<lb/>
Man vergleiche die Auffassung von der tieferen deutschen<lb/>
Sprache und <seg type="insult">dem niedrigeren deutschen Sprecher</seg> mit der meinen,<lb/>
die mich gerade in <seg type="insult">der großen Zeit</seg> zu den Formulierungen in<lb/>
»<rs type="title">Nachts</rs>« bestimmt hat. Was würde <rs type="pers" ana="n_64139" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> zu <seg type="insult">den<lb/>
deutschen Sprechern und Schreibern von <date>1915</date></seg> sagen? Pflastern<lb/>
können sie! Das würde er endlich zugeben; und vielleicht<lb/>
erkennen, daß die Entwicklung dieser Fähigkeit irgendwie<lb/>
in geheimnisvoller Proportion mit der <seg type="insult">Steinigung der Sprache</seg><lb/>
zusammenhängt. <rs type="pers" ana="n_64140" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> hat Forderungen der Kultur und<lb/>
der Zivilisation zusammengetan. Er schrieb:<lb/>
</p>
            <p ana="pr95378">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> dem Deutschen sind, in allen Dingen, Ordnung,<lb/>
Regel und Gesetz verhaßt: er liebt sich die <seg type="insult">individuelle Willkür</seg><lb/>
und die <seg type="insult">eigene Kaprice</seg>, mit <seg type="insult">etwas abgeschmackter Billigkeit</seg>, nach<lb/>
<seg type="insult">eigener schwacher Urteilskraft</seg>, versetzt. Daher zweifle ich, ob<lb/>
jemals die Deutschen lernen werden, sich, wie jeder Brite in<lb/>
den drei vereinigten Königreichen und allen Kolonien unverbrüchlich<lb/>
 tut, auf Straßen, Wegen und Stegen allemal <seg type="spc">rechts</seg> zu halten;<lb/>
— so sehr groß und augenfällig auch der Vorteil davon wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95380">
<space/>Nun, er würde Augen machen. Er hat den Fehler<lb/>
begangen, in ihnen nicht schon damals <seg type="insult">das ausschließliche Talent,<lb/>
dereinst rechts zu gehen</seg>, zu entdecken. Sie tun und können<lb/>
ja nichts anderes. Damals waren sie noch <seg type="insult">Österreicher</seg> —<lb/>
die freilich heute, weil es eben <seg type="insult">Österreicher</seg> sind, dazu erzogen<lb/>
werden sollen, links zu gehen. Aber daß die Deutschen heute<lb/>
wissen, besser als irgendeine andere Nation wissen, wie man sich<lb/>
auf einer gut gepflasterten Straße zu bewegen hat, das müßte<lb/>
<rs type="pers" ana="n_64141" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> zugeben. Und er würde zugeben, daß ihnen die<lb/>
Straße fast ein so fügsames Verkehrsmittel geworden ist wie die<lb/>
Sprache.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54982">
               <persName>Voltaire</persName>
               <birth>
                  <date>1694-11-21</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1778-5-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3124</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49092">
               <persName>Locke, John</persName>
               <birth>
                  <date>1632-8-29</date>
                  <place>Wrington, Somerset</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1704-10-28</date>
                  <place>Oates/County Essex</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50099">
               <persName>Merck, Johann Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1741-4-11</date>
                  <place>Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1791-6-27</date>
                  <place>Darmstadt</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46454">
               <persName>Kant, Immanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1724-4-22</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1804-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11871</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50317">
               <persName>Montaigne, Michel Eyquem Seigneur de</persName>
               <birth>
                  <date>1533-02-28</date>
                  <place>Schloß Montaigne/Bergerac</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1592-09-13</date>
                  <place>Schloß Montaigne/Bergerac</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39174</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45641">
               <persName>Hegel, Georg Wilhelm Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1770-08-27</date>
                  <place>Stuttgart</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1831-11-14</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51411">
               <persName>Petrarca, Francesco</persName>
               <birth>
                  <date>1304-07-20</date>
                  <place>Arezzo</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1374-07-18</date>
                  <place>Arguà/Padua</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2975</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55699">
               <persName>Mozart, Wolfgang Amadeus</persName>
               <birth>
                  <date>1756-1-27</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1791-12-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12303</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55446">
               <persName>Wieland, Christoph Martin</persName>
               <birth>
                  <date>1733-09-05</date>
                  <place>Oberholzheim/Biberach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1813-01-20</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64918</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49505">
               <persName>Staël, Madame de</persName>
               <birth>
                  <date>1766-04-22</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1817-07-14</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46781">
               <persName>Rousseau, Jean-Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1712-6-28</date>
                  <place>Genf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1778-7-2</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12582</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53426">
               <persName>Sokrates</persName>
               <birth>
                  <date>470? BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>339 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44130">
               <persName>Schulze, Gottlob Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1761-8-23</date>
                  <place>Heldrungen/Thüringen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1833-1-14</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40256">
               <persName>Dante Alighieri</persName>
               <birth>
                  <date>1265-5/6</date>
                  <place>Florenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1321-9-13/14</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3326</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44449">
               <persName>Bruno, Giordano</persName>
               <birth>
                  <date>1548-00-00</date>
                  <place>Nola</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1600-02-17</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40284">
               <persName>Hume, David</persName>
               <birth>
                  <date>1711-04-26</date>
                  <place>Edinburgh</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1776-08-25</date>
                  <place>Edinburgh</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54180">
               <persName>Hood, Thomas</persName>
               <birth>
                  <date>1799-05-23</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1845-05-03</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>