<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11549.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11548.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11550.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mein Vaterland, in: Fackel Heft 32, Nr. 838, 1930, S. 134-138</title>
            <title type="iso-date">1930-09-01</title>
            <title type="id">tid_11549</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">32</title><title type="heft">838</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-32-838_n0134.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/838,134</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Mein Vaterland</head>
            <p ana="pr167690">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es entwickelt sich nun ein reger Streit zwischen der <rs type="pers" ana="n_100351" key="#fk__p_48173">Kotik</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_100352" key="#fk__p_45598">Haunold</rs>. <rs type="pers" ana="n_100353" key="#fk__p_45598">Haunold</rs> erklärt, die <rs type="pers" ana="n_100354" key="#fk__p_48173">Kotik</rs> sei in einem öffentlichen<lb/>
Lokale nackt ausgezogen worden <seg type="spc">und da wurde sie von zwölf<lb/>
Tullner Bürgern angepißt</seg>. — <abbr>Vors.</abbr>: Wann war die Geschichte? —<lb/>
Zeuge: Das dürfte schon ein paar Jahre her sein. Daß sich die <rs type="pers" ana="n_100355" key="#fk__p_48173">Kotik</rs><lb/>
jedem Tullner hingibt und hingegeben hat, das pfeifen ja die Spatzen<lb/>
auf den Dächern! (Helles Gelächter im Zuschauerraum.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr167693">
<space/>Richter: Sie haben Ihrer Nachbarin <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»g’füllte Sau«</foreign></seg> zugerufen, was<lb/>
sagen Sie dazu? — Erste Angeklagte: <foreign xml:lang="de-loc">Dös is a <seg type="insult">Dichtung</seg>. Sie hat<lb/>
mir zug’rufen, i hab neunundzwanzig Liebhaber. I hab dafür meine<lb/>
Zeugen.</foreign> — Zweite: <foreign xml:lang="de-loc">Jetzt werd’ i aber ’was erzähl’n. Wissen S’,<lb/>
Herr Richter, dö Frau tut den ganzen Tag singen, das Lied lautet:<lb/>
»Mich leckt dö ganze Welt in Arsch«, und wenn i vorbeigeh’, singt<lb/>
s’ dös Lied no lauter, damit i beleidigt bin.</foreign> — Erste: <foreign xml:lang="de-loc">I sing’ immer<lb/>
nur dö Melodie.</foreign> — Richter: <seg type="spc">Singen Sie</seg>. — Erste: <foreign xml:lang="de-loc">Was? Singen<lb/>
soll i jetzt? Dös kann i do net.</foreign> — Richter: Ich möchte eben wissen,<lb/>
wie Sie damals die Frau beleidigt haben. — Erste: <foreign xml:lang="de-loc">No, i hab’ g’sung’n:<lb/>
»Dö ganze Welt <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« eh scho’ wiss’n, Herr Richter, und dann weiter<lb/>
hab i nur so brummt. — — Dö Frau hat mir no zug’ruf’n, i soll<lb/>
sie zehnmal, no dös kann i gar net sag’n.</foreign> — Zweite: <foreign xml:lang="de-loc">Jessas, Jessas,<lb/>
i fall’ um.</foreign> — Richter: Haben Sie denn nicht <seg type="spc">eine gewisse<lb/>
Anzahl verlangt</seg>? — Zweite: <foreign xml:lang="de-loc">Net amal gar net. G’sagt hab i<lb/>
nur, sie is a <seg type="insult">Sau</seg> und sie soll lieber auf ihre <seg type="insult">skrofulösen Bankerten</seg><lb/>
schaun.</foreign> — — Zeugin: <foreign xml:lang="de-loc">Bitt schen, i schenier mi so.</foreign> — Richter: Sie<lb/>
brauchen sich nicht genieren, <seg type="spc">ich werde nicht rot</seg>. (Heiterkeit.)<lb/>
Wir sind ja alle Menschen. — — Richter: Also, meine Damen, schön<lb/>
ist es nicht, so etwas zu sagen. — — Wegen dem schönen Lied<lb/>
werden Sie sich noch überdies wegen Übertretung der öffentlichen<lb/>
Sittlichkeit zu verantworten haben, denn wie kommt die ganze Welt<lb/>
dazu, von Ihnen <seg type="spc">götzisch eingeladen</seg> zu werden?<lb/>
</p>
            <p ana="pr167694">
<space/>Einige Minuten nach der Verhandlung stürzt Frau <rs type="pers" ana="n_100356" key="#fk__p_56402">Katharina</rs><lb/>
atemlos wieder in den Saal: <foreign xml:lang="de-loc">»Herr Richter, sie hat scho’ wieder<lb/>
g’sung’n tralalala!«</foreign> (Heiterkeit) — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr167697">
<space/><seg type="sidehead">Wien, <date>17. April</date>.</seg> Der Wehrmann des <rs type="inst">Infanterieregiments<lb/>
<abbr>Nr.</abbr> 4</rs> <rs type="pers" ana="n_100357" key="#fk__p_59798">Karl <abbr>L.</abbr></rs> hatte sich gestern vor dem Landesgerichtsrat<lb/>
<rs type="pers" ana="n_100358" ref="#fk__p_41355"><abbr>Dr.</abbr> Karlik</rs> (<rs type="inst">Strafbezirksgericht I</rs>) gegen eine originelle, bisher wohl<lb/>
vereinzelt dastehende Anklage wegen Subordinationsverletzung nach<lb/>
</p>
            <p ana="pr167697">
§ 559 des alten <rs type="title">Militärstrafgesetzes</rs> zu verantworten. Die Grundlage<lb/>
der Anklage bildete eine Anzeige, die der Vizeleutnant des <rs type="inst">Infanterieregiments<lb/>
 <abbr>Nr.</abbr> 5</rs>, <rs type="pers" ana="n_100359" ref="#fk__p_46927">Johann Penz</rs>, am <date>8. Januar</date> an das vorgesetzte<lb/>
Kommando des <rs type="pers" ana="n_100360" ref="#fk__p_59372"><abbr>L.</abbr></rs> erstattet hatte. In der Anzeige hieß es, daß <rs type="pers" ana="n_100361" ref="#fk__p_59372"><abbr>L.</abbr></rs><lb/>
gelegentlich einer Arbeitseinteilung auf dem Heeressportplatze, in Reih<lb/>
und Glied stehend, plötzlich den Anzeiger, der Arbeitsleiter war,<lb/>
angesehen und dann <seg type="spc">eine</seg> »<seg type="spc">Flatuse</seg>« von sich gegeben habe.<lb/>
Es trat über diese Anzeige, die für Unteroffiziere und Wehrmänner<lb/>
des <rs type="inst">Infanterieregimentes <abbr>Nr.</abbr> 4</rs> bestimmte Disziplinarkommission zusammen<lb/>
, welche unter dem Vorsitze des Obersten <rs type="pers" ana="n_100362" ref="#fk__p_56188">Kolb</rs> den Beschluß<lb/>
faßte, gegen <rs type="pers" ana="n_100363" ref="#fk__p_59372"><abbr>L.</abbr></rs> wegen schwerer Subordinationsverletzung die Anzeige<lb/>
an die <rs type="inst">Staatsanwaltschaft</rs> zu erstatten. In dieser Richtung erfolgte auch<lb/>
eine Anklage gegen den Wehrmann. In der gestern durchgeführten<lb/>
Verhandlung war der Angeklagte, verteidigt von <abbr>Dr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_100364" key="#fk__p_50895">Oskar <abbr>L.</abbr></rs>,<lb/>
ohne weiteres geständig, daß er bei der Arbeitseinteilung auf dem<lb/>
Heeressportplatze den inkriminierten »Ton« von sich gegeben habe. — —<lb/>
— Staatsanwaltschaftlicher Funktionär <rs type="pers" ana="n_100365" ref="#fk__p_59782"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>G.</abbr></rs>: Wie kann man<lb/>
sich denn so benehmen? — <abbr>Angekl.</abbr>: Ich habe ja nichts dafür<lb/>
können. — Richter: Haben Sie es absichtlich gemacht? — <abbr>Angekl.</abbr>:<lb/>
Keine Spur! Ich habe schon in der Früh’ ein starkes Bauchzwicken<lb/>
verspürt, weil der Kaffee, der aus wenig Milch und sehr viel Wasser<lb/>
zusammengesetzt war, sehr wässerig war. Bei der Einteilung dann ist<lb/>
mir das Malheur passiert. — Der als Zeuge unter Diensteid vernommene<lb/>
Vizeleutnant <rs type="pers" ana="n_100366" ref="#fk__p_46927">Johann Penz</rs> erklärte, daß der Angeklagte, als er eingeteilt<lb/>
wurde, sich plötzlich mit dem Rücken gegen ihn umgedreht, <seg type="spc">dann<lb/>
mit dem Fuß gebeutelt</seg>, den »Ton« von sich gegeben und<lb/>
gelacht habe. — Richter: Sind Sie der Meinung, daß der Angeklagte<lb/>
dies absichtlich gemacht hat? — Zeuge: Ich bin fest überzeugt, daß<lb/>
er es absichtlich getan hat. — Der Richter brachte dann die Dienstbeschreibung<lb/>
 des Beschuldigten zur Verlesung. Es heißt in der Beschreibung<lb/>
, daß <seg type="spc">der Charakter des Angeklagten lebhaft und noch<lb/>
nicht gefestigt</seg> ist, daß der Beschuldigte als Soldat sehr willig<lb/>
ist, aber noch der Anleitung bedarf und daß er für eine Beförderung<lb/>
nicht geeignet ist. Der über Antrag der Verteidigung als Zeuge vernommene<lb/>
 Wehrmann <rs type="pers" ana="n_100367" key="#fk__p_45720">Heinrich Hösel</rs> gab an: Wir sind auf dem<lb/>
Heeressportplatz bereits vergattert gewesen, <rs type="pers" ana="n_100368" ref="#fk__p_59372"><abbr>L.</abbr></rs>, der neben mir gestanden<lb/>
ist, ist plötzlich unruhig geworden und hat dann einen »Ton« von<lb/>
sich gegeben. — — Der Richter sprach den Angeklagten frei mit der<lb/>
Begründung, daß das Verhalten des Beschuldigten sicherlich sehr grob<lb/>
und ungehörig war, daß aber das zur Subordinationsverletzung erforderliche<lb/>
 Moment der Absichtlichkeit in dem Vorgehen des Wehrmannes<lb/>
nicht mit Sicherheit festgestellt sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr167700">
<space/>— — Er lief zum Haustor, hielt einen Gummischlauch in der<lb/>
Hand und schrie: <foreign xml:lang="de-loc">»<seg type="insult">Ihr G’fraßter</seg>, wenn ihr anständige Madeln wär’ts,<lb/>
wär’ts ihr scho längst z’ Haus’, macht’s kan Lärm und putzt’s euch.«</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr167700">
Tatsächlich war <rs type="pers" ana="n_100369" key="#fk__p_57368">Fini</rs> folgsam und »putzte« sich. Das genügte dem<lb/>
Hausbesorger nicht, er ging dem Mädchen nach und das Pärchen, das<lb/>
beim Haustor zurückgeblieben war, hörte plötzlich Schmerzensschreie.<lb/>
Als die beiden jungen Leute in das dunkle Stiegenhaus nachgingen,<lb/>
fanden sie <rs type="pers" ana="n_100370" key="#fk__p_57368">Fini</rs> bewußtlos auf der Stiege liegen. Angeblich soll sie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_100371" key="#fk__p_59401">Machatschek</rs> <seg type="spc">mit dem Gummiknüttel niedergeschlagen</seg><lb/>
haben. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr167701">
<space/><abbr>Angekl.</abbr>: <foreign xml:lang="de-loc">Sie hat si’ selber hing’legt auf d’Erd’n in ihr’m Zimmer.<lb/>
Dort hab’ i ihr <seg type="spc">dö Fotz’n vermacht</seg>.</foreign> — — Zeugin: <foreign xml:lang="de-loc">A Fotz’n?<lb/>
Zwa Fotz’n und a Watsch’n hat er mir geb’n.</foreign> (<seg type="spc">Heiterkeit</seg>.) — —<lb/>
Angekl.: <foreign xml:lang="de-loc">Der Hausherr hat g’sagt: »<seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_100372" key="#fk__p_59401">Machatschek</rs></seg>, <seg type="spc">pass’n S’<lb/>
auf auf die Moral im Haus</seg>«.</foreign> (Heiterkeit.) — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr167702">
<space/>Der Hausbesorger erhielt 20 Schilling Geldstrafe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr167705">
<space/>— — Das Urteil wurde öffentlich verkündet: <rs type="pers" ana="n_100373" ref="#fk__p_59509">Helene <abbr>R.</abbr></rs> wurde<lb/>
<seg type="spc">freigesprochen</seg>. In der Begründung wurde ausgeführt: Das Gericht<lb/>
hat auf Grund des Geständnisses der Angeklagten als erwiesen angenommen<lb/>
, daß tatsächlich zwischen ihr und der <rs type="pers" ana="name_200552" ref="#fk__p_43773">Gerner</rs> lesbische Szenen<lb/>
stattgefunden haben. Trotz dieser Feststellung kam das Gericht zu<lb/>
einem Freispruch, weil die Verantwortung der Angeklagten, sie habe<lb/>
bei diesen Szenen nur auf Aufforderung der <rs type="pers" ana="n_100374" ref="#fk__p_43773">Frieda Gerner</rs> mitgewirkt,<lb/>
<seg type="spc">ohne sexuell daran interessiert zu sein</seg>, nicht widerlegt<lb/>
werden konnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr167706">
<space/>Diese Begründung stützt sich auf ein Urteil des <rs type="inst">Obersten Gerichtshofes<lb/>
</rs>, der einmal aussprach, daß gleichgeschlechtliche Liebe <seg type="spc">nur<lb/>
dann ein Verbrechen ist</seg>, <seg type="spc">wenn sie wahre Liebe ist</seg>,<lb/>
nicht aber dann, wenn sie nur als Komödie aufgeführt wird, ohne<lb/>
daß die Partner sexuellen Anteil daran nehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr167709">
<space/>— — <rs type="pers" ana="name_200555" key="#fk__p_59193">Anna</rs> (weinend): Was hätte ich denn machen sollen?<lb/>
Mein Mann ist vor sieben Jahren nach Amerika ausgewandert und<lb/>
hat mich mit drei Kindern zurückgelassen. Nicht einen Groschen hat<lb/>
er mir seither geschickt; ich weiß überhaupt nicht, ob er noch lebt.<lb/>
Im <DATERANGE>Sommer 1929</DATERANGE> habe ich den <rs type="pers" ana="n_100375" ref="#fk__p_49422"><abbr>M.</abbr></rs> kennengelernt, habe einmal mit<lb/>
ihm verkehrt und bin schwanger geworden. Zu dieser Zeit wurde ich<lb/>
arbeitslos, und aus Mitleid hat mich die Nachbarin zu der Hebamme<lb/>
gebracht. — <abbr>Vors.</abbr>: <seg type="spc">Sie haben es doch nicht notwendig<lb/>
gehabt</seg>, <seg type="spc">sich mit einem fremden Manne einzulassen</seg>,<lb/>
<seg type="spc">wo Sie ohnedies schon drei Kinder hatten</seg>. <seg type="spc">Aber<lb/>
wenn Sie schon schwanger wurden</seg>, <seg type="spc">so müßten Sie<lb/>
auch das vierte Kind zur Welt bringen</seg>! — <abbr>Angekl.</abbr>:<lb/>
Das kann ich doch nicht! Ich mußte doch den ganzen Winter mit<lb/>
meinen drei Kindern und meiner kranken Mutter von der Arbeitslosenunterstützung<lb/>
 leben. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr167712">
<space/>Die Generaldirektion der <rs type="inst">Bundesbahnen</rs> teilt mit: Die <rs type="inst">Bundesbahnen<lb/>
</rs> haben <DATERANGE>Ende Juni dieses Jahres</DATERANGE> <seg type="spc">das Einlegen von Handtüchern<lb/>
</seg> in den Fernzügen <seg type="spc">neu geregelt</seg>. Die Toiletten der vierachsigen<lb/>
 Personenwagen wurden mit Handtuchkästchen für die reinen<lb/>
Handtücher und mit Drahtkörben für die benützten Handtücher ausgestattet.<lb/>
Durch einen Spalt im Boden des Kästchens, durch den eine Messingstange<lb/>
 unmittelbar in den Drahtkorb führt, können die Handtücher<lb/>
einzeln aus dem Kästchen gezogen werden. Da die Handtücher mittels<lb/>
einer Öse an der Messingstange festgehalten werden, gleiten sie nach<lb/>
dem Loslassen an dieser Stange unmittelbar in den Drahtkorb. Diese<lb/>
Einrichtung, die ausschließlich der Bequemlichkeit der Reisenden dienen<lb/>
soll, wurde auf Grund <seg type="spc">betrüblicher Erfahrungen mit losen<lb/>
Handtüchern</seg> geschaffen. Die Ausrüstung mit den neuartigen Handtuchbehältern<lb/>
 und die Beschaffung von vielen tausend Handtüchern<lb/>
haben hohe Kosten erfordert. Obwohl diese Einrichtung erst wenige<lb/>
Tage in Verwendung ist, mußten die <rs type="inst">Bundesbahnen</rs> zu ihrem Bedauern<lb/>
schon wieder <seg type="insult">groben Unfug</seg> mit den Handtüchern feststellen. Teils<lb/>
wurden Handtücher von der Führungsstange <seg type="spc">abgeschnitten und<lb/>
entwendet</seg>, teils wurden sie mit roher Gewalt oder durch rücksichtslose<lb/>
 Behandlung von der Messingstange losgerissen. Im Falle<lb/>
des Überhandnehmens derart gröblicher Mißbräuche müßte <seg type="spc">der<lb/>
Dienst mit den Handtüchern</seg> in den Personenwagen der<lb/>
<seg type="ELIDASH">D-Züge</seg> und Schnellzüge <seg type="spc">weitgehendst eingeschränkt</seg> werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr167715">
<space/>— — Besonders tragisch ist der Unfall der Familie <rs type="pers" ana="n_100376" ref="#fk__p_38180"><abbr>K.</abbr></rs> Die 60jährige<lb/>
<rs type="pers" ana="n_100377" ref="#fk__p_38180">Amalie <abbr>K.</abbr></rs>, Witwe nach einem Zeitungsbeamten, wohnt mit ihren<lb/>
Töchtern <rs type="pers" ana="n_100378" ref="#fk__p_37785">Adele</rs> und <rs type="pers" ana="n_100379" key="#fk__p_57259">Josefine</rs> sowie ihrer Enkelin <rs type="pers" ana="n_100380" key="#fk__p_38593">Auguste <abbr>K.</abbr></rs> im<lb/>
3. Bezirk, Erdbergstraße 103. Alle vier Frauen sind verletzt. Der<lb/>
39jährigen <rs type="pers" ana="n_100381" ref="#fk__p_37785">Adele</rs> mußte bei einer Operation sofort der rechte Fuß<lb/>
abgenommen werden. Die Familie lebt in schwierigen Verhältnissen,<lb/>
die alte Frau <rs type="pers" ana="n_100382" ref="#fk__p_38180"><abbr>K.</abbr></rs> hat keine Pension und der Mann der <rs type="pers" ana="n_100383" ref="#fk__p_37785">Adele</rs> ist<lb/>
arbeitslos. <seg type="spc">Auf der Unglücksstätte scheint den Frauen<lb/>
eine Tasche</seg>, <seg type="spc">in der sich</seg> 50 <abbr>S.</abbr> <seg type="spc">befanden</seg>, <seg type="spc">gestohlen<lb/>
worden zu sein</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr167717">
<space/>(Notiz der <seg ana="»Dötz«, 28. Juni)"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr167720">
<space/>Freitag früh hat sich die 34jährige Private <rs type="pers" ana="n_100384" ref="#fk__p_52466">Rosalia <seg type="spc">Rübenfeld</seg></rs><lb/>
in ihrer Wohnung, 16. <abbr>Bez.</abbr>, Friedrich Kaisergasse 14, in einem<lb/>
Anfall von Geistesstörung <seg type="spc">mit Benzin übergossen und sich<lb/>
dann angezündet</seg>. Ehe Hilfe kam, hatte die Frau <seg type="spc">schwere<lb/>
Brandwunden aller drei Grade</seg> am ganzen Oberkörper<lb/>
erlitten. Die <rs type="inst">Rettungsgesellschaft</rs> leistete ihr Hilfe und brachte sie auf<lb/>
die Klinik Arzt, wo sie sofort ins Wasserbett gelegt werden mußte.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46927">
               <persName>Penz, Johann</persName>
               <birth>
                  <date>1890-4-10</date>
                  <place>Weitersfelden/Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1967-1-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">20., Dresdner Straße 126</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59782">
               <persName>Grauer, Bruno?</persName>
               <birth>
                  <date>1873-6-28</date>
                  <place>Biala</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-10-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">staatsanwaltschaftlicher Funktionär</note>
               <note type="comment">es gibt den Staatsanwalt Heinrich SAUER; Verschreibung?</note>
               <note type="comment">Dr. Bruno Grauer ist Rechtsanwalt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49422">
               <persName>M.</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20795</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37785">
               <persName>K., Adele</persName>
               <birth>
                  <date>1891?</date>
               </birth>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59372">
               <persName>L.</persName>
               <note type="comment"/>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19993</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38180">
               <persName>K., Amalie</persName>
               <birth>
                  <date>1870?</date>
               </birth>
               <occupation/>
               <note type="comment">3., Erdbergstr. 103</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41355">
               <persName>Karlik, Hugo Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1883-10-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-8-18</date>
                  <place>Klosterneuburg</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">Le 1913: Dr., Auskultant, 5., Wiedner Hauptstr. 124</note>
               <note type="comment">Landesgerichtsrat</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52466">
               <persName>Rübenfeld, Rosalia</persName>
               <birth>
                  <date>1891?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-6-29?</date>
               </death>
               <note type="comment">ZF 4. Tor 17/2/6</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43773">
               <persName>Gerner, Frieda, geb. Roeder</persName>
               <birth>
                  <date>1892-1-21</date>
                  <place>Kehl am Rhein</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-1-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Masseurin</occupation>
               <occupation>Astrologin</occupation>
               <note type="comment">13.06.1930; Prozeß gegen Helene R. Vorsitzender Edmund von Hellmer</note>
               <note type="comment">fehlt bei Ögg</note>
               <note type="comment">SSDI: *10.08.1894, +März 1976 Washington, D. C.</note>
               <note type="comment">10., Hardmuthgasse 74</note>
               <note type="comment">verh. mit Ferdinand Gerner (Priesen 22.02.1890), geschieden 07.10.1938</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56188">
               <persName>Kolb, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1879-3-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-10</date>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">Sept. 1930; Disziplinarkommission unter Vorsitz des Obert Kolb</note>
               <note type="comment">13., Breitenseerstr. 61</note>
               <note type="comment">ZF 67/44/13 (bis 28.05.2014)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59509">
               <persName>R., Helene</persName>
               <birth>
                  <date>1912?</date>
               </birth>
               <occupation>Masseurin</occupation>
               <note type="comment">Prozeß, angeklagt wegen Beziehung zu Frieda Gerner, freigesprochen (13.06.1930)</note>
               <note type="comment">Inhaberin eines eigenen Massagesalons in der Wollzeile</note>
               <note type="comment">Hanna Hacker, Frauen und Freundinnen, 1987</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>