<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11635.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11634.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11636.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Für die Mütter des Proletariats, in: Fackel Heft 32, Nr. 847, 1931, S. 64-67</title>
            <title type="iso-date">1931-03-01</title>
            <title type="id">tid_11635</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">32</title><title type="heft">847</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-32-847_n0064.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/847,064</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Für die Mütter des Proletariats</head>
            <p ana="pr169077">
<space/>Der <seg type="insult">Kinderfürsorge des <seg ana="Zentralorgans"/></seg> ist das Folgende<lb/>
entsprossen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr169080">
<space/>Der <rs type="inst">Schönbrunner Tiergarten</rs> hatte in den letzten Tagen wieder einen<lb/>
überaus wertvollen Zuchterfolg zu verzeichnen. Die selbst in Schönbrunn<lb/>
geborene <seg type="spc">Nilpferdmutter Roserl</seg> hat nämlich ihrem <seg type="spc">Gatten<lb/>
Schurl</seg>, einem <seg type="spc">gebürtigen Budapester</seg>, das <seg type="spc">zweite Kind</seg><lb/>
geboren. Die Geburt ging vollständig glatt vor sich und das Junge, das<lb/>
<seg type="spc">wahrscheinlich weiblichen Geschlechtes</seg> ist, ist ebenso<lb/>
gut entwickelt wie <seg type="spc">seine älteren Geschwister</seg>, die von Schönbrunn<lb/>
 aus in die zoologischen Gärten aller Welt übersiedelt sind. Das<lb/>
<seg type="spc">Baby</seg>, das mit etwa 12.000 bis 15.000 Schilling zu bewerten ist,<lb/>
stellt für das kommende Jahr ein wertvolles Tauschobjekt in Aussicht.<lb/>
Vorläufig aber hat das Publikum bis in den Sommer hinein Gelegenheit<lb/>
, sich an dem Familienleben im Schönbrunner Nilpferdhaus zu<lb/>
erfreuen. — <seg type="spc">Die am <date>1. Dezember</date> geborenen Jaguare</seg> sind<lb/>
nunmehr ebenfalls so weit, daß das Publikum sie sehen kann. Auch<lb/>
sie entwickeln sich prächtig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr169082">
Fast so prächtig wie das <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_30495">Zentralorgan</rs></seg>, das zwar noch nicht<lb/>
diese Kleinen, wohl aber Mutter Roserl photographiert hat, wie sie<lb/>
»in Wasser und Glückseligkeit schwimmt«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr169083">
<space/>Man soll jedoch nie glauben, daß eine Glosse fertig ist, die<lb/>
Wirklichkeit hat immer noch etwas dreinzureden und meint es<lb/>
weit ironischer. Jenes war geschrieben und gesetzt, als sich mir in<lb/>
kompletter Unbefangenheit dieses anbot. Verfaßt ist es natürlich<lb/>
von <seg type="insult">meinem satirischen Jünger</seg>, der da wähnt, daß auch <seg type="insult">solche<lb/>
Gesinnungsbrocken</seg> von meinem Tisch abfallen könnten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr169086">
<space/>Die <rs type="inst">Amtliche Nachrichtenstelle</rs> hat folgendes <seg type="insult">schmucke und<lb/>
schlichte Kunstwerk</seg> produziert:<lb/>
</p>
            <p ana="pr169088">
<space/>Addis Abeba, <date>27. Februar</date>. (<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9065" ref="#fk__p_58094">Havas</rs></rs>.) Die Kaiserin ist eines<lb/>
Kindes genesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr169090">
<space/>Fertig, kein Wort zu viel, kein Wort zu wenig! Nie noch ward<lb/>
eine so freudige Überraschung in knappere Form gefaßt. Wie das<lb/>
die Leute beglücken wird! Sie wissen zwar nicht, welche Kaiserin<lb/>
</p>
            <p ana="pr169090">
gemeint ist, sie kennen nicht ihren Namen, nicht den des Kindleins<lb/>
— <seg type="spc">ist’s ein Bub oder ein Mädel</seg>? —, haben natürlich auch<lb/>
keine Ahnung, was das ist Addis Abeba, wo es liegt, und überhaupt,<lb/>
um welches Land es sich handelt, um welches Weib, um welches<lb/>
Kind — aber was schert mich Weib, was schert mich Kind, <seg type="spc">laß sie<lb/>
betteln gehn</seg>, <seg type="spc">wenn sie arbeitslos sind</seg>, geboren wurde<lb/>
ein Kaiserkind! Und wenn’s schon nicht <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_101267" ref="#fk__p_48281">Otto</rs></seg> ist, <seg type="insult">das <rs type="pers" ana="n_101268" ref="#fk__p_47419">Zita-Kind</rs></seg>,<lb/>
<seg type="spc">so erbaut man sich wenigstens an der </seg><seg type="insult"><seg type="spc">Aufzucht</seg><lb/>
von Kaiserinnenkindern</seg> in Addis Abeba. Wie viele Menschen wissen,<lb/>
daß Addis Abeba die Hauptstadt von Abessinien ist? Es bricht einem<lb/>
das Herz, daß sich <seg type="spc"><seg type="insult">wackerer Untertanensinn</seg> heutzutage<lb/>
schon in so weite Fernen bemühen muß</seg>, um wenigstens<lb/>
so noch einen <seg type="insult">Riecher kaiserlicher Windeln</seg> zu erhaschen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr169092">
Daß der Autor mit dem der Notiz über das Nilpferdkindlein<lb/>
identisch sein sollte — wiewohl da und dort der Zweifel am<lb/>
Geschlecht eine Pointe bildet — wäre gehirnphysiologisch geradezu<lb/>
ein Wunder. Aber das <rs type="paperRef" ana="werk_30496">Blatt</rs> ist das nämliche, und so richtig die<lb/>
Erkenntnis sein mag, daß uns die Mutterschaft der Kaiserin von<lb/>
Abessinien nichts angeht, und so zutreffend die Zurechtweisung einer<lb/>
<rs type="inst">amtlichen Nachrichtenstelle</rs>, die dergleichen meldet, so ist doch vom<lb/>
menschlichen Gesichtspunkt aus die <seg type="insult">vollkommene Schamfreiheit</seg><lb/>
evident, die im Kontrast der Arbeitslosigkeit und des Elends von<lb/>
Proletariermüttern zwar die <seg type="insult">Aufzucht von Kaiserinnenkindern</seg> begrinsenswert<lb/>
 findet, aber die von Nilpferdbabys in die <seg type="insult">Brutwärme des<lb/>
humorigen Familiensinns</seg> einbezieht. Nichts sei gegen ein aufrechtes<lb/>
Republikanertum eingewendet, das Kaiserkinder, wo immer sie auftauchen<lb/>
, verpönt und bei einem »Familienzuwachs in Schönbrunn«<lb/>
leichter die Geburt von Jaguaren als die von <rs type="pers" ana="n_101269" ref="#fk__p_45327">Habsburgern</rs> assoziiert.<lb/>
Wiewohl einmal den <seg type="insult">Vertretern dieser Gesinnung</seg> von dem Autor,<lb/>
der »<rs type="title">Die letzten Tage der Menschheit</rs>«, »<rs type="title">Weltgericht</rs>«, »<rs type="title">Nachruf</rs>«<lb/>
und sonstige von ihnen einst verhimmelte Werke geschrieben hat,<lb/>
klipp und klar gesagt sein mag, daß mit der <seg type="insult">bloßen Kaiserlosigkeit</seg><lb/>
ein <seg type="insult">Dreck</seg> bewirkt ist, und einer im positiven Sinne, wenn<lb/>
<seg type="insult">Bonzen und Ausbeuter der Menschheit</seg> sich in die Herrschaft<lb/>
teilen, wie auch, daß mich persönlich die Nachricht von der<lb/>
Niederkunft der <rs type="pers" ana="n_101270" ref="#fk__p_47414">Kaiserin von Abessinien</rs> sympathischer berührt<lb/>
als die von der Anwesenheit der Tochter <rs type="pers" ana="n_101271" ref="#fk__p_49873">Elderschs</rs> auf dem<lb/>
<rs type="inst">Concordiaball</rs>, und daß sie einen Sozialisten weit weniger aufzuregen<lb/>
hätte als die <seg type="insult">Wagentürlöffnung des Genossen <rs type="pers" ana="n_101272" ref="#fk__p_53213">Sever</rs> für den <rs type="pers" ana="n_101273" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg><lb/>
am <date>15. Juli 1930</date> vor dem <rs type="inst">Arbeiterheim</rs>. Eine abessinische Thronangelegenheit<lb/>
</p>
            <p ana="pr169092">
, die schließlich auch von der <rs type="inst">Korrespondenz <rs type="pers" ana="n2_9066" ref="#fk__p_58094">Havas</rs></rs><lb/>
den Angehörigen der französischen Republik mitgeteilt wird,<lb/>
braucht uns gewiß nur an dem Punkt zu berühren, wo wir uns<lb/>
an die <seg type="insult">»andern Sorgen«</seg> gemahnt fühlen, aber vielleicht haben<lb/>
wir auch andere als die <seg type="insult">Tanzproduktionen der Tochter des Vizebürgermeisters<lb/>
</seg>, zu denen doch <seg type="insult">alle Bonzen und Schmöcke der<lb/>
gesamtbürgerlichen Presse</seg> mobilisiert werden, und auch sonst<lb/>
dürfte es parteibekannt sein, daß sich der <seg type="insult">Untertanensinn</seg> heutzutag<lb/>
 durchaus nicht bis Abessinien bemühen muß, um auf<lb/>
seine Spesen zu kommen. Wie dem jedoch immer sein mag, und<lb/>
wenn man die Dinge nicht politisch, sondern, was wichtiger ist,<lb/>
kulturell betrachten will, und wollte man selbst den Hohn für eine<lb/>
gebärende Kaiserin von Abessinien gelten lassen, so bleibt doch<lb/>
in Verbindung mit eben diesem wie an und für sich die Bejahung<lb/>
des <seg type="insult">Familienidylls</seg> zwischen Roserl und Schurl, dem Budapester<lb/>
Gatten, innerhalb der sozialistischen Publizität eine <seg type="insult">Widerlichkeit<lb/>
</seg>, ganz jenseits des Respekts, der auch der Geburt von Nilpferden,<lb/>
und Jaguaren als einer Naturtatsache gebührt. Keine <seg type="insult">freiheitlichen<lb/>
Allotria</seg>, die längst als <seg type="insult">Vorwand tiefbürgerlicher Gesittung und<lb/>
Gesinnung</seg> erkannt sind, werden darüber hinwegtäuschen, daß das<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_30497"><seg type="insult">Zentralorgan</seg> der Sozialdemokratie</rs>, <seg type="insult">textlicher Anhang von Reklamen<lb/>
für <foreign xml:lang="de-loc">Pofelware</foreign></seg>, ein <seg type="insult">Tratschblatt</seg> geworden ist, das weniger durch<lb/>
die Hemmung der Scham als des Mangels verhindert ist, mit<lb/>
<seg type="insult">dem <rs type="paper" ana="werk_41040">Neuen Wiener Journal</rs> von heute</seg> und <seg type="insult">dem <rs type="" ana="werk_30498">Extrablatt</rs> von<lb/>
ehedem</seg> zu konkurrieren.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47414">
               <persName>Menen Asfaw, Kaiserin von Abessinien</persName>
               <birth>
                  <date>1889-3-25</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1962-2-15</date>
               </death>
               <note type="comment">die Geburt, von der im Text die Rede ist, betrifft: Prinz Sahle Selassie (1931-24.4.1962)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48281">
               <persName>Otto, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1912-11-20</date>
                  <place>Reichenau/Rax</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>2011-7-3</date>
                  <place>Pöcking/Starnberger See</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49873">
               <persName>Eldersch, Matthias</persName>
               <birth>
                  <date>1869-02-24</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-04-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Versicherungsdirektor</occupation>
               <note type="comment">Krankenkassenbeamter in Brünn, Reichsratsabgeordneter 1901-11; NR, Staatssekretär</note>
               <note type="comment">6., Loquaiplatz 9; Urnenhain ML 19/1 G (FD) </note>
               <note type="comment">Sohn Ludwig? (1902-1978)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52794</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53213">
               <persName>Sever, Albert Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1867-11-24</date>
                  <place>Agram</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-2-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Privatbeamter</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">die "Sever-Ehe" ermöglichte Geschiedenen, wieder zu heiraten</note>
               <note type="comment">13. 2. 1934 wurde Severs Frau Ida bei Beschießung des Ottakringer Arbeiterheims getötet</note>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter 1911-18</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58094">
               <persName>Havas (Nachrichtenagentur)</persName>
               <note type="comment">Charles Havas, 1835 gegründete "Agence Havas", Nachrichtenagentur</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46939">
               <persName>Schober, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1874-11-14</date>
                  <place>Perg, Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-19</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Pfarramt Perg: Taufregister: Johannes, Grabstein: Johannes Schober, nicht Johann</note>
               <note type="comment">Vornamensschreibweise ebenso Czeike, ÖBL</note>
               <note type="comment">Lebenslauf: NFP 26.9.1929, Seite 4</note>
               <note type="comment">seit 21.06.1921 Bundeskanzler bis 26.01.1922, von 27.01.1922 bis 24.05.1922, von 26.09.1929 bis 25.09.1930</note>
               <note type="comment">Polizeipräsident; 1921/22, 1929/30 Bundeskanzler und Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24444</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47419">
               <persName>Zita, Kaiserin</persName>
               <birth>
                  <date>1892-5-9</date>
                  <place>Villa delle Pianore/Lucca</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1989-3-14</date>
                  <place>Zizers/Schweiz</place>
               </death>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>