<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08974.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08973.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08975.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Faust-Zitat, in: Fackel Heft 23, Nr. 572, 1921, S. 23-31</title>
            <title type="iso-date">1921-06-01</title>
            <title type="id">tid_08974</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">572</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-572_n0023.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/572,023</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Faust-Zitat</head>
            <p ana="pr119605">
<space/>Der sprachliche Tiefgang der <RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="title" ana="name_203857" ref="#fk__p_46960"><rs type="pers">Faust-Welt</rs></rs></RS> wird erst zum<lb/>
Wunder, wenn man ehrfurchtslos genug ist, die Schichten dieser<lb/>
Schöpfung zu unterscheiden und manches, was sich im Himmel<lb/>
begibt, als mit den vorhandenen Mitteln der Erde bewerkstelligt<lb/>
zu erkennen. Was der Rhythmus in oft nur beiläufiger Verbindung<lb/>
mit dem Gedanken vollbracht hat, muß dem Abstieg zu den<lb/>
Müttern alles Sprachdaseins erst den Wonneschauer vorbereiten.<lb/>
Eine sprachkritische Durchforschung des ersten Teiles würde<lb/>
dem Worterlebnis zwischen <rs type="pers">Faust</rs> und <rs type="pers">Helena</rs>, dem der Reim<lb/>
entspringt, keinen allzu bedeutenden Hintergrund beistellen,<lb/>
vielmehr ergeben, daß hier die Sprache noch die Mittellage<lb/>
zwischen <rs type="pers">orphischem Lied</rs> und der mit einer ungeheuren<lb/>
Sinnfülle begnadeten Operette behauptet. Man könnte aber<lb/>
auch weiterhin diese Distanz nachweisen und etwa finden,<lb/>
daß das Ende des <rs type="pers">Mephistopheles</rs>, der sich in ein dürftiges<lb/>
Epigramm über sein Erlebnis auflöst, der nirgendwohin abgeht<lb/>
und dessen Verlegenheit nur noch darin gestaltet ist, daß an<lb/>
ihr weder die Bühne noch die Sprache mehr teilhat — ein<lb/>
großer Aufwand ist vertan —, vielleicht nicht später als sein Anfang<lb/>
entstanden sein mag. So großartig die Wortkunst den Anblick<lb/>
des Blamierten hergestellt hat, dem die Engel die hohe Seele<lb/>
weggepascht haben und der erkennen muß, daß er schimpflich<lb/>
mißgehandelt habe, so weit über Verdienst jämmerlich steht er<lb/>
in den Schlußversen da (Und hat mit <seg type="insult">diesem kindisch-tollen<lb/>
Ding</seg> der Klugerfahrne sich <seg type="spc">beschäftigt</seg>), die seiner Hilflosigkeit<lb/>
, einen Ausweg zu finden, fast nur noch mit einem Mißreim<lb/>
gerecht werden. Welche Konsequenz er aus der Torheit, die seiner<lb/>
sich am Schluß <seg type="spc">bemächtigt</seg> und von der uns nur eben gesagt<lb/>
wird, daß sie nicht gering ist, ziehen wird, davon ergibt sich nicht<lb/>
einmal eine Ahnung, geschweige denn eine Anschauung. Dieses<lb/>
undramatische Ende, das auf der Szene keine gute Figur, sondern<lb/>
einen schlechten Satz zurückläßt und das der Sprechgestaltung<lb/>
schlechthin unzugänglich bleibt, ist hinreichend durch das Fehlen<lb/>
jeder szenischen Anweisung unterstrichen. Nachdem das Verschwinden<lb/>
 der Unterteufel von ihm selbst mit ungeheurer Plastik<lb/>
dargestellt wurde, kann er, der versäumt hat, ihnen in die Höllenflucht<lb/>
 nachzustürzen — etwa nach der Verwünschung der sieghaften<lb/>
</p>
            <p ana="pr119605">
 Engel —, weder abgehen noch zurückbleiben, er ist einfach<lb/>
nicht mehr vorhanden und wir müssen ihm aufs Wort glauben,<lb/>
daß er vernichtet ist. Ein »(ab)«, das nach einem Epigramm nicht<lb/>
möglich ist, würde allzu deutlich machen, daß dem Dichter die<lb/>
Figur entglitten ist, wie ihr selbst jene Seele, und daß er eben<lb/>
statt eines Schlusses Schluß gemacht hat. Es ist natürlich ein und<lb/>
dasselbe Versagen, das in der Sprache wie im dramatischen Atem<lb/>
fühlbar wird; und das wahrscheinlich vielen Stellen im »<RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="title" ana="name_203858" ref="#fk__p_46960"><rs type="pers">Faust</rs></rs></RS>« die<lb/>
Gemeinverständlichkeit gesichert hat. Denn die Geläufigkeit und<lb/>
möge sie auch nur die Beiläufigkeit sein, ist eben die Qualität, die<lb/>
erst die Zitierbarkeit ermöglicht und derzuliebe man dem Dichter<lb/>
selbst ein Wunder wie den viergeteilten Chor des <rs type="pers"><SPAN cont="Helena-Aktes">»Helena«-Aktes</SPAN></rs><lb/>
verzeiht. Daß eine Zeile von diesem wie auch von der »<rs type="title"><rs type="pers">Pandora</rs></rs>«<lb/>
oder von Gedichten wie »<rs type="title">An Schwager <rs type="pers">Kronos</rs></rs>« hundert <SPN cont="Habe nun, ach!-Monologe">»Habe<lb/>
nun, ach!«-Monologe</SPN> aufwiegt, das wird sich <seg type="insult">deutschen Lesern</seg><lb/>
allerdings nie beweisen lassen, denn die geistigen Angelegenheiten<lb/>
 haben es an sich, daß zwar der, ders vermag, in ihrem<lb/>
Gebiete klarere Beweise führen kann als es jedem andern mit<lb/>
materiellen Dingen möglich ist, daß aber <seg type="insult">jene</seg>, die nur zwischen<lb/>
solchen leben und die Kunst für deren Aufputz halten, den<lb/>
Beweisen so verschlossen bleiben wie dem Wert, dem sie gelten.<lb/>
<seg type="insult">Die <rs type="title"><rs type="pers"><SPAN cont="Faust-Bildung">»Faust«-Bildung</SPAN></rs></rs></seg> hat festgestellt, daß die Zeile »Ein großer<lb/>
Kahn ist im Begriffe auf dem Kanale hier zu sein« lächerlich<lb/>
ist und nicht, wie man ihr vergebens dartun würde, erhaben,<lb/>
und umgekehrt wäre es aussichtslos, <seg type="insult">die literarhistorische Seele</seg><lb/>
überzeugen zu wollen, daß nicht einmal das, was sie in einen<lb/>
Vers von <seg type="insult">ihrer eigenen Schönheit</seg> hineintut, darin vorhanden sei.<lb/>
Immerhin mag an einem Beispiel dargetan werden, wie einem<lb/>
Wort oft die Flügel mit Nachsicht der ursprünglichen Flugkraft<lb/>
zuwachsen und wie sie es recht eigentlich über deren Mangel hinwegheben<lb/>
. Dort, wo noch nicht der Zwang der Wortschöpfung, der den<lb/>
Leser so hart bedrückt, vorwaltet und zwischen Form und Sinn<lb/>
noch der Spielraum offen ist, in dem jener sich am wohlsten<lb/>
fühlt, kann die fehlende Deckung geradezu als Unstimmigkeit<lb/>
in Erscheinung treten. Ein Fall, an dessen Fehler sich eben das<lb/>
Wesentliche, welches fehlt, darlegen läßt und der damit auch<lb/>
die Funktion des Reims illustriert, entweder nur Schall oder<lb/>
Verpflichtung zu sein, ist das berühmte Zitat:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Verzeih, ich kann nicht hohe Worte machen,</l>
<l>Und wenn mich auch der ganze Kreis verhöhnt;</l>
<l>Mein Pathos brächte dich gewiß zum Lachen,</l>
<l>Hätt’st du dir nicht das Lachen abgewöhnt.</l>
</lg>
            <p ana="pr119609">
<space/>Gott und die Engel sind vorweg und mit Recht auf die<lb/>
gleiche Stufe der Empfänglichkeit gegenüber dem Nichtpathos des<lb/>
Teufels gestellt. <RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="pers" ana="name_203859" ref="#fk__p_46960">Mephistopheles</rs></RS> bittet den Herrn um Vergebung<lb/>
dafür, daß er nicht hohe Worte machen könne, und wenn ihn um<lb/>
dieses Mangels willen auch der ganze Kreis verhöhnt. Wohl<lb/>
treten in der Plastik des »ganzen Kreises« zunächst die Engel<lb/>
hervor, denen ja als Jugend und Gefolge die Lust, den Teufel<lb/>
zu verhöhnen, zugetraut werden kann. Aber Gott selbst,<lb/>
wenngleich er wahrscheinlich nicht höhnt, wird gebeten, es nicht<lb/>
übel zu nehmen; denn es gebührt sich ja, vor ihm hohe Worte<lb/>
zu machen, und er würde auf den Mangel an Pathos vielleicht<lb/>
nicht so schrill, aber doch auch negativ wie die Engel reagieren.<lb/>
Er würde vielleicht nicht höhnen, aber daß er lachen kann (wenn er<lb/>
könnte), wird ihm im nächsten Vers bestätigt, und etwas anderes<lb/>
als über den Teufel lachen, tut ja der »ganze Kreis«, in dem Gott<lb/>
schließlich inbegriffen ist, auch nicht. <rs type="pers">Mephistopheles</rs> hat also<lb/>
kein Pathos und bekennt sich dazu auf die Gefahr hin, im<lb/>
Himmel lächerlich zu erscheinen. Aber hätte er Pathos: so<lb/>
brächte es »dich« — es ist also derselbe Partner wie in den ersten<lb/>
zwei Versen — »<seg type="spc">gewiß</seg> zum Lachen«. Das heißt: »erst recht«.<lb/>
Damit ist Gott in der Wirkung, die das Nichtpathos des Teufels<lb/>
auf ihn hat, so sehr mit den Engeln identifiziert, daß man ihn,<lb/>
peinlich genug, fast höhnen sieht. Hätte ich Pathos, würdest du,<lb/>
der mich wegen des Mangels verhöhnt, erst recht lachen. Dies<lb/>
und nur dies kann der Sinn sein. Und nun beachte man zunächst,<lb/>
welche Unmöglichkeit von einem Reim entsteht, der doch<lb/>
phonetisch einer ist und als solcher in einem Gedankenraum,<lb/>
wo die Sphären »hohe Worte machen« und »lachen« zur<lb/>
Deckung gelangen sollen, geradezu das Beispiel der Naturhaftigkeit<lb/>
 vorstellen könnte. Denn reimen kann sich nur,<lb/>
was sich reimt; was von innen dazu angetan ist und<lb/>
was wie zum Siegel tieferen Einverständnisses nach jenem<lb/>
Einklang ruft, der sich aus der metaphysischen Notwendigkeit<lb/>
worthaltender Vorstellungen ergeben muß. Andernfalls ist der Reim<lb/>
nichts als eine Schallverstärkung des Gedächtnisses, als die<lb/>
</p>
            <p ana="pr119609">
phonetische Hilfe einer Äußerung, die sonst verloren wäre, als<lb/>
das <seg type="insult">Ornament</seg> einer Sache, die sonst keine Beachtung verdient,<lb/>
ein <seg type="insult">Wortemachen</seg>, ohne das man vielleicht lachen würde. Der<lb/>
klanglich unreinste Reim kann ungleich wertvoller sein als der,<lb/>
dem kein äußerer Makel anhaftet, und alle Reimtheorie, die<lb/>
ihn daraufhin prüft, ob man ihn »verwenden« dürfe, ist<lb/>
<seg type="insult">kunstfernes Geschwätz</seg>, das auch die Dichter, die <seg type="insult">solchen Unfugs</seg><lb/>
gelegentlich fähig waren, auf dem Niveau eines <seg type="insult">Publikums</seg> zeigt,<lb/>
welches von der Lyrik nichts weiter verlangt, als daß sie ihm<lb/>
die Gefühle, die es ohnedies hat, in Erinnerung bringe. Die<lb/>
Qualität des Reims, der an und für sich nichts ist und als dieses<lb/>
den Wert der meisten Gedichte ausmacht, hängt nicht<lb/>
von ihm, sondern durchaus vom Gedanken ab, der erst wieder<lb/>
in ihm einer wird und ohne ihn etwas ganz anderes wäre. Der<lb/>
Reim ist keine Zutat, ohne die noch immer die Hauptsache<lb/>
bliebe. Die Verbindlichkeit, die in diesem Verhältnis vorwaltet,<lb/>
ist darin besiegelt, daß ein und derselbe Gedanke je nach<lb/>
dem Reim so verschieden sein kann wie ein und derselbe Reim<lb/>
je nach dem Gedanken. Seicht oder tief, voll oder schal. (»Wie<lb/>
jede Sehnsucht, die ihn rief« — »wie der Empfindung Material«:<lb/>
ich könnte, was immer ich darüber zu sagen wüßte, nur mit den<lb/>
Reimen meines Gedichts »<rs type="title">Der Reim</rs>« sagen. Doch sei dort<lb/>
unter dem Material der Empfindung ihr Wert verstanden, der<lb/>
den Wert des Reims verbürgt, nicht ihr Stoff. Denn Herz und<lb/>
Schmerz können den stärksten und den schwächsten Reim ergeben<lb/>
und in <seg type="insult">der trivialen Sphäre</seg>, wo die Tageszeitung <seg type="insult">der erdensichern<lb/>
Schmach</seg> Verbreitung bedingt, ersteht er so vollgiltig wie in<lb/>
jenen weitern Fernen, wo es ein staunend Wiedersehn mit Sternen<lb/>
gibt. Der Reim entspringt wie nur <RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="pers" ana="name_203860" ref="#fk__p_46960">Euphorion</rs></RS> der Gedankenpaarung<lb/>
 und er kann von den besten Eltern sein, wenn diese<lb/>
auch noch so niedrig wohnen. Tief genug unter der Region,<lb/>
wo der Seele <rs type="pers">Philomele</rs> antwortet, und in einer Niederung,<lb/>
die vor <rs type="title"><rs type="pers">faustischen Versen</rs></rs> zu beziehen blasphemisch anmutet,<lb/>
spielen sich die Coupletworte ab, die ich <seg type="insult">den sich und uns,<lb/>
seinen und unsern Jammer überlebenden <rs type="pers">Franz Joseph</rs></seg> singen lasse:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Was sind denn das für Sachen?</l>
<l>Bin ich nicht Herr im Haus?</l>
<l>Da kann man halt nix machen.</l>
<l>Sonst schmeißt er mich hinaus.</l>
</lg>
            <p ana="pr119613">
Und doch ist es reinste Lyrik, denn im ausgeleiertsten Reim<lb/>
ist hier <seg type="insult">das kraftlose Wollen einer Person, einer Epoche, eines<lb/>
Landes</seg>, mit <seg type="insult">der feigsten und faulsten Resignation</seg> zweimal<lb/>
konfrontiert und die Gestalt mit allem Hintergrund aus der<lb/>
Sprache geschöpft. Sachen und machen, Haus und hinaus<lb/>
bewähren den Ursprung des Reims und jene ganze Wirkung,<lb/>
deren die Trivialsprache so gut fähig ist wie die Musik der<lb/>
Sphären. Ich könnte, zur Empörung <seg type="insult">aller <seg type="ELIDASH">Sprachphilister</seg> und<lb/>
Moralphilister</seg>, noch weiter gehen und bescheiden abtreten vor<lb/>
einer Inschrift, welche ich einmal an jener Wand gefunden habe,<lb/>
die die ordinärste Grundlage des menschlichen Mitteilungsbedürfnisses<lb/>
, die anonymste Gelegenheit des Drangs nach<lb/>
Publizität vorstellt und der <seg type="insult">Volkspoesie</seg> jenen Raum läßt, der<lb/>
den dort Beschäftigten nicht verboten ist. Nicht <seg type="insult">die gereimte<lb/>
Unflätigkeit</seg>, die, vom <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">genius loci</foreign></seg> eingegeben, sich auf den<lb/>
unmittelbaren Anlaß des Aufenthalts bezieht und mit ihrer<lb/>
fertigen Technik weit eher dem Gebiet der <seg type="insult">Bildungspoesie</seg><lb/>
zugehören dürfte, ist hier gemeint, sondern <seg type="insult">die naive Roheit<lb/>
<foreign xml:lang="la">in sexualibus</foreign></seg>, die gerade diese Gelegenheit benützt und es sich<lb/>
nicht versagen kann, das, was ein kultivierteres Gefühl gern in<lb/>
jede Rinde einschnitte, auf jede Planke zu schreiben, ja sich<lb/>
eine solche ohne derartige Zutat überhaupt nicht vorstellen<lb/>
könnte. Der erotische Gedanke, dessen tragische Sendung, die<lb/>
Menschheit zu offenbaren und zugleich vor ihr selbst verborgen<lb/>
zu sein, sich in solcher notgedrungenen Heimlichkeit symbolhaft<lb/>
abzeichnet, hat die Macht, noch auf seiner niedrigsten Stufe<lb/>
zum Gedicht zu werden. Keine Rücksicht auf die sittlichen<lb/>
Empfindungen aller Ausgesperrten, nur das Grauen vor einem<lb/>
stofflichen Interesse, dessen Unzuständigkeit vor der Kunst ich<lb/>
doch eben dartun will, verhindert mich, den genialsten Reim,<lb/>
das vollkommenste Gedicht hieherzusetzen, das je in deutscher<lb/>
Sprache entstanden ist, von einem <seg type="insult">Kretin oder Tier</seg> gelallt, das<lb/>
in diesem unbewachten Moment ein Genie war. Vollkommen<lb/>
darum, weil es, als der bündigste Ausdruck der vulgärsten<lb/>
Vorstellung von erotischem Glück, in einem beispiellosen<lb/>
Zusammenklang der Sphären nur drei Worte enthält und weil<lb/>
<seg type="insult">der gemeine Sexualwille</seg> mit diesem »Ist gut« noch nie so ein für<lb/>
allemal ein Diktum gefunden hat, gegen das es keinen Einwand<lb/>
</p>
            <p ana="pr119613">
und über das hinaus es keinen Ausdruck gibt. Da kann man<lb/>
wirklich und in jedem Sinne nur sagen, daß das kein <rs type="pers" ana="n_73541" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> geschrieben<lb/>
 hat, und er selbst wäre der erste gewesen, es zuzugeben.)<lb/>
Im <rs type="pers" ana="n_73542" ref="#fk__p_46960">Goetheischen Zitat</rs> haben die Sphären, die nach der Deckung<lb/>
im Reim verlangen, die Eignung, eben in der Antwort von Lachen<lb/>
auf Machen befriedigt zu sein, in der Beziehung von gemachtem<lb/>
und verlachtem Pathos sich gepaart zu fühlen. Trotzdem ist es<lb/>
ein schlechter, weil durch eine begriffliche Störung ernüchterter,<lb/>
ein leergewordener Reim. Das ist vom Element »verhöhnen«<lb/>
bewirkt, dessen Dazwischentreten das Lachen nur mehr als<lb/>
Begriffsparallele zu diesem bestehen läßt. Das »Lachen« könnte<lb/>
seine volle Reimkraft nur bewahren, wenn es als eine vom<lb/>
Verhöhnen völlig unterschiedene Reaktion zur Anschauung käme.<lb/>
Daß dies nicht der Fall ist, beweist der offenbare Sinn. Dieser<lb/>
Naturreim des bündigsten Einverständnisses ist dadurch, daß der<lb/>
zweite Gedanke im »gewiß« kulminiert und das »Lachen« bloß im<lb/>
Schlepptau des Sinnes mitgeführt wird, vollständig entwertet. Es ist<lb/>
überhaupt kein Reim mehr, sondern bloß ein ganz schwaches Echo<lb/>
des »Machen«, das der Erinnerung durch einen Nachklang ein wenig<lb/>
besser aufhilft als etwa ein »Spotten«. Da nun der Gedanke im<lb/>
Reim kulminieren oder dort noch erlebt sein muß, um ihn zu<lb/>
lohnen und von ihm gelohnt zu werden, so ist man gewohnt,<lb/>
in diesem Vers nicht das »gewiß«, sondern das »Lachen« zu<lb/>
betonen. Ohne jeden Zusammenhalt mit dem Sinn des Ganzen<lb/>
und nicht nur aus dem Naturrecht des Reimgedankens, sondern<lb/>
auch darum, weil »gewiß« hier eine zu schwache Bekräftigung<lb/>
ist, um mehr als das »Lachen«, um die ganze Beziehung zum<lb/>
verlachten Nichtpathos zu tragen. »Mein Pathos brächte dich<lb/>
gewiß zum Lachen«: da ist »gewiß« nur eine Bestätigung der<lb/>
Wirkung des Pathos (»sicherlich«) und durchaus nicht die<lb/>
Steigerung im Vergleich zur Wirkung des Nichtpathos<lb/>
(»vollends«). Es gehört nur zum Lachen und soll doch zum<lb/>
Pathos gehören, das es mit dem Nichtpathos vergleicht. Es<lb/>
hat somit alle Eignung, die Zeile zu isolieren. Der vom Sinn<lb/>
verlangten Beziehung auf den vorangegangenen Vers könnte eben<lb/>
nur mit der Prothese »vollends« (oder metrischer: »erst recht«)<lb/>
aufgeholfen werden, und der Schauspieler des <rs type="pers">Mephistopheles</rs>,<lb/>
der selbst sein ganzes Nichtpathos zusammenraffte, wird das<lb/>
</p>
            <p ana="pr119613">
»Lachen« nicht fallen lassen, sondern einfach nicht umhin können,<lb/>
es zu betonen. Der Vers als solcher ist, vom Schicksal des Reims<lb/>
abgesehen, erst ein Vers, wenn nicht »gewiß«, sondern »Lachen«<lb/>
betont ist, andernfalls ist er nichts als argumentierende Prosa. Geschieht<lb/>
 es nun, wie der Vers verlangt, so löst sich die Beziehung zu den<lb/>
voraufgegangenen Versen. Das »Lachen« ist dann eine ganz andere<lb/>
Reaktion als das »Verhöhnen« und indem im »Pathos« doch ein<lb/>
Gemeinsames vorhanden bleibt, verwirren sich die beiden Begriffsreihen<lb/>
. Aber nur durch die völlige Loslösung des dritten von<lb/>
den ersten zwei Versen, die ja keinen Sinn übrig ließe, ist<lb/>
wieder ein Anschluß des vierten möglich. Nur wenn »Lachen«<lb/>
betont, als Neues gesetzt wird, kann fortgesetzt werden: Hätt’st<lb/>
du dir nicht das Lachen abgewöhnt. Nur dann ist das »Lachen«<lb/>
in der vierten Zeile keine Wiederholung, sondern eine Verstärkung<lb/>
. Fällt es in der dritten Zeile zu Boden, wie der Sinn<lb/>
des Ganzen verlangt, so ist der Anschluß der vierten unmöglich.<lb/>
Es müßte denn eine Pause nach der dritten erlebt sein, in der<lb/>
sich der Sprecher auf die Zunge beißt: Ah was red ich da vom<lb/>
Lachen, du kannst ja gar nicht mehr lachen. Dieses Zwischenspiel<lb/>
wäre auch durch einen Gedankenstrich nicht dargestellt und ist<lb/>
im gegebenen Versraum mit sprachlichen Mitteln überhaupt<lb/>
nicht zu bewältigen. Wenn die vierte Zeile nicht wieder nur<lb/>
argumentierende Prosa sein soll, so verlangt sie die volle Betonung<lb/>
des »Lachen« in der dritten; sonst wäre das in der vierten<lb/>
noch schwächer betont und rein nur zur Begriffsausführung<lb/>
gesetzt. Sollen aber beide Zeilen ein Gedicht ergeben, so<lb/>
hört jede Verbindung mit den ersten beiden auf. Wußte<lb/>
<RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="pers" ana="name_203861" ref="#fk__p_46960">Mephistopheles</rs></RS> vorweg, daß der Herr sich das Lachen abgewöhnt<lb/>
hat, so würde dieser Gedanke wieder jenen aufheben, mit dem<lb/>
er die Wirkung seines Nichtpathos bezeichnet. Er kann doch<lb/>
nicht sagen, daß Gott sich das Lachen nur gegenüber jener<lb/>
Haltung abgewöhnt hat, die ihn »erst recht« zum Lachen reizt:<lb/>
mindestens lacht er also über die andere. Wieder ein Beweis,<lb/>
daß, um den Anschluß an den vierten Vers zu ermöglichen,<lb/>
»gewiß« unbetont, »Lachen« betont sein muß. Er ist nur möglich,<lb/>
wenn »gewiß« so viel wie »sicherlich« bedeutet. Es sind alle<lb/>
Elemente der vollen Sprachgestalt vorhanden und man beachte,<lb/>
wie rein der Gedanke in dem vom zweiten Vers befreiten<lb/>
</p>
            <p ana="pr119613">
Reimpaar zur Geltung kommt. (Wobei freilich, im unmittelbaren<lb/>
Reim auf »Worte machen«, der Hauptton, der auf »Worte« liegt,<lb/>
die volle Deckung ein wenig beeinträchtigen müßte, was gerade<lb/>
durch die Einmischung des verkürzten Verses repariert wird;<lb/>
wenn er nur nicht als Ganzer den Reimgedanken aufhöbe.)<lb/>
Er tritt dazwischen mit der doppelten Funktion, sich zugleich<lb/>
nach oben und nach unten anzuschließen, indem das »verhöhnt«<lb/>
sowohl auf das Nichtpathos antwortet wie das Lachen vorbereitet,<lb/>
das auf das Pathos antworten soll. Ist dies aber gegen die Natur<lb/>
des dritten Verses gelungen, so hängt erst der vierte in der Luft.<lb/>
Denn daß der Teufel im kosmischen Raum des Versgeistes<lb/>
so freizügig sei, kann er nicht beanspruchen und gerade der<lb/>
Dialektik ist es verwehrt, über die Sprache hinaus zu sprechen.<lb/>
Die vier Gedankenreihen: Pathos, Nichtpathos, Lachen, Nichtlachen<lb/>
 hätten eben, um ineinander zu greifen, mehr als vier Verse<lb/>
gebraucht. Es ist aber nicht einer jener gesegneten Fälle, zu<lb/>
tausenden in <rs type="pers" ana="n_73543" ref="#fk__p_46960">Goethescher Sprachtiefe</rs> vorfindlich, wo gedankliche<lb/>
Fülle die Übersicht erschwert, vielmehr erscheint die Kürze<lb/>
durch Beiläufigkeit so wettgemacht, daß der handgreifliche Sinn<lb/>
keineswegs zu Schaden kommt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119614">
<space/>Als ich mit meinem akustischen Spiegel <seg type="insult">»<rs type="title">Literatur</rs>«</seg> daran<lb/>
ging, <seg type="insult">dem weltfreundlichen Ohr des nachtönenden Fäustlings</seg><lb/>
den Schall berühmter Verse einzupflanzen, deren Sinn zugleich<lb/>
die Schlinge war, in der sich der <seg type="insult">Wortbetrug</seg> abfangen ließ, da<lb/>
war es merkwürdig, wie sich jene Stelle, die sich durch das Motiv<lb/>
eines ausgelachten Pathos so sehr der Verwendung zu empfehlen<lb/>
schien, stilistisch dagegen sträubte. Schließlich jedoch fanden die<lb/>
Teile ihre sprachlogische Verbindung, der Reim seine Auffüllung,<lb/>
und die Satire lachte sich mit der folgenden Variante ins Fäustchen:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Er kann bei Gott auch hohe Worte machen,</l>
<l>doch kommt der Tag, wo ihn sein Kreis verhöhnt,</l>
<l>sein Pathos bringt sie dann gewiß zum Lachen,</l>
<l>sobald sie merken, daß es vorgetönt.</l>
</lg>
            <p ana="pr119618">
Konnte, um eine von der <seg type="insult">Literaturwelt</seg> nicht durchschaute, aber<lb/>
geförderte <seg type="insult">Usurpation der höchsten geistigen Sphäre</seg> abzuweisen,<lb/>
kein <rs type="title"><rs type="pers">Faustwort</rs></rs> entheiligt werden, so durfte sich jenes die<lb/>
Zurichtung wohl gefallen lassen. In solche Beziehung gebracht,<lb/>
ist das Lachen sicherlich — »gewiß« — an seinem Platze.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>