<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11250.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11249.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11251.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eine Hoffnung, in: Fackel Heft 31, Nr. 820, 1929, S. 134-135</title>
            <title type="iso-date">1929-10-01</title>
            <title type="id">tid_11250</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">31</title><title type="heft">820</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-31-820_n0134.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/820,134</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Eine Hoffnung</head>
            <p ana="pr163147">
<space/>— — Um das Ergebnis der Versuche vorwegzunehmen: die<lb/>
Steigerung der Hirnfunktion ließ sich tatsächlich durch die unverletzten<lb/>
Knochen hindurch hervorrufen. Und zwar durch Durchwärmung des<lb/>
Gehirnes mittels Diathermie — — Zunächst wurden die Versuche am<lb/>
<seg type="spc">Kleinhirn</seg> vorgenommen, weil die Tätigkeit gerade dieses Gehirnteiles<lb/>
 besonders gut erforscht und durch Beobachtung bestimmter Gliedmaßenbewegungen<lb/>
 exakt überprüfbar ist. Eine solche vom Kleinhirn<lb/>
ausgelöste Bewegung ist zum Beispiel <seg type="spc">das Auseinanderweichen<lb/>
der vorgestreckten Arme bei geschlossenen Augen</seg>.<lb/>
Bei Einschaltung des Diathermiestromes durch das Kleinhirn hindurch<lb/>
tritt nun eine entgegengesetzte Wirkung ein, ein Nachinnenweichen der<lb/>
Arme. Es gelingt somit tatsächlich, mit der Diathermie eine Beeinflussung<lb/>
 der Hirntätigkeit zu erzielen: also, bestimmte Gehirnabschnitte<lb/>
durch den Knochen hindurch zu erwärmen und damit in ihrer Tätigkeit<lb/>
 zu fördern. Es handelt sich hier offenbar um direkte Erwärmung<lb/>
der behandelten Hirnteile, da <seg type="spc">die Reaktion</seg>, je nach der beeinflußten<lb/>
 Hirnpartie, typisch <seg type="spc">verschieden ausfällt</seg>. — — Sollten<lb/>
weitere Versuche ergeben, daß diese Funktionssteigerung auch für<lb/>
das <seg type="spc">Großhirn</seg>, also den Sitz der höheren intellektuellen Fähigkeiten,<lb/>
</p>
            <p ana="pr163147">
möglich ist, dann würde die Diathermiebehandlung des Gehirnes ein<lb/>
<seg type="spc">unbegrenztes Anwendungsgebiet</seg> finden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163149">
<space/>Was es für die politische Entwicklung Österreichs, die man<lb/>
schon in den schwärzesten Farben zu sehen gewohnt war, bedeuten<lb/>
 würde, braucht nicht gesagt zu werden, und es wird<lb/>
wohl kaum einen Patrioten geben, der sich nicht, wenn sich die<lb/>
Methode einmal bewährt hat, für Diathermiebehandlung erwärmen<lb/>
würde. Von medizinischen Dingen verstehe ich nichts, aber das<lb/>
Auseinanderweichen der vorgestreckten Arme bei geschlossenen<lb/>
Augen habe ich an <seg type="insult">tatkräftigen Politikern</seg> oft erlebt, die sie dann<lb/>
freilich sinken ließen. Wie dem immer sei, so sind doch Aussichten<lb/>
 eröffnet, und wenn das ganze Land mal erst tüchtig<lb/>
durchdiathermisiert ist, wollen wir sehen, was sich hier noch<lb/>
machen läßt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>