<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07040.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07039.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07041.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Irrsinniger auf dem Einspännergaul, in: Fackel Heft 18, Nr. 418, 1916, S. 15-16</title>
            <title type="iso-date">1916-04-01</title>
            <title type="id">tid_07040</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">418</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-418_n0015.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/418,015</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Irrsinniger auf dem Einspännergaul</head>
            <p ana="pr95559">
<space/><seg type="insult">Wunder</seg> gibts jetzt nur in der Technik, <seg type="insult">Symbole</seg> wachsen<lb/>
in der lokalen Chronik. Hier ist eines, das ziemlich gut zeigt,<lb/>
wie ich mir die Lage der Welt im Krieg, die Lage unserer Welt,<lb/>
schon immer vorgestellt habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95561">
<space/><seg type="sidehead">[<seg type="spc">Ein Irrsinniger auf dem Einspännergaul</seg>.]</seg> Eine aufregende<lb/>
 Straßenszene hat gestern abend an der Kreuzung der <seg type="ELIDASH">Alserstraße</seg> und<lb/>
Landesgerichtsstraße eine geraume Zeit lang unter den vielen Vorübergehenden<lb/>
 großes Aufsehen erregt. Gegen halb 8 Uhr fuhr ein Einspännerwagen<lb/>
 mit zwei Damen als Fahrgästen und Gepäck, das auf dem Bocke<lb/>
verstaut war, in der Universitätsstraße gegen die Alserstraße. Als der<lb/>
Wagen im langsamen Tempo zur Kreuzung der <seg type="ELIDASH">Alserstraße</seg> und Landesgerichtsstraße<lb/>
 fuhr, kam ein junger Mann in Infanteristenuniform plötzlich im<lb/>
Laufschritt auf die Straße und stürzte sich dem Einspännerrosse entgegen;<lb/>
er faßte es an dem Zügel und wollte das Pferd anhalten. Der Kutscher<lb/>
</p>
            <p ana="pr95561">
war überrascht, die beiden Insassen waren erschrocken. Der Kutscher<lb/>
schlug mit der Peitsche auf das Pferd ein, um es zu schnellerem Trabe<lb/>
zu veranlassen und dem jungen Menschen zu entkommen; das Pferd<lb/>
lief auch schneller, da sprang der junge Mensch wieder an den Gaul<lb/>
heran und schwang sich auf ihn. Mit der bloßen Hand trieb er das<lb/>
arme Tier zu noch schnellerem Laufe an, indem er dabei wiederholt<lb/>
»Hurra«! schrie. Nun hatte der Kutscher die Lenkung über das Pferd<lb/>
ganz verloren und der sonderbare Reiter ließ den Gaul ganz umkehren.<lb/>
Im Galopp kam das Tier mit dem schleudernden Wagen gegen die<lb/>
Kreuzung. Das Abenteuer hätte noch schlimm enden können, wenn nicht<lb/>
an der Kreuzung ein Sicherheitswachmann das Pferd am Zügel gefaßt<lb/>
und zum Stehen gebracht hätte. Der Wachmann zog den Reiter wieder<lb/>
auf den Boden herab. Kutscher und Fahrgäste atmeten auf. Um den<lb/>
Wagen sammelte sich gleich eine große Menge an. Der junge Mann,<lb/>
der offenbar geistesgestört ist, wurde der irrenärztlichen Behandlung<lb/>
übergeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr95563">
<space/>Wann, wann, wann! Wann kommt er, der Wachmann!<lb/>
Wenn man einen braucht, ist natürlich keiner da.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>