<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07886.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07885.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07887.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Landesverrat, in: Fackel Heft 19, Nr. 457, 1234, S. 93-95</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_07886</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">457</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-457_n0093.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/457,093</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Landesverrat</head>
            <p ana="pr105458">
<space/>In <seg type="insult">jenem <rs type="perRef" ana="werk_21169">Witzblatt der Qual</rs></seg>, unter einer <seg type="insult">jener Verzeichnungen<lb/>
 von uniformierten <foreign xml:lang="de-loc">Feschaks</foreign></seg> und schreckenstarren Pferden<lb/>
steht wörtlich der folgende Dialog:<lb/>
</p>
            <p ana="pr105460">
<space/>»Also in Wien warst? Was machen denn dort die <seg type="insult">Weiber</seg>?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr105461">
<space/>»Die <seg type="insult">Weiber</seg>? Hm — alle in festen Händen. Jeder Lebensmittelhändler<lb/>
 hat <seg type="insult">einen ganzen Harem</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr105463">
<space/><seg type="insult">Die beiden <foreign xml:lang="de-loc">Feschaks</foreign></seg> lachen. Das Pferd ist vor Schreck<lb/>
erstarrt. Was ist das tiefere Grauen an <seg type="insult">dieser Scherzhaftigkeit</seg>?<lb/>
Daß sie es nicht ahnt. Daß in Wien Lebensmittelnot herrscht,<lb/>
war lange Zeit ein Geheimnis, welches nur in der Form publik<lb/>
wurde, daß sie in London, Paris und Petersburg herrscht. Daß<lb/>
die Wienerin selbst bei totalem Mangel an Lebensmitteln<lb/>
noch eine <seg type="insult">Ehre</seg> im Leib hätte, würde <seg type="insult">dieselbe vorschriftsmäßige<lb/>
Weltanschauung</seg>, die unsere Meinungen vom Krieg rationiert,<lb/>
keineswegs ableugnen lassen. Wozu hätte man denn auch sonst<lb/>
von allen <seg type="insult">Kriegsgreueln</seg> gerade das Motiv der Schändung so<lb/>
wirksam behandelt und die Redensart von dem Krieg, der nicht<lb/>
zuletzt <seg type="insult">»zum Schutz der Ehre unserer Frauen«</seg> geführt werde,<lb/>
mit Erfolg an den Mann bringen können. Selbst wenn es auf<lb/>
dem heimischen Herd gar nichts mehr zu kochen gäbe, würde es<lb/>
sich doch als <seg type="insult">eine heilige Pflicht</seg> empfehlen, ihn zu behüten.<lb/>
Nun möchte ich aber <seg type="insult">den strengsten unter jenen Sittenrichtern</seg>,<lb/>
die das Leben des Nebenmenschen nach ihren eigenen <seg type="insult">Fibelerinnerungen<lb/>
</seg> regeln, fragen, ob er <seg type="insult">die Ehre einer Hausfrau</seg><lb/>
schwerer verletzt glaubt, wenn sie das Opfer eines Kosaken wird,<lb/>
oder wenn sie sich um fünf Kilo Mehl freiwillig <seg type="insult">einem Wiener<lb/>
Bäckermeister</seg> unterwirft. Die Vorstellung, daß <seg type="insult">das heiligste Gut</seg>,<lb/>
welches für <seg type="insult">das patriotische Gefühl</seg> gleich nach dem <seg type="insult">Vaterland</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr105463">
kommt, ein Tauschobjekt für Viktualien abgeben könnte,<lb/>
macht gerade in ihrer <seg type="insult">Scherzhaftigkeit</seg> <seg type="insult">das ganze Grauen</seg><lb/>
plastisch, zu dem uns <seg type="insult">diese Pestkultur</seg> verurteilt hat. <seg type="insult">Welchen<lb/>
vorteilhaften Schluß</seg> auf die <seg type="insult">»Verderbtheit« in England</seg><lb/>
würde ein <seg type="insult">Leitartikel</seg> machen, wenn der Dialog als Zitat aus dem<lb/>
<foreign xml:lang="en">‚<rs type="magazine" ana="werk_21170">Punch</rs>‘</foreign> herübergekommen oder erlogen worden wäre! »Es ist ja<lb/>
nur ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Gspaß</foreign></seg>«, so lautet hierzulande die Entschuldigung, welche die<lb/>
<seg type="insult">Schande</seg> erst beweisfertig macht. <seg type="insult">Die grinsende Idee</seg>, daß die<lb/>
Frau, deren geschlechtliches Ansehen aus dem Massaker heil<lb/>
hervorgeht, im unbedrohten Hinterland die Beute <seg type="insult">des Lebensmittelhändlers<lb/>
</seg> wird — ein einziger würde sie im ethischen Sinn<lb/>
mehr schänden als eine Sotnie Kosaken —; die <seg type="insult">Munterkeit</seg>,<lb/>
die sämtliche Landsmänninnen in die Liste <seg type="insult">der geächteten Prostituierten<lb/>
</seg> einträgt und in <seg type="insult">die »festen Hände« von Wucherern</seg> spielt,<lb/>
welche mit den andern <seg type="insult">Lebensmitteln</seg> jetzt auch die Frauen zurückhalten<lb/>
, die der <seg type="insult">Fresser</seg> braucht — gibt es etwas, das <seg type="insult">unsere Moral</seg><lb/>
in Krieg und Frieden besser charakterisieren könnte? <seg type="insult">Welch ein<lb/>
Landesverrat!</seg> Stände es als ernsthafte Meldung in einem ausländischen<lb/>
 Blatt, so wär’s eine <seg type="insult">Lüge</seg>, über die sich die <seg type="insult">Unschuld</seg><lb/>
entrüstet. So aber ist es ein Witz und darum eine Wahrheit. Denn<lb/>
nicht daß die Wienerinnen so sind, will der <seg type="insult">Schubjak</seg> behaupten.<lb/>
Aber daß er nicht weiß, was er ihnen zutraut, bezeichnet das<lb/>
<seg type="insult">Niveau</seg>, auf dem wir hierzulande atmen müssen. Es ist <seg type="insult">die<lb/>
seelische Beschaffenheit</seg>, die das <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Gustostückl«</foreign></seg> in die Amtssprache<lb/>
 eingeführt hat und die Beziehung von Mann zu Frau<lb/>
im Begriff eines <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Gustomenscherl«</foreign></seg> ausschöpft. Es ist die<lb/>
<seg type="insult">Gemütsverfassung</seg>, die <seg type="insult">Wort und Wesen des <foreign xml:lang="de-loc">»Feschak«</foreign></seg> kreiert<lb/>
hat. (Bleich werde ich, wenn ich <seg type="insult">dieses österreichische Wort</seg><lb/>
höre, das die im <rs type="inst">Reichsrat</rs> vertretenen Königreiche und Länder<lb/>
einigt. <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Tachinieren«</foreign></seg> ist das zweitschrecklichste; das die Nationen<lb/>
wieder in alle Windrichtungen treibt. Jenes war schon im Frieden<lb/>
da, dieses bleibt <seg type="insult">die wahre Wortnarbe dieses Kriegs</seg>.) Es ist <seg type="insult">der geistige<lb/>
Standort der »<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5964" ref="#fk__p_58963">Sirk-Ecke</rs></rs>«</seg>, die sicherlich unter allen Punkten der<lb/>
bewohnten Erde, inklusive der Berliner Passage, der »eingesehenste<lb/>
« ist für den Fall, das einmal doch das Bombardement<lb/>
 vom Mars her eröffnet würde. Weg aus <seg type="insult">dieser Gegend</seg>!<lb/>
Ewiger Wind wirft <seg type="insult">dies starrende Leben</seg> nicht um. Staub begräbt es<lb/>
nicht. Wehe der unsterblichen Seele, die an <seg type="insult">diesem Spalier<lb/>
gedunsener Leichname</seg> vorbei muß. Wehe dem Gedanken, wehe<lb/>
</p>
            <p ana="pr105463">
der Würde, wehe der Schönheit, wehe der Liebe, welche von <seg type="insult">diesen<lb/>
Blicken</seg> gestreift werden, die ein Recht auf das Blut der Welt<lb/>
behaupten, damit <seg type="insult">Fraß und Koitus</seg> gesichert seien. <seg type="insult">Die Tragik des<lb/>
Wortes »<foreign xml:lang="de-loc">fesch</foreign>«</seg>, das Opfer an Leben, das <seg type="insult">diese Lebendigkeit</seg><lb/>
einschließt, hat hier noch keiner begriffen! Aber in <seg type="insult">dieser Stadt</seg><lb/>
sind Ansichtskarten verkauft worden, die einen auf einer Gabel<lb/>
aufgespießten Knödel darstellten, unter den Verse der Sehnsucht<lb/>
geschrieben waren. Daß die Wienerin für so etwas zu haben<lb/>
ist, nachdem sie für die Wiener immer schon <seg type="insult">eine Spezialität auch<lb/>
im Mehlspeisgenuß</seg> bedeutet hat, daß der <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Gspaß</foreign></seg> ihr selbst nun<lb/>
die <foreign xml:lang="de-loc">Laberln</foreign> für die <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Gspaßlaberln</foreign></seg> — <seg type="insult">pfui hamuriges Fresserpack</seg> —<lb/>
offeriert, stellt bei wachsender Not <seg type="insult">die nächste Stufe unserer spaßhaften<lb/>
 Ergebung</seg> dar. Was vor der Welt zu verstecken wäre, ist eben<lb/>
das, was wir wie einen Knödel brauchen: <seg type="insult">unser Hamur</seg>! Aus<lb/>
<seg type="insult">unserer Operette</seg> und aus <seg type="insult">unseren Witzblättern</seg> erfahren die <seg type="insult">Feinde</seg><lb/>
mehr über uns als aus den Berichten unserer Spione, und <seg type="insult">Bombe<lb/>
und Muskete in Feindeshand</seg> werden uns am Ende weniger<lb/>
geschadet haben als <seg type="insult">‚<rs type="magazine" ana="werk_21171">Bombe</rs>‘ und ‚<rs type="magazine" ana="werk_21172">Muskete</rs>‘ in Feindeshand</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_58963">
               <persName>Sirk, August (Galanteriewarengeschäft)</persName>
               <note type="comment">1., Kärntnerstraße 55 (Galanteriew.- Reise- und Touristenrequisitenhdl.)</note>
               <note type="comment">August Sirk *Pittau, gest. Wien Februar 1929 (NFP 23.2.29, Seite 7)</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>