<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11240.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11239.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11241.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Gehörtes und Gelesenes, in: Fackel Heft 31, Nr. 820, 1929, S. 122-124</title>
            <title type="iso-date">1929-10-01</title>
            <title type="id">tid_11240</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">31</title><title type="heft">820</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-31-820_n0122.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/820,122</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Gehörtes und Gelesenes</head>
            <p ana="pr163032">
das ist zweierlei. Als der <RS pers="Karl Seitz" globID="name_202841">Bürgermeister</RS>, den jeder im ganzen<lb/>
Bezirk hören wollte, den sinnvollen Satz sprach:<lb/>
</p>
            <p ana="pr163034">
<seg type="symbol" subtype="3dots"/> der möge über <seg type="spc">Waffen</seg> verfügen oder nicht, er kennt nicht<lb/>
die <seg type="spc">Fäuste</seg> des Wiener Proletariats<lb/>
</p>
            <p ana="pr163036">
erscholl natürlich »stürmischer Beifall«. Er setzte sich gewiß fort<lb/>
bei der nun folgenden Erklärung, es sei selbstverständlich, daß<lb/>
wir jeden Vorschlag der Regierung »wohlwollend prüfen werden«:<lb/>
</p>
            <p ana="pr163038">
Auch die Verfassungspläne, soweit sie ernst zu nehmen sind, werden<lb/>
wir Sozialdemokraten <seg type="spc">mit Ruhe und Sachlichkeit erörtern</seg>.<lb/>
<seg type="insult">Lächerliche und absurde Vorschläge</seg>, wie ein Pluralwahlrecht und Ständekammern<lb/>
 oder die Aufhebung der Souveränität des <rs type="inst">Parlaments</rs> und die<lb/>
Übertragung seines ausschließlichen Gesetzgebungsrechtes an eine einzelne<lb/>
Person, bedürfen keiner Erörterung. Das Wahlverfahren dagegen mögen<lb/>
</p>
            <p ana="pr163038">
die bürgerlichen Parteien genau prüfen, ob es geeignet ist, den wahren<lb/>
Willen der Mehrheit zum Ausdruck zu bringen, aber auch kleinerer<lb/>
Gruppen zur Geltung zu bringen oder die Auswahl von Personen zu<lb/>
erleichtern. <seg type="spc">Reden wir auch</seg> über das Recht des Präsidenten,<lb/>
Minister zu ernennen, <seg type="spc">reden wir</seg> über die <seg type="ELIDASH">Schulverfassung</seg> und Finanzverfassung<lb/>
, <seg type="spc">reden wir</seg> über die Rechte der Länder und ihr Verhältnis<lb/>
 zum Bund und zueinander, natürlich auf der Basis des gleichen<lb/>
Rechtes für alle Länder. <seg type="spc">Reden wir rasch</seg> und machen wir dem<lb/>
Theoretisieren mit Verfassungen durch <seg type="spc">praktische Tat</seg> ein <seg type="spc">rasches<lb/>
Ende</seg>, um uns dem zu widmen, was unsere Sorge sein muß, der<lb/>
<seg type="ELIDASH">Wirtschaftspolitik</seg> und Sozialpolitik.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163039">
<space/>Die Sozialdemokratie hat ihre Stellung bezogen: <seg type="spc">Mit aller<lb/>
Deutlichkeit erklären wir unsere Bereitwilligkeit<lb/>
zu jeder vernünftigen Verfassungsänderung</seg>, die nicht<lb/>
ungleiches Recht schafft, zur sachgemäßen Prüfung jeder wirtschaftlichen<lb/>
Gesetzesvorlage, <seg type="spc">erklären wir unsere Bereitwilligkeit</seg> zur<lb/>
allgemeinen Abrüstung, zu energischen Maßregeln gegen <seg type="insult">das frivole<lb/>
Spiel mit Putsch und Bürgerkrieg</seg>, aber für Lösung jeder Frage im<lb/>
Kampf der Geister nach den Gesetzen der Demokratie, <seg type="spc">erklären<lb/>
wir</seg>, daß die österreichische Arbeiterschaft die Demokratie und ihre<lb/>
Verfassung verteidigen wird gegen jede Gewalt, wie immer sie bewaffnet<lb/>
sei, gegen jeden Putsch und jeden Staatsstreich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163041">
Auf <seg ana="Seite zwei der Arbeiter-Zeitung"/> <seg type="insult">(dem gewendeten Blatt)</seg><lb/>
steht das so:<lb/>
</p>
            <p ana="pr163043">
<seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> werden wir Sozialdemokraten <seg type="spc">mit Ruhe und Sachlichkeit<lb/>
erörtern</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr163044">
<space/><seg type="spc">Wir erklären</seg> unsere Bereitwilligkeit zur allgemeinen Abrüstung<lb/>
 <OMED>— — — —</OMED> <seg type="spc">erklären wir</seg>, daß die österreichische Arbeiterschaft<lb/>
 <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr163046">
Das zweite »erklären wir« ist versehentlich nicht umgestellt<lb/>
worden wie das erste, dessen Pathos ja auch die Erklärung der<lb/>
Bereitwilligkeit zu »jeder vernünftigen Verfassungsänderung«<lb/>
mitnahm. Alles diese Betreffende, das dem Bürgertum zugedacht<lb/>
 war und das als die große Sensation der Rede von der<lb/>
<seg type="insult">bürgerlichen Presse</seg> in Balkenlettern isoliert wurde, ist dem Bürgermeister<lb/>
 gestrichen worden, von dem Wort »Lächerliche« bis zu<lb/>
»aller Deutlichkeit«, zwischen welchen negativen Wendungen das<lb/>
Positive dargeboten war. Denn wenn es schon einerseits alle hören<lb/>
wollten, gelesen hätten sie es andererseitz doch nicht so gern. In<lb/>
der Rede gehörte es zum Orkan. In der Schrift hätte es als die<lb/>
Ruhe eines Kirchhofs gewirkt. Denn erst die Lektüre befestigt<lb/>
die Wahrheit: Rhythmus ist alles, wo die Bedeutung nichts ist<lb/>
oder anders.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>