<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04939.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04938.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04940.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Meine Schriften, in: Fackel Heft 11, Nr. 287, 1909, S. 27-32</title>
            <title type="iso-date">1909-11-16</title>
            <title type="id">tid_04939</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">287</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-287_n0027.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/287,027</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Meine Schriften</head>
            <p ana="pr61535">
<space/>Ein Essay über »<rs type="title">Sittlichkeit und Kriminalität</rs>«<lb/>
war im <seg ana="‚Mährisch-Schlesischen Korrespondenten‘&#10;(Brünn, 3. August 1909)"/> enthalten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr61537">
<space/>Man fängt damit an, einer Sache zu vergessen, indem man ihr<lb/>
einen Namen gibt, und man vernachlässigt ein Buch, indem man ein<lb/>
Programm daraus hervorholt. Und gerade an Programmen ist Überfluß<lb/>
in der Sammlung von Aufsätzen, die <rs type="pers" ana="n_45501" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> unter dem Titel<lb/>
»<rs type="title">Sittlichkeit und Kriminalität</rs>« (Bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3877" ref="#fk__p_48837"><abbr>L.</abbr> Rosner</rs></rs>, Leipzig und Wien <date>1908</date>)<lb/>
erscheinen ließ.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61538">
<space/>»Das <seg type="insult">‚Rechtsgut der Sittlichkeit‘</seg> ist ein Phantom, mit der<lb/>
<seg type="insult">‚Moral‘</seg> hat die kriminelle Gerichtsbarkeit nichts, hat nur die des<lb/>
<seg type="insult">Bezirksklatsches</seg> zu schaffen. Was die Justiz hier erreichen kann, ist<lb/>
der Schutz der Wehrlosigkeit, der <choice><sic>Unmündigkelt</sic><corr>Unmündigkeit</corr></choice> und der Gesundheit.<lb/>
Auf diese noch arg vernachlässigten Rechtsgüter werfe sich die Sorge,<lb/>
die heute das Privatleben von Staats wegen belästigt.« Oder: Es ist<lb/>
ein »Naturrecht der Frau, die Summe ihrer ästhetischen Vorzüge an<lb/>
wen sie will zu verschwenden oder von wem sie will in eine geltende<lb/>
Währung umsetzen zu lassen«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61539">
<space/>Zu dem allen ist so vieles zu bemerken. Schutz der Wehrlosigkeit<lb/>
, der Unmündigkeit, <seg type="ELIDASH">Naturrecht</seg> oder anderes Recht der Frauen,<lb/>
das sind Fragen, die zum <seg type="insult">eisernen Vorrat der öffentlichen Diskussion</seg><lb/>
gehören. Wir leben im <seg type="insult">Zeitalter der aktuellen Frage</seg>; die aktuelle Frage<lb/>
nimmt das allgemeine Interesse in Anspruch, nichts Neues, Unzeitgemäßes<lb/>
 wird neben ihr gehört. Wie viele Antworten sind schon unbeachtet<lb/>
 geblieben, weil man sich mit der Frage beschäftigte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61540">
<space/>Die Schriften des vielgenannten Wiener Publizisten sind von<lb/>
wirklichem Werte, trotzdem sie <seg type="insult">Programme</seg> enthalten und zu Tagesfragen<lb/>
Stellung nehmen. Nicht ob und wie zur Frauenfrage, zum sexuellen Problem<lb/>
, zur Prostitution gesprochen wird, ist das Wesentliche in ihnen,<lb/>
nicht ob der Autor für oder gegen ein Schlagwort Partei ergreift. Dort,<lb/>
wo er selbst Partei ist, jene, so wenig aktuelle Partei eines vornehmen<lb/>
Menschentums, eines unantastbaren Begriffes der Persönlichkeit, dort<lb/>
liegt Wert und Kern des Gebotenen. Nicht Debatte, sondern Idee ist<lb/>
der wirkliche Gehalt dieser Aufsätze; es ist eine Idee von Menschenwürde<lb/>
, die sich gegen den <seg type="insult">kulturellen Tiefstand der Sittlichkeitsauffassung<lb/>
 unserer Gesetze</seg> wehrt. Sie ist es, die dieses Aufgebot von<lb/>
Geist und polemischer Kraft zu Felde schickt. Für sie kämpft <rs type="pers" ana="n_45502" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
mit beispielloser Schärfe und Rücksichtslosigkeit gegen alles, das ihr<lb/>
entgegensteht. Das sind Personen und Einrichtungen, ein veraltetes<lb/>
<rs type="title">Strafrecht</rs>, eine unwürdige Interpretation der Gesetze und ein ebenso unwürdiges<lb/>
 Interesse am Privatleben des andern, das im Gerichtssaale<lb/>
seinen Ausdruck findet. »Die Justiz bedrängt das Privatleben, und die<lb/>
Publizistik müßte dazu ihr prinzipielles Wort sagen. Aber sie ziehen<lb/>
sich gemeinsam <seg type="insult">ins Gemütliche</seg> zurück und schlagen augenzwinkernd<lb/>
das <rs type="title">Strafgesetzbuch</rs> auf, dort, wo die ‚pikanten Blätter‘ beginnen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr61541">
<space/><rs type="pers" ana="n_45503" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> hat manche Fehde geführt, und der Parteien Gunst<lb/>
</p>
            <p ana="pr61541">
und Haß verwirren das Bild seiner literarischen Persönlichkeit. In<lb/>
diesen Aufsätzen aber scheinen mir Leistung und Sache über dem Bereiche<lb/>
 persönlicher Gegnerschaft und Anhängerschaft zu stehen und<lb/>
andere Erörterungen auszuschließen. Hier gilt nur eines: Diese Schriften<lb/>
sind Kulturarbeit im besten Sinne des Wortes, und es brauchte eines<lb/>
Publizisten von soviel Kampfesfreude und Kampfesschulung, um diese<lb/>
Arbeit zu tun.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61542">
<space/>Die Frage nach der Entstehung des <rs type="title">Sittengesetzes</rs> drängt sich<lb/>
jedem denkenden Beurteiler der Zeit auf. Wie konnte es zu jener Beziehung<lb/>
 zwischen <RS persTitle="Kraus" title="Sittlichkeit und Kriminalität">Sittlichkeit und Kriminalität</RS> kommen, wie sie tatsächlich<lb/>
 vorhanden ist? »Es reifte <seg type="insult">ein hundertjähriges Gesetz</seg> zur<lb/>
Menschenqual: — Der Eifer, der da schützt, was des Menschenschutzes<lb/>
nicht bedarf, hatte es mit der Langmut gezeugt, die gewähren läßt,<lb/>
was dem gesunden Sinne strafwürdig scheint. Aus der <seg type="insult">Beschränktheit<lb/>
einer Generation</seg> erschaffen, hat es dennoch für alle Zeiten, die es<lb/>
währte, gelebt, weil es <seg type="insult">den Schlechtesten seiner Zeit</seg> genug getan.«<lb/>
Diese Satzung, die im Reiche des menschlichen Fühlens das Strafrecht<lb/>
walten läßt, wird einst, vor den Augen einer Nachwelt schlimmes<lb/>
Zeugnis gegen den Geist unserer Zeit ablegen. Man fragte die menschliche<lb/>
 Sinnlichkeit nach ihren Pässen, man wollte es ganz genau wissen,<lb/>
welche Zwecke die Natur verfolgte, als sie dem Menschen sinnliche<lb/>
Triebe verlieh. Neugier und Selbstüberschätzung kamen zu einem Urteil.<lb/>
Es wurde festgestellt, daß es sich dabei nur um die <seg type="insult">Sicherstellung der<lb/>
Fortpflanzung und der Bezüge einiger Gerichtsfunktionäre</seg> handeln konnte.<lb/>
Vielleicht lag es noch in der Absicht der Natur, auch etwas für <seg type="insult">notleidende<lb/>
 Erpresser</seg> zu tun; das war aber alles. Daß sinnliche Triebe<lb/>
ihren Teil haben an jedem Geschehen des Lebens, daß in den Schöpfungen<lb/>
der Kunst sie die gewaltige Triebkraft darstellen, die von Urbeginn an<lb/>
wirkte, wie heute noch, das bleibt vergessen. Und vergessen bleibt<lb/>
auch, wie innig diese unsere Kultur, deren wir uns so gerne rühmen,<lb/>
mit dem Begriffe der Persönlichkeit verknüpft ist, eben jener Persönlichkeit<lb/>
, an deren notwendigsten Daseinsfreiheiten, die Kontrolle <seg type="insult">unberufener<lb/>
 Sittenrichter</seg> zehrt. Indem man alle Folgen der Sinnlichkeit mit<lb/>
Ausnahme der Fortpflanzung übersah, hat man einen <seg type="insult">unglückseligen<lb/>
Wertmaßstab des Empfindens</seg> geschaffen. Man richtet über Gut und<lb/>
Böse nur nach dem einen, der Natur für alle Fälle unterschobenen Zweck,<lb/>
man richtet einseitig und — viel zu viel.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61543">
<space/>Gegen <seg type="insult">dieses Mißverstehen der Natürlichkeit</seg> wird heute ein<lb/>
Kulturkampf geführt, <choice><sic>indem</sic><corr>in dem</corr></choice> Publizist und Forscher Seite an Seite stehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61544">
<space/>Auch die Gegenseite hat <seg type="insult">wissenschaftliche Hilfstruppen</seg>. Die<lb/>
Medizin erhebt den Anspruch auf das <seg type="insult">Richteramt über die menschliche<lb/>
Sittlichkeit</seg>. <seg type="insult">Sittlichkeit und Medizin.</seg> Es ist eine Variation desselben<lb/>
Themas, das immer von Herabsetzung der Menschenwürde handelt. Auch<lb/>
hier trifft ein Wort dieses Buches zu: »Im ewigen Reich der sinnlichen<lb/>
Triebe, die selbst älter sind als der Drang nach <seg type="insult">Heuchelei</seg>, wird der<lb/>
Gesetzgeber immer vergeblich stümpern.« Das gilt ebenso, wenn statt<lb/>
mit <seg type="insult">»Gut und Böse«</seg> mit <seg type="insult">»Gesund und Krank«</seg> zu Gericht gesessen<lb/>
wird. Aufgabe einer höheren Kultur kann es nur sein, zu schützen,<lb/>
und zwar ebenso die Persönlichkeit vor der Zudringlichkeit unnötiger<lb/>
</p>
            <p ana="pr61544">
Eingriffe, als die Gesellschaft, gegen die kaum so häufigen Übergriffe<lb/>
des Einzelnen. Heute kommt noch ein Schutz dazu; der von <seg type="insult">Dogmen<lb/>
über Moral und Sittlichkeit</seg> gegen beide: Persönlichkeit und Gesellschaft.<lb/>
(Man erinnert sich der Mahnung: »Schutz der Wehrlosigkeit, Unmündigkeit<lb/>
 und Gesundheit.«)<lb/>
</p>
            <p ana="pr61545">
<space/>Keinen literarischen Streit, kein Wortgefecht führt <rs type="pers" ana="n_45504" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> in<lb/>
diesen Blättern. Und wenn der Angriff schärfer wird, als man bei<lb/>
ruhigster Überlegung ihm zubilligen kann, wenn ab und zu ein Wort<lb/>
zu viel gesagt scheint — was bedeutet das dagegen, daß diese Dinge<lb/>
wirklich geschehen sind und geistig hochstehende Menschen dazu<lb/>
schweigen konnten! Es sind keine Fabeln in dem Buche, die erfunden<lb/>
wurden, um Witz und Scharfsinn an ihnen zu üben, keine von der<lb/>
Künstlerlaune geformten Bildchen. Vor uns entrollt sich die Glossierung<lb/>
des öffentlichen Lebens, zu dessen Ereignissen der Autor keinen Strich<lb/>
dazu gab. <seg type="insult">Diese Raubzüge in menschliches Gefühlsleben</seg> sind Wirklichkeit<lb/>
 gewesen; dem <seg type="insult"><rs type="pers">Moloch</rs> eines <rs type="title">Sittengesetzes</rs></seg> wirklich dargebracht<lb/>
wurden sie, diese <seg type="insult">»Menschenopfer unerhört«</seg>. Und das erst vervollständigt<lb/>
 das Bild, gibt den notwendigen Hintergrund zu diesem Buche<lb/>
voll Gift, Haß und Überzeugung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61546">
<space/>Und nicht vergessen sei dem Autor, daß <seg type="insult">die Hüter der gesellschaftlichen<lb/>
 Ordnung</seg> nirgends so eifervoll sind, daß diese Ordnung<lb/>
selbst nirgends von so krankhafter Empfindlichkeit ist, wie auf dem<lb/>
Gebiete des Kampfes um <seg type="insult">moralische Werte</seg>. Gilt im allgemeinen, was<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45505" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> dahin präzisiert, daß dem, der für eine Sache eintritt, nur das<lb/>
Interesse für eine Person geglaubt wird, so läßt sich hier ein Zusatz<lb/>
machen. Als diese Person wird der Übelwollende immer die eigene<lb/>
des Autors bezeichnen; man spricht für ihn immer <foreign xml:lang="la">pro domo</foreign>. — —<lb/>
<HR type="emDash" emDashNum="20"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr61547">
<space/>In diesen Arbeiten fühlt man die Nervenerregung. Aus Theorien<lb/>
sind sie nicht entstanden, Sie enthalten die impulsive Reaktion eines<lb/>
feinfühlenden Menschen auf eine <seg type="insult">kulturwidrige Wirklichkeit</seg>. Es sind<lb/>
elementare Ausbrüche, die ihren Ursprung in der Überzeugung haben,<lb/>
daß Unrecht geschehen ist, <rs type="pers" ana="n_45506" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> überträgt die Empfindlichkeit des<lb/>
modernen Nervenmenschen auf Ethik und Kulturgefühl. Er ist so sensibel<lb/>
 für <seg type="insult">Unkultur</seg>, wie der Musikfreund für falsche Töne. Und die<lb/>
publizistischen Angriffe in diesen Schriften, so logisch und konsequent<lb/>
sie sind, bleiben immer <seg type="insult">Ausbrüche der Nervosität voll rachsüchtiger<lb/>
Schärfe</seg>. Ich möchte nicht sagen, daß das Rechtsgefühl seine Anklagen<lb/>
diktiert, das richtige Wort ist hier Unrechtsgefühl. Seine unausbleibliche,<lb/>
innere Reaktion gegen Unrecht treibt ihn zur Tat, oft noch ehe das<lb/>
Recht sich ihm klärte. So sind seine Ansichten für die Öffentlichkeit<lb/>
ein untrügliches Maßinstrument geschehenen Unrechtes. Er kann einseitig<lb/>
 werden, wirklichen Wert übersehen, Milderungsgründe und Rechtfertigungsmöglichkeiten<lb/>
 vergessen — aber sein Angriff trifft immer<lb/>
wunde Stellen. Überfluß an Kraft ist der Eindruck, den seine literarische<lb/>
Persönlichkeit beim ersten Überblick macht. Die Sympathie kann man<lb/>
ihm je nach der Parteizugehörigkeit verweigern, die Achtung vor der<lb/>
Leistung nicht. Und die Einseitigkeit des Angriffes ist vielleicht ein<lb/>
notwendiges Attribut dieser Kraft und muß als solches in den Kauf<lb/>
</p>
            <p ana="pr61547">
genommen werden, wie <rs type="pers" ana="n_45507" ref="#fk__p_38582">Strindbergs</rs> Frauenhaß oder <rs type="pers" ana="n_45508" ref="#fk__p_49884">Maupassants</rs> Chauvinismus<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61548">
<space/>Als <choice><sic>Wafte</sic><corr>Waffe</corr></choice> im Meinungsstreite hat er sich seinen eigenen Stil<lb/>
geschmiedet, eine Klinge, so fein und geschmeidig, daß sie in den<lb/>
engsten Spalt des Sinnes dringt und doch so widerstandskräftig und<lb/>
hart, daß kein Problem vor ihrem Angriff gefeit ist. Aber bei aller<lb/>
Kunst der Form, bei allem Werte, den dieser Apparat von Geist und<lb/>
Witz repräsentiert, bleibt das Buch in erster Linie doch ein <seg type="insult">Inhaltsbuch</seg><lb/>
und ist für solche geschrieben, die einen Gedanken aufnehmen und<lb/>
unter einem Gedanken leiden können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61549">
<space/>Für alle anderen rechtfertigt <rs type="pers" ana="n_45509" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> den publizistischen Kampf<lb/>
dieser Blätter mit gelindem Spotte; »Nur <seg type="insult">mir sonderbarem Schwärmer</seg><lb/>
macht es noch Vergnügen, <seg type="insult">die ehrbaren Genießer dieser Stadt</seg> beim<lb/>
Essen zu stören. Aber wenn ich ihnen durch das Aussprechen von<lb/>
Bitterkeiten den Appetit verderbe, so räche ich mich bloß dafür, daß<lb/>
sie mir durch ihren Appetit die für das Leben unentbehrlichsten Wahrheiten<lb/>
 verderben.« Damit ist das Motiv seiner Angriffe klar und treffend<lb/>
ausgesprochen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61550">
<rs type="pers" ana="n_45510" ref="#fk__p_50998"><AUCTOR>Otto <seg type="spc">Soyka</seg></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr61554">
<space/>Die neue illustrierte Halbmonatschrift ‚<rs type="magazine" ana="werk_16963">Das<lb/>
Theater</rs>‘ (Herausgeber <rs type="pers" ana="n_45511" ref="#fk__p_46002">Herwarth Walden</rs>, Berlin)<lb/>
bringt in ihrem <seg ana="ersten Heft"/> Zitate aus »<rs type="title">Sprüche und<lb/>
Widersprüche</rs>« und dazu die Anmerkung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr61556">
<space/>Auswahl aus der bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_3878" ref="#fk__p_37927">Albert Langen</rs></rs> verlegten Aphorismensammlung<lb/>
 »<rs type="title">Sprüche und Widersprüche</rs>« von <rs type="pers" ana="n_45512" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>. Sie bietet eine<lb/>
Fülle tiefer und scharfer Beobachtungen aus weiter Perspektive, gestaltet<lb/>
mit einem künstlerischen Vermögen. <rs type="pers" ana="n_45513" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, der in Wien lebt, wird<lb/>
in Deutschland nicht genügend beachtet. Einen Essay über ihn veröffentlichte<lb/>
 vor kurzem <rs type="pers" ana="n_45514" ref="#fk__p_52367">Robert Scheu</rs> (<rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_3879" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_3880" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien).<lb/>
</p>
            <p ana="pr61558">
<space/>Zitate und ein Hinweis waren auch in der Zeitschrift<lb/>
 ‚<rs type="magazine" ana="werk_16965">Die neue Welt</rs>‘ (<abbr>Nr.</abbr> 26, Berlin) enthalten.<lb/>
Die <seg ana="‚Xenien‘ (Nr. 8, Leipzig)"/> brachten die folgende<lb/>
Besprechung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr61560">
<space/>Der österreichische Kulturpolitiker <rs type="pers" ana="n_45515" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> ist bei uns wohl<lb/>
hauptsächlich durch seine Angriffe auf <rs type="pers" ana="n_45516" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> bekannt geworden. Über<lb/>
die Berechtigung dieser Angriffe mag man denken, wie man will: daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45517" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> nicht zu denen gehört, die (wie <rs type="pers" ana="n_45518" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs>) sich der <seg type="insult">Hetze einer neidischen<lb/>
 Meute namenloser Zeitungsschreiber</seg> anschlossen, das beweist<lb/>
dies Buch zur Genüge. Ich glaube nicht zu viel zu sagen, wenn ich<lb/>
die Gegnerschaft zwischen <rs type="pers" ana="n_45519" ref="#fk__p_54379">Wilamowitz</rs> und <rs type="pers" ana="n_45520" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs>, ja selbst die<lb/>
zwischen <rs type="pers" ana="n_45521" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> und <rs type="pers" ana="n_45522" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> als Analogie zu jener Polemik anführe:<lb/>
ich persönlich, der ich <rs type="pers" ana="n_45523" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> von jeher stets mit begeisterter Bewunderung<lb/>
 gegenüberstand, ich danke <rs type="pers" ana="n_45524" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> dafür, daß seine Kritik mich<lb/>
davor bewahrt, in <rs type="pers" ana="n_45525" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> schließlich einen Halbgott zu sehen, der leicht<lb/>
zum <seg type="insult">Götzen</seg> werden kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61561">
<space/>Aber selbst wer <rs type="pers" ana="n_45526" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> jene Polemik nicht verzeihen mag, muß<lb/>
dieses Buch als eine Leistung von einer für die heutigen literarischen<lb/>
Verhältnisse ganz überraschenden Größe anerkennen. Ja wirklich, diese<lb/>
<rs type="title">Sprüche und Widersprüche</rs> sind Aphorismen; Aphorismen, keine <seg type="insult">Cafégeistreichigkeiten<lb/>
</seg>, keine <seg type="insult">»<choice><sic>BriIlanten</sic><corr>Brillanten</corr></choice>« im Sinne <rs type="pers">Schmocks</rs></seg>, keine <seg type="insult">billigen<lb/>
Kunststückchen</seg>, die dadurch verblüffen wollen, daß sie irgend eine<lb/>
gangbare Meinung auf den Kopf stellen. Man überlege sich einmal,<lb/>
was das heißt, dieser so beängstigend diskreditierten und mißbrauchten<lb/>
Form des Aphorismus neues Leben zu verleihen, einerseits die Nachfolge<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_45527" ref="#fk__p_48499">La Rochefoucaulds</rs> und <rs type="pers" ana="n_45528" ref="#fk__p_43855">Nietzsches</rs>, anderseits die Nachbarschaft<lb/>
der »<rs type="title">Gedankensplitter</rs>« in den ‚<rs type="magazine" ana="werk_16967">Fliegenden Blättern</rs>‘ nicht zu fürchten!<lb/>
Dies Ziel hat vor <rs type="pers" ana="n_45529" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> wohl nur die <rs type="pers" ana="n_45530" ref="#fk__p_49728">Ebner-Eschenbach</rs> erreicht; die<lb/>
<rs type="title">Aphorismenbücher</rs> von <rs type="pers" ana="n_45531" ref="#fk__p_51050"><abbr>P. N.</abbr> Coßmann</rs>, selbst von <rs type="pers" ana="n_45532" ref="#fk__p_51387">Peter Hille</rs> und gar<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_45533" ref="#fk__p_51010">Otto Weiß</rs> sind banal gegen diese Sprüche, welche, wie <rs type="pers" ana="n_45534" ref="#fk__p_49728">Maria von<lb/>
Ebner</rs> fordert, in Wahrheit die letzten Ringe einer langen Gedankenkette<lb/>
 sind, an der jedes Glied aus tausend Erfahrungen und Erlebnissen,<lb/>
Wonnen und Qualen geschmiedet wurde. Hier bietet uns ein Geist von<lb/>
seltener Tiefe und Kraft in der präzisesten, künstlerisch verwendeten Form<lb/>
die Resultate seines Forschens und Ringens, ein Geist, der die geheimsten<lb/>
 Strömungen unserer Zeit, unseres Lebens mit feinem Ohr belauscht<choice><sic>„</sic><corr>,</corr></choice><lb/>
der ihre Quelle erforscht, ihren Gehalt geprüft, ihre Richtung erspürt<lb/>
hat. <rs type="title">Sprüche und <SPAN cont="Widersprüche"><seg type="spc">Widers</seg>prüche</SPAN></rs> sind es — oft möchte man auffahren,<lb/>
das Buch an die Wand werfen: aber gerade darin liegt sein Wert.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_45535" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> macht uns denken, macht uns kritisch nicht sowohl gegen <seg type="insult">das<lb/>
Dogma, das Althergebrachte, Überlebte</seg>, als vielmehr gegen die Dogmatik<lb/>
 in allem, was sich als kulturfördernd, als Fortschritt ausgibt und<lb/>
doch so oft <seg type="insult">Phrase</seg>, <seg type="insult">gedankenlos weitergegebene Flachheit</seg> ist und, weil<lb/>
<seg type="insult">das liberale Gepräge</seg> die Kritik nicht leicht aufkommen läßt, eben viel<lb/>
kulturhemmender wirkt als <seg type="insult">alle bewußte und <seg type="spc">erkennbare</seg> Reaktion und<lb/>
Philisterei</seg>. Und dies ist das unbestreitbare Verdienst, das sich <rs type="pers" ana="n_45536" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
durch diese <rs type="title">Sprüche und <SPAN cont="Widersprüche"><seg type="spc">Wider</seg>sprüche</SPAN></rs> erworben hat, ein Verdienst,<lb/>
das man anerkennen muß, gerade wenn man im einzelnen ganz anders<lb/>
als <rs type="pers" ana="n_45537" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> denkt. — Ein Massenerfolg kann einem so feinen und tiefen<lb/>
Buch nicht beschieden sein; aber alle, die im Leben und in der Kunst<lb/>
das Echte, das Starke, das Große suchen und die <seg type="insult">Phrase</seg>, die <seg type="insult">Halbwahrheit<lb/>
</seg>, die <seg type="insult">eklige Allerweltsplattheit</seg>, welche uns erst von der höheren<lb/>
Schule und dann von der Zeitung (nach <rs type="pers" ana="n_45538" ref="#fk__p_48536">Lagardes</rs> Ausdruck) gekaut in<lb/>
den Mund <choice><sic>gespukt</sic><corr>gespuckt</corr></choice> wird, hassen — sie alle werden dies Buch mit<lb/>
Entzücken und Bewunderung lesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr61562">
<rs type="pers" ana="n_45539" key="#fk__p_37817"><AUCTOR>Adolf <seg type="spc">Grote</seg></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr61566">
<space/>Im <seg ana="‚Tag‘ (Berlin, 17. August)"/> war von der<lb/>
»<rs type="title">Chinesischen Mauer</rs>« die Rede:<lb/>
</p>
            <p ana="pr61568">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> <rs type="pers" ana="n_45540" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> in Wien, mit seiner <seg type="insult">grausamen Lust an der<lb/>
erbarmungslosen Kompromittierung mitteleuropäischer Hochkultur</seg>, hat<lb/>
in einem von köstlich frechen und feinen Übertreibungen strotzenden<lb/>
Artikel den Ruin <seg type="insult">dieser bleichgesichtigen Zivilisation</seg> durch <seg type="insult">das weiße<lb/>
Weib</seg> prophezeit <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr61570">
<space/>Wo stand dieser Artikel? Das Dasein der<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_16969">Fackel</rs>‘ bleibe ein Geheimnis.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49884">
               <persName>Maupassant, Guy de</persName>
               <birth>
                  <date>1850-8-5</date>
                  <place>Schloß Miromesnil/Seine</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1893-7-6</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12201</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46002">
               <persName>Walden, Herwarth</persName>
               <birth>
                  <date>1878-09-16</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-10-31</date>
                  <place>Saratov/Rußl.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Musiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38226</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50998">
               <persName>Soyka, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1881-5-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-12-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5659</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49728">
               <persName>Ebner-Eschenbach, Marie Freifrau von, geb. Gräfin Dubsky</persName>
               <birth>
                  <date>1830-9-13</date>
                  <place>Zdislawitz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-3-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11216</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48837">
               <persName>Rosner, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1838-05-21</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-07-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38582">
               <persName>Strindberg, August</persName>
               <birth>
                  <date>1849-1-22</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-5-14</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12877</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51387">
               <persName>Hille, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1854-09-11</date>
                  <place>Erwitzen/Driburg, Westf.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-05-07</date>
                  <place>Großlichterfelde/Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51010">
               <persName>Weiß, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1849</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1915-12-13</date>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51050">
               <persName>Coßmann, Paul Nikolaus</persName>
               <birth>
                  <date>1869-04-06</date>
                  <place>Baden-Baden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-10-19</date>
                  <place>Konzentrationslager Theresienstadt</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54379">
               <persName>Wilamowitz-Moellendorff, Ulrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1848-12-22</date>
                  <place>Markowitz/Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-09-25</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Altphilologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48499">
               <persName>La Rochefoucauld, François, VI. Duc de, Prince of Marcillac</persName>
               <birth>
                  <date>1613-12-15</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1680-03-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17329</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20005</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52367">
               <persName>Scheu, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1873-07-11</date>
                  <place>Schönau/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1964-01-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4209</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48536">
               <persName>Lagarde, Paul Anton de</persName>
               <birth>
                  <date>1827-11-2</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1891-12-22</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Orientalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3641</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37927">
               <persName>Langen, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1869-07-08</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-04-30</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3379</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>