<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09956.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09955.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09957.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die dreifache Zuverlässigkeit des Herrn Robert, in: Fackel Heft 26, Nr. 668, 1924, S. 47-49</title>
            <title type="iso-date">1924-12-01</title>
            <title type="id">tid_09956</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">668</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-668_n0047.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/668,047</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die dreifache Zuverlässigkeit des Herrn Robert</head>
            <p ana="pr135224">
<space/>Der <rs type="inst">Bühnenverein</rs> teilt mit: Zwischen dem <rs type="inst">Deutschösterreichischen<lb/>
 Bühnenverein</rs> und Professor <rs type="pers" ana="n_82822" ref="#fk__p_40966"><abbr>Dr.</abbr> Eugen <seg type="spc">Robert</seg></rs> wurden sämtliche<lb/>
Differenzen in einer ausführlichen Aussprache friedlich bereinigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135225">
<space/>Präsident <rs type="pers" ana="n_82823" ref="#fk__p_49332">Stärk</rs> gab im Namen des <rs type="inst">Bühnenvereines</rs> die Erklärung<lb/>
ab, daß die Stellungnahme des <rs type="inst">Bühnenvereines</rs> in der Frage der<lb/>
Konzessionserneuerung für die <rs type="inst">Renaissancebühne</rs> <seg type="spc">lediglich</seg> eine<lb/>
<seg type="spc">grundsätzliche</seg> war, das heißt, daß der <rs type="inst">Bühnenverein</rs> aus wirtschaftlichen<lb/>
 und künstlerischen Gründen <seg type="spc">auf dem Standpunkt</seg><lb/>
steht, daß es <seg type="spc">zu vermeiden sei</seg>, zwei oder mehrere Theaterkonzessionen<lb/>
 einem Direktor zu verleihen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135226">
<space/>Dagegen erklärt der <rs type="inst">Deutschösterreichische Bühnenverein</rs> ausdrücklich<lb/>
, daß er <seg type="spc">nichts</seg> gegen Herrn <rs type="pers" ana="n_82824" ref="#fk__p_40966"><abbr>Dr.</abbr> Eugen Robert</rs> einzuwenden<lb/>
 hat, <seg type="spc">solange</seg> dieser nur Pächter <seg type="spc">einer</seg> Wiener<lb/>
Theaterkonzession ist, da <seg type="spc">seine moralische</seg>, künstlerische und<lb/>
wirtschaftliche <seg type="spc">Zuverlässigkeit</seg> in <seg type="spc">keiner</seg> Weise <seg type="spc">angezweifelt<lb/>
 wird</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135227">
<space/>Professor <rs type="pers" ana="n_82825" ref="#fk__p_40966"><abbr>Dr.</abbr> Eugen Robert</rs> gibt seinerseits die Erklärung ab,<lb/>
daß er die Beschuldigungen, die er gegen einzelne Funktionäre des<lb/>
<rs type="inst">Bühnenvereines</rs>, insbesondere gegen den Vizepräsidenten <rs type="pers" ana="n_82826" ref="#fk__p_52353">Kurmann</rs>,<lb/>
<seg type="spc">im Verlaufe der Differenzen</seg> erhoben hat, zurückzieht und<lb/>
daß er der Ehre keines der Herren, insbesondere der des Herrn<lb/>
Vizepräsidenten <rs type="pers" ana="n_82827" ref="#fk__p_52353">Robert Kurmann</rs>, nahetreten wollte. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr135229">
<space/>Wenn dies inzwischen auch überholt sein sollte, so möge<lb/>
der <rs type="inst">Bühnenverein</rs> (der es an derselben Stelle erklärt hat, an der<lb/>
kurz vorher die Zuverlässigkeit <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_82828" ref="#fk__p_40966">Robert</rs></seg> von mir an<lb/>
einem eklatanten Beispiel dargetan wurde), so möge er schon<lb/>
jetzt zur Kenntnis nehmen, daß er sich das Porto für ein Huldigungsschreiben<lb/>
 zu meinem sechzigsten Geburtstag ersparen kann. Man<lb/>
denke nur, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_82829" ref="#fk__p_40966">Robert</rs></seg> verletzt eine seiner klarsten direktorialen<lb/>
Verpflichtungen: Tantiemen zu zahlen, und der <rs type="inst">Bühnenverein</rs><lb/>
zweifelt nicht an seiner wirtschaftlichen Zuverlässigkeit. Er zahlt<lb/>
diese Tantiemen nicht, wiewohl sie der erbarmungswürdigsten<lb/>
Not zufließen sollen, der der Hinterbliebenen verunglückter Bergarbeiter<lb/>
, und <seg type="insult">die Gewerkschaft der Bühnenproletarier</seg> zweifelt<lb/>
nicht an seiner moralischen Zuverlässigkeit. Gewiß, es handelt<lb/>
sich um Wiedereinstellung von Mitgliedern, um Dinge der<lb/>
Lebensnot, und da mag man schon das Gegenteil von dem<lb/>
erklären, was man kurz vorher erklärt hat, auf die Gefahr hin, daß<lb/>
sich die Frage erheben könnte, was denn gegen die Verleihung<lb/>
zweier oder mehrerer Theaterkonzessionen einzuwenden und warum<lb/>
</p>
            <p ana="pr135229">
sie »zu vermeiden« sei, wenn die künstlerische und wirtschaftliche<lb/>
 und überdies die moralische Zuverlässigkeit des Pächters<lb/>
in keiner Weise angezweifelt wird. Da wäre man doch weit besser<lb/>
dran, wenn man die vielen Konzessionen, statt sie zwischen <seg type="insult">dem<lb/>
zuverlässigen Herrn <rs type="pers" ana="n_82830" ref="#fk__p_40966">Robert</rs></seg> und weniger zuverlässigen Elementen<lb/>
aufzuteilen, gleich in die bewährten Hände des einen Mannes<lb/>
legte, den man schon kennt und schätzt. Eben erst war die<lb/>
Kumulation aus dem Grunde des Mangels solcher Zuverlässigkeit<lb/>
bekämpft worden, aber nun, da diese nicht mehr angezweifelt wird,<lb/>
warum wird jene überhaupt noch verpönt? Allerdings geschieht<lb/>
es ja bloß grundsätzlich. Und der <rs type="inst">Bühnenverein</rs> hat nichts gegen<lb/>
<seg type="insult">den Herrn <rs type="pers" ana="n_82831" ref="#fk__p_40966">Robert</rs></seg>, »solange« er nur Pächter einer Wiener Theaterkonzession<lb/>
 ist. Wie lange aber ist er es »nur«? und was tut der <rs type="inst">Bühnenverein<lb/>
</rs>, wenn er es nicht nur ist? Man sieht, die Sachen stoßen<lb/>
sich wieder einmal hart im Raum, doch leicht haben’s die<lb/>
Gedanken wahrlich auch nicht, beieinander zu wohnen.<lb/>
Die Schwierigkeit zeigt sich schon in der Vereinigung der Begriffe:<lb/>
<seg type="insult">»Schauspieler-Organisation«</seg>. Das ist wie die Verleihung von zwei<lb/>
grundverschiedenen Konzessionen. Die Theaternatur zu organisieren,<lb/>
das war wohl <seg type="insult">eine der bewundernswertesten Leistungen des<lb/>
Sozialpolitikers <rs type="pers">Sisyphus</rs></seg>. Die größte soziale Befreiungstat: die<lb/>
Aufhebung der <seg type="insult">Preßsklaverei</seg>, die Befestigung der Standeswürde<lb/>
durch Abschaffung <seg type="insult">der Angst vor dem Herrn Doktor</seg>, wurde<lb/>
noch nicht einmal versucht. Aber sonst gibt es Erfolge, indem<lb/>
es immerhin gelingen mag, von Zeit zu Zeit — keineswegs<lb/>
durchhaltend — den Theater-Direktoren unangenehm zu werden.<lb/>
Und zum Schluß sind sie, und just die ärgsten, immer wieder<lb/>
obenauf und der Gewinn der Angestellten wird mit einem<lb/>
moralischen Rückzug bezahlt, der jenen das Terrain zu weit<lb/>
schlimmeren Vorstößen freimacht. Wäre es anders, der <seg type="insult">Sklavenmarkt<lb/>
 der Zeit</seg> wäre doch wenigstens um den Ekel, den das Problem<lb/>
der »<rs type="pers" ana="name_200335" ref="#fk__p_56832"><rs type="pers" ana="name_200336" ref="#fk__p_43944">Rotters</rs></rs>« bedeutet, ärmer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135230">
<space/>Zu dem Prozeß wegen der Tantiemen sei zunächst die<lb/>
im <rs type="selfRef" ana="werk_26259">letzten Heft</rs> auf <abbr>S.</abbr> 125 enthaltene Bemerkung freiwillig<lb/>
berichtigt: daß die Mahnung des Advokaten, die auch »an<lb/>
die andere Adresse erfolgt« war, von dieser, also von Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_82833" ref="#fk__p_44406">Geyer</rs> ohne Antwort geblieben sei. Die Zuschrift kam, wie<lb/>
später bekannt wurde, von dem Ort, an dem sich der Adressat<lb/>
aufgehalten hatte, als unbestellbar zurück. (Die Behauptung<lb/>
war aber doch richtig. Wieso? Weil, wenn <rs type="pers" ana="n_82834" ref="#fk__p_44406">Geyer</rs> den Brief<lb/>
erhalten hätte, auch keine Antwort gekommen wäre.) Allein<lb/>
Tatsache ist, daß ihn in der Sache selbst keine Schuld trifft,<lb/>
wie aus dem Verlauf des Prozesses sich ergeben hat. <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_82835" ref="#fk__p_40966">Robert</rs></seg> war so sehr von seiner Verpflichtung überzeugt, daß er<lb/>
zur Verhandlung weder selbst erschien noch sich durch einen<lb/>
</p>
            <p ana="pr135230">
Advokaten vertreten ließ. Er wurde, am <date>15. Oktober</date>, durch<lb/>
Versäumnisurteil zur Zahlung der K 9,716.100 und der bis zum<lb/>
Zahlungstag erwachsenden Zinsen verurteilt, welche mit dem<lb/>
Betrag der Spesen, die mein Anwalt demselben wohltätigen Zweck<lb/>
widmet, diesem nach erfolgter Pfändung überwiesen werden sollen.<lb/>
Die Gloggnitzer Hinterbliebenen werden also zwar lange, jedoch<lb/>
nicht vergebens gewartet haben und sogar mehr erhalten, als wozu<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_82838" ref="#fk__p_40966">Robert</rs></seg> ursprünglich verpflichtet war. Daß in Wien ein Mann<lb/>
Theaterdirektor sein könnte, der, während er in Berlin Geschäfte<lb/>
macht, es auf die Pfändung der Tantiemen durch einen Autor<lb/>
ankommen läßt, mit dem er in den Zeitungen renommiert hat, ist<lb/>
denkbar, wenngleich geeignet, die Schweineställe zu einem Protest<lb/>
gegen die fortwährenden Vergleiche mit den <seg type="insult">Theaterbetrieben</seg><lb/>
zu ermutigen. Freilich kann <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_82839" ref="#fk__p_40966">Robert</rs></seg> sagen, daß er mit seinem<lb/>
Hinweis auf meine Aufführungen bloß seine künstlerische Zuverlässigkeit<lb/>
 dartun wollte und nicht auch die wirtschaftliche und<lb/>
die moralische. Die bezeugt ihm erst der <rs type="inst">Deutschösterreichische<lb/>
Bühnenverein</rs>, der da erklärt, daß er nichts gegen ihn einzuwenden<lb/>
 habe. Umso mehr ich gegen den <rs type="inst">Deutschösterreichischen<lb/>
Bühnenverein</rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_56832">
               <persName>Rotter, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1887</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-4-5</date>
                  <place>Gaflei/Liechtenstein</place>
               </death>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23675</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52353">
               <persName>Kurmann, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1879-4-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Kapellmeister</occupation>
               <note type="comment">8., Schlösselgasse 18</note>
               <note type="comment">Vizepräsident des Bühnenvereins</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40966">
               <persName>Robert, Eugen</persName>
               <birth>
                  <date>1877-7-23</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-12-21</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12537</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43944">
               <persName>Rotter, Fritz </persName>
               <birth>
                  <date>1888</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939?</date>
                  <place>Frankreich</place>
               </death>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Journalsit PEM berichtet am 25.7.39, Fritz Rotter sei im Casino von Boulogne verhaftet worden</note>
               <note type="comment">"vor dem Sommer 1940" gestorben</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_19436</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3876</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49332">
               <persName>Stärk, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1874-6-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-2-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25705</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44406">
               <persName>Geyer, Siegfried</persName>
               <birth>
                  <date>1883-1-23</date>
                  <place>Marchegg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Tätigkeit im Kriegspressequartier 1916 durch mail vom 31.3.09 bestätigt, vgl. AS Tgb 23/2/16</note>
               <note type="comment">Advokaturskandidat Dr. Siegfried Geyerhahn, NFP 21.11.1906, Seite 13</note>
               <note type="comment">Pseud. "Bac." in "Stunde" und "Bühne"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7399</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>