<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05004.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05003.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05005.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Druck und Nachdruck, in: Fackel Heft 11, Nr. 293, 1910, S. 23-28</title>
            <title type="iso-date">1910-01-4</title>
            <title type="id">tid_05004</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">293</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-293_n0023.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/293,023</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Druck und Nachdruck</head>
            <p ana="pr62871">
<space/>Im Vertrauen darauf, daß <seg type="insult">die zeitgenössische Publizistik</seg><lb/>
ohnehin nicht mehr den Mut zur Zitierung der ‚<rs type="self" ana="werk_17168">Fackel</rs>‘ und nur<lb/>
noch die Lust zum Stehlen aufbringen werde, habe ich kürzlich<lb/>
bei der Neugestaltung des Titelblattes auf das Nachdrucksverbot<lb/>
verzichtet. Auf dem Umschlag der vorliegenden <rs type="selfRef" ana="werk_17169">Nummer</rs> ist es<lb/>
wieder zu lesen. Denn jetzt erst sehe ich, wie notwendig es war.<lb/>
Ein Ausschnittbureau sendet mir nämlich einige Nachdrucke, die<lb/>
mir viel mehr Verdruß als Freude bereiten und die mir beweisen,<lb/>
daß man es endgiltig aufgeben muß, Respekt vor dem Gedanken<lb/>
zu verlangen, und daß mehr als der Beifall für die Meinung auf dem<lb/>
heutigen Leserniveau nicht zu erreichen ist. Nun weiß man ja, daß<lb/>
ich gerade darauf und auf nichts lieber verzichte in <seg type="insult">einer durch und<lb/>
durch verjournalisierten Zeit</seg>, der der Geist zur <seg type="insult">Information</seg> dient und<lb/>
die taube Ohren hat für den Einklang von Inhalt und Form. Sie unterscheidet<lb/>
 »schreiben können« von »Recht haben«, versichert, »zwar nicht<lb/>
mit allem einverstanden zu sein, aber <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«, und hat keine Ahnung<lb/>
von der geheimnisvollen Unmöglichkeit, das, worin ich »Recht<lb/>
habe«, anders als eben so zu sagen, wie ich es sage, und darin,<lb/>
wie ich es sage, etwas anderes haben zu können, als Recht. Sie<lb/>
glaubt, es handle sich vorweg um den Stoff und hinterher komme<lb/>
eine Forderung ästhetischer Sauberkeit. Wenn ich ihr sagte, daß<lb/>
ich an zehn Seiten zwei Stunden und an einer Zeile zehn Stunden<lb/>
arbeite, <seg type="insult">diese sprachverlassene Zeit</seg> würde es unverständlich<lb/>
finden. Und wenn ich verriete, daß ich um einer Konjunktion<lb/>
willen, die mir während des Druckes zu mißfallen beginnt, die halbe<lb/>
Auflage vernichten lasse, so würde sie sagen, dies sei närrisch,<lb/>
denn sie, auf die es doch ankomme, bemerke den Unterschied<lb/>
nicht, und ich sollte Zeit und Geld an populärere Bestrebungen<lb/>
wenden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62872">
<space/>Nun kann man freilich über religiöse Angelegenheiten<lb/>
nicht streiten, und die Zeit muß sich damit abfinden, daß<lb/>
einer, der sich als einen Todfeind des <seg type="insult">Ästhetentums</seg> gibt, das<lb/>
Geheimnis eines Doppelpunkts für wichtiger hält als die Probleme<lb/>
 der Sozialpolitik. Wir können darüber nicht streiten, ob<lb/>
der Schöpfer oder der <seg type="insult">Nützer</seg> dem Geist näher ist; ob es<lb/>
auf den Umfang des Schöpferischen ankommt und ob nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr62872">
in der Wonne sprachlicher Zeugung aus dem Chaos eine Welt<lb/>
wird. Unverständlich ist es wie dieses: die leiseste Belichtung<lb/>
oder Beschattung, Tönung und Färbung eines Gedankens —<lb/>
nur solche Arbeit ist wahrhaft unverloren, so pedantisch, lächerlich<lb/>
und sinnlos sie für die unmittelbare Wirkung auch sein mag,<lb/>
kommt irgend wann der Allgemeinheit zugute und bringt ihr zuletzt<lb/>
jene Meinungen als wohlverdiente Ernte ein, die sie sich heute<lb/>
mit <seg type="insult">frevler Gier</seg> auf dem Halm kauft. Alles Geschaffene bleibt,<lb/>
wie es präformiert war, ehe es geschaffen wurde. Der Künstler<lb/>
holt es als ein Fertiges vom Himmel herunter. Die Ewigkeit<lb/>
ist ohne Anfang. Lyrik oder ein Witz: die Arbeit liegt<lb/>
zwischen dem Selbstverständlichen und dem Endgiltigen. Es<lb/>
werde immer wieder Licht. Es war schon da und sammle sich<lb/>
wieder aus der Farbenreihe. Wissenschaft ist Spektralanalyse, Kunst<lb/>
ist Lichtsynthese. Der Gedanke ist in der Welt, aber man hat ihn<lb/>
nicht. Er ist durch das Prisma stofflichen Erlebens in Sprachelemente<lb/>
 zerstreut, der Künstler sammelt sie zum Gedanken. Der<lb/>
Gedanke ist ein Gefundenes, ein Wiedergefundenes. Und wer ihn<lb/>
nur selbst sucht, ist ein ehrlicher Finder, ihm gehört er, auch<lb/>
wenn ihn vor ihm schon ein anderer gefunden hätte <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr62873">
<space/>Doch was hat dies mit einem Nachdruckverbot zu schaffen?<lb/>
Der Leser hat vielleicht keine Lust, sich selbst noch mit der Erklärung<lb/>
von Narrheiten zum Narren halten zu lassen. Von allen Autoren, die<lb/>
ihn bedienen, bin ich der weitaus größte <seg type="insult">Schwindler</seg>: das Publikum<lb/>
dankt mir für Brot und ich sage hinterdrein, daß es Steine<lb/>
waren. Wenn ich jemand an meinen Schreibtisch ließe und ihm<lb/>
die Zumutungen zeigte, die mir die Post eines Tages bringt, er<lb/>
würde über die Zähigkeit staunen, die hier an einen Bäckerladen<lb/>
pocht und sich jahraus jahrein mit einer <seg type="insult">altbackenen Illusion</seg><lb/>
zufrieden gibt. Kein Hund nähme mehr einen Bissen von mir,<lb/>
wenn er wüßte, wie unverdaulich er ist. <seg type="insult">Eine der groteskesten<lb/>
Erscheinungen: dieser unbeirrbare Glaube an den Inhalt.</seg> Weil<lb/>
drauf <seg type="insult">»Cyankali«</seg> steht, fressen sie’s und holen es noch aus der<lb/>
Tabaktrafik. Ich lechze nach dem Zeitpunkt, wo man mir auf die Inkongruenz<lb/>
 zwischen mir und meinen Stoffen, meinen Aktualitäten,<lb/>
meiner Verbreitung kommen und mich der Ehre überheben wird,<lb/>
<seg type="insult">zwischen Trabukkos, Staatslotterielosen, Revolverblättern und Ansichtskarten<lb/>
</seg> Aphorismen zu verschleißen. Bis dahin wird’s noch<lb/>
</p>
            <p ana="pr62873">
manchmal heißen: Wo er recht hat, hat er recht. Ich falle der<lb/>
Entwicklung nicht in den Arm. Die <seg type="insult">Kenner</seg>, die solches Zögern<lb/>
von einer <seg type="insult">geschäftlichen Raison</seg> ableiten — aber wenn ich ihnen<lb/>
sage, daß ich halbe Auflagen um eines Wortes willen vernichten<lb/>
lasse, mit der Fabel kommen, daß ich mir’s eben leisten könne —,<lb/>
sie sollen auch leben. Inzwischen, bis einmal die Geschichte<lb/>
der ‚<rs type="self" ana="werk_17170">Fackel</rs>‘ von reinerer Hand geschrieben wird, will ich wenigstens<lb/>
dafür sorgen, daß ihr geistiges Bild nicht entstellt werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62874">
<space/>Es geschieht durch ein <seg type="insult">niederträchtiges System des Nachdrucks</seg>,<lb/>
dem ich hiermit ein für allemal den Riegel vorschiebe. Ich habe<lb/>
nichts dagegen, daß man Publikationen von mir, die ich heute unpubliziert<lb/>
 wünschte, mit dem richtigen Datum zitiert. Auch was<lb/>
ich verwerfe, gehört zu mir, und ich bin nicht imstande,<lb/>
irgend etwas zu bereuen, was mir heute als Sünde erscheint<lb/>
. Was aus den ersten Jahren der ‚<rs type="self" ana="werk_17171">Fackel</rs>‘ aufhebenswert ist,<lb/>
kommt in die Bücher; trotzdem räume ich jedem das Recht ein,<lb/>
mir Irrtümer, Fehler, Widersprüche, so sehr er Lust hat, vorzuhalten<lb/>
. Aber ich gestatte keinem, eine Äußerung aus den<lb/>
letzten drei Jahren in wohlwollender Absicht zu zitieren,<lb/>
wenn er sich nicht verpflichtet, an die Kontrolle des Nachdrucks wenigstens<lb/>
 den hundertsten Teil der Sorgfalt zu wenden, die ich an die<lb/>
Kontrolle des Drucks gewendet habe. Diese Mahnung geht <foreign xml:lang="la">eo ipso</foreign><lb/>
nur <seg type="insult">solche Redakteure</seg> an, die mir eine ihnen bequeme Meinung<lb/>
abknöpfen wollen und den Nachdruck mit jenen Worten einleiten<lb/>
, die mich sofort zur entgegengesetzten Meinung entflammen<lb/>
könnten: »Mit Recht bemerkt der bekannte Herausgeber der ‚<rs type="self" ana="werk_17172">Fackel</rs>‘«.<lb/>
Wenn also der <seg type="insult">Unfug</seg> schon geduldet werden soll, so müßte<lb/>
wenigstens der Text, der nach solcher Einleitung noch immer seinen<lb/>
künstlerischen Ursprung behaupten könnte, unverändert dastehen.<lb/>
Die Redakteure nehmen aber, was ihnen paßt, und markieren die<lb/>
Auslassungen nicht einmal durch Punktreihen. Welchem organischen<lb/>
 Ganzen der Teil genommen war, ist dann nicht mehr zu<lb/>
erkennen. Daß man durch Streichung eine <seg type="insult">Plattheit</seg> in einen Gedanken<lb/>
, aber auch einen Gedanken in eine <seg type="insult">Plattheit</seg> verwandeln kann,<lb/>
verstehen <seg type="insult">diese sprachverlassenen Meinungssucher</seg> nicht. Und sie tun<lb/>
ein Übriges: sie sehen auch nicht nach, wie der Setzer ihr <seg type="insult">Flickwerk<lb/>
</seg> zugerichtet hat. In einer <rs type="magazineRef" ana="werk_17173">deutschen Monatsschrift</rs>, die von einer<lb/>
Dame redigiert wird, ist jeder Satz, mit dem ich angeblich »Recht«<lb/>
</p>
            <p ana="pr62874">
habe, verstümmelt oder in sein Gegenteil verkehrt. Daß durch<lb/>
Weglassung der Anführungszeichen in einem Satz, der noch<lb/>
ein zweitesmal vorkommt, statt einer Kontrastwirkung eine Wiederholung<lb/>
 bewirkt wurde, dafür muß ein Setzer kein Verständnis<lb/>
 haben. Aber ein Redakteur, der’s auch nicht hat,<lb/>
kennt nicht einmal die Verpflichtung, dort eine mechanische<lb/>
 Kontrolle zu üben, wo ein Anderer gedacht hat. Die<lb/>
<seg type="insult">Dreistigkeit</seg> der Absicht, mich zu redigieren, würde ich noch<lb/>
verzeihlicher finden als <seg type="insult">die grundsätzliche Nichtachtung vor<lb/>
geistiger Arbeit</seg>, die in der sorglosen Preisgabe an die Gefahren des<lb/>
Druckes gelegen ist. Ich halte die Maschine auf und zwinge sie,<lb/>
meinen Launen zu dienen, und nach Tagen und Nächten solchen<lb/>
in den Schlaf fortgesetzten Kampfes, solcher auch am fertigen<lb/>
Werk noch wirkender, nie beruhigter Zweifel, kommt ein anderer,<lb/>
der meine Meinung teilt, und opfert mich seiner Maschine auf. Ich<lb/>
habe der <rs type="magazineRef" ana="werk_41292">Zeitschrift</rs>, die mir solches angetan hat, eine Berichtigung<lb/>
 geschickt. Aber ich habe nicht Lust, in den Druckereien<lb/>
Deutschlands und Österreichs die Arbeit zu verrichten, die mich<lb/>
in einer einzigen kaput macht. Ein <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_17174">Wiener Tagesblatt</rs></seg>, das seine<lb/>
<seg type="insult">christlichsozialen Hausmeisterinnen</seg> mit Zitaten aus der ‚<rs type="self" ana="werk_17175">Fackel</rs>‘<lb/>
erfreuen zu müssen glaubt, sei auf diesem Wege ausdrücklich<lb/>
verwarnt. Es hat kürzlich ein paar Seiten aus dem Artikel über<lb/>
den Fall <rs type="pers" ana="n_46450" ref="#fk__p_46195">Hofrichter</rs> glatt <seg type="insult">ins Hausmeisterische</seg> übersetzt. Hier<lb/>
handelts sich nicht um Verstöße gegen Stil und satirische Absicht,<lb/>
die ein sorgloser Nachdruck bedeutet, sondern um Verstöße gegen<lb/>
die Grammatik, die ich an und für sich nicht so schmerzlich<lb/>
empfinde, die aber hier eigens für das Fassungsvermögen des<lb/>
Publikums berechnet zu sein scheinen. Wollte ich den Nachdruck<lb/>
nachdrucken, man würde es nicht für möglich halten, daß ein so<lb/>
lesbares Manuskript, wie es die Seiten einer <rs type="selfRef" ana="werk_17176">Zeitschrift</rs> vorstellen,<lb/>
in einer Druckerei <seg type="insult">solchen Verheerungen</seg> ausgesetzt sein kann.<lb/>
Auch die Volltrunkenheit des Setzers könnte sie nicht erklären.<lb/>
Bleibt nur die Annahme, daß in <seg type="insult">christlichsozialen Druckereien</seg> ein<lb/>
Korrektor angestellt ist, der darüber zu wachen hat, daß nichts<lb/>
Deutsches durchrutscht. Aus der »Behörde, die jetzt den Fall<lb/>
übernommen hat und die durch Tradition und ein veraltetes<lb/>
Gesetz vor den <seg type="insult">Verlockungen der Reklame</seg> geschützt ist« werden<lb/>
»Behörden, die jetzt den Fall übernommen haben und die durch<lb/>
</p>
            <p ana="pr62874">
die Tradition und einem veralteten Gesetz vor den Verfolgungen<lb/>
der Reklame geschützt ist«. Eine Person, die »unweit dem Verdachtskreis<lb/>
« wirkt, ist jetzt eine, die »unweit des Verdachtskreises«<lb/>
wirkt. Sie hat »dem Hauptmann <rs type="pers" ana="n_46451" ref="#fk__p_49512">Mader</rs> ein zweites Opfer gesellt<lb/>
und in der entfachten Sensation die eigene Spur verwischt«?<lb/>
Nein, sie hat ihm »ein zweites Opfer gestellt, deren entfachte Sensation<lb/>
 die eigene Spur verwischt hat«. »Es ist doch wahrscheinlicher<lb/>
, daß <seg type="symbol" subtype="4dots"/> als daß <seg type="symbol" subtype="4dots"/>« gilt nicht; jetzt heißt es:<lb/>
»Es ist jedoch wahrscheinlich, daß <seg type="symbol" subtype="4dots"/> als daß <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Ein<lb/>
»zurechtgelegtes Alibi«? Nein, ein »zusammengelegtes«. Gegen<lb/>
die Schuld <rs type="pers" ana="n_46452" ref="#fk__p_46195">Hofrichters</rs> sollte <seg type="insult">»die unwahrscheinliche Dummheit«</seg><lb/>
sprechen, »mit seinem notorischen Handwerkszeug einen Giftmord<lb/>
zu verüben und zu hoffen, daß er dem Verdacht durch Harmlosigkeit<lb/>
 begegnen könne«. Jetzt heißt es: »Gegen die Schuld <rs type="pers" ana="n_46453" ref="#fk__p_46195"><SPAN cont="H.’s"><abbr>H.</abbr>’s</SPAN></rs><lb/>
spricht <seg type="insult">die unwahrscheinliche Dummheit</seg>, mit einem notorischen<lb/>
Handwerkszeug ist nicht Giftmord zu verüben und zu hoffen, daß<lb/>
er den Verdacht <seg type="symbol" subtype="3dots"/> begegnen könne«. Und an der Spitze heißt es<lb/>
trotzdem: »Die ‚<rs type="self" ana="werk_17177">Fackel</rs>‘ schreibt«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr62875">
<space/>Aber sie hat für <seg type="insult">dieses Pack</seg> zu schreiben aufgehört. Von<lb/>
jetzt an ist nur mehr das Stehlen erlaubt. Da wird vielleicht auch<lb/>
etwas mehr Sorgfalt auf den Druck verwendet werden, und im<lb/>
Übrigen fällts nicht auf mich zurück. Ein <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_17178">Berliner Sudelblatt</rs></seg>, das<lb/>
erst kürzlich wegen Erpressung sich verantworten mußte, kompromittiert<lb/>
 sich ganz unnötigerweise durch Zitierung der ‚<rs type="self" ana="werk_17179">Fackel</rs>‘.<lb/>
Hin und wieder nimmt es sich einen Anlauf und druckt eine Notiz<lb/>
ab, ohne die ‚<rs type="self" ana="werk_17180">Fackel</rs>‘ zu nennen. Es müßte konsequenter sein. Einigen<lb/>
wir uns darauf: Nachdruck nur ohne Quellenangabe gestattet!<lb/>
</p>
            <p ana="pr62879">
<space/>»Keines der jetzigen Kulturvölker hat eine so schlechte<lb/>
Prosa wie das deutsche. Sieht man nach den Gründen, so kommt<lb/>
man zuletzt zu dem seltsamen Ergebnis, daß der Deutsche nur<lb/>
die improvisierte Prosa kennt und von einer anderen gar keinen<lb/>
Begriff hat. Es klingt ihm schier unbegreiflich, wenn ein Italiener<lb/>
sagt, daß Prosa gerade um soviel schwerer sei als Poesie, um<lb/>
wieviel die Darstellung der nackten Schönheit für den Bildhauer<lb/>
schwerer sei als die der bekleideten Schönheit. Um Vers, Bild,<lb/>
</p>
            <p ana="pr62879">
Rhythmus und Reim hat man sich redlich zu bemühen — das<lb/>
begreift auch der Deutsche —, <seg type="spc">aber an einer Seite Prosa wie<lb/>
an einer Bildsäule arbeiten</seg>? — es ist ihm, als ob man ihm<lb/>
etwas aus dem Fabelland vorerzählte.« <rs type="pers" ana="n_46454" ref="#fk__p_43855"><AUCTOR><seg type="spc">Nietzsche</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46195">
               <persName>Hofrichter, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1880-1-20</date>
                  <place>Reichenau/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-12-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">Todesurteil, Gnadengesuch, lebenslanger Kerker, Begnadigung 1927</note>
               <note type="comment">Bestätigung des Todesurteils am 24.06.1910</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5655</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49512">
               <persName>Mader, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1878-05-09</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-11-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">Opfer Adolf Hofrichters</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>