<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06934.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06933.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06935.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Persönlichkeiten, in: Fackel Heft 17, Nr. 406, 1915, S. 30-30</title>
            <title type="iso-date">1915-10-01</title>
            <title type="id">tid_06934</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">17</title><title type="heft">406</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-17-406_n0030.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/406,030</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Persönlichkeiten</head>
            <p ana="pr93303">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Von einer mit dem Vertriebe des Kriegsbechers aus freien Stücken<lb/>
sich beschäftigenden <seg type="spc">Persönlichkeit</seg> erhalten wir über die bisherigen<lb/>
Erfahrungen, die mit den verschiedenen Modellen des Kriegsbechers<lb/>
gemacht wurden, folgende Mitteilungen: <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Zum täglichen Gebrauch<lb/>
wird er <seg type="spc">wohl nicht</seg> allgemein <seg type="spc">herangezogen</seg> werden, doch haben schon<lb/>
mehrere Stammtische ihre <seg type="spc">Stammgläser</seg> zugunsten der Kriegsbecher <seg type="spc">in die<lb/>
Inaktivität versetzt</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Der <seg type="spc">kleine</seg> Metallbecher wird zumeist als<lb/>
Schaustück und als Geschenk für <seg type="spc">Damen</seg> gekauft. Der <seg type="spc">große</seg> Metallbecher<lb/>
findet ebenso wie die Glasbecher das Interesse <seg type="spc">der Herren</seg> und <seg type="spc">jener<lb/>
Damen</seg>, die damit <seg type="spc">einen Herrn</seg> beschenken wollen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> So möge<lb/>
denn unser Kriegsbecher <seg type="spc">in guter Gesinnung und bei fröhlichem<lb/>
Schaffen</seg> Zeugnis ablegen für die Haltung unserer wackeren Streiter<lb/>
und den Opfermut der im Hinterlande verbliebenen Angehörigen bis in<lb/>
die fernsten Zeiten!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr93306">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Bei einer sehr wichtigen Besprechung, die dieser Tage in<lb/>
der Wohnung einer den ersten Wirtschaftskreisen Wiens angehörenden<lb/>
<seg type="spc">Persönlichkeit</seg> stattfand, wurde den Teilnehmern an der Beratung ein<lb/>
Imbiß gereicht, und diese waren sehr angenehm überrascht, als<lb/>
das Erfrischungsgetränk in Kriegsbechern gereicht wurde. <seg type="spc">Und schon</seg><lb/>
wurde davon gesprochen, bei den künftigen Hochzeiten den jungen<lb/>
Eheleuten als Hochzeitsgeschenk solche Becher zu verehren.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>