<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09994.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09993.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09995.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Ereignis, in: Fackel Heft 26, Nr. 668, 1924, S. 104-111</title>
            <title type="iso-date">1924-12-01</title>
            <title type="id">tid_09994</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">668</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-668_n0104.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/668,104</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Ereignis</head>
            <p ana="pr135724">
ist es, daß, wahrscheinlich zum erstenmal, im Namen der Republik<lb/>
<seg type="insult">ein <RS pers="Stephan Padajaunig" globID="name_202469">Monarchist</RS> oder was sich so nennt</seg> nicht freigesprochen,<lb/>
sondern verurteilt wurde; zu zwei Monaten Kerkers, wegen einer<lb/>
nach jahrelanger Belästigung erfolgten gefährlichen Bedrohung<lb/>
meiner Person. In der Verhandlung selbst waren allerdings<lb/>
Furcht und Unruhe wesentlich von der Heiterkeit zurückgedrängt<lb/>
angesichts einer legitimistischen Sehnsucht in Gestalt eines mit<lb/>
eigenhändigem Handschreiben desselben ernannten <seg type="insult">»Kanzleidirektors<lb/>
«</seg> und nach wiederholter psychiatrischer Überprüfung für<lb/>
minderwertig befundenen <seg type="insult">Hausierers mit <RS pers="Karl I." globID="name_202051">Kaiser-Ansichtskarten</RS></seg>, der<lb/>
diese doppelte Chance bisher zu <seg type="insult">allerlei Unfug</seg> gegen die Republik<lb/>
benützen konnte, nachdem er im Namen Seiner Majestät öfter<lb/>
vorbestraft war. Der <rs type="inst">Gerichtshof</rs> erkannte die psychische Minderwertigkeit<lb/>
, die sich in der Ablehnung der republikanischen Justiz<lb/>
hervortat, zwar als mildernden Umstand an, aber auch als die Gabe<lb/>
eines Mannes, der hinreichend geistesgegenwärtig ist, um sie für sein<lb/>
Fortkommen zu verwerten. Der Fall, soweit er leider und mit<lb/>
einer gar nicht zu beschreibenden Nerventortur mich betroffen hat,<lb/>
hat die Vorgeschichte, welche in den folgenden Zeugenaussagen,<lb/>
die ich vor den Untersuchungsrichtern zweier Prozesse zu<lb/>
Protokoll gab, dargestellt ist. Denn schon im <DATERANGE>Herbst 1922</DATERANGE> führte<lb/>
die <rs type="inst">Staatsanwaltschaft</rs> eine Untersuchung wegen gefährlicher<lb/>
Drohung oder eigentlich Erpressung, deren Objekt ich war. In<lb/>
<seg type="insult">einem jener monarchistischen <rs type="pers"><seg type="ELIDASH">Hanswurstblätter</seg> und <rs type="pers">Kasmaderblätter</rs></rs></seg>,<lb/>
die immer wieder eingehen, um auf rätselhafte Art wieder<lb/>
Subsistenzmittel zu erhalten (da doch die am <seg type="insult">Altar des Vaterlands</seg><lb/>
niedergelegten Spenden laut Ausweis den Betrag von 10.000 Kronen<lb/>
nicht zu übersteigen pflegen), waren nach vorangegangenen<lb/>
anonymen Drohbriefen Artikel erschienen, die abgesehen von<lb/>
<seg type="insult">ihrer für den monarchistischen Gedanken tödlichen Dummheit</seg><lb/>
keineswegs unbedenklich schienen und die <rs type="inst">Staatspolizei</rs> auch<lb/>
zu entsprechenden Sicherheitsvorkehrungen veranlaßten. Besonders<lb/>
auf einen dieser Artikel beziehen sich die folgenden Aufzeichnungen<lb/>
, die ich damals, dem Sinn oder Wortlaut nach, zu Protokoll<lb/>
gegeben habe:<lb/>
</p>
            <p ana="pr135726">
<space/>»— — In diesem Artikel wird ausdrücklich zugegeben, daß<lb/>
durch eine vorangegangene Drohung mit Tätlichkeiten ein Druck<lb/>
auf mich ausgeübt werden sollte, um eine Unterlassung der den<lb/>
Monarchisten nicht genehmen und anläßlich des Todes des <seg type="insult">Exkaisers</seg><lb/>
zu erwartenden Publikation zu erzwingen, und es wird — wenngleich<lb/>
 natürlich mit Unrecht — stolz darauf hingewiesen, daß diese<lb/>
Drohung bereits den angestrebten Erfolg erzielt habe. Es wird<lb/>
von einer »Gefahrzone« gesprochen, um die ich — in der<lb/>
nach dem Tode des <seg type="insult">Exkaisers</seg> veröffentlichten Äußerung, die<lb/>
eben beeinflußt werden sollte — angeblich schön vorsichtig<lb/>
</p>
            <p ana="pr135726">
herumgegangen sei; »ängstlich« hätte ich es vermieden, die<lb/>
legitimistischen Kreise zu reizen, und »vorgezogen, den Zorn<lb/>
der Kaisertreuen nicht herauszufordern«. Es wird <foreign xml:lang="la">expressis verbis</foreign><lb/>
gesagt, daß »halt doch nur ausschließlich solche Argumente auf<lb/>
<seg type="insult">Federhelden meiner Art</seg> Eindruck machen«. Indem sogar ein<lb/>
Erfolg der Erpressung behauptet wird, erscheinen die Anforderungen<lb/>
 des § 98 b noch überboten. So naiv oder unaufrichtig<lb/>
nun die Vermutung sein mag, daß meine literarische Produktion<lb/>
den Wünschen oder Drohungen <seg type="insult">irgendeines <RS pers="Stephan Padajaunig" globID="name_204030">Faktors</RS></seg> angepaßt<lb/>
sein könnte, so klar ist die Absicht, durch das Aussprechen solcher<lb/>
Wünsche oder Drohungen eine Einschüchterung zu erzielen, und<lb/>
gewiß ist, daß dieses Eingeständnis und diese Wiederholung nicht<lb/>
geeignet ist, mich über meine persönliche Sicherheit zu beruhigen.<lb/>
Denn das Wesen der Erpressung besteht nicht darin, daß sie<lb/>
durch tatsächliche Beeinflussung meiner geistigen Tätigkeit den<lb/>
gewünschten Erfolg herbeiführt, den herbeigeführt zu haben, sie<lb/>
so offen, wenngleich fälschlich, sich rühmt, sondern darin, daß<lb/>
sie mich bei aller Unerschütterlichkeit in der Ausführung meiner<lb/>
literarischen Absichten von dem Augenblick an, wo diese geschehen<lb/>
 ist, also vom Verlassen des Schreibtisches an, in meiner<lb/>
privaten Sicherheit bedroht und geeignet ist, dem Bedrohten<lb/>
gegründete Besorgnisse einzuflößen. (Wozu übrigens noch kommt,<lb/>
daß nach oberstgerichtlichen Entscheidungen als Tatbestandsrequisit<lb/>
der Erpressung nicht einmal erfordert wird, »daß eine Drohung<lb/>
gegründete Besorgnisse wirklich eingeflößt habe«, da »es genügt,<lb/>
daß sie hiezu geeignet war«; ja »selbst die ausdrückliche Versicherung<lb/>
 des Bedrohten, daß er <seg type="spc">keine</seg> Besorgnis gehegt habe,<lb/>
schließt die Anwendung des Gesetzes nicht schlechthin aus«.)<lb/>
Besonders kennzeichnend für die Auffassung, die durch Statuierung<lb/>
einer <seg type="insult">Brachialjustiz</seg> über die gesetzlich gewährleistete Freiheit der<lb/>
Meinungsäußerung für ihre Wünsche verfügen zu können wähnt,<lb/>
ist der ungescheute und bei aller Scherzhaftigkeit gewiß ernst<lb/>
zu nehmende Hinweis auf den Plan, mich, weil ich mich einmal<lb/>
»gar zu exzessiv benahm«, »zu einer Automobiltour nach Ungarn<lb/>
einzuladen«. Wenngleich es sich nur um eine <seg type="insult">Großsprecherei von<lb/>
Terroranfängern</seg> handeln dürfte, so wird doch nicht geleugnet<lb/>
werden können, daß gerade damit die Methode, Furcht und<lb/>
Unruhe zu erzeugen, illustriert wird und daß ich eben an<lb/>
der Fortsetzung eines Benehmens, welches den Leuten gar zu<lb/>
exzessiv vorkommt, gehindert werden soll. Schließlich sei darauf<lb/>
hingewiesen, daß aus dem Schlußpassus des anonymen Artikels<lb/>
die Identität des Autors mit der Person, die den dreisten Telephonanruf<lb/>
 »Hier <rs type="inst">Staatspolizei</rs>, Polizeirat <rs type="pers" ana="n_83146" ref="#fk__p_41160"><abbr>Dr.</abbr> Hedrich</rs>« unternommen<lb/>
hat, um sich zu überzeugen, ob ich den Drohartikel erhalten<lb/>
habe und die Polizei verständigen werde, unzweideutig hervorgeht,<lb/>
da außer mir und <seg type="insult">jenem Mystifikator</seg> niemand von solcher Tatsache<lb/>
 und solcher Möglichkeit wissen konnte.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr135728">
<space/>Die <rs type="inst">Staatsanwaltschaft</rs> hatte damals die Sache <foreign xml:lang="la">ad acta</foreign> gelegt,<lb/>
wohl in der leider nicht unzutreffenden Befürchtung, daß sich die<lb/>
monarchistischen Attentatsversuche dieses Landes vor den<lb/>
Geschworenen, an die die Angelegenheit als Preß-Sache<lb/>
gekommen wäre, in Heiterkeit aufzulösen pflegen. Die Folge war<lb/>
natürlich, daß die Belästigung, auf die das Delikt nunmehr<lb/>
reduziert war und gegen die es zunächst nur polizeiliche Remedur<lb/>
gab, in öffentlichen Lokalen fortgesetzt wurde, bis sie die Form<lb/>
einer gefährlichen Drohung annahmen, die, mündlich ausgesprochen,<lb/>
strafrechtlich nicht mehr zu übergehen war. Darüber gibt nun das<lb/>
folgende Protokoll Aufschluß:<lb/>
</p>
            <p ana="pr135730">
<space/>»Ich kenne den <RS pers="Stephan Padajaunig" globID="name_204031">Inkulpaten</RS>, der mir persönlich unbekannt ist,<lb/>
vom Sehen seit etlichen Jahren und er hat mich durch alle die<lb/>
Zeit, wo immer er meiner ansichtig wurde, belästigt. Während<lb/>
des Krieges tauchte er im <rs type="inst">Café <abbr>I.</abbr></rs>, wohin ich damals öfter am<lb/>
Nachmittag kam, auf, ging grinsend an meinem Tisch vorbei,<lb/>
machte unverständliche Zurufe von dem seinen und wurde, wie<lb/>
ich erfuhr, schließlich, da er auch sonst durch sein Gebaren<lb/>
peinliches Aufsehen erregte, aus dem Lokal gewiesen. Nach dem<lb/>
Krieg hörte ich einmal, daß er eine Dame, die Frau eines mir<lb/>
befreundeten Schriftstellers und Beamten, auf der Straße angesprochen<lb/>
 und ihr die Drohung mitgeteilt hatte, daß es, »wenn<lb/>
ich es mir noch einmal einfallen ließe, ‚<rs type="title">Die Ballade vom Papagei</rs>‘<lb/>
vorzutragen, um mich geschehen sei« oder <abbr>dgl.</abbr> Später erhielt<lb/>
dieselbe Dame einen Brief von ihm, worin er den Wunsch aussprach<lb/>
, mit ihr »in einer einen bekannten Schriftsteller betreffenden<lb/>
Angelegenheit« zu sprechen. Die Dame reagierte auf dieses<lb/>
Ansinnen nicht, es stellte sich aber bald heraus, daß er wieder<lb/>
die Mitteilung einer Drohung beabsichtigt hatte, denn gleichzeitig<lb/>
 kamen anonyme Drohbriefe von monarchistischer Seite an<lb/>
mich, die unverkennbar auf seine Autorschaft schließen ließen,<lb/>
und in der von ihm mitredigierten und wahrscheinlich geschriebenen<lb/>
Zeitung ‚<rs type="" ana="werk_26371">Die Monarchie</rs>‘, die seither eingegangen ist, erschienen<lb/>
heftige Drohartikel, die der Herausgeber mir selbst als rekommandierte<lb/>
 Poststücke (mit Retourrezepiß) zusandte. In einem dieser<lb/>
Artikel war unter anderm mitgeteilt, daß einmal der Plan bestanden<lb/>
habe, mich per Automobil nach Ungarn zu verschleppen (daß man<lb/>
davon nur Abstand genommen habe, weil von einem der ungarischen<lb/>
 <seg type="insult">Machthaber</seg>, bei dem man angefragt hatte, ob mein Aufenthalt<lb/>
genehm sei, die lapidare Antwort kam: »Wird sofort aufgehängt«,<lb/>
was man aber nicht wünschte, da ich ohnedies dem Richter<lb/>
in der künftigen Monarchie wegen <seg type="insult">hundertfachen Hochverrats</seg> aufgehoben<lb/>
 sei. Die Kaisertreuen mögen darum auch in Wien sich<lb/>
nicht an mir tätlich vergreifen, doch könne man freilich, wenn ich<lb/>
so fortfahre, für nichts gutstehen <abbr>u.</abbr> <abbr>dgl.</abbr>) Die Polizei befaßte sich<lb/>
mit der Angelegenheit dieser Drohbriefe und Drohartikel und<lb/>
erkannte die Situation immerhin als so gefährlich, daß sie mir<lb/>
</p>
            <p ana="pr135730">
aus eigenem Antrieb durch fast drei Wochen zwei Kriminalbeamte<lb/>
zu meinem persönlichen Schutz beistellte und sich seit damals<lb/>
auch veranlaßt sah, jede meiner Vorlesungen besonders zu<lb/>
überwachen. Die <rs type="inst">Staatsanwaltschaft</rs>, an die die Anzeige von<lb/>
der Polizei weitergeleitet wurde, hat wohl eine Untersuchung in<lb/>
der Richtung der Erpressung geführt — es waren Drohungen<lb/>
insbesondere für den Fall einer den Monarchisten nicht genehmen<lb/>
Äußerung der <rs type="self" ana="werk_26372">Fackel</rs> zum Tode des <seg type="insult"><RS pers="Karl I." globID="name_204032">Exkaisers</RS></seg> ausgesprochen<lb/>
worden —, die briefliche Drohung war aber anonym und an der<lb/>
durch die Presse begangenen konnte vielleicht die Urheberschaft<lb/>
des <RS pers="Stephan Padajaunig" globID="name_204033">Inkulpaten</RS> nicht so sichergestellt werden, daß die Anklage<lb/>
vor dem Schwurgericht einen Erfolg ermöglicht hätte. Kurz vor<lb/>
dieser Begebenheit, am Tag nach dem Tode des <seg type="insult"><RS pers="Karl I." globID="name_203957">Exkaisers</RS></seg>, war<lb/>
ich durch Zufall in Gesellschaft einer Dame im <rs type="inst">Café <abbr>F.</abbr></rs> Der<lb/>
Inkulpat, der dort in einer Fensternische saß und den ich sofort<lb/>
erkannte, wiewohl er inzwischen seine Barttracht verändert hatte,<lb/>
erhob sich, als er meiner ansichtig wurde, ging an unserem Tisch<lb/>
vorbei und begann die wüstesten Schmähungen gegen die<lb/>
<seg type="insult">»elenden Kanaillen von Republikjuden«</seg> auszustoßen, schrie: »Aufhängen<lb/>
 sollte man die <seg type="insult">Bagage</seg>!«, »Die haben unsern armen<lb/>
Kaiser gemordet!«, »Am <date>12. November 1918</date> hat das <seg type="insult">Verbrechen</seg><lb/>
begonnen!« <abbr>u.</abbr> <abbr>dgl.</abbr> Dies alles rief er zu unserem Tisch und vor<lb/>
den aufhorchenden, teilweise belustigten Gästen und Kellnern.<lb/>
Als wir bald darauf das Lokal verließen, saß er wieder in seiner<lb/>
Nische, spuckte aus und rief uns noch ein »Pfui!« nach. Eine<lb/>
ähnliche Szene hat er vor einigen Monaten in einem anderen<lb/>
Lokal aufgeführt, indem er in das Seitenzimmer hinein, wo ich<lb/>
in Gesellschaft saß, die Worte rief: »<seg type="insult"><seg type="spc">Pfui Kaisermörder</seg></seg>,<lb/>
<seg type="spc">schäm dich</seg>!« All dies sind zwar im höchsten Maße peinliche,<lb/>
widerliche und unerträgliche Belästigungen, doch habe ich in<lb/>
solchem Benehmen keine persönliche Drohung erblickt. Noch als<lb/>
der Mann vor etwa 14 Tagen nachts auf der Terrasse des <rs type="inst">Café <abbr>I.</abbr></rs><lb/>
erschien, wo ich mit zwei Bekannten saß, und, nachdem er an<lb/>
unserem wie an andern Tischen mit Ansichtskarten des <seg type="insult">Exkronprinzen<lb/>
</seg> <rs type="pers" ana="n_83147" ref="#fk__p_48281">Otto</rs> hausiert und die Worte gebraucht hatte: »Seine<lb/>
Majestät der Kaiser! Letzte Aufnahme seiner Majestät!«, das<lb/>
folgende unternahm. Er setzte sich, von uns wie von andern mit<lb/>
seinem Angebot abgewiesen, an einen Tisch auf die Terrasse,<lb/>
schrieb etwas auf eine Karte, trat dann ganz dicht an uns heran<lb/>
und warf die Karte zu mir hin. Die Adresse lautete: <seg type="insult">»<seg type="spc">An den<lb/>
Kaisermörder <rs type="pers" ana="n_83148" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg>«</seg> mit Angabe der Wohnung.<lb/>
Der Text: <foreign xml:lang="la">»<seg type="spc">Ex ossibus ultor</seg>!«</foreign> war von seinem Namenszug<lb/>
unterschrieben. Selbst diesem Vorfall, den ich allerdings doch<lb/>
der Polizei am andern Tag telephonisch mitteilte, habe ich keine<lb/>
Bedeutung beigemessen, denn ich konnte mich bei dem Gedanken<lb/>
beruhigen, daß es sich zwar um einen äußerst lästigen, aber<lb/>
mehr absonderlichen als gefährlichen Menschen handle, von dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr135730">
bekannt ist, daß er sich in der Republik zum <seg type="insult">»ehemaligen<lb/>
<RS pers="Stephan Padajaunig" globID="name_204034">Kanzleidirektor</RS> Seiner <RS pers="Karl I." globID="name_204035">Majestät</RS>«</seg> ernannt und sich diesen Rang<lb/>
auch auf Visitkarten bestätigt hat. Erheblich anders wurde die<lb/>
Situation am nächsten Tage, als ich allein des Nachts auf der<lb/>
Terrasse des <rs type="inst">Café <abbr>I.</abbr></rs> saß. Er hatte es sich offenbar gemerkt, daß ich<lb/>
dort um diese Stunde zu treffen sei, und erschien wieder, diesmal ohne<lb/>
Ansichtskarten, aber dafür mit zwei jungen Burschen, denen er<lb/>
sofort, als er meiner von der Straße ansichtig wurde, aus einer<lb/>
Entfernung von nicht mehr als zwei Meter auf mich zeigend, die<lb/>
Worte zurief: »<seg type="spc">Da sitzt er</seg>, <seg type="spc">der <seg type="insult">Kaisermörder</seg></seg>!« Zum<lb/>
Glück war ein Kellner in der nächsten Nähe und einem andern<lb/>
rief ich zu, er möge einen Wachmann holen. Ehe dieser eintraf,<lb/>
wurden der Inkulpat und seine Begleiter von einem dritten<lb/>
Kellner von der Terrasse gewiesen, und es ging ein Geschimpfe<lb/>
los, aus dem ganz deutlich die Sätze hörbar wurden: »<seg type="spc">Noch<lb/>
ein Wort über das Kaiserhaus und die <seg type="insult">Kreatur</seg> ist<lb/>
hin</seg>!« und »<seg type="spc">Wir werden den <seg type="insult">Kerl</seg> schon erwischen</seg>,<lb/>
<seg type="spc">er sitzt ohnedies immer hier draußen</seg>! <seg type="insult">Kaisermörder<lb/>
, <seg type="spc">pfui</seg></seg>!« Als die drei des Wachmannes ansichtig<lb/>
wurden, entfernten sie sich. Ich ging in Begleitung des Wachmanns<lb/>
 dem Hotel entlang, dann durch die Dumbastraße<lb/>
den drei Leuten nach, die jedoch, während ich jenem die<lb/>
Situation vergebens klar zu machen suchte, bereits verschwunden<lb/>
waren. Da sie sich in der Richtung zu meiner Wohnung entfernt<lb/>
hatten, ersuchte ich einen zweiten Wachmann, der beim <rs type="inst">Musikvereinsgebäude<lb/>
</rs> zu uns trat, mich zuerst zum <rs type="inst">Cafe <abbr>I.</abbr></rs>, wo ich noch<lb/>
zu bezahlen hatte, und dann bis zum Wohnhaus zu begleiten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135731">
<space/>Die vor der Polizei abgegebene Erklärung des Inkulpaten,<lb/>
daß er mich nicht bedrohen wollte und künftig nicht mehr<lb/>
belästigen werde, kann ich als keine Beruhigung empfinden.<lb/>
Denn je weniger er vermöge der Geistesverfassung, auf die man<lb/>
hinwies, »ernst zu nehmen« wäre und je planloser er handelt,<lb/>
umso ernster ist die Gefahr zu nehmen, die eben durch die<lb/>
Zufallsmäßigkeit seiner Entschließungen bedingt wird. Gerade<lb/>
angesichts seiner Geistesverfassung glaube ich nicht, daß die<lb/>
polizeiliche Untersuchung schon eine Hemmung bei ihm bewirkt<lb/>
habe. Wäre er allein gewesen, so könnte man noch selbst die<lb/>
Drohung wieder als bloße Belästigung auffassen und sich dabei<lb/>
beruhigen, daß sein bresthafter Zustand die persönliche Verwirklichung<lb/>
 unwahrscheinlich erscheinen lasse. Es wäre aber in<lb/>
diesem Falle durchaus verfehlt, von der Dürftigkeit der Erscheinung<lb/>
 auf eine Geringfügigkeit der Gefahr zu schließen. Es hat<lb/>
sich gezeigt, daß der Inkulpat über Leute verfügt, die entweder,<lb/>
weil sie ihn und seine Auffassung, daß ich der <seg type="insult">Kaisermörder</seg> sei,<lb/>
ernst nehmen, oder aus irgendeinem andern Grund Miene machen<lb/>
könnten und sichtlich auch machten, seine Drohungen ins Werk<lb/>
setzen. Am Tag nach jenem Vorfall ist er wieder einmal in einem<lb/>
</p>
            <p ana="pr135731">
andern Lokal, wohin ich damals regelmäßig kam, aufgetaucht,<lb/>
diesmal allein, und begann, als er meiner ansichtig wurde,<lb/>
unverständliche Schimpfereien auszustoßen, bis ihn ein Kellner<lb/>
aus dem Lokal wies. Vor dem <rs type="inst">Café <abbr>I.</abbr></rs>, wohin ich an diesem<lb/>
Abend um ¼12 kam und wo ein Kriminalbeamter wartete, erschien<lb/>
der <RS pers="Stephan Padajaunig" globID="name_204036">Inkulpat</RS> diesmal nicht. Am nächsten Tage wurde er verhaftet<lb/>
. Ich habe mich seit Jahren durch den Mann bloß maßlos<lb/>
belästigt gefühlt, aber seit jenem Vorfall im <rs type="inst">Café <abbr>I.</abbr></rs> fühle ich mich<lb/>
in Furcht und Unruhe versetzt, und ich halte meine Anzeige wegen<lb/>
gefährlicher Drohung vollinhaltlich aufrecht. Ich könnte die Gefahr,<lb/>
die mir, wenn nicht durch ihn selbst, so durch <seg type="insult">die ihm gefügigen<lb/>
Werkzeuge</seg> droht, nur dann für gebannt erachten, wenn entweder<lb/>
ein richterlicher Ausspruch seine Verantwortlichkeit bestätigt oder<lb/>
durch die Feststellung seiner Unverantwortlichkeit seinem Einfluß<lb/>
auf die ihm zu Gebot stehenden Leute ein Ende gemacht wird.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr135733">
<space/>Der <rs type="inst">Gerichtshof</rs> ließ auf Grund des psychiatrischen Gutachtens<lb/>
 <seg type="insult">den gegebenen geistigen und moralischen Habitus</seg>, der aber<lb/>
immerhin für den österreichischen Monarchismus repräsentativ<lb/>
ist, bloß als Milderungsgrund gelten und verhängte eine Strafe,<lb/>
die zur Hälfte durch die im <rs type="inst">Inquisitenspital</rs> verbrachte Untersuchungshaft<lb/>
 verbüßt ist. Was die Publizität der Sache anlangt,<lb/>
so ist zunächst zu erwähnen, daß die Zeitungsberichte über<lb/>
die beiden Vorfälle, die der Verhaftung vorangegangen waren,<lb/>
nebst der <seg type="insult">widerlichen Scherzhaftigkeit</seg> durch ihre Genauigkeit<lb/>
auffielen. Sie waren von einer Gerichtssaalkorrespondenz versendet,<lb/>
mit der der Angeklagte in Verbindung steht, dessen vollwertiges<lb/>
Gedächtnis noch in der Verhandlung darauf bestand, daß der<lb/>
Zuruf gelautet habe: »Noch ein Wort <seg type="spc">gegen</seg> das Kaiserhaus<lb/>
und <seg type="spc">aus</seg> ist es mit <seg type="insult">dieser Kreatur</seg>« (nicht: »über« und »ist<lb/>
hin«), was aber das Gericht für unerheblich ansah und was ja<lb/>
namentlich im ersten Punkt auf die gleiche Erpressung hinausläuft,<lb/>
da »über«, im Fall des Kaiserhauses, nur »gegen« bedeuten kann<lb/>
und ich für die <seg type="insult">Absingung des Gotterhalte</seg> doch nichts zu riskieren<lb/>
habe. Sehr drollig war das <rs type="paper" ana="werk_26373">Neue Wiener Tagblatt</rs>, das es damals<lb/>
nicht über sich brachte, mich eine <seg type="insult">Kreatur</seg> nennen zu lassen und<lb/>
deshalb den Mann ausrufen ließ: »— — und aus ist es mit<lb/>
diesem!« Die Berichterstattung über die Gerichtsverhandlung war<lb/>
zum Teil durch die Gewissenlosigkeit gekennzeichnet, mit der<lb/>
allerlei Gerede des Angeklagten, dem zu widersprechen die<lb/>
Zeugen keine Gelegenheit bekamen und von dem sie erst aus<lb/>
der Zeitung erfuhren, hinausgetragen wurde. Nicht der geringste<lb/>
Vorwurf läßt sich diesmal der <rs type="paper" ana="werk_26374">Neuen Freien Presse</rs> und der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_26375">Reichspost</rs> machen, die darin einig waren, den Fall unbeachtet<lb/>
zu lassen, diese mit Rücksicht auf den ihr nahestehenden<lb/>
Angeklagten und die von ihm vertretene Sache, jene mit<lb/>
Rücksicht auf den ihr nahestehenden Zeugen. Ich kann mich der<lb/>
keineswegs geringen Leistung rühmen, <seg type="insult">so divergente Köpfe wie</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr135733">
<seg type="insult">die der <rs type="paper" ana="werk_26376">Reichspost</rs> und der <rs type="paper" ana="werk_26377">Neuen Freien Presse</rs></seg> unter meinen<lb/>
Hut gebracht zu haben. Allen Beteiligten ist auf diese Art gedient.<lb/>
<seg type="insult">Die Leser der beiden Blätter, <rs type="pers" ana="name_200489" ref="#fk__p_42795">Biach</rs> und <rs type="pers">Kasmader</rs></seg>, merken<lb/>
nicht, daß ihnen da etwas entzogen wurde, worüber die andern<lb/>
spaltenlang berichten, und ich habe keine Ursache, mich über<lb/>
die <seg type="insult">Plumpheiten oder Entstellungen einer mißhörenden Berichterstattung<lb/>
</seg> zu beklagen, die sich die andern Blätter in<lb/>
meinem Fall nicht nehmen lassen und die ich zuletzt damals<lb/>
erfahren hatte, als im <rs type="inst">Schwurgerichtssaal</rs> <seg type="insult">dem kleinen polnischen<lb/>
Schmierer</seg> wegen der Behauptung, ich hätte mich an der Grabrede<lb/>
 für <rs type="pers" ana="n_83149" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs> bereichert, eine Ehrenerklärung diktiert<lb/>
wurde, vor deren Abdruck er sein <rs type="perRef" ana="werk_26378">Blatt</rs> eingehen ließ. Daß nun<lb/>
selbst auf zwei Meter Distanz nicht gehört wird, beweist das<lb/>
Folgende:<lb/>
</p>
            <p ana="pr135735">
— — Einmal sagte er, wenn die Monarchie wieder käme, wäre <rs type="pers" ana="n_83150" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs><lb/>
der erste, der gehängt wird. — <rs type="pers" ana="n_83151" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> (auf der Zeugenbank): <seg type="spc">Das<lb/>
stimmt</seg>. — Staatsanwalt <rs type="pers" ana="n_83152" ref="#fk__p_41907"><abbr>Dr.</abbr> Tuppy</rs>: Das ist aber keine gefährliche<lb/>
Drohung!<lb/>
</p>
            <p ana="pr135737">
Natürlich stimmt das <seg type="spc">nicht</seg>, da der Zuruf vom <RS pers="Stephan Padajaunig" globID="name_204037">Angeklagten</RS>,<lb/>
nicht vom Zeugen herrührte, der allerdings der treffenden Bemerkung<lb/>
 des Staatsanwalts zugestimmt hat, daß die Drohung<lb/>
mit dem Hängen bei Wiederkehr der Monarchie keine gefährliche<lb/>
 Drohung sei. Und gerade, der an dem <seg type="insult">Kaiserbart der<lb/>
österreichischen Justiz</seg> kein gutes Haar läßt, fühlt sich verpflichtet,<lb/>
zuzugeben, daß er hier den Fall erlebt hat, der das bekannte<lb/>
Gebot, daß man nicht generalisieren darf, ausnahmsweise rechtfertigt<lb/>
. Am Staatsanwalt, der ohne jeden Rückhalt auf die<lb/>
<seg type="insult">Ungeheuerlichkeit</seg> hinwies, daß <seg type="insult">der monarchistische Unfug</seg><lb/>
allzulange geduldet wurde; am Richter <rs type="pers" ana="n_83153" ref="#fk__p_60748"><abbr>Dr.</abbr> Hellmer</rs>, dessen<lb/>
bezirksgerichtlichen Schlichtungen im Ehrenhandel kleiner Leute<lb/>
ich früher manchmal beigewohnt habe, als einem Sonderfall<lb/>
im Rechtsbetrieb, einer Vereinigung von Lebenssinn und jener<lb/>
unfeierlichen Gerechtigkeit, deren Humor den Vorsitzenden nie<lb/>
zum <seg type="insult">Vorgesetzten</seg> der Partei macht und die wie der Rest von<lb/>
einer Wiener Art berührt, die keine <seg type="insult">Spezialität</seg>, sondern eine<lb/>
Rarität ist. Es wurde wirklich einmal im Namen der Republik<lb/>
Recht gesprochen und sie selbst nicht <foreign xml:lang="la">in contumaciam</foreign> der<lb/>
Monarchie verurteilt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48281">
               <persName>Otto, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1912-11-20</date>
                  <place>Reichenau/Rax</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>2011-7-3</date>
                  <place>Pöcking/Starnberger See</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41907">
               <persName>Tuppy, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1880-1-1</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-11-15</date>
                  <place>Konzentrationslager Sachsenhausen</place>
               </death>
               <occupation>Staatsanwalt</occupation>
               <note type="comment">8., Florianigasse 5A</note>
               <note type="comment">Vater von Hans Tuppy</note>
               <note type="comment">seit 1921 Erster Staatsanwalt in Wien, als solcher Vertreter der Anklage im Prozeß gegen die Dollfuß-Mörder</note>
               <note type="comment">"Prominenten-Transport" ins Konzentrationslager Dachau</note>
               <note type="comment">Ankläger Prozeß Dollfußmord</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42795">
               <persName>Benedikt, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1882-05-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1973-12-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10872</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_60748">
               <persName>Hellmer, Edmund von</persName>
               <birth>
                  <date>1873-6-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <occupation>Musikschriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Senatsvorsitzender des Landesgerichts für Strafsachen</note>
               <note type="comment">5., Ziegelofengasse 25</note>
               <note type="comment">Klassenkollege Hugo von Hofmannsthals am Akad. Gymn. </note>
               <note type="comment">verh. mit Maria (*11.09.1891)</note>
               <note type="comment">OLGR</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41160">
               <persName>Hedrich, Herbert</persName>
               <birth>
                  <date>1889-3-5</date>
                  <place>Kasten bei St. Pölten</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1964-12-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Polizeibeamter</occupation>
               <note type="comment">1., Rathausstr. 2</note>
               <note type="comment">Hietzing 69/1/11, bis 14.12.2016 Grab Wallner</note>
               <note type="comment">Daten vom Friedhof Hietzing bestätigt</note>
               <note type="comment">Polizeirat</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>