<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06769.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06768.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06770.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Tonfall, in: Fackel Heft 16, Nr. 399, 1914, S. 14-17</title>
            <title type="iso-date">1914-05-01</title>
            <title type="id">tid_06769</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">16</title><title type="heft">399</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-16-399_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/399,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Tonfall</head>
            <p ana="pr91173">
<space/><seg type="insult">Der frische <rs type="pers" ana="n_62038" ref="#fk__p_47238">Bittner</rs></seg>, der immer eintritt, wo eine Bresche<lb/>
ist, und der zumal dort, wo <seg type="insult">die <rs type="inst">Burgmusik</rs> und überhaupt der<lb/>
Fortschritt</seg> durch den <seg type="insult">Rückschritt</seg> bedroht ist, <seg type="insult">warme Herzenstöne</seg><lb/>
findet, entzündet sich an der seit Jahren aktuellen Tatsache, daß<lb/>
<seg type="insult">»der Herr <rs type="pers" ana="n_62039" ref="#fk__p_52073">Reichsritter <abbr>v.</abbr> Hohenblum</rs>« — nichts Ärgeres als so<lb/>
ein Reichsritter!</seg> — <seg type="insult">den »Frauen des Mittelstandes« — nichts<lb/>
Höheres als diese</seg> — die bekannten »Federhüte« vorgeworfen hat.<lb/>
Denn unaufhörlich schwelgt der <seg type="insult">Liberalismus</seg> in der Vorstellung,<lb/>
daß der <rs type="pers" ana="n_62040" ref="#fk__p_52073">Reichsritter <abbr>v.</abbr> Hohenblum</rs> <seg type="insult">den Frauen des Mittelstandes</seg> die<lb/>
Federhüte vorgeworfen hat. Wenn er es nicht getan hätte, wüßte<lb/>
der <seg type="insult">Liberalismus</seg> nicht, wovon er zu leben hätte. Wenn <seg type="insult">die Frauen<lb/>
des Mittelstandes</seg> nicht ihre Federhüte hätten und die Agrarier<lb/>
uns nicht die Lebensmittel verteuerten, so hätte der <seg type="insult">Liberalismus</seg><lb/>
nicht Brot auf Hosen. Auch ich habe ja eine politische Überzeugung:<lb/>
nämlich die, daß das ganze Elend von der <seg type="insult">politischen Überzeugung</seg><lb/>
kommt und daß der Konsument jeden Samstag seine Gans im<lb/>
Topfe hätte, wenn sich die Welt lieber leiblich von den Agrariern<lb/>
als geistig von den Industriellen ausbeuten ließe. Ich schütte das<lb/>
Kind mit dem Bad aus, weil das Kind vom Bad dreckig wurde.<lb/>
Vor dem Einschlafen höre ich manchmal den <seg type="insult">Tonfall eines<lb/>
Versammlungsredners</seg>, der das Organ der <rs type="pers" ana="n_62041" ref="#fk__p_45523">Niese</rs> hat und im<lb/>
innersten Herzen das Heil der Welt von der Brieftasche des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_62042" ref="#fk__p_47097">Kaisers Josef</rs> erwartet, aber so tut, als ob er Nationalökonomie<lb/>
studiert hätte. Ich habe den alten Text oft zu fassen versucht. Jetzt<lb/>
ist es <seg type="insult">dem frischen <rs type="pers" ana="n_62043" ref="#fk__p_47238">Bittner</rs></seg> gelungen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr91175">
<space/>Möglich, daß er irgendwo ein <seg type="insult">Frauenzimmer</seg> gesehen hat, die<lb/>
von den letzten Resten einer kleinen Mitgift, von erborgtem Gelde oder<lb/>
von ein paar mühselig erdarbten Groschen ein bißchen schäbigen Staat<lb/>
sich ergattert hat. Die wird aber auch gewiß nicht in den Reihen derer<lb/>
sein, welche für die Gesundheit ihrer Kinder kämpfen und sich für das<lb/>
Wohl der Familie in unzähligen Entbehrungen, schlaflosen Nächten und<lb/>
sorgenvollen Tagen zum Opfer bringen. Die hat er nicht gesehen, der<lb/>
Herr Reichsritter, die haben keine Zeit zum Spazierengehen an Orten,<lb/>
wo Reichsritter ihre schöne, freie Zeit zubringen. Er soll sie sich anschauen<lb/>
, wenn sie dort, wo er sein Schloß hat, in jämmerlichen<lb/>
Sommerwohnungen ihren bleichen Kindern ein wenig frische Luft zukommen<lb/>
 lassen wollen, er soll zu ihnen gehen in die dumpfen Quartiere<lb/>
, in die engen Gassen, die die Sonne nicht sehen, er soll an ihren<lb/>
Tischen sitzen, darauf jahraus jahrein Kartoffeln das Hauptgericht bilden,<lb/>
</p>
            <p ana="pr91175">
soll zusehen, wie so viele von diesen namenlosen Heldinnen selbst<lb/>
hungern, um nur ja die Arbeitskraft des Mannes, das einzige Kapital<lb/>
der Familie, die Gesundheit der Kinder, ihren einzigen Schatz zu erhalten<lb/>
. Dann wird er vielleicht doch noch den Hut ziehen lernen vor<lb/>
so viel Entsagung und Pflichtbewußtsein und sich’s fürder überlegen, <seg type="insult">so<lb/>
böse und beleidigende Worte</seg> zu sprechen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91177">
<space/>Wenn er nur nicht lernt, den Federhut herunterzunehmen!<lb/>
Aber würde man es glauben, daß ein <seg type="insult">Mensch</seg>, der solche Gedanken<lb/>
zu Ende denken kann, <seg type="insult">in seinen freien Stunden Komponist</seg> ist?<lb/>
Solche Verbindungen stellt der <seg type="insult">Liberalismus</seg> her. Und er macht<lb/>
dreister als die gegnerische Weltanschauung. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_62044" ref="#fk__p_47238">Bittner</rs></seg>, der <seg type="insult">in<lb/>
seinen ganz freien Stunden Richter</seg> ist, wird ironisch und behauptet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr91179">
<space/>Dabei hat der Gute vergessen, daß jedenfalls die wallendsten<lb/>
Pleureusen von ehedem, die schönsten Reiher von heute von den<lb/>
<seg type="spc"><choice><sic>Gattinen</sic><corr>Gattinnen</corr></choice> der Großgrundbesitzer</seg> und von <seg type="insult"><seg type="spc">jenen Damen</seg></seg> getragen<lb/>
 werden, welche an dem Ertrage der harten Arbeit des Bedauernswerten<lb/>
, der mit Schmerz tausend Joch Grundes sein Eigen nennen muß,<lb/>
an dem sauer verdienten Lohne des Latifundienbesitzes mit ebensoviel<lb/>
Aufopferung und Gründlichkeit als stets honorarbedürftiger Liebe teilnehmen<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91181">
<space/>Er wollte doch nicht sagen, daß <seg type="insult">die Gattinen der Industriekapitäne<lb/>
 und Bankmagnaten</seg> sich den Großgrundbesitzern für Geld<lb/>
hingeben? Oder er will doch nicht <seg type="insult">seinen schönsten Leserinnen</seg> das<lb/>
Recht auf Reiherfedern bestreiten? Wenn aber unter <seg type="insult">»jenen Damen«</seg><lb/>
nicht jene, sondern eigentlich <seg type="insult">»diese« Damen</seg> gemeint sind, so muß<lb/>
denn doch gesagt werden, daß diese noch immer mehr für die<lb/>
Kultur leisten als ein <seg type="insult">Gesinnungsjodler</seg>, der sein <seg type="insult">Herz auf dem<lb/>
rechten Fleck</seg> hat und sein <seg type="insult">Ariertum</seg> für den <seg type="insult">feuilletonistischen Bedarf</seg><lb/>
zur Verfügung stellt. Die hat er nicht gesehen, <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_62045" ref="#fk__p_47238">Bittner</rs></seg>.<lb/>
Er soll sie sich anschauen. Er soll zu ihnen gehen in die engen<lb/>
Gassen, die die Sonne nicht sehen. Soll zusehen. Dann wird er<lb/>
vielleicht doch noch. Auch sie sind namenlose Heldinnen. Jedenfalls<lb/>
aber sind sie die einzige Klasse von Menschheit, die Leben und<lb/>
Tod noch fern von der <seg type="insult">Phrase</seg> erlebt. Sie sind unterhalb der<lb/>
Gesellschaft, vom <seg type="insult">sozialpolitischen Geräusch</seg> ausgesperrt und erleiden<lb/>
unnennbares Glück. <seg type="insult">Die in der Oberwelt</seg> haben das <seg type="insult">Schandmal<lb/>
ihrer Ehre</seg> und den <seg type="insult">Zwang ihrer Freiheit</seg>. Sie torkeln zwischen<lb/>
<seg type="insult">Standpunkten</seg> und was ihnen so aussieht wie ein Ding, ist nur<lb/>
eine optische Täuschung durch <seg type="insult">die akustische Täuschung der<lb/>
Redensart</seg>. Sie hören wie <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_62046" ref="#fk__p_47238">Bittner</rs></seg> aussieht und glauben, daß<lb/>
er es ist. Das sind gespenstische Vorgänge. Der Sinn aller <seg type="insult">Politik</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr91181">
ging mir auf, als einmal der Verlag der <rs type="self" ana="werk_20199">Fackel</rs> einen Lehrling<lb/>
aufnehmen wollte. Man ließ eine Annonce im <rs type="paper" ana="werk_20200">Tagblatt</rs> erscheinen:<lb/>
Lehrling gesucht. Ich kam nachmittags, in der Gasse — Hetzgasse<lb/>
hieß sie — stand ein Wachmann, der sah fest auf das Lokal.<lb/>
Vorn war zu lesen: »Lehrling bereits aufgenommen«. Innen<lb/>
war der Schauplatz einer Plünderung. Der Administrator, ein<lb/>
braver Mann, saß keuchend da. Er war in seinen freien Stunden<lb/>
Zauberer bei <rs type="pers" ana="n_62047" ref="#fk__p_48220">Kratky Baschik</rs>, aber das hatte er noch nicht<lb/>
erlebt. Vierhundert Lehrlinge waren vor dem Lokal gestanden<lb/>
und nur einer konnte aufgenommen werden, ist das nicht<lb/>
ein Unrecht? Dreihundertneunundneunzig drangen lärmend ein,<lb/>
zerrissen Plakate, warfen Sessel um und zertraten eine Petroleumkanne<lb/>
, von der der Deckel später nicht zu finden war. Draußen<lb/>
hoben sie einen Mann auf ihre Schultern. Denn im Nu war ein<lb/>
<seg type="insult">Agitator</seg> entstanden, die Erde hatte ihn ausgespien, er rief: »Und <seg type="insult">das</seg><lb/>
will ein Demokrat sein! Und <seg type="insult">das</seg> will ein Demokrat sein!« (In<lb/>
Wahrheit wollte ich nie.) »Er soll hergehen in die dumpfen<lb/>
Quartiere! <foreign xml:lang="de-loc">Anschaugen</foreign> soll er sich das viele Elend, was da herrscht!«<lb/>
(Zwischenrufe: Hoch! So ist es!) <foreign xml:lang="de-loc">»Anschaugen soll er sich den<lb/>
hungernden Tritt der Batailone als wiar sie da stehn!«</foreign> (Zwischenrufe<lb/>
: So ist es!) »<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Mene Hirrn! Mene Hirrn!</foreign></seg> Ich sage nichts als<lb/>
— die was in schlaflosen Nächten die Arbeitskraft des Mannes, das<lb/>
einzige Kapital der Familie, die Gesundheit der Kinder, ihren<lb/>
einzigen Schatz — nieder mit <foreign xml:lang="de-loc">eahna</foreign>!« (Zwischenrufe: <foreign xml:lang="de-loc">Niedaa!</foreign>)<lb/>
»Hut ab vor <foreign xml:lang="de-loc">eahna</foreign>!« (Zwischenrufe: Hut ab!) »<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Mene Hirrn!</foreign></seg><lb/>
Kein Demokrat ist so einer nicht! Das ist ein <seg type="insult">Ausbeuter</seg>! Er sitzt<lb/>
zu Haus, während Sie da stehn müssen, und darbt sich ins<lb/>
Fäustchen von unseren mühseligen Groschen?« (Zwischenrufe:<lb/>
Pfui!) »Das will der Herausgeber sein von einer <rs type="self" ana="werk_20201"><SPAN norm="Fackel">Fakel</SPAN></rs>? Nieder<lb/>
mit dem <seg type="insult">Ausbeuter</seg>! Nieder mit <seg type="insult">dem bekannten Lehrlingsschinder<lb/>
<rs type="pers" ana="n_62048" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg>!« (Zwischenrufe: Nieder! Hoch! Pfui! <foreign xml:lang="de-loc">Gehts ham! A so<lb/>
<seg type="insult">Gemeinheit</seg>!</foreign>) Die Polizei zerstreute die Demonstranten. Der unter<lb/>
den vierhundert ausgewählte Lehrling hieß <rs type="pers" ana="n_62049" key="#fk__p_56453">Karl Kraus</rs>. Der<lb/>
Administrator hatte aber nicht <seg type="insult">meiner stadtbekannten Eitelkeit</seg>,<lb/>
die an einem <rs type="pers" ana="n_62050" key="#fk__p_56453">Karl Kraus</rs> nicht genug hat, entgegenkommen, sondern<lb/>
nur verhindern wollen, daß die damals versuchte »<rs type="fictional" ana="werk_40678">Neue Fackel</rs>«<lb/>
ihn als Redakteur anstelle. <rs type="pers" ana="n_62051" key="#fk__p_56453">Karl Kraus</rs> hielt sich nur einen Tag. Er<lb/>
stahl Briefmarken, erbrach Briefe, nahm Banknoten aus der Schublade.<lb/>
Als er auch mit einem Stein in der Hand unter dem Viadukt<lb/>
</p>
            <p ana="pr91181">
gesehen wurde und dem Administrator auflauerte, war das Maß<lb/>
voll und er wurde verhaftet. Bei dieser Gelegenheit kamen die<lb/>
andern Delikte an den Tag und der Administrator der <rs type="self" ana="werk_20202">Fackel</rs> erhielt<lb/>
eine Vorladung »zur Ablegung einer Zeugenaussage wegen Diebstahls<lb/>
 gegen <rs type="pers" ana="n_62052" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>«. Dieses Dokument ist in meinem Besitze.<lb/>
Ich werde mich hüten, es in <seg type="insult">der gläubigsten aller Zweiflerwelten</seg>,<lb/>
in <seg type="insult">der freiesten aller Idiotenanstalten</seg> aus der Hand zu geben.<lb/>
Nicht jedes Gerücht, das in den fünfzehn Jahren über mich<lb/>
entstanden ist, ist so fest begründet. Daß ich nicht zur <rs type="paper" ana="werk_20203">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs> gekommen bin, ist eine Tatsache, aber nicht beweisbar.<lb/>
Dokumente, die wider mich zeugen, gebe ich nicht aus der Hand.<lb/>
Vielleicht stiehlt sie der <rs type="pers" ana="n_62053" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>. Ihm verdanke ich auch, daß<lb/>
mir der Glaube an <seg type="insult">den <choice><sic>polititischen</sic><corr>politischen</corr></choice> Tonfall</seg> abhanden gekommen<lb/>
ist. Vor dem Verlag waren <seg type="insult">die Begleiter der <rs type="inst">Burgmusik</rs></seg> postiert,<lb/>
die <seg type="insult">der frische <rs type="pers" ana="n_62054" ref="#fk__p_47238">Bittner</rs></seg> uns erhalten will.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45523">
               <persName>Niese, Hansi</persName>
               <birth>
                  <date>1875-1-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-4-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21952</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47238">
               <persName>Bittner, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-1-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10948</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48220">
               <persName>Kratky-Baschik, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1810-11-6</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1889-8-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Zauberkünstler</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Hinsichtlich seines Geburtsdatums und seines Geburtsortes gibt es widersprüchliche Angaben. Das Österreichische Biographische Lexikon gibt Prag 1821 an, das Artisten-Lexikon den 6. November 1820 in Prag. Die Inschrift auf der Tafel der Gruft "Kratky-Baschik" auf dem Wiener Zentralfriedhof gibt 1822 an. Und das Gräberverzeichnis der Verwaltung des Wiener Zentralfriedhofes aus dem Jahre 1889 gibt sein Gesamtalter mit 69 Jahren an.</note>
               <note type="comment">Zauber-Theater im Prater</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47097">
               <persName>Josef II.</persName>
               <birth>
                  <date>1741-03-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1790-02-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3084</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52073">
               <persName>Simitsch von Hohenblum, Alfred Reichsritter </persName>
               <birth>
                  <date>1840-02-09</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-6-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Agrarpolitiker</occupation>
               <occupation>Gutsbesitzer</occupation>
               <note type="comment">1., Schauflergasse 6</note>
               <note type="comment">Rede vor Wiener Hausfrauen 10. Mai 1911, mit vehementer Reaktion</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>