<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01695.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01694.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01696.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Nachträgliches. (Auch ein Gutachten.), in: Fackel Heft 02, Nr. 071, 1901, S. 26-29</title>
            <title type="iso-date">1901-03-01</title>
            <title type="id">tid_01695</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">071</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-071_n0026.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/071,026</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Nachträgliches. (Auch ein Gutachten.)</head>
            <p ana="pr16912">
<space/>Zu der Frage, ob ein Kritiker das Richteramt über ein Theater<lb/>
ausüben dürfe, von dem er jährlichen Tantièmengewinn bezieht, hat<lb/>
bekanntlich <seg type="insult">neben anderen Persönlichkeiten auch Herr <rs type="pers" ana="n_14052" ref="#fk__p_45908">Hermann <seg type="spc">Bahr</seg></rs></seg><lb/>
Stellung genommen. Man erinnert sich wohl noch, dass er im<lb/>
Schwurgerichtssaal Gelegenheit erhielt, auch über dieses Problem,<lb/>
das ja in seinem Leben eine gewisse Rolle spielt, auf seine Art zu<lb/>
plaudern. Ich citiere sein unter Eid abgegebenes Gutachten aus dem<lb/>
mir vorliegenden Protokoll der Verhandlung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr16914">
<space/>»Es ist dies eine sehr schwierige Frage, über die ich nicht<lb/>
länger reden will, weil es eine theoretische Frage ist, wo man so viele<lb/>
Gründe auf der einen Seite anführen und sagen wird: diese Gründe<lb/>
sprechen dagegen, und auf der anderen Seite wieder so viele Gründe<lb/>
anführen und sagen wird: diese Gründe sprechen dafür, dass der<lb/>
Kritiker auch Autor sein soll. Wie immer aber die Entscheidung in<lb/>
dieser Frage ausfallen mag, so wäre es doch nur eine Angelegenheit<lb/>
oder eine Frage <foreign xml:lang="la">de lege ferenda</foreign>. Wir können uns darüber theoretisch<lb/>
 unterhalten: wollen wir diese Sitte, die besteht, die in Paris,<lb/>
Berlin und Wien — ich brauche keine Beispiele anzuführen, weil sie<lb/>
gestern verlesen wurden — besteht, wollen wir diese Sitte, dass viele<lb/>
Theaterkritiker auch Autoren sind, beibehalten, oder wollen wir diese<lb/>
Sitte abändern? Gut, wenn man findet, dass das keine Sitte, sondern eine<lb/>
<seg type="insult">Unsitte</seg> ist, so wirke man in der Oeffentlichkeit dahin, führe Gründe<lb/>
an, und dann wollen wir eines Tages, eine Corporation von Schriftstellern<lb/>
 oder der literarische Beirath des <rs type="inst">Unterrichtsministeriums</rs>,<lb/>
zusammentreten, damit man diese Sache in die Hand nimmt, die<lb/>
Gründe prüft und sage: »Wir haben nun eine Enunciation. Es<lb/>
soll fürderhin keinem Theaterkritiker gestattet sein, an dem Theater,<lb/>
für welches er schreibt, Stücke aufführen zu lassen.« Darüber kann<lb/>
man reden, und ich wäre einer derjenigen, die dafür wären, schon<lb/>
aus dem Grunde, <seg type="spc">weil mir nichts angenehmer wäre</seg>, <seg type="spc">als<lb/>
dem Chef meines Journals zu sagen</seg>: »Ich darf kein Stück<lb/>
mehr schreiben, <seg type="spc">gib mir die dreifache Gage</seg>.« Wir sind aber<lb/>
noch nicht so weit. Wir haben heute noch diese Sitte. Der<lb/>
Angeklagte hat gestern dafür Beispiele gebracht. Ich glaube<lb/>
ausnahmslos, in jedem Blatte, jedenfalls aber in der überwiegenden<lb/>
 Mehrheit der Blätter, sowohl der liberalen als auch<lb/>
der antisemitischen, sind Theaterkritiker, welche auch Stücke<lb/>
schreiben, und diese an Theatern aufführen lassen, über welche<lb/>
</p>
            <p ana="fn109">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Raummangels halber kann ich erst im <rs type="selfRef" ana="werk_5318">nächsten Hefte</rs> <seg type="insult">»die<lb/>
von der ‚<rs type="paper" ana="werk_5319">Neuen Freien Presse</rs>‘ im Ausland an mir geübte Rache«</seg><lb/>
dankend quittieren.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr16914">
sie schreiben. Meine Angelegenheit ist daher sicher kein Novum,<lb/>
und ich bin durchaus nicht der Mensch, der eine <seg type="insult">ganz verwerfliche<lb/>
 Sache</seg> in Wien eingeführt hat, sondern <seg type="spc">ich folge nur<lb/>
einer alten Wiener Tradition</seg>, und <seg type="spc">folge dem Beispiele<lb/>
meiner Collegen</seg>; ich thue nichts anderes, als alle meine Collegen<lb/>
thun: sie schreiben auch Stücke.<lb/>
</p>
            <p ana="pr16915">
<space/>Im übrigen wird diese Frage nicht zu entscheiden sein,<lb/>
solange wir nicht andere Theaterverhältnisse, andere literarische Verhältnisse<lb/>
 haben. Unsere Zeitungen gehen meist so schlecht, dass sie<lb/>
ihren Journalisten und Mitarbeitern meist nur verhältnismäßig geringe,<lb/>
im Verhältnisse zu der geleisteten Arbeit sehr geringe Gagen zahlen,<lb/>
so dass jene von dieser Gage allein ein gemächliches Auskommen<lb/>
nicht finden können. Auf der anderen Seite sind unsere Theaterverhältnisse<lb/>
 sehr bedrängt und gefährdet. Das hängt aber mit den<lb/>
allgemeinen materiellen und politischen Verhältnissen zusammen.<lb/>
Der österreichische Theaterdichter wird kaum imstande sein, auf die<lb/>
Dauer — in glücklichen Jahren wird er ganz gut vom Ertrage seiner<lb/>
Stücke leben können, — aber dann in den ungünstigen Jahren! —<lb/>
An den Tantièmen hat man ja gesehen, wie das mit den Stücken<lb/>
ist; man schreibt in einem besonders günstigen Momente, und dieses<lb/>
Stück trägt 3000 Gulden, von denen man leben könnte. Aber das<lb/>
nächste Stück, wie <abbr>z. B.</abbr> der »<rs type="title">Athlet</rs>«, trägt nur 700 Gulden, von<lb/>
denen man das nächste Jahr nicht leben kann, so dass man<lb/>
<seg type="spc">materiell einfach gezwungen ist, möglichst viele schriftstellerische<lb/>
 Thätigkeiten zu combinieren</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr16917">
<space/>Zu <seg type="insult">diesem <RS persTitle="Goethe" title="Wilhelm Meister">Bekenntnis einer schönen Seele</RS></seg> lässt sich, da<lb/>
jedes Wort für sich spricht, nicht mehr viel bemerken. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_14053" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg><lb/>
gibt zu, dass er vor allem <seg type="insult">Kritiker</seg> ist. Würden die Thätigkeiten<lb/>
<seg type="insult">des Kritisierens und Stückeschreibens</seg> vom »literarischen Beirath«<lb/>
des <rs type="inst">Unterrichtsministeriums</rs> — in dem <seg type="insult">sein Freund <rs type="pers" ana="n_14054" ref="#fk__p_49912">Burckhard</rs></seg> sitzt —<lb/>
als incompatibel erkannt, so würde er nicht das <seg type="insult">Kritisieren</seg>, sondern das<lb/>
<seg type="insult">Stückeschreiben</seg> aufgeben und von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_14055" ref="#fk__p_55546">Wilhelm Singer</rs></seg> Gehaltserhöhung<lb/>
 fordern. Er hat also eidlich festgestellt, dass er seine dichterische<lb/>
 Thätigkeit nicht als Beruf und Bedürfnis, sondern als <seg type="insult">Gelderwerb<lb/>
</seg> betrachtet: <seg type="insult">Derselbe Herr <rs type="pers" ana="n_14056" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg>, der vor etlichen Jahren nicht<lb/>
laut genug die Mitglieder des <rs type="inst">Künstlerhauses</rs> als <seg type="insult">»Kunsthausierer«</seg><lb/>
beschimpfen konnte, die Bilder malen, um sie vortheilhaft zu verkaufen.<lb/>
<seg type="insult">Derselbe auch</seg>, der vor einem Jahre, als mehrere Redacteure des ‚<rs type="paper" ana="werk_5320">Neuen<lb/>
Wiener Tagblatt</rs>‘, die wirklich nur <seg type="insult">den journalistischen und nicht<lb/>
auch den dramatischen Gelderwerb</seg> ausüben, nach Aufhebung des<lb/>
<rs type="event">Zeitungsstempels</rs> von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_14057" ref="#fk__p_55546">Singer</rs></seg> Gehaltserhöhung verlangten, die<lb/>
sich vereinigenden Collegen im Stiche ließ und <seg type="insult">bei Herrn <rs type="pers" ana="n_14058" ref="#fk__p_55546">Singer</rs><lb/>
lieb Kind</seg> wurde. »Die meisten unserer Zeitungen gehen schlecht<lb/>
</p>
            <p ana="pr16917">
und können nur geringe Gagen zahlen.« Das ‚<rs type="paper" ana="werk_5321">Neue Wiener Tagblatt</rs>‘,<lb/>
das sich vom <seg type="insult">schmutzigsten Inseratengewinn</seg> mästet, entblödet sich<lb/>
nicht, durch <seg type="insult">seinen Theaterredacteur</seg> <seg type="insult">solch bewegliche Klage</seg> im<lb/>
Gerichtssaale ausstöhnen zu lassen und sie noch am anderen Tage<lb/>
abzudrucken! Aber <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_14059" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> umgeht den Kern der Sache; und<lb/>
<seg type="insult">hundert auswärtige Feuilletonschreiber</seg>, die über den Process an<lb/>
ihre Blätter berichteten, wetteifern untereinander und mit ihm im<lb/>
Missverstehen dessen, was ich unter »Incompatibilität« verstanden<lb/>
wissen wollte. Gewiss, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_14060" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs>, der productive Mann</seg>, <seg type="spc">darf</seg> über<lb/>
Theater schreiben. Nur nicht gerade über <seg type="spc">das</seg> Theater, von dem er<lb/>
jenen materiellen Succurs bezieht, ohne den er, wie er versichert,<lb/>
nicht leben könnte. Alle übrigen Theater, die ganze Literatur und<lb/>
was er sonst will, darf er kritisch besprechen. Nur eben nicht das<lb/>
<rs type="inst">Deutsche Volkstheater</rs>. Er selbst beschränkt ja seine literarische<lb/>
Thätigkeit als Kritiker keineswegs: er schreibt auch über Malerei<lb/>
und Architektur und könnte also ebensogut auch über Musik<lb/>
schreiben, ja sicherlich <seg type="spc">besser</seg> über Nationalökonomie schreiben,<lb/>
in der er sich doch seinerzeit nicht ohne Erfolg bethätigt hat,<lb/>
während er nur als <seg type="insult">Laie</seg> über bildende Kunst urtheilt. Sollte<lb/>
die Behauptung ernst zu nehmen sein, dass die materielle Stellung<lb/>
<seg type="insult">dieses Aermsten</seg>, der noch dazu verheiratet ist, schlechter würde,<lb/>
wenn er das einzige <rs type="inst">Deutsche Volkstheater</rs> nicht kritisierte? Dann<lb/>
gäbe mir ja <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_14061" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> selbst recht; denn dann wiese es sich klar,<lb/>
dass er befürchtet, mit <seg type="insult">den kritischen Leistungen für Herrn <rs type="pers" ana="n_14062" ref="#fk__p_42599">Bukovics</rs></seg><lb/>
auch die Tantièmen zu verlieren. Und er beruft sich auf <seg type="insult">den allgemeinen<lb/>
 »Usus« in der Wiener Kritik</seg>. Auf die <seg type="insult">Sitten einer Kritik</seg><lb/>
also, die er seinerzeit für die corrupteste, deren erste Vertreter — er<lb/>
sagte nicht, welche — er für <seg type="insult"><seg type="spc">Erpresser</seg></seg> erklärt hat <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr16920">
<space/>Um <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_14063" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> <seg type="insult">der mühevollen und undankbaren Thätigkeit<lb/>
des Stückeschreibens</seg>, die er eingestandenermaßen lediglich des <seg type="insult">Gelderwerbes<lb/>
</seg> wegen betreibt, zu entheben, ihn von den <seg type="insult">Versuchungen<lb/>
einer auf die Dauer unhaltbaren Doppelstellung</seg> zu befreien und ihm<lb/>
die Möglichkeit zu bieten, als <seg type="insult">schlichter Redacteur des ‚<rs type="paper" ana="werk_5322">Neuen Wiener<lb/>
Tagblatt</rs>‘</seg> sein Auskommen zu finden, richtet hiemit die Administration<lb/>
der ‚<rs type="self" ana="werk_5323">Fackel</rs>‘ an edle Menschenfreunde die Bitte, zu einer <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_14064" ref="#fk__p_45908"><seg type="spc">Bahr-Stiftung<lb/>
</seg></rs></seg> beizutragen, von der jährlich ein entsprechendes Stipendium<lb/>
 an <seg type="insult">den verdienten Unterlasser von Dramen</seg> ausbezahlt werden<lb/>
</p>
            <p ana="pr16920">
soll. Ständige Besucher und Freunde des <rs type="inst">Deutschen Volkstheaters</rs><lb/>
werden gewiss bereitwillig diesem Rufe Folge leisten. Das Ergebnis<lb/>
der Sammlung wird zu Beginn der nächsten Theatersaison in diesem<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_40114">Blatt</rs> publiciert werden; der Herausgeber macht mit 18 Kronen den<lb/>
Anfang.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49912">
               <persName>Burckhard, Max Eugen</persName>
               <birth>
                  <date>1854-7-14</date>
                  <place>Korneuburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-3-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">12. 5. 1890 bis 25. 1. 1898 Burgth.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11036</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55546">
               <persName>Singer, Wilhelm (Vilmos, Wolwele)</persName>
               <birth>
                  <date>1847-11-26</date>
                  <place>Bisenz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-10-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt 706/56 Sándor Singer</note>
               <note type="comment">Ögg gibt Wilhelm Singer auch F 25/12</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20141</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2202</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42599">
               <persName>Bukovics-Kis-Alacska, Emerich von</persName>
               <birth>
                  <date>1844-2-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1905-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>