<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07060.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07059.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07061.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Herren trugen Smoking, in: Fackel Heft 18, Nr. 418, 1916, S. 27-28</title>
            <title type="iso-date">1916-04-01</title>
            <title type="id">tid_07060</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">418</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-418_n0027.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/418,027</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Herren trugen Smoking</head>
            <p ana="pr95724">
<space/>Da wir uns jetzt in <seg type="insult">unserer Eleganz</seg> selbständig gemacht<lb/>
haben, so ist es kein Wunder, wenn in den Berichten über<lb/>
</p>
            <p ana="pr95724">
<seg type="insult">jene täglichen tausend Gelegenheiten</seg>, wo Leute zum nachtmahlen zusammenkommen<lb/>
, ausdrücklich betont wird, daß »die Herren im<lb/>
Smoking« erschienen seien. Dieses Kleidungsstück hat seit jeher<lb/>
bei der <seg type="insult">Mondänität eines <rs type="inst">Semmeringhotels</rs></seg> eine große Rolle<lb/>
gespielt und <seg type="insult">den losen Schelmen</seg>, die berufsmäßig über <seg type="insult">solche<lb/>
Milieus</seg> vor unserer Öffentlichkeit zu plaudern haben, Respekt eingeflößt<lb/>
. Im <rs type="event">Weltkrieg</rs> ist es aber nicht nur <seg type="insult">ein elegantes Tragen</seg>,<lb/>
sondern zeigt auch auf den ersten Blick <seg type="insult">die Sicherheit und Unbefangenheit<lb/>
</seg>, mit der wir uns, und wenn die <seg type="insult">Hölle</seg> voller Teufel<lb/>
wär’, in den heikelsten Situationen zu benehmen wissen. Es dürfte<lb/>
ja bei den Botokuden kaum je vorgekommen sein, daß ihre Zeitungen<lb/>
ihnen erzählt hätten, <seg type="insult">die Herren</seg> wären zum Abendessen in einem<lb/>
erstklassigen botokudischen Hotel im Smoking erschienen. Aber<lb/>
dort kommt es freilich, wiewohl den Zentral-Afrikanern ein gewisser<lb/>
Sinn für effektvolle Zusammenstellungen nicht abzusprechen ist,<lb/>
auch ganz gewiß nicht vor, daß sie bei besonders feierlichen<lb/>
Anlässen zum Frühstück den Frack anziehen. <seg type="insult">Wir Bessern</seg> sind<lb/>
doch <seg type="insult">wilde Menschen</seg>!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>