<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02658.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02657.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02659.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Schulfragen. Von Professor Victor Loos, in: Fackel Heft 04, Nr. 115, 1902, S. 24-26</title>
            <title type="iso-date">1902-09-17</title>
            <title type="id">tid_02658</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">115</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-115_n0024.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/115,024</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Schulfragen. Von Professor Victor Loos</head>
            <p ana="pr25859">
<space/><inciptit>Dem</inciptit> ferienmüden Zeitungsleser zur Erquickung reifen im<lb/>
<seg type="insult">Wiener Blätterwald</seg> bereits <seg type="insult">jene Herbstfrüchte</seg>, welche den Beginn<lb/>
eines neuen Schuljahres anzeigen. Schulannoncen und Annoncen<lb/>
von Uniformschneidern, die sich den »Einjährigen« empfehlen,<lb/>
kennzeichnen diesen Abschnitt ebenso, wie <seg type="insult">die diformen Besprechungen<lb/>
 unseres Unterrichtswesens</seg> mit ihrem <seg type="insult">Niederschlag von<lb/>
Ignoranz und Fortschrittsheuchelei</seg> das Ende eines jeden Schuljahres<lb/>
 markieren. Tönt um diese Zeit der <seg type="insult">Jammer</seg> über die Unzulänglichkeit<lb/>
 unserer Bildungsanstalten gar zu beweglich aus den<lb/>
Zeitungen, so darf man mit Sicherheit schließen, daß unter den<lb/>
Durchgefallenen eine größere Zahl von <seg type="insult">Redacteurssöhnen</seg> sich<lb/>
befand als sonst; war der Winter mit <seg type="insult">Jours und Hausbällen</seg><lb/>
übersättigt, so kann man erwarten, daß <seg type="insult">die Bewohnerinnen<lb/>
unserer Ringstraße</seg> durch die ‚<rs type="paper" ana="werk_8985">Neue Freie Presse</rs>‘ das Bedürfnis<lb/>
nach ungestörtem Morgenschlaf und nach Verlegung des Unterrichtsbeginnes<lb/>
 auf 11 Uhr proklamieren werden. Aber weder<lb/>
das Missgeschick <seg type="insult">unfähiger Zeitungssprossen</seg>, noch das gestörte<lb/>
Wohlbehagen von <seg type="insult">Frauen</seg>, die Morgens verhindert sind, Mütter<lb/>
zu sein, kann uns irgend welche Reformnothwendigkeit vortäuschen.<lb/>
Ueberhaupt wird dem <seg type="insult">Streben aller Jener</seg>, welche ihr Heil in der<lb/>
<seg type="insult">Anwaltschaft unserer Commerzblätter</seg> suchen, misstraut werden<lb/>
müssen. Und darum kann auch der <seg type="insult">Egoismus der Politiker</seg>, welche die<lb/>
Schulen nach <seg type="insult">Factionsnormen</seg> umgestalten möchten und die Missgriffe<lb/>
 einzelner Schullehrer als Beweise für die Mängel der Institution<lb/>
anführen, nicht als Ausfluß eines reifen und darum beachtenswerthen<lb/>
Urtheils gelten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr25860">
<space/>Daß die Schule nach Zeiträumen des Auslebens nothwendigerweise<lb/>
 auch Erstarrungsmomente, die einer Bewetterung bedürfen,<lb/>
zeigen muß, ist klar. Der Schulzwang mußte im Lauf der Zeit<lb/>
unsere Unterrichtsanstalten proletarisieren. An Stelle der Schülerauslese<lb/>
 nach Ständen der Eltern trat die große Masse von Empfangenden<lb/>
, die in dem, was sie bringt, unhomogen, in dem, was<lb/>
sie fordert, voller Divergenzen ist. Die Functionen des Schulorganismus<lb/>
 konnten nicht immer dem Bedürfnis der Bevölkerung<lb/>
folgen, und nur wer die Schachtel mit dem Inhalt verwechselt,<lb/>
mag noch glauben, daß unsere äußeren Eintheilungsbehelfe: <seg type="ELIDASH">Volksschulen</seg>,<lb/>
<seg type="ELIDASH">Mittelschulen</seg> und Hochschulen oder etwa <seg type="ELIDASH">Lateinschulen</seg> und Realschulen unsere<lb/>
Bedürfnisse nach Bildungsstätten befriedigen. Dazu hat <seg type="insult">die liberale<lb/>
Verwässerung des Denkens</seg> die Anschauung großgezogen, es müsse<lb/>
die Volksschule, müsse die Mittelschule überall das gleiche Ausbildungsziel<lb/>
 anstreben, obgleich der in die Augen springende<lb/>
Unterschied im praktischen Lehreffect einer Schule des ersten Bezirkes<lb/>
in Wien und einer galizianischen Dorfschule Jedermann vom<lb/>
Gegentheil überzeugen sollte. <seg type="insult">Diese nichtsnutzige Gleichheitsidee</seg><lb/>
hat auch den <seg type="insult">Bastard einer einheitlichen Mittelschule</seg> erfinden<lb/>
lassen. An der künftigen Einheitsschule soll ein <seg type="insult">Durchschnittsmuster<lb/>
eines Staatsschulbuben ohne jede Eigenart</seg> gezüchtet werden. Auch<lb/>
ohne prophetischen Geist kann man sagen, daß es dazu nicht<lb/>
kommen wird. Die Realschule, seinerzeit begründet als Schule für<lb/>
die industriellen und gewerblichen Kreise, wurde zur Mittelschule,<lb/>
zur Vorstufe der Hochschule, als diese mit der Reorganisation der<lb/>
Technik gegeben war. Moderne Schuleinrichtungen sind die, welche<lb/>
Differenzierungen zum Ausdruck bringen, dem Gesetz der Arbeitstheilung<lb/>
 entsprechen. Das vielgestaltige Bildungsbedürfnis der<lb/>
einzelnen Gesellschaftsclassen hat neue Schulkategorien in den<lb/>
verschiedenen Fachschulen entstehen lassen, und in diesem Vorgang<lb/>
liegt der Keim für die Schaffung neuer Mittelschultypen, für das<lb/>
Entstehen von Zwischengliedern, die dem Studenten den Studienwechsel<lb/>
 ermöglichen und unserer Gesellschaftsgliederung besser<lb/>
entsprechen, als die heutige dimorphe Mittelschule. Nicht in den<lb/>
redactionellen Spalten der Journale, sondern auf den Seiten, die<lb/>
Schulannoncen enthalten, ist das Reformbedürfnis der Zeit ausgesprochen<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr25861">
<seg type="spc">Professor <rs type="pers" ana="n_22357" ref="#fk__p_54918"><AUCTOR>Victor Loos</AUCTOR></rs></seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54918">
               <persName>Loos, Viktor</persName>
               <birth>
                  <date>1857-3-6</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-3-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
               <occupation>Pädagoge</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>