<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06891.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06890.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06892.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Desperanto als Betriebssprache, in: Fackel Heft 16, Nr. 400, 1914, S. 81-82</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06891</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">16</title><title type="heft">400</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-16-400_n0081.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/400,081</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Desperanto als Betriebssprache</head>
            <p ana="pr92400">
<space/>Das Hutnadelverbot, das in Berlin sicher sehr umständlich<lb/>
stilisiert war, hat in <seg type="insult">der Sprache des noch immer rüstigen Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_62783" ref="#fk__p_49994">Maximilian Harden</rs></seg> neulich <seg type="insult">die folgende prägnante Fassung</seg> erfahren:<lb/>
</p>
            <p ana="pr92402">
<space/>Als die Frauen noch ungeheure <seg type="ELIDASH">Filzkiepen</seg> und Strohkiepen trugen,<lb/>
die nur mächtige Stahlspieße im Haar, echten und eingebündelten, vor<lb/>
der Raffsucht tandgieriger Windsbräute wahren konnten, kam aus Zwing-Berlin<lb/>
, aus dem Präsidialbureau des Herrn <rs type="pers" ana="n_62784" ref="#fk__p_54245">Traugott von Jagow</rs>, die<lb/>
nützliche Mahnung: Stumpfet, Holde, die Spitze Eurer Hutspeere, auf<lb/>
daß sie sich nicht in die Augen, Ohren, Nasen, Wangen der Nächsten<lb/>
bohre!<lb/>
</p>
            <p ana="pr92404">
<space/><rs type="pers" ana="n_62785" ref="#fk__p_54245">Jagows</rs> Kundmachung, daß die Straße dem Verkehr gehöre,<lb/>
und daß er Neugierige warne, dürfte sich einfacher so ausdrücken<lb/>
lassen, daß der an den Seiten begrenzte, die Handelnden zum<lb/>
Ziel führende Pfad, Tag für Tag <seg type="insult">der neuigkeitsuchenden <foreign xml:lang="de-loc">Gafferturba<lb/>
</foreign></seg> gesperrt sei. Wenn die Polizei »Links gehen!« empfiehlt, so<lb/>
würde <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_62786" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> durch <seg type="insult">die Weisung, auf der Herzseite zu<lb/>
schreiten</seg>, schneller die Ordnung herstellen. Auf Eisenbahnen<lb/>
schrickt man oft vor der Warnung: »Nicht hinauslehnen!« zurück.<lb/>
Man denkt eine Weile nach, versteht nicht gleich, ist dankbar<lb/>
für die französische Erläuterung, daß es gefährlich sei, und für<lb/>
die österreichische, daß es verboten sei. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_62787" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> würde mit<lb/>
leichtsinnigen Passagieren kurzen Prozeß machen und ihnen raten,<lb/>
die vom Nabel aufwärts gereckte Leibhälfte nicht im Fensterrahmen<lb/>
 der Fährnis vorüberjagender Dampfungetüme preiszugeben.<lb/>
Unter solchen Umständen, wenn einem nämlich übel wird, ist es<lb/>
schwer, nicht mit flinkerem Finger, des Übertretungverbots nicht<lb/>
achtend, die Notschnur in Bewegung zu setzen, wiewohl der<lb/>
einmal Gepönte, selbst wenn <seg type="insult">dem verstopften Willenskanal</seg> nur<lb/>
der Entschluß raschen Handelns sich entbindet, es wahrscheinlich<lb/>
unterlassen wird. Aber unmöglich kann einem verwehrt sein,<lb/>
in diesem äußersten Fall, trotz Warnung vor der mählich sich<lb/>
breitenden Lungenknotenseuche und ohne den Napf zu nutzen,<lb/>
das der Mundspeicheldrüse entsickernde Sekret auf den Wagengrund<lb/>
 zu entleeren, umsoweniger, als man manchmal sogar den<lb/>
Mageninhalt, dem ungedaute Fettkost sich nicht in Nahrungsaft<lb/>
gewandelt hat, nicht ins Gehäuse kirren kann, oder wie man sich<lb/>
preziös ausdrückt, kotzen muß.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54245">
               <persName>Jagow, Traugott von</persName>
               <birth>
                  <date>1865-05-18</date>
                  <place>Perleberg/Brandenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-06-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Polizeipräsident</occupation>
               <note type="comment">1906-16 Polizeipräsident Berlin</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>