<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09290.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09289.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09291.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Synthese, in: Fackel Heft 24, Nr. 601, 1922, S. 100-108</title>
            <title type="iso-date">1922-11-01</title>
            <title type="id">tid_09290</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">24</title><title type="heft">601</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-24-601_n0100.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/601,100</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Synthese</head>
            <p ana="pr123507">
<space/>Es ist nun im Laufe der Jahre wohl schon den meisten<lb/>
Lesern der <rs type="self" ana="werk_23577">Fackel</rs> zum Bewußtsein gekommen, daß ich, wo und<lb/>
wie immer ich eine Angelegenheit der Literaturkritik ergreife,<lb/>
auf mich zu sprechen komme, und ich muß gestehen, daß<lb/>
es auch mir mit der Zeit auffällt. Aber wenn ich mich<lb/>
noch so sehr <seg type="ELIDASH">zusammennehme</seg> und mir vornehme, an keinen Bären zu<lb/>
denken, so ergeht es mir eben wie dem Fürsten in <rs type="pers" ana="n_75731" ref="#fk__p_43433">Wedekinds</rs><lb/>
»<rs type="title">Liebestrank</rs>«. <seg type="insult">Psychologen</seg> würden das zu erklären wissen, und<lb/>
sie wären ja wohl an meiner Stelle <seg type="insult">eitle Narren</seg>. Andere,<lb/>
welche die Sachverhalte <seg type="insult">dieser Geisteswelt</seg> nicht aus dem<lb/>
<seg type="insult">Gesichtswinkel der eigenen Defektseele</seg> betrachten, würden<lb/>
fragen, wie ich denn <seg type="insult">die grenzenlose Misere</seg> anfassen könnte,<lb/>
wenn ich ihr just dort aus dem Wege ginge, wo sie sich am<lb/>
handgreiflichsten offenbart, aus törichter Scheu, die Identität<lb/>
des Beispiels mit dem Demonstranten möchte diesen verdächtig<lb/>
machen. Im Gegenteil müßten sie eine Objektivität um diesen<lb/>
Wagemut, sich selbst zum Beweise tauglich zu halten, verstärkt<lb/>
fühlen. Wenn ich etwa behaupte, daß <seg type="insult">jene deutsche Revue</seg>, die<lb/>
unter dem Namen »<rs type="magazine" ana="werk_23578">Literarisches Echo</rs>« sich bescheidet, sozusagen<lb/>
ein <seg type="insult">akustischer Reflex</seg> zu sein von <seg type="insult">allem Ton und Mißton aus<lb/>
deutscher Sprachwelt</seg>, und die kaum je — weder in der Rubrik<lb/>
»<rs type="magazineRef" ana="werk_23579">Zur deutschen Literatur</rs>« noch in der »<rs type="magazineRef" ana="werk_23580">Zum Schaffen der<lb/>
Lebenden</rs>«, noch als »<rs type="magazineRef" ana="werk_23581">Echo der Zeitschriften</rs>«, nicht unter<lb/>
»<rs type="magazineRef" ana="werk_23582">Kurze Anzeigen</rs>«, nicht unter »<rs type="magazineRef" ana="werk_23583">Literargeschichtliche Anmerkungen<lb/>
</rs>«, nicht unter »<rs type="magazineRef" ana="werk_23584">Nachrichten</rs>«, ja nicht einmal in ihrem<lb/>
»<rs type="magazineRef" ana="werk_23585">Büchermarkt</rs>« — einen Widerhall meines Sprechens verzeichnet<lb/>
hat, während sie aufhorcht, wenn <seg type="insult">ein Trottel in der <rs type="paper" ana="werk_23586">Grazer Tagespost<lb/>
</rs></seg> über einen <seg type="insult">Kretin</seg> eine Notiz schreibt; und die, wie ein Leser<lb/>
behauptet, nicht einmal die Tatsache des Buches »<rs type="title">Die letzten Tage<lb/>
der Menschheit</rs>« vermerkt hat, während es ihr nicht entgangen<lb/>
ist, daß in der <rs type="" ana="werk_23587">Krefelder Zeitung</rs> eine <seg type="insult">Individualität</seg> »Mehr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_75732" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs>!« fordert — wenn ich also sage, daß diese »<rs type="magazine" ana="werk_23588">Halbmonatsschrift</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr123507">
<rs type="magazine" ana="werk_23589"> für Literaturfreunde</rs>« ein <seg type="insult">schamloser Betrug</seg> an eben<lb/>
diesen ist, so werden die <seg type="insult">Psychologen</seg>, die ja längst erkannt<lb/>
haben, daß mein ganzes Tun auf eine Erwähnung im<lb/>
»<rs type="magazine" ana="werk_23590">Literarischen Echo</rs>« abgezielt ist, des Motivs der gekränkten<lb/>
<seg type="insult">Eitelkeit</seg> habhaft werden. Sie haben es eben viel leichter, mich zu<lb/>
bewerten, als ich es habe, <seg type="insult">sie oder die deutschen Literaturkritiker</seg> zu<lb/>
bewerten. Dabei mögen sie mir nicht einmal glauben, daß ich eine<lb/>
Erleichterung fühle, wenn ich ausnahmsweise einmal statt meines<lb/>
Falles einen anderen heranziehen kann, der freilich, da ich so<lb/>
wenig lebende Werte gelten lasse und diesen gemeinhin keine<lb/>
Unbill widerfährt, schon der eines Toten sein muß. In meinem<lb/>
Fall hat das »<rs type="magazine" ana="werk_23591">Literarische Echo</rs>« zwar nicht <seg type="insult">die schäbige Ausrede<lb/>
der Tageskritik</seg>, daß ihr meine Bücher nicht zur Besprechung<lb/>
zugehen — ein Faktum, das <seg type="insult">meine Psychologen</seg> hin und <FERR href="FK-24-608_n0037.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28909533" id="fk_04_ferr_28909533" emID="fk_04_em_28909535"><ERR fcorr="wieder">wider</ERR></FERR><lb/>
stutzig macht —, aber es kann immerhin behaupten, es<lb/>
habe keine Kenntnis von ihnen. »Unter dieser Rubrik«, so<lb/>
bemerkt es an der Spitze seiner Statistik der Neuerscheinungen,<lb/>
»erscheint das Verzeichnis aller zu unserer Kenntnis gelangenden<lb/>
literarischen Neuheiten des Büchermarktes, <seg type="spc">gleichviel</seg>, ob<lb/>
sie der Redaktion zur Besprechung zugehen oder nicht«, und da<lb/>
das »<rs type="magazine" ana="werk_23592">Literarische Echo</rs>« auch aus keiner Zeitung und fast keiner<lb/>
Zeitschrift etwas über meine Bücher erfährt, ja neuestens selbst<lb/>
im <rs type="magazine" ana="werk_23593">Buchhändlerbörsenblatt</rs> keine Anzeige finden wird, weil ich,<lb/>
um die meinen Büchern angemessene Verbreitung zu sichern<lb/>
und den Käufern überflüssige »Zuschläge« zu ersparen, wie<lb/>
den Verleger so nunmehr auch die Buchhändler entbehrlich<lb/>
zu finden beginne, so kann es wohl eine Kenntnis, die es<lb/>
verpflichtet wäre, sich zu verschaffen, in Abrede stellen.<lb/>
Mein Fall bietet also wirklich insoferne die größten Schwierigkeiten<lb/>
, als er sich — entsprechend meinem bekannten Ehrgeiz, von<lb/>
<seg type="insult">der deutschen Literatur</seg> beachtet zu werden — geflissentlich<lb/>
sogar der Statistik entzieht. So erklärt es sich ja schließlich<lb/>
auch, daß der <rs type="magazine" ana="werk_23594">Kürschner’sche Literaturkalender</rs>, der in seinem<lb/>
neuesten Jahrgang nur bei <seg type="insult">den bedeutenderen Autoren, wie<lb/>
etwa <rs type="pers" ana="n_75733" ref="#fk__p_41627">Paul Cohn</rs> und <rs type="pers" ana="n_75734" ref="#fk__p_46324">Bettauer</rs></seg>, die Werke anführt, bei<lb/>
mir sich mit dem Geburtsdatum begnügt, während er wieder<lb/>
meinem Biographen durch die Erwähnung gerecht wird, daß<lb/>
er das Werk »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_6947" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> und sein Werk</rs>« geschrieben habe,<lb/>
</p>
            <p ana="pr123507">
das allerdings noch wichtiger ist als die Werke, die<lb/>
der <rs type="magazine" ana="werk_23595">Kürschner’sche Literaturkalender</rs> anführt. Aber man glaubt<lb/>
gar nicht, wie mich die Abwechslung erfrischt, <seg type="insult">die maßlose<lb/>
Impertinenz und die bodenlose Ignoranz des literaturgeschichtlichen<lb/>
 Gewerbes</seg>, die sich an meiner Materie durch und durch<lb/>
dokumentieren, einmal, unangefochten von dem Verdacht, daß<lb/>
<foreign xml:lang="la">pro mundo pro domo</foreign> gesprochen sei, an einem anderen<lb/>
Beispiel fassen zu können. Also da wagt es nun wirklich <seg type="insult">dieser<lb/>
Wisch</seg>, der sich als ein literarisches <seg ana="Echo"/> den Literaturfreunden<lb/>
offeriert, über eine <rs type="pers" ana="n_75735" ref="#fk__p_49871">Claudius-Ausgabe</rs> <seg type="insult">eine neuberliner Schnauze</seg><lb/>
wie folgt zu Wort kommen zu lassen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr123509">
<space/>Auch die Großen unter den Dichtern gehen mit einem verhältnismäßigen<lb/>
 leichten Päckchen in die Ewigkeit ein — die Last<lb/>
vieler Bände, vielleicht gerade Ruhm und Preis ihrer Tage, fällt von<lb/>
ihnen ab, und es bestehen vor dem Richterstuhl der Jahrhunderte<lb/>
bestenfalls ein Dutzend Lieder, eine Handvoll Novellen, ein Schauspiel<lb/>
oder zwei. In diesen blüht ewiges Leben, aber der Rest gehört den<lb/>
Literarhistorikern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123511">
<space/>Die Erkenntnis, daß der Rest zum Schweinefüttern taugt, wäre<lb/>
so uneben nicht und wenn nur ein Dutzend Lieder einer edleren<lb/>
Bestimmung vorbehalten ist, so würde das immerhin nicht wenig<lb/>
bedeuten, wiewohl die Vorstellung, daß der <seg type="insult">Schmierer</seg>, der auf<lb/>
dem Richterstuhl der Jahrhunderte sitzt, auch <seg type="insult">»eine Handvoll«<lb/>
Novellen und einen Mundvoll Frechheit</seg> präsentieren kann, die<lb/>
Nachwelt der »Großen unter den Dichtern« schon recht unwirtlich<lb/>
macht. Aber wer würde nach dieser Einleitung zweifeln, daß unter<lb/>
diese Großen eben <rs type="pers" ana="n_75736" ref="#fk__p_49871">Claudius</rs> gezählt werden soll, der ja wahrhaftig<lb/>
 mit einem Dutzend Lieder alles aufwiegt, was vor und<lb/>
nach ihm deutsche Lyrik hervorgebracht hat? Wer würde, wenn<lb/>
ein <rs type="pers" ana="n_75737" ref="#fk__p_49871">Claudius</rs> mit einem leichten Päckchen in die Ewigkeit<lb/>
eingeht, nicht erwarten, daß ein <seg type="insult">Tagschreiber des »<rs type="magazine" ana="werk_23597">Literarischen<lb/>
Echo</rs>«</seg> mit dem Hut in der Hand aus dem Weg zu treten sich<lb/>
beeile? <rs type="pers" ana="n_75738" ref="#fk__p_49871">Claudius</rs> gehört doch zu den Großen, die jener meint?<lb/>
Wie? Er redet noch etwas?<lb/>
</p>
            <p ana="pr123513">
<space/>Was von den Großen gilt, gilt doppelt von den Kleinen.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_75739" ref="#fk__p_49871">Matthias Claudius</rs> gab seine »<rs type="title">Sämtlichen Werke des Wandsbecker<lb/>
Boten</rs>« in acht Bänden heraus, und wenn sie nicht die <rs type="pers" ana="n_75740" ref="#fk__p_39944">Chodowieckischen<lb/>
Kupfer</rs> enthielten, so würde kein Mensch heute nach ihnen Verlangen<lb/>
tragen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123515">
Und anstatt daß die <seg type="insult">Schnauze</seg> nun im Schrecken vor sich selbst<lb/>
verstummte, fährt sie fort:<lb/>
</p>
            <p ana="pr123517">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Die Auswahl ist geschickt und die Ausstattung niedlich, aber<lb/>
— Hand aufs Herz! — leben nun wirklich diese 251 Seiten, leben<lb/>
mehr als drei Gedichte und 12 Zeilen Prosa?<lb/>
</p>
            <p ana="pr123519">
Da man gesonnen ist, die Hand ganz wo anders hin als aufs<lb/>
Herz zu legen, nämlich auf Körperteile, die vorhanden sind,<lb/>
findet man es nicht der Mühe wert, dem <rs type="magazine" ana="werk_23598">Literarischen Echo</rs><lb/>
zurückzusagen, daß drei Gedichte oder 12 Zeilen Prosa, die<lb/>
leben, mehr sind als <seg type="insult">24 Jahrgänge des <rs type="magazine" ana="werk_23599">Literarischen Echos</rs></seg>,<lb/>
die bis zu den <seg type="insult">Prosazeilen dieser Kritik</seg> erschienen sind.<lb/>
Man sollte es nicht glauben, aber es ist der Fall: der <seg type="insult">Bursche</seg><lb/>
wird über <rs type="pers" ana="n_75741" ref="#fk__p_49871">Claudius</rs> witzig! »Schlichtheit des Gemütes«,<lb/>
resümiert <seg type="insult">dieser Richter der Jahrhunderte</seg>, stelle sich nicht »als Ersatz<lb/>
für mangelnde Fleischportionen« ein und »auch in ungeheizten<lb/>
Räumen«, ergänzt er <seg type="insult">nicht ohne Geistlosigkeit</seg>, könne »die Seele auf<lb/>
komplizierte Weise frieren«. Überdies müsse »die Schlichtheit<lb/>
— wenn sie kommt! — aus eigenem Erleben quellen, sie muß<lb/>
aus unserem Fühlen und Denken geboren werden, sie muß von<lb/>
<date>1922</date> sein«, woraus wir immerhin entnehmen können, daß so<lb/>
etwas fühlt und denkt. Die Schlichtheit des <rs type="title">Wandsbecker Boten</rs><lb/>
aber sei von <date>1775</date> und uns fremd. Es habe »keinen Sinn, daß wir uns<lb/>
zur Schlichtheit des Vetters <rs type="pers">Asmus</rs> zwingen, unsere Schlichtheit<lb/>
hat andere Wurzeln und ist eine Sehnsucht zu anderen Ufern!«, so<lb/>
dekretiert der <seg type="insult">Richter</seg>. Nun sind wir doch immerhin auf die Wurzeln<lb/>
begierig, die <seg type="insult">die Schlichtheit des »<rs type="magazine" ana="werk_23600">Literarischen Echo</rs>«</seg> hat, und<lb/>
speziell auf die Ufer, zu denen <seg type="insult">seine Sehnsucht</seg> zielt. Ich<lb/>
blättere, um vielleicht in dem gleichen <rs type="magazineRef" ana="werk_23601">Heft</rs> auf <seg type="insult">das lyrische<lb/>
Beispiel einer Schlichtheit</seg> zu stoßen, die von <date>1922</date> ist, aus dem<lb/>
Fühlen und Denken des »<rs type="magazine" ana="werk_23602">Literarischen Echo</rs>« geboren ward und<lb/>
ihm darum ganz anders imponiert als die des Mannes, der die<lb/>
drei Gedichte »<rs type="title">Abendlied</rs>«, »<rs type="title"><rs type="pers">Phidile</rs></rs>« und »<rs type="title">Der Tod und das<lb/>
Mädchen</rs>« geschrieben hat. Siehe da, ich habe das Beispiel<lb/>
gefunden. <rs type="pers" ana="n_75742" ref="#fk__p_42830"><seg type="spc">Lissauer</seg></rs> heißt der Dichter, und seine <seg type="insult">Schlichtheit</seg><lb/>
ist offenbar ein <seg type="insult">Ersatz für mangelnde Fleischportionen, nämlich<lb/>
bei den Literaturfreunden</seg>, während er selbst mit solchem Ersatz<lb/>
keineswegs vorliebzunehmen scheint. Das wird uns gleich verständlich<lb/>
sein, wenn wir erfahren, daß er <seg type="insult">ein geistiger Schwerarbeiter</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr123519">
<seg type="insult"/> ist, wie es deren wenige gibt. »In seiner Studie über<lb/>
<rs type="pers" ana="n_75743" ref="#fk__p_42830">Ernst Lissauer</rs>« — so wiederholt <seg type="insult">das <rs type="magazine" ana="werk_23603">Echo</rs></seg>, dem nichts Bemerkenswertes<lb/>
 im deutschen Zeitschriftenwesen entgeht — »spricht<lb/>
<rs type="pers" ana="n_75744" ref="#fk__p_45740">Heinrich Meyer-Benfey</rs> (in der »<rs type="" ana="werk_23604">Hilfe</rs>«) über das <rs type="pers">Dionysische</rs><lb/>
und <rs type="pers">Apollinische</rs> in dem Wesen dieses Dichters«. Beides trete<lb/>
bei <rs type="pers" ana="n_75745" ref="#fk__p_42830">Lissauer</rs> gleich stark und wesenhaft hervor.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123521">
<rs type="pers" ana="n_75746" ref="#fk__p_42830">Lissauer</rs> macht in vielem den Eindruck einer Naturkraft: Das<lb/>
überströmende Mitteilungsbedürfnis, das lebhafte, aktive und aggressive<lb/>
Temperament; es ist, als ob er mit Elektrizität geladen sei und das<lb/>
ganze Zimmer damit fülle.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123523">
Ich würde demnach, da ich meine Ruh haben will, empfehlen,<lb/>
<seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_75747" ref="#fk__p_42830">Lissauer</rs></seg> hinauszuwerfen, aber selbst ich wäre sogleich umzustimmen<lb/>
, denn:<lb/>
</p>
            <p ana="pr123525">
Daneben liegt, <seg type="spc">zuweilen</seg> unmittelbar angrenzend, eine unglaubliche<lb/>
Zartheit und Liebenswürdigkeit, etwas Leises und Entrücktes, wie es<lb/>
besonders spürbar wird <seg type="spc">zuweilen</seg>, wenn er auf dem Klavier<lb/>
phantasiert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123527">
Und damit wären wir bei der <seg type="insult">Schlichtheit</seg>, das heißt bei jener<lb/>
von <date>1922</date>, die <rs type="pers" ana="n_75748" ref="#fk__p_42830"><seg type="insult">Lissauern</seg></rs> so wohltuend von <rs type="pers" ana="n_75749" ref="#fk__p_49871">Claudius</rs> unterscheidet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123529">
Krieg und Musik — es sind die Pole seines eigenen Wesens, deren<lb/>
Antithetik sich durch seine gesamte Dichtung zieht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123531">
Bemerkt feinsinnig <rs type="pers" ana="n_75750" ref="#fk__p_45740">Meyer-Benfey</rs>, ohne erst ausdrücklich darauf<lb/>
hinzuweisen, daß diese Gegensätze in <rs type="pers" ana="n_75751" ref="#fk__p_42830">Lissauers</rs> Haßgesang<lb/>
gegen England zuweilen ihre Verschmelzung finden sollten.<lb/>
Dagegen ist er nicht in Verlegenheit, für den <seg type="insult">Dualismus in<lb/>
<rs type="pers" ana="n_75752" ref="#fk__p_42830">Lissauer</rs></seg> die Erklärung zu finden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr123533">
<rs type="pers" ana="n_75753" ref="#fk__p_42830">Lissauers</rs> Elternhaus steht im innersten Berlin, und die großen<lb/>
historischen Stätten um den Gendarmenmarkt und das Schloß waren<lb/>
<seg type="spc">der Schauplatz der Spiele des Kindes</seg>. So mochte<lb/>
ihn früh der Geist der Geschichte einnehmen, hat er doch einen<lb/>
ungewöhnlich feinen Sinn für den <foreign xml:lang="la">genius loci</foreign>, die geistige Atmosphäre<lb/>
eines Ortes, <seg type="spc">und so wurde</seg> <rs type="pers" ana="n_75754" ref="#fk__p_42830">Lissauer</rs> der Sänger des Preußentums<lb/>
in seiner eigensten und intimsten Ausprägung, in seinen Kriegshelden<lb/>
und <seg type="ELIDASH">Kriegstaten</seg>, — wozu er durch seine Abstammung (aus reinem<lb/>
Ostjudenblut) <seg type="spc">gewiß nicht berufen schien</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123535">
Bemerkt <rs type="pers" ana="n_75755" ref="#fk__p_45740">Meyer-Benfey</rs>, der auf jeden Einwand gefaßt zu sein<lb/>
scheint.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123537">
Aber in der Kultur ist das Blut nur von untergeordneter Bedeutung,<lb/>
andere Faktoren wiegen schwerer, und das Resultat ist schließlich<lb/>
immer unauflösbares Geheimnis.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123539">
Hier möchte ich, ohne mich <rs type="pers" ana="n_75756" ref="#fk__p_42830">Lissauer</rs> gegenüber auf solche<lb/>
Gewichtsbestimmung einzulassen, mir die Bemerkung erlauben,<lb/>
daß wenn zu den schwerer wiegenden Faktoren zuweilen eine<lb/>
günstige Presse und die Verlegerreklame hinzutreten, das Resultat,<lb/>
daß aus <seg type="insult">einem starken jüdischen Literaten</seg> <seg type="insult">ein starker preußischer<lb/>
Dichter</seg> wird, nicht mehr ganz so geheimnisvoll erscheint.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_75757" ref="#fk__p_45740">Meyer-Benfey</rs> hat darüber freilich seine eigenen Ansichten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123541">
<space/>Auch jener <seg type="spc">geographische Umstand</seg> hätte <rs type="pers" ana="n_75758" ref="#fk__p_42830">Lissauer</rs><lb/>
nicht zum Preußendichter gemacht, wenn er es nicht kraft ursprünglicher<lb/>
 Wesensverwandtschaft gewesen wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123543">
Hier kommt nicht ganz klar heraus, ob als der geographische<lb/>
Umstand, der allein nicht ausgereicht hätte, <rs type="pers" ana="n_75759" ref="#fk__p_42830">Lissauer</rs> zum<lb/>
<seg type="insult">Preußendichter</seg> zu machen, die Tatsache verstanden werden soll,<lb/>
daß er Ostjude ist oder daß seine Eltern in Berlin auf dem<lb/>
Gendarmenmarkt wohnen. Aber wie dem immer sei, nicht darauf<lb/>
kommt es an, sondern auf die Wesensverwandtschaft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123545">
Diese gründet sich im <seg type="spc">Elementarischen</seg> und Eruptiven seiner<lb/>
Natur. Daher fühlt er sich gerade zu <seg type="insult">vulkanischen Gewaltmenschen</seg>,<lb/>
wie dem alten <rs type="pers" ana="n_75760" ref="#fk__p_40395">Dessauer</rs>, hingezogen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123547">
Überflüssig zu erwähnen, daß nicht <seg type="insult">der alte Bankier dieses<lb/>
Namens</seg> gemeint ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123549">
Sein besonderer Liebling aber war von früh auf <rs type="pers" ana="n_75761" ref="#fk__p_55780">Yorck</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123551">
<space/>Nun, das ist bloß die eine Seite der <rs type="pers" ana="n_75762" ref="#fk__p_42830"><seg type="insult">Lissauer-Natur</seg></rs>.<lb/>
»Aber noch mehr«, ruft <rs type="pers" ana="n_75763" ref="#fk__p_45740">Meyer-Benfey</rs>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr123553">
ist er doch zu Hause im Reiche der deutschen Musik, ihm gehört er mit<lb/>
der anderen Seite seines Wesens, der zarten und innerlichen, der<lb/>
gelösten und entrückten an. Und da ist der Musiker, <seg type="spc">in dem er<lb/>
zumeist lebt</seg>, <rs type="pers" ana="n_75764" ref="#fk__p_46942"><abbr>J. S.</abbr> Bach</rs>, der deutscheste von allen, das innere<lb/>
Heiligtum der deutschen Musik <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber diese beiden Pole seiner<lb/>
Natur, <seg type="spc">sie sind ja auch die beiden Pole des<lb/>
deutschen Wesens überhaupt</seg>, die äußersten Gegensätze<lb/>
innerhalb des deutschen Geistes, beide gleich wichtig und gleich<lb/>
wesentlich. <seg type="spc">Mit <rs type="pers" ana="n_75765" ref="#fk__p_55780">Yorck</rs> einerseits</seg>, <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_75766" ref="#fk__p_46942">Bach</rs> andererseits<lb/>
</seg> ist der ganze Umfang des Deutschtums umschrieben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123555">
Ich weiß nicht, wie es das Deutschtum mit <seg type="insult">seinen Polen</seg> hält<lb/>
und <seg type="insult">insbesondere mit seinen polnischen Juden</seg>, aber es ist gewiß<lb/>
angenehm zu hören, daß, wenn <rs type="pers" ana="n_75767" ref="#fk__p_46942">Bach</rs> das innere Heiligtum der<lb/>
deutschen Musik ist, in diesem Heiligtum wieder zumeist<lb/>
— nicht bloß zuweilen — <rs type="pers" ana="n_75768" ref="#fk__p_42830">Lissauer</rs> lebt. Das hat, wie man<lb/>
</p>
            <p ana="pr123555">
gleich sehen wird, seine Vorteile. »Potsdam und Weimar —«,<lb/>
seufzt <rs type="pers" ana="n_75769" ref="#fk__p_45740">Meyer-Benfey</rs>, »die Fremden können sie nicht zur<lb/>
Einheit zusammenschauen«, was ihnen vielleicht darum nicht so<lb/>
zu verdenken ist, weil sie während des <rs type="event">Weltkriegs</rs> aus Deutschland<lb/>
 nur <rs type="pers" ana="n_75770" ref="#fk__p_42830">Lissauers</rs> Haßgesang auf England zu hören bekommen<lb/>
haben, »und auch wir müssen beschämt bekennen« — räumt<lb/>
<rs type="pers" ana="n_75771" ref="#fk__p_45740">Meyer-Benfey</rs> ein —,<lb/>
</p>
            <p ana="pr123557">
daß uns die Synthese nicht gelungen ist, daß wir gerade in der<lb/>
letzten Zeit am weitesten davon entfernt waren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123559">
Nur in den Helden der <rs type="event">Befreiungskriege</rs>, in <rs type="pers" ana="n_75772" ref="#fk__p_45758">Kleist</rs> und <rs type="pers" ana="n_75773" ref="#fk__p_43260">Fichte</rs>,<lb/>
in <rs type="pers" ana="n_75774" ref="#fk__p_43725">Stein</rs> und <rs type="pers" ana="n_75775" ref="#fk__p_44503">Gneisenau</rs> sei die Einheit des militärischen und<lb/>
des geistigen Deutschland Tatsache gewesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123561">
<seg type="spc">Und sie steht wieder vor uns in der Dichtung<lb/>
<rs type="pers" ana="n_75776" ref="#fk__p_42830">Lissauers</rs></seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="spc">In ihr haben wir heute den reinsten<lb/>
und vollständigsten Ausdruck des deutschen<lb/>
Wesens</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123563">
<space/>Sagt <rs type="pers" ana="n_75777" ref="#fk__p_45740">Meyer-Benfey</rs>, und es mag <seg type="insult">traun die froheste Botschaft</seg><lb/>
sein, die Deutschland, der Aufrichtung bedürftig, jetzt empfangen<lb/>
konnte und an die sich wohl auch für die übrige Welt wieder<lb/>
die Erwartung knüpfen mag, daß sie an <seg type="insult">einem so aussehenden<lb/>
deutschen Wesen</seg> — denn so siehste aus — genesen werde.<lb/>
Halten wir aber einmal so weit, so wird sie auch uns nicht<lb/>
länger den Anschluß verwehren, uns, die wir ja unsererseits<lb/>
<seg type="insult">den reinsten und vollständigsten Ausdruck österreichischen<lb/>
Wesens</seg> in <rs type="pers" ana="n_75778" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs> haben, in dem die <seg type="insult">Einheit des militärischen<lb/>
und geistigen Österreich</seg>, die <seg type="insult">Synthese von Schönbrunn und Brünn,<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_75779" ref="#fk__p_43714">Conrad <abbr>v.</abbr> Hötzendorf</rs> und <rs type="pers" ana="n_75780" ref="#fk__p_47262">Korngold</rs></seg> Tatsache geworden ist.<lb/>
Man könnte aber auch <seg type="insult">einen anderen österreichischen Dichter</seg><lb/>
zum Vergleich heranziehen, in dessen Lebensanschauung<lb/>
<seg type="insult">Humanität und Infanteri</seg>e zur Einheit verschmolzen sind, und<lb/>
mithin unter Berücksichtigung aller geographischen Umstände,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_75781" ref="#fk__p_42830">Lissauer</rs> <seg type="insult">einen koscheren <rs type="pers" ana="n_75782" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs></seg> nennen. Das Gemeinsame<lb/>
<seg type="insult">aller dieser Erscheinungen</seg> ist, daß sie die <seg type="insult">Einheit des militärischen<lb/>
 und des geistigen Wesens ihres Vaterlandes</seg> während<lb/>
des <rs type="event">Weltkriegs</rs> auch auf <seg type="insult">einem militärisch-geistigen Posten</seg><lb/>
bewerkstelligt haben, nämlich im <rs type="inst">Kriegsarchiv</rs>, wobei aber entsprechend<lb/>
 seinem aktiven und aggressiven Temperament sich doch<lb/>
<rs type="pers" ana="n_75783" ref="#fk__p_42830">Lissauer</rs> am weitesten vorgewagt hat, indem er geradezu eine <rs type="perRef" ana="werk_23605">Frontzeitung</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr123563">
<rs type="perRef" ana="werk_23606"/> redigierte. Jedenfalls aber unterscheidet er sich zu seinem<lb/>
Vorteil von <rs type="pers" ana="n_75784" ref="#fk__p_49871">Claudius</rs> dadurch, daß seine <seg type="insult">Schlichtheit</seg> tatsächlich<lb/>
die von <date>1922</date> oder doch mindestens die von <date>1914</date> ist. Auch<lb/>
<rs type="pers" ana="n_75785" ref="#fk__p_49871">Claudius</rs> hat ja ein Kriegslied geschrieben, aber wie anders steht<lb/>
<rs type="pers" ana="n_75786" ref="#fk__p_42830">Lissauer</rs> vor dem Richterstuhl der Jahrhunderte da, er, der doch<lb/>
während sich <rs type="pers" ana="n_75787" ref="#fk__p_49871">Claudius</rs> begnügte, für den Schmerz, daß »leider Krieg<lb/>
ist«, dürftige Worte zu finden, vielmehr dem Wunsch, daß Gott<lb/>
England strafen möge, <seg type="insult">packenden Ausdruck</seg> geliehen hat. Es ist<lb/>
somit unbestreitbar, daß wir nicht in der Dichtung <rs type="pers" ana="n_75788" ref="#fk__p_49871">Claudius’</rs>,<lb/>
sondern in der <rs type="pers" ana="n_75789" ref="#fk__p_42830">Lissauers</rs> heute <seg type="insult">den reinsten und vollständigsten<lb/>
Ausdruck des deutschen Wesens</seg> vor uns haben, umsomehr, als<lb/>
dessen <seg type="insult">Persönlichkeit</seg> ja auf den ersten Blick auch als <seg type="insult">Ersatz für<lb/>
mangelnde Fleischportionen</seg> in Betracht kommt. Daß sich aber<lb/>
<seg type="insult">eine deutsche Zeitschrift</seg>, die sich demgemäß »<rs type="" ana="werk_23607">Die Hilfe</rs>« nennt,<lb/>
mit ihr so liebevoll einläßt und daß es ein »<rs type="magazine" ana="werk_23608">Literarisches<lb/>
Echo</rs>« wiedertönt, während es für <rs type="pers" ana="n_75790" ref="#fk__p_49871">Claudius</rs> einen <seg type="insult">Rülps</seg><lb/>
erübrigt, ist doch einmal ein Faktum, das, so wenig es mich<lb/>
selbst betrifft, meiner Meinung recht gibt, daß die Literaturkritik<lb/>
des heutigen Deutschland <seg type="insult">das schädlichste, schändlichste und<lb/>
auspeitschenswerteste Handwerk</seg> ist, das als die <seg type="insult">Synthese von<lb/>
Potsdam und Tarnopol</seg> gedacht werden kann.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43260">
               <persName>Fichte, Johann Gottlieb</persName>
               <birth>
                  <date>1762-05-19</date>
                  <place>Rammenau/Lausitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1814-01-29</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7134</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45740">
               <persName>Meyer-Benfey, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1869-3-14</date>
                  <place>Liebenberg/Goslar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-12-29</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Germanist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45448">
               <persName>Müller, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1882-10-25</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-3-8</date>
                  <place>Einigen/Thunersee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12327</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55780">
               <persName>Yorck von Wartenburg, Hans David Ludwig Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1759-9-26</date>
                  <place>Potsdam</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1830-10-4</date>
                  <place>Klein-Oels/Schlesien</place>
               </death>
               <occupation>Feldmarschall</occupation>
               <note type="comment">Schauspiel (1921) von Ernst Lissauer</note>
               <note type="comment">Ögg schreibt York und identifiziert mit Max Graf Yorck von Wartenburg (1850-1900)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40395">
               <persName>Dessauer, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1849-02-12</date>
                  <place>Frankfurt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-01-02</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4968</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38379">
               <persName>Wildgans, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1881-4-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-5-3</date>
                  <place>Mödling</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">1.2.21-31. 7.22, 1.7.30-31.12.31 Burgtheaterdir.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13122</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45758">
               <persName>Kleist, Heinrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1777-10-18</date>
                  <place>Frankfurt an der Oder</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1811-11-21</date>
                  <place>Wannsee bei Potsdam</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11933</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46324">
               <persName>Bettauer, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1872-8-18</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Identifizierung der Stelle 132/23 durch Murray Hall bestätigt (16. 5. 07)</note>
               <note type="comment">Mitschüler von Karl Kraus</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6294</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39944">
               <persName>Chodowiecki, Daniel Nikolaus</persName>
               <birth>
                  <date>1726-10-16</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1801-02-07</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Radierer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47262">
               <persName>Korngold, Julius Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1860-12-24</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-9-25</date>
                  <place>Hollywood</place>
               </death>
               <occupation>Musikkritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17059</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11972</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46942">
               <persName>Bach, Johann Sebastian</persName>
               <birth>
                  <date>1685-3-21</date>
                  <place>Eisenach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1750-7-28</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10806</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44503">
               <persName>Gneisenau, August Wilhelm Antonius Graf Neidhardt von</persName>
               <birth>
                  <date>1760-10-27</date>
                  <place>Schilda/Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1831-08-23</date>
                  <place>Posen</place>
               </death>
               <occupation>Generalfeldmarschall</occupation>
               <note type="comment">www.gneisenau.de</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49871">
               <persName>Claudius, Matthias</persName>
               <birth>
                  <date>1740-08-15</date>
                  <place>Rheinfeld/Holstein</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1815-01-21</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Enkel Hermann Claudius 19.10.1878-8.9.1980, Arbeiterlied "Mit uns zieht die neue Zeit"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39422</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43714">
               <persName>Conrad-Hötzendorf, Franz Graf </persName>
               <birth>
                  <date>1852-11-11</date>
                  <place>Penzing bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-8-25</date>
                  <place>Bad Mergentheim</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">seit 1906 Chef des Generalstabs</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14266</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11102</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41627">
               <persName>Cohn, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1872-9-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-9-2</date>
                  <place>San Francisco, Kal.</place>
               </death>
               <occupation>Chemiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Tochter Charlotte (Loli) Altmünster 13.09.1898-1973</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6681</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43725">
               <persName>Stein auf Kochberg, Gottlob Ernst Josias Friedrich Freiherr </persName>
               <birth>
                  <date>1735-3-15</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1793-12-28</date>
                  <place>Großkochberg</place>
               </death>
               <occupation>Oberstallmeister</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42830">
               <persName>Lissauer, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1882-12-10</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-12-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8673</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>