<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05454.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05453.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05455.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Pärchen, in: Fackel Heft 13, Nr. 331, 1911, S. 44-45</title>
            <title type="iso-date">1911-11-30</title>
            <title type="id">tid_05454</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">331</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-331_n0044.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/331,044</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Pärchen</head>
            <p ana="pr71371">
<space/><seg type="sidehead">[<seg type="spc">Eine mysteriöse Bluttat in London</seg>.]</seg> Aus London wird<lb/>
uns berichtet: Eine rätselhafte Mordtat hat sich Samstag in London<lb/>
zugetragen. In East Greenwich wurde früh morgens am Fuße ihrer<lb/>
Haustreppe die Leiche einer hübschen jungen Frau namens <rs type="pers" ana="n_51817" ref="#fk__p_38311">Annie<lb/>
Eckhardt</rs> gefunden. Der Kopf war vom Rumpf fast vollständig getrennt.<lb/>
Der Leib wies zahlreiche Schnittwunden auf. Die Ermordete, von Geburt<lb/>
eine Engländerin, war die Frau eines Deutschen, der als Maschinist auf<lb/>
Küstenfahrern dient und Mittwoch vom Hause weggegangen war, um<lb/>
seinen Dienst anzutreten. Freitag nachts empfing die Frau den Besuch<lb/>
ihres Liebhabers, gleichfalls eines deutschen Seemannes namens <rs type="pers" ana="n_51818" key="#fk__p_56357">Koch</rs>.<lb/>
Dieser weckte nach 7 Uhr morgens eine Nachbarin und zeigte ihr die<lb/>
Leiche. Nach seiner Erzählung, die er auch der Polizei gegenüber<lb/>
wiederholte, hatte sich folgendes zugetragen. Zwischen 1 und 2 Uhr<lb/>
hatte <seg type="insult"><seg type="spc">das Pärchen</seg></seg> ein Klopfen an der Haustüre gehört; die Frau<lb/>
eilte zum Fenster, rief: »Es ist mein Mann«, und ging hinunter um die<lb/>
</p>
            <p ana="pr71371">
Tür zu öffnen, während <rs type="pers" ana="n_51819" key="#fk__p_56357">Koch</rs> sich in einem anderen Zimmer verbarg,<lb/>
wo er einschlief. Als er erwachte und sich aus dem Hause stehlen<lb/>
wollte, sah er die Leiche der Frau. <rs type="pers" ana="n_51820" key="#fk__p_60749">Eckhardt</rs> wird jetzt von der Polizei<lb/>
gesucht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr71373">
<space/>Wo wir starren, zwinkert die <seg type="insult">Moral</seg>. In der Tragödie noch<lb/>
machen zwei ein <seg type="insult">Pärchen</seg>. Man glaubte bloß einem Mord auf der<lb/>
Spur zu sein, und hat einen <seg type="insult">Ehebruch</seg> entdeckt. Die <seg type="insult">Nachbarin</seg>,<lb/>
die täglich zweimal erscheint, um nachzusehen, was es Neues gibt,<lb/>
wendet sich ab: denn aus einem <seg type="insult">Pärchen</seg>, und wenn der leibhaftige<lb/>
Tod dazwischenfährt, wird sein Lebtag kein Paar <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Auf! Dem<lb/>
<seg type="insult">Korrespondenten</seg>, der uns Leben und Tod verstellt, Druckerschwärze<lb/>
in den Rachen! Es wird die Tat sein, die uns wieder ein freies<lb/>
Atmen gestattet.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38311">
               <persName>Eckhardt, Harriet Ann</persName>
               <death>
                  <date>1911-8-19</date>
                  <place>London</place>
               </death>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>