<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05341.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05340.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05342.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">ALBERT EHRENSTEIN: Zigeuner, in: Fackel Heft 13, Nr. 321, 1911, S. 51-53</title>
            <title type="iso-date">1911-04-29</title>
            <title type="id">tid_05341</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">321</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-321_n0051.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/321,051</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>ALBERT EHRENSTEIN: Zigeuner</head>
            <p ana="pr69458">
<space/>Ich bin schuld. Ich habe der Feuerwehr von Motschidlan<lb/>
die Spritze verschafft. Schon als Kind konnte ich sehr schön<lb/>
schreiben und damals nützte man das aus. Der Onkel entdeckte<lb/>
meine kalligraphischen Fähigkeiten, der Ärger, in der Ferienzeit<lb/>
zu irgend einer Arbeitsleistung gepreßt zu werden, mag in das<lb/>
Konzept gedrungen sein, aber mein Widerstreben und meine Versuche<lb/>
 zu entrinnen, nützten mir nicht: ich mußte heran. Während<lb/>
meiner republikanischen Periode betrachtete ich die Affäre als den<lb/>
Schandfleck meines Lebens und später — aus anderen Gründen —<lb/>
ebenfalls. Hätte ich doch damals dem ewigen: »Also geh, <rs type="pers" ana="n_50412" key="#fk__p_56838">Rudolf</rs>,<lb/>
sei brav und schreib!« nicht gefolgt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr69459">
<space/>Es ist nicht zu verhehlen: ich war es, der das Majestätsgesuch<lb/>
 abfaßte. Es kam ein günstiger Bescheid und bald darauf<lb/>
das Geld für die Spritze. Zahllose Kataloge, Utensilien und Branduniformen<lb/>
 betreffend, stellten sich ein. Nun ging es zu Ende mit<lb/>
den Kübeln und Feuerhaken. Unter der Dorfjugend grassierten<lb/>
zwar schon längst kleine Spritzen aus Hollunderholz. Aber die<lb/>
große Spritze der Erwachsenen funktionierte bedeutend besser. Vom<lb/>
Bach aus schoß der Strahl wahrhaftig über die Dorfkirche und<lb/>
dann war er noch so kräftig, daß ein Enterich, der ein wenig abbekam<lb/>
, die Muschel seiner Sehnsucht ungeöffnet liegen ließ und<lb/>
mit einem, die Schlechtigkeit der Welt bloßlegenden »Waat, Waat!«<lb/>
die Flucht ergriff.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69460">
<space/>Das Löschgerät also war da, aber woher schnell einen<lb/>
Brand nehmen? Aber noch waren Zigeuner im Orte, Zigeuner,<lb/>
denen nichts Menschliches fremd war: sie eigneten sich alles an.<lb/>
Ihre Hütte stand nahe dem übelriechenden Schlachthaus, hart am<lb/>
Sumpf. Sie nährten sich vom Abfall und den Dingen, die sich<lb/>
gelegentlich zu ihnen fanden. Der Schlachttag war für sie ein Fest.<lb/>
Da durfte der Familienvater, der alte, graulockige <rs type="pers" ana="n_50413" key="#fk__p_54204"><choice><sic>Tomek</sic><corr>Tonek</corr></choice></rs> dem<lb/>
Fleischhauer die Kuh hinrichten helfen, kleine Handreichungen<lb/>
fielen für ihn ab, die mit Schimpfwörtern belohnt wurden. Endlich<lb/>
bekam er die ersehnten Kaldaunen an den Kopf geworfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69461">
<space/>Im übrigen fertigte der Alte Ketten an, die er auf den <seg type="ELIDASH">Jahrmärkten</seg> und<lb/>
Wochenmärkten in der Umgebung verkaufte. Aber der Richter des<lb/>
Ortes, der Schmied war und seinerseits den Wein aus den Kellern<lb/>
den Bauern stahl, sah diese zweifache Konkurrenz nur ungern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69461">
Auf ihn durfte <rs type="pers" ana="n_50414" key="#fk__p_54204">Tonek</rs> nicht rechnen, wenn er am Kirchtag den<lb/>
bäurischen Musikanten mit der Baßgeige aushalf und bei der<lb/>
Teilung des <seg type="ELIDASH">Tanzgeldes</seg> und Trinkgeldes zu kurz kam.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69462">
<space/>Das Weib des <rs type="pers" ana="n_50415" key="#fk__p_54204">Tonek</rs> besaß nur eine Hand, die andere<lb/>
war in einer Häckselmaschine geblieben. Sie bekam für sie eine<lb/>
Schüssel Buchteln und zwei Vierkreuzerstücke Schmerzensgeld. Der<lb/>
Bauer, in dessen Scheuer das Unglück geschehen war, behauptete<lb/>
später, das Gericht habe der Diebin die Hand wegschlagen lassen.<lb/>
Das Gesetz, das ihr die Hand nahm, hätte er ja doch nicht verstanden<lb/>
: einmal in ihrem Leben hatte die Zigeunerin gearbeitet<lb/>
und da mußte sie eben zu kurz kommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69463">
<space/>Der alte <rs type="pers" ana="n_50416" key="#fk__p_54204">Tonek</rs> besaß Kinder. Wovon die lebten, weiß ich<lb/>
nicht. Denn was die Kaldaunen anlangt, erstand dem <rs type="pers" ana="n_50417" key="#fk__p_54204">Tonek</rs> wieder<lb/>
ein Konkurrent, als <rs type="pers" ana="n_50418" key="#fk__p_47307">Jura Modliba</rs> vom Militär heimkehrte. <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_50419" key="#fk__p_47307">Jura</rs>,<lb/>
der Hundefresser</seg>. Der aß die Nachgeburt seines Weibes. Ihm<lb/>
gaben die Bauern wenigstens noch hie und da Arbeit. Die zwei<lb/>
<seg type="insult">Zigeunerdirnen</seg>, als sie zwölf Jahre alt waren, stieß man vor die<lb/>
Brust, die Halbnackten schrien in ihren Fetzen: »Mammi!«, so<lb/>
lange, bis sie das Offizierskorps der nächsten Garnison erhörte.<lb/>
Eine Weile humpelten sie noch mit Kinderskeletten auf dem Buckel<lb/>
umher, dann kam die Schwindsucht, dörrte sie und ließ sie ins<lb/>
Grab fallen. Ein brauner Knabe, der kleine <rs type="pers" ana="n_50420" key="#fk__p_49856">Matjin</rs> ging dann noch<lb/>
kurze Zeit auf der hartherzigen Erde einher mit Fieberaugen,<lb/>
staubstarrenden Füßen im Leichenhemd: eines hungrigen Tages aß<lb/>
er etwas zuviel tote Frösche und starb wie sie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69464">
<space/>Es ist selbstverständlich, daß die Zigeunerhütte das beste<lb/>
Objekt für Brandübungen war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69465">
<space/>In einer Winternacht ward Feuer an die Hütte gelegt. Die<lb/>
Flamme fraß und fraß. Ein <seg type="insult">Feuerwehrtier</seg> brach in die Hütte und<lb/>
riß den schlaftrunkenen <rs type="pers" ana="name_201136" key="#fk__p_54204">Tonek</rs> beim Haar, das schlafende Weib<lb/>
beim verstümmelten Arm aus dem Feuer. Das war ein Hauptspaß.<lb/>
Das <seg type="insult">Tier</seg> bekam die Lebensrettermedaille. Die Zigeuner wurden<lb/>
noch oft ausgeräuchert. Der <choice><sic>Schadeu</sic><corr>Schaden</corr></choice> bezifferte sich jedenfalls nur<lb/>
auf mehrere Gulden, aber — ich bin schuld. Ich habe das Majestätsgesuch<lb/>
 geschrieben. Wenn ich schlafe, träume, dem Enterich ein<lb/>
Idealbild jenseits des Lebens erscheint, geht meine Hütte in<lb/>
Flammen auf und eine sündige Faust reißt mich, den schon <FERR href="FK-13-323_n0009.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_30121739" id="fk_04_ferr_30121739" emID="fk_04_em_30121742"><ERR fcorr="Versengten">Versenkten<lb/>
</ERR></FERR> beim Haar aus dem Feuer. Ich habe gerade noch die<lb/>
Kraft »Waat! Waat!« zu schreien und die Schlechtigkeit der Welt<lb/>
</p>
            <p ana="pr69465">
bloßzulegen. Aber das hilft mir nicht. Die blutige Staubkruste an<lb/>
den Füßen des kleinen <rs type="pers" ana="n_50421" key="#fk__p_49856">Matjin</rs> kann ich nicht wegdenken. Und<lb/>
wenn ich sterbe und man meinen Magen aufschneidet, wird man<lb/>
tote Frösche in ihm finden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>