<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11479.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11478.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11480.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wie die österreichische Sittlichkeit spricht, in: Fackel Heft 32, Nr. 838, 1930, S. 90-92</title>
            <title type="iso-date">1930-09-01</title>
            <title type="id">tid_11479</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">32</title><title type="heft">838</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-32-838_n0090.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/838,090</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wie die österreichische Sittlichkeit spricht</head>
            <p ana="pr166897">
<space/>— — <seg type="spc">Im Zuge</seg> des zunächst wegen Übertretung gegen die<lb/>
öffentliche Sittlichkeit eingeleiteten Strafverfahrens ergab sich auch<lb/>
<seg type="spc">der Verdacht</seg>, <seg type="spc">daß</seg> in einem an die Bar des Kaffeehauses angrenzenden<lb/>
 Raum, dem mit besonderer Pracht ausgestatteten »türkischen<lb/>
</p>
            <p ana="pr166897">
 Zimmer« sich sehr häufig mit Wissen des Cafetiers unsittliche<lb/>
Vorgänge <seg type="spc">abgespielt haben sollen</seg>. Es wurde daher auch<lb/>
gegen <rs type="pers" ana="n_100019" ref="#fk__p_52853">Scheffel</rs> eine Anklage wegen Kuppelei nach § 515 <rs type="title"><abbr>St. G.</abbr></rs><lb/>
erhoben. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr166898">
<space/>— — <seg type="spc">Bezüglich</seg> des türkischen Zimmers hatte er erklärt,<lb/>
daß er selbst <seg type="spc">dieses Zimmer</seg> nach orientalischem Muster mit besonderer<lb/>
Pracht ausgestattet habe, daß <seg type="spc">dieses Zimmer</seg> eine Deckenbeleuchtung<lb/>
von <seg type="spc">480 Glühlampen</seg> hatte und daß <seg type="spc">insbesondere auch<lb/>
dieser Raum</seg>, der <seg type="spc">für solide Gesellschaft</seg> bestimmt war,<lb/>
durch einen Wandkasten versteckt eine geheime, in den Kellergang<lb/>
führende Ausgangstür hat. Der Angeklagte hat auch zugegeben, daß<lb/>
im türkischen Zimmer, <seg type="spc">mit Rücksicht auf die kostbare<lb/>
Ausstattung</seg>, von Getränken nur Sekt serviert worden sei, daß<lb/>
jedoch seines Wissens in <seg type="spc">diesem türkischen Zimmer</seg> niemals<lb/>
unzüchtige Vorgänge sich abgespielt hätten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr166899">
<space/>— — <seg type="spc">Anlangend</seg> den Schuldspruch wegen Übertretung<lb/>
gegen die öffentliche Sittlichkeit führte der Richter aus, daß nach dem<lb/>
Ergebnisse des Beweisverfahrens Herr <rs type="pers" ana="n_100020" ref="#fk__p_52853">Scheffel</rs> sich einer Angestellten<lb/>
gegenüber in der Telephonzelle, einer anderen Angestellten gegenüber<lb/>
im Garderoberaum unsittlich benommen habe in einer Weise, die<lb/>
geeignet war, öffentliches Ärgernis zu erregen. Es muß, erklärte der<lb/>
Richter, der Eintritt des öffentlichen Ärgernisses nicht unmittelbar der<lb/>
Tat gefolgt sein, es genügt, daß das unsittliche Vorgehen des Angeklagten<lb/>
 von dritten Personen beobachtet werden konnte und nachher<lb/>
<seg type="spc">Gegenstand einer Erörterung</seg> war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr166900">
<space/><seg type="spc">Anlangend</seg> die Verurteilung wegen Kuppelei nach § 515<lb/>
<rs type="title"><abbr>St. G.</abbr></rs> führte der Richter zunächst <seg type="spc">bezüglich</seg> des türkischen Zimmers<lb/>
aus, daß <seg type="spc">dieses Zimmer</seg>, wie der Angeklagte behauptet, wohl<lb/>
<seg type="spc">eine Sehenswürdigkeit Wiens sein mag</seg> und <seg type="spc">auch</seg> nach<lb/>
orientalischem Muster eingerichtet wurde, daß aber beim Lokalaugenschein<lb/>
 der erste Eindruck <seg type="spc">von diesem Zimmer der</seg> war, <seg type="spc">daß<lb/>
dieses Zimmer</seg> keineswegs für <seg type="spc">harmlose ernste gesellschaftliche</seg><lb/>
Unterhaltung <seg type="spc">bestimmt war</seg>, sondern dazu <seg type="spc">bestimmt sei</seg>,<lb/>
<seg type="spc">Personen beiderlei Geschlechtes ein ungestörtes Beisammensein<lb/>
 zu ermöglichen</seg>. Aus dem Beweisverfahren sei<lb/>
auch zutage getreten, daß <seg type="spc">in dem türkischen Zimmer</seg> Unzüchtigkeiten<lb/>
, wie <seg type="spc">es</seg> im § 515 angeführt ist, vorgekommen sind und daß die<lb/>
unzüchtigen Vorkommnisse <seg type="spc">auch von außen durch die<lb/>
Lüftungsklappe beobachtet werden konnten</seg>. Daß der Angeklagte<lb/>
, wenn er dies auch in Abrede stellt, von den Vorgängen <seg type="spc">im türkischen<lb/>
 Zimmer</seg> Kenntnis hatte, gehe daraus hervor, daß <seg type="spc">in dem<lb/>
türkischen Zimmer Sektzwang</seg> war, weiter gehe dies aus<lb/>
der <seg type="spc">moralisch-sittlichen Veranlagung des Cafetiers</seg><lb/>
und aus dem <seg type="spc">Zwecke des türkischen Zimmers</seg> hervor. — —<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52853">
               <persName>Scheffel, Johann</persName>
               <birth>
                  <date>1902-11-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1988-5-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Cafetier</occupation>
               <note type="comment">16., Lindauergasse 23; Café 16., Brunnengasse 35</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>