<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12265.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12264.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12266.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Rachel. Von Karl Schurz, in: Fackel Heft 34, Nr. 885, 1932, S. 21-31</title>
            <title type="iso-date">1932-12-01</title>
            <title type="id">tid_12265</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">34</title><title type="heft">885</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-34-885_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/885,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Rachel. Von Karl Schurz</head>
            <p ana="pr178745">
<space/>Das sachlich und sprachlich edelste Beispiel deutscher<lb/>
Theaterkritik, an dem größten theatralischen Eindruck, wird<lb/>
hier bekanntgemacht. Man vergleiche die schöne Schilderung<lb/>
durch <rs type="pers" ana="n_106084" ref="#fk__p_55859"><seg type="spc">Zerline Gabillon</seg></rs>, die in <rs type="selfRef" ana="werk_33313"><abbr>Nr.</abbr> 743—750</rs> (<date>Dezember<lb/>
1926</date>) wiedergegeben war. Doch nach dieser ergreifenden, durch<lb/>
ein Theaterjahrhundert überzeugenden Darstellung des deutschen<lb/>
Revolutionärs und amerikanischen Staatsmannes <rs type="pers" ana="n_106085" ref="#fk__p_47620">Karl Schurz</rs><lb/>
(»<rs type="title">Lebenserinnerungen</rs>«, Band I., <rs type="inst">Verlag von <rs type="pers" ana="n2_9540" key="#fk__p_59104">Walter de Gruyter</rs> &amp; <abbr>Co.</abbr></rs>,<lb/>
Berlin und Leipzig <date>1930</date>), der bei einem heimlichen Aufenthalt in<lb/>
Berlin die <rs type="pers" ana="n_106086" ref="#fk__p_42504">Rachel</rs> (sprich: <rs type="pers" ana="n_106087" ref="#fk__p_42504"><SPAN norm="Rachel">Raschéll</SPAN></rs>) gesehen hatte — <date>1850</date>, als er<lb/>
die Flucht <rs type="pers" ana="n_106088" ref="#fk__p_47833">Kinkels</rs> aus Spandau herbeiführte —, muß man wohl<lb/>
glauben, daß nie ein größeres Bühnenwunder als diese Frau die<lb/>
Menschheit verzückt hat. Das glaubt auch der, der in dem Maß<lb/>
der nachgebornen Welt den analogen Eindruck von einem<lb/>
Naturereignis der <rs type="pers" ana="n_106089" ref="#fk__p_39911"><seg type="spc">Wolter</seg></rs> verdankt hat. Es ist bezeichnend,<lb/>
daß <rs type="pers" ana="n_106090" ref="#fk__p_47620">Schurz</rs>, der jenes andere erlebt hatte, den Irrtum beging<lb/>
und wohl begehen mußte, in der offenbaren Ähnlichkeit den<lb/>
Unterschied zwischen dem überwältigenden Genie und dem<lb/>
bewundernswerten großen Talent wahrzunehmen. Das könnte<lb/>
für die mitgenannte <rs type="pers" ana="n_106091" ref="#fk__p_52770"><seg type="spc">Sarah Bernhardt</seg></rs> zutreffen, keineswegs<lb/>
 für die <rs type="pers" ana="n_106092" ref="#fk__p_39911">Wolter</rs>, die von ihrer Zeit als ein jenseits allen<lb/>
Könnertums wirkendes Elementarwesen, als der Inbegriff<lb/>
tragischer Weibnatur empfunden wurde. »Wie der Salamander<lb/>
nach der Sage im Feuer, so lebt sie in der Leidenschaft«, schrieb<lb/>
<rs type="pers" ana="n_106093" ref="#fk__p_49331">Speidel</rs> von ihr; »sie fiel wie ein Element in das <rs type="inst">Burgtheater<lb/>
</rs> <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«; und gleich dem Verherrlicher der französischen<lb/>
Heroine hörte er »Worte, die wie Blitze einschlagen und wie<lb/>
Donner rollen und grollen, furchtbare, markerschütternde Töne«.<lb/>
Nur mag es eben denkbar sein, daß selbst da noch eine Steigerung<lb/>
möglich war, ja daß alles schauspielerische Genie der reichsten<lb/>
</p>
            <p ana="pr178745">
Theaterwelt, wenn man es hätte summieren können, doch an<lb/>
jene wunderbare <rs type="pers" ana="n_106094" ref="#fk__p_42504">Elisa Rachel</rs> nicht hinangereicht hätte. (Von<lb/>
der übrigens eine Weltgeschichte aus dem Jahre <date>1867</date> als von<lb/>
einer »talentvollen Schauspielerin« spricht.) Einer Epoche, die<lb/>
keineswegs arm ist an vortrefflichen Episodisten und Chargenspielern<lb/>
, an echten weiblichen Begabungen unheroischen<lb/>
Grades, vor allem aber an <seg type="insult">prominenter Nullität</seg>, bleibe<lb/>
diese kostbare Veranschaulichung, die kaum einem Bühnenmenschen<lb/>
 bekannt sein dürfte, aufbewahrt, und sie mache<lb/>
den einzigen tragischen Zug <seg type="insult">heutigen Theaterwesens</seg> fühlbar<lb/>
: daß die Technik, die allem <seg type="insult">Dilettantismus</seg> den Äther<lb/>
geöffnet und ihn als Teufel an die Leinwand gemalt hat, erst<lb/>
nach dem Absterben jener Wunder die ihren entwickeln konnte.<lb/>
Ach, warum hat sie nicht so weit gehalten, daß sich die Aussage<lb/>
bewahrheitet hätte, die uns nun als die Voraussage der idealen<lb/>
Möglichkeit eines täglich entehrten Mikrophons berührt: »Die<lb/>
wunderbaren Modulationen dieser Stimme würden allein, ohne sichtbare<lb/>
 Gestalt, hingereicht haben, die Seele des Zuhörers mitzureißen<lb/>
 durch alle Phasen der Empfindung <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«! Und warum<lb/>
gibt kein Film Antwort auf die Frage: »Aber wer kann den<lb/>
Zauber der Geste beschreiben und das Spiel der Augen und der<lb/>
Gesichtszüge, mit denen die <rs type="pers" ana="n_106095" ref="#fk__p_42504">Rachel</rs> den Zuschauer überwältigte,<lb/>
so daß die gesprochenen Worte zuweilen fast überflüssig schienen?«<lb/>
Daß der Verbindung der Vollkommenheiten der Tonfilm gefehlt<lb/>
hat: für dies Versäumnis der Technik wird wohl die Natur nie mehr<lb/>
Ersatz gewähren; das liegt schon so in der Natur wie in der Technik.<lb/>
(Die sich für den Adel der <rs type="pers" ana="n_106096" ref="#fk__p_45030">Garbo</rs> und für das süße Phantom <rs type="pers" ana="n_106097" ref="#fk__p_40440">Dietrich</rs><lb/>
durch <seg type="insult">gigantische Förderung realsten Mißwachses</seg> gerächt hat.)<lb/>
Gewiß entgegnet der Klage um verblichene Herrlichkeit mit Recht<lb/>
die <seg type="insult">Trivialität</seg>, daß man tote Meister nicht ausgraben könne. Aber<lb/>
der <seg type="insult">Verklärung lebender Dilettanten</seg> muß jene entgegengehalten<lb/>
werden. Wie fallen vor der beglaubigenden Kraft jedes Satzes, der<lb/>
über die <rs type="pers" ana="n_106098" ref="#fk__p_42504">Rachel</rs> gesagt ist, die <seg type="insult">Kolumnen hypertrophischen Lobes</seg><lb/>
zusammen, die <seg type="insult">den heute berühmten Nullen (namentlich dieser<lb/>
Theatermannheit)</seg> zugeführt werden; und wie ergibt sich der<lb/>
dürftige künstlerische Sachverhalt eines Zeitalters, das sich durch<lb/>
den Begriff einer <seg type="insult">»Prominenz«</seg> entschädigt hat als der wahren<lb/>
Erfüllung des <rs type="title">Bibelwortes</rs>: <seg type="insult">Die Letzten</seg> werden die Ersten sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178747">
<space/>Die berühmte französische Schauspielerin <rs type="pers" ana="n_106099" ref="#fk__p_42504">Rachel</rs><lb/>
befand sich damals in Berlin, um dort ihr klassisches<lb/>
 Repertoire dem hauptstädtischen Publikum<lb/>
vorzuführen. Sie hatte zu jener Zeit den Höhepunkt<lb/>
ihres Ruhmes erreicht. Ihre Lebensgeschichte wurde<lb/>
wieder und wieder von den Zeitungen erzählt —<lb/>
wie dieses Kind armer elsässischer Juden, geboren<lb/>
im Jahre <date>1820</date> in einem kleinen Wirtshause im<lb/>
schweizerischen Kanton Aargau, ihre Eltern auf ihren<lb/>
Hausiertouren in Frankreich begleitet hatte; wie sie<lb/>
Pfennige erworben hatte, indem sie mit einer<lb/>
ihrer Schwestern auf den Straßen von Paris zur<lb/>
Harfe sang; wie ihre Stimme vielfache Aufmerksamkeit<lb/>
 auf sich zog und sie darauf im <rs type="inst">Konservatorium</rs><lb/>
aufgenommen wurde; wie sie vom Singen zum<lb/>
Deklamieren und zu schauspielerischen Versuchen<lb/>
überging; wie ihr phänomenales Genie, plötzlich<lb/>
hervorstrahlend, sie sofort den berühmtesten histrionischen<lb/>
 Künstlern der Zeit voranstellte. Wir revolutionären<lb/>
 jungen Leute erinnerten uns auch mit<lb/>
besonderem Interesse an die kurz nach der <rs type="event">Februarrevolution<lb/>
 des Jahres <date>1848</date></rs>, als <rs type="pers" ana="n_106100" ref="#fk__p_48029">König Louis Philipp</rs><lb/>
geflohen und die Republik proklamiert worden war,<lb/>
von Paris gekommenen Berichte, wie die <rs type="pers" ana="n_106101" ref="#fk__p_42504">Rachel</rs><lb/>
auf einer Bühne in Paris die <rs type="title">Marseillaise</rs> halb<lb/>
singend und halb sprechend rezitiert und damit in<lb/>
ihren Zuhörern einen wunderbaren Paroxysmus von<lb/>
patriotischer Begeisterung entflammt habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178748">
<space/>Einige meiner jungen Freunde in Berlin, die<lb/>
ihrer ersten Aufführung dort beigewohnt, kamen zu<lb/>
mir mit überaus enthusiastischen Erzählungen.<lb/>
Natürlich wünschte ich sehr, das auch zu genießen.<lb/>
Freilich konnte ich das nicht ohne Gefahr. — — —<lb/>
Mit dem Leichtsinn der Jugend entschloß ich mich<lb/>
dann zu dem Wagnis.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178749">
<space/>So sah ich die <rs type="pers" ana="n_106102" ref="#fk__p_42504">Rachel</rs>. Es war einer der überwältigendsten<lb/>
 Eindrücke meines Lebens. Ich hatte<lb/>
die meisten der Tragödien <rs type="pers" ana="n_106103" ref="#fk__p_51969">Racines</rs>, <rs type="pers" ana="n_106104" ref="#fk__p_51464">Corneilles</rs> und<lb/>
</p>
            <p ana="pr178749">
<rs type="pers" ana="n_106105" ref="#fk__p_54982">Voltaires</rs> gelesen und getraute mich wohl, dem<lb/>
Dialog folgen zu können. Aber ich hatte nie an<lb/>
diesen Stücken viel Gefallen gefunden. Die darin<lb/>
dargestellten Empfindungen waren mir gekünstelt<lb/>
erschienen, die Leidenschaften unecht, die Sprache<lb/>
stelzenhaft, die alexandrinische Versform mit ihrer<lb/>
unerbittlichen Cäsur über die Maßen steif und langweilig<lb/>
. Ich hatte mich immer gewundert, wie solche<lb/>
Stücke auf der Bühne packend dargestellt werden<lb/>
könnten. Das sollte ich nun erfahren. Als die <rs type="pers" ana="n_106106" ref="#fk__p_42504">Rachel</rs><lb/>
auf die Szene trat — nicht mit <seg type="insult">dem bekannten<lb/>
affektierten Kothurnschritt</seg>, sondern mit einer ihr<lb/>
eigentümlichen Würde und majestätischen Anmut,<lb/>
gab es zuerst einen Moment schweigenden Erstaunens<lb/>
 und dann einen rauschenden Ausbruch<lb/>
von Beifall. Einen Augenblick stand sie still, in den<lb/>
Falten ihres klassischen Gewandes wie eine antike<lb/>
Statue frisch von der Hand des <rs type="pers" ana="n_106107" ref="#fk__p_43263">Phidias</rs>, — das<lb/>
Gesicht ein langes Oval; eine schön gewölbte Stirn<lb/>
beschattet von schwarzem welligem Haar; unter<lb/>
hoch geschwungenen gewitterdunkeln Brauen zwei<lb/>
Augen, die wie schwarze Sonnen in tiefen Höhlen<lb/>
brannten und leuchteten; die Nase fein und leicht<lb/>
gebogen mit offenen, zuckenden Nüstern; über<lb/>
einem energischen Kinn eine strenge, vornehme<lb/>
Linie der Lippen mit leicht abwärts geneigten<lb/>
Mundwinkeln, wie wir uns den Mund der tragischen<lb/>
Muse vorstellen mögen; die Gestalt, — zuweilen groß,<lb/>
zuweilen klein scheinend, sehr mager und doch<lb/>
voll Kraft; die schlanke, sprechende Hand mit ihren<lb/>
feinen Fingern von seltener Schönheit — der bloße<lb/>
Anblick versetzte den Zuschauer in einen Zustand<lb/>
des Erstaunens und der geheimnisvollen Erwartung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178750">
<space/>Nun begann sie zu sprechen. In tiefen Tönen,<lb/>
wie aus den innersten Höhlen der Brust, ja, wie<lb/>
aus dem Bauche der Erde, kamen die ersten Sätze<lb/>
hervor. War das die Stimme eines Weibes? Eines<lb/>
fühlte man gewiß, — eine solche Stimme hatte man<lb/>
</p>
            <p ana="pr178750">
nie gehört, — nie einen Ton zuweilen so hohl und<lb/>
doch so voll, so gewaltig und doch so weich, so<lb/>
übernatürlich und doch so wirklich. Aber diese<lb/>
erste Überraschung mußte bald neuen und größeren<lb/>
weichen. Diese Stimme, in so tiefen Tönen beginnend<lb/>
, flog und rollte nun im wechselnden Spiel<lb/>
der Empfindungen oder Leidenschaften die Tonleiter<lb/>
auf und ab, — eine Oktave oder zwei, wie die<lb/>
Noten eines musikalischen Instrumentes von scheinbar<lb/>
 unbegrenztem Umfang und endloser Mannigfaltigkeit<lb/>
 der Tonfarbe. Wo war nun die Steifheit<lb/>
der Alexandriner geblieben? Wo die <seg type="insult">langweilige<lb/>
Einförmigkeit</seg> der Cäsur? Diese wunderbare Stimme<lb/>
und die Wirkungen, die sie auf den Hörer hervorbrachte<lb/>
, lassen sich kaum beschreiben ohne die<lb/>
Hülfe scheinbar übertriebener Metapher.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178751">
<space/>Wie ein stiller Strom durch grüne Gefilde<lb/>
floß die Rede dahin: oder sie hüpfte munter spielend<lb/>
wie ein Bach über Kieselgeröll; oder sie stürzte<lb/>
rauschend herab wie ein Bergwasser von Fels zu<lb/>
Fels. Aber wenn die Leidenschaft losbrach, wie<lb/>
schwoll und wogte und brauste diese Stimme<lb/>
gleich der vom Sturm gejagten Brandung der<lb/>
Meeresflut stürzend gegen den Strand; oder sie<lb/>
rollte und krachte und schmetterte wie der Donner<lb/>
nach dem Zischen des nah einschlagenden Blitzes,<lb/>
der uns in Schrecken auffahren macht. Die elementaren<lb/>
 Kräfte der Natur und alle Gefühle und Erregungen<lb/>
 der menschlichen Seele schienen entfesselt<lb/>
in dieser Stimme, um darin ihre beredteste, ergreifendste<lb/>
, durchschauerndste Sprache zu finden.<lb/>
Jetzt kam ein Ton der Rührung, und die Tränen<lb/>
schossen uns jählings in die Augen; nun eine<lb/>
scherzende oder einschmeichelnde Wendung, und<lb/>
ein glückliches Lächeln flog über alle Gesichter;<lb/>
nun eine Note der Trauer oder der Verzweiflung,<lb/>
und die Herzen aller Zuhörer zitterten vor Wehmut;<lb/>
aber dann einer jener furchtbaren Ausbrüche der<lb/>
</p>
            <p ana="pr178751">
Leidenschaft, und man griff unwillkürlich nach dem<lb/>
nächsten Gegenstand, um sich festzuhalten gegen<lb/>
den Orkan. Die wunderbaren Modulationen dieser<lb/>
Stimme würden allein, ohne sichtbare Gestalt, hingereicht<lb/>
 haben, die Seele des Zuhörers mitzureißen<lb/>
durch alle Phasen der Empfindung, der Freude,<lb/>
des Schmerzes, der Liebe, des Hasses, der Verzweiflung<lb/>
, der Eifersucht, der Verachtung, des unbändigen<lb/>
 Zornes, der wütenden Rachesucht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178752">
<space/>Aber wer kann den Zauber der Geste beschreiben<lb/>
 und das Spiel der Augen und der Gesichtszüge,<lb/>
mit denen die <rs type="pers" ana="n_106108" ref="#fk__p_42504">Rachel</rs> den Zuschauer überwältigte, so<lb/>
daß die gesprochenen Worte zuweilen fast überflüssig<lb/>
 schienen? Das war nicht allein kein Umherschwenken<lb/>
 der Arme, kein Durchsägen der Luft,<lb/>
keine <seg type="insult">der armseligen mechanischen Künste</seg>, von<lb/>
denen <rs type="pers">Hamlet</rs> spricht. <rs type="pers" ana="n_106109" ref="#fk__p_42504">Rachels</rs> Gestikulation war<lb/>
sparsam und einfach. Aber wenn diese schöne Hand<lb/>
mit ihren schlanken, fast durchsichtigen Fingern<lb/>
sich erhob oder senkte, so sprach sie, und jedem<lb/>
Zuschauer war diese Sprache eine Offenbarung.<lb/>
Breiteten diese Hände sich offen in erklärender Weise<lb/>
aus und verharrten einen Augenblick in dieser<lb/>
Stellung — einer Stellung, die das Genie des Bildhauers<lb/>
 sich nicht schöner hätte träumen können —,<lb/>
so eröffneten sie das vollste, befriedigendste Verständnis<lb/>
. Streckten diese Hände sich nach dem<lb/>
Freunde, dem Geliebten aus, und begleitete sie<lb/>
diese Bewegung mit einem Lächeln — dem Lächeln,<lb/>
das in ihrer Aktion selten war, aber wenn es kam,<lb/>
die Umgebung bestrahlte wie ein freundlicher<lb/>
Sonnenblick aus einem wolkigen Himmel —, so<lb/>
flog etwas wie ein glückliches Beben über das Haus.<lb/>
Wenn sie ihren edlen Kopf mit dem majestätischen<lb/>
Stolz der Autorität erhob, als beherrschte sie die<lb/>
Welt, so mußte jeder sich vor ihr beugen. Wer<lb/>
würde gewagt haben, den Gehorsam zu verweigern,<lb/>
wenn sie, mit königlicher Macht auf ihrer Stirn, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr178752">
Hand erhob zum Zeichen des Befehls? Und wer<lb/>
hätte aufrecht vor ihr stehen können gegen den<lb/>
steinig stieren Blick der Verachtung in ihrem Auge,<lb/>
und gegen das höhnisch vorgestoßene Kinn, und<lb/>
den wegwerfenden Schwung ihres Armes, der den<lb/>
Elenden vor ihr in das Nichts zu schleudern schien?<lb/>
</p>
            <p ana="pr178753">
<space/>Es war in der Darstellung der bösen Leidenschaften<lb/>
 und der wildesten Empfindungen, daß sie<lb/>
ihre ungeheuersten Wirkungen erreichte. Nichts<lb/>
Furchtbareres kann die Phantasie sich ausmalen, als<lb/>
ihren Anblick in den größten Steigerungen des Ausdrucks<lb/>
. Wolken von unheimlich drohender Finsternis<lb/>
sammelten sich auf ihren Brauen. Ihre Augen, von<lb/>
Natur tief liegend, schienen hervor zu quellen und<lb/>
funkelten und blitzten mit wahrhaft höllischem Feuer.<lb/>
Ihr Gesicht verwandelte sich in ein Gorgonenhaupt,<lb/>
und man fühlte, als sähe man die Schlangen sich<lb/>
in ihren Haaren winden. Ihr Zeigefinger schoß hervor<lb/>
 wie ein vergifteter Dolch auf den Gegenstand<lb/>
ihrer Verwünschung. Oder ihre Faust ballte sich,<lb/>
als wollte sie die Welt mit einem einzigen Schlage<lb/>
zerschmettern. Oder ihre Finger krallten sich, wie<lb/>
mörderische Tigerklauen, um das Opfer ihrer Wut<lb/>
zu zerreißen, — ein Anblick so grauenvoll, daß der<lb/>
Zuschauer, schaudernd von Entsetzen, sein Blut erstarren<lb/>
 fühlte und, nach Atem ringend, unwillkürlich<lb/>
stöhnte: »Gott steh uns bei!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr178754">
<space/>Dies alles mag wie eine wilde Übertreibung<lb/>
klingen, wie ein extravagantes Phantasiebild, geboren<lb/>
aus der erhitzten Einbildung eines von der Theatergöttin<lb/>
 bezauberten jungen Menschen. Ich muß gestehen<lb/>
, daß ich zuerst meinen eigenen Empfindungen<lb/>
mißtrauen wollte. Ich habe daher, damals sowohl<lb/>
wie zu späteren Zeiten, Personen reifen Alters, welche<lb/>
 die <rs type="pers" ana="n_106110" ref="#fk__p_42504">Rachel</rs> gesehen hatten, nach den Eindrücken<lb/>
gefragt, die sie empfangen, und ich habe gefunden, daß<lb/>
diese Eindrücke sich fast nie von den meinen wesentlich<lb/>
unterschieden. In der Tat, ich habe oft grauköpfige<lb/>
</p>
            <p ana="pr178754">
Männer und Frauen, Personen von künstlerischer Erfahrung<lb/>
, gebildetem Geschmack und ruhigem Urteil über<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_106111" ref="#fk__p_42504">Rachel</rs> sprechen hören mit derselben unbeherrschbaren<lb/>
 Begeisterung, die mich zurzeit überwältigt hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178755">
<space/>Ich kann in Wahrheit sagen, daß in meiner Bewunderung<lb/>
 der <rs type="pers" ana="n_106112" ref="#fk__p_42504">Rachel</rs> nichts war von der oft vorkommenden<lb/>
 Schwärmerei eines romantischen Jünglings<lb/>
 für eine Schauspielerin. Wenn jemand mir<lb/>
angeboten hätte, mich bei der <rs type="pers" ana="n_106113" ref="#fk__p_42504">Rachel</rs> persönlich<lb/>
einzuführen, so würde nichts mich bewogen haben,<lb/>
die Einladung anzunehmen. Die <rs type="pers" ana="n_106114" ref="#fk__p_42504">Rachel</rs> war mir ein<lb/>
Dämon, ein übermenschliches Wesen, eine geheimnisvolle<lb/>
 Naturkraft, — nur kein Weib, mit dem man<lb/>
frühstücken, oder über alltägliche Dinge sprechen,<lb/>
oder im Park spazieren fahren könnte. Meine<lb/>
Bezauberung war von durchaus geistiger Art. Aber<lb/>
die Anziehungskraft ihres Genies war so stark, daß<lb/>
ich ihr nicht widerstehen konnte, und so ging ich<lb/>
denn ins Theater, um sie zu sehen, sooft der<lb/>
Zweck, zu dessen Erreichung ich in Berlin war, und<lb/>
der häufig nächtliche Besuche in Spandau erforderte,<lb/>
mir dazu Zeit ließ. Dabei vergaß ich allerdings nicht<lb/>
ganz die Gefahr, der die Theaterbesuche mich aussetzten<lb/>
. — — — Und sobald nach dem letzten Akte<lb/>
der Vorhang fiel, eilte ich möglichst schnell hinaus,<lb/>
um das Gedränge zu vermeiden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178756">
<space/>Aber eines Abends, als die Schlußszene mich<lb/>
noch mehr als gewöhnlich gefesselt hatte, war ich<lb/>
doch nicht schnell genug. Ich geriet unter die Menge<lb/>
der Hinausströmenden, und plötzlich wandte sich<lb/>
mir in diesem Gedränge ein Gesicht zu, dessen Anblick<lb/>
 mich erschreckte. — — — Das war mein letzter<lb/>
<rs type="pers" ana="n_106115" ref="#fk__p_42504">Rachelabend</rs> in Berlin.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178757">
<space/>Aber ich habe sie doch später wiedergesehen,<lb/>
im nächsten Jahre in Paris und noch später in<lb/>
Amerika. In der Tat, ich habe sie zu verschiedenen<lb/>
Zeiten in all ihren großen Rollen gesehen, in einigen<lb/>
davon mehrere Male, und der Eindruck war immer<lb/>
</p>
            <p ana="pr178757">
der gleiche, selbst auf ihrer amerikanischen Tour,<lb/>
als ihre Lungenkrankheit schon stark bemerklich<lb/>
war und es hieß, ihre Kräfte seien sehr auf der<lb/>
Neige. Ich habe oft versucht, mir über diese Eindrücke<lb/>
 Rechenschaft zu geben, und mich zu diesem<lb/>
Ende gefragt: »Aber ist dies nun wirklich der Spiegel<lb/>
der Natur? Hat wirklich je ein Weib in solchen<lb/>
Tönen gesprochen? Haben solche Wesen, wie sie die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_106116" ref="#fk__p_42504">Rachel</rs> uns vorführt, jemals wirklich gelebt?« Nie<lb/>
konnte ich eine andere Antwort finden, als daß<lb/>
solche Fragen müßig und eitel seien. Wenn die<lb/>
<rs type="pers">Phädra</rs>, die <rs type="pers">Roxane</rs> je gelebt haben, so mußten sie<lb/>
so gewesen sein und nicht anders. Aber die <rs type="pers" ana="n_106117" ref="#fk__p_42504">Rachel</rs><lb/>
stellte nicht nur individuelle Menschen dar; in ihren<lb/>
verschiedenen Charakteren <seg type="spc">war</seg> sie die ideale Verkörperung<lb/>
 des Glücks, der Freude, des Schmerzes,<lb/>
des Elends, der Liebe, der Eifersucht, des Hasses,<lb/>
des Zornes, der Rache; und alles dies in plastischer<lb/>
Vollendung, in höchster poetischer Gewalt, in gigantischer<lb/>
 Wahrheit. Dies mag keine besonders klare<lb/>
oder genaue Definition sein, aber sie ist so klar<lb/>
und genau, wie ich sie geben kann. Man sah, man<lb/>
hörte, und man war überwunden, unterjocht, zauberhaft<lb/>
, unwiderstehlich. Die Schauer des Entzückens,<lb/>
der Angst, des Mitgefühls, des Entsetzens, mit denen<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_106118" ref="#fk__p_42504">Rachel</rs> ihre Zuschauer übergoß, entzogen sich<lb/>
aller Analyse. Die Kritik tastete in hülfloser Verlegenheit<lb/>
 umher, wenn sie unternahm, die Leistungen<lb/>
 der <rs type="pers" ana="n_106119" ref="#fk__p_42504">Rachel</rs> zu klassifizieren, oder sie mit irgend<lb/>
einem herkömmlichen Maßstabe zu messen. Die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_106120" ref="#fk__p_42504">Rachel</rs> stand ganz allein in ihrer Eigentümlichkeit.<lb/>
Der Versuch, sie mit irgend andern Schauspielern<lb/>
oder Schauspielerinnen zu vergleichen, schien sinnlos,<lb/>
denn die Verschiedenheit zwischen ihr und den<lb/>
andern war nicht eine bloße Verschiedenheit zwischen<lb/>
Graden der Vortrefflichkeit, sondern eine Verschiedenheit<lb/>
 der Art, des Wesens. Einige Schauspielerinnen<lb/>
 jener Periode mühten sich ab, die <rs type="pers" ana="n_106121" ref="#fk__p_42504">Rachel</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr178757">
nachzuahmen; aber wer das Original gesehen, hatte<lb/>
nur ein Achselzucken für die Kopie. Es war der<lb/>
bloße Mechanismus ohne den göttlichen Hauch. Ich<lb/>
habe seither nur drei Künstlerinnen höheren Ranges<lb/>
gesehen, die <rs type="pers" ana="n_106122" ref="#fk__p_52261">Ristori</rs>, die <rs type="pers" ana="n_106123" ref="#fk__p_39911">Wolter</rs> und <rs type="pers" ana="n_106124" ref="#fk__p_52770">Sarah Bernhardt</rs>,<lb/>
die dann und wann mit einer Geste oder einer<lb/>
besonderen Intonation der Stimme an die <rs type="pers" ana="n_106125" ref="#fk__p_42504">Rachel</rs><lb/>
erinnerten, aber nur in flüchtigen Momenten. Im<lb/>
ganzen war der Unterschied doch unverkennbar.<lb/>
Es war der Unterschied zwischen dem wahren<lb/>
Genie, das unwiderstehlich überwältigt und vor<lb/>
dem wir uns unwillkürlich beugen, und dem großen<lb/>
Talent, das wir bloß bewundern. Die <rs type="pers" ana="n_106126" ref="#fk__p_42504">Rachel</rs> ist mir<lb/>
daher eine alles überschattende Erinnerung geblieben<lb/>
. Und wenn in späteren Jahren dann und<lb/>
wann in meinem Freundeskreise von großen Bühnenleistungen<lb/>
 die Rede war und sich ein besonderer<lb/>
Enthusiasmus über eine lebende Theatergröße laut<lb/>
machte, so habe ich selten die Bemerkung zurückhalten<lb/>
 können, — in der Tat, ich fürchte, ich habe<lb/>
sie oft genug bis zur Langweiligkeit wiederholt:<lb/>
»Alles recht schön, aber ihr hättet die <rs type="pers" ana="n_106127" ref="#fk__p_42504">Rachel</rs> sehen<lb/>
sollen!«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_48029">
               <persName>Louis-Philippe, König </persName>
               <birth>
                  <date>1773-10-6</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1850-8-26</date>
                  <place>Claremont</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49331">
               <persName>Speidel, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1830-4-11</date>
                  <place>Ulm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-2-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12816</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55859">
               <persName>Gabillon, Zerline, geb. Würzburg</persName>
               <birth>
                  <date>1834-8-19</date>
                  <place>Güstrow</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1892-4-30</date>
                  <place>Obermais/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">1853-92 Burgth., Hofschsp.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4206</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43263">
               <persName>Phidias</persName>
               <birth>
                  <date>480? BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>430? BC</date>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Architekt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28465</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54982">
               <persName>Voltaire</persName>
               <birth>
                  <date>1694-11-21</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1778-5-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3124</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47620">
               <persName>Schurz, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1829-03-02</date>
                  <place>Liblar/Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-05-14</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47833">
               <persName>Kinkel, Gottfried</persName>
               <birth>
                  <date>1815-08-11</date>
                  <place>Oberkassel/Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1882-11-13</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Kunsthistoriker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51969">
               <persName>Racine, Jean Baptiste</persName>
               <birth>
                  <date>1639-12-21</date>
                  <place>La Ferté-Milon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1699-04-21</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51464">
               <persName>Corneille, Pierre</persName>
               <birth>
                  <date>1606-06-06</date>
                  <place>Rouen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1684-10-01</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52261">
               <persName>Ristori, Adelaide</persName>
               <birth>
                  <date>1822-11-29</date>
                  <place>Cividale/Friaul</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-10-9</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42504">
               <persName>Rachel, Elisa Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1821-2-24</date>
                  <place>Mumpf/Aargau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1858-1-3</date>
                  <place>Canet/Toulon</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39911">
               <persName>Wolter, Charlotte</persName>
               <birth>
                  <date>1834-3-1</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-6-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">ab 1863 (Debut 1862) am Burgth.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13166</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52770">
               <persName>Bernhardt, Sarah</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-22</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-3-26</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10899</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45030">
               <persName>Garbo, Greta</persName>
               <birth>
                  <date>1905-9-18</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1990-4-15</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Filmschauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7347</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40440">
               <persName>Dietrich, Marlene</persName>
               <birth>
                  <date>1901-12-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1992-5-6</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6824</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>