<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07211.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07210.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07212.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Aus dem Feld, in: Fackel Heft 18, Nr. 426, 1916, S. 41-42</title>
            <title type="iso-date">1916-06-01</title>
            <title type="id">tid_07211</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">426</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-426_n0041.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/426,041</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Aus dem Feld</head>
            <p ana="pr97588">
Sehr geehrter Herr,<lb/>
</p>
            <p ana="pr97589">
<space/>Vor Jahren hörte ich Sie in Prag <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Das Publikum — was für<lb/>
ein Publikum, du lieber Gott — glaubte, Sie meinten die anderen,<lb/>
während Sie gerade diese meinten. Es jubelte Ihnen zu, statt Sie<lb/>
zu lynchen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr97590">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Lange las oder hörte ich nichts von Ihnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr97591">
<space/>Bei Kriegsausbruch habe auch ich wie hypnotisiert frohen Herzens<lb/>
Frau und Heim im Stich gelassen. <seg type="spc">Wie bald fielen mir die Schuppen<lb/>
von den Augen</seg>! Und als ich krank zurückkam und das Treiben sah,<lb/>
da hätte ich weinen können wie ein Kind <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr97592">
<space/>Dann kam mir in die Hand, was Sie seit <rs type="event">Kriegsbeginn</rs> geschrieben<lb/>
haben. Ich hatte geglaubt, daß mein Skeptizismus schon <seg type="insult">den ganzen Betrug</seg><lb/>
entlarvt hätte. Mit brennenden Wangen mußte ich da lesen, wie naiv<lb/>
ich trotz allem noch war, und oft war mir, als ob ich <rs type="pers">kassandragleich<lb/>
</rs> meine Blindheit von Ihnen wieder fordern müßte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr97593">
<space/>Und diesmal muß ich dankend zu Ihnen kommen. Weil Sie der<lb/>
einzige, der wahre Held sind, der Einzige, der diesen Namen wirklich<lb/>
verdient. Als Einziger, <seg type="spc">ohne äußeren Zwang</seg>, einer Sturmfluth trotzen,<lb/>
<seg type="insult">der ganzen Meute von <seg type="ELIDASH">Profitjägern</seg> und Ehrenjägern</seg> die Stirn bieten, jeder<lb/>
Macht ins Gesicht höhnen und mit der Stimme eines Menschen<lb/>
den Orkan der Menschheit überschreien — das ist ein Bild, so<lb/>
</p>
            <p ana="pr97593">
ergreifend, so bewundernswert, so übermenschlich, daß ich Ihnen in<lb/>
tiefstem Dank die Hand drücken muß. Und Sie müssen es dulden, ob<lb/>
ich dessen würdig bin oder nicht. In wahrer Verehrung<lb/>
</p>
            <p ana="pr97594">
<rs type="pers" ana="n2_5705" key="#fk__p_57804"><AUCTOR>ein Offizier</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>