<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00504.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00503.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00505.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Die bosnischen Studenten.), in: Fackel Heft 01, Nr. 021, 1899, S. 23-25</title>
            <title type="iso-date">1899-10-01</title>
            <title type="id">tid_00504</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">021</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-021_n0023.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/021,023</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Die bosnischen Studenten.)</head>
            <p ana="pr4762">
<space/><inciptit>Die</inciptit> vielbesprochene Demonstration der slavischen<lb/>
Studenten vor dem <rs type="inst">Reichsfinanzministerium</rs> hatte bisher<lb/>
 keinen andern Erfolg, als dass der <rs type="inst">Wiener Polizei</rs><lb/>
wieder einmal Gelegenheit geboten wurde, sich <seg type="insult">eines<lb/>
bedrohten Staatsmannes</seg> anzunehmen. Wir wollen uns<lb/>
aber die Gelegenheit nicht entgehen lassen, zu <seg type="insult">den<lb/>
bezaubernden Gerüchten</seg>, die über <seg type="insult">das <rs type="pers" ana="n_3611" ref="#fk__p_47435">Kallay’sche<lb/>
Culturregime</rs> in Bosnien</seg> cursieren, einen unzweifelhaften<lb/>
 Commentar zu liefern. Wenn nicht hin und wieder<lb/>
der Schall von <seg type="insult">einem erfolgreichen Taubenschießen in<lb/>
Ilidze</seg> in unsere Lande dränge und wenn nicht <seg type="insult">das<lb/>
bischen Geräusch von <rs type="pers" ana="n_3612" ref="#fk__p_47435">Kallays</rs> Ruhm</seg> wäre, das freilich<lb/>
wie eine <seg type="insult">Detonation aus sechsläufigen Journalrevolvern</seg><lb/>
klingt, wahrhaftig, man wüßte nicht, dass es in diesem<lb/>
Oesterreich auch »occupierte Provinzen« gibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4763">
<space/>Zu <seg type="insult">den hervorragendsten Einrichtungen</seg>, die das<lb/>
Wohl und Wehe dieser Provinzen fördern sollen, gehört<lb/>
auch <seg type="insult">ein umfassendes »Unterstützungswesen«</seg> der lernbegierigen<lb/>
 Jugend des Landes. Wie in allem, so folgt<lb/>
<seg type="insult">die hohe Landesregierung</seg> auch hier <seg type="insult">dem bewährten<lb/>
Beispiel jenes nächtlichen Einbrechers</seg>, der den wachsamen<lb/>
 Hofhund durch einen Köder zu bestechen sucht,<lb/>
damit er kein verrätherisches Gebell erhebe. Die besten<lb/>
Brocken, <abbr>d. h.</abbr> die höchsten Zuwendungen, die das<lb/>
gewöhnliche Stipendienausmaß um Hunderte übersteigen,<lb/>
fallen auch hier <seg type="insult">den gefürchtetsten Kläffern</seg> zu. Denn<lb/>
diese könnten <seg type="insult">das schöne Kartenhaus</seg>, zu dessen Aufbau<lb/>
ein <seg type="insult">ungeheurer Reclameapparat</seg> in Bewegung gesetzt<lb/>
ward, gar leicht in seinen Grundvesten erschüttern.<lb/>
Während man von einem armen spaniolischen Juden<lb/>
den Mittellosigkeitsnachweis auf das genaueste fordert<lb/>
und controliert, hat man dem Sohne des Reis-el-ulema<lb/>
von Sarajevo ein Stipendium von 1000 <abbr>fl.</abbr> verliehen,<lb/>
das nach einer Version auf 1500 <abbr>fl.</abbr> abgerundet wird.<lb/>
Und doch bezieht besagter Reis-el-ulema einen jährlichen<lb/>
Gehalt von 8000 <abbr>fl.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr4764">
<space/>Die Mohammedaner sind eben ein <seg type="insult">gefährliches<lb/>
<choice><sic>und.</sic><corr>und</corr></choice>ungefügiges Element</seg>, das zur Auswanderung im Nu<lb/>
</p>
            <p ana="pr4764">
bereit ist. Das könnte aber <seg type="insult">die noch ungeborene Eintracht<lb/>
 im Lande</seg>, mit der <seg type="insult">die geburtshilfliche Hand des<lb/>
gemeinsamen Finanzministers</seg> so wenig Glück hat, von<lb/>
vornherein in schlechten Ruf bringen. Und man gibt<lb/>
sich doch so viel Mühe, um den Fremden, die das<lb/>
Land besuchen, <seg type="insult">das idyllische Zusammenleben der<lb/>
heterogensten Elemente, der Mohammedaner und einer<lb/>
hohen Landesregierung</seg>, im rechten Lichte zu zeigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4765">
<space/>Mit den Mindergefährlichen, <abbr>d. h.</abbr> mit denen, die<lb/>
man in der Hand hat, <abbr>d. h.</abbr> den Mittellosen, geht man<lb/>
weniger sanft um. So ein armer Teufel verpflichtet<lb/>
sich schriftlich zu langen, oft zehnjährigen Diensten<lb/>
bei der Regierung gegen eine Unterstützung von 30,<lb/>
höchstens 50 <abbr>fl.</abbr> monatlich. Thatsächlich beträgt die<lb/>
Unterstützung bloß 25, resp. 45 <abbr>fl.</abbr>, da den Stipendisten<lb/>
jeden Monat 5 <abbr>fl.</abbr> für Collegiengelder und andere<lb/>
Auslagen abgezogen werden. Der Rest reicht gerade<lb/>
noch aus, um bei einer oft ganz unqualificierbar<lb/>
schlechten Kost die Gesundheit und, wenn es gut geht,<lb/>
auch die Studien zu Ende zu bringen. Herr <rs type="pers" ana="n_3613" ref="#fk__p_47435"><abbr>v.</abbr> Kallay</rs><lb/>
hält am Principe fest, man dürfe <seg type="insult">Sclaven</seg> nicht zu gut<lb/>
nähren, da sie sonst übermüthig werden könnten.<lb/>
Unter solchen Bedingungen ist es natürlich noch nicht<lb/>
gelungen, ein völlig culturreifes Schülerelement heranzuziehen<lb/>
. Fasst man noch die unzureichende Vorbildung<lb/>
ins Auge, die das von <seg type="insult">politischem Hass und Protectionswesen<lb/>
</seg> durchwühlte Sarajevoer Gymnasium den Schülern<lb/>
bietet, so sind die Misserfolge bei den Hochschulprüfungen<lb/>
 erklärlich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4766">
<space/>So hat sich nun die hohe Landesregierung bestimmt<lb/>
gefunden, in der Liechtensteinstraße ein Convict für<lb/>
die bosnischen Hochschüler zu errichten. Das Convict<lb/>
ist heute nur mehr von fünf Studenten bewohnt, die<lb/>
die Hausordnung unterzeichneten. 29 sind corporativ<lb/>
ausgetreten. Die Ursache des Austrittes sind Bestimmungen<lb/>
 der Hausordnung, die für die Behandlung von<lb/>
erwachsenen jungen Leuten wie geschaffen sein sollen.<lb/>
Die weisesten darunter heißen: Hausarrest, Rauchverbot,<lb/>
</p>
            <p ana="pr4766">
häusliche Colloquien, Entziehung des Taschengeldes <abbr>etc.</abbr><lb/>
Die Krone des Ganzen bildet die Clausel, dass diejenigen,<lb/>
die aus der Anstalt ausgeschlossen werden, auch im<lb/>
bosnisch-herzegowinischen Landesdienste keine Verwendung<lb/>
 mehr finden können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4767">
<space/>Das Stipendium der Hochschüler sollte von nun<lb/>
an nicht mehr in Geld, sondern in der Convictsverpflegung<lb/>
 bestehen. Dagegen wäre nun nichts einzuwenden.<lb/>
Dass aber diejenigen, deren Stipendium bloß 30 <abbr>fl.</abbr><lb/>
beträgt, noch 20 <abbr>fl.</abbr> zu ihrem Unterhalte im Convicte<lb/>
beizusteuern haben, ist eine ebenso brutale, wie unvernünftige<lb/>
 Bestimmung. Denn viele von diesen waren<lb/>
auf die wenigen Gulden angewiesen und haben außerhalb<lb/>
 des Convicts doch ein wenn auch noch so karges<lb/>
Auskommen gefunden. Durch den Austritt aus dem<lb/>
Convicte sind nun die bosnisch-herzegowinischen<lb/>
Studenten aller Mittel entblößt. Viele mussten ihre Prüfungen<lb/>
 aufschieben, andere, die momentan an den<lb/>
Wiener Aufenthalt nicht gebunden sind, werden durch<lb/>
Geldmangel verhindert, die Heimfahrt anzutreten. Die<lb/>
Strikenden fristen ihr Leben von 40 Kreuzern täglich,<lb/>
die von einem aus ihrer Mitte gebildeten Comité aufgebracht<lb/>
 werden <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr4768">
<space/>Zum Schlusse wollen wir Herrn <rs type="pers" ana="n_3614" ref="#fk__p_47435"><abbr>v.</abbr> Kallay</rs> noch<lb/>
darauf aufmerksam machen, dass in Oesterreich die<lb/>
Verletzung des Briefgeheimnisses vor das Strafgericht<lb/>
gehört. Diese Bemerkung nur deshalb, weil wir erfahren,<lb/>
dass einigen von den bosnischen Studenten <seg type="spc">die Briefe</seg><lb/>
<seg type="spc">eröffnet</seg> zugestellt wurden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47435">
               <persName>Kállay von Nagy-Kálló, Bénjamin</persName>
               <birth>
                  <date>1839-12-22</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-07-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
               <note type="comment">1882-1903 Finanzminister</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>