<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04504.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04503.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04505.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Kindweib. Von Avicenna, in: Fackel Heft 09, Nr. 230, 1907, S. 14-33</title>
            <title type="iso-date">1907-07-15</title>
            <title type="id">tid_04504</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">230</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-230_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/230,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Kindweib. Von Avicenna</head>
            <p ana="pr50072">
<space/>Über das <seg type="insult">Mannweib</seg> in seiner Erscheinungsform<lb/>
als Ärztin ist hier ausführlich gesprochen worden.<lb/>
Es wurde versucht, ohne Zuhilfenahme des längst<lb/>
überdehnten Begriffes der Degeneration oder psychopathischer<lb/>
 Veranlagung die <seg type="insult">Minderwertigkeit dieses<lb/>
Typus</seg> nachzuweisen, der durch allzu starke Verdrängung<lb/>
 der Sexualität völlig steril und kulturfeindlich<lb/>
 geworden ist. Wenn es gelänge, am andern<lb/>
Ende der Weiblichkeit das Kindweib zu entdecken<lb/>
und gleichsam naturwissenschaftlich zu beschreiben,<lb/>
als einen Typus, der aus irgendwelchen Gründen<lb/>
nichts von seiner ursprünglichen Sexualität verdrängt<lb/>
hat und so im entgegengesetzten Sinne kulturfeindlich<lb/>
wirkt, dann wären von beiden Seiten die Grenzen<lb/>
abgesteckt, zwischen denen das normale, das Kulturweib<lb/>
 sein Dasein vollendet, und jedermann könnte<lb/>
erkennen, ob die Erziehung des Kulturweibes die<lb/>
richtige Mitte hält.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50073">
<space/>Es wäre mit dem Nachweis zu beginnen, daß<lb/>
es Kindweiber in diesem Sinne wirklich gibt und daß<lb/>
sie nicht bloß im Gehirn eines Phantasten existieren,<lb/>
sondern in der Natur. Aber wie man dem Forscher<lb/>
nicht nach Polynesien nachreisen kann, woselbst er<lb/>
etwa eine seltene Spezies entdeckt hat, so liegt auch<lb/>
hier die einzige Gewähr für die Wirklichkeit in der<lb/>
lebendigen Beschreibung, der man jedenfalls einen<lb/>
gewissen Schwung zugunsten des Kindweibes wird<lb/>
zugute halten müssen. Denn das <seg type="insult">Mannweib</seg> steht<lb/>
stolz und protzig in der Sonne, wohin es nicht gehört<lb/>
; das Kindweib ist wegen seiner Hilflosigkeit und<lb/>
wegen seiner Schönheit zum <rs type="pers">Aschenbrödel</rs> geworden,<lb/>
und man mag es gern einmal hervorziehen. Am<lb/>
andern Tag sitzt es doch wieder in der Asche.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50075">
<space/>An Stelle aller pathologischen Voraussetzungen<lb/>
nehmen wir zur Basis des fraglichen Wesens nichts<lb/>
</p>
            <p ana="pr50075">
als eine vorzeitig entwickelte Schönheit. Das<lb/>
Kindweib sei schön und begehrenswert zur Zeit,<lb/>
wenn andere Kinder noch den Reifen schlagen:<lb/>
dann bleibt es ewig ein Kind. Denn begehrt zu<lb/>
werden ist so absolut die Idee des Weibes, daß es<lb/>
sich nicht länger entwickelt, als bis es begehrt<lb/>
wird oder weil die Wachstumsenergie des kindlichen<lb/>
Geschöpfes immerhin vorwärts drängt, nur das<lb/>
entwickelt, um dessen willen es so früh begehrt<lb/>
wurde. Es wird immer schöner, weil es frühzeitig<lb/>
schön war; sein Großhirn ist schwächer, sein Beckenboden<lb/>
 ist stärker als bei anderen Frauen. Schon<lb/>
hier drängt sich ein Vergleich mit dem männlichen<lb/>
 Genie auf, dessen Wesen auch in einer vorzeitigen<lb/>
 Entwicklung besteht, nämlich in der Entwicklung<lb/>
 des Geistes, und wenn sich ergibt, daß, wo ein<lb/>
Weib die Weltgeschichte auf den Kopf gestellt hat, in<lb/>
Hellas und in Rom, in Rom zum andernmal im Zeitalter<lb/>
 der <rs type="pers" ana="n_39896" ref="#fk__p_39403">Borgia</rs> und in Paris, daß es jedesmal ein<lb/>
Kindweib gewesen ist, dann wird man weibliche<lb/>
Genialität, wenn es eine gibt, nicht sowohl im Gehirn<lb/>
als im Beckenboden zu suchen haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50076">
<space/>Das Kindweib ist eine Entwicklungshemmung<lb/>
oder eine Entwicklungseinseitigkeit durch Schönheit.<lb/>
Es ist deshalb von zarter Gesundheit und blickt aus<lb/>
großen, staunenden Kinderaugen in die Welt. Es ist<lb/>
unklug wie ein Kind, aber wo es um Liebe geht,<lb/>
übertrifft es in jungen Jahren an Weisheit die Erfahrensten<lb/>
. Es ist furchtsam wie ein Wilder, der<lb/>
durch den Wald geht und die Welt voll Gespenster<lb/>
sieht, es ist furchtlos wie ein Nachtwandler, der auf<lb/>
dem Dach spaziert. Seine natürliche Unverschämtheit<lb/>
ist groß, weil es ungezogen ist in des Wortes<lb/>
wörtlicher Bedeutung. Urweib kann man es nennen,<lb/>
weil es durch das Wunder der Schönheit in allen<lb/>
Anlagen so bleibt, wie es ursprünglich war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50077">
<space/>Das Urweib wird um seiner Schönheit willen<lb/>
so früh und so viel begehrt (siehe <rs type="pers">Helena</rs> in<lb/>
<RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="title" ana="name_201623" ref="#fk__p_46960"><rs type="pers">Faust</rs> II</rs></RS>, 3. Akt, vor dem Palaste), daß ihm nicht Zeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr50077">
bleibt zu begehren, nicht Zeit in Jahren sehnsuchtsvoller<lb/>
 Jungfräulichkeit, Männer nach ihrem Werte<lb/>
zu vergleichen. Entsagende Lüsternheit, die Schule<lb/>
für künftige Oligogamie (wie man statt Monogamie<lb/>
besser sagen sollte), ist ihm versperrt. »Holdes<lb/>
Erröten« lernt seine ewig faltenlose Seele nie. Im<lb/>
Strudel des Begehrtwerdens bleibt dem Kinde nichts<lb/>
als das Genießen ohne Wahl, ein Mann ist ihm wie<lb/>
der andere, der Vorgänger wird so schnell vergessen<lb/>
wie der Vater vom Kind, das drei Monate auf dem<lb/>
Lande war und bei der Rückkehr in die Stadt den<lb/>
Vater nicht mehr kennt. Dadurch wird es jedem<lb/>
Manne gegenüber geistig zur Jungfrau, und seine<lb/>
Liebesfähigkeit, durch keinerlei Erinnerung gedrückt,<lb/>
wächst dimensional bis zu den Sternen. Es kann,<lb/>
was anderen Weibern über die Kraft geht: vergessen.<lb/>
Es kann nicht, was andere Frauen manchmal können:<lb/>
für den Geliebten sterben. Treue und Untreue ist<lb/>
dem Urweibe gleichermaßen ein Unding. Niemals<lb/>
wird es in Gedanken den Mann betrügen, den es in<lb/>
Armen hält, so wenig wie ein Säugling an den<lb/>
braunen <foreign xml:lang="de-loc">Gummizuzel</foreign> denkt, wenn er den schwarzen<lb/>
im Munde hält und jauchzt dabei und ist ihm einer<lb/>
wie der andere. Denn der Sinn der kindlichen<lb/>
Sexualität ist, daß das Kind sich an sich selbst befriedigt<lb/>
 und irgend ein Ding der Außenwelt, den<lb/>
Daumen, die große Zehe, einen Schnuller dazu benützt.<lb/>
(<rs type="pers" ana="n_39897" ref="#fk__p_53294">Freud</rs>, Sexualtheorie.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr50078">
<space/>Es liegt wenig daran, wenn hier erkannt wird,<lb/>
daß das Kindweib im bürgerlich-sittlichen Sinn eine<lb/>
<seg type="insult">Hure</seg> ist. Zur geschäftsmäßigen Prostitution steht es<lb/>
im Verhältnis des Gegensatzes. Für <seg type="insult">die dauerhafte<lb/>
Dirne des Marktes</seg> ist eine <seg type="insult">tief herabgesetzte, minderwertige<lb/>
 Sexualität</seg> unerläßliche Vorbedingung. Sie<lb/>
bietet ein ganz anderes, auch dem hier vertretenen<lb/>
Standpunkt unsympathisches Problem. Durch die<lb/>
Ungunst der Verhältnisse muß man freilich das<lb/>
Kindweib so oft in der Gesellschaft der <seg type="insult">Dirne</seg> sehen,<lb/>
aber wie schnell geht es zugrunde! »Die kann von<lb/>
</p>
            <p ana="pr50078">
der Liebe nicht leben, weil ihr Leben die Liebe ist.«<lb/>
(<rs type="pers" ana="n_39898" ref="#fk__p_43433">Wedekind’s</rs> <rs type="pers">Lulu</rs>.) Sogar der Zuhälter läßt sie im Stich,<lb/>
er versteht sie nicht, wie sie ihn und seine Notwendigkeit<lb/>
 als Impresario und moralische Stütze nicht versteht<lb/>
. Sie versteht überhaupt nichts von den Notwendigkeiten<lb/>
 dieser realen Welt. Die herrschende<lb/>
Psychiaterschule spricht gerne von <seg type="insult">der geborenen<lb/>
Prostituierten</seg> als einem weiblichen Seitenstück zum <seg type="insult">geborenen<lb/>
 Verbrecher</seg>. Dieser Satz wäre falsch, wenn<lb/>
er engherzig so ausgelegt würde, als ginge ein Weib,<lb/>
das zur Prostitution nicht geboren ist, lieber ins<lb/>
Wasser, als daß es Geld mit seinem Körper gewänne.<lb/>
Gibt es doch überall und sogar in der Kunst, zu der<lb/>
man zweifellos geboren ist, Unberufene. Aber wie<lb/>
<seg type="insult">die Straßendirne mit der <foreign xml:lang="la">natura frigida</foreign></seg> für ihren<lb/>
Beruf geboren oder jedenfalls konstitutionell besonders<lb/>
befähigt ist, so ist das Kindweib von Gottes Gnaden<lb/>
erschaffen und von anderen Frauen konstitutionell<lb/>
verschieden. Man kann es ganz gut das Seitenstück<lb/>
zum männlichen Genie nennen, wenn man in<lb/>
der <seg type="insult">Straßendirne</seg> das Seitenstück zum <seg type="insult">geborenen<lb/>
Verbrecher</seg> erblickt. Gesellschaftsfeindlich sind sie<lb/>
alle drei, <seg type="insult">Verbrecher, Genie und Hure</seg> werden<lb/>
darum von der Gesellschaft gehetzt ihr Leben lang.<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="la">
<l>Hic jacet in tumulo <rs type="pers" ana="n_39899" ref="#fk__p_49259">Lucretia</rs> nomine, sed re</l>
<l><rs type="pers" ana="n_39900" ref="#fk__p_49259">Thaïs</rs>, <rs type="pers" ana="n_39901" ref="#fk__p_56585">Alexandri</rs> filia, sponsa, nurus.</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr50082">
Dies ist der Grabspruch der <rs type="pers" ana="n_39902" ref="#fk__p_49259">Lucrezia Borgia</rs>, die<lb/>
ihres Vaters <rs type="pers" ana="n_39903" ref="#fk__p_56585">Alexander</rs> Tochter, Geliebte und als<lb/>
Buhle ihrer beiden Brüder auch Schwiegertochter<lb/>
gewesen ist: doppelte und dreifache Blutschande.<lb/>
Dem Urweibe, <foreign xml:lang="la">scilicet</foreign> der Hetäre, sind alle Perversionen<lb/>
 eingeboren. Es legt nicht einmal besonderes<lb/>
 Gewicht darauf, daß der, oder wie man besser<lb/>
sagen würde, daß das, was es zu seiner Lust in<lb/>
Armen hält, überhaupt ein Mann sei. Es umfängt<lb/>
ebensogern eine Frau, ja wegen des Seltenheitswertes<lb/>
 manchmal noch lieber. Hier ist nichts von<lb/>
einer verruchten Abirrung. Findet man doch ein<lb/>
Kind reizend, das seine Puppe umarmt und küßt;<lb/>
</p>
            <p ana="pr50082">
warum verurteilt man die lesbische Liebe? Wo<lb/>
in aller Welt liegt der leiseste Grund, sie gar eine<lb/>
<seg type="insult">Krankheit</seg> zu nennen? Weil sie der Fortpflanzung<lb/>
zuwider läuft, welche der Zweck der Liebe sein soll.<lb/>
Die Lehre vom Zweck in der Natur ist die reine<lb/>
Metaphysik. Darüber sollte man hundert Jahre nach<lb/>
<rs type="pers" ana="n_39904" ref="#fk__p_46454">Kant</rs> nicht mehr reden müssen. Und fünfzig Jahre<lb/>
nach <rs type="pers" ana="n_39905" ref="#fk__p_40264">Darwin</rs> sollte man einsehen, daß die erhabene<lb/>
Unergründlichkeit der Natur gerade darin liegt, daß<lb/>
sie der <seg type="insult">Zwecksucht</seg>, dem teleologischen Drang des<lb/>
menschlichen Gehirns entrückt ist. Der Arzt spekuliert<lb/>
nicht und nennt krankhaft nur das, was irgendwie<lb/>
den Bestand des Einzelwesens gefährdet. Der Psychiater<lb/>
 nimmt auch die Grenzfälle dazu, die weniger<lb/>
das Individuum als die lebende Gesellschaft bedrohen.<lb/>
Aber die Fortpflanzung geht den Arzt nichts an,<lb/>
außer wenn er als Geburtshelfer an ein Krankenbett<lb/>
 gerufen wird. Er überschreitet seine Befugnis<lb/>
 als Sachverständiger, wenn er die <seg type="insult">Homosexualität<lb/>
</seg> aus den erwähnten Gründen für pathologisch<lb/>
erklärt: er verwandelt die medizinische Frage in<lb/>
eine ethische, für die er nicht kompetent ist.<lb/>
Könnte er nachweisen, daß <seg type="insult">Homosexualität</seg> das<lb/>
Nervensystem zerrüttet, oder daß <seg type="insult">Homosexuelle</seg> besondere<lb/>
 Neigung zu Nierenentzündung oder Zungenkrebs<lb/>
zeigen, dann würden wir ihn hören und ihm glauben.<lb/>
Wenn er vom Zweck in der Natur spricht, entziehen<lb/>
wir ihm das Wort, denn darüber und über die Unsterblichkeit<lb/>
 der Seele spricht der Pfarrer besser.<lb/>
Die Liebe ist dem Menschen zum eigensten<lb/>
Vermögen gegeben, das jedermann verwalten<lb/>
mag, wie ihm beliebt, und wenn ein Weib imstande<lb/>
 ist, Männer und Frauen und Dinge gleicherweise<lb/>
 zu lieben, so wird man eher dafür halten, daß<lb/>
das eine Fähigkeit sei, die dem Normalweib fehlt,<lb/>
als es für <seg type="insult">Krankheit</seg> und <seg type="insult">Verkehrung</seg> anzusehen.<lb/>
Oder sollte man nicht die ungeheure Abstraktionskraft<lb/>
 bewundern, die darin liegt, daß ein Kindweib,<lb/>
indem es Tee schlürfend die Lippen an der Schale<lb/>
</p>
            <p ana="pr50082">
Rand preßt, in Orgasmus geraten kann? Und das ist<lb/>
nicht <seg type="insult">Nymphomanie</seg>, sondern deren Gegenteil. Denn<lb/>
<seg type="insult">Nymphomanie</seg> ist <seg type="insult">Mannstollheit</seg>, und man sieht, daß<lb/>
keinem Weibe der Mann im Grunde gleichgültiger<lb/>
ist als der Hetäre, die ihn nicht braucht, weil sie<lb/>
sich anders behelfen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50083">
<space/>Der Wunsch, Weiber zu besitzen, ist im Kindweibe<lb/>
 nicht ohne äußeren Einfluß entstanden. Überall<lb/>
auf seinen Wegen erregt es das zärtliche Wohlgefallen<lb/>
 von Frauen. Die Frauen wünschen sich ein<lb/>
Kind. Solches Wohlgefallen führt beim <seg type="insult">Durchschnittsweib<lb/>
</seg> sehr schnell zum »Abknutschen« und bleibt da<lb/>
stehn. Denn hier ist die Grenze zwischen Sitte und<lb/>
Nichtsitte. In der großzügigen Anlage des Urweibes<lb/>
liegt es, daß dieses Wohlgefallen bis zur vollen Homosexualität<lb/>
 vertieft wird. Das Urweib erwidert die<lb/>
Liebe in der einzigen Form, die es kennt, und immer<lb/>
mit der ganzen Wucht der Persönlichkeit, so daß<lb/>
schließlich das Normalweib ein Kind und das Kindweib<lb/>
 einen Mann umschlingt. Das wäre eine Formel.<lb/>
Angenommen, daß das Kindweib gerne Komödie<lb/>
spielt wie alle Kinder (was hier noch des Weiteren<lb/>
besprochen wird), denkt es sich auch wohl in die<lb/>
Rolle des Mannes und mimt den männlichen Teil des<lb/>
Verhältnisses. Das ist eine zweite Formel. Die Natur<lb/>
läßt sich in Formeln nicht fassen, ist alles zugleich,<lb/>
und das Problem der Homosexualität, besonders der<lb/>
lesbische Teil, hat Fassetten, von denen sich selbst<lb/>
das »<rs type="inst">Wissenschaftlich-humanitäre Komitee</rs>« in Berlin<lb/>
nichts träumen läßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50084">
<space/>Angesehen die Macht ungewöhnlicher Schönheit,<lb/>
der nichts anderes in der Welt vergleichbar ist, wird<lb/>
sehr wohl verständlich, daß viele sich in das Kindweib<lb/>
 verlieben. Angesehen die Eitelkeit des Mannes,<lb/>
dessen Persönlichkeit von dieser Art Weib gar nicht<lb/>
geschätzt wird, ist es merkwürdig, daß die Hetäre<lb/>
so oft zum Schicksal von Männern wird, sie, deren<lb/>
Schicksal <seg type="spc">ein</seg> Mann doch niemals werden kann. Das<lb/>
könnten Männer sein, die Schönheit zu ihrer Religion<lb/>
</p>
            <p ana="pr50084">
erhoben haben, deren Liebe dann einer Andacht<lb/>
gliche, da sie die Hetäre nicht so sehr lieben als<lb/>
recht eigentlich anbeten. Denn beim Kindweib, dessen<lb/>
Wesen durchaus aus Schönheit entsteht, hat Schönheit<lb/>
 die tiefste Bedeutung. In seinen höchsten Augenblicken<lb/>
 entweicht das Bild aus dieser Welt und wird,<lb/>
von schönheitsfrommen Augen besehen, antik.<lb/>
Es führt nach Griechenland, das Christentum,<lb/>
das Jahrtausend, ist für einen Augenblick überwunden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50085">
<space/>Wie wenigen bedeutet Schönheit so viel! Die<lb/>
vielen, die das Urweib dauernd fesselt, suchen<lb/>
nicht Schönheit, sondern Schmerz. Das Urweib ist<lb/>
<seg type="insult">»ein <foreign xml:lang="de-loc">Haderlump</foreign>«</seg>. Es ist sich selbst nicht wichtig, wie<lb/>
sollte ihm irgend ein anderer wichtig sein. Wer es liebt,<lb/>
schöpft in ein <rs type="pers">Danaïdenfaß</rs>. Er kann nicht Dankbarkeit<lb/>
 erwarten, und mag er noch so viel für das<lb/>
Geschöpf getan haben, er steht doch nicht mehr in<lb/>
dessen Gunst als der erste beste. Und indem sich<lb/>
zur Wirkung der Schönheit diese völlige Geringschätzung<lb/>
 des Liebhabers gesellt, wird das Urweib<lb/>
zur wollüstigsten Qual für den Mann, der es nun<lb/>
nicht sowohl um seiner Schönheit willen, als wegen<lb/>
seiner wahren Göttlichkeit anbetet, denn nur die<lb/>
Gottheit kann Menschenwert so gering achten, so<lb/>
gleichgültig und ungerührt Opfer empfangen und<lb/>
heiter bleiben, wenn die Kreatur verblutet. Wer diese<lb/>
Art der Schmerzsucht, die viel tiefer führt als <rs type="pers">Venus</rs><lb/>
im Pelz, aus seinem Innern nicht versteht, der findet<lb/>
die große Verbreitung solcher Anbetung in der<lb/>
Geschichte; denn nicht nur Ritterdienst und <rs type="pers">Marienkult</rs><lb/>
wurzeln in diesem Verlangen, sondern so oft ein<lb/>
Weib zu Macht gekommen ist, gelang ihrs durch<lb/>
Verachtung von Mannes Wert und Würde. Sollte nun<lb/>
auch diese Form der Liebe eine <seg type="insult">Perversion</seg>, eine<lb/>
<seg type="insult">Verkehrung</seg> genannt werden? An dem steigenden<lb/>
Widerwillen gegen dieses Wort, je länger man von<lb/>
Liebe spricht, kann man erkennen, daß es in die<lb/>
Rumpelkammer gehört zur <seg type="insult">Degeneration</seg>, zur <seg type="insult">psychopathischen<lb/>
 Minderwertigkeit</seg>, zur erblichen Belastung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr50085">
<seg type="insult">lauter Dreiviertelbegriffe, hölzerne Krücken</seg>, mit<lb/>
welchen das gesunde Schreiten verlernt wird, dagegen<lb/>
der Nebenmensch erschlagen werden kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50086">
<space/>Nicht also eine <seg type="insult">Verkehrung</seg>, wohl aber einen<lb/>
<seg type="insult">Rückschritt</seg> werden wir solche Liebe nennen, wenn<lb/>
anders der ein Rückschrittler ist, der das Land der<lb/>
Griechen mit der Seele sucht. Zum erstenmal hieß<lb/>
mans Renaissance, die letzten Wellen dieses glorreichen<lb/>
 Rückschrittes sind unfern von unserem Zeitalter<lb/>
 verbrandet. Das Christentum hat mit der Verheißung<lb/>
 ewiger Glückseligkeit, die man wie jede<lb/>
Erlösung durch Leiden und Entbehrung sich verdienen<lb/>
muß, alles irdische Genießen zur <seg type="insult">Sünde</seg> verdammt.<lb/>
Wie schnell verschwand da Kraft und Schönheit und<lb/>
Reichtum aus der Welt! Nur die Liebe, der Urtrieb<lb/>
alles Lebendigen, widerstand und wurde im Ringen<lb/>
mit dem ungeheueren Grundgedanken der neuen<lb/>
Weltanschauung durch die Askese vertieft. Für die<lb/>
Herrschaft der Schönheit, die das Christentum brach,<lb/>
hat es uns die jungfräuliche Keuschheit, die Heiligkeit<lb/>
 der Monogamie geschenkt, zweifellos herrliche<lb/>
Geschenke, solange der Glaube stark und der<lb/>
Himmel offen war. Aber die Liebe war stärker<lb/>
als der Glaube, das Fleisch war stark, und der<lb/>
Geist war schwach. Könnte das Weib Jungfräulichkeit<lb/>
 mühelos bewahren wie eine Madonna, gäbe<lb/>
es ein Feuerwerk, das leuchtet ohne zu verpuffen,<lb/>
könnte man die Sexualität aufs Eis legen, — dann<lb/>
wäre unbefleckte Keuschheit ein haltbares Ideal.<lb/>
Aber unsere Jungfrauen opfern nur der Anatomie<lb/>
und erreichen eine Keuschheit, bei der nichts herauskommt<lb/>
 als ein ruiniertes Nervensystem. Und dabei<lb/>
ist <seg type="insult">Nixchen und Halbjungfrau</seg> immer noch mehr wert,<lb/>
als die vereinzelten Wesen, die in der Tat bis zur<lb/>
verhältnismäßig späten Ehe asexuell bleiben; das<lb/>
sind <seg type="insult">vertrocknete Zwetschken</seg>, vor denen einen Gott<lb/>
bewahren möge. Und was zwischen der asexuellen<lb/>
und der perversen Jungfrau liegt, heißt Hysterie. So<lb/>
einfach liegt das Problem der Jungfrau.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50087">
<space/>Ehe und Familie wurzeln viel tiefer in unserem<lb/>
Jahrtausend. In der Aufstellung des Hetärenideals,<lb/>
die ein unsere Zeit immer stärker kennzeichnender<lb/>
Zug ist, tritt so recht der Pessimismus zutage, der<lb/>
auch diesen beiden Institutionen entgegengebracht<lb/>
wird. Offenbar halten sie nicht, was sie versprochen<lb/>
 haben, und viele, wertvolle Männer ziehen<lb/>
die Gesellschaft der Hetäre vor, die nichts verspricht<lb/>
als das eine, niemandem das Geringste zu halten, so<lb/>
daß man bei ihr um den Preis von Treue, Dankbarkeit<lb/>
 und Anhänglichkeit nicht mehr Gefahr läuft<lb/>
betrogen zu werden. Statt dieser christlichen Tugenden<lb/>
findet man bei ihr Schönheit und wird aus Verzweiflung<lb/>
zum Griechen, weil es zu schmerzhaft ist, ein Christ<lb/>
zu sein und weil es auch keinen Sinn hat, wenn<lb/>
man an den Himmel nicht glauben kann. Es ist aber<lb/>
die Tragödie des Hetärensuchers, daß er dem Christentum<lb/>
 abtrünnig geworden und doch, wiewohl ein<lb/>
Apostat, die Unbefangenheit des Hellenismus niemals<lb/>
gewinnen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50088">
<space/>Im Zusammenstoß mit der Kultur spielt das<lb/>
Urweib allerlei Rollen für kurze Zeit und spielt sie<lb/>
so gut, daß es selber daran glaubt. Manchmal redet<lb/>
es sich und anderen ein, daß es dauerhaft verliebt<lb/>
sei. Kinder haben lebhafte Phantasien. Sie bilden<lb/>
sich ein, Königstöchter und Prinzen zu sein, am<lb/>
liebsten spielen sie Papa und Mama. Auch das Urweib<lb/>
 spielt manchmal Papa und Mama, es ist aus<lb/>
begreiflichen Gründen in der Lage, diesen Zeitvertreib<lb/>
viel täuschender darzustellen als unerwachsene Kinder.<lb/>
Die Verhältnisse haben sich verkehrt: die Kinder<lb/>
wissen von der Ehe nichts, als daß man ewig beisammen<lb/>
 bleibt, das Kindweib hat dafür kein Verständnis<lb/>
, weiß dagegen, daß die Ehe eine Institution<lb/>
auf Grund von Geschlechtsverschiedenheit ist. Es<lb/>
könnte immerhin ein reizendes Spiel sein, es wird<lb/>
aber vom liebenden Manne ernst genommen, und so<lb/>
entsteht die Tragödie des <rs type="pers">Chevalier Desgrieux</rs> der<lb/>
<rs type="pers">Manon Lescaut</rs>, des <rs type="pers">Don José</rs> der <rs type="pers">Carmen</rs>. Spiele<lb/>
</p>
            <p ana="pr50088">
gehen zu Ende, weil sie langweilig werden, nur der<lb/>
Ernst langweilt sich nie. Und der Mann will immer<lb/>
ernst sein. Und das Kindweib will immer spielen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr50089">
<space/>Vielleicht liegt aber gerade in der genialen<lb/>
kindlichen Eigenschaft, mit völliger Verdrängung des<lb/>
Bewußtseins vom eigenen Ich alle Rollen des Alltagslebens<lb/>
 und der Märchenwelt darzustellen, ein<lb/>
guter Teil der Anziehungskraft. Das Kindweib ahmt<lb/>
nach ganz kurzer Zeit das Wesen seines jeweiligen<lb/>
Liebhabers mit einer Vollendung nach, daß der unverständige<lb/>
 und stets aufgeblasene Mann glaubt,<lb/>
er sei noch nie so gut verstanden, nie so restlos<lb/>
ausgeschöpft worden. Die und keine andere sei die<lb/>
für ihn bestimmte Gefährtin, meint er, und weiß<lb/>
nicht, daß sie die für viele bestimmte Gefährtin ist.<lb/>
Umso weniger kann er es dann begreifen, wenn er<lb/>
an ihr merkt, was er Untreue nennt. Er jammert:<lb/>
Wir haben uns doch so gut verstanden! In Wahrheit<lb/>
hat sie ihn sehr gut, er aber nicht sie verstanden.<lb/>
Es ist das Schicksal der Hetäre, daß sie immer<lb/>
dann eine <seg type="insult">Kanaille</seg> genannt wird, wenn der Mann<lb/>
sich selber einen <seg type="insult">Dummkopf</seg> nennen sollte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50090">
<space/>Da sie die geborene Schauspielerin ist, wirft<lb/>
die Beleuchtung ihres Wesens auch auf die Schauspielkunst<lb/>
 einen klaren Schein. Keine andere Kunst<lb/>
wurzelt so unmittelbar in erhaltener Kinderfähigkeit<lb/>
, keine andere Kunst ist so weiblich, und an<lb/>
einer gründlichen Besprechung des Unterschiedes<lb/>
zwischen Schauspieler und Schauspielerin könnte<lb/>
am schärfsten die Grundverschiedenheit der beiden<lb/>
Geschlechtsanlagen gezeigt werden. Alle großen<lb/>
weiblichen Mimen sind Urweiber, oder, weil Vollkommenheit<lb/>
 doch gar zu selten ist, sind diesem Typus<lb/>
verwandt. Große weibliche Mimen sind sehr oft<lb/>
schön, ungebildet und haben großen Verbrauch an<lb/>
Männern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50092">
<space/><foreign xml:lang="it">Anticipando</foreign> ist hier das Urweib mehrfach Hetäre<lb/>
genannt worden, und es ist Zeit, darüber Rechenschaft<lb/>
</p>
            <p ana="pr50092">
zu geben. Das geschichtliche <seg type="insult">Klischee</seg> für die von<lb/>
den Hellenen verehrte Hetäre lautet: lasterhaft, aber<lb/>
geistvoll und hochgebildet. So ist denn auch die <rs type="pers">Laïs</rs><lb/>
des <rs type="pers" ana="n_39906" ref="#fk__p_55446">Wielandschen <rs type="pers">Aristipp</rs></rs> ein <seg type="insult">gelehrter Blaustrumpf</seg>;<lb/>
aber sie ist das <seg type="insult">Wahngebilde eines christlichen Romanschriftstellers<lb/>
</seg>. Die <rs type="title">Hetärengespräche</rs> des <rs type="pers" ana="n_39907" ref="#fk__p_49390">Lukian</rs>, die<lb/>
<rs type="title">Briefe</rs> des <rs type="pers" ana="n_39908" key="#fk__p_38120">Alkiphron</rs> reden eine andere Sprache. Hier<lb/>
ist keine Spur von Bildung und Geist, wie Lämmlein<lb/>
im elysäischen Gefilde hüpfen die Kinder durch Frühling<lb/>
und blumige Wiesen. <rs type="pers" ana="n_39909" ref="#fk__p_38529">Aspasia</rs>, deren zweiter Gemahl<lb/>
ein philosophisches Werk edierte, das sie diktiert<lb/>
haben soll, war eine gelehrte Frau: sie war also kein<lb/>
Urweib. Aber sie war auch ganz bemerkenswert<lb/>
oligogam, war geistvoll und hochgebildet, jedoch<lb/>
nicht lasterhaft. <rs type="pers" ana="n_39910" ref="#fk__p_55770">Xenophon</rs> teilt in der <rs type="title">Verteidigung<lb/>
des <rs type="pers" ana="n2_3336" ref="#fk__p_53426">Sokrates</rs></rs> ein Gespräch des Meisters mit einer<lb/>
Hetäre mit: man kennt die Gespräche des <rs type="pers" ana="n_39911" ref="#fk__p_53426">Sokrates</rs>;<lb/>
das Kluge sagt er selber, der Widerpart antwortet<lb/>
jawohl und nein und niemals und zweifellos, tritt<lb/>
völlig wesenlos in den Hintergrund. Es ist ein<lb/>
<seg type="insult">Advokatenkniff</seg>, daß der Weise sogar mit Hetären<lb/>
philosophische Unterhaltung gepflogen habe. <rs type="pers">Helena</rs>,<lb/>
um derentwillen <rs type="pers">Hektor</rs> und <rs type="pers">Achilles</rs> fiel, von der die<lb/>
greisen Trojaner sagten: »Scheltet mir nicht die<lb/>
Troer und hellumschienten Achäer, die um ein solches<lb/>
Weib so lang ausharren im Elend«, <rs type="pers">Laïs</rs>, die ältere<lb/>
und die jüngere, <rs type="pers">Phryne</rs>, deren Verteidiger, als ihr<lb/>
Prozeß einst schlimm stand, ihren Busen vor den<lb/>
Richtern entblößte, worauf sie freigesprochen wurde,<lb/>
die den Thebanern sagen ließ, sie wolle die Wiedererrichtung<lb/>
 der Mauern Thebens bezahlen, wenn die<lb/>
Boioten ans Stadttor zu schreiben sich entschlößen:<lb/>
»<rs type="pers">Alexander</rs> hat sie zerstört, <rs type="pers">Phryne</rs>, die Hetäre, hat<lb/>
sie wieder aufgebaut«, <rs type="pers">Thaïs</rs>, auf deren Bitte der<lb/>
trunkene Macedone die Brandfackel in das Getäfel<lb/>
von Persepolis warf, <rs type="pers">Glycera</rs>, <rs type="pers">Philinna</rs>, <rs type="pers">Lalage</rs>, <rs type="pers">Charis</rs>,<lb/>
<rs type="pers">Phoebe</rs>, die vielen, die im <rs type="pers" ana="n_39912" ref="#fk__p_51557">Plutarch</rs> und anderwärts<lb/>
beschrieben, deren Züge uns mit nie wieder erreichter<lb/>
Hoheit in den Marmorbildern des <rs type="pers" ana="n_39913" ref="#fk__p_51663">Praxiteles</rs> erhalten<lb/>
</p>
            <p ana="pr50092">
sind: sie alle dürften Urweiber gewesen sein, unterschieden<lb/>
 sich nur durch den großen Stolz vom hier<lb/>
beschriebenen, aus der Gegenwart geschöpften Typus.<lb/>
Der Stolz kam daher, daß der Olymp ihnen gnädig<lb/>
gesinnt war. Sie verschmähten Gelehrsamkeit, sie<lb/>
hatten nicht Zeit noch Beruf, Weisheit zu erwerben.<lb/>
Es ist sittliche Geschichtsfälschung, wenn von ihnen<lb/>
berichtet wird, sie wären <rs type="pers">Aphrodite</rs> und <rs type="pers">Pallas Athene</rs><lb/>
in einer Person gewesen (siehe darüber <rs type="pers" ana="n_39914" ref="#fk__p_56342">Jakobs</rs>, <rs type="title">vermischte<lb/>
 Schriften</rs>, Band 4). Das war in Hellas noch nicht<lb/>
Not. Erst als man sie eine <seg type="insult">Hexe</seg> schalt und eine<lb/>
<seg type="insult">Teufelin</seg>, hat <rs type="pers">Aphrodite</rs> sich als <rs type="pers">Pallas</rs> verkleidet,<lb/>
so daß am Ende nicht viel fehlte, daß sie sich für<lb/>
die Göttin der Weisheit gehalten hätte, anstatt für<lb/>
die Göttin der Liebe. Zwei Sprüche (siehe <rs type="pers" ana="n_39915" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> in<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_15595"><abbr>Nr.</abbr> 229</rs> der ‚<rs type="self" ana="werk_15596">Fackel</rs>‘) erhellen intuitiv die Situation:<lb/>
»Weil die geistig hochstehenden Männer Griechenlands<lb/>
 den Verkehr mit den Hetären suchten, müssen<lb/>
die Hetären geistig hochstehende Frauen gewesen<lb/>
sein. Sonst hätten wir keinen Respekt vor den alten<lb/>
Griechen. Darum hat die Kulturgeschichte das Bildungsniveau<lb/>
 athenischer Freudenmädchen so gut es<lb/>
ging erhöht. Die christliche Erziehung sähe es gern,<lb/>
daß die Hysterie, die sie in die Welt gebracht hat,<lb/>
rückwirkende Kraft besäße. Sie wird sich aber doch<lb/>
dazu verstehen müssen, die <rs type="pers">Mänaden</rs> aus dem Spiel<lb/>
zu lassen und bloß die Hexen zu verbrennen, zu<lb/>
denen sie die Frauen ihrer Zeit gemacht hat.« Und:<lb/>
»Bücher und Bilder werden von der Frau geschaffen<lb/>
, — nicht von jener, die sie selbst schreibt und<lb/>
malt. Ein Werk wird zur Welt gebracht: hier zeugte<lb/>
das Weib, was der Mann gebar.« Das scheint uns<lb/>
die Wahrheit, und niemand soll sich drüber verwundern<lb/>
. Auch der Quell im Wald ist nicht geistreich<lb/>
und wird es nicht, wenn große Männer an seines<lb/>
Ufers Grün sich lagern. Die Hetäre mag wie nichts<lb/>
anderes an der hellenischen Kultur mitgewirkt haben,<lb/>
aber sie wußte so wenig davon wie der griechische<lb/>
</p>
            <p ana="pr50092">
Himmel oder die Sonne <rs type="pers" ana="n_39916" ref="#fk__p_46243">Homers</rs>; und leuchteten doch,<lb/>
wie sie uns nicht mehr leuchten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50093">
<space/>Es dürfte nun klar geworden sein, warum das<lb/>
Urweib hier einmal die nachgeborene Griechin (siehe<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_15597"><abbr>Nr.</abbr> 225</rs> der ‚<rs type="self" ana="werk_15598">Fackel</rs>‘, <abbr>S.</abbr> 24) genannt, und mit<lb/>
welchem Rechte es mit der »Hetäre« verglichen<lb/>
wurde. Eine Religion der Schönheit ist nötig, um<lb/>
dem Urweib seine Stellung in der Gesellschaft<lb/>
zu sichern. Die <seg type="insult">Religion der Sittlichkeit</seg> verachtet<lb/>
 die Schönheit und jagt sie ins Bordell. Sie<lb/>
duldet nicht, daß Schönheit frei und stolz sich entwickle<lb/>
. Darum ist die Hetäre von heute immer ein<lb/>
Torso wie die marmornen Standbilder der Antike. Wir<lb/>
alle sind so sehr von des Jahrtausends Blässe angekränkelt<lb/>
, daß wir sie anders gar nicht ertragen<lb/>
könnten. Die einfältige Andacht vor der Schönheit<lb/>
ist <choice><sic>unwiderbringlich</sic><corr>unwiederbringlich</corr></choice> verloren gegangen. <rs type="pers">Phryne</rs>, die<lb/>
vor allem Volk ins Meer steigt, <rs type="pers">Phryne Aphrodite</rs><lb/>
wäre uns ein leerer, für viele ein unsittlicher Anblick.<lb/>
Dem Griechen war die Gottheit niemals näher als in<lb/>
diesem Augenblick <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr50094">
<space/>Das <seg type="insult">Klischee</seg>: »lasterhaft aber hochgebildet« ist<lb/>
von der Geschichtsschreibung freilich nicht mit demselben<lb/>
 Eifer für die polygamen Frauen des Altertums<lb/>
geprägt worden, die als blinde <seg type="insult">Heiden</seg> auf alle Fälle<lb/>
in der Hölle braten müssen, denen also ein Milderungsgrund<lb/>
 nichts nützt, wie für die zahlreichen Frauen der<lb/>
Renaissance, die trotz oder wegen ihres lockeren<lb/>
Lebenswandels unwiderstehliche Anziehung auf die<lb/>
besten Männer der Zeit ausübten. Wenn man sich an die<lb/>
Definition des Urweibes erinnert als eines frühzeitig<lb/>
schönen Wesens, das früh begehrt einen großen Verbrauch<lb/>
 an Männern hat und immer schöner wird,<lb/>
weil es frühzeitig schön war, können <rs type="pers" ana="n_39917" ref="#fk__p_49259">Lukrezia Borgia</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_39918" ref="#fk__p_48081">Maria Stuart</rs> als stärkste Annäherung an den<lb/>
beschriebenen Typus genannt werden. Die dämonische<lb/>
Anziehungskraft auf Männer war ihnen nicht bewußt,<lb/>
beider kindliche Schönheit ist uns im Gemälde überliefert<lb/>
</p>
            <p ana="pr50094">
. Aber auch sie und die vielen anderen, darunter<lb/>
 die vollendete Pracht einer <rs type="pers" ana="n_39919" ref="#fk__p_40428">Diana von Poitiers</rs>,<lb/>
sollen nach den Berichten zeitgenössischer und begeisterter<lb/>
 Verehrer mit Wissenschaft durchtränkt<lb/>
gewesen sein, sie standen etwa auf der Höhe der <rs type="pers">Eleonoren<lb/>
</rs> des <rs type="pers" ana="n_39920" ref="#fk__p_46960">Goetheschen <rs type="title"><rs type="pers">Tasso</rs></rs></rs>, — die ihrerseits freilich<lb/>
auch aller Lasterhaftigkeit bar sind, so daß man fragen<lb/>
könnte, wozu sie dann noch die Bildung brauchen,<lb/>
wenn sie nicht im mindesten verrucht sein wollen.<lb/>
Es bleibt nur die Wahl, auf die wertvollen historischen<lb/>
 Belege für den in der Gegenwart so seltenen<lb/>
Typus zu verzichten oder die Überlieferung anzuzweifeln<lb/>
. Dies zweite sind wir gesonnen zu tun.<lb/>
Bedenkt man den schweren sittlichen Konflikt eines<lb/>
Mannes, der von der christlichen Weltanschauung<lb/>
durchdrungen dennoch <seg type="insult">ein »lasterhaftes und verworfenes<lb/>
« Geschöpf</seg>, <seg type="insult">ein wahres moralisches Ungeheuer</seg>,<lb/>
um ihrer unwiderstehlichen Schönheit willen liebt,<lb/>
so liegt nichts näher, als daß er der Geliebten Züge<lb/>
andichtet, die in der Welt mehr Geltung haben als<lb/>
Schönheit, die für nichts erachtet wird. Wie soll er<lb/>
erklären, daß er wie über Narzissen zu ihr wandelt,<lb/>
daß ihm die schönsten Gedanken bei ihr aufsteigen,<lb/>
daß er wie neugeboren und in der Seele singend von<lb/>
ihr geht? Und könnte er sich selber die geheimen<lb/>
Freuden, die klare Luft und den Ewigkeitswert des<lb/>
Urweibes erklären: er wäre ein <seg type="insult">Narr</seg>, wenn er der<lb/>
mißgünstigen Welt die Wahrheit sagte. Das Beste, was<lb/>
er wissen kann, darf er den Buben doch nicht sagen.<lb/>
So erklärt er das triebhafte Weib für hochgebildet,<lb/>
anstatt die durchdringende Bedeutung der Schönheit<lb/>
zu predigen, und erklärt es nicht nur dafür, sondern<lb/>
er läuft mit Pergamen und Folianten in ihre Kemnate<lb/>
und lehrt sie, so daß sie wirklich täglich klüger wird<lb/>
und mit jedem Tage von der reinen Flamme ihrer<lb/>
Idee sich weiter entfernt. Zur Erhöhung der Haltbarkeit<lb/>
 wird das Gold ihres Wesens legiert und verliert<lb/>
 dadurch an Klarheit und Wert. Das wahre Kindweib<lb/>
 wird mit der Wissenschaft immer nur spielen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr50094">
es wird von Bildung so wenig benetzt wie der Finger<lb/>
vom Quecksilber, da man ihn immer trocken zurückzieht<lb/>
, so oft man ihn in das flüssige Metall taucht.<lb/>
Aber die Übergangsformen und besonders die gar nichts<lb/>
mit dem Kindweib zu tun haben, wie etwa die raffinierten<lb/>
<rs type="pers">Eleonoren</rs> des <rs type="title"><rs type="pers">Tasso</rs></rs>, wollen den Mann durch Geist<lb/>
und Bildung erobern, weil sie die Formel »lasterhaft<lb/>
aber gebildet« weit zu übertreffen wähnen, wenn sie<lb/>
gebildet und tugendhaft sind. Es scheint uns also,<lb/>
als hätte das Urweib allerdings die große Schar der<lb/>
gebildeten Frauen in den letzten Jahrhunderten bedingt<lb/>
, jedoch durch ein Mißverständnis christlicher<lb/>
Anschauung, indem die Schale für den Kern, das<lb/>
Mäntelchen für das Wesen genommen wurde. Das<lb/>
Beste am Urweib ist das, wovon man nicht spricht.<lb/>
Deshalb sind die Urweiber in der Historie schwer zu<lb/>
finden. Sie sind verborgen wie die Veilchen, die doch<lb/>
die ganze Au durchduften. Es könnte sein, daß sie<lb/>
bis auf den heutigen Tag wie heimliche Jungbrunnen<lb/>
alles was groß ist genährt haben, und niemand weiß<lb/>
es, und wenn man sie erkennt, dann ruft man: Steiniget<lb/>
 sie!<lb/>
</p>
            <p ana="pr50096">
<space/>Die Tragödie des Urweibes ist groß und greifbar<lb/>
. Kinder müssen geführt werden, sie aber will<lb/>
niemand führen. Wie sollte sie nicht straucheln?<lb/>
Und ließe man sie nur unbeachtet! Aber die<lb/>
herrschende Macht hetzt sie mit Hunden, und<lb/>
selbst die sie lieben, sind ihre schlimmsten Feinde.<lb/>
Daß sie, die stolzen Männer, nicht mehr gelten<lb/>
sollten als ein Objekt, ist eine zu kränkende Erkenntnis<lb/>
; deshalb wollen sie die Geliebte nicht<lb/>
verstehen und plagen ein Wesen mit Eifersucht, das<lb/>
mit solchem Maße nicht gemessen werden kann. Also<lb/>
findet man die Hetäre nur in der tiefsten sozialen<lb/>
Schicht, wohin sie gestoßen wird, wenn man sie nicht<lb/>
zufällig manchmal in der allerhöchsten findet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50097">
<space/>In Wirklichkeit findet man sie sehr selten, denn<lb/>
</p>
            <p ana="pr50097">
sie ist für diese Welt nicht geschaffen und stirbt<lb/>
jung. Häufig sucht sie im Trunke Betäubung. Der<lb/>
Alkohol spielt in der beschriebenen Sexualität des<lb/>
Kindweibes eine ganz besondere Rolle, weil er unter<lb/>
allen Gegenständen der ist, in den man sich am<lb/>
leichtesten verlieben kann. Das klingt scherzhafter,<lb/>
als es ist. Schon einmal wurde hier auf den Zusammenhang<lb/>
 zwischen Sexualität und Trunksucht hingewiesen<lb/>
. Der verliebte Blick, mit dem der Trinker<lb/>
seine Flasche betrachtet, kann doch wohl nicht<lb/>
mißverstanden werden. Die Todeskrankheit des Kindweibes<lb/>
 ist die Tuberkulose. Rätselhafter Zusammenhang<lb/>
 besteht auch zwischen Tuberkulose und<lb/>
Sexualität, der seit jeher geahnt, niemals erkannt<lb/>
wird. <foreign xml:lang="la">Omnis phtisicus salax.</foreign> Man sehe den Kranken<lb/>
ins Gesicht: wie viele unter ihnen mögen Hetärennaturen<lb/>
 sein, mit dem Kinderblick, dem ätherischen,<lb/>
kindlichen Wesen, mit der großen Entrücktheit und<lb/>
der Zufriedenheit sogar im Tode.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50098">
<space/>Aber der Tod ist nicht das Schlimmste.<lb/>
Griechische Weise haben jung Sterben für<lb/>
das allerhöchste Glück der Erdenkinder erklärt. Die<lb/>
Tragödie des Urweibes findet ihren sichtbarsten Ausdruck<lb/>
 in den Geschlechtskrankheiten, die mit ihren<lb/>
furchtbar rationalen Gründen die Mystik des Christentums<lb/>
 unterstützen und folgerichtig alles vernichten,<lb/>
was sich der Askese widersetzt. Für den Mann ist<lb/>
der Tripper eine Krankheit wie viele andere und<lb/>
lange nicht die schwerste. Seines Liebens größere<lb/>
Gefahr ist die Syphilis. Für das Weib, und nicht nur<lb/>
für das Urweib allein, bedeutet die Gonorrhöe Vernichtung<lb/>
 der Persönlichkeit. Im Kulturweib ist<lb/>
die Persönlichkeit ohnehin geknechtet: es hat keine<lb/>
sexuellen Rechte, und die Krankheit wirkt hier hauptsächlich<lb/>
 als ein Symbol der Unfreiheit. Aber man<lb/>
verstehe, welche ungeheure Bedeutung der Gonokokk<lb/>
im Leben der Hetäre spielt, da sie der Ansteckung<lb/>
bei ihrer Unachtsamkeit und großem Verbrauch an<lb/>
Männern nicht entgehen kann und um so schwerer<lb/>
</p>
            <p ana="pr50098">
zerstört wird, als die fortwährende Hyperämie<lb/>
bei einem Wesen, das von Begierde zu Genuß<lb/>
taumelt, die Entzündung nährt und Heilung verhindert<lb/>
. Zwar zeigt sich der große Reichtum der Natur<lb/>
in diesem Unglück am prächtigsten. Alle Perversionen<lb/>
werden aufgeboten, um den Angelpunkt der Lust<lb/>
zu ersetzen, und somatisch brauchte das Urweib keineswegs<lb/>
 zu verzweifeln, wenn nicht die Krankheit<lb/>
einen schlimmeren gedanklichen Feind gebäre, der<lb/>
bisher dem Urweib fremd gewesen: <seg type="spc">die Scham</seg>.<lb/>
Das geht ganz natürlich zu. Jeder ist stolz auf<lb/>
seines Wesens Fundament und macht es zu seiner<lb/>
 Ehre (<rs type="pers" ana="n_39921" ref="#fk__p_45888">Ihering</rs>): der Soldat seinen Mut, der<lb/>
Kaufmann seinen Kredit, die ideale Ehefrau ihre<lb/>
Treue, das Urweib seine unerschöpfliche Liebesfähigkeit<lb/>
. Zum erstenmal also in seinem Leben<lb/>
 schämt sich das Urweib, und diese Scham<lb/>
ist so schmerzhaft, daß langsam der Verdrängungsapparat<lb/>
 in Bewegung gesetzt wird, der aus anderen<lb/>
Kindern Kulturmenschen und Hysteriker gemacht<lb/>
hat, hier aber nicht verwendet worden. Und so kann<lb/>
man zusehen, wie aus der Heidin eine Christin, aus<lb/>
der Griechin eine <seg type="insult">Hysterica</seg> wird; denn sie hat keine<lb/>
Übung im Verdrängen, sie verdrängt schlecht und<lb/>
die <seg type="insult">Hysterica</seg> ist fertig: das ist ein atemloses Schauspiel<lb/>
, das ist in Kürze die Entwicklung von Jahrtausenden<lb/>
, ein Seitenstück des biogenetischen Grundgesetzes<lb/>
, daß die Geschichte des Einzelwesens die<lb/>
Stammesgeschichte wiederholt. Staunend sieht man<lb/>
die Kreise der Natur, da sie mit Neurose schlägt, was<lb/>
äußerster Gegensatz der Neurose zu sein schien <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr50100">
<space/>Das ist in großen Zügen die Idee der Frau,<lb/>
die hier Kindweib und Urweib genannt wurde, das<lb/>
ist ihre Stellung in der Gesellschaft, ihr Schicksal und<lb/>
ihr Ende. Sie ist schön, und darum kann man<lb/>
sie nicht hassen in <seg type="insult">diesem Meer von Häßlichkeit</seg>, in<lb/>
dem wir zu leben verurteilt sind. Sie ist eine Spenderin<lb/>
</p>
            <p ana="pr50100">
 von Lust, die auf das wütendste verfolgt wird;<lb/>
sie ist schwach und haltlos: darum hätte sie der von<lb/>
Nazareth geliebt. Am betrachtenswertesten aber wird<lb/>
das Urweib als Ideal einer Zeit, in der die Frauen in<lb/>
eine ganz andere Richtung gedrängt werden, die eingangs<lb/>
 als die entgegengesetzte bezeichnet wurde.<lb/>
Hier ist die Hetäre nicht gepriesen, sondern nur beschrieben<lb/>
 worden. Aber auch wer sie priese, brauchte<lb/>
nicht eine Anklage zu fürchten, daß er die Jugend<lb/>
verderbe. Die Hetäre ist in ihrer Art ein Genie, und<lb/>
Genies mag man immerzu in den Himmel heben,<lb/>
drum werden ihrer doch nicht mehr. Das ist eine<lb/>
Spezies, die man nicht züchten kann. Falsche Hetären<lb/>
 freilich schießen aus dem Boden: das Unzulängliche<lb/>
 verschlingt sie wieder. Solange die Welt sichs in<lb/>
<seg type="insult">der entsetzlichen Häßlichkeit</seg> gefallen läßt, braucht<lb/>
sie nicht zu fürchten, daß sie mit Schönheit überschwemmt<lb/>
 werden könnte. Denn Schönheit muß<lb/>
durch ein frommes Gemüt erst verdient werden;<lb/>
sie kommt nicht ungerufen. Dazu müßte endlich<lb/>
die Meinung von der geringen und oberflächlichen<lb/>
 Bedeutung der Schönheit schwinden, das<lb/>
Urweib mit seiner durchgearbeiteten und vielseitigen<lb/>
Schönheit zum Erzieher werden. Es gibt eine einfache<lb/>
 Antwort auf die Frage: Was sollen die häßlichen<lb/>
 Frauen machen? Häßliche Frauen braucht es<lb/>
nicht zu geben! So unglücklich ist von Natur aus<lb/>
keine angelegt, daß sich nicht irgendwo Ansätze zur<lb/>
Schönheit fänden. Diese Ansätze, ein großes Auge,<lb/>
ein feiner Mund, ein eleganter Knöchel, was es sei,<lb/>
müssen gesucht und von aller Jugend an gepflegt,<lb/>
betont, in den Vordergrund geschoben werden. Wir<lb/>
wissen, daß sie dann immer schöner werden. Wenn<lb/>
aber die Häßlichkeit voran getragen wird, dann werden<lb/>
 die Frauen mit fürchterlicher Unentwegtheit<lb/>
immer häßlicher. Die Frauen mögen es nicht als<lb/>
Mißachtung auffassen, daß sie so ganz nach ihrem<lb/>
Begehrwert beurteilt werden. Wir wissen, daß sie auf<lb/>
irgend einen geheimen Vorzug, den keiner außer ihnen<lb/>
</p>
            <p ana="pr50100">
kennt, allemal stolzer sind, als auf alles, was sie an<lb/>
Bildung eingepropft bekommen. Der <rs type="title">Hidalla-Gedanke</rs><lb/>
von Züchtung der Schönheit ist durchführbar, wenn<lb/>
er als Prinzip der Erziehung gedacht wird. Urweiber<lb/>
in großer Zahl würden die Kultur gefährden. Sie<lb/>
sind zu schön, um gute Mütter zu sein. Wenn wir<lb/>
sie aber zu Göttinnen der Schönheit erheben, anstatt<lb/>
 sie zu beschimpfen, dann werden sie zum Dank<lb/>
alles segnen, was an unseren Frauen schön ist, daß<lb/>
es schöner wird mit jeglichem Tag! — — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr50101">
<space/>Vielleicht ist es dieser Abhandlung nicht so ganz<lb/>
gelungen, in ihrer Schilderung den Anschluß an das<lb/>
Bekannte zu finden. Wenn für diesen Fall ein klares,<lb/>
lebendiges Bild des Urweibes nicht vorliegt, so dürften<lb/>
 sich doch an vielen Stellen Brücken finden, die<lb/>
in bekanntes Gebiet führen, da das Weib seine Herkunft<lb/>
 vom Kinde niemals und nicht einmal in den<lb/>
<seg type="insult">Wüsteneien des Mannweibtums</seg> verleugnet. Insbesonders<lb/>
 die Homosexualität des Urweibes wird einem<lb/>
vorurteilsfreien Beobachter des Frauengeschlechtes<lb/>
verständlich sein. Die spielerische Auffassung der<lb/>
Liebe, die nur durch eine Schwangerschaft brutal in<lb/>
Ernst gewandelt wird, ist weit verbreitet und in<lb/>
zahlreichen Romanen dargestellt worden. Die Schauspielkunst<lb/>
 hat sich als eine ganz besondere Funktion<lb/>
des Kindweibes ergeben. Die Anziehungskraft des<lb/>
<seg type="insult">Lasterhaften</seg> ist erklärt. So möchte das Verständnis<lb/>
des Urweibes auch dann, wenn es nur in seinen<lb/>
einzelnen Teilen erfaßt wird, einen Schlüssel bilden<lb/>
 für die Auffassung von Frauen in der Geschichte<lb/>
und im Leben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50102">
<space/>Die Stellung der Frau in unserer Gesellschaft<lb/>
schwankt, und die aufgerüttelte öffentliche Meinung<lb/>
ist zu Zugeständnis und Änderung geneigt. Möchten<lb/>
die Frauen und ihre Führer doch einsehen, daß sie<lb/>
den kostbaren Augenblick nicht zur Erringung von<lb/>
Wahlrecht und anderer <seg type="insult">Vermännlichung</seg>, sondern zur<lb/>
Befreiung des Weibes verwenden müssen! Beim<lb/>
</p>
            <p ana="pr50102">
Urweib liegen die Urtriebe des Weibes offen zu Tage.<lb/>
Die <rs type="title">Nibelungenarbeit</rs> eines Wiener Forschers, <rs type="pers" ana="n_39922" ref="#fk__p_53294">Freud’s</rs>,<lb/>
hat nachgewiesen, daß auch in der scheinbar asexuellen<lb/>
 Frau dieselben Triebe wirken, nur aus dem Tartarus<lb/>
 des Unbewußten, wohin sie durch die Erziehung<lb/>
gedrängt werden. Man muß diese Triebe befreien,<lb/>
damit sie die Frauen nicht länger ins Unglück stürzen<lb/>
, anstatt sie selig zu machen. Das <seg type="insult">Mannweib</seg> ist<lb/>
kulturfeindlich und steril wie die Wüste Gobi. Das<lb/>
Kindweib ist an sich nicht weniger kulturfeindlich,<lb/>
aber es hat am Größten seinen Teil, was Menschengeist<lb/>
 gebar. Danach ist die Frage des Vorworts zu<lb/>
beantworten, ob die Erziehung unseres Normalweibes<lb/>
die richtige Mitte hält: Die Richtung gehörte mehr<lb/>
halblinks. Man soll sich daran gewöhnen, der Hetäre<lb/>
ins Kindergesicht zu sehn. Das ist gut gegen <seg type="insult">Heuchelei<lb/>
 und falsche Scham</seg>, die so sehr unsere Zeit<lb/>
verpesten, daß ein Fortschritt in der sexuellen Frage,<lb/>
insbesonders eine soziale Tat gegen die Geschlechtskrankheiten<lb/>
, vorläufig ausgeschlossen erscheint.<lb/>
</p>
            <p ana="pr50103">
<rs type="pers" ana="n_39923" ref="#fk__p_43967"><AUCTOR><seg type="spc">Avicenna</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48081">
               <persName>Maria Stuart, Königin von Schottland</persName>
               <birth>
                  <date>1542-12-08</date>
                  <place>Linlithgow</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1586-02-08</date>
                  <place>Fotheringhay</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45888">
               <persName>Ihering, Herbert</persName>
               <birth>
                  <date>1888-2-29</date>
                  <place>Springe bei Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1977-1-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7969</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38529">
               <persName>Aspasia aus Milet</persName>
               <birth>
                  <date>470? BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>420? BC</date>
               </death>
               <occupation>Rhetorikerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46243">
               <persName>Homer</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2495</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46454">
               <persName>Kant, Immanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1724-4-22</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1804-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11871</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40264">
               <persName>Darwin, Charles Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1809-2-12</date>
                  <place>Shrewsbury</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1882-4-19</date>
                  <place>Downe/Kent</place>
               </death>
               <occupation>Naturforscher</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6761</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49390">
               <persName>Lukian von Samosata</persName>
               <birth>
                  <date>120?</date>
                  <place>Samosata</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>180/200</date>
                  <place>Alexandria</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20643</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55770">
               <persName>Xenophon</persName>
               <birth>
                  <date>430? BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>355 BC</date>
                  <place>Korinth?</place>
               </death>
               <occupation>Historiograph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55446">
               <persName>Wieland, Christoph Martin</persName>
               <birth>
                  <date>1733-09-05</date>
                  <place>Oberholzheim/Biberach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1813-01-20</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64918</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43967">
               <persName>Wittels, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1880-11-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-10-16</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Psychoanalytiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10574</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56342">
               <persName>Jacobs, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1764</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1847</date>
               </death>
               <occupation>Philologe</occupation>
               <occupation>Gymnasiallehrer</occupation>
               <occupation>Bibliothekar</occupation>
               <note type="comment">Vermischte Schriften, Gotha 1823-1862</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51557">
               <persName>Plutarch</persName>
               <birth>
                  <date>46?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>120</date>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22648</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53426">
               <persName>Sokrates</persName>
               <birth>
                  <date>470? BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>339 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53294">
               <persName>Freud, Sigmund</persName>
               <birth>
                  <date>1856-5-6</date>
                  <place>Freiberg, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-9-23</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Psychoanalytiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11370</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51663">
               <persName>Praxiteles</persName>
               <birth>
                  <date>392? BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>330? BC</date>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39403">
               <persName>Borgia</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49259">
               <persName>Borgia, Lucrezia</persName>
               <birth>
                  <date>1480-04-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1519-06-24</date>
                  <place>Ferrara</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14410</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40428">
               <persName>Diana von Poitiers</persName>
               <birth>
                  <date>1499-9-3</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1566-4-22</date>
                  <place>Schloß Anet, Dépt. Eure-et-Loir</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56585">
               <persName>Alexander VI.</persName>
               <birth>
                  <date>1431-1-1</date>
                  <place>Xativa/Valencia</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1503-8-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Papst</occupation>
               <note type="comment">Papst Alexander VI.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>