<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08833.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08832.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08834.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Eine Zuschrift Curt Pabst-Weisse’s an den Anwalt der ‚Fackel‘), in: Fackel Heft 22, Nr. 554, 1920, S. 21-22</title>
            <title type="iso-date">1920-11-01</title>
            <title type="id">tid_08833</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">554</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-554_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/554,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Eine Zuschrift Curt Pabst-Weisse’s an den Anwalt der ‚Fackel‘)</head>
            <p ana="pr117173">
<space/>Um eine Vorstellung von den <seg type="insult">Möglichkeiten des<lb/>
Journalismus</seg> zu bekommen, würde der <seg type="insult">Fall von Straßenraub</seg>,<lb/>
dessen zivilrechtliche Erledigung im <rs type="selfRef" ana="werk_22479">letzten Heft</rs> vermerkt wurde<lb/>
und dessen strafrechtliche Behandlung noch im Zuge ist, beiweitem<lb/>
 hinreichen. Zu allem Überfluß hat <seg type="insult">jener Redakteur der<lb/>
<rs type="" ana="werk_22480">Deutschen Montagszeitung</rs></seg> an den Anwalt der <rs type="self" ana="werk_22481">Fackel</rs> noch das<lb/>
folgende, von diesem ihr übermittelte Schreiben gerichtet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr117175">
Berlin, den <date>26. September 1920</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117176">
Sehr geehrter Herr Doktor!<lb/>
</p>
            <p ana="pr117177">
gestatten Sie bitte die <abbr>höfl.</abbr> Anfrage, ob in Sachen <rs type="pers" ana="n_72347" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> wider<lb/>
mich (Nachdruck in der damals von mir vertretungsweise geleiteten<lb/>
<rs type="" ana="werk_22482">Deutschen Montags-Zeitung</rs>) nunmehr, nachdem ich ja der Honorarforderung<lb/>
 von <rs type="pers" ana="n_72348" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> längst nachgekommen bin, Ihrerseits Rücknahme<lb/>
der Strafanzeige erfolgt ist. <seg type="spc">Bisher habe ich vom Gericht<lb/>
noch keine Mitteilung darüber erhalten</seg>. Ich wäre<lb/>
Ihnen dankbar, wenn Sie das nötige nunmehr veranlassen würden,<lb/>
da diese Woche <seg type="spc">Termin in der Sache</seg> ansteht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117178">
<space/>Für Ihre gütige Vermittlung bin ich gern bereit <seg type="spc">mich<lb/>
dankbar zu zeigen</seg> — auch durch meine »Berliner Redaktion«,<lb/>
die ja, <seg type="spc">wie Sie wissen werden</seg>, <seg type="spc">die führende<lb/>
deutsche Zeitungskorrespondenz für <seg type="ELIDASH">Theaterfragen</seg><lb/>
und Filmfragen</seg> ist. Ich sandte Ihnen unlängst ein<lb/>
<seg type="spc">Belegexemplar mit einer Notiz über Ihr neues<lb/>
Drama</seg>, die daraufhin von <seg type="spc">über fünfzig Zeitungen</seg><lb/>
abgedruckt wurde. Wenn Sie mir mitteilen würden, wann der<lb/>
<seg type="spc">Termin der Uraufführung</seg> ist, könnte ich dann auch für<lb/>
<seg type="spc">weitgehende Berichterstattung</seg> besorgt sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117179">
Hochachtungsvollst<lb/>
<abbr>gez.</abbr> <rs type="pers" ana="n_72349" ref="#fk__p_40173"><AUCTOR>Curt Pabst-Weisse</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117181">
<space/>Ganz abgesehen davon, daß <seg type="insult">der dankbereite Mann</seg>, der<lb/>
der Honorarforderung »längst nachgekommen« ist, nachdem ihn<lb/>
das Gericht bei sonstiger Exekution dazu verurteilt hat,<lb/>
</p>
            <p ana="pr117181">
der Meinung zu sein scheint, ein Anwalt könne seine Strafanzeige<lb/>
ohne Auftrag seines Mandanten zurückziehen oder auf diesen<lb/>
werde eine <seg type="insult">Verheißung</seg> Eindruck machen, die schon jenen nicht<lb/>
verlockt — dürfte mit dem <seg type="insult">Anbot journalistischer Gefälligkeit für<lb/>
juristische Nachgiebigkeit</seg> wohl der <seg type="insult">Gipfel der Schamlosigkeit</seg><lb/>
erklommen sein. Warum sollte, fragt sich der <seg type="insult">Journalist</seg>, für den<lb/>
<seg type="insult">von der <seg type="ELIDASH">Gerichtssaalrubrik</seg> in die Theaterrubrik nur ein Katzensprung</seg><lb/>
ist, in einer <seg type="insult">Epoche</seg>, die alles tauscht und schiebt, die Leder<lb/>
mit Butter und Schokolade mit <foreign xml:lang="de-loc">Knofel</foreign> bezahlt, nicht auch<lb/>
<seg type="insult">zwischen Ruhm und Recht ein Geschäft</seg>, also <seg type="insult">zwischen<lb/>
<rs type="pers">Themis</rs> und <rs type="pers">Thalia</rs> eine Mogelei</seg> denkbar sein? In Deutschland,<lb/>
das mithin wieder einen Dramatiker hätte, wenn dieser einen<lb/>
Strafantrag gegen einen <seg type="insult">Kritiker</seg> zurückzöge, gibt es bekanntlich<lb/>
<seg type="insult">eine journalistische Hochschule</seg>. Die Idee war <seg type="insult">eine der vielen Affenschanden<lb/>
 einer Zeit</seg>, die sich um die traurige Notwendigkeit,<lb/>
<seg type="insult">eine journalistische Gewerbeschule</seg> zu errichten, mit einer der<lb/>
<seg type="insult">Phrasen</seg> betrogen hat, die sie <seg type="insult">eben jenem Wissenszweige</seg> verdankt.<lb/>
Sollte einst ein weniger verlogenes Zeitalter auch noch ein<lb/>
<seg type="insult">Kriminalmuseum für Journalistik</seg> errichten, so wird nebst der<lb/>
Tat, um deren Straffolgen <seg type="insult">der führende deutsche Korrespondent<lb/>
für <seg type="ELIDASH">Theaterfragen</seg> und Filmfragen und weitgehende Berichterstatter</seg><lb/>
herumkommen möchte, auch das Dokument hineingehören, in<lb/>
dem der Versuch gemacht wurde, <seg type="insult">zwei Termine, den einer<lb/>
Uraufführung und den einer Gerichtsverhandlung</seg>, miteinander<lb/>
in Einklang zu bringen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40173">
               <persName>Pabst-Weisse, Kurt Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1888-3-8</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">in Charlottenburg</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">taucht auf als Zeuge gegen Karl May Anf. 20. Jh. in Dresden</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>