<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08876.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08875.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08877.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(An F. A. Brockhaus), in: Fackel Heft 22, Nr. 557, 1921, S. 43-45</title>
            <title type="iso-date">1921-01-01</title>
            <title type="id">tid_08876</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">557</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-557_n0043.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/557,043</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(An F. A. Brockhaus)</head>
            <p ana="pr117864">
Wien, <date>20. Dezember</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr117865">
An<lb/>
</p>
            <p ana="pr117866">
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6670" ref="#fk__p_57616"><abbr>F. A.</abbr> Brockhaus</rs></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr117867">
Leipzig<lb/>
<abbr>Querstr.</abbr> 16<lb/>
</p>
            <p ana="pr117868">
<space/>Herr <rs type="pers" ana="n_72638" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> dankt für Ihre freundliche Aufforderung,<lb/>
Ihnen einen Abriß seines Lebens und Wirkens zu liefern. Wenngleich<lb/>
 er indes gewohnt ist, vor seiner eigenen Öffentlichkeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr117868">
über alles, was sein Wirken betrifft, zu sprechen, so trägt er<lb/>
doch Bedenken, irgendjemandem außer einer Paßbehörde auch<lb/>
nur zu sagen, wann er geboren wurde. Aber auch abgesehen<lb/>
von dieser mehr grundsätzlichen Verhinderung wäre er leider<lb/>
nicht in der Lage, nun, nachdem die <rs type="self" ana="werk_22604">Fackel</rs> 22 Jahre erscheint,<lb/>
mehr als ein Dutzend Bücher von ihm zu Auflagen gelangt,<lb/>
etliche über ihn erschienen und zweihundert Vorlesungen von<lb/>
ihm gehalten sind, <seg type="insult">einem wissensdurstigen Lexikon</seg> mitzuteilen,<lb/>
wie er zu all dem gelangt ist. Nicht als ob er darauf erpicht<lb/>
wäre, es umgekehrt endlich von Ihnen zu erfahren. Aber nichts<lb/>
ist ihm heute weniger erwünscht, als autobiographisches Material<lb/>
zu liefern, damit es vielleicht einem <seg type="insult">Spezialisten</seg> anheimfalle,<lb/>
der schon durch die <seg type="insult">Verspätung solcher Neugierde</seg> hinreichend<lb/>
dargetan hat, wie er zu dem Objekt <seg type="insult">seines rezenten Interesses</seg><lb/>
in Wahrheit steht. Ein Leser der <rs type="self" ana="werk_22605">Fackel</rs>, der diese viel länger kennt<lb/>
und der ohne Vorwissen des Herausgebers sich vor etwa zehn Jahren<lb/>
an die Redaktionen der deutschen Lexika mit der Anfrage gewandt hat,<lb/>
wie es denn möglich sei, daß selbst in der Betrachtung der Geistigkeit<lb/>
 Wiens die Tatsache der <rs type="self" ana="werk_22606">Fackel</rs> einer Öffentlichkeit verschwiegen<lb/>
ist, der doch <seg type="insult">die Lebensläufe der belanglosesten deutschen und<lb/>
österreichischen Literaten</seg> nicht vorenthalten werden, hat ihm <seg type="insult">die<lb/>
ziemlich hochmütige Antwort</seg>, welche die Redaktionen auf diese<lb/>
Anfrage wußten, übermittelt, und er möchte nun auch gern den<lb/>
Zeitpunkt verstreichen lassen, zu welchem <seg type="insult">Ihr Fachmann</seg> einen<lb/>
Schriftsteller reif befindet, seine Biographie vor ihm aufzusagen. Es<lb/>
ist ja durchaus nicht unbegreiflich, daß einer, der sich auch über<lb/>
<seg type="insult">österreichische Geistesfakten</seg> <seg type="insult">sozusagen auf dem Laufenden</seg><lb/>
erhalten will und den <seg type="insult">Katalog der Erscheinungen</seg>, den die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_22607">Neue Freie Presse</rs> dem Ausland vorstellt, für vollständig erachtet,<lb/>
es manchmal als störend empfindet, daß ihm eine unbekannte<lb/>
Tatsache plötzlich über den Kopf wächst. Da aber der, den’s<lb/>
eigentlich angeht, seinerseits wieder längst, wenn er es je hatte,<lb/>
das Interesse daran verloren hat, <seg type="insult">den Lesern eines Konversationslexikons<lb/>
</seg> erschlossen zu werden, so muß er bedauern, Ihnen auf<lb/>
diesem Wege nicht entgegenkommen zu können. Er wäre höchstens<lb/>
in der Lage, Ihre Redaktion, die sich vielleicht durch seine Gleichgültigkeit<lb/>
 in diesem Punkte an der Veröffentlichung dessen,<lb/>
was sie nunmehr für wissenswert hält, nicht behindern lassen wird,<lb/>
</p>
            <p ana="pr117868">
vor falschen Informationen zu bewahren, indem er sie auf eine<lb/>
Quelle verweist, der sich die richtigen entnehmen lassen: das<lb/>
Buch »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_6671" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> und sein Werk</rs>« von <rs type="pers" ana="n_72639" ref="#fk__p_48822">Leopold Liegler</rs>. Sie<lb/>
würden sich für diese Hilfe im rein Tatsächlichen am passendsten<lb/>
durch die Erfüllung seines Wunsches revanchieren, den er an<lb/>
Sie wie an alle Institute, die sich fachmäßig mit literarischer<lb/>
Kritik befassen, auf dem Herzen hat: sie in seinem Fall zu<lb/>
unterlassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117869">
Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr117870">
Der <AUCTOR>Verlag der <rs type="self" ana="werk_22608">Fackel</rs></AUCTOR>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57616">
               <persName>Brockhaus, F. A. (Verlag)</persName>
               <note type="comment">in Leipzig</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48822">
               <persName>Liegler, Leopold</persName>
               <birth>
                  <date>1882-06-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-10-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38999</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>