<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05344.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05343.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05345.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">ALBERT EHRENSTEIN: Ansichten eines Exterritorialen, in: Fackel Heft 13, Nr. 323, 1911, S. 1-8</title>
            <title type="iso-date">1911-05-18</title>
            <title type="id">tid_05344</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">323</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-323_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/323,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>ALBERT EHRENSTEIN: Ansichten eines Exterritorialen</head>
            <p ana="pr69591">
<space/>Nun erst, da ich einige Zeit auf dem Erdball zugebracht<lb/>
habe, vermag ich meinem Auftrag gemäß Rapport zu erstatten.<lb/>
Ich verschmähte es Sonnentag für Sonnentag zu melden, was ich<lb/>
erkundet habe, um nicht in die Lage zu kommen, anfängliche<lb/>
Meinungen bei nach und nach errungener besserer Einsicht<lb/>
berichtigen zu müssen. Hier alles des Gesehenen und Gehörten,<lb/>
von dem Mitteilung zu machen mir der Mühe wert schien. Ja, es<lb/>
ist wahr, was unsere Weisen erstaunlich früh geahnt, die Gelehrten<lb/>
später hypothetisch behauptet haben: die Erde ist von Lebewesen<lb/>
bewohnt. Doch nicht so, wie sie annahmen, daß diese Geschöpfe<lb/>
die Hauptsache wären, was zu versichern diese selbst nicht müde<lb/>
werden. Vielmehr däucht mir, als wäre die Erde selbst genau so<lb/>
wie unser Wandelstern, ein einziges riesiges Lebewesen mit hautgleichen<lb/>
 Atmungsorganen: grünen Wäldern und Wiesen, Furchen<lb/>
und Falten: Ebenen und Gebirgen, Ausscheidungen in Flüssen<lb/>
und Vulkanen und so fort. Ein einigermaßen empfindliches<lb/>
Sentiment vermag ein Seiendes, das seine Existenz nicht fühlt,<lb/>
leblose Materie, nicht zu fassen und nimmt gern nur noch nicht<lb/>
entdeckte Lebensregungen an, wo der Realist nichts als toten Stein<lb/>
sieht. Aber auch die neueren Lehren unserer Weltkörperkunde<lb/>
scheinen mir auf eine nicht geringe Vitalität der Gestirne hinzudeuten.<lb/>
Wie häufig liest man von den glühenden Umarmungen lichterloh-brennend-liebend-vereinigter<lb/>
 Doppelsterne und über die Treulosigkeit<lb/>
 der leicht fertigen Kometen gibt es unter den verlassenen<lb/>
Asteroiden nur eine Stimme. Wer weiß denn, ob nicht die Gravitation<lb/>
 in Schranken gehaltene Sexualität ist, zumindest kann<lb/>
niemand exakt das Gegenteil beweisen. Wessen Exhibition die<lb/>
</p>
            <p ana="pr69591">
Erde ist, ist unbekannt — aber dies spricht noch nicht gegen<lb/>
ihren geschlechtlichen Charakter. Doch abgesehen von solchen<lb/>
mehr vagen Spekulationen, ein Hauptgrund für meine Ansicht<lb/>
von der Lebendigkeit der Erde: das eitle Ding dreht sich zunächst<lb/>
mit einer rasenden Geschwindigkeit um sich selbst, hernach kriecht<lb/>
sie um die Sonne. Wohl um ihr hiedurch ihre Zuneigung auszudrücken<lb/>
. Das nun tuen ihre Kreaturen, die auf ihr schmarotzenden<lb/>
Mikroorganismen, ihr nach und auch deren vornehmste, der<lb/>
Mensch. Ein jeglicher von ihnen dreht sich zuvörderst mit einer<lb/>
rasenden Geschwindigkeit um sich selbst, verneigt sich, verbeugt<lb/>
sich unaufhörlich vor sich, hernach kriecht er um irgend eine<lb/>
Sonne. Ein zweiter Grund für die Nebensächlichkeit der Menschen<lb/>
und Tiere: diesen ohnmächtigen Wesen, wenigstens den mir<lb/>
bekannten, mehr minder an der Oberfläche Haftenden mißlang es,<lb/>
in das Erdinnere zu dringen, sie ritzen bloß die Rinde mit ihren<lb/>
Messern und überziehen sie mit ihren Geweben, weit ärger — sie<lb/>
wissen sich wider die Taten und Emotionen der Erde keineswegs<lb/>
zu helfen. Ein Glied ist erkrankt, ein Landstrich zittert und bebt<lb/>
in fiebrischem Keuchhusten, Zellen und Teile schieben sich übereinander<lb/>
 und vernichten dabei allerlei handgreifliches Leben, das<lb/>
ratlos nicht auf Abwehr sinnt. Ein Geschöpf aber, das sich nicht<lb/>
zu verteidigen weiß, es nicht kann, ist das schwächere, minderwertige<lb/>
, von dem zu erzählen sich nicht lohnt, und ich tue es<lb/>
nur, weil es mir geboten wurde; mich persönlich würde allerdings<lb/>
eine andere Untersuchung mehr reizen. Ob nämlich nicht, gleich<lb/>
den aus den Erdsäften emporgetriebenen Wäldern, auch die<lb/>
beweglichen Dinge, die man Tiere nennt, bloß Körperteile der<lb/>
Erde sind, Lebensfunktionen noch unbekannter Art ausübend<lb/>
gerade in ihren Wanderungen, jedenfalls inniger mit der Erde<lb/>
verkettet, zusammenhängend, als daß man ihnen Selbständigkeit<lb/>
zugestehen könnte, eine über die Gebundenheit von Parasiten<lb/>
hinausgehende Unabhängigkeit <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr69592">
<space/>Ich komme schon dem Befehle nach und widme mich der<lb/>
Schilderung des Lebendsten der Erddinge, des Menschen. Nicht so<lb/>
machtlos wie dem Erdbeben oder den Überschwemmungen, der<lb/>
Frühlingsbrunst der Ströme, gegenüber, noch lange aber nicht Herr<lb/>
über die Wind und Wetter genannten Lebensprozesse der Atmosphäre<lb/>
, unfähig sich anders zu schützen, hat sich der Mensch aus<lb/>
</p>
            <p ana="pr69592">
Bergsteinen, Waldholz und Pflanzensehnen Häuser und Zelte<lb/>
gebaut, nach seiner Art jeder eines für sich, nicht alle eines für<lb/>
alle. In solche Häuser und Hütten ziehen sie sich zurück, um<lb/>
Dinge zu verrichten, die außerhalb zu tun sie sich schämen.<lb/>
Schämen — dies ist überhaupt eine ihrer Lieblingsbeschäftigungen,<lb/>
denn sonst würden sie nicht ihre Körper gleich Mißbildungen mit<lb/>
Hüllen bedecken, die ihnen Leichenfarbe verleihen. Sie schämen<lb/>
sich einzelner ihrer Körperteile. Ob darin etwa einige Abwechslung<lb/>
statthat und sie sich am Ende zwei Äonen lang ihrer Ohrmuscheln<lb/>
schämten, dann wieder den Pfoten unsterbliche Scham weihten,<lb/>
dieses ließ sich nicht ergründen, weil ihre Geschichtswerke nicht<lb/>
soweit zurückgehen. Gegenwärtig aber, das heißt: solang sie noch<lb/>
nicht zu Konserven für unsere nach der Kapella fliegenden Truppen<lb/>
verarbeitet sind, gegenwärtig schämen sie sich ihres Fortpflanzungstriebes<lb/>
, nehmen jene Transaktion, durch welche sie sich vervielfältigen<lb/>
, nicht öffentlich vor, statt, wenn sich in ihnen schon<lb/>
Skrupel gegen diesen Akt regen, ein anderes, mehr vegetatives<lb/>
Verfahren ausfindig zu machen. Aber soweit wollen sie wieder<lb/>
nicht gehen. Wie glänzende Namen sie in ihren <seg type="insult">Verschönerungsvereinen<lb/>
</seg> für ihre Bestrebungen auch ersinnen mögen: jeder ihrer<lb/>
Wege führt am letzten Ende unweigerlich zur Begattung. Es ist,<lb/>
als ob die auf der Erde vorherrschenden Naturgesetze nicht auf<lb/>
eine geschmackvolle Auslese, sondern auf <seg type="insult">glatt-mechanische Vermehrung<lb/>
</seg> Wert legten. Alle sind stets von der Furcht beseelt, das<lb/>
Menschengeschlecht könne jählings aussterben und behüten darum<lb/>
ihre Generationsräumlichkeiten auf das Sorgfältigste. Deswegen<lb/>
tragen sie ihre Geschlechtsteile immer bei sich und überzeugen<lb/>
sich möglichst oft von deren Vorhandensein. Ihr Dasein ist trotzdem<lb/>
 unerquicklich, da es bei ihnen nur zwei Geschlechter gibt —<lb/>
die Hauptursache ihres häufigen Lebensüberdrusses. Denn gebricht<lb/>
es einmal an Vielfältigkeit, Abwechslung und Permutation der<lb/>
erotischen Beziehungen — durch desto rastlosere Kommunikation<lb/>
läßt sich die Ewigkeit der Lust nicht erzwingen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69593">
<space/>Vielleicht ist die Art der Organisation des Menschen das<lb/>
Mangelhafte, so mancherlei Widersinnigkeiten Zeugende. Die vornehmsten<lb/>
 <choice><sic>Sinneswerkzenge</sic><corr>Sinneswerkzeuge</corr></choice> haben bei ihm den Sitz hart aneinander,<lb/>
an einem Ort, in einem einzigen Knochen. Also daß eine Durchbohrung<lb/>
 des Auges erhebliche Verletzungen des Gehirnes nach<lb/>
</p>
            <p ana="pr69593">
sich zieht, Störungen wieder des einem einzigen Organe innewohnenden<lb/>
 Denkvermögens den ganzen, leider nicht homogenen<lb/>
Körper dem Verderben preisgeben, häufig wenn durch irgend eine<lb/>
Krankheit das Wortesprechen erschwert oder unmöglich gemacht<lb/>
wurde, das Gleiche auch bei der Schallbildung statthat. Das Auffallende<lb/>
: nicht einmal solche Menschenkasten, denen viel daran<lb/>
liegen muß, die Beobachtung des Mienenspieles zu erschweren,<lb/>
nicht einmal <seg type="insult">die Diplomaten und Roßtäuscher</seg> arbeiten an einer<lb/>
Verlegung des Mundes oder zumindest an einer systematischen<lb/>
Erziehung der Mastdarmöffnung zum Sprechwerkzeuge. In vielen<lb/>
ihrer Siechenhäuser war ich, nirgends kamen sie ihren Blinden<lb/>
und Tauben mit jener kleinen Erfindung zu Hilfe, die bei uns auf<lb/>
dem Jupiter jedes Tier kennt. Um solche Leidende zu heilen,<lb/>
bedarf es doch nur eines Transformators, der die Lichtwellen in<lb/>
Schallwellen umwandelt oder umgekehrt, und man kann nach<lb/>
Herzenslust mit den Ohren sehen, mit den Augen hören. Sie aber<lb/>
können nicht einmal mit ihrem Gehirne denken und verfolgen<lb/>
einander — vielmehr, da sie alle aus einer Materie geschaffen sind,<lb/>
sich selbst mit dem <seg type="insult">Speichel ihres Hasses</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69594">
<space/>Namentlich eine Rasse ist nicht wohl gelitten, sei es, daß<lb/>
diese Leute, <seg type="insult">Juden</seg> genannt, Strahlen aussenden, die auf <seg type="insult">alle<lb/>
übrigen Gottesnarren</seg> eine üble Wirkung haben, sei es, daß in<lb/>
ihnen sonstwie Elemente vorhanden sind, die etwas wie einen<lb/>
seelischen Hustenreiz heraufbeschwören. Ich würde sogar Seelenzerrungen<lb/>
 für gerechtfertigt halten nach dem, was mir über sie<lb/>
bekannt wurde. Ihr Geiz und Geschäftssinn ist so groß, daß sie<lb/>
noch um den Strick zu handeln lieben, an dem sich aufzuhängen<lb/>
sie gedenken. Frech sind sie gleich einem <seg type="insult">Wirte</seg>, der die Gäste<lb/>
ersucht, die möglicherweise in der Suppe gefundenen Haare nicht<lb/>
fortzuwerfen, vielmehr zu sammeln, auf daß er sie einem Zopfflechter<lb/>
 verkaufe. Bemerkenswert ist: sowohl diese <seg type="insult">Juden</seg>, als auch<lb/>
die wegen ihrer schwarzen <choice><sic>Farben</sic><corr>Farbe</corr></choice> mißachteten <seg type="insult">Neger</seg>, ich ließ<lb/>
den Strahl meines Auges alle ihre Gehirnwindungen auf und<lb/>
abkriechen, sie selbst halten sich gar nicht für <seg type="insult">Juden</seg> und <seg type="insult">Neger</seg>,<lb/>
werden nur dafür gehalten: er selbst, der <seg type="insult">Jude</seg> oder <seg type="insult">Neger</seg>, fühlt sich<lb/>
ebenso wie die anderen Menschen und Tiere als die selbstverständliche<lb/>
und einzig mögliche Subjektivation und Ichwerdung des Objektes,<lb/>
der Materie. Erst die andern nennen ihn einen <seg type="insult">Neger</seg> und <seg type="insult">Juden</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr69594">
worüber er sich dann sehr wundert, jedoch auch weiterhin bloß im<lb/>
fingierten oder wirklichen Zwiegespräche mit sich und anderen<lb/>
zum Bewußtsein seines <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Judentums</seg> und Negertums</seg> kommt. Es wäre<lb/>
verfehlt anzunehmen, die Beleidigten würden aus seelischer<lb/>
Erhabenheit es unterlassen, sich zu rächen. Die kräftigen Neger<lb/>
wenigstens fallen manchmal zu passender Zeit plötzlich über ihre<lb/>
Bedränger her, nennen die Weißen <seg type="insult">Mörder ihres Gottes und<lb/>
Heilandes</seg>, und verhindern sie zur Strafe dafür am Atmen. Wodurch<lb/>
bei den Menschen der Tod einzutreten pflegt. Auch stellen sich<lb/>
die Neger den Teufel weiß vor. Teufel, eine <seg type="insult">Ausgeburt des<lb/>
irdischen Größenwahnes</seg>, heißen sie den Leiter eines gegen die<lb/>
menschlichen Seelen gerichteten Unternehmens.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69595">
<space/>Keineswegs ausschließlich <seg type="ELIDASH">Glaubensintervalle</seg> oder Farbenintervalle<lb/>
bringen bei den <seg type="insult">Zweifüßlern</seg> die <seg type="insult">Gase des Unverstandes</seg> zur Entzündung<lb/>
, nein, Verschiedenheit der Sprache, ja der Mundart hat den<lb/>
gleichen Effekt, und die meisten Völker ärgern sich aneinander in<lb/>
zwei oder mehreren Stämmen. Und nicht bloß die Wanderratte,<lb/>
wenn sie einer Hausratte begegnet, ruft ihr <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Stinketer Saujud«</foreign></seg> zu,<lb/>
auch <seg type="insult">der Bürger von Buxtehude</seg> hat an <seg type="insult">jenen</seg>, die <seg type="insult">Schildas Triften</seg><lb/>
bewohnen, gewaltiglich auszusetzen. Wenn sie nun in Scharen<lb/>
zusammenkommen, <seg type="insult">diejenigen von Schilda</seg> und <seg type="insult">die von Buxtehude</seg>,<lb/>
dann, ihre Herrscher hinter sich herführend, trachten sie einander<lb/>
den Garaus zu machen. Ihr oben werdet nicht wissen, was ein<lb/>
Herrscher ist. Höret: Es gibt zwei Arten von Menschen, <seg type="insult">Raubtiere</seg><lb/>
und <seg type="insult">Haustiere</seg>. Und die <seg type="insult">Raubtiere</seg> besitzen die <seg type="insult">Haustiere</seg> zu Eigen<lb/>
und bedienen sich parasitisch ihrer in Allem. Sie aber sind sehr<lb/>
schwer zu erkennen, denn wenn man auch gemeiniglich dem<lb/>
Äußeren nach ganze Kasten den <seg type="insult">Raubtieren</seg> beizählt als: <seg type="insult">Herrscher,<lb/>
Adelige, Geldleute</seg>, so gibt es doch sogar bei diesen Exemplare,<lb/>
die nichts weniger sind als <seg type="insult">wilde Bestien</seg> und selber unter <seg type="insult">Vampyren</seg><lb/>
liegen, während andererseits inmitten von <seg type="insult">Sklaven und Sklavenaufsehern<lb/>
</seg> häufig Familienväter, Dirnen oder Kinder gefunden<lb/>
werden, die so selbstverständlich-herrisch nach den Speiserationen<lb/>
der anderen langen, daß es niemandem einfällt, ihnen entgegenzutreten<lb/>
. Zwischen den Räubern und Zahmen innesteht noch eine<lb/>
Sorte von Lebewesen, selber höchst kümmerlich gedeihend, aber<lb/>
von den anderen wegen ihres Wohlgeruches und der ungemeinen<lb/>
Köstlichkeit ihrer Milch ab und zu durch leere Worte aufgemuntert:<lb/>
</p>
            <p ana="pr69595">
sogenannte <seg type="insult">Blattläuse</seg>. Man heißt sie auch Künstler. Die gefährlichsten<lb/>
 <seg type="insult">Raubtiere</seg>, mörderischer denn Panther, verschmähen es,<lb/>
das Blut der Ausgesogenen in Nahrung zu verwandeln und lassen<lb/>
es sich an dem Geruche der Erschlagenen genug sein. Wenn <seg type="insult">so<lb/>
ein Ungeheuer</seg> gestorben ist, gleich schießen da die <seg type="insult">Haustiere</seg><lb/>
Gelder zusammen und verherrlichen den <seg type="insult">Kriegshelden</seg> mit <seg type="ELIDASH">Erzklumpen</seg><lb/>
oder Steinklumpen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69596">
<space/>Daß man dem Menschen eine Spur von Vernunft zutrauen<lb/>
soll, wie unsere <seg type="insult">Fernrohrgelehrten</seg> wollen, wird man daher schwerlich<lb/>
 begründen können. Am Leben ist ihnen nichts gelegen. Wenn<lb/>
zum Beispiel zwei aus dem Volke der westlich an die Garamanten<lb/>
angrenzenden Kimmerier miteinander einen Streit haben, sei es<lb/>
um die Leiche des jüngst verstorbenen Käfers, sei es um<lb/>
den angeblichen Besitz des gebrauchsfertig langhingestreckten<lb/>
Weibes mit dem schönen Euter, gehen sie hin in den Wald und<lb/>
oft kehrt keiner von beiden gesund und heil wieder. Bei uns auf<lb/>
dem Jupiter gab es vor Zeiten eine Gattung Tiere, die in solchen<lb/>
Fällen einander das linke Hinterbein abzubeißen suchten. Dann<lb/>
aber ergriff sie Scham, und an dieser Scham starben sie, fühlend, die<lb/>
in ihrem früheren Vorgehen bekundete Anlage werde sich niemals ausrotten<lb/>
 lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69597">
<space/>Auch sonst ist der Rechtssinn bei den Menschen verbildet.<lb/>
Von dem ersten Eigentümer fallen gelassene Tramwaykarten darf<lb/>
kein Zweiter gebrauchen, bei Witwen aber ist das gestattet. Daß<lb/>
mäßige <seg type="ELIDASH">Körperdispositionen</seg> und Geistesdispositionen von Ahnen auf eine<lb/>
Nachkommenschaft übergehen, können sie nicht verhindern, die<lb/>
solche Eigenschaften durch eine herrliche Fügung der Natur oft<lb/>
überzuckernde Vererbung von Glücksgütern möchten sie abgeschafft<lb/>
wissen. Logisch wiederum sind sie in ihrem Benehmen den<lb/>
Herrschern gegenüber. Da die Menschen sich von einer anderen<lb/>
Tiersorte, den Affen, abzustammen rühmen, welches könnte mehr,<lb/>
zugleich größte Erinnerung ihrer Herkunft und rührendste Bezeigung<lb/>
 ihrer Ehrfurcht vor Übergeordneten sein als Folgendes: sie<lb/>
hüllen sich mit Vorliebe in Gewänder, Uniformen genannt, die<lb/>
auch eben jene Affen am besten kleiden. Und die den <seg type="insult">Königen<lb/>
und Reservekönigen</seg> im Range am nächsten stehenden <seg type="insult">Veteranen</seg><lb/>
tragen ähnlich prächtige und von denen der <seg type="insult">Tramwaykondukteure</seg><lb/>
verschiedene Uniformen. Ihnen wie allen Höheren nahen die<lb/>
</p>
            <p ana="pr69597">
Untertanen mit <seg type="insult">schwarzen Kübeln des Hauptes</seg>, und auch sonst,<lb/>
gleich den Trauernden in der Farbe der Kleidung wenigstens<lb/>
die Niedrigkeit des <seg type="insult">Negers</seg> zu erreichen sich bestrebend. Schmuck<lb/>
und Orden tragen alle sehr gerne, als ob durch fremde Dinge,<lb/>
die sich auf ihrem Körper befinden, sie selbst zum Besseren verändert<lb/>
 würden. Diese Leute also haben diese Sitten, andere Leute<lb/>
aber haben andere.<lb/>
</p>
            <p ana="pr69598">
<space/>Es könnte auf der Erde Wesen geben, die wenig bemerkt,<lb/>
sich von der den Alternden und Kranken entschwindenden Kraft<lb/>
nähren und, eine Zukost, an den Taten der Menschen freuen,<lb/>
gleichwie diese selbst sich mit dem Gesange der Vögel mästen.<lb/>
Ich habe keines dieser unbekannten Geschöpfe wahrgenommen.<lb/>
Wenn sie überhaupt bestanden, sind sie mit ihren Opfern zugrundegegangen<lb/>
. Denn derzeit sind die Menschen ausgestorben. Können<lb/>
aber wann immer aus den hier gegebenen Bestandteilen neu<lb/>
erbaut werden. Ihren Tod habe ich ganz zufällig veranlaßt. Am<lb/>
Nevado Llullaillaca, den ich, um euch auf dem Jupiter ein Zeichen<lb/>
zu geben, erflogen hatte, wegen einer Dummheit: mein Vorrat<lb/>
an der Sorte von Meteorsteinen, die ich zu kauen pflege, war ausgegangen<lb/>
 — auf diesem Berge angelangt, zog ich das gewöhnliche<lb/>
Schallhorn, dessen wir uns im Weltenverkehre bedienen, aus der<lb/>
Westentasche und nieste darüber. Langsam, leicht und leise wie<lb/>
ein Kahn verglitt der Ton. Für meine Ohren. Für irdische aber! Ich<lb/>
vermag nicht den den Menschen gewordenen Eindruck zu schildern.<lb/>
Das Gebrüll wuchs ins Unendliche, erstarrte zu Riesenpilzen und Felswänden<lb/>
, zerbrach Gebirge, alles Wasser wurde zu Eis. Plötzlich schlug<lb/>
Stille ein wie ein Donnerschlag: das Zeichen, daß mein Signal eine<lb/>
Station erreicht hatte und durch ein empfangsbestätigendes Gegengeniese<lb/>
 vernichtet worden war. Auf das Eintreten dieser Erscheinung<lb/>
waren meine Sinne gespannt gewesen und so hatte ich der irdischen<lb/>
Umwälzungen nicht acht gehabt. Nichts atmete mehr. Die meisten<lb/>
waren wohl bereits infolge des fürchterlichen Echos wahnsinnig<lb/>
geworden, und der von meiner Schalmei ausgesandte Luftstrom<lb/>
hatte, in den wildesten Zyklonen und Antizyklonen sich ergehend,<lb/>
allem Leben das Ziel gesetzt. Der Menschen schwächlich Ringen<lb/>
war geendigt. Und über den <seg type="insult">Maulwürfen</seg>, welche alle für unsittlich<lb/>
halten, die Augen besitzen, über den noch im Tode die Hände<lb/>
regenden Juden, die am Sabbat keine Zigarren anzünden, und<lb/>
</p>
            <p ana="pr69598">
wenn jemand am Samstage vom Blitz erschlagen wird, sagen, Gott<lb/>
sei nicht fromm, über ihren Leibern und den Leichnamen der<lb/>
stillen Bären und friedlichen Kaninchen lagen verstreut die<lb/>
geronnenen Blüten und Blätter der Bäume. Da nun aber diese<lb/>
Dinge schon soweit sind, stelle ich den Antrag, mein unschuldiges<lb/>
Weltenhorn in einem der jovialischen Museen auszustellen,<lb/>
kommenden Generationen zum Zeugnis, mit welch unvollkommenen<lb/>
Mitteln auch wir schon, und zwar nebenbei, verhältnismäßig<lb/>
Großes auszuführen imstande waren. Was den von euch erbetenen<lb/>
Rat anlangt, so halte ich als sachverständiger Erdverweser es für<lb/>
unklug, die <seg type="insult">Zweifüßler</seg> ungemischt zu verdauen, Geschmacksbubonen<lb/>
sind die Konsequenzen dieser Unvorsichtigkeit. Sogar die Menschen<lb/>
sind auf ähnliche Gesetze des Gaumens gekommen, kennen<lb/>
komplementäre Getränke und auch ich liebe einen solchen<lb/>
Gespritzten. Wenigstens esse ich nie einen <seg type="insult">Sozialdemokraten</seg>, ohne<lb/>
sofort darauf einen <seg type="insult">Kaiser</seg> zu nehmen, Arier lassen sich nur durch<lb/>
Semiten herunterspülen, nach Amerikanern ist der Wohlgeschmack<lb/>
von Negern ein besonderer, nichts mundet so sehr auf einen<lb/>
Obersten der Musikanten wie ein Blödsinniger. Darum wäre ich<lb/>
nicht dafür, jede Art für sich einzupökeln; <foreign xml:lang="en">mixed pickles</foreign> aus ihnen<lb/>
zu bereiten und es dabei keinesfalls an allerlei darunter gemengten<lb/>
anderen Tieren gebrechen zu lassen, empfiehlt euch an, euer Hausmeister<lb/>
 auf der Erde, Ruapehu <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>