<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07035.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07034.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07036.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Lysoform-Gesicht, in: Fackel Heft 18, Nr. 418, 1916, S. 10-12</title>
            <title type="iso-date">1916-04-01</title>
            <title type="id">tid_07035</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">418</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-418_n0010.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/418,010</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Lysoform-Gesicht</head>
            <p ana="pr95521">
ist <seg type="insult">das der Zeit</seg>. Zu sehen, feixend, an allen Planken. Das<lb/>
Mittel ist <seg type="insult">eines der Mittel — auf »—it«, »—in«, »—ol« und<lb/>
»—form«</seg>, — die die Menschheit erst nötig hat, seitdem sie sie<lb/>
erfunden hat, und ohne welche es die Leiden nicht gäbe, gegen<lb/>
die sie erfunden wurden. Aber <seg type="insult">das Gesicht</seg>, das es empfiehlt, ist<lb/>
<seg type="insult">die Zeit selbst</seg>. Hierzulande, wo aller <FERR href="FK-18-431_n0066.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_2201781" id="fk_04_ferr_2201781" emID="fk_04_em_2201785"><ERR fcorr="Verfall">Vorfall</ERR></FERR> bunter und lauter<lb/>
ist als sonst in der Welt, vergeht einem Hören und Sehen, wenn<lb/>
man eine Planke entlang geht, nur <seg type="insult">die Zeit</seg> steht und feixt.<lb/>
<seg type="insult">Welch ein Tohuwabohu von Stillstand!</seg> <seg type="insult">Eine brüllende Proletenkunst<lb/>
</seg> feiert <seg type="insult">ihren orgiastischen Abschied vom Sinn des Lebens</seg>. Die<lb/>
<seg type="insult">Tobsucht</seg> empfiehlt das <seg type="insult">Lebensmittel</seg>, dessen <seg type="insult">Tyrannei</seg> den Verstand<lb/>
so weit gebracht hat. Die <seg type="insult">Ware</seg> ist rebellisch worden und jauchzt,<lb/>
springt, platzt vor Vergnügen, weil der <seg type="insult">Händler</seg> ihr die Haut des<lb/>
Konsumenten zur Hülle gab. Nein, an keiner <seg type="insult">Straßenecke des<lb/>
Fortschritts</seg> geht es so hoch her wie an der unsern. Das Ohr<lb/>
verspürt noch den Druck der eben verstummten <seg type="insult">Siegesschreie</seg>, deren<lb/>
Gewalt die Behörde eingedämmt hat, weil das Papier, nicht weil<lb/>
die Menschenwürde auszugehen drohte. <seg type="insult">Das Heroenzeitalter der<lb/>
Wiener Straße</seg> — bis auf den Sonntag, der als <seg type="insult">Unruhtag</seg> eingesetzt<lb/>
wurde, abgelaufen — hinterläßt im Gedächtnis <seg type="insult">einen letzten<lb/>
Glanzpunkt: »<SPAN norm="Großer">Krosser</SPAN> <SPAN norm="Sieg">Sick</SPAN> der Türken über die Russen: <SPAN sug="(undefined)">Erzerum</SPAN><lb/>
<SPAN norm="genommen">genohmen</SPAN>!«</seg> Kein Schweigegebot aber unterdrückt <seg type="insult">die gemalten<lb/>
Extraausgabenschreie</seg>, die das Auge betäuben, <seg type="insult">die vernichtenden<lb/>
Anschläge der Gewinnsucht auf den Geschmack</seg>. <seg type="insult">Mestizen aus<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Weanern</foreign> und Juden</seg>, <seg type="insult">das ewige Hindernis des Trottoirs</seg>, erscheinen<lb/>
in liebevoller Übertreibung noch an die Wand gemalt; <seg type="insult">ein Varieté<lb/>
von Wucher und Wohltat</seg> tanzt vor uns, peitscht den Lebensüberdruß<lb/>
 zum <seg type="insult">Gaudeamus</seg> und <seg type="insult">eine Quadrille von Zentauren</seg>,<lb/>
<seg type="insult">halb Mensch, halb Ware</seg>, bestürmt uns, kein <seg type="insult">Spielverderber</seg> zu<lb/>
sein. <seg type="insult">Transzendente Antlitze von Gastwirten</seg>, <seg type="insult">melancholisch überschattete<lb/>
 Judenbuben</seg>, die einen heitern Abend versprechen, <seg type="insult">obersschaumgeborne<lb/>
 <rs type="pers">Aphroditen</rs></seg>, <seg type="insult">Bulldogs mit Hausmeistergesichtern</seg>,<lb/>
<seg type="insult">Mißgeburten</seg>, die strampelnd schon mit Gummiabsätzen zur Welt<lb/>
kommen, <seg type="insult">brave Soldaten</seg>, die außer sich vor Freude sind, <FERR href="FK-18-431_n0066.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_2201790" id="fk_04_ferr_2201790" emID="fk_04_em_2201792">weil Antinikotin<lb/>
 gesiegt <ERR fcorr="hat, während die Entente-Leute verbluten, weil sie nicht beim Jacobi kaufen">hat</ERR> — und über <seg type="insult">dieser Farbenhölle</seg></FERR>, die losgelassen ist,<lb/>
</p>
            <p ana="pr95521">
um die Zugkraft des Todes für <seg type="insult">ein niedriges Lebensinteresse</seg><lb/>
zu verwerten, über <seg type="insult">diesem schüttelnden Fleckfieber der Zeit</seg>, über<lb/>
<seg type="insult">diesem Gliederkrampf von lebloser Feschität und ausgefressenem<lb/>
Marasmus</seg>: <seg type="insult">das gewitzte Ponem des Lysoformbengels</seg>, der zu<lb/>
wissen scheint, was er weiß, der sagen könnte, was er nicht<lb/>
sagen will, nämlich wofür das Mittel auch probat ist. Mit <seg type="insult">der lächelnden<lb/>
Miene eines</seg>, der eine <seg type="insult">Diskretion</seg> begeht, der sich auskennt, der in dem<lb/>
Punkt Erfahrungen hat, dem schon manches untergekommen ist, der<lb/>
viel erzählen könnte, wenn er wollte, schweigt er, und sagt: »Unentbehrlich<lb/>
 für die Frauen.« Schweigt so <seg type="insult">die Zeit</seg> nicht? Sieht sie so nicht<lb/>
aus? Die <seg type="insult">Moral</seg>, die das Geschlecht verbietet und als Gegenstand des<lb/>
<seg type="insult">Humors</seg> für geschlossene Zirkel zuläßt, räumt ein, daß die Sache ernst<lb/>
ausgehen kann, und findet das komisch. Der <seg type="insult">Händler</seg> illustriert die<lb/>
Gefahr durch <seg type="insult">einen wissenden, eh schon wissenden Ladenschwengel<lb/>
</seg>, der mit gekniffenem Auge und dem von einem Ohr,<lb/>
das viel gehört hat, bis zum andern verzogenen Lächeln um<lb/>
keinen Preis verraten will, was er weiß, aber schließlich mit sich reden<lb/>
läßt. Die Passantin, der ein Rat erteilt wird, wird angegrinst und<lb/>
entschließt sich, weil Lysoform nun einmal so pikant sein soll,<lb/>
zu einem Kauf. <seg type="insult">Diesem Lockvogel</seg> ist nicht zu entgehen; <seg type="insult">diesem<lb/>
eingeweihten Schelm</seg>, der täglich Lysoform empfiehlt und am Sonntag<lb/>
auch die <seg type="insult">Plauderei</seg> schreibt, kann man nicht nein sagen. Keine Frau,<lb/>
keine Behörde. <seg type="insult">Solches Vorbild einer Moral</seg>, die längst <seg type="insult">Herrenabend<lb/>
</seg> gemacht hat, begleitet uns auf allen Wegen. So angeschaut,<lb/>
so von <seg type="insult">allen Sendboten der Hölle</seg> angerufen zu werden, ergötzt uns,<lb/>
stört uns nicht. Niemand beklagt sich, kein Steinhagel macht der Zumutung<lb/>
 ein Ende. Und niemand erschrickt bei dem Gedanken, daß in<lb/>
einer durch gnädigen Zauber plötzlich ausgestorbenen Stadt <seg type="insult">diese<lb/>
Gesichter in ihrer überlebendigen Überlebensgröße</seg> überleben und<lb/>
uns in die Verwesung nachstarren könnten.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>