<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02119.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02118.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02120.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Kunstgewerbe-Museum und Secession, in: Fackel Heft 03, Nr. 089, 1901, S. 21-24</title>
            <title type="iso-date">1901-12-24</title>
            <title type="id">tid_02119</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">03</title><title type="heft">089</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-03-089_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/089,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Kunstgewerbe-Museum und Secession</head>
            <p ana="pr20727">
<space/><seg type="insult"><inciptit>Vom</inciptit> gothischen Bicycle bis zum <rs type="inst">»secessionistischen« Ohrgehänge<lb/>
</rs></seg>, von der Anpassung alter Kunststile an Erfindungen der<lb/>
Gegenwart bis zur <seg type="insult">Aufpfropfung eines neuen Stils</seg> auf Gegenstände<lb/>
der Vergangenheit<FOOTNOTE0_START/>*) führt ein Weg, längs dessen wir in wenigen<lb/>
Jahren, dank <seg type="insult">den officiellen Beförderungsmitteln von Museum und<lb/>
<rs type="inst">Kunstgewerbeschule</rs></seg>, <seg type="insult">alle Etappen der Geschmacksverwilderung</seg><lb/>
zurückgelegt haben. Aber befriedigt vermerken, da nun um das<lb/>
Kunstgewerbe <seg type="insult">ein heftiges Streiten und Feilschen</seg> losgegangen ist,<lb/>
<seg type="insult">seine staatlichen Förderer</seg>, wie in der Kunst »die Geister sich<lb/>
regen«, und begreifen nicht, dass es bloss ein <seg type="insult">Geschäftsgeist</seg> ist,<lb/>
der mit den anderen um die Macht ringt. Was trennt denn <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_17826" ref="#fk__p_37703"><abbr>v.</abbr> <seg type="spc">Scala</seg></rs>, den Machthaber im <rs type="inst">Kunstgewerbe-Museum</rs></seg>, von der<lb/>
<rs type="inst">Secession</rs>, die neben ihm in der <rs type="inst">Kunstgewerbeschule</rs> schaltet?<lb/>
Was hat <seg type="insult">die einstigen Verbündeten</seg> so sehr entzweit, dass <rs type="pers" ana="n_17827" ref="#fk__p_47973">Kolo<lb/>
Moser</rs> den Industriellen die Ausstellung seiner Arbeiten im Museum<lb/>
verbietet, <rs type="pers" ana="n_17828" ref="#fk__p_56320">Josef Hoffmann</rs> Schüler, die bei <rs type="pers" ana="n_17829" ref="#fk__p_37703">Scala</rs> ausgestellt haben,<lb/>
von seiner Schule ausschliesst? <seg type="insult">Die mit den Modernen verbündete<lb/>
Presse behauptet</seg>, Herr <rs type="pers" ana="n_17830" ref="#fk__p_37703"><abbr>v.</abbr> Scala</rs> pflege die <seg type="insult">»falsche <rs type="inst">Secession</rs>«</seg>.<lb/>
Aber das <seg type="insult">Schlagwort von vorgestern</seg> hat längst allen Sinn verloren<lb/>
. Wenn ihn nicht die Continuität des Bewusstseins davor<lb/>
bewahrte, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_17831" ref="#fk__p_56320">Hoffmann</rs></seg> würde heute die aus Kreisflächen zusammengesetzten<lb/>
 Möbel und die Kasten mit dem trapezförmigen<lb/>
Längsdurchschnitt, die er vor drei Jahren entwarf, als <seg type="insult">falsche<lb/>
<rs type="inst">Secession</rs></seg> bezeichnen. Von dem <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_17832" ref="#fk__p_56320">Hoffmann-Stil</rs></seg> wie vom <rs type="pers" ana="n_17833" ref="#fk__p_50807">Olbrich-Stil<lb/>
</rs>, deren <seg type="insult">wienerische Note</seg> seinerzeit in den <seg type="insult"><rs type="inst">Börsenkreisen</rs></seg> in<lb/>
Cours kam, ist heute nichts mehr übrig geblieben, und man begnügt<lb/>
 sich, englische und amerikanische Möbel mit jenen Varianten<lb/>
zu adaptieren, die das geistige Eigenthum des Architekten <rs type="pers" ana="n_17834" ref="#fk__p_37830">Adolf<lb/>
Loos</rs> sind. Sind so <seg type="insult">die neuen Professoren</seg> der Richtung, zu deren<lb/>
</p>
            <p ana="fn127">
<space/>*) Kein moderner Mensch trägt Ohrringe, und darum kann ein<lb/>
moderner Künstler ebensowenig Ohrringe machen, wie er etwa moderne<lb/>
Nasenringe machen könnte. Denn das Moderne in der angewandten<lb/>
Kunst besteht in nichts anderem als in der Befriedigung der neuen<lb/>
Bedürfnisse der Zeit. Neben ihm wird das Alte überall seine Rechte<lb/>
behalten, wo die alten Bedürfnisse fortbestehen. Der Rococo-Sessel ist<lb/>
nicht veraltet, weil er einem neuen Schönheitsideal widerspricht, sondern<lb/>
weil er von Leuten gebraucht wurde, die sich beim Sitzen nicht, wie<lb/>
wir’s thun, anlehnten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr20727">
und keiner anderen Pflege man sie ernannt hat, abtrünnig geworden<lb/>
, so stimmt ihr gegenwärtiges Thun durchaus mit Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_17835" ref="#fk__p_37703"><abbr>v.</abbr> Scalas</rs> Programm überein. Man hat ihn seinerzeit, allen Bemühungen<lb/>
 <seg type="insult">der Herren <rs type="pers" ana="n_17836" ref="#fk__p_53706">Stork</rs> und <rs type="pers" ana="n_17837" ref="#fk__p_48703">Leisching</rs></seg> zum Trotz, mit der<lb/>
Museumsleitung betraut, damit er den englischen Stil, der längst<lb/>
in die Wohnungen österreichischer Aristokraten Eingang gefunden<lb/>
hatte, in unser Kunstgewerbe einführe. Von den alten Stilen freilich<lb/>
 verstand Herr <rs type="pers" ana="n_17838" ref="#fk__p_37703"><abbr>v.</abbr> Scala</rs> nichts. Doch man dachte auch gar<lb/>
nicht daran, ihm auf die Dauer die Museumsdirection zu überlassen<lb/>
, und Herr <rs type="pers" ana="n_17839" ref="#fk__p_43672"><abbr>v.</abbr> Gautsch</rs> äusserte damals, es verschlage nichts,<lb/>
wenn das Alte zwei oder drei Jahre lang zurücktrete. Jetzt scheint<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_17840" ref="#fk__p_37703">Scalas</rs> Stellung eine definitive zu sein. Nicht nur, weil<lb/>
man ihm keinen Nachfolger aufzutreiben weiss. Der neue Director<lb/>
hat den einzig passenden Anschluss an das Alte gefunden, da er<lb/>
den Grundsatz des correcten Copierens aufstellte. Nur just mit<lb/>
dem Neuen hapert es; mit dem Geschäft nämlich, das mit dem<lb/>
Neuen zu machen ist. Denn darauf verstehen sich <seg type="insult">die Herren<lb/>
von der <rs type="inst">Secession</rs></seg> besser. <seg type="insult">Sie und ihre publicistischen Freunde</seg><lb/>
werfen Herrn <rs type="pers" ana="n_17841" ref="#fk__p_37703">Scala</rs> vor, dass er ein <seg type="insult">Geschäftsmann</seg> ist; aber dass<lb/>
er im Gegensatz zu ihnen <seg type="insult">ein schlechter Geschäftsmann</seg> ist, mag<lb/>
man ihm ernstlich verargen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr20728">
<space/>Wenn der <seg type="insult">Geschäftsgeist</seg> <seg type="insult">der Herren von der <rs type="inst">Secession</rs></seg> sich<lb/>
als künstlerische Gesinnung drapiert, so lässt Herr <rs type="pers" ana="n_17842" ref="#fk__p_37703">Scala</rs> den<lb/>
seinen als Förderung des künstlerischen Kleingewerbes paradieren.<lb/>
Jene haben, so oft ein Tischler ein Möbel arbeitete, das nicht so<lb/>
sehr einem <rs type="pers" ana="n_17843" ref="#fk__p_54791">Vandevelde’schen Original</rs>, wie <seg type="insult">seiner <rs type="pers" ana="n_17844" ref="#fk__p_50807">Olbrich’schen<lb/>
oder <rs type="pers" ana="n_17845" ref="#fk__p_56320">Hoffmann’schen Verballhornung</rs></rs></seg> ähnelte, natürlich nur <seg type="insult">im<lb/>
Interesse der Reinheit des Kunststils</seg>, die durch schlechte Nachahmungen<lb/>
 bedroht war, über den <seg type="insult">Diebstahl geistigen Eigenthums</seg><lb/>
geschrieen. Man erinnert sich des <seg type="insult">Lärms</seg>, den <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_17846" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> wegen<lb/>
einer Thürschnalle erhoben hat, die er für alle Zeiten <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_17847" ref="#fk__p_50807">Olbrich</rs></seg> reclamieren wollte. Und man hat oft genug den <seg type="insult">Künstlertrotz<lb/>
</seg> würdigen können, mit dem jeder, was er zuerst im ‚<rs type="" ana="werk_6825">Studio</rs>‘<lb/>
gefunden hatte, als seine Erfindung gegen alle vertheidigte, die es<lb/>
gleichfalls nutzen wollten. <seg type="insult">Ein künstlerisches Schöpferrecht</seg>, das<lb/>
sich nicht selten als <seg type="insult">das <foreign xml:lang="la">jus primi occupantis</foreign> (nämlich von einer<lb/>
fremden Idee Besitzergreifenden)</seg> entpuppte, sollte über alles Mass ausgedehnt<lb/>
 werden. Das hat Herr <rs type="pers" ana="n_17848" ref="#fk__p_37703">Scala</rs> nicht leiden können. Im<lb/>
</p>
            <p ana="pr20728">
Grunde hat die künstlerische Originalität im Gewerbe überhaupt<lb/>
nicht gar so viel zu suchen. Die <seg type="insult">Originalitätshascherei</seg>, die da<lb/>
eingerissen ist, kann bloss schaden, und der tüchtige Tischler<lb/>
sollte sich niemals vornehmen, einen neuen, sondern bloss, einen<lb/>
guten Kasten zu machen. Aber wie hilft ihm Herr <rs type="pers" ana="n_17849" ref="#fk__p_37703">Scala</rs> dazu?<lb/>
Er hat, unter der Leitung des Herrn <rs type="pers" ana="n_17850" ref="#fk__p_45389">Hammel</rs>, im Museum ein<lb/>
Atelier, das demnächst noch vergrössert werden soll, errichtet,<lb/>
einen kleinen Fabriksbetrieb, in dem Motive, soweit es nöthig ist,<lb/>
damit der Musterschutz nicht verletzt werde, umgearbeitet werden.<lb/>
Und er lässt mit diesen Mustern Schulen in der Provinz und<lb/>
Gewerbetreibende betheiligen, verbreitet, anstatt die <seg type="insult">Originalitätssucht<lb/>
</seg> zu bekämpfen, eine <seg type="insult">falsche Originalität</seg>. Dafür duldet er,<lb/>
dass bei wirklich originellen Leistungen in seinen Ausstellungen<lb/>
die Namen der Künstler verschwiegen werden. Die Firma <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1374" ref="#fk__p_58739">Portois</rs><lb/>
&amp; <rs type="pers" ana="n2_1375" ref="#fk__p_57902">Fix</rs></rs> konnte neulich den Schöpfer eines von ihr ausgestellten<lb/>
Zimmers verleugnen, und ein Architekt, der sich erkundigte, von<lb/>
wem ein von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1376" ref="#fk__p_46697">Jacob</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_1377" ref="#fk__p_58274">Josef Kohn</rs></rs> ausgestelltes Zimmer herrühre,<lb/>
erhielt von dem Vertreter die Antwort: von der Firma. Ob etwa in<lb/>
den Verwaltungsrathssitzungen der Actiengesellschaft <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1378" ref="#fk__p_46697"><abbr>J.</abbr></rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_1379" ref="#fk__p_47107"><abbr>J.</abbr> Kohn</rs></rs><lb/>
Möbelentwürfe beschlossen werden, konnte er nicht erfahren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr20729">
<space/>Nicht besser als mit der künstlerischen steht es im Museum<lb/>
auch mit der materiellen Förderung des Gewerbes. Herrn <rs type="pers" ana="n_17851" ref="#fk__p_37703">Scala</rs><lb/>
handelt es sich nicht um das gute Geschäft des Gewerbetreibenden,<lb/>
also um die guten Preise seiner Erzeugnisse, sondern um den<lb/>
starken Verkauf in den Ausstellungen. Und so kommt es, dass der<lb/>
Museumsdirector als <seg type="insult">Preisdrücker</seg> gefürchtet ist. Wie würde er<lb/>
staunen, wenn er einmal erführe, dass der lebhafte Verkauf in den<lb/>
Ausstellungen sich zum guten Theil daraus erklärt, dass die Aussteller<lb/>
, um nicht an den ihnen aufgezwungenen billigen Preisen zu<lb/>
verlieren, ihre Arbeiten durch Mittelsleute aufkaufen lassen. Dazu<lb/>
kommt, dass das Museum aufstrebenden Gewerbetreibenden heute<lb/>
nicht williger als in alter Zeit entgegenkommt. Herr <rs type="pers" ana="n_17852" ref="#fk__p_37703">Scala</rs> hat aus<lb/>
seinen Räumen den <rs type="inst">Kunstgewerbe-Verein</rs> vertrieben, der dort lange<lb/>
gehaust und den Herrn im Hause gespielt hatte. Aber an Stelle<lb/>
des alten Privilegs ist rasch ein neues errichtet worden. Jahr für<lb/>
Jahr findet man wieder im Museum dieselben Aussteller, und<lb/>
einzelne haben sich auch schon bestimmte Plätze <seg type="ELIDASH">einmal</seg> für allemal<lb/>
 gesichert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr20730">
<space/>Aber in diesem Jahre hat die Winterausstellung eine Überraschung<lb/>
 gebracht: die Freimaurer haben sich mit Herrn <rs type="pers" ana="n_17853" ref="#fk__p_37703">Scala</rs><lb/>
versöhnt; <rs type="pers" ana="n_17854" ref="#fk__p_52754">Sandor Jaray</rs> und <rs type="pers" ana="n_17855" ref="#fk__p_43170">Felix Kohn</rs> sind triumphierend in das<lb/>
<rs type="inst">Kunstgewerbemuseum</rs> eingezogen. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_17856" ref="#fk__p_52754">Sandor Jaray</rs></seg> soll sogar<lb/>
dem <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_258">Kaiser</RS> erzählt haben, warum er sich »bewogen gefühlt« habe,<lb/>
»auch etwas im modernen Stil zu machen«. Aber ihm mag heute,<lb/>
da die <seg type="insult">unglaubliche Geschmacklosigkeit des von ihm ausgestellten<lb/>
pseudomodernen Intérieurs</seg> <seg type="insult">selbst die eigenen Logenbrüder</seg> nicht<lb/>
zu vertheidigen wagen, zu Muthe sein, wie jüngst <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_17857" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg>, als<lb/>
der »<rs type="title">Apostel</rs>« im <rs type="inst">Burgtheater</rs> durchfiel. Und er kann, weil Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_17858" ref="#fk__p_37703">Scala</rs> es einigen Personen wiederholt hat, sicher sein, dass der<lb/>
Museumsdirector wirklich von den Motiven geleitet war, die man<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_17859" ref="#fk__p_51242">Schlenther</rs> zutrauen musste: seinem alten Gegner den<lb/>
<seg type="insult">Triumph des Einzugs ins feindliche Lager</seg> zu gönnen, ihn zu versöhnen<lb/>
 und ihm zugleich die <seg type="insult">gründlichste Blamage</seg> zu bereiten.<lb/>
Auch die Arbeiten der Firma <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1380" ref="#fk__p_46697"><abbr>J.</abbr></rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_1381" ref="#fk__p_47107"><abbr>J.</abbr> Kohn</rs></rs> haben Herrn <rs type="pers" ana="n_17860" ref="#fk__p_37703">Scala</rs><lb/>
missfallen und sind doch von ihm nicht abgewiesen worden. Ja,<lb/>
er hat nicht einmal gemukst, als <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_17861" ref="#fk__p_43170">Felix Kohn</rs></seg> den <seg type="insult">Triumphator</seg><lb/>
spielte und durch die Presse verkünden liess, sein Einfluss sei<lb/>
jetzt im Museum allenthalben fühlbar, man sei auf seine Anregungen<lb/>
eingegangen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr20731">
<space/>Herrn <rs type="pers" ana="n_17862" ref="#fk__p_37703"><abbr>v.</abbr> Scala’s</rs> persönliche Politik ist keine öffentliche Angelegenheit<lb/>
. Wer die Winterausstellung betrachtet, hat sich nicht<lb/>
zu fragen, warum er <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_17863" ref="#fk__p_52754">Sandor Jaray</rs></seg> dort findet, sondern nur<lb/>
zu bedauern, dass er ihn dort findet. Das Ergebnis dreier Jahre<lb/>
der Thätigkeit des Herrn <rs type="pers" ana="n_17864" ref="#fk__p_37703">Scala</rs> am Museum ist: dass man von<lb/>
der Bekämpfung <seg type="insult">der falschen Alterthümelei</seg> zur <seg type="insult">Propagierung<lb/>
der unechten Modernität</seg> gelangt ist. Da lobt man sich denn doch<lb/>
die <rs type="inst">Secession</rs>. Die hat mit <seg type="insult">der falschen Modernität</seg> gleich angefangen<lb/>
. <rs type="pers" ana="n_17865" ref="#fk__p_59612"><AUCTOR notation="symbol"><seg type="symbol" subtype="∆"/></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_57902">
               <persName>Fix (Portois &amp; Fix, Einrichtungshaus)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47973">
               <persName>Moser, Kolo(man)</persName>
               <birth>
                  <date>1868-3-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-10-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Graphiker</occupation>
               <occupation>Kunstgewerbler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3280</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43170">
               <persName>Kohn, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1849?</date>
                  <place>Wsetin/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-3-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Möbelfabrikant</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37830">
               <persName>Loos, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1870-12-10</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-8-23</date>
                  <place>Kalksburg, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3612</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48703">
               <persName>Leisching, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1858-11-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kunsthistoriker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8556</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37703">
               <persName>Scala, Arthur von</persName>
               <birth>
                  <date>1845-12-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-09-30</date>
                  <place>Lana/Meran</place>
               </death>
               <occupation>Kunsthistoriker</occupation>
               <occupation>Museumsfachmann</occupation>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43672">
               <persName>Gautsch-Frankenthurn, Paul Freiherr von </persName>
               <birth>
                  <date>1851-02-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-04-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">verh. mit Helene Schlumberger von Goldeck</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46697">
               <persName>Kohn, Jacob</persName>
               <birth>
                  <date>1791</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1868</date>
               </death>
               <occupation>Möbelfabrikant</occupation>
               <note type="comment">Gründer der Möbelfabrik Jacob &amp; Josef Kohn in Vsetin, Mähren</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54791">
               <persName>Velde, Henry van de</persName>
               <birth>
                  <date>1863-4-3</date>
                  <place>Antwerpen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-10-25</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50807">
               <persName>Olbrich, Joseph Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-22</date>
                  <place>Troppau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-08-08</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3368</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51242">
               <persName>Schlenther, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1854-8-20</date>
                  <place>Insterburg, Ostpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-4-30</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">26. 1. 1898 - 28. 2. 1910 Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12671</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52754">
               <persName>Járay, Sándor</persName>
               <birth>
                  <date>1845-7-5</date>
                  <place>Temesvár</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-7-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Möbelfabrikant</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58739">
               <persName>Portois (Portois &amp; Fix, Einrichtungshaus)</persName>
               <note type="comment">Wien</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56320">
               <persName>Hoffmann, Josef </persName>
               <birth>
                  <date>1870-12-15</date>
                  <place>Pirnitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-5-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Kunstgewerbler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11730</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47107">
               <persName>Kohn, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1814</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1884</date>
               </death>
               <occupation>Möbelfabrikant</occupation>
               <note type="comment">die von Kraus so bezeichneten "Brüder Jakob und Josef Kohn" sind Vater und Sohn</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45389">
               <persName>Hammel, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1862-04-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-02-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Kunstgewerbler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59612">
               <persName>∆</persName>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58274">
               <persName>Kohn, Jos. (Jos. Kohn &amp; Co., Bankhaus)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53706">
               <persName>Storck, Josef von</persName>
               <birth>
                  <date>1830-4-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1902-3-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kunstgewerbler</occupation>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>