<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10398.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10397.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10399.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Stimmen des Auslands, in: Fackel Heft 27, Nr. 712, 1926, S. 38-41</title>
            <title type="iso-date">1926-01-01</title>
            <title type="id">tid_10398</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">712</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-712_n0038.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/712,038</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Stimmen des Auslands</head>
            <p ana="pr142255">
<space/>Aus dem <seg ana="Prager ‚Sozialdemokrat‘ (14. Juli)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142257">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="spc">Eine Ehrenrettung des geistigen Wien</seg>.</seg> Mehr als<lb/>
einmal tauchte in den letzten Jahren in Wien der Ruf auf: »Der<lb/>
Balkan rückt näher«. Eine ganze Reihe von Zeiterscheinungen und<lb/>
Vorfällen haben bewiesen, daß zu der Gefahr eines Unterganges<lb/>
Wiens in der <seg type="insult">öden Ungeistigkeit</seg> und <seg type="insult">albernen Gemütlichkeit</seg> der<lb/>
<seg type="insult">Heurigenstimmung</seg>, wie sie sich vor allem in <seg type="insult">der Wiener christlich-jüdischen<lb/>
 Presse alten Stils</seg> ausdrückte, <seg type="insult">die neue und größere<lb/>
der Balkanisierung</seg>, <seg type="insult">der geistigen und sittlichen Verrohung</seg>, wie wir<lb/>
sie bisher nur aus Berichten über <seg type="insult">das »kulturelle Leben« in Bukarest<lb/>
und Budapest</seg> kannten, kommt. Eine <seg type="insult">Presse</seg>, die <seg type="insult">alle Schändlichkeiten<lb/>
und Schamlosigkeiten ihrer älteren Schwester</seg> in den Schatten stellt,<lb/>
beherrscht mit schreienden Lettern die Straße. Das privateste Leben<lb/>
wird zur Schau gestellt, die <seg type="insult">Prostitution der Presse</seg> am hellen Tage<lb/>
geoffenbart und mit dem <seg type="insult">Stolz der Frechheit</seg> wird die <seg type="insult">Korruption</seg><lb/>
eingestanden. Wir haben bereits einmal verzeichnet, daß <seg type="insult">das Musterexemplar<lb/>
 dieser Presse, die »<rs type="paper" ana="werk_27362"><seg type="spc">Stunde</seg></rs>«</seg>, ihren <seg type="insult">Geifer</seg> vor allem nach<lb/>
jenem Mann verspritzt, der schon der Todfeind <seg type="insult">der alten Preßkreaturen<lb/>
Wiens</seg> war, der sie enthüllt und um jedes Ansehen gebracht hat, <rs type="pers" ana="n_86786" ref="#fk__p_47565">Karl<lb/>
Kraus</rs>. Wir brauchen unseren Lesern nicht zu sagen, wer <rs type="pers" ana="n_86787" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
ist und wes Geistes die sind, die gegen ihn zu Felde ziehen.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86788" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> ist gerade für Wien mehr noch als für das übrige Deutschland<lb/>
ein Anwalt der Sittlichkeit und Menschlichkeit, er ist das mahnende<lb/>
Gewissen der Zeit, der mutige Kämpfer gegen <seg type="insult">Finsternis und Schmutz</seg>.<lb/>
Der Kampf, den die »<rs type="paper" ana="werk_27363">Stunde</rs>« gegen ihn führt, wird doppelt verabscheuenswert<lb/>
 durch die Kampfmittel, die das <rs type="paperRef" ana="werk_27364">Blatt</rs> anwendet. Es<lb/>
muß demnach als eine Ehrenrettung des geistigen Wien bezeichnet<lb/>
werden, wenn eine Aktion gegen die Art des Pressekampfes, den die<lb/>
»<rs type="paper" ana="werk_27365">Stunde</rs>« führt, unternommen wird. Eine Reihe von Verehrern<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86789" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr>’s</rs> richten an alle, denen das Benehmen <rs type="pers" ana="n_86790" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> die Schamröte<lb/>
ins Gesicht treibt, daß so etwas geschrieben werden darf, einen<lb/>
Aufruf, in dem die Reform des österreichischen Presserechtes gefordert<lb/>
wird. In dem Aufruf, der von <rs type="pers" ana="n_86791" ref="#fk__p_48756">Leo Schmidl</rs> gezeichnet ist, heißt es <abbr>u. a.</abbr>:<lb/>
<OMED><HR emDashNum="19" type="emDash"/></OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr142257">
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7711" ref="#fk__p_52185">Richard Lanyi</rs></rs> in Wien (I., Kärntnerstraße 44) nimmt die Unterschriften<lb/>
derer entgegen, die mit dem Aufruf und der Forderung nach Reform<lb/>
des Presserechtes einverstanden sind. Wir zweifeln nicht, daß dieser<lb/>
Aufruf ein lautes Echo finden und zum mächtigen Protest gegen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86792" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> werden wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142259">
<space/>Aus der <seg ana="‚Karlsbader Woche‘ (2. November)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142262">
<space/>Der Kampf, den <rs type="pers" ana="n_86793" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> in Wien gegen die Zeitung<lb/>
»<rs type="paper" ana="werk_27367">Die Stunde</rs>« und ihren Herausgeber <rs type="pers" ana="n_86794" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> führt, hat auch außerhalb<lb/>
Wiens Widerhall gefunden. Weil sich <seg type="insult">diese <rs type="paperRef" ana="werk_27368">Schandpresse niedersten<lb/>
Ranges</rs></seg> auch bei uns zahlreicher Leser erfreut und wir zu <seg type="insult">den<lb/>
heimischen journalistischen Übeln</seg> nicht auch noch <seg type="insult">solchen demoralisierenden<lb/>
 Import</seg> brauchen, ist es zu begrüßen, daß sich die hiesigen<lb/>
Freunde der »<rs type="self" ana="werk_27369">Fackel</rs>« dem Wiener Protest angeschlossen und einen<lb/>
Aufruf veröffentlicht haben, der, von <seg type="spc">Professor <rs type="pers" ana="n_86795" ref="#fk__p_42644">Schönauer</rs></seg> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86796" ref="#fk__p_39550"><seg type="spc"><abbr>Dr.</abbr> Bruno Adler</seg></rs> gezeichnet, folgendermaßen lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142263">
<space/>Die Unterzeichneten schließen sich dem Aufruf jener Wiener<lb/>
an, die gegen die von <rs type="pers" ana="n_86797" ref="#fk__p_46460">Imre Bekessy</rs> herausgegebene »<rs type="paper" ana="werk_27370">Stunde</rs>« und<lb/>
gegen die Beschmutzung ehrenhafter Menschen durch diese <rs type="paperRef" ana="werk_27371">Zeitung</rs>,<lb/>
insbesondere die Schmähung der Privatehre des großen Schriftstellers<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86798" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, protestieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142264">
<space/>Die Unterzeichneten sprechen den Bestrebungen, in Österreich<lb/>
eine Reform des <rs type="title">Preßgesetzes</rs> herbeizuführen, die das Fortbestehen<lb/>
<seg type="insult">solcher Presse-Erzeugnisse</seg> unmöglich macht, ihre Sympathie aus und<lb/>
begrüßen den Kampf gegen <seg type="insult">ein Beispiel bisher unerreichter journalistischer<lb/>
 Niedertracht</seg>, dessen Fortwirkung und Nachahmung eine<lb/>
weitere Phase des sittlichen Verfalls der Zeit bedeuten würde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142265">
<space/>Unterschriften werden in der <rs type="inst">Volksbuchhandlung <rs type="pers" ana="n2_7712" key="#fk__p_57851"><abbr>E.</abbr> Sattler</rs></rs>,<lb/>
Karlsbad, Egerstraße, »<rs type="inst">Kerag-Palace</rs>«, entgegengenommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142267">
<space/>Aus dem <seg ana="‚Luzerner Tagblatt‘ (»Österreichische Skandale«,&#10;26. Dezember"/>):<lb/>
</p>
            <p ana="pr142269">
<space/><OMED>— —</OMED> Und die österreichische, speziell die <seg type="spc">Wiener Presse</seg>?<lb/>
Sie bietet naturgemäß in allem und jedem <seg type="insult">ein getreues Spiegelbild dieser<lb/>
unsaubern Verhältnisse</seg>, ja, mehr als dies, sie trägt zum Teile aus eigenem<lb/>
außerordentlich stark dazu bei, in Österreich das zu schaffen, was man am<lb/>
treffendsten <seg type="insult">»verpestete Atmosphäre«</seg> nennt. Diese Feststellung könnte<lb/>
man durch dickleibige Bände belegen; an dieser Stelle soll es mit<lb/>
einem einzigen, aber außerordentlichen, markanten Faktum sein<lb/>
Bewenden haben: In Wien erscheinen seit Jahr und Tag die Tageszeitung<lb/>
 »<rs type="paper" ana="werk_27373">Die Stunde</rs>« und die Wochenblätter »<rs type="magazine" ana="werk_27374">Die Börse</rs>« und<lb/>
»<rs type="magazine" ana="werk_27375">Die Bühne</rs>«. Alle drei Zeitungen werden von dem ungarischen<lb/>
Journalisten <rs type="pers" ana="n_86799" ref="#fk__p_46460">Imre Bekessy</rs> redigiert. Das Charakterbild <seg type="insult">dieses entschieden<lb/>
 nicht gewöhnlichen Verlegers und Journalisten</seg> erschöpft sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr142269">
in folgenden Daten und Tatsachen: in Ungarn wurden gegen ihn<lb/>
innerhalb weniger Jahre nicht weniger als 16 Strafverfahren wegen<lb/>
Betruges, Erpressung <abbr>usw.</abbr> eingeleitet, die allerdings sämtlich eingestellt<lb/>
 wurden. In Österreich ist <rs type="pers" ana="n_86800" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>, trotzdem er erst seit knapp<lb/>
fünf Jahren Wien beglückt, unzählige Male von durchaus verantwortungsvollen<lb/>
 Personen in Wort und Schrift als <seg type="insult">Erpresser</seg>, <seg type="insult">Bandit</seg>, <seg type="insult">Schuft</seg><lb/>
bezeichnet worden, und die Feststellungen, daß <rs type="pers" ana="n_86801" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> Zeitungen<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc"><choice><sic>gefährIiche</sic><corr>gefährliche</corr></choice> Revolverblätter</seg></seg> sind, gehen nachgerade in die<lb/>
Legion. <rs type="pers" ana="n_86802" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> klagt auf alle diese vernichtenden Anschuldigungen prinzipiell<lb/>
 nicht, er beantwortet sie mit <seg type="insult">giftigen und phantastisch erlogenen<lb/>
Angriffen</seg> gegen die Ankläger und setzt im übrigen <seg type="insult">sein sauberes Treiben</seg><lb/>
ruhig und ungestört fort. Von seiner Tätigkeit sagt die über ihn ausgegebene<lb/>
 Leumundsnote der <rs type="inst">Wiener Polizeidirektion</rs> wörtlich: »<rs type="pers" ana="n_86803" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>,<lb/>
der als reich gilt, vertritt nach der Äußerung weiter journalistischer<lb/>
Kreise in Wien in seiner journalistischen Tätigkeit eine ganz eigenartige<lb/>
 Auffassung, die von der Wiener Journalistik als mit den<lb/>
Standespflichten eines Journalisten nicht vereinbar angesehen wurde.<lb/>
Diese Auffassung geht dahin, daß, ebenso wie der Rechtsanwalt, oder<lb/>
der Arzt von seinem Klienten, <abbr>bezw.</abbr> Patienten für geleistete Dienste<lb/>
honoriert werde, auch der Journalist auf Entlöhnung von seite der<lb/>
Personen Anspruch erheben könne, welchen er durch Publizieren, aber<lb/>
auch durch Verschweigen von Mitteilungen Dienste erwiesen habe.«<lb/>
Dazu ist zu bemerken, daß <rs type="pers" ana="n_86804" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> selbst wohl nicht der Standesorganisation<lb/>
 der Wiener Journalisten angehört — er ist ja Zeitungsverleger<lb/>
 und nicht Journalist! —, daß aber diese Organisation die<lb/>
30 oder 40 <seg type="insult">Redakteure der <rs type="pers" ana="n_86805" ref="#fk__p_46460">Bekessy-Blätter</rs></seg> anstandslos zu ihren<lb/>
Mitgliedern zählt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr142270">
<space/>Die Methoden des <rs type="pers" ana="n_86806" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs> werden durch eine Begebenheit der<lb/>
jüngsten Vergangenheit außerordentlich drastisch charakterisiert: Im<lb/>
<date>September <abbr>d. J.</abbr></date> fand eine Studienreise österreichischer Journalisten<lb/>
durch Deutschland statt. Die Teilnehmer an dieser Reise wurden von<lb/>
den deutschen Gastgebern in jeder Hinsicht kostenlos bewirtet. Gegen<lb/>
diese herzliche Gastfreundschaft kann gewiß auch der übertriebenste<lb/>
Moralist nicht das geringste einwenden. Eine solche Noblesse des<lb/>
Gastgebers verpflichtet aber selbstverständlich den Gast zu ganz<lb/>
besonderm Takt. Im konkreten Falle hatten die österreichischen<lb/>
Journalisten trotz der ungewöhnlichen Generosität ihrer Aufnahme in<lb/>
Deutschland zweifellos das Recht, über ihre Reiseeindrücke unbefangen<lb/>
und objektiv zu berichten. Sie hatten gewiß auch das Recht einer<lb/>
normalen Kritik an dem oder jenem, was ihnen etwa mißfallen hatte.<lb/>
Aber das elementarste Ehrgefühl mußte ihnen gebieten, eventuelle<lb/>
kritische Bemerkungen in maßvollster Form vorzubringen. Was aber<lb/>
hat sich <seg type="insult">das <rs type="pers" ana="n_86807" ref="#fk__p_46460">Bekessy-Blatt</rs> »<rs type="paper" ana="werk_27376">Die Stunde</rs>«</seg> geleistet? Der Redakteur, der<lb/>
diese <rs type="paperRef" ana="werk_27377">Zeitung</rs> auf der Journalistenreise vertreten hatte, schrieb nachher<lb/>
in seinem <rs type="paperRef" ana="werk_27378">Blatte</rs> einen Artikel über seine Reise-Eindrücke, der von<lb/>
offenen und versteckten Bosheiten gegen die noblen Gastgeber strotzt.<lb/>
Daß diese Charakterisierung noch außerordentlich milde ist, beweist<lb/>
</p>
            <p ana="pr142270">
schlagend der Schlußabsatz des Artikels, gleichsam das Resumé seiner<lb/>
Ausführungen: »Alles in allem: Die Pressefahrt der Wiener Journalisten<lb/>
bereicherte sie mit vielen wertvollen Eindrücken. Wir sahen bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7713" ref="#fk__p_55052">Krupp</rs></rs><lb/>
in Essen kaltgebogene Stahlstangen, und in Bremen, Dresden und<lb/>
anderswo einige kaltgebogene Bürgermeister. Wir überflogen das<lb/>
rheinische Industriegebiet mittels Flugzeuges und zählten die Schornsteine<lb/>
 von Duisburg, Von der Stadt Leipzig erhielten wir ein Album<lb/>
und eine Tafel Schokolade, von Herrn <rs type="pers" ana="n_86808" ref="#fk__p_55052">von Krupp-von Bohlen</rs> ein<lb/>
Messer als Geschenk. Wir danken ihnen auf diesem Wege aufs<lb/>
herzlichste.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr142271">
<space/>Nun, die Wiener Journalisten haben gegen <seg type="insult">diese beispiellose<lb/>
Infamie eines Standeskollegen</seg> wohl mit den schärfsten Mitteln Stellung<lb/>
genommen?! In der Wiener Presse sind entrüstete Proteste gegen<lb/>
<seg type="insult">diesen schamlosen Mißbrauch des Gastrechtes</seg> erschienen? Der Verfasser<lb/>
 dieses Pamphlets, das <seg type="insult">der wütendste Deutschenfresser eines<lb/>
Pariser Boulevardblattes</seg> nicht besser hätte fabrizieren können, ist von<lb/>
seinen Berufsgenossen in Acht und Bann getan worden?! Nichts von<lb/>
alledem! In der Wiener Öffentlichkeit hat sich nicht einmal ein Windhauch<lb/>
 des Mißfallens gezeigt — man ist eben in Wien noch ganz<lb/>
andere Skandale gewöhnt! — und kein Mensch hat etwas davon<lb/>
gehört, daß die Standesorganisation der Wiener Journalisten gegen<lb/>
<seg type="insult">den bübischen Streich der »<rs type="paper" ana="werk_27379">Stunde</rs>« und ihres Redakteurs</seg> etwas unternommen<lb/>
 hätte <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42644">
               <persName>Schönauer, Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1889-7-22</date>
                  <place>Preßburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1961-3-25</date>
                  <place>Wien?</place>
               </death>
               <occupation>Lehrer</occupation>
               <note type="comment">schreibt "K. K. I. Seine Satire und sein Kampf gegen die bürgerliche Moral", in: Der Volksbildner, Karlsbad, 1.9.26</note>
               <note type="comment">Stelle 712/39 von Ögg an Ernst Schönauer, Jurist, Politiker (*Windigsteig 29. 12. 1885)</note>
               <note type="comment">1919-45 Prof. Handelsakad. Karlsbad</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39550">
               <persName>Adler, Bruno</persName>
               <birth>
                  <date>1888-10-14</date>
                  <place>Karlsbad</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1968-12-26</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48756">
               <persName>Schmidl, Leo</persName>
               <birth>
                  <date>1904-12-17</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1972-6</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/43660</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55052">
               <persName>Krupp von Bohlen und Halbach, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1870-8-7</date>
                  <place>Den Haag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-1-16</date>
                  <place>Blühnbach/Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52185">
               <persName>Lányi, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1884-12-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-5-28</date>
                  <place>Konzentrationslager Auschwitz</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20707</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>