<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11045.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11044.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11046.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Größerer Gegner gesucht, in: Fackel Heft 31, Nr. 806, 1929, S. 5-10</title>
            <title type="iso-date">1929-05-01</title>
            <title type="id">tid_11045</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">31</title><title type="heft">806</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-31-806_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/806,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Größerer Gegner gesucht</head>
            <p ana="pr158953">
Bln-Lichterfelde, <date>15. September</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr158954">
<space/>An <rs type="pers" ana="n_95398" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, Wien.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158955">
<space/>Es kann Ihnen nicht ganz gleichgültig sein, von einem Abseitsstehenden<lb/>
 zu erfahren, in welcher Weise <abbr>u.</abbr> wieweit hier in Berlin auf<lb/>
Ihre <rs type="selfRef" ana="werk_29095">September-Fackel</rs> hin Resonanz erfolgte. Selbstverständlich kann ich<lb/>
nur von eigenen Erfahrungen <abbr>u.</abbr> denen eines engeren Bekanntenkreises<lb/>
sprechen, möchte also nicht verallgemeinern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158956">
<space/>Soweit mir deutlich, hat kein ehrlicher Deutscher je <rs type="pers" ana="n_95399" ref="#fk__p_38072">Alfred<lb/>
Kerr’s</rs> Art, seine <seg type="insult">Ärmlichkeiten</seg> <abbr>u.</abbr> <seg type="insult">Erbärmlichkeiten</seg> ernst genug<lb/>
genommen, um ihm überhaupt die Achtung einer Auseinandersetzung<lb/>
zuteil werden zu lassen. — — Ich glaube deswegen, Sie überschätzen<lb/>
das, was Sie so fanatisch bekämpfen. Man hat oft den Eindruck, als<lb/>
boxten Sie in einen weichen <seg type="insult">Brei</seg>; als fänden Sie überhaupt keinen<lb/>
Widerstand, der für einen Mann Ihres Formates »<seg type="spc">lohnte</seg>«!<lb/>
</p>
            <p ana="pr158957">
<space/>Man wünscht Ihrer wahrhaft kritischen Kraft <abbr>u.</abbr> Fähigkeit<lb/>
einen größeren Gegner; einen, der eine anständigere Art des Kampfes<lb/>
verbürgt. Sie kommen bei der <seg type="insult">Kleinheit</seg> <abbr>u.</abbr> <seg type="insult">Unfähigkeit</seg> <rs type="pers" ana="n_95400" ref="#fk__p_38072">Kerr’s</rs>, ein<lb/>
ethisches Niveau zu halten, selber in Gefahr, Ihre Stimme <abbr>u.</abbr><lb/>
stahlharten Blick an ein <seg type="insult">Figürchen</seg> zu verlieren, das all dessen<lb/>
nicht würdig ist, nicht lohnt, <abbr>u.</abbr> — <foreign xml:lang="en">last not least</foreign> — es nicht<lb/>
erträgt. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr158958">
<space/>Lieber <rs type="pers" ana="n_95401" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, Sie werden mir die Offenheit, die Sie selbst<lb/>
von jedermann verlangen, nicht übelnehmen <abbr>u.</abbr> auch nicht läßlich<lb/>
belächeln.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158959">
<space/>Ich wiederhole: <rs type="pers" ana="n_95402" ref="#fk__p_38072">Kerr’s</rs> Beamtung entspricht nicht Ihrer Bemühung.<lb/>
<seg type="spc">Dieses</seg> Mißverhältnis ist für den unparteiisch Lesenden das eigentlich<lb/>
 Ärgerliche, <abbr>u.</abbr> nicht das Ding der Polemik an sich. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr158960">
<space/>Die gelegentlichen mageren Feuilletons mögen von <seg type="insult">einer gewissen<lb/>
Lesersorte</seg> (die alles andere als auserlesen ist) goutiert werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158961">
<space/>Die sind nicht zu bekehren; <abbr>u.</abbr> auf sie kommt es nicht drauf an.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158962">
<space/>Aber wer Ohren hat, zu hören <abbr>u.</abbr> ein gesundes Hirn, der<lb/>
»weiß« ohnedies. <seg type="spc">Mit</seg> der Sprache kann ja gelogen werden, die<lb/>
Sprache selbst aber lügt <seg type="spc">nie</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158963">
<space/>Das weiß auch <rs type="pers" ana="n_95403" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs>. Darum sein <seg type="insult">Versteckenspiel</seg> in Klammern <abbr>u.</abbr><lb/>
geklaupten [?] Stil; daher <seg type="insult">seine zehnfache Not</seg>, aus der er hundert<lb/>
Tugenden zu machen sucht; deswegen <seg type="insult">seine Maske der Offenheit</seg> <abbr>u.</abbr><lb/>
Öffentlichkeit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158964">
<space/>Und doch:<lb/>
auch dieser Mensch, der sich sicher verschiedentlich unangenehm<lb/>
bloßgestellt hat, ist nicht so radikal zu beurteilen, einzuteilen, aufzuteilen<lb/>
 <abbr>u.</abbr> zu verurteilen, wie Sie es versuchen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158965">
<space/>Wir kennen doch von <rs type="pers" ana="n_95404" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs> wirklich echte, menschliche Töne<lb/>
<abbr>u.</abbr> zumindest einen guten Willen zu sauberer Gesinnung — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr158966">
<space/>Man vermißt Ihrerseits ein Wort über <seg type="spc">diese</seg> Seite der Gestalt;<lb/>
die andern liegen so offenbar <abbr>u.</abbr> so leicht verwundbar, daß man<lb/>
ihm <seg type="spc">vor</seg> einem Kampfe ein Schild reichen sollte, sich zu decken;<lb/>
nicht so sehr seinetwegen, als um des Kampf-Niveau’s wegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158967">
<space/>Jeder Haß ist weicher <seg type="insult">Brei</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158968">
<space/>Aber die Frage des Mutes, was »meinte« dieser Mensch, wenn<lb/>
er so sprach, was »meint« überhaupt sein Dasein, ist nicht von Ihnen<lb/>
gestellt worden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158969">
<space/>Schließlich leugnen Sie (wie auch <rs type="pers" ana="n_95405" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs>) die Tatsache, daß aller<lb/>
Irrtum, jeder Irrtum, ja sämtliches <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Halbwissen</seg>, <seg type="ELIDASH">Falschwissen</seg> <abbr>u.</abbr> Besserwissen</seg><lb/>
»Weg« ist; daß sehr wohl ein Weg-Stück, das ich heute nicht mehr<lb/>
gehen würde, gestern noch wahr <abbr>u.</abbr> ehrlich war. Es ist leicht,<lb/>
Widersprüche aus solcher »Bewegung« herzuleiten <abbr>u.</abbr> mit langem<lb/>
Finger darauf zu weisen. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr158970">
<space/>Kennen Sie <rs type="pers" ana="n_95406" ref="#fk__p_51013">Otto zur Linde</rs> aus Bln-Lichterfelde? — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr158971">
<space/>Auch ich weiß nicht, was mir die Berechtigung gibt, diesen<lb/>
völlig improvisierten Brief zu schreiben; Ihnen, dem viel Älteren u.<lb/>
Erfahreneren. Vielleicht die innere Nötigung, in geistigen Dingen<lb/>
Stellung zu nehmen. — — Wo ist eine Stimme <abbr>u.</abbr> adliger Wille?<lb/>
Sie haben beides. Ich glaube, Ihre besten Leser erwarten von Ihnen<lb/>
weniger <choice><sic>«</sic><corr>»</corr></choice>Antworten auf Antworten«, sondern neue, tiefere Fragen um<lb/>
wesentliche Dinge. Aufrichtig Ihr <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr158974">
Wien, <date>25. September</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr158975">
<space/>Sehr geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr158976">
<space/>Es ist überaus dankenswert, daß Sie Herrn <rs type="pers" ana="n_95407" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
erfahren lassen, in welcher Weise <abbr>u.</abbr> wieweit in Berlin auf die<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_29096">September-Fackel</rs> hin Resonanz erfolgte. Wiewohl Sie sogleich<lb/>
einschränkend fortsetzen, daß Sie selbstverständlich nur Ihre<lb/>
Meinung <abbr>u.</abbr> die Ihres engeren Bekanntenkreises wiedergeben<lb/>
können, so halten Sie doch Ihre Aufschlüsse für so wichtig, daß<lb/>
Sie mit Recht die Erwägung beiseite lassen, ob er nicht vielleicht<lb/>
auch schon andere Mitteilungen, entgegengesetzter Art, empfangen<lb/>
habe, aus denen er gleichfalls erfahren konnte, in welcher<lb/>
Weise und wieweit in Berlin Resonanz erfolgte. Die Ihre hat<lb/>
entschieden den Vorzug, daß sie Argumente beibringt, die er<lb/>
in dreißig Jahren noch niemals gehört hat. Da ist vor allem<lb/>
der Einwand der Geringfügigkeit des Themas und der <seg type="insult">Überschätzung<lb/>
</seg> des bekämpften Gegners. Der Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_29097">Fackel</rs><lb/>
kann Ihnen gar nicht genug danken, daß Sie ihn endlich darauf<lb/>
aufmerksam gemacht haben. Aber wenn er in diesem Fall noch für<lb/>
</p>
            <p ana="pr158976">
seine Verirrung geltend machen könnte, daß er es doch eben auf<lb/>
das Mißverhältnis zwischen der Geltung <seg type="insult">einer wirkenden Null</seg><lb/>
<abbr>u.</abbr> deren <seg type="insult">Nullität</seg> abgesehen hatte, so belehren Sie ihn, daß ja<lb/>
<seg type="insult">den Herrn <rs type="pers" ana="n_95408" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> in ganz Deutschland noch nie jemand ernst<lb/>
genommen habe. Kein ehrlicher Mann habe seinen <seg type="insult">Ärmlichkeiten</seg><lb/>
<abbr>u.</abbr> <seg type="insult">Erbärmlichkeiten</seg> bisher überhaupt die Achtung einer Auseinandersetzung<lb/>
 zuteil werden lassen. Vor diesem Faktum,<lb/>
welches sich natürlich nicht etwa daraus erklärt, daß es<lb/>
so wenig ehrliche <abbr>u.</abbr> mutige Leute in der deutschen Literatur<lb/>
gibt, können die Huldigungen, die <seg type="insult">sämtliche führenden Geister<lb/>
Deutschlands</seg> kürzlich <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_95409" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> zuteil werden ließen, und die<lb/>
Macht, die er über die ganze Theaterwelt ausübt, entschieden<lb/>
nicht in Betracht kommen. Sie haben nun einmal den Eindruck,<lb/>
als werde hier in einen weichen <seg type="insult">Brei</seg> geboxt. Damit haben<lb/>
Sie gewiß recht, und der Eindruck muß nicht einmal darauf<lb/>
zurückzuführen sein, daß durch den Angriff etwas, das nie<lb/>
Konsistenz hatte, <foreign xml:lang="la">coram publico</foreign> in <seg type="insult">Brei</seg> verwandelt wurde.<lb/>
Vielmehr dürfte der Mißgriff des Angreifers darin bestehen, daß<lb/>
er gewähnt hat, vor <seg type="insult">der geistigen Welt</seg> erst darstellen zu<lb/>
müssen, daß sie einen <seg type="insult">Brei</seg> für Bergkrystall halte, während sie<lb/>
in Wahrheit die Beschaffenheit längst erkannt hat und nur<lb/>
aus irgendwelchen Gründen es nicht wahr haben will oder<lb/>
sagen wir aus <seg type="insult">Feigheit</seg> unterlassen hat, es zu sagen. Sie<lb/>
bedauern, daß der Angreifer hier keinen Widerstand findet,<lb/>
der für einen Mann seines Formates lohnte, daß er seine<lb/>
Stimme <abbr>u.</abbr> stahlharten Blick an ein <seg type="insult">Figürchen</seg> verliert,<lb/>
und wünschen seiner wahrhaft kritischen Kraft <abbr>u.</abbr> Fähigkeit<lb/>
einen größeren Gegner. Er wäre Ihnen für umgehende Angabe<lb/>
der Adresse verbunden. Sollte ein solcher wider Erwarten<lb/>
im <seg type="insult">heutigen Geistesleben</seg> vorhanden sein, so besteht freilich<lb/>
die Gefahr, daß vor der anerkannten Größe des Gegners<lb/>
die Gegnerschaft verschwindet. Aber Sie meinen es offenbar<lb/>
menschlich sehr gut mit dem Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_29098">Fackel</rs>, dem Sie<lb/>
zu einer anderen Weltanschauung zureden wollen und der dankbar<lb/>
schon in der Ansprache »Lieber <rs type="pers" ana="n_95410" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>« <seg type="insult">die Wärme des<lb/>
Mentors</seg> spürt. Wohltuend berührt dabei auch die Bescheidenheit,<lb/>
mit der Sie zugeben, daß Sie einen viel Älteren <abbr>u.</abbr> Erfahreneren<lb/>
beraten, nicht wissend, was Ihnen die Berechtigung gibt, diesen<lb/>
</p>
            <p ana="pr158976">
völlig improvisierten Brief an ihn zu schreiben. Er weiß es<lb/>
leider auch nicht, aber er kann Sie darüber beruhigen, daß es<lb/>
das eben im Leben eines Polemikers gibt, der als Zubuße zu<lb/>
seiner großen und planvollen Arbeit auch auf jede <seg type="insult">Improvisation</seg><lb/>
vorbereitet sein muß. Von Übelnehmen oder gar läßlich Belächeln<lb/>
, wie Sie es fürchten, kann gar keine Rede sein.<lb/>
Warum sollte denn nicht auch der Erfahrenere empfänglich sein<lb/>
für <seg type="insult">Argumente von so überraschender Neuheit</seg>, wie es die<lb/>
Ihren sind? Wenn sich der erwartete Erfolg des Insichgehens<lb/>
nicht sogleich einstellt, so liegt der Grund in etwas anderem.<lb/>
Das Problematische Ihrer Belehrung besteht ausschließlich in<lb/>
einer schwer leserlichen Handschrift, die gerade den Weg<lb/>
zu den <seg type="insult">wertvollsten Erkenntnissen</seg> verrammelt. Mit Mühe war<lb/>
ihr eben noch zu entnehmen, daß die Berliner Leser der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_29099">Fackel</rs> nicht so sehr das Bedürfnis haben, Aufschlüsse über<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_95411" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> zu erhalten, als neue, tiefere Fragen um wesentliche<lb/>
 Dinge, die dem Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_29100">Fackel</rs> dann wahrscheinlich<lb/>
 aus <seg type="insult">Berliner Leserkreisen</seg> beantwortet würden. Was <seg type="insult">den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_95412" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> betrifft, so wiederholen Sie kategorisch: »<rs type="pers" ana="n_95413" ref="#fk__p_38072">Kerrs</rs> Beamtung<lb/>
entspricht nicht Ihrer Bemühung«, und hier ergebe sich ein<lb/>
Ihnen ärgerliches Mißverhältnis. Wie schade! Und der Polemiker<lb/>
hatte, ahnungslos wie er in den Verhältnissen der deutschen<lb/>
Publizistik ist, gewähnt, er habe erst das Mißverhältnis zwischen<lb/>
einer <seg type="insult">Nichtswürdigkeit</seg> und deren Beamtung als <seg type="insult">des ersten<lb/>
und maßgebendsten Kritikers</seg> aufzudecken. Sie sagen nun mit so<lb/>
glücklichem Ausdruck von <seg type="insult">den gläubigen Lesern des Herrn <rs type="pers" ana="n_95414" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg>:<lb/>
»auf sie kommt es nicht drauf an«. Was aber die Sprache<lb/>
betrifft, in deren Geheimnisse Sie den Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_29101">Fackel</rs><lb/>
einführen, so belehren Sie ihn in Bezug auf den <rs type="pers" ana="n_95415" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs>: »<seg type="spc">mit</seg> ihr<lb/>
könne gelogen werden, sie selbst aber lüge <seg type="spc">nie</seg>«. Was so viel<lb/>
besagen soll als: daß jeder bessere Mensch in Deutschland<lb/>
ohnehin schon weiß, wie es mit <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_95416" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> bestellt ist. Das<lb/>
sagen zwar immer jene, die es erst aus der <rs type="self" ana="werk_29102">Fackel</rs> erfahren<lb/>
haben, doch wir wollen hoffen, daß es bald auch wahr sein wird.<lb/>
Das Erfreulichste an Ihrem Zuspruch ist aber, daß Sie plötzlich<lb/>
»Und doch« ausrufen, um bei <seg type="insult">diesem Grad schärfster Erkenntnis</seg><lb/>
auch die guten Seiten des Angegriffenen hervorzuheben, nicht<lb/>
ohne den Schmerz, solche Gerechtigkeit beim Angreifer zu vermissen<lb/>
</p>
            <p ana="pr158976">
. Der Vorwurf jedoch, daß in der Polemik die wirklich<lb/>
echten, menschlichen Töne <rs type="pers" ana="n_95417" ref="#fk__p_38072">Kerrs</rs> <abbr>u.</abbr> zumindest sein guter Wille zu<lb/>
sauberer Gesinnung zu kurz gekommen wären, ist insofern<lb/>
unbillig, als ja gerade seine pazifistische <abbr>u.</abbr> weltbürgerliche<lb/>
Sinnesart hervorgehoben wird gegenüber seiner gelegentlichen<lb/>
<seg type="insult">Neigung</seg>, den Feinden zur Ernährung schimmelfeuchtes Stroh<lb/>
zuteil werden zu lassen <abbr>u.</abbr> noch Rheumatismus im Popo.<lb/>
Außerdem könnte man doch auch nicht sagen, <seg type="insult">seine wirklich<lb/>
echten, menschlichen Töne</seg> seien nicht anerkannt worden, als er<lb/>
dem <rs type="inst">Amtsgericht Charlottenburg</rs> den Aufruf des <rs type="inst">Tiroler Antisemitenbundes<lb/>
</rs> gegen den Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_29103">Fackel</rs> unterbreitete<lb/>
und gewissenhaft zu bedenken gab, »ob Antisemitismus gegen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_95418" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> mitsprach oder nicht«. Während dieser nun alles getan zu<lb/>
haben glaubte, wenn er die <seg type="insult">Individualität</seg> im unverkürzten<lb/>
Abdruck ihrer eigenen Werke sich entfalten ließ, erkennen Sie<lb/>
eben darin einen Akt der <seg type="insult">Ungerechtigkeit</seg>. Ja, Sie wünschen<lb/>
im Grunde, er hätte, wo der <seg type="insult">Unwert</seg> einer Erscheinung wie <seg type="insult">des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_95419" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> ohnedies zu Tage liegt, mehr deren Wert hervorgehoben.<lb/>
Demnach stellt sich heraus, daß <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_95420" ref="#fk__p_38072">Kerr</rs></seg> doch eigentlich ein<lb/>
größerer Gegner ist als es zuerst den Anschein hatte, ein<lb/>
solcher, den Sie dem Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_29104">Fackel</rs> wünschen, ja<lb/>
dessen positive Qualitäten die Gegnerschaft verstummen machen<lb/>
könnten. So käme man allmählich zu der Einsicht, daß dies die<lb/>
richtige Antwort auf die <seg type="insult">Schurkereien</seg> der Schriftsätze gewesen<lb/>
wäre. Vollends vermissen Sie die Untersuchung: »was sein<lb/>
Dasein meint«. Mit dieser Forderung betreten Sie freilich ein<lb/>
Gebiet der <seg type="insult">Lebensweisheit</seg>, dessen Erschließung möglicherweise<lb/>
bis zu <rs type="pers" ana="n_95421" ref="#fk__p_53626">Steiner</rs>, wenn nicht gar bis zu <rs type="pers" ana="n_95422" ref="#fk__p_47801"><FERR id="ferr_157" fcorrID="fcorr_157" href="FK-31-811_n0034.xml" emID="em_157"><ERR fcorr="Keyserling">Keyserlingk</ERR></FERR></rs> führt und<lb/>
auf den Polemiker zunächst verwirrend wirkt, freilich nicht<lb/>
ohne jede Gewähr, daß sich die guten Folgen noch einstellen<lb/>
 werden. Als besonders eindrucksvoll empfindet er heute<lb/>
schon die Mahnung, nicht Widersprüche aus solcher Bewegung<lb/>
herzuleiten <abbr>u.</abbr> mit langem Finger darauf zu weisen. Indem wir<lb/>
der Hoffnung Ausdruck geben, daß Sie damit nicht auf das<lb/>
<seg type="insult">Plagiat</seg> an der <rs type="title">Apokalypse</rs> anspielen wollen, zeichnen wir<lb/>
mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr158977">
Der <AUCTOR>Verlag der <rs type="self" ana="werk_29105">Fackel</rs></AUCTOR><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51013">
               <persName>Linde, Otto zur</persName>
               <birth>
                  <date>1873-4-26</date>
                  <place>Essen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-2-16</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53626">
               <persName>Steiner, Rudolf?</persName>
               <birth>
                  <date>1861-2-27</date>
                  <place>Kraljevic/Kroatien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-3-30</date>
                  <place>Dornach/Basel</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Pädagoge</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20376</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12832</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38072">
               <persName>Kerr, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1867-12-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-12</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47801">
               <persName>Keyserling, Hermann Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1880-7-20</date>
                  <place>Könno, Livland</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-4-26</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16831</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>