<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10360.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10359.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10361.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Kriegssegen, in: Fackel Heft 27, Nr. 706, 1925, S. 29-43</title>
            <title type="iso-date">1925-12-01</title>
            <title type="id">tid_10360</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">706</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-706_n0029.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/706,029</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Kriegssegen</head>
            <p ana="pr141173">
<space/>Neulich, nachts, klopfte der Hausnachbar an die Wand<lb/>
meines Arbeitszimmers, ich hörte sein Klopfen, wie er mein<lb/>
Lachen gehört hatte, denn die Mauern dieser neuen Häuser sind<lb/>
dünn und meine Beschäftigung hatte jenen aus dem Schlafe<lb/>
geweckt. Ich lache ja Nacht für Nacht seit sechsundzwanzig<lb/>
Jahren, wenn der <seg type="insult">Rohstoff der Zeit</seg> sich anschickt, in meine<lb/>
Form einzugehen. Aber so habe ich noch nie gelacht wie neulich,<lb/>
da ich, in einem untätigen Augenblick — <foreign xml:lang="de-loc">also was tan mr jetzt</foreign> —<lb/>
vor meiner Bibliothek gestanden, mein Blick auf ein blutrotes<lb/>
Bändchen gefallen war und ich nun am Schreibtisch saß,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86203" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahrs</rs> Büchlein »<rs type="title">Kriegssegen</rs>«, <date>1915</date> <rs type="inst">Delphin-Verlag</rs><lb/>
München, lesend. Die Seiten 9 bis 12 fehlen. Eben, die habe<lb/>
ich schon entnommen, sie enthalten <seg type="insult">jenen unvergeßlichen<lb/>
»<rs type="title">Gruß an <rs type="pers" ana="n2_7662" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></rs>«</seg>, der mit den Worten beginnt: »Ich<lb/>
weiß nur, daß Sie in Waffen sind, lieber <rs type="pers" ana="n_86204" ref="#fk__p_46353">Hugo</rs>, doch niemand<lb/>
kann mir sagen, wo«, den Gruß, dem der Absender die Hoffnung<lb/>
mit auf den Weg gab: »Vielleicht weht’s der liebe Wind an Ihr<lb/>
Wachtfeuer«, ferner die Zuversicht: »Nun müßt ihr aber doch<lb/>
bald in Warschau sein!« und die Vorstellung, daß »der <rs type="pers" ana="n_86205" ref="#fk__p_48849">Poldi</rs><lb/>
durchs Zimmer stapft«, während draußen die Trommeln schlagen<lb/>
— kurz jenen Brief, den ich dem Adressaten in <rs type="selfRef" ana="werk_27171"><abbr>Nr.</abbr> 423—425</rs>,<lb/>
<date>Mai 1916</date>, zugestellt habe. Noch heute wissen sich die Lachtauben<lb/>
und die Spottdrosseln keinen andern Text als Grundlage ihrer<lb/>
beruflichen Wirksamkeit. Aber ich erinnere mich nicht, seither<lb/>
dem Büchlein etwas anderes als dieses bis heute unvergessene<lb/>
Kapitel entnommen zu haben, der sonstige Text ist heil,<lb/>
enthält nicht einmal Randstriche und obschon es möglich ist,<lb/>
daß ich in den <seg type="insult">Zeiten jenes grausigen Kriegshumors</seg> manches<lb/>
Zitat aus den »<rs type="title">Tagebüchern</rs>«, die wohl den Vorabdruck<lb/>
bildeten, gepflückt habe, so glaube ich doch, daß <seg type="insult">die ganze<lb/>
Groteske dieser weiteren zehn Kapitel</seg> bis nun unerschlossen<lb/>
geblieben ist. Oft habe ich mir gedacht, daß keine größere<lb/>
Tortur für <seg type="insult">das gesamte <seg type="ELIDASH">Dichterpack</seg> und Literatenpack der Zentralstaaten<lb/>
</seg> ausgesonnen werden könnte, als wenn man heute<lb/>
</p>
            <p ana="pr141173">
Satz für Satz abdruckte, was es damals, so <DATERANGE>zwischen 1914 und 1916</DATERANGE><lb/>
— denn dann setzte doch das <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Kuschen</foreign></seg> ein —, zusammengeschmiert<lb/>
 hat, teils aus <seg type="insult">benebelter Dummheit</seg>, teils aus der<lb/>
<seg type="insult">Spekulation</seg>, durch die <seg type="insult">Anpreisung fremden Heldentodes</seg> sich<lb/>
den eigenen zu ersparen. Aber um das berühmte Hohngelächter<lb/>
der Hölle zu entfesseln, genügt doch die eine Leistung <seg type="insult">dieses<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86206" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs></seg>, den das Alter gewiß vor der Notwendigkeit jener<lb/>
Berechnung geschützt hat. Ich kann Feinschmeckern nur dringend<lb/>
raten, sich das Büchlein anzuschaffen, das im <seg type="insult">Schwall der<lb/>
Kriegsliteratur</seg> untergegangen ist, aber dank meinem Hinweis<lb/>
einmal einen hohen Sammlerwert haben wird. <seg type="insult">Dergleichen</seg> haben<lb/>
sie noch nie gelesen und sie werden ihren Augen nicht trauen, daß<lb/>
<seg type="insult">einem schon damals schneeweißen Haupt</seg>, wie es das Titelbild<lb/>
zeigt, diese Gedanken entsprungen sein sollten. Aber <seg type="insult">der christliche<lb/>
 Märtyrer</seg>, an dem nur die klugen Äuglein die Welt darüber<lb/>
beruhigen, daß er sich mit ihr einen <seg type="insult">Heidenspaß</seg> macht, hat<lb/>
wirklich <seg type="insult">diesen »<rs type="title">Kriegssegen</rs>«</seg> geschrieben, dessen Titel er im<lb/>
Vorwort — geschrieben im »<DATERANGE>Advent 1914</DATERANGE>« — vor der Mißdeutung<lb/>
 zu sichern bemüht ist, daß er damit beileibe nicht den<lb/>
Krieg einen Segen nennen, sondern nur sagen möchte, »daß<lb/>
wir uns daraus einen Segen holen wollen«. Auch dies wäre zwar<lb/>
ein vergeblicher Vorsatz gewesen, aber was nützt es, im Advent<lb/>
eine Deutung des Wortes <seg type="insult">»Kriegssegen«</seg> zu versuchen — »ich hätte<lb/>
nie gedacht, dies erst noch aussprechen zu müssen« —, wenn<lb/>
man im <date>Oktober</date> deutlich ausgesprochen hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141175">
<space/>Einen Kriegssegen will ich sprechen, den Segen aussprechen, der<lb/>
auf allen Lippen liegt, denn wir alle, so weit es Deutsche gibt in der<lb/>
weiten Welt, <seg type="spc">alle segnen</seg>, <seg type="spc">segnen</seg>, <seg type="spc">segnen diesen Krieg</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr141177">
Er habe nicht vor, lyrisch zu werden. Er habe in diesen ganzen<lb/>
drei Monaten noch kein einziges Kriegsgedicht verfaßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141179">
Wer kann das von sich sagen? Wer macht mir das nach?<lb/>
</p>
            <p ana="pr141181">
Ich zum Beispiel; wiewohl das Kriegsgedicht, das ich nicht<lb/>
gemacht habe, von mir war. Aber was ich <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_86207" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs></seg><lb/>
bestimmt nicht nachmachen konnte, was ich ihm <FERR href="FK-27-712_n0050.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29676391" id="fk_04_ferr_29676391" emID="fk_04_em_29676393"><ERR fcorr="nur">bloß nur</ERR></FERR><lb/>
nachdrucken kann, ist, wie jede Zeile des »<rs type="title">Kriegssegen</rs>«,<lb/>
insbesondere das Kapitel »<rs type="title">Das deutsche Wesen ist uns erschienen<lb/>
!</rs>« Es beginnt mit den Worten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141183">
<space/>Und wenn ich hundert Jahre würde, diese Tage werd ich nie vergessen<lb/>
! Es ist das Größte, was wir erlebt haben. Wir wußten nicht,<lb/>
daß so Großes erlebt werden kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141185">
Inzwischen dürfte der Mann erfahren haben, wie recht er gehabt hat.<lb/>
Das Unausdenkbare <seg type="insult">jener Tage</seg>, da ein <seg type="insult">Geisteskranker</seg> <seg type="insult">nur noch<lb/>
Deutsche</seg> und keine Parteien mehr zu kennen wähnte und das<lb/>
Schwert zog, damit die Welt von Dynamit gesprengt werde,<lb/>
hat <seg type="insult">dem Herrn <rs type="pers" ana="n_86208" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs></seg> solche Töne entlockt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141187">
<space/>— — Wir haben uns wieder, <seg type="spc">nun sind wir nichts als<lb/>
deutsch</seg>; es genügt uns auch ganz, wir sehen jetzt, <seg type="spc">daß man<lb/>
damit völlig auskommt</seg>, fürs Leben und <seg type="spc">fürs Sterben</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr141188">
<space/>Von Waffen starrt das Land, und jedes deutsche Herz von<lb/>
Zuversicht. Ein einziges Schwert des Glaubens ist das ganze Volk.<lb/>
Uns ist das deutsche Wesen erschienen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr141189">
<space/>— — In allen deutschen Herzen schlägt jetzt derselbe heilige<lb/>
Zorn. Ein heiliger Zorn, ein heiligender Zorn, ein heilender Zorn.<lb/>
Alle deutschen Wunden schließen sich. Wir sind genesen. <seg type="spc">Gelobt<lb/>
sei dieser Krieg</seg>, der uns am ersten Tag von <seg type="insult">allen deutschen<lb/>
Erbübeln</seg> erlöst hat! Und wenn dann erst wieder Friede sein wird,<lb/>
<seg type="spc">dann wollen wir es uns aber auch verdienen</seg>, <seg type="spc">diesen<lb/>
heiligen deutschen Krieg erlebt zu haben</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr141190">
<space/>An der Ecke stehen Gruppen vor den letzten Nachrichten.<lb/>
Dann zählt einer laut auf, wieviel Feinde wir haben; <seg type="spc">jetzt sind’s<lb/>
schon ihrer sechs</seg>. Dann wird’s eine Zeit still. <seg type="spc">Aber dann</seg><lb/>
sagt einer: <seg type="spc">viel Feind</seg>, <seg type="spc">viel Ehr</seg>, <seg type="spc">und siegen werden wir</seg>,<lb/>
denn unsere Sache ist gerecht! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="spc">Es ist der Segen dieser<lb/>
großen Zeit</seg>, <seg type="spc"><FERR href="FK-27-712_n0050.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29676396" id="fk_04_ferr_29676396" emID="fk_04_em_29676399"><ERR fcorr="daß">das</ERR></FERR> wir wieder auf den Geist vertrauen<lb/>
lernen</seg>. Wir heutigen Deutschen sind niemals <seg type="spc">einer so rein<lb/>
geistigen Existenz teilhaft gewesen als jetzt</seg>, <seg type="spc">da<lb/>
uns das deutsche Wesen erschienen ist</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141192">
Und was ich <seg type="insult">dem Frommen</seg>, dem damals <seg type="insult">der heilige Geist in<lb/>
Gestalt des deutschen Wesens</seg> erschienen ist, gleichfalls nicht<lb/>
nachmachen kann, ist die Feststellung, in der er aufzählte, was<lb/>
alles nicht stimmte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141194">
<space/>— — Denn auch das stimmt ja nicht, daß, wie wir es auf<lb/>
allen Schulen lernten, in allen Büchern lasen, jeder Krieg <seg type="insult">ein grauenhaftes<lb/>
 Unheil</seg> sei. Auch dieser Krieg ist grauenhaft, ja, <seg type="spc">aber uns<lb/>
zum Heil</seg>. So empfinden wir ihn! Und so empfanden wir ihn<lb/>
gleich vom ersten Tag an!<lb/>
</p>
            <p ana="pr141195">
<space/>— — und wir sahen es mit Augen, wir sahen <seg type="spc">mit unseren<lb/>
seitdem geweihten Augen</seg> die deutsche Mobilmachung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141197">
Sie erinnerte den, der nur <seg type="insult">ein <foreign xml:lang="de-loc">Alzerl</foreign> Gefühl für der Zeiten<lb/>
Zusammenhänge</seg> hat, auf den ersten Blick an <rs type="pers" ana="n_86209" ref="#fk__p_50053">Meister Eckhart</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr141197">
und <rs type="pers" ana="n_86210" ref="#fk__p_53962">Tauler</rs>, an die deutsche Mystik, von wo über die Gotik<lb/>
und das deutsche Barock zu <rs type="pers" ana="n_86211" ref="#fk__p_43818">Friedrich dem Großen</rs>, <rs type="pers" ana="n_86212" ref="#fk__p_46454">Kant</rs> <abbr>u. s. w.</abbr><lb/>
nur ein Katzensprung war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141199">
<space/>— — Und was ist denn die deutsche Musik von <rs type="pers" ana="n_86213" ref="#fk__p_40281">Bach</rs> über<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86214" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs> bis <rs type="pers" ana="n_86215" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs>, ja <rs type="pers" ana="n_86216" ref="#fk__p_52203">Richard Strauß</rs> als: Enthusiasmus mit<lb/>
Disziplin? Deutsche Musik ist unsere Mobilmachung gewesen: es ging<lb/>
in ihr genau wie in einer Partitur <rs type="pers" ana="n_86217" ref="#fk__p_52212">Richard Wagners</rs> zu: völlige Verzückung<lb/>
 bei völliger Präzision!<lb/>
</p>
            <p ana="pr141201">
Nämlich <seg type="insult">die deutsche, also die richtiggehende Mobilmachung</seg>.<lb/>
Die österreichische war wieder mehr der <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_7663" ref="#fk__p_50561">Nechledil-Marsch</rs></rs>. <rs type="pers" ana="n_86218" ref="#fk__p_40281">Bach</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_86219" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs>, das gehört, wenn von Mobilmachung, also von<lb/>
Musik die Rede ist, einfach mit dazu, und daß <rs type="pers" ana="n_86220" ref="#fk__p_46454">Kants</rs> kategorischer<lb/>
Imperativ sich im <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Immer feste druff!«</foreign></seg> ausgewirkt hat, ist doch so<lb/>
klar wie <FERR href="FK-27-712_n0050.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29676402" id="fk_04_ferr_29676402" emID="fk_04_em_29676405"><ERR fcorr="Schuhwix">Schuhwichs</ERR></FERR>. Während aber unsereins aufschluchzte, wenn<lb/>
wir zusehen mußten, wie Gottes <seg type="insult">Menschenmaterial</seg> in Viehwagen<lb/>
verpackt und zur Schlachtbank befördert wurde, wissend, daß<lb/>
dereinst die <rs type="pers"><seg type="insult">Hyänen</seg></rs> im Salonwagen zu deren Besichtigung<lb/>
reisen würden, beseelten bei solchem Anblick <seg type="insult">den vorbildlichen<lb/>
Christen</seg> solche Empfindungen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141203">
Und so, wenn wir <seg type="insult"><seg type="spc">das Wunder dieser Mobilmachung</seg></seg><lb/>
sahen —<lb/>
</p>
            <p ana="pr141205">
denn <seg type="insult">der Fromme</seg> erlebt noch <seg type="insult">Wunder</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr141207">
das ganze waffenfähige Deutschland in Eisenbahnzügen <seg type="spc">verpackt</seg>,<lb/>
durch das Land rollend, Tag für Tag und Nacht um Nacht, niemals<lb/>
um eine Minute zu spät und nirgends eine Frage, auf die nicht schon<lb/>
eine Antwort bereit gestanden hätte, und <seg type="spc">nirgends eine Sorge</seg>,<lb/>
<seg type="spc">an die nicht schon gedacht gewesen wäre</seg>, »es ist keine<lb/>
Rückfrage gestellt worden«, hat der Generalquartiermeister in seinem<lb/>
spartanischen, in <seg type="spc">seinem preußischen Deutsch</seg> bekannt<lb/>
gegeben — und so, wenn wir <seg type="insult"><seg type="spc">das Wunder der deutschen<lb/>
Mobilmachung</seg></seg> sahen, erstaunten wir gar nicht, weil es ja gar kein<lb/>
Wunder war, sondern nichts als ein natürliches Ergebnis, erarbeitet<lb/>
seit tausend Jahren, <seg type="spc">der Reinertrag</seg> der ganzen deutschen<lb/>
Geschichte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141209">
<seg type="insult">Der Gläubige</seg> entpuppt sich also als <seg type="insult">Rationalist</seg>. Aber daß <seg type="insult">der<lb/>
Reinertrag der ganzen deutschen Geschichte — und zwar in<lb/>
Strömen Bluts</seg> — den <rs type="pers"><seg type="insult">Hyänen</seg></rs> zufließen werde, das hat er doch<lb/>
nicht gewußt. Er ist voller Zuversicht; <seg type="insult">»lieb Vaterland«</seg>, versichert<lb/>
 er, »konnte wirklich ruhig sein«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141211">
<space/>Aber inzwischen hatte sich noch etwas ereignet: es gab <seg type="spc">auf<lb/>
einmal nur noch Deutsche</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141213">
Dieses traurige Ereignis würdigt er also:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141215">
<seg type="spc">Wir hielten alle den Atem an</seg>, <seg type="spc">als der Kaiser dies<lb/>
aussprach</seg>. Auch dies kam ja wie aus der Tiefe der deutschen<lb/>
Sehnsucht herauf, <seg type="spc">es klang wie Adlerschrei</seg> der urältesten<lb/>
deutschen Sehnsucht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141217">
Ob <seg type="insult">die deutsche Sehnsucht</seg> einen Adlerschrei hat, mag dahin<lb/>
gestellt bleiben, wenn man nicht gerade an den Eifer denken<lb/>
will, mit dem sich <seg type="insult">solcher Annektiervogel</seg> auf seine Beute stürzt.<lb/>
Aber <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_86221" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> haben gerade diese Bestrebungen das höchste<lb/>
Wohlgefallen abgerungen. Denn die Genugtuung, daß es <seg type="insult">»an<lb/>
jenem Tag«</seg>, dem Tag, da <seg type="insult">ein gekrönter Komödiant</seg> für photographische<lb/>
 Zwecke das Schwert zog, »nur noch Deutsche gab«,<lb/>
genügt ihm beiweitem nicht. »Kein Opfer ist uns zu hoch für<lb/>
diesen Preis, daß es nur Deutsche gibt«, ruft er.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141219">
Wenn es wahr wäre, daß es bloß im Krieg nur noch Deutsche gibt,<lb/>
im Frieden aber auch dieses Mal wieder den alten Fluch der ewigen<lb/>
deutschen Zwietracht, <seg type="spc">dann soll wahrhaftigen Gottes lieber<lb/>
ewig Krieg bleiben und nimmer Frieden werden</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr141221">
Aber mehr. Ist ihm kein Opfer Deutschlands zu hoch für den<lb/>
Preis, so ist ihm auch kein Preis zu hoch für das Opfer, das<lb/>
Deutschland der Welt auferlegt hat. Seit dem <seg type="insult">Kaiserwort</seg> sind<lb/>
drei Monate vergangen, konstatiert er, »und in diesen drei<lb/>
Monaten hat es unter uns wirklich nur noch Deutsche gegeben«.<lb/>
Zu wenig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141223">
Jetzt haben wir uns kennen gelernt, jeder jeden, und auch sich selbst.<lb/>
Und da zeigt es sich, <seg type="spc">was wir doch eigentlich alle für<lb/>
anständige Menschen sind — wir hätten’s gar nie<lb/>
geglaubt</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr141225">
Aber auch dieses Resultat, das insbesondere mir eine große<lb/>
Überraschung war, da ich eher angenommen hätte, daß <seg type="insult">die Lobredner<lb/>
 des Krieges</seg>, die dessen Opfern daheim Mut machen, zu<lb/>
<seg type="insult">den allerunanständigsten Menschen</seg> gehören, und daß <seg type="insult">das heile<lb/>
Schreiberpack</seg> <foreign xml:lang="la">in toto</foreign> nicht einen einzigen gefallenen Soldaten<lb/>
aufwiegt — auch dieses Resultat genügt ihm nicht. <seg type="insult">Der Herr <rs type="pers" ana="n_86222" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg><lb/>
hofft nämlich, daß es nach dem Kriege nicht nur in Deutschland<lb/>
 <seg type="insult">»nur noch Deutsche«</seg> geben wird, sondern auch außerhalb<lb/>
</p>
            <p ana="pr141225">
Deutschlands, ja er hofft es nicht nur, er sagt es voraus. Und<lb/>
seine <seg type="insult">Prophezeiungen</seg> hätte ich ihm auch nicht nachmachen<lb/>
können. Zugleich von Besorgnis für die innere und von Zuversicht<lb/>
für die äußere Gestaltung der Dinge erfüllt, fragt er:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141227">
Wird der Deutsche wieder sobald das Vaterland gesichert ist, aufhören<lb/>
, ein Deutscher zu sein, um sich dafür gleich wieder in <seg type="insult">irgendeinen<lb/>
 <seg type="spc">Kraten</seg> oder <seg type="spc">Isten</seg> oder <seg type="spc">Aner</seg></seg> zu verwandeln? Auch jetzt<lb/>
wieder? Er wird sicher große Lust dazu haben. Es wird ihm aber<lb/>
vielleicht dieses Mal etwas schwerer werden. Er kehrt aus diesem<lb/>
Kriege kaum mehr in dasselbe Vaterland zurück. <seg type="spc">Es wird sich ausgedehnt<lb/>
 haben</seg>, <seg type="spc">des Deutschen Vaterland wird größer<lb/>
geworden sein</seg>. Der alte <rs type="pers" ana="n_86223" ref="#fk__p_42836">Arndt</rs> wird umgedichtet werden müssen.<lb/>
<seg type="spc">Nicht mehr bloß</seg>: <seg type="spc">soweit die deutsche Zunge<lb/>
klingt</seg>! <seg type="spc">Nein</seg>, <seg type="spc">noch weiter</seg>. <seg type="spc">Weiter wird des Deutschen<lb/>
Vaterland geworden sein</seg>, <seg type="spc">als die deutsche Zunge<lb/>
klingt</seg>. Da wird er zu tun haben <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Es wird wahrscheinlich<lb/>
 nach diesem Kriege auf Jahre hinaus <seg type="spc">keinen unbeschäftigten<lb/>
 deutschen Landsmann mehr geben</seg>. Sie werden<lb/>
alle <seg type="spc">vollauf beschäftigt</seg> sein: mit der neuen Einrichtung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141229">
<seg type="insult">Ein Seher.</seg> Er hat, von den Arbeitslosen abgesehen, offenbar<lb/>
die Reparation gemeint und die Beschäftigung der deutschen<lb/>
Arbeiter, die die Verwüstungen im <seg type="insult">Feindesland</seg> wiedergutzumachen<lb/>
 haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141231">
Wir müssen ja dann, was das Schwert ergriffen hat, uns erst <seg type="spc">aneignen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141233">
Da ist offenbar eher wieder die Annexion Belgiens gemeint. Er<lb/>
zitiert <rs type="pers" ana="n_86224" ref="#fk__p_39266">Bismarck</rs>, der von den Hechten im europäischen Karpfenteich<lb/>
 gesprochen hat, welche die Deutschen hindern, Karpfen<lb/>
zu werden. Ein Kinderspiel, mit diesem Hindernis fertig zu<lb/>
werden. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86225" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> macht das so:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141235">
Da wir unsere innerste Natur nun einmal nicht ändern können, <seg type="spc">wird<lb/>
es ihr gut tun</seg>, <seg type="spc">wenn wir eine Anzahl</seg>, <seg type="spc">eine<lb/>
beträchtliche Anzahl von diesen europäischen<lb/>
Hechten jetzt ganz zu uns hereinbekommen werden</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141237">
Das werde den deutschen Landsmann beschäftigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141239">
<seg type="spc">Und dann müssen wir ja doch auch Europa wieder<lb/>
aufbauen</seg>. Es stand auf faulem Grunde; <seg type="spc">nun ist es hin</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141241">
Er scheint also doch an die Reparationspflicht gedacht zu<lb/>
haben. Freilich anders:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141243">
Wir werden es wieder aufrichten, <seg type="spc">auf deutschem Grund</seg>. Da<lb/>
haben wir Arbeit genug.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141245">
<seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_86226" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs></seg> hat also am Beginn des Krieges zu jenen<lb/>
gehört, die davon überzeugt waren, daß an <seg type="insult">jenem deutschen<lb/>
Wesen</seg>, welches Verträge als <seg type="insult">Fetzen Papier</seg> behandelte, aber<lb/>
die Realität der giftigen Gase anerkannte, die Welt genesen<lb/>
werde. Er freut sich der deutschen Einigkeit und man weiß nur<lb/>
nicht, ob es eine Anspielung auf das <rs type="pers" ana="n_86227" ref="#fk__p_45715">Heine-Zitat</rs> sein soll, wenn<lb/>
er sagt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141247">
Sobald es aber zu <seg type="spc">handeln</seg> galt, <seg type="spc">verstanden wir uns gleich</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141249">
Nein, ein Dreck war ihm, was die Welt davon dachte. Darauf<lb/>
kam es ja nicht an, da die Welt doch im Begriffe war, deutsch zu<lb/>
werden, und es auch ihr wie den Deutschen selbst genügen<lb/>
mußte, damit völlig auszukommen. <seg type="insult">Diese Selbstgerechtigkeit</seg>,<lb/>
<seg type="insult">dieses Selbstbestimmungsrecht</seg>, das im eigenen Wirkungskreis<lb/>
auch den anderen die Grenzen bestimmte und das man damals<lb/>
<seg type="insult">»Mentalität«</seg> nannte, <FERR href="FK-27-712_n0050.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29676408" id="fk_04_ferr_29676408" emID="fk_04_em_29676411"><ERR fcorr="war">hieß</ERR></FERR> <seg type="insult">»unser Gewissen«</seg>. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86228" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> sagt<lb/>
darüber:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141251">
Ich meine nun keineswegs, daß wir zu fragen haben, <seg type="spc">was andere<lb/>
Völker von uns denken</seg>. <seg type="spc">Uns genügt</seg>, <seg type="spc">was uns unser<lb/>
Gewissen sagt</seg>. Spricht das der anderen anders, <seg type="spc">so wird es<lb/>
eben Deutsch lernen müssen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141253">
Nach diesem Bekenntnis würde man gewiß nicht verstehen, daß<lb/>
Salzburg damals außer <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_86229" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> noch Platz für einen <rs type="pers" ana="n_86230" ref="#fk__p_45733">Lammasch</rs><lb/>
gehabt hat, ja daß dieser sich den Umgang jenes gefallen lassen<lb/>
konnte. Aber wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86231" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> wähnt, die Welt werde Deutsch<lb/>
lernen müssen, so hat er es sich gewiß auch selbst vorbehalten,<lb/>
da er vorläufig noch den Satz bildet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141255">
Wer daheim über sie (die Helden) schreibt, <seg type="spc">glaubt es ihnen<lb/>
schuldig</seg>, einen gewaltigen Ton anschlagen zu müssen <seg type="symbol" subtype="4dots"/>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141257">
also wohl meint, etwas sei einem schuldig, und nicht vielmehr:<lb/>
man sei einem etwas schuldig. (Richtig wäre: »glaubt sich<lb/>
ihnen schuldig«, schöner: »glaubt [es] ihnen schuldig zu sein«.) Aber<lb/>
einstweilen gebraucht er auch noch die Wendung: man werde ihm<lb/>
</p>
            <p ana="pr141259">
nicht <seg type="spc">zumuten</seg> dürfen, von einer Suggestion angesteckt zu sein<lb/>
</p>
            <p ana="pr141261">
verwechselt also »zumuten«, welches »verlangen« bedeutet, wie<lb/>
<seg type="insult">alle Journalisten</seg>, mit »zutrauen«. (Nur daß einer suggeriere, kann<lb/>
ich ihm sowohl zumuten als auch zutrauen: nämlich zumuten,<lb/>
</p>
            <p ana="pr141261">
daß er es tue, und zutrauen, daß er dazu fähig sei.) Und wie<lb/>
<seg type="insult">alle Österreicher</seg>, kleidet er seine Genugtuung über den <rs type="event">Weltkrieg</rs><lb/>
in die Worte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141263">
es stand doch dafür<lb/>
</p>
            <p ana="pr141265">
was in ganz Deutschland kein Mensch versteht <FERR href="FK-27-712_n0050.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29676414" id="fk_04_ferr_29676414" emID="fk_04_em_29676417"><ERR fcorr="und was, wenn">und wenn</ERR></FERR> es<lb/>
<seg type="insult">Freund <rs type="pers">Sedlatschek</rs></seg> sagt, von <seg type="insult"><rs type="pers">Kamerad Wagenknecht</rs></seg> erst allmählich<lb/>
als die Behauptung kapiert wird, es habe sich gelohnt — was<lb/>
aber selbst er bestreitet. Doch was die Suggestion betrifft, die<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86234" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> als »Zumutung« ablehnt: welche Entschuldigung,<lb/>
welchen Strafmilderungsgrund sollte es für seinen <seg type="insult">Kriegssegen</seg><lb/>
denn geben wenn nicht den der Suggestion? Für <seg type="insult">den taumeligen<lb/>
Schwachsinn</seg> von Feststellungen wie dieser:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141267">
Was wir mit banger Ungeduld erst von einer fernen Zukunft hofften,<lb/>
ist am <date>1. August</date> erschienen. <seg type="spc">Seitdem geht Weimar und<lb/>
Bayreuth leibhaft lebendig unter uns herum</seg>. Sie<lb/>
werden das nicht glauben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141269">
Wirklich nicht? Wir glauben alles, was damals möglich war,<lb/>
selbst dieses:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141271">
<seg type="spc">Was uns in erhabenen Stunden ein gotischer Dom<lb/>
ahnen ließ</seg>, <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_86235" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs> ankündigte</seg>, <seg type="spc">der <rs type="title"><rs type="pers">Faust</rs></rs> entwarf<lb/>
</seg>, <seg type="spc">das geht jetzt in Erfüllung</seg>, uralte Verheißung trifft<lb/>
ein, deutsche Weissagung wird wahr. Wir erleben unseren tiefsten<lb/>
Traum. Versäumen Sie die größte Stunde nicht, kommen Sie!<lb/>
</p>
            <p ana="pr141273">
Schreibt er an einen »entfremdeten Freund«, der nicht nur so klug<lb/>
war, nicht zu kommen, sondern auch infolge seines Aufenthalts<lb/>
im Ausland die Dinge anders zu sehen als <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86236" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> und <seg type="insult">die<lb/>
deutsche Weissagung</seg> für eine <seg type="insult">Weltweismachung</seg> zu halten. Er<lb/>
fand es jedenfalls sympathischer, <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_86237" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> Entwurf zur deutschen<lb/>
Mobilisierung, den <rs type="title"><rs type="pers">Faust</rs></rs></seg>, zu lesen, als an ihr teilzunehmen. Vergebens<lb/>
 versuchte es der <seg type="insult">Patriot</seg>, ihn mit einer Schilderung <seg type="insult">der<lb/>
heroischen Dinge</seg> zu locken, die mit den Worten anhub:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141275">
<space/>Das Salzburger Regiment ist eingerückt, <seg type="spc">unsere braven<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7664" ref="#fk__p_42919">Rainer</rs></rs></seg>. Einer davon schrieb aus dem Felde neulich heim, mit der<lb/>
Aufschrift: <seg type="spc">An den <rs type="pers" ana="n_86238" ref="#fk__p_47385">Kaiser Karl</rs> im Untersberg</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141277">
Auf dieser Feldpostkarte, wohl der einzigen, die der <rs type="pers" ana="n_86239" ref="#fk__p_47385">Kaiser Karl</rs><lb/>
im Untersberg jemals erhalten hat, standen die Worte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141279">
‚Komm, <rs type="pers" ana="n_86240" ref="#fk__p_47385">Kaiser Karl</rs>, es ist Zeit!‘<lb/>
</p>
            <p ana="pr141281">
Nämlich, daß sich alle hellen Menschen um ihn gegen die dunklen<lb/>
scharen, damit das dritte Reich anbreche. So erklärt <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86241" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg>,<lb/>
der die <seg type="insult">Ammenmärchen</seg> glaubt, die sonst nur den jüngeren<lb/>
Salzburgern erzählt werden, und lobt den braven <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7665" ref="#fk__p_42919">Rainer</rs></rs>, indem<lb/>
er seiner Feldpostkarte das Postskriptum hinzufügt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141283">
<seg type="spc">Und sprach damit aus</seg>, <seg type="spc">was wir alle fühlen</seg>. Wir<lb/>
fühlen alle, daß der Deutsche jetzt für die ganze Menschheit kämpft,<lb/>
<seg type="spc">für alle lichten Menschen</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr141285">
Denn:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141287">
Am <date>1. August</date> ist es zum erstenmal erschienen, <seg type="spc">das wahre<lb/>
Deutschland</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141289">
Er meint nämlich den Tag, an dem <seg type="insult">die infernalische Lüge von<lb/>
den Bomben auf Nürnberg</seg> zum Zwecke der <seg type="insult">Aufmachung des<lb/>
gigantischen Blutbetrugs</seg> in die Welt gesetzt wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141291">
Und kein Tag vergeht mir seitdem, ohne daß ich Gott danke, es<lb/>
noch erlebt zu haben. So hat all mein Trachten, all mein Hoffen,<lb/>
all mein Irren noch einen Sinn bekommen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr141293">
Aber wenn <seg type="insult">das Trachten, Hoffen und Irren des Herrn <rs type="pers" ana="n_86242" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> erst<lb/>
durch den <rs type="event">Weltkrieg</rs> einen Sinn bekommen hat, dann kenn’ ich<lb/>
mich erst recht nicht aus; nur was des Irrens Sinn sein<lb/>
könnte, wird mir verständlich. Freilich glaubt <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86243" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> an <seg type="insult">den<lb/>
heiligen Verteidigungskrieg</seg>, mit dem man zwar heute keinen<lb/>
Hund vom Ofen, aber damals Millionen vom Herd gelockt hat<lb/>
und mit dem er auch den entfremdeten Freund verführen wollte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141295">
Wir wurden angegriffen, wir mußten uns unserer Haut wehren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141297">
Das Europa des Geistes sei zerstört?<lb/>
</p>
            <p ana="pr141299">
Nicht wir haben es zerstört, sondern der Haß. <seg type="spc">Wir</seg> hätten den<lb/>
Krieg <seg type="spc">ohne Haß</seg> geführt. — — Nicht einmal die Engländer, <seg type="spc">die<lb/>
uns zwingen wollten</seg>, <seg type="spc">sie von Herzen zu verachten</seg>,<lb/>
hassen wir.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141301">
Gott strafe England, wenn wir das tun, und erhalte <rs type="pers" ana="n_86244" ref="#fk__p_42830">Lissauer</rs>.<lb/>
Und warum hassen uns die anderen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr141303">
Dies erregt ihren Haß: <seg type="insult">der Russe, der Franzose, der Engländer</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr141305">
— also <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">der Russ’, der Franzos, der Britt’</foreign></seg>, für die wir je einen<lb/>
Schuß, einen Stoß, einen Tritt in <seg type="insult">unserm Liedermund</seg> parat<lb/>
hatten —<lb/>
</p>
            <p ana="pr141307">
haßt uns, weil wir mit jedem von den dreien etwas Entscheidendes<lb/>
gemein haben, <seg type="spc">selbst aber noch mehr sind</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141309">
Für die Reparation, die infolgedessen notwendig sein wird, hat<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86245" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> schon seine bestimmten Pläne:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141311">
Es ist uns darum auch um Europa gar nicht bang. <seg type="spc">Wir werden<lb/>
es schon wieder aufbauen</seg>. Und umfassender, fester und tiefer:<lb/>
mit deutscher Weite, <seg type="spc">auf deutschem Grund</seg>, aus deutscher Tiefe.<lb/>
Dann wird es das nächstemal besser halten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141313">
Er war damals noch nicht schwarzgelb bis auf die Knochen,<lb/>
auf die er sich bereits blamiert hatte; er war schwarzweißrot:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141315">
Und ihr werdet jammern, <seg type="spc">Europa sei preußisch geworden</seg>!<lb/>
Nun, Preußen ist ja daran nicht schuld. Es hat sich’s wahrhaftig gar<lb/>
nicht verlangt <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Preußen wird das neue Europa<lb/>
machen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141317">
<seg type="insult">m. w.</seg> <seg type="insult">Der Militarismus</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr141319">
Ich wäre ja, noch vor drei Monaten, auch aufgefahren. Und wer nicht?<lb/>
<seg type="spc">Aber seitdem haben wir den Militarismus persönlich<lb/>
kennen gelernt</seg>. <seg type="spc">Jetzt bitten wir ihm alles ab</seg>.<lb/>
<seg type="spc">Kommen Sie her und sehen Sie sich ihn an</seg>! <seg type="spc">Es<lb/>
lohnt sich</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141321">
Er meint: es steht dafür. Aber der entfremdete Freund war<lb/>
anderer Meinung und fühlte nur noch so weit als Deutscher, daß<lb/>
er sich dachte: <foreign xml:lang="de-loc">Nee, nich zu machen!</foreign> Die entzückte Schilderung<lb/>
<seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_86246" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> konnte ihn nicht locken:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141323">
Wir leben jetzt unter einer Art Militärdiktatur. In jeder Stadt entscheidet<lb/>
 ein General. Und fragen Sie die Arbeiter, fragen Sie die<lb/>
Sozialdemokraten — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr141325">
Aber da mochte er wahrlich recht haben, <seg type="insult">die deutschen Sozialdemokraten<lb/>
, die deutschen <rs type="pers" ana="name_200634" ref="#fk__p_59419">Scheidemänner</rs> am <rs type="pers">Herkulesweg</rs></seg> überlegten<lb/>
 sich’s nicht länger als der <seg type="insult">Narr</seg>, der es angeschafft, dann<lb/>
nicht gewollt hat und zum Schluß davongelaufen ist. Ja selbst<lb/>
ein deutscher Anarchist schwärmte <seg type="insult">dem Herrn <rs type="pers" ana="n_86247" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> davon, daß<lb/>
wir zurzeit »Gott sei Dank eine Militärdiktatur« haben. Da aber<lb/>
<seg type="insult">den Herrn <rs type="pers" ana="n_86248" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> sein Alter vor manchem, wenn schon nicht vor<lb/>
allem geschützt hat, so hatte er daheim auch Gelegenheit,<lb/>
<seg type="insult">Betrachtungen über das Heldentum</seg> anzustellen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141327">
<rs type="pers" ana="n_86249" ref="#fk__p_48782">Leonidas</rs> tritt massenhaft auf, ein Tag enthält mehr Heldentum als<lb/>
alle <rs type="event">punischen Kriege</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141329">
Aber auch die Ursache, die er dafür angibt, begeistert ihn:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141331">
— — es ist <seg type="spc">ein Heldentum auf Kommando</seg>, nicht im<lb/>
Anfall, sondern als Zustand <seg type="symbol" subtype="4dots"/> nicht Heldentum als Affekt,<lb/>
sondern <seg type="spc">Heldentum als Charakter</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141333">
Und eben dieser wird durch das Kommando erzeugt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141335">
Jetzt ist der Kampf kein prächtiges Schauspiel mehr; er wird es<lb/>
vielleicht einst für den Leser des Generalstabswerks sein, nach<lb/>
Jahren, im tiefen Frieden, <seg type="spc">aber wo sind dann unsere<lb/>
Helden dahin</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr141337">
Da hatte er natürlich wieder recht. <seg type="insult">Das Heldentum als Charakter,<lb/>
also das Heldentum auf Kommando</seg>, schien ihm von einer<lb/>
»abstrakten Schönheit« zu sein, »der Schönheit mathematischer<lb/>
Gleichungen«, »einer Schönheit des reinen Geistes«; was gewiß<lb/>
dann seine Richtigkeit hatte, wenn das <seg type="insult">Menschenmaterial</seg><lb/>
»eingesetzt« wurde und <seg type="insult">insbesondere auf Kommando des <rs type="pers" ana="n_86250" ref="#fk__p_56128">Erzherzogs<lb/>
Friedrich</rs></seg>. Und wenn er Feldpostbriefe las, woran dachte er?<lb/>
An <seg type="insult">die unausdenkbare Niedertracht</seg>, die die Menschheit auf diese<lb/>
Form der Aufrechterhaltung des Familienverkehrs anwies? Nein,<lb/>
er mußte<lb/>
</p>
            <p ana="pr141339">
unwillkürlich immer an den zweiten Satz der <rs type="title">Chromatischen Fuge</rs><lb/>
<rs type="pers" ana="n_86251" ref="#fk__p_46942">Bachs</rs> oder an das Vorspiel zum dritten Akt der <RS pers="Richard Wagner"><rs type="title" ana="name_203117" ref="#fk__p_52212">Meistersinger</rs></RS> denken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141341">
Denn eben dahin gehe die <seg type="insult">Kunst</seg>, die dieser Krieg uns bringt,<lb/>
»wenn er uns eine bringt«. Und mit einem Satz ist er in der<lb/>
Konjunktur:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141343">
<seg type="spc">Und wenn ich <rs type="pers" ana="n_86252" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs> wäre</seg>, würde ich jetzt <seg type="spc">in aller<lb/>
Stille</seg> die <rs type="title">Natürliche Tochter</rs> einüben, denn es könnte sein, daß<lb/>
jetzt endlich der Augenblick für sie kommt, wenn unsere Helden aus<lb/>
dem Felde heimkehren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141345">
»Man soll aber nie prophezeien«, setzt er mit Recht gleich hinzu.<lb/>
Denn als <seg type="insult">unsere Helden</seg> aus dem Felde heimkehrten, war <seg type="insult">das<lb/>
Publikum des Herrn <rs type="pers" ana="n_86253" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs></seg> nicht so sehr auf die <rs type="title">Natürliche<lb/>
Tochter</rs> erpicht als besorgt, daß sie nicht alles in Stücke schlagen.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86254" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> sagt nun überhaupt dem <seg type="insult">Prophezeien</seg> ab.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141347">
<seg type="symbol" subtype="3dots"/> nichts, was uns die gescheiten Leute seit Jahren prophezeit<lb/>
hatten, trifft ein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141349">
Kaum vierzehn Tage könne der Krieg dauern, hatten sie gesagt?<lb/>
Er ist bereit, noch fünf Monate auszuharren<lb/>
</p>
            <p ana="pr141351">
<seg type="spc">und wenn es sein muß</seg>, <seg type="spc">zehn</seg> und <seg type="spc">überhaupt so lange</seg>,<lb/>
<seg type="spc">bis der Feind zu Ende ist</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141353">
Noch anderer <seg type="insult">Prophezeier</seg> spottet <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86255" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141355">
Sie sagten in allen großen deutschen Städten die Kommune, in Österreich<lb/>
 den Slawenaufstand, in Rußland die Revolution <seg type="symbol" subtype="3dots"/> voraus,<lb/>
und was nicht alles noch! <seg type="spc">Heute lachen wir darüber</seg>. <seg type="insult">Die<lb/>
Kenner Deutschlands</seg> kannten Deutschland nicht, <seg type="insult">die Kenner Österreichs<lb/>
</seg> kannten Österreich nicht, <seg type="insult">die Kenner Rußlands</seg> kannten Rußland<lb/>
 nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141357">
So jeder menschlichen Voraussicht spottend sei die Wirklichkeit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141359">
Sie sei gepriesen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr141361">
Nur seiner Voraussicht hat sie nicht gespottet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141363">
Und man bittet im stillen dem Krieg vieles ab; er ist, <seg type="spc">scheint’s</seg>,<lb/>
verleumdet worden, <seg type="spc">es ist nicht wahr</seg>, <seg type="spc">daß der Krieg</seg>, <seg type="spc">wie<lb/>
wir ihn heute führen</seg>, <seg type="spc">den Menschen verroht</seg>, <seg type="spc">nein</seg>:<lb/>
er macht ihn ernst und still und klar. Wenn uns nur im Frieden<lb/>
bliebe, was der Krieg aus den Menschen hervorgeholt hat!<lb/>
</p>
            <p ana="pr141365">
Man kann nicht leugnen, daß dieser Wunsch in Erfüllung<lb/>
gegangen ist. Ehe es <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86256" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> erlebt hat, konstatiert er <seg type="insult">»die<lb/>
Wiedergeburt des österreichischen Heeres«</seg>, worunter er freilich<lb/>
bloß das <seg type="insult">Wunder der Einrückendmachung verschiedener Nationen<lb/>
zu einem gemeinsamen verhaßten Zweck</seg> versteht, denn den<lb/>
Zusammenbruch des Heeres hatte er damals noch nicht mitgemacht<lb/>
. So wagt <seg type="insult">der nicht mehr Waffenfähige, aber noch zum<lb/>
Federdienst Taugliche</seg> den lästerlichen Satz niederzuschreiben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141367">
Und darum <seg type="spc">beneiden wir</seg> die neue Jugend, die jetzt <seg type="spc">mit</seg> in<lb/>
diesen Krieg <seg type="spc">darf</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141369">
Denn sie hole sich dort — nebst dem <seg type="insult">Heldentod</seg> der Gymnasiasten —<lb/>
<seg type="insult">»das Recht auf Österreich«</seg>. Mit dem sie dann später, nachdem<lb/>
die Strafsache beendet war, auf den Zivilrechtsweg nach Genf<lb/>
verwiesen wurde. Plötzlich aber beginnt <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_86257" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> vor der<lb/>
Überzeugung, daß der Krieg den Menschen nicht verrohe, bange<lb/>
zu werden. Es freut ihn nicht, daß die Kinder verludern:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141371">
es ist genug, daß die Erwachsenen verludern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141373">
Darum sollen die Lehrer »ihre Herzen reden lassen« und den<lb/>
Kindern täglich <seg type="insult">die neuesten Kriegsnachrichten</seg> vorlesen. Diese<lb/>
Pädagogik ist von der Erkenntnis geboten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141375">
Jetzt ist Krieg.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141377">
Auch hat <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86258" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> erkannt, daß wir in <seg type="insult">einer »<RS persTitle="Kraus" title="In dieser großen Zeit">großen Zeit</RS>«</seg> leben.<lb/>
Was ihn freilich nicht abhält, gleich darauf den grauenvollen<lb/>
Dreck zu schildern, in dem die armen polnischen Flüchtlinge<lb/>
vegetieren müssen. Welchem Kapitel wieder <seg type="insult">ein beherzter<lb/>
»Aufruf zur Verschwendung«</seg> folgt, der den Autor im Besitze <seg type="insult">der<lb/>
tiefsten nationalökonomischen Einsicht und Voraussicht</seg> und als<lb/>
<seg type="insult">wahren Propheten</seg> zeigt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141379">
Der größte Verschwender ist jetzt der beste Patriot. Denkt nicht an<lb/>
morgen! <seg type="spc">Was morgen sein wird</seg>? <seg type="spc">Morgen wird der Sieg<lb/>
sein</seg>. Und damit Gelegenheit, tausendfach wieder zu verdienen, was<lb/>
wir jetzt verschwenden. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr141380">
<space/>Wem aber wirklich das Geld zu knapp wird, der mache<lb/>
Schulden, soviel er kann!<lb/>
</p>
            <p ana="pr141382">
Du sollst, auch wenn du nicht zahlen kannst, beim Schneider<lb/>
bestellen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr141384">
weil er ja, sobald er deinen Auftrag, den Auftrag eines <seg type="spc">vermutlich<lb/>
zahlungsfähigen</seg> Bürgers, nachweisen kann, <seg type="spc">sogleich den notwendigen<lb/>
 Vorschuß</seg> drauf kriegt, <seg type="spc">billig und erst nach<lb/>
dem Siege zahlbar</seg>. Wo kriegt er den? Bei der <rs type="inst">Notkreditbank</rs>.<lb/>
Wo ist sie? In Berlin und München. Morgen auch bei uns. <seg type="spc">Die<lb/>
notwendigen Mittel dazu sind ja jetzt überall da</seg>,<lb/>
<seg type="spc">dank dem Kriege</seg>. Denn notwendig ist für eine solche Bank<lb/>
<seg type="spc">nichts als — Vertrauen</seg>. Sie beruht auf der <seg type="spc">Einsicht</seg>, daß Geld<lb/>
durch Vertrauen ersetzt werden kann. <seg type="spc">Und Vertrauen haben<lb/>
wir ja jetzt in Fülle</seg>, <seg type="spc">das ist der große Segen dieses<lb/>
Krieges</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141386">
<seg type="insult">Das nebst der Dummheit erforderliche Kapital dieser <rs type="inst">Notkreditbank<lb/>
</rs></seg> werde außer den Dotationen des Staates bestehen aus<lb/>
Einlagen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr141388">
<seg type="spc">die erst nach dem Siege gekündigt werden können<lb/>
und</seg>, <seg type="spc">solange wir nicht gesiegt haben</seg>, <seg type="spc">so gesiegt</seg>,<lb/>
<seg type="spc">daß wir daraus alles bezahlen können</seg>, <seg type="spc">verfallen<lb/>
bleiben</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141390">
Strafweise, bis wir es uns überlegt haben werden, nicht zu siegen!<lb/>
Das hat also <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86259" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> wörtlich geschrieben und dem <seg type="insult">Betrug</seg>,<lb/>
dessen sich die <seg type="insult">Vaterländer</seg> außer dem <seg type="insult">Mord</seg> an ihren Angehörigen<lb/>
 vor dem Weltgericht schuldig gemacht haben, treuherzig<lb/>
wie folgt Vorschub geleistet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141392">
<seg type="spc">Also nehmt euer bares Geld</seg>, <seg type="spc">das ihr noch habt</seg>, und tragt<lb/>
es auf diese Bank, <seg type="spc">als Geschenk</seg> oder als Einlage! <seg type="spc">Und dann</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr141392">
<seg type="spc">macht tapfer Schulden</seg>! <seg type="spc">Und seid nicht hysterisch</seg>,<lb/>
<seg type="spc">das ist vorbei</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141394">
Man wird sagen, <seg type="insult">diese in Salzburg geschriebenen Lehren und<lb/>
Meinungen</seg>, die von rechtswegen in <seg type="insult">Hallstatt</seg> hätten geschrieben<lb/>
sein müssen, seien im Jahre <date>1914</date> entstanden und dieser Termin<lb/>
entschuldige <seg type="insult">das Höchstmaß von älplerischer Denkungsart</seg>. Aber<lb/>
es ist doch heilsam, <seg type="insult">einer vergeßlichen Menschheit</seg> vor das<lb/>
Bewußtsein zu bringen, wie <seg type="insult">ihre Dichter und Denker</seg> damals<lb/>
gesagt und gesungen haben, mit <seg type="insult">welchem Schnack</seg> sie sich und<lb/>
ihr <seg type="insult">die große Zeit</seg> vertrieben und auf welche Methode sie alle<lb/>
jene, die nicht das Glück hatten, ihre <seg type="insult">Geistesverwirrung</seg> in<lb/>
Literatur umzusetzen, ins Verderben gejagt haben. Mein Vorschlag,<lb/>
nach Friedensschluß die <seg type="insult">Kriegsliteraten</seg> einzufangen und vor<lb/>
den Invaliden auszupeitschen, ist unerfüllt geblieben wie die<lb/>
aus <seg type="insult">Dummheit und Feilheit</seg> genährten Hoffnungen. Immerhin<lb/>
sollte man jetzt, da sie bereits wissen, daß wir noch nicht<lb/>
gesiegt haben, wenigstens die Einrichtung haben, daß sie<lb/>
gezwungen sind, an jedem <rs type="event">Jahrestag des Kriegsbeginns</rs><lb/>
sich von mir vorlesen zu lassen, was sie damals geschrieben<lb/>
haben. Ich glaube, daß sie im Gegensatz zu einer <seg type="insult">Menschheit</seg>,<lb/>
die sie weiter als <seg type="insult">Kulturfaktoren</seg> anerkennt, so viel Schamgefühl<lb/>
aufbringen würden, im Chor den Refrain anzustimmen: Da glaubt<lb/>
man, man sinkt in die Erd’. Weil doch durch ihr Hinzutun<lb/>
so viele, die eher die Sonne zu schauen verdient hätten, in die<lb/>
Erde gesunken sind!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46454">
               <persName>Kant, Immanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1724-4-22</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1804-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11871</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48849">
               <persName>Andrian-Werburg, Leopold Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1875-5-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-11-19</date>
                  <place>Fribourg, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13202</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10765</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53962">
               <persName>Tauler, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1300?</date>
                  <place>Straßburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1361-6-16</date>
                  <place>Straßburg</place>
               </death>
               <occupation>Mystiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42919">
               <persName>Rainer, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1827-01-11</date>
                  <place>Mailand</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-01-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Wissenschaftsförderer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59419">
               <persName>Scheidemann, Philipp</persName>
               <birth>
                  <date>1865-7-26</date>
                  <place>Kassel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-11-29</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment"/>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4434</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50053">
               <persName>Eckhart, Meister</persName>
               <birth>
                  <date>1260?</date>
                  <place>Hochheim/Gotha</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1328-4?</date>
                  <place>Avignon</place>
               </death>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Mystiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47385">
               <persName>Karl I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1887-08-17</date>
                  <place>Persenbeug/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-04-01</date>
                  <place>Quinta do Monte/Madeira</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 561/21 zu, da ist Franz Joseph I. gemeint</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40281">
               <persName>Bach, David Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1874-8-13</date>
                  <place>Lemberg/Galizien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-1-30</date>
                  <place>London</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10803</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42836">
               <persName>Arndt, Ernst Moritz</persName>
               <birth>
                  <date>1769-12-26</date>
                  <place>Schoritz bei Garz auf Rügen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-1-29</date>
                  <place>Bonn</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6027</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45733">
               <persName>Lammasch, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1853-5-21</date>
                  <place>Seitenstetten, Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-1-6</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">letzter Ministerpräsident der Monarchie</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28855</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52203">
               <persName>Strauss, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1864-6-11</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-9-8</date>
                  <place>Garmisch-Partenkirchen</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12870</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46942">
               <persName>Bach, Johann Sebastian</persName>
               <birth>
                  <date>1685-3-21</date>
                  <place>Eisenach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1750-7-28</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10806</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43818">
               <persName>Friedrich II., der Große, König von Preußen</persName>
               <birth>
                  <date>1712-1-24</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1786-8-17</date>
                  <place>Sanssouci bei Potsdam</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15240</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16680</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48782">
               <persName>Leonidas</persName>
               <death>
                  <date>480</date>
                  <place>bei den Thermopylen</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50561">
               <persName>Nechledil</persName>
               <note type="comment">Franz Lehár, Nechledil-Marsch</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56128">
               <persName>Friedrich Maria Albrecht, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1856-6-4</date>
                  <place>Groß-Seelowitz/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-12-30</date>
                  <place>Ung. Altenburg</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">FML, Oberbefehlshaber der k.k. Armee</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15242</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16687</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42830">
               <persName>Lissauer, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1882-12-10</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-12-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8673</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>