<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05273.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05272.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05274.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">FRANZ GRÜNER: Oskar Kokoschka, in: Fackel Heft 12, Nr. 317, 1911, S. 18-23</title>
            <title type="iso-date">1911-02-28</title>
            <title type="id">tid_05273</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">317</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-317_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/317,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>FRANZ GRÜNER: Oskar Kokoschka</head>
            <p ana="pr68504">
<space/>Man dankt einem Künstler das, was man von ihm<lb/>
erhält, am besten dadurch, daß man sich die Art und<lb/>
Weise, die Form, durch die er es gibt, klarmacht. So<lb/>
werden jene am einfachsten ins Unrecht gesetzt,<lb/>
denen er den Anlaß zu <seg type="insult">billigen Spässen</seg> abgeben muß.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_49606" ref="#fk__p_50893">Kokoschka</rs> ist ein Maler; er fügt Farben und Linien<lb/>
zu einer Einheit zusammen. Das ist das Wichtigste,<lb/>
was über ihn zu sagen ist, wie denn über einen Maler<lb/>
schwer viel mehr gesagt werden kann, wenn man nicht<lb/>
der Versuchung unterliegt, sich von Assoziationen, die<lb/>
nur an das Gegenständliche des Dargestellten geknüpft<lb/>
sind, leiten zu lassen. Damit kommt man natürlich,<lb/>
wohin man will, nur nicht zu den Bildern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68505">
<space/>Bei <rs type="pers" ana="n_49607" ref="#fk__p_50893">Kokoschka</rs> betreffen die nächstliegenden Assoziationen<lb/>
 Eigentümlichkeiten der Porträtierung. Kein Betrachter<lb/>
 tritt vor seine Bilder, der nicht sofort anmerken<lb/>
würde, daß die Dargestellten aussehen wie nach schwerer<lb/>
Krankheit, nach mehrjähriger Kerkerhaft, mit abstoßenden<lb/>
 physischen und, versteht sich, psychischen<lb/>
Gebrechen behaftet und dergleichen mehr. Es braucht<lb/>
nicht geleugnet zu werden, daß der Weg, auf dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr68505">
<rs type="pers" ana="n_49608" ref="#fk__p_50893">Kokoschka</rs> die Wirkung seiner Bilder erreicht, nicht<lb/>
auch zur Verschönerung seiner Originale führt: es<lb/>
wird eben ein anderes Ziel mit anderen Mitteln angestrebt<lb/>
. Eines der besten Bilder der Ausstellung läßt<lb/>
die stille Schönheit des Originals kaum ahnen. Aber<lb/>
genügt es nicht, wenn das Bild selbst schön ist, muß<lb/>
es uns erzählen, daß es auch das Original ist? Auch<lb/>
in anderer Hinsicht will ich es vermeiden, mir von<lb/>
den Bildern etwas erzählen zu lassen, was sich außerhalb<lb/>
 ihres Rahmens abspielt. Man verlange nicht, von<lb/>
ihnen komplizierte Vorgänge in der Psyche der Dargestellten<lb/>
 zu erfahren, ja vielleicht die ganze Kultur,<lb/>
aus der heraus sie entstanden sind, man frage nicht<lb/>
nach Stimmungen und Melodien, die sie wiedergeben<lb/>
sollen, nicht einmal nach dem Seelenzustand des<lb/>
Malers, der sie geschaffen hat. Bei <rs type="pers" ana="n_49609" ref="#fk__p_50893">Kokoschka</rs>, wie bei<lb/>
den meisten modernen Malern, wollen viele solche<lb/>
Dinge sehn und als Tatsache mag derlei nicht bestritten<lb/>
werden. Nur ist zu sagen, daß es eine Verschiebung<lb/>
ist, wenn man meint, die Wirkung knüpfe sich an<lb/>
das Mitgeteilte, nicht an die Art der Mitteilung;<lb/>
alles, was sonst hineinspielt, tritt vor dem Zusammenklingen<lb/>
 der Linien und Farben zurück und diese rein<lb/>
formalen Beziehungen sind vor allem zu untersuchen,<lb/>
wenn man von Bildern spricht. Daß man das vorläufig<lb/>
nur sehr unvollkommen kann, ist bekannt, ist ja auch<lb/>
die Ursache der <seg type="insult">kunstkritischen Verlorenheit</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68506">
<space/>In diesem Sinne ist zu sagen, daß bei <rs type="pers" ana="n_49610" ref="#fk__p_50893">Kokoschka</rs><lb/>
die Einheit der Bilder hauptsächlich auf dem Zusammenklang<lb/>
 und Widerspiel der <seg type="spc">Farben</seg> beruht; sie gehören<lb/>
zu den »malerischen« im Gegensatz zu den »zeichnerischen<lb/>
«, bei denen es mehr auf die linearen Verhältnisse<lb/>
ankommt. Aber das Zusammenstimmen der Farben<lb/>
wird dadurch erreicht, daß sie durch ziemlich stark<lb/>
hervortretende Linien abgeteilt werden: und zwar sind<lb/>
die Farben, grob und schematisch gesagt, bei vielen<lb/>
und gerade den besten Bildern in von oben nach unten<lb/>
gehende Streifen zerlegt. Das, was man gewöhnlich<lb/>
Luft nennt — was die Harmonie bewirkt, indem es alle<lb/>
</p>
            <p ana="pr68506">
Farbengegensätze einhüllt —, scheint mir weniger vorhanden<lb/>
 zu sein; die Bilder sind nicht so sehr im Raum wie<lb/>
in der Fläche gemalt. Die Farben sind eben leicht und<lb/>
dünn, durch das lineare System mehr in Striche und<lb/>
Punkte zerteilt, so daß keine als einheitliche schwere<lb/>
Masse wirkt. Man kann vielleicht als klassisches <choice><sic>BeispieI</sic><corr>Beispiel</corr></choice><lb/>
dieser Art Malerei <rs type="pers" ana="n_49611" ref="#fk__p_54137">Tintoretto</rs> anführen und sie an<lb/>
der »<rs type="title"><rs type="pers">Susanna</rs> im Bade</rs>« der <rs type="inst">Wiener Galerie</rs> demonstrieren<lb/>
. Auch hier sind diese starken, scheinbar<lb/>
unregelmäßigen Linien: man sehe nur, wie eckig die<lb/>
Hecke, in der wieder Rosen als leuchtende Punkte<lb/>
verteilt sind, die linke Seite des Bildes zerschneidet.<lb/>
Ihr entsprechen die gewundenen Bäume auf der<lb/>
rechten und das Gesträuch im Hintergrund. Alles hat<lb/>
die Funktion, die Fläche in Partikel zu teilen, die eines<lb/>
auf das andere hinweisen und das Auge auf keinem<lb/>
<seg type="spc">Teile</seg> des Bildes, nur auf dem Bild als Ganzem ruhen<lb/>
lassen. Selbst der beim ersten Anblick ganz einheitlich<lb/>
erscheinende Frauenleib zerfällt in unruhig flimmernde<lb/>
Punkte. Was ich bei <rs type="pers" ana="n_49612" ref="#fk__p_50893">Kokoschka</rs> für das Charakteristische<lb/>
und für das ihm mit <rs type="pers" ana="n_49613" ref="#fk__p_54137">Tintoretto</rs> Gemeinsame halte, ist<lb/>
dasselbe, was diesen selbst von anderen ihm sonst<lb/>
nahestehenden Venezianern unterscheidet. Der Wiener<lb/>
<rs type="pers" ana="n_49614" ref="#fk__p_44451">Giorgione</rs> ist ein Beispiel für die entgegengesetzte<lb/>
Technik des Bildgefüges; die Farben sind schwer und<lb/>
tief, halten das Auge fest, die Linien wirken für sich<lb/>
gar nicht, obwohl sie materiell stark genug wären.<lb/>
Das Bild besteht aus den gegeneinandergesetzten Massen,<lb/>
von denen jede einzelne schon eine gewisse Sonderwirkung<lb/>
 hat und dem Auge einen Ruhepunkt bietet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68507">
<space/>Eine solche Formel, die kaum je restlos stimmen<lb/>
wird, ist freilich nur ein Notbehelf, weil eben nicht<lb/>
von jedem Bild für sich gesprochen werden kann.<lb/>
Was ich hier von <rs type="pers" ana="n_49615" ref="#fk__p_50893">Kokoschka</rs> sagte, trifft nicht für<lb/>
alle seine Bilder in gleichem Grade zu; es liegt in der<lb/>
Natur der Sache, daß man sich begnügen muß, das<lb/>
bei den besten Maßgebende hervorzuheben. Auch der<lb/>
Vergleich mit <rs type="pers" ana="n_49616" ref="#fk__p_54137">Tintoretto</rs> ist nicht als Rubrizierung aufzufassen<lb/>
, nur als ein Gesichtspunkt, der das Verständnis<lb/>
</p>
            <p ana="pr68507">
 der Formel erleichtern kann. Zumindest ist zu<lb/>
sagen, daß die Elemente des Bildes, die mir bei<lb/>
<rs type="pers" ana="n_49617" ref="#fk__p_54137">Tintoretto</rs> vielfach fast nur Linien und Punkte scheinen,<lb/>
bei <rs type="pers" ana="n_49618" ref="#fk__p_50893">Kokoschka</rs> oft dicke Streifen und große Flecke<lb/>
sind. Unter den neueren Malern kann <rs type="pers" ana="n_49619" ref="#fk__p_49544">Makart</rs> herangezogen<lb/>
 werden, der in Tonart und linearer Einteilung<lb/>
der Farben manche Ähnlichkeit mit <rs type="pers" ana="n_49620" ref="#fk__p_50893">Kokoschka</rs> aufweist<lb/>
, nur daß er die Mittel, mit denen <rs type="pers" ana="n_49621" ref="#fk__p_50893">Kokoschka</rs> als<lb/>
ernster Künstler arbeitet, fast ausschließlich zu einem<lb/>
<seg type="insult">dekorativen Schwindel</seg> verwendet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68508">
<space/>Am besten stellt man aber die Art eines Künstlers<lb/>
 noch durch die analytische Beschreibung seiner<lb/>
Bilder dar, wenn es auch in der Natur der Sache liegt,<lb/>
daß der Wert einer derartigen Beschreibung ein recht<lb/>
problematischer ist, daß sie einen solchen eigentlich<lb/>
nur vor dem Bild selbst hat, wo man auch sofort<lb/>
erkennen wird, wie relativ die gebrauchten Farbenbenennungen<lb/>
 zu nehmen sind und wie viele Einzelheiten<lb/>
der Bildrhythmik vernachlässigt werden mußten. Mit<lb/>
diesem Vorbehalt will ich die »<rs type="title">Liegenden Kinder</rs>« analysieren<lb/>
. Das »Thema« des Bildes, eines Rechtecks mit<lb/>
horizontaler Längsseite, ist ein rhythmisches Schwanken<lb/>
zwischen Rot und Braun. Ein breiter, mehr roter<lb/>
Strich bedeckt den linken Teil des oberen Randes,<lb/>
dann folgt das eher braune Kopfhaar des Knaben,<lb/>
worauf ein brauner Strich die rechte Querseite hinunterführt<lb/>
; die Ecke ist wieder mit Rot ausgefüllt, die<lb/>
größere linke Hälfte des unteren Randes und noch ein<lb/>
Stück des linken mit Braun, dem Gegengewicht zu<lb/>
dem Rot des oberen. Zwischen beiden wird aber auch<lb/>
dadurch das Gleichgewicht gehalten, daß sich über dem<lb/>
großen braunen Strich unten das Rot des Mädchenkleides<lb/>
 befindet, das von dem Rot des oberen Randes<lb/>
durch einen braunen Streifen getrennt wird<choice><sic>,</sic><corr>.</corr></choice> Die Mitte<lb/>
des Bildes nimmt rechts über dem Kleide das zwischen<lb/>
beiden Farben ebenfalls gleichsam die Mitte haltende<lb/>
Gesicht des Mädchens mit der lichtbraunen Umrahmung<lb/>
der Haare ein. Rechts darüber kommen nun Partien,<lb/>
die aus der Farbenskala der anderen Teile des Bildes<lb/>
</p>
            <p ana="pr68508">
herausfallen; zunächst die Bluse des Knaben in einem<lb/>
Blau, das besonders unmittelbar unter seinem Hals<lb/>
sehr stark betont ist, und darauf ein blaß, fast farblos<lb/>
gemaltes Gesicht, über dem das erwähnte, zum oberen<lb/>
Rande gehörige braune Kopfhaar kommt. Diese Töne,<lb/>
blau und blaß, finden kein <choice><sic>KompIement</sic><corr>Komplement</corr></choice> im übrigen<lb/>
Bilde (mit Ausnahme der weit weg, ganz links gelegenen<lb/>
blauen Socken des Knaben, denen unmittelbar darunter<lb/>
die stark braunen Schuhe des Mädchens die Wage<lb/>
halten). Sie bilden den geometrisch ebenso wie <choice><sic>fn</sic><corr>in</corr></choice><lb/>
Bezug auf die Farbenwerte exzentrischen Zentralpunkt<lb/>
des Bildes. Zwischen beiden ist als dünner Streifen<lb/>
ein zartrosa Halstuch, dessen Farbe sich ebenfalls<lb/>
auf dem Bilde nicht wieder findet, aber doch die<lb/>
Wirkung des Blaß und Blau sehr mildert, da es der<lb/>
das Bild beherrschenden Farbenskala schon näher<lb/>
steht. So stellt sich das ganze Bild als in einer<lb/>
bestimmten Farbenskala gehaltenes Rechteck dar, dessen<lb/>
von links unten nach rechts oben gehende Diagonale<lb/>
hervorgehoben ist, indem sich in ihrem oberen Teil<lb/>
zwei nicht zu der Skala gehörige Farben befinden,<lb/>
während in ihrem unteren der durch die Intensität der<lb/>
Farbe und die Größe der davon bedeckten Fläche<lb/>
markierte Höhepunkt dieser Skala (das Rot des Mädchenkleides<lb/>
) liegt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68509">
<space/>Übrigens ist dieses Bild keineswegs das für die<lb/>
gekennzeichnete Malweise <rs type="pers" ana="n_49622" ref="#fk__p_50893">Kokoschkas</rs> charakteristischeste<lb/>
; die Farben sind lange nicht so zerteilt und<lb/>
vielfältig, wie auf dem <rs type="title">Bildnis der Frau <rs type="pers" ana="n2_4350" ref="#fk__p_57760"><abbr>Dr. L. F.</abbr></rs></rs> (auf<lb/>
dem man die Zerlegung in farbige Streifen besonders<lb/>
deutlich sieht) und der Landschaft <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">Dent du midi</rs>«</foreign>.<lb/>
Aber gerade das macht das Bild für ein Unternehmen<lb/>
 geeignet, das bei anderen, deren Mannigfaltigkeit<lb/>
 noch schwerer in Worte zu fassen ist,<lb/>
aussichtslos gewesen wäre. Die Hauptsache, daß das<lb/>
Auge auf keiner Farbe als Einheit ruht, sondern von<lb/>
einer zur andern gewiesen wird, trifft auch hier zu.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68510">
<space/>Die besten von den ausgestellten Bildern dürften<lb/>
die zwei eben <choice><sic>gennanten</sic><corr>genannten</corr></choice> sein. Die Ausstellung ist eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr68510">
solche, wie man sie von einem lebenden Maler nur<lb/>
ganz selten zu Gesicht bekommt. Noch mehr aber wird<lb/>
man <rs type="pers" ana="n_49623" ref="#fk__p_50893">Kokoschka</rs> schätzen, wenn man bedenkt, daß, was<lb/>
wir sehen, nur ein Anfang sein soll und wie hoch große<lb/>
Maler über ihre Anfänge hinauszuwachsen pflegen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_57760">
               <persName>Franzos, Elisabeth Lotte, geb. Rapp</persName>
               <birth>
                  <date>1881</date>
                  <place>Erfurt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957</date>
               </death>
               <occupation>Kunsthistorikerin</occupation>
               <note type="comment">ihr Porträt von Kokoschka ca. Ende 1909</note>
               <note type="comment">Photo von Trude Fleischmann: Elisabeth Lotte Franzos</note>
               <note type="comment">verh. mit Rechtsanwalt Emil Franzos</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49544">
               <persName>Makart, Hans von</persName>
               <birth>
                  <date>1840-5-28</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1884-10-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17796</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12167</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44451">
               <persName>Giorgione</persName>
               <birth>
                  <date>1477?</date>
                  <place>Castelfranco Veneto</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1510</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54137">
               <persName>Tintoretto</persName>
               <birth>
                  <date>1518-9-29</date>
                  <place>Venedig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1594-5-31</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50893">
               <persName>Kokoschka, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1886-3-1</date>
                  <place>Pöchlarn, Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1980-2-22</date>
                  <place>Villeneuve, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11958</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>