<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02519.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02518.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02520.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Chinesisches Zeitungswesen, in: Fackel Heft 04, Nr. 108, 1902, S. 18-19</title>
            <title type="iso-date">1902-07-8</title>
            <title type="id">tid_02519</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">108</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-108_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/108,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Chinesisches Zeitungswesen</head>
            <p ana="pr24537">
<space/><seg type="insult"><inciptit>Die</inciptit> Allerweltsplauderer der Wiener Presse</seg> brachten neulich<lb/>
eine irgendwo ausgeschnittene, recht anziehende Betrachtung über<lb/>
<seg type="spc">Chinesisches Zeitungswesen</seg> zum Abdruck. Es hieß dort<lb/>
unter anderm: »Obwohl man in China der europäischen <seg type="spc">Cultur</seg><lb/>
lange Zeit hindurch nicht besonders viel Vertrauen und Entgegenkommen<lb/>
 zeigte, so hat man sich doch auch im Himmlischen Reiche<lb/>
ihren <seg type="insult"><seg type="spc">Segnungen</seg></seg>, die <seg type="insult">den bezopften Söhnen des Ostens</seg> zum<lb/>
Theil mit mehr oder minder sanfter Gewalt aufgedrängt wurden,<lb/>
nicht ganz verschließen können. In einem Punkte wenigstens hat<lb/>
sich dieser Einfluss deutlich fühlbar gemacht: in der <seg type="spc">Presse</seg>.«<lb/>
Und dies auf die folgende Weise: Das chinesische Pressgesetz kann<lb/>
»keineswegs als ein ideales bezeichnet werden«. Wenn ein Blatt<lb/>
»nach der Meinung des Mandarins die der Offenherzigkeit in China<lb/>
gezogenen Grenzen überschritten hat«, so kann es geschehen, dass<lb/>
»die Polizei eines Tages auf der Bildfläche erscheint, die Druckerei<lb/>
schließt und den Redacteur einsperrt«. »Solche Störungen sind<lb/>
natürlich sehr unangenehm, aber die Chinesen haben bereits Mittel<lb/>
und Wege gefunden, ihnen wirksam zu begegnen, und zwar durch<lb/>
die moderne und mit Recht so beliebte Einstellung <seg type="insult">eines <seg type="spc">Sitzredacteurs<lb/>
</seg></seg>, <abbr>d. i.</abbr> unter den gegebenen Verhältnissen <seg type="spc">ein Mann</seg>,<lb/>
<seg type="spc">der in der Redaction sitzt und nichts thut</seg>, <seg type="spc">als Artikel</seg>,<lb/>
<seg type="spc">die er nicht geschrieben und nicht gelesen hat</seg>, <seg type="spc">zu</seg><lb/>
‚<seg type="spc">verantworten</seg>‘. Damit <seg type="insult">der Herr Sitzredacteur</seg> aber nicht zu<lb/>
unfreiwilligem Sitzen gezwungen werden kann, stellt man hiezu<lb/>
<seg type="spc">Europäer</seg> an, die außerhalb der Machtsphäre der Mandarine<lb/>
stehen. Das ist ohne Zweifel ein Ausweg, der der <seg type="insult">Findigkeit unserer<lb/>
bezopften Collegen</seg> alle Ehre macht.« Zum Schlusse dieser Schilderung<lb/>
</p>
            <p ana="pr24537">
 aber heißt es: »Europäische Redacteure werden mit Neid<lb/>
lesen, mit welcher Hochachtung in China nicht nur die Redacteure,<lb/>
sondern auch ihre geistigen Kinder, die Zeitungen behandelt werden.«<lb/>
— Spotten ihrer selbst und wissen nicht wie! Ja, die chinesischen<lb/>
Zeitungsherausgeber stellen als <seg type="insult">»verantwortliche Redacteure«</seg><lb/>
Europäer an, und die europäischen — <seg type="insult"><seg type="spc">Kulis</seg></seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>