<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08433.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08432.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08434.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Herrn Walzels Fortführung der Scherer’schen Literaturgeschichte), in: Fackel Heft 20, Nr. 484, 1918, S. 138-141</title>
            <title type="iso-date">1918-10-01</title>
            <title type="id">tid_08433</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">484</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-484_n0138.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/484,138</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Herrn Walzels Fortführung der Scherer’schen Literaturgeschichte)</head>
            <p ana="pr111062">
<space/>Ich habe lange nicht die Razzia auf <seg type="insult">Literarhistoriker</seg><lb/>
fortgesetzt. Inzwischen hat aber <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_69354" ref="#fk__p_50907">Walzel</rs></seg> in Dresden <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_69355" ref="#fk__p_52880">Scherers</rs><lb/>
Literaturgeschichte</seg> fortgesetzt, was bei weitem nicht so dringend<lb/>
war. Da auch das Werk selbst dazugedruckt wurde, ist ein dicker<lb/>
Band entstanden, der mit dem folgenden Schleifentext den<lb/>
Käufer lockt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr111064">
<space/>Die vorliegende Ausgabe des berühmten <rs type="pers" ana="n_69356" ref="#fk__p_52880">Scherer’schen Werkes</rs>,<lb/>
fortgeführt bis in die jüngste Gegenwart von dem bekannten Literarhistoriker<lb/>
</p>
            <p ana="pr111064">
<abbr>Geh.</abbr> Hofrat Professor <rs type="pers" ana="n_69357" ref="#fk__p_50907"><abbr>Dr.</abbr> Walzel</rs>, Dresden, ist die erste und einzige<lb/>
Literaturgeschichte, welche die Darstellung deutschen Schrifttums bis<lb/>
auf die letzten Neuerscheinungen bringt <seg type="spc">und auch zu den<lb/>
noch im Kampfe der Tagesmeinungen stehenden<lb/>
Autoren Stellung nimmt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr111066">
<space/>Wenn sich nur <seg type="insult">jeder der von Herrn <rs type="pers" ana="n_69358" ref="#fk__p_50907">Walzel</rs> genannten<lb/>
Zeitgenossen</seg> das Werk kauft, so dürfte sich dem Verleger <seg type="insult">der<lb/>
historische Maßstab</seg> rentieren. Daß kaum ein <seg type="insult">expressionistisches<lb/>
Tinterl</seg> übersehen ist, während ich »auch zu den noch im Kampfe<lb/>
der Tagesmeinungen stehenden Autoren« nicht gehöre, versteht<lb/>
sich von selbst. <seg type="insult">Die historische Gilde</seg>, die mit <seg type="insult">der gewissen großzügigen<lb/>
 Stupidität</seg> <seg type="insult">Zusammenhänge</seg> herzustellen und <seg type="insult">Erscheinungen<lb/>
</seg> zu registrieren versteht und neuestens auch an den Kaffeehäusern<lb/>
 nicht vorübergeht, weiß ganz genau, wie höllisch undankbar<lb/>
 es wäre, zu mir <seg type="insult">»Stellung«</seg> zu nehmen, da ja die einzige<lb/>
Stellung, in der ich mir <seg type="insult">einen Literarhistoriker oder sonstigen<lb/>
Journalisten</seg> mir <foreign xml:lang="fr">vis-à-vis</foreign> denken kann, eben nicht die <foreign xml:lang="fr">vis-à-vis</foreign>,<lb/>
sondern hinter meinem Rücken ist. Allerdings hätten sie<lb/>
nicht auf solche Separatwünsche Rücksicht zu nehmen, sondern hätten<lb/>
die Pflicht gegen ihr Publikum und gegen die Nachwelt, die sie<lb/>
objektiv zu informieren vorgeben, die Existenz der <rs type="self" ana="werk_21467">Fackel</rs>, beileibe<lb/>
nicht den Wert des Werkes, wohl aber Tatsache und Wirkung<lb/>
gebührend auf dem Papier zu verzeichnen, das die Not der Zeit <seg type="insult">dem<lb/>
literarhistorischen Unfug</seg> in so reichem Maß zur Verfügung<lb/>
gestellt hat. Daß sie’s nicht tun, bekräftigt meine alte Ansicht, daß<lb/>
ein <seg type="insult">Historiker</seg> nur <seg type="insult">ein rückwärts gekehrter Journalist</seg> ist, der <seg type="insult">die<lb/>
einzige Ehrenpflicht</seg>, die der <seg type="insult">Stand</seg> kennt: die Unbequemen<lb/>
totzuschweigen, in <seg type="insult">scheinbar höheren Wirkungskreis</seg> übernimmt.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_69359" ref="#fk__p_50907">Walzel</rs></seg>, dessen <seg type="insult">Schönbart</seg> viel eher nach einem <rs type="pers" ana="n_69360" ref="#fk__p_52880">Scherer</rs> verlangt<lb/>
als <seg type="insult">ein <rs type="pers" ana="n_69361" ref="#fk__p_52880">Scherer</rs></seg> nach der eigenen Verlängerung, wird freilich sagen,<lb/>
daß die Tatsache der Nichtnennung meines Namens die Ursache<lb/>
meiner abfälligen Kritik seines Werkes ist, aber da hätte er<lb/>
vollkommen recht. Ich bin wie jeder andere in der Lage, aus<lb/>
<seg type="insult">einem maßlos grotesken Faktum</seg> Schlüsse auf die wissenschaftliche<lb/>
Qualität einer Leistung zu ziehen, deren weitere Prüfung, so<lb/>
überflüssig sie ist, in jeder Zeile <seg type="insult">dieser von superiorer Unkenntnis<lb/>
künstlerischer Dinge besorgten Arbeit</seg> das Vorurteil, das sich auf<lb/>
</p>
            <p ana="pr111066">
ein <seg type="ELIDASH">Namensregister</seg> und Sachregister stützt, gutheißt. <seg type="insult">Der Ignorant meines<lb/>
Daseins</seg> erfüllt eben vollauf die Erwartung, die man an das<lb/>
Erscheinen einer Literaturgeschichte in <seg type="insult">dieser Zeit</seg> und in <seg type="insult">diesen<lb/>
Ländern</seg> knüpfen kann. Denn wenn es auch seit zehn Jahren<lb/>
vorkommen soll, daß der Deutsch-Unterricht in Mittelschulen<lb/>
die Satzbildung an Proben aus der <rs type="self" ana="werk_21468">Fackel</rs> darstellt, so<lb/>
bleibt <seg type="insult">die germanistische und literarhistorische Hochschulwissenschaft<lb/>
</seg> in jenem Punkt ein für allemal nach dem <seg type="insult">Rachebedürfnis<lb/>
 der Tagespresse</seg> orientiert. <seg type="insult">Großsprecherei</seg> ist nur die Behauptung<lb/>
 jenes Schleifentextes, daß <seg type="insult">das Pensum des Herrn <rs type="pers" ana="n_69362" ref="#fk__p_50907">Walzel</rs></seg><lb/>
die erste und einzige Literaturgeschichte sei, die auch zu den<lb/>
noch im Kampfe der Tagesmeinungen stehenden Autoren Stellung<lb/>
nimmt. Nichts was <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_69363" ref="#fk__p_50907">Walzel</rs></seg> unternimmt oder unterläßt, hat er<lb/>
vor den andern voraus. Vielmehr haben in den letzten Jahren<lb/>
<seg type="insult">etliche Professionisten</seg> es fertig gebracht, <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_69364" ref="#fk__p_53600">Stefan Zweig</rs> und<lb/>
sonstige Manufaktoren</seg> <foreign xml:lang="la">sub specie aeternitatis</foreign> anzusehen und von<lb/>
mir nichts zu wissen, mit der einzigen Ausnahme <seg type="insult">jenes Wiener<lb/>
<RS pers="Otto Hauser" globID="rs_818">Schwachkopfs</RS></seg>, der für ein deutsches Konversationslexikon das<lb/>
Kapitel »<rs type="title">Österreichische Literatur</rs>« zu bearbeiten hat und meinen<lb/>
Namen im Zusammenhang mit einem Schlüsselroman erwähnt,<lb/>
dessen medizinischer Ursprung in Gerichtsakten wie in den vor<lb/>
und nach der Entstehung an mich gerichteten Liebesbriefen <seg type="insult">seines<lb/>
hochwertigen Schöpfers</seg> bezeichnet ist. In einem »Fortsetzung<lb/>
folgt« hatte ich seinerzeit den Entschluß bekundet, <seg type="insult">dieses düsterste<lb/>
Hysteriekapitel des Romans meines literarischen Lebens</seg> zu eröffnen,<lb/>
aber, gelähmt vom <seg type="insult">Grauen vor der durch jedwede Beachtung<lb/>
genährten Haßliebe</seg>, die zu erwidern ich so wenig wie zu ersticken<lb/>
fähig bin, es unterlassen, mit dem Vorsatz, späterhin doch<lb/>
einmal in einem die ganze Passion meines Wirkens umfassenden<lb/>
Dokumentenwerk <seg type="insult">den furchtbaren Einklang der Zwitterseele mit<lb/>
allen Berufen und Instanzen unseres Lebens</seg> (Literatur, Presse,<lb/>
Medizin, ja selbst Gerichtsbarkeit) und die unerschöpfliche Pein,<lb/>
in die ich noch durch jede Abwehraktion geriet, darzustellen. <seg type="insult">Der<lb/>
Fachmann im Konversationslexikon</seg> weist <seg type="insult">eine solche Passivpost</seg><lb/>
als <seg type="insult">meines Daseins Ruhm und Inhalt</seg> aus, und für <seg type="insult">die sonstige<lb/>
Literaturgeschichte</seg> leben fort die <seg type="insult">Quallen</seg>, die zitternd in meinem<lb/>
Licht Farben spielen konnten; ich aber war nicht.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50907">
               <persName>Walzel, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1864-10-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-12-29</date>
                  <place>Bonn</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13048</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52880">
               <persName>Scherer, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1841-4-26</date>
                  <place>Schönborn, Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1886-8-6</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9680</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53600">
               <persName>Zweig, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1881-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-2-22</date>
                  <place>Petropolis, Brasilien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13212</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>