<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06767.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06766.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06768.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wien zum fünfzehnten Geburtstag der Fackel, in: Fackel Heft 16, Nr. 399, 1914, S. 12-13</title>
            <title type="iso-date">1914-05-01</title>
            <title type="id">tid_06767</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">16</title><title type="heft">399</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-16-399_n0012.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/399,012</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wien zum fünfzehnten Geburtstag der Fackel</head>
            <p ana="pr91151">
Wien den <date>28. April 1914</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr91152">
Streng diskret!<lb/>
</p>
            <p ana="pr91153">
Hochgeehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr91154">
<space/>Wenngleich ich nicht die Ehre habe Ihnen persönlich bekannt<lb/>
zu sein, so erlaube ich mir dennoch, Sie aus dringendster Notwendigkeit<lb/>
mit einem Anliegen zu belästigen, von dessen günstigem Erfolge mein<lb/>
zukünftiges Wohl zum großen Teile abhängig gemacht wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91155">
<space/>Um kurz fassen, teile ich höflichst mit, daß ich in einer<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_20198">Zeitung</rs> ohne jeden berechtigten Grund angegriffen wurde, was eine<lb/>
gehörige Abwehr erfordert. Da mir zum Verfassen eines Abwehrartikels<lb/>
</p>
            <p ana="pr91155">
das hierzu erforderliche <seg type="insult">»Zeug«</seg> fehlt, so wurde mir <seg type="spc">nach vielfach eingezogenen<lb/>
 Erkundigungen</seg> nach Herren, die sich stylistisch<lb/>
beschäftigen und schlagend wie treffend zu schreiben wissen, unter<lb/>
Anderen Herren mir insbesondere Ihre hochgeschätzte Person genannt<ADD>.</ADD><lb/>
</p>
            <p ana="pr91156">
<space/>Ich erbitte mir im Voraus Ihre gütige Verzeihung, wenn ich mir<lb/>
die höfliche Frage gestatte, ob Sie, hochgeschätzter Herr, gegen ein<lb/>
entsprechendes Honorar nicht die Geneigtheit hätten, mir den gewünschten<lb/>
Abwehrartikel zu verfassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91157">
<space/>Sollte dieselbe Ihrerseits bestehen, so bitte ich ganz ergeben<lb/>
um geneigte Nachricht darüber, wann und zu welcher Tageszeit eine eingehende<lb/>
 Rücksprache diesbezüglich möglich ist. Mit der höflichsten<lb/>
Bitte um Wahrung strengster Diskretion Ihrer möglichst postwendenden<lb/>
Bescheidung dankbarst entgegen sehend, empfiehlt sich<lb/>
Hochachtungsvollst!<lb/>
</p>
            <p ana="pr91158">
<space/><abbr>NB.</abbr> Für den Fall der Ablehnung würden Sie mich zu vielem<lb/>
Danke verpflichten, wenn Sie mir den einen oder anderen Herren, der<lb/>
sich bestens für den gedachten Zweck eignen würde, aus Ihrem<lb/>
Bekanntenkreise nahmhaft zu machen die Güte hätten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr91159">
Hochachtungsvoll<lb/>
</p>
            <p ana="pr91160">
<abbr>d. O.</abbr><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>