<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06430.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06429.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06431.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Übermütiges Volk, in: Fackel Heft 15, Nr. 381, 1913, S. 55-56</title>
            <title type="iso-date">1913-11-01</title>
            <title type="id">tid_06430</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">381</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-381_n0055.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/381,055</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Übermütiges Volk</head>
            <p ana="pr86712">
Graz, <date>11. September</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr86713">
<space/>Am Sonntag und Montag fanden mehrere Treibjagden auf das<lb/>
Raubtier statt, insbesonders im Bezirk Wolfsberg, veranstaltet von<lb/>
Kärntner Jägern. Auch auf der steirischen Seite fanden kleinere Triebe<lb/>
statt, welche behördlicherseits durchgeführt wurden — alles erfolglos.<lb/>
Leider hatten <seg type="spc">einige übermütige Leute</seg> auch das gelegte Telephonnetz<lb/>
 durchschnitten und <seg type="spc">den Draht mitgenommen</seg>, so daß die<lb/>
Verständigung der einzelnen Jagdpartien nicht möglich war. <seg type="spc">Es ist<lb/>
wahrscheinlich</seg>, <seg type="spc">daß es sich um mehrere Raubtiere handelt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr86715">
<space/>Es dürfte sich in der Tat um <seg type="insult">Raubtiere</seg> handeln, vielleicht<lb/>
stellt sich heraus, daß die Mitnahme des Drahtes die Spur nicht<lb/>
verwischt, sondern anzeigt, und am Ende ist der <seg type="insult">Bauernschreck</seg><lb/>
mit jenen, die gegebenenfalls mit einer Telephonleitung vorlieb<lb/>
</p>
            <p ana="pr86715">
nehmen, identisch. Man sucht mehrere Raubtiere und erwischt<lb/>
<seg type="insult">einige übermütige Leute</seg>. Aber nicht, daß bei der Suche nach einem<lb/>
Raubtier gestohlen wird, ist für die <seg type="insult">österreichische Kultur</seg> bezeichnend,<lb/>
sondern die Qualifizierung von Diebstahl als <seg type="insult">Übermut</seg>. Mit Unrecht<lb/>
werden die österreichischen Eisenbahnverwaltungen beschuldigt,<lb/>
daß sie für Komfort und Reinlichkeit nicht vorsorgen und daß<lb/>
ab Passau und Bodenbach Seife und Handtuch, die im Ausland so<lb/>
beliebt sind, kassiert werden. Es geschieht, um diese Einrichtungen<lb/>
vor dem Publikum zu retten, dem sie nicht so sehr für ein<lb/>
hygienisches als für ein ökonomisches Bedürfnis dienlich sind<lb/>
und das in seinem <seg type="insult">Übermut</seg>, sobald man in Passau oder Bodenbach<lb/>
eintrifft, keine Grenze kennt. Aus einem neuen Wiener Kaffeehaus<lb/>
 sollen binnen sechs Wochen siebenunddreißig Handtücher,<lb/>
hundertzwölf Servietten und fünfundfünfzig Kaffeelöffel fortgetragen<lb/>
worden sein. Aus <seg type="insult">Übermut</seg>. <foreign xml:lang="fr">Pour passer le temps.</foreign> Wenn hierzulande<lb/>
einer einem die Brieftasche schnipft, sagt man: <seg type="insult">»Sie Schnipfer Sie!«</seg><lb/>
oder: <foreign xml:lang="de-loc">»Gehn S’ hörn S’ auf mit die <seg type="insult">Gspaß</seg>!«</foreign>, er lacht und<lb/>
alles ist in Ordnung. Man meint mit Unrecht, in Österreich sei<lb/>
die niedrige Kultur des Essens daran schuld, daß nicht Salzlöffel<lb/>
eingeführt werden. Denn nichts kann hierzulande leicht eingeführt<lb/>
werden, was nicht noch leichter ausgeführt werden könnte.<lb/>
<seg type="insult">Spaßvögeln</seg> imponiert man nicht mit Reformen; sie nehmen nichts<lb/>
ernst. Und sagt man ihnen einmal auf den Kopf zu, daß sie im<lb/>
Verdachte <seg type="insult">eines übermütigen Benehmens</seg> seien, sie sind imstand<lb/>
und stecken noch die Rüge ein.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>