<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03574.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03573.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03575.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Deutscher Dichter. (Liliencron in Wien), in: Fackel Heft 06, Nr. 160, 1904, S. 19-20</title>
            <title type="iso-date">1904-04-23</title>
            <title type="id">tid_03574</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">06</title><title type="heft">160</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-06-160_n0019.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/160,019</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Deutscher Dichter. (Liliencron in Wien)</head>
            <p ana="pr35554">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203361" ref="#fk__p_40404">Deutscher Dichter</rs>.</seg></seg> <rs type="pers" ana="n_30574" ref="#fk__p_40404">Liliencron</rs> in Wien<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Man kann es nicht<lb/>
glauben, daß so viel Echtheit heute leben, so viel Poesie in einem<lb/>
<seg type="insult">Zeitalter</seg> entstanden sein kann, welches das Holz seiner Wälder der<lb/>
Erzeugung von <seg type="insult">Annoncenpapier</seg> hingibt. Vielleicht ist er eine der stärksten<lb/>
lyrischen Naturen, die je in deutscher Sprache zu ihrem Volke geredet<lb/>
haben. Sicher die unzeitgemäßeste. Sein Volk las <seg type="insult">Leitartikel</seg>, dieweil der<lb/>
Dichter zu ihm redete. Und <rs type="pers" ana="n_30575" ref="#fk__p_52589">Rudolf Lothar</rs> war <seg type="insult">ein berühmter Mann</seg>,<lb/>
als man sich in Deutschland erinnerte, daß seit fast zwei Jahrzehnten<lb/>
der »<rs type="title">Heidegänger</rs>« und »<rs type="title">Adjutantenritte</rs>« und andere Sammlungen blutlebendigster<lb/>
, prachtvollster Dichtung im Magazin des Verlegers Staub<lb/>
fraßen. Nun werden, wie auf einen unschuldig Verurteilten, späte Freuden<lb/>
auf das Haupt des Sechzigjährigen gehäuft. Und der festliche Anlaß<lb/>
hat ihn uns auch, als Meisterleser seiner Gedichte, nach Wien gebracht.<lb/>
Wie wußten wir das Ereignis zu würdigen? Wie haben wir ihn empfangen?<lb/>
Was haben wir ihm geboten? Nun, <seg type="insult">unsere ganze Taktlosigkeit</seg><seg type="symbol" subtype="3dots"/> <rs type="pers" ana="n_30576" ref="#fk__p_40404">Detlev<lb/>
Liliencron</rs> hat sich — ich sagte es hier schon einmal — an dem deutschen Volk<lb/>
für die Teilnahmslosigkeit, mit der es ihm aufwartete, fürchterlich gerächt:<lb/>
er förderte, durch sein bloßes Dasein und durch gütigen Zuspruch, allerorten<lb/>
 <seg type="insult">lyrisches Unkraut</seg>. Er glaubte, jedem, der sich mit ein paar ihm<lb/>
nachempfundenen Versen an ihn wandte, etwas von der Anerkennung<lb/>
geben zu müssen, die ihm selbst vorenthalten ward. Und so<lb/>
lebt in deutschen Landen kaum ein <seg type="insult">reimender Unhold</seg>, der nicht mit<lb/>
einem liebenswürdigen Privatbrief <rs type="pers" ana="n_30577" ref="#fk__p_40404">Liliencron’s</rs> Mißbrauch treiben würde.<lb/>
Aber es paßt vielleicht wirklich zu diesem genialen Kindergemüt, daß<lb/>
es von <seg type="insult">all den lyrischen Kommis</seg>, die ohne <rs type="pers" ana="n_30578" ref="#fk__p_40404">Liliencron</rs> bloß die <seg type="insult">Prosa<lb/>
der Manufakturbranche</seg> kennen würden, mehr als von sich selbst hält<lb/>
und mit königlicher Kritiklosigkeit jeden einzelnen zum <seg type="insult">»Prachtkerl«</seg><lb/>
ernennt<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Auch in Wien laufen <seg type="insult">einige solcher Prachtkerle</seg> herum. Sie<lb/>
verstellten ihm hier den Ausblick auf die Stadt, die er gern kennen<lb/>
gelernt hätte. Sie belagerten seine Wohnung. Sie sprachen so lange auf<lb/>
ihn ein, bis er stockheiser wurde, während ihnen bloß die Hände weh<lb/>
taten. Und einer, der sich die Herausgabe eines Festalbums anmaßte,<lb/>
redete den Wehrlosen sogar mit »lieber Freund« an. (<foreign xml:lang="la"><seg type="insult"><seg type="spc">Donat</seg></seg> amicitiam,<lb/>
non accipit.</foreign>) Was hat <seg type="insult">ein durch beharrlichen Zionismus in die ‚<rs type="paper" ana="werk_13069">Neue Freie<lb/>
Presse</rs>‘ gelangter <RS pers="Adolf Donath" globID="name_201415">Reporter</RS></seg> neben dem Heidegänger zu suchen? Ach, da kam<lb/>
sich keiner zu gering vor, um dem grundgütigen <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_30579" ref="#fk__p_40404">Detl</rs>«</seg>, der ja doch<lb/>
nicht zuckt, auf die Schulter klopfen zu dürfen. Wie sie zueinander<lb/>
passen! Er ist ein Soldat, der zwei Kriege hinter sich hat; sie haben<lb/>
<seg type="insult">zwei »Stellungen«</seg> hinter sich und sind nicht behalten worden. Er ist ein<lb/>
Jäger; sie wissen von Anstand nichts. Er ist ein Dichter; sie haben<lb/>
</p>
            <p ana="pr35554">
kein Talent. Nur einmal soll er die <seg type="insult">Gemütlichkeit</seg> gestört haben. Von<lb/>
einem Offizier, so heißt es, habe er sich nach Tisch österreichische<lb/>
Adjustierungsvorschriften erklären lassen. Da <seg type="insult">die anwesenden »Dichter«</seg><lb/>
enttäuschte Gesichter machten, habe er versichert, daß ihn die Knöpfe<lb/>
an der österreichischen Generalsuniform mehr als die ganze Literatur<lb/>
interessieren. In diesem Moment erkannte <seg type="insult">Jung-Bielitz</seg>, daß es doch<lb/>
keine innere Verbindung zwischen den beiderseitigen Weltanschauungen gebe.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52589">
               <persName>Lothar, Rudolph</persName>
               <birth>
                  <date>1865-2-23</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-2</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">743/107 Hans Müller ist offenbar für Thomas reserviert</note>
               <note type="comment">Die Metternich-Pastete. Ein appetitliches Lustspiel in 3 Gängen. Leipzig, 1917. 96 S</note>
               <note type="comment">fordert einen Offenbach-Querschnitt (F 845/14, 857/114)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40404">
               <persName>Liliencron, Detlev Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1844-6-3</date>
                  <place>Kiel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-7-22</date>
                  <place>Altrahlstedt bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17547</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12071</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>