<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04212.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04211.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04213.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Bildung. Von Robert Scheu, in: Fackel Heft 08, Nr. 206, 1906, S. 4-10</title>
            <title type="iso-date">1906-07-5</title>
            <title type="id">tid_04212</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">206</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-206_n0004.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/206,004</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Bildung. Von Robert Scheu</head>
            <p ana="pr45389">
<space/>Der Schmerz, den die heutige Schule in uns erzeugt,<lb/>
ist der Widerschein eines tieferen unbekannten Leidens,<lb/>
einer konstitutionellen Krankheit, die unseren ganzen gesellschaftlichen<lb/>
 Körper in allen Teilen durchdringt. In der<lb/>
Schule drängt sich nur das Gewissen der Zeit zusammen.<lb/>
Es wird uns dort das Leiden offenbar, während uns die<lb/>
Schuld verborgen bleibt. Besitzen wir überhaupt eine<lb/>
geistig-ökonomische Gliederung, die imstande ist, eine<lb/>
Bildung zu schaffen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr45390">
<space/>Die unsere Zeitbildung beherrschende und genießende<lb/>
Klasse will Bildung ohne Kultur, an Stelle und als Ersatz<lb/>
 der Kultur. Um sich den Unterschied zwischen Bildung<lb/>
und Kultur deutlich zu machen, versuche man sich auszudenken,<lb/>
was für eine Figur etwa <rs type="pers" ana="n_36642" ref="#fk__p_40256">Dante</rs> in unserer Zeit machen würde,<lb/>
</p>
            <p ana="pr45390">
wenn er unversehens aus dem Grabe auferstünde. Er wäre<lb/>
nach unseren Begriffen ungebildet. Dennoch repräsentiert<lb/>
er eine der höchsten Kulturen die man je gesehen hat.<lb/>
Man wird geltend machen, er habe die Bildung seines<lb/>
Zeitalters besessen. Aber auch so, wie er ist, in unsere<lb/>
Zeit hineingestellt, wäre er uns durch seine persönliche<lb/>
Kultur und Geistigkeit überlegen, einfach darum, weil<lb/>
<seg type="spc">seine</seg> Bildung in Persönlichkeit umgesetzt und restlos<lb/>
aufgegangen ist. Bildung, die keine Lebenshaltung und<lb/>
Würde gibt, nicht in Blut und Rasse übergeht, keine Weltanschauung<lb/>
 produziert, ist kulturlos und geradezu kulturfeindlich<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45391">
<space/>Unsere Zeit, richtiger: die Privilegierten unserer<lb/>
Zeit möchten den geistigen Besitz auf einen Schlag, in<lb/>
Bausch und Bogen, möglichst billig, anstrengungslos und<lb/>
in der Schulzeit zusammengedrängt bekommen. Es soll<lb/>
auch geistig ein arbeitsloses Einkommen geben. Sie sagen:<lb/>
So und soviel gebe ich für meine Bildung aus; aber damit<lb/>
 genug; damit will ich ein für allemal meinen geistigen<lb/>
 und gesellschaftlichen Rang sichern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45392">
<space/>Das Bürgertum steht zur Mittelschule in einem<lb/>
verwandten Verhältnis, wie zur Prostitution. Die Prostitution<lb/>
 soll der Abzugskanal <seg type="insult">der ganzen Gemeinheit und<lb/>
Roheit</seg> sein, um darauf als Überbau die intangible Ehe,<lb/>
den Idealismus der Familie zu errichten. Umgekehrt soll<lb/>
die Schule die Sammelstelle des ganzen Idealismus bilden,<lb/>
um von diesem das übrige Leben zu entlasten und es<lb/>
nunmehr desto unbekümmerter dem Geschäfte widmen zu<lb/>
können. Darum wird von der Schule eine möglichst fertige<lb/>
 sogenannte allgemeine Bildung gefordert, die sich<lb/>
möglichst begriffsmäßig, das heißt unverlierbar gedächtnismäßig<lb/>
 überliefern lassen soll.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45393">
<space/>Statt dessen erntet das Bürgertum <seg type="insult">Willensschwäche<lb/>
und Trivialität</seg>. Hier kommen wir zu der merkwürdigen<lb/>
Erscheinung der <seg type="insult">Trivialität</seg>, die allmählig zu einer <seg type="insult">Landplage<lb/>
</seg> wird und die Aufmerksamkeit aller feiner organisierten<lb/>
 Menschen auf sich zieht. Die moderne, alles überwuchernde<lb/>
</p>
            <p ana="pr45393">
 <seg type="insult">Trivialität</seg> ist geradezu eine Folge unseres<lb/>
<seg type="insult">Bildungsbetriebes</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45394">
<space/><rs type="pers" ana="n_36643" ref="#fk__p_51009">Weininger</rs> hat Genialität für eine Pflicht erklärt.<lb/>
Genialität können und wollen wir nicht allgemein fordern,<lb/>
wohl aber das Abbild der Genialität, ihr Miniaturbild:<lb/>
Individualität. Wir fordern die Individualität als eine<lb/>
Pflicht. Wir würden ein Dasein für möglich und erreichbar<lb/>
 halten, in dem jeder Lebende zugleich eine Individualität<lb/>
 wäre und die Palette der Natur in unerschöpflichen<lb/>
Farben erglühte. Die Ahnung davon, daß die Natur reich<lb/>
genug wäre, Individualitäten in unbegrenzter Qualität und<lb/>
Quantität zu erzeugen, gibt unserm ganzen Erdenstreben<lb/>
seine Berechtigung, seinen Elan, diese Überzeugung ist<lb/>
die Seele der Freigeisterei. Sie macht uns in unsern Anforderungen<lb/>
 gebieterisch, sie berechtigt uns zur Satire,<lb/>
sie gibt den purpurnen Untergrund unserer Leiden, unseres<lb/>
Pathos, unserer politischen Schwungkraft. Die Zuversicht<lb/>
zur Differenzierbarkeit des Menschengeschlechts ist unser<lb/>
letzter Optimismus, unser höchster Glaube.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45395">
<space/>Nun trägt allerdings schon der Menschheitsrohstoff<lb/>
alle Zeichen der <seg type="insult">Trivialität</seg> und <seg type="insult">Banalität</seg> an sich. Aber<lb/>
erst durch die Bildung werden sie zur <seg type="insult"><seg type="spc">Kalamität</seg></seg>. Der<lb/>
ungebildete Mensch ist trivial vermöge seiner rohen Sinne,<lb/>
seiner trüben Wahrnehmung, seines dumpfen Gedächtnisses.<lb/>
Die Mehrzahl der Menschen sieht nur verschwommene<lb/>
Umrisse, verwechselt, hört schlecht, insbesondere fehlen<lb/>
die <seg type="ELIDASH">Qualitätsmaßstäbe</seg> und Quantitätsmaßstäbe. Zu sehen, daß<lb/>
Menschen nicht sehen können, erbittert. Gleichwohl ist<lb/>
dies die verbreitetste menschliche Eigenschaft. Das Generalisieren<lb/>
, das überstürzte Urteilen, das blind-mechanische<lb/>
Reagieren auf alle Reize, die <seg type="insult">hemmungslose Torheit</seg>, —<lb/>
das sind die <seg type="insult">Geißeln des menschlichen Verkehrs</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45396">
<space/>Der triviale Mensch denkt statt in Elementen, in<lb/>
groben Komplexen. <rs type="pers" ana="n_36644" ref="#fk__p_55748">Wundt</rs> behandelt einmal die Frage,<lb/>
ob die Tiere denken, und kommt zu dem Resultat, daß<lb/>
nicht einmal die Menschen regelmäßig denken. Belauscht<lb/>
man die Gespräche <seg type="insult">alter Betschwestern</seg>, so wird man gewahr<lb/>
, daß sie lauter ganze Sätze sagen, die man schon<lb/>
</p>
            <p ana="pr45396">
anderswo gehört hat, daß sie Gespräche aus fertigen Sätzen<lb/>
bilden, die Sprachbestandteile geworden sind. Sie konversieren<lb/>
 sozusagen in lauter Sprichwörtern. Es ist unzerlegtes<lb/>
 Denken. Ihre Gehirne gleichen den Kinderbaukasten,<lb/>
die fertige Fenster, Türme und Tore enthalten, woraus<lb/>
das Kind nur eine beschränkte Anzahl von Kombinationen<lb/>
bilden kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45397">
<space/>Eine falsche Psychologie hält das Einfache für das<lb/>
Ältere, das Zusammengesetzte für das Spätere, baut darauf<lb/>
Sprachlehre, Sprachunterricht <abbr>u. s. w.</abbr> Noch unsere Urteilslehre<lb/>
 krankte bis vor Kurzem darunter. Jetzt erkennt<lb/>
man immer deutlicher, daß Urteilen gleichbedeutend ist<lb/>
mit Zerlegen, Herausholen der Elemente aus dem Inhalt<lb/>
des Zusammengesetzten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45398">
<space/>Die <seg type="insult">Trivialität</seg> entsteht nun dadurch, daß die trüben<lb/>
Intellekte, so wie sie in der Anschauung mit ganzen Umrissen<lb/>
 operieren, so auch begrifflich und im Empfindungsleben<lb/>
 in der Zerlegung zurückbleiben, in ganzen Komplexen<lb/>
statt in Elementen denken. Insofern dies ein Zurückbleiben<lb/>
in der Differenzierung, der höchsten ethischen Pflicht ist,<lb/>
empfinden wir die trivialen Menschen als widerlich, abstoßend<lb/>
 und schändlich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45399">
<space/>Es ist offenbar, daß die <seg type="insult">Trivialität</seg> durch alles begünstigt<lb/>
 wird, wodurch größere unzerlegte Denkkomplexe<lb/>
bereit gestellt werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45400">
<space/>Das tut aber die <seg type="insult">kulturlose Bildung</seg> ganz allgemein.<lb/>
Der gebildete Mensch offenbart die ihm innewohnende<lb/>
<seg type="insult">Trivialität</seg> viel aufdringlicher als der ungebildete, beziehungsweise<lb/>
, Bildung kann geradezu trivial machen, indem sie<lb/>
ganze Komplexe von Anschauungen, Kenntnissen, Parteimeinungen<lb/>
 an die Hand gibt, die unverdaut ins Bewußtsein<lb/>
 eingehen. Der ungebildete Mensch foltert uns nur<lb/>
mit seiner <seg type="insult">Anschauungstrivialität</seg>. Der Gebildete verfügt<lb/>
überdies noch über ein gerütteltes Maß von <seg type="insult">Begriffstrivialität<lb/>
</seg> und wird dadurch zu einem <seg type="insult">Schrecken der<lb/>
Schrecken</seg>, zum <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">enfant terrible</foreign> der Bildung</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45401">
<space/>Daß aber das Bürgertum diese <seg type="insult">Trivialität</seg> in der<lb/>
Schule züchtet, das kommt wesentlich davon, daß es sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr45401">
braucht; weil es den Bildungsschein als soziale Versicherungsprämie<lb/>
 zahlt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr45402">
<space/>Dies offenbart sich besonders eklatant in der sogenannten<lb/>
 Frauenbildung. Frauen werden durch unsern<lb/>
<seg type="insult">Bildungsbetrieb</seg> besonders gern ins Rationalistisch-Triviale<lb/>
verschoben. Soll man daraus schließen, daß die Frauen<lb/>
in ihrem Wesen trivial sind? Ehe wir diesen verzweifelten<lb/>
Gedanken fassen, wollen wir lieber annehmen, daß die<lb/>
Bildung ihr wahres Wesen verschleiert und ihnen eine<lb/>
Maske aufzwängt; oder aber, daß sich echte und wirklich<lb/>
tiefe Frauenwesen gegen derartige Bildung instinktiv<lb/>
wehren und lieber aus ihrem Familienleben, Geschäft,<lb/>
Schauspielerberuf und dergleichen zu ihrer Art Bildung<lb/>
gelangen, die zugleich zweckmäßig und kulturvoll ist.<lb/>
Das Vorurteil gegen gelehrte Frauen ist wahrhaftig nicht<lb/>
Eifersucht der Männer, sondern gerade die besten und<lb/>
vom Frauenwert durchdrungensten fühlen sich durch die<lb/>
Beobachtung betrübt, daß die Frauen in der Bildung<lb/>
entweder verflachen oder ihre <seg type="insult">immanente Flachheit</seg> offenbaren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45403">
<space/>Alle <seg type="insult">zwecklose, kulturlose Bildung</seg> rächt sich als<lb/>
<seg type="insult">Trivialität</seg>, untergräbt die Anschauungskraft, zerbricht das<lb/>
Rückgrat der Willensenergie. Daher umgekehrt bedeutende<lb/>
Menschen oft widerstrebend und mühsam lernen, weil sie<lb/>
ihre Bildung organisch erleben wollen. Die schmerzvoll<lb/>
empfundene Unwissenheit, wie wir sie etwa beim Proletariat<lb/>
finden, hat kulturell als treibender Faktor einen höheren<lb/>
Wert, als die <seg type="insult">blasierte Sattheit des planlos überfütterten<lb/>
Philisters</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45404">
<space/>Klassenherrschaft und hohe kulturvolle Bildung wäre<lb/>
im Prinzip nicht unvereinbar. Aber eben deswegen, weil<lb/>
es theoretisch möglich ist, beweist die Schulkrise auch<lb/>
eine ständische Schwäche und Zersetzung der Herrschaftsinstinkte<lb/>
. Unsere gebildeten Klassen wagen es gar nicht,<lb/>
die Schule ernst zu nehmen, weil sie mit ihrer sonstigen<lb/>
verfehlten Ökonomie in Konflikt gerieten. Das Klassenprivileg<lb/>
 muß beispielsweise auf dem Prüfungswissen bestehen,<lb/>
weil die Prüfungen die Assekuranzprämien sind, durch<lb/>
die bestimmte Stellungen garantiert werden. Wie könnten<lb/>
</p>
            <p ana="pr45404">
sich <DOUBT sug="beispielsweise">beispielweise</DOUBT> die Militärprivilegien halten lassen, wie<lb/>
könnte man eine Hierarchie der Vorrechte aufbauen, wenn<lb/>
man anderseits Individualitäten, Persönlichkeiten erziehen<lb/>
 wollte?<lb/>
</p>
            <p ana="pr45405">
<space/>Die so hart angegriffenen Gymnasialprofessoren<lb/>
üben allerdings <seg type="insult">Gamaschendienst</seg>. Aber das ist ja ihr Zweck.<lb/>
Das Bürgertum kann seinen <rs type="pers" ana="n_36645" ref="#fk__p_40464">Dippold</rs> nicht entbehren, so<lb/>
wenig wie seine Gendarmerie, seine Polizei, die ihm ja<lb/>
allerdings zeitweilig lästig werden, die es gelegentlich bewitzelt<lb/>
, aber im Bedarfsfall doch immer wieder ruft. Die<lb/>
Mittelschule ist die <seg type="insult">systematische Selbstschwächung der<lb/>
Bourgeoisie</seg>, die unbewußte Rache, die sie an sich selbst<lb/>
übt, geängstigt von der <seg type="insult">Doppelfurcht vor dem Geschlecht<lb/>
und dem Genie</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45406">
<space/>Die soziale Ordnung zittert vor dem Geschlecht als<lb/>
jener Gewalt, die die gesatzte Ordnung am rücksichtslosesten<lb/>
 durchbricht. Darum muß das Geschlechtsleben<lb/>
schon in der Schule als unsittlich gebrandmarkt und verdumpft<lb/>
 werden. Eine zu reiner Geschlechtlichkeit erzogene<lb/>
Jugend möchte alle Hierarchieen sprengen und die<lb/>
Prostitutionsordnung hinwegfegen. Noch mehr wird das<lb/>
Genie gefürchtet, der Todfeind <seg type="insult">aller privilegierten Mittelmäßigkeit<lb/>
</seg>, der geborne Bedränger der <seg type="insult">Korruption und<lb/>
Pfründen</seg>. Die Genialität zu brechen, ist daher der<lb/>
leitende Gedanke der Mittelschule, ihre ständige Wachsamkeit<lb/>
. Alle Anstalten sind konsequent darauf gerichtet,<lb/>
es rechtzeitig zu erkennen, um es rechtzeitig zu zermürben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45407">
<space/>Der <seg type="insult">Spießer</seg>, der das Genie im Leben niedertritt<lb/>
und aushungert, warum sollte er es in der Erziehung<lb/>
freigeben? Wie soll das <seg type="insult">Bürgertum</seg>, das sich am<lb/>
<seg type="insult">liberalen Leitartikel</seg> berauscht, imstande sein, eine Schule<lb/>
zu schaffen, die zur <choice><sic>Produktiviät</sic><corr>Produktivität</corr></choice> erzieht?<lb/>
</p>
            <p ana="pr45408">
<space/>Der gesunde und starke Standpunkt eines Bürgertums<lb/>
wäre der, daß es sich zutraute, das Geschlechtsleben und<lb/>
die Genialität in sich organisch aufzusaugen und diesen<lb/>
Mächten ihren Platz einzuräumen. Wäre es dazu imstande,<lb/>
dann wäre es allerdings gerechtfertigt und gerettet. Derzeit<lb/>
 sehen wir aber, daß es diese Kräfte verleugnet, fürchtet<lb/>
</p>
            <p ana="pr45408">
und mit allen Mitteln zu Tode peinigt. Was es dabei eintauscht<lb/>
, ist die <seg type="insult">Korruption</seg>. Wären die privilegierten Klassen<lb/>
imstande, Bildung in Kultur umzuwerten, wären sie imstande<lb/>
, mit dem Genie Frieden zu machen und dem Geschlechtsleben<lb/>
 ohne <seg type="insult">Lüge und <rs type="pers">Tartufferie</rs></seg> gegenüberzutreten,<lb/>
dann dürften sie allerdings auch jene Rekrutierung der<lb/>
Schüler und Lehrer wagen, die zur Gesundung der Schule<lb/>
erforderlich ist. Die wahre Reform der Mittelschule müßte<lb/>
damit beginnen, daß wir die <seg type="insult">törichte Furcht</seg> vor den erhabensten<lb/>
 Naturgewalten über Bord werfen und gleichzeitig<lb/>
die <seg type="insult">Korruption</seg> unseres ganzen sozialen Lebens mit Feuer<lb/>
und Schwert bekriegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45409">
<rs type="pers" ana="n_36646" ref="#fk__p_52367"><AUCTOR><seg type="spc">Robert Scheu</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51009">
               <persName>Weininger, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1880-4-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-10-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">ev. Friedhof Matzleinsdorf</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2630</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52367">
               <persName>Scheu, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1873-07-11</date>
                  <place>Schönau/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1964-01-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4209</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40464">
               <persName>Dippold, Andreas</persName>
               <birth>
                  <date>1879-5-15</date>
                  <place>Drosendorf/Franken</place>
               </birth>
               <occupation>Student</occupation>
               <occupation>Hauslehrer</occupation>
               <note type="comment">Der Fall Dippold 15.10.1903</note>
               <note type="comment">sadist. Hauslehrer, wurde wegen des Tods seines Schülers Heinz Koch in Bayreuth zu acht Jahren verurteilt</note>
               <note type="comment">patholog. Begriff "Dippoldismus"</note>
               <note type="comment">nach 8jähriger Haft ca. 1911 nach Brasilien, als Andrea Dó in Sao Paulo gestroben (Rechtsanwalt)</note>
               <note type="comment">Michael Hagner (Der Hauslehrer. Geschichte eines Kriminalfalls, suhrkamp 2010)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55748">
               <persName>Wundt, Wilhelm Max</persName>
               <birth>
                  <date>1832-8-16</date>
                  <place>Neckarau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-8-31</date>
                  <place>Großbothen bei Leipzig</place>
               </death>
               <occupation>Psychologe</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10618</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40256">
               <persName>Dante Alighieri</persName>
               <birth>
                  <date>1265-5/6</date>
                  <place>Florenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1321-9-13/14</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3326</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>