<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00035.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00034.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00036.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Los von Galizien!), in: Fackel Heft 01, Nr. 003, 1899, S. 19-21</title>
            <title type="iso-date">1899-04-01</title>
            <title type="id">tid_00035</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">003</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-003_n0019.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/003,019</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Los von Galizien!)</head>
            <p ana="pr483">
<space/>Unter dem Motto <seg type="insult"><RS event="Los von Rom!">»<seg type="spc">Los von Galizien</seg>!«</RS></seg> geht mir folgender<lb/>
Situationsbericht zu:<lb/>
</p>
            <p ana="pr485">
<space/>Ein Bankdirector scheidet zur rechten Zeit aus Amt und Leben,<lb/>
ein zweiter, dem einen Tag zuvor <seg type="insult">die oberen Zehntausend Lembergs</seg><lb/>
ihr Vertrauen ausdrückten, erregt dadurch das Misstrauen der<lb/>
Behörden und wird eingesperrt, andere folgen seinem Beispiele,<lb/>
eine Bank lehnt sich an eine andere an, die sich selbst nicht halten<lb/>
kann, ein Curator eignet sich die Gelder seiner (physisch) blinden<lb/>
Mündel an, ein in Galizien und nächster Umgebung angesehener<lb/>
Advocat brennt durch — das sind im großen ganzen die in <seg type="insult">bezahlter<lb/>
Verdünnung</seg> (wehe, wenn die Bezahlung verdünnt gewesen wäre!)<lb/>
erschienenen Blätternachrichten der letzten Zeit aus Galizien.<lb/>
Zwischendurch ertönen die <seg type="insult">Signale der polnischen Rettungsgesellschaft<lb/>
</seg>: »Herr <rs type="pers" ana="n_495" ref="#fk__p_54647"><abbr>v.</abbr> Marchwicki</rs> versichert, es sei alles in Ordnung«,<lb/>
»<rs type="pers" ana="n_496" ref="#fk__p_44041">Fürst Sapieha</rs> garantiert« <abbr>u. s. w.</abbr> Und zum Schlusse <seg type="insult">die erlösende<lb/>
officielle Posaune</seg>: Alles gerettet!<lb/>
</p>
            <p ana="pr486">
<space/>So geht es zu, wenn Polen noch immer nicht verloren ist.<lb/>
Noch einmal gelingt es, die Risse — wer weiß, auf wie kurze Zeit —<lb/>
</p>
            <p ana="pr486">
zu verkitten. Was uns an Galiziens Sein oder Nichtsein gelegen ist?<lb/>
Gar viel; denn wir haben unsere Gelder in dieses Land gestopft und<lb/>
fürchten nun deren Verlust. Dies gibt uns das Recht, uns sozusagen<lb/>
auf einen höheren moralischen Standpunkt zu stellen. Darum der<lb/>
immer wiederholte und immer wieder verhallende Ruf nach einer<lb/>
österreichischen Verwaltung, die man dieser österreichischen Provinz<lb/>
geben möge. Darum die bange Frage, wann das <seg type="insult">Verschachern</seg> wirtschaftlicher<lb/>
 Zugeständnisse an die polnische <rs type="inst">Schlachta</rs> gegen kleine<lb/>
politische Gefälligkeiten ein Ende haben wird. Darum immer lauter<lb/>
der Ruf: <seg type="insult">»Los von Galizien!«</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr487">
<space/>Wir schreien, damit Galizien, erschreckt über seine <seg type="insult">Verwahrlosung<lb/>
</seg>, nicht vorher <seg type="insult">das Galizien in unserer Mitte</seg> bemerke. Zu<lb/>
diesem Zwecke leihen wir uns <seg type="insult">den ganzen politischen Sprachschatz<lb/>
der »<rs type="paper" ana="werk_172">Neuen Freien Presse</rs>«</seg> aus, die sich mit einem drangsalierten<lb/>
galizischen Barbier voll Empörung über den Bezirkshauptmann von<lb/>
Nadworna in den <rs type="paperRef" ana="werk_41108">Leitartikel</rs> flüchtet, im rückwärtigen Theile des<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_41109">Blattes</rs> jedoch ob der gestohlenen Millionen der <rs type="inst">Galizischen Sparcassa</rs><lb/>
nur <seg type="insult">Thränen sanfter Wehmuth</seg> findet — die über die Affaire des von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_497" ref="#fk__p_40267">Daszynski</rs> gebrandmarkten Beamten nichts schrieb, als dass die<lb/>
Untersuchung eingestellt sei, und die, um zu den <seg type="insult">Gräueln</seg> der<lb/>
<rs type="inst">Schlachta</rs> Stellung zu nehmen, erst des confessionellen Anreizes<lb/>
bedurft hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr488">
<space/><seg type="insult">Wir in Wien</seg> haben wahrhaftig keine Ursache, Galizien —<lb/>
<seg type="insult">Galizisches</seg> vorzuwerfen. Unsere Banken haben vor den dortigen<lb/>
allein die Cultur der Seife voraus; die <seg type="insult">Fingerfertigkeit</seg> ist bei beiden<lb/>
die gleiche. Nur in der Methode liegt der Unterschied zwischen<lb/>
östlicher und westlicher Cultur. <seg type="insult">Ein Wiener Bankdirector</seg> wird nie<lb/>
so ungeschickt sein wie <seg type="insult">sein galizischer Bruder</seg>, das Depot eines<lb/>
Geschäftsfreundes einfach zu unterschlagen; am täppischen Zugreifen<lb/>
erkennt man die <seg type="insult">halbasiatische Ungeschliffenheit</seg>. <seg type="insult">Eine Wiener<lb/>
Gemüthsbank</seg> nimmt das Depot nicht ohne Entgelt weg, sondern<lb/>
zahlt dafür einen billigen Preis, legt ein anderes zu einem hohen<lb/>
Preise an dessen Stelle, nimmt dieses wieder billig ab, und so fort<lb/>
<foreign xml:lang="la"><seg type="i">in dulci jubilo</seg></foreign>, bis der Betroffene kein Geld mehr und die Bank<lb/>
das Übrige hat. So bleibt man recht hübsch auf dem Boden des<lb/>
Gesetzes und umgeht es, wo es nicht ausreicht, mit <seg type="insult">»Geschäftsusancen<lb/>
«</seg>. <seg type="insult">Zwischen Stehlen und Nehmen, zwischen Lemberg und<lb/>
Wien</seg> liegt die <seg type="insult">Differenz von ein paar Culturbreitegraden</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr489">
<space/>Galizien kann also noch von uns lernen und wird es müssen,<lb/>
damit <seg type="insult">das fortwährende Einsperren von Bankdirectoren</seg> endlich einmal<lb/>
aufhöre. Wir fürchten nur, wenn dort oben Ruhe eintritt, wird die<lb/>
Reihe an die unseren kommen. Die Saat ist reif und harrt des<lb/>
Schnitters.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40267">
               <persName>Daszyński, Ignaz</persName>
               <birth>
                  <date>1866-10-26</date>
                  <place>Zbaraz/Gal.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-10-31</date>
                  <place>Warschau</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44041">
               <persName>Sapieha-Kodenski, Ladislaw? Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1853</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920</date>
               </death>
               <note type="comment">RP 9.2.1913, Seite 11: Einigung der Brüder Sapieha über den Nachlaß des Fürsten Adam S.</note>
               <note type="comment">ein Bruder Fürstbischof Adam Sapieha, ein anderer Bruder Johann Sapieha</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54647">
               <persName>Marchwicki, Zdislaus von</persName>
               <birth>
                  <date>1842</date>
                  <place>Russisch-Polen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-8-30</date>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>