<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04002.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04001.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04003.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Literat. (Paul Goldmann) (Die Goldmannplage), in: Fackel Heft 07, Nr. 190, 1905, S. 17-19</title>
            <title type="iso-date">1905-12-11</title>
            <title type="id">tid_04002</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">190</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-190_n0017.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/190,017</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Literat. (Paul Goldmann) (Die Goldmannplage)</head>
            <p ana="pr41435">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203499" ref="#fk__p_49045">Literat</rs>.</seg></seg></seg> Sie schreiben: »Gestatten Sie mir eine Äußerung herzlichen<lb/>
 Dankes dafür, daß sich in Ihrem <rs type="selfRef" ana="werk_14178">Blatt</rs> mit gebührender Promptheit<lb/>
 die richtige Reaktion auf <seg type="insult">den neuesten <rs type="pers" ana="n_34469" ref="#fk__p_51209">Goldmann</rs></seg> eingestellt hat.<lb/>
‚Wozu gaben mir die Götter den Fuß? Zum Treten, beim heiligen<lb/>
</p>
            <p ana="pr41435">
<rs type="pers">Anakreon</rs>!‘ (So ungefähr habe ich das heilsame <rs type="pers" ana="n_34470" ref="#fk__p_43855">Nietzsche-Wort</rs><lb/>
in Erinnerung) <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber — verzeihen Sie — wär’s nicht doch<lb/>
vielleicht angebracht gewesen, <seg type="insult">eine besondere Heldentat</seg> aus diesem<lb/>
Feuilleton über ‚<rs type="title">Hidalla</rs>‘ besonders anzukreiden? Nämlich die Verdächtigung<lb/>
, daß die <seg type="insult">‚Münchener Boheme‘</seg>, zu der auch <rs type="pers" ana="n_34471" ref="#fk__p_43433">Frank<lb/>
Wedekind</rs> gehöre, ein <seg type="spc">persönliches Interesse</seg> an dem sexuellen<lb/>
Verhalten der jungen Damen, daß egoistisches Verlangen nach dem Verzicht<lb/>
 auf Jungfräulichkeit an dem Werk seinen Anteil habe <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« »Die<lb/>
Hauptsache ist«, sagen Sie, »es scheint mir unertragbar, daß gegen<lb/>
unseren stärksten und wahrsten Dichter <seg type="insult">eine so unqualifizierbare Verunglimpfung<lb/>
</seg>, daß <seg type="insult">eine so plebejische Verdächtigung</seg> gegen die Reinheit<lb/>
seiner Motive ausgesprochen werden konnte. Da hofft man auf Sie!«<lb/>
Und man täuscht sich nicht, da ich Ihre Zuschrift selbst wiedergebe.<lb/>
Nur eins: Meine Ausräucherung des <seg type="insult">Klugschwätzers</seg> in <rs type="selfRef" ana="werk_14179"><abbr>Nr.</abbr> 188</rs> war,<lb/>
wie ich in der <rs type="selfRef" ana="werk_14180">folgenden Nummer</rs> ausdrücklich konstatierte, <seg type="spc">vor</seg> dem Erscheinen<lb/>
 <seg type="insult">des eklen <SPAN cont="Hidalla-Feuilletons"><rs type="title">»Hidalla«-Feuilletons</rs></SPAN></seg> geschrieben. In <rs type="selfRef" ana="werk_14181"><abbr>Nr.</abbr> 189</rs> konnte<lb/>
ich dann nicht mehr ausführlich werden, brauchte <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_34472" ref="#fk__p_51209">Goldmann</rs></seg> bloß<lb/>
darüber aufzuklären, daß er den Fußtritt, den er soeben erst empfangen, als<lb/>
Vorschuß auf seine <seg type="insult">Gemeinheit</seg> gegen »<rs type="title">Hidalla</rs>« auffassen könne. Man kann<lb/>
sich doch nicht überbieten und sieht verzweifelnd, daß man gegen <seg type="insult">den neuerdings<lb/>
 wieder aufgebotenen Troß aller Schwarzalben der Kunst</seg> nicht<lb/>
mehr zur Feder, sondern bereits zum Tintenfaß greifen müßte. Soll man<lb/>
<seg type="insult">diesem Herrn <rs type="pers" ana="n_34473" ref="#fk__p_51209">Goldmann</rs></seg> einbläuen, daß nicht die Negation des <seg type="insult">Virginitätsideals<lb/>
</seg>, sondern viel eher das <seg type="insult">Virginitätsideal</seg> selbst von den Wünschen<lb/>
<seg type="insult">jener</seg> abzuleiten wär, die da entjungfern wollen? Viel Planeres geht in <seg type="insult">dies<lb/>
öde Reportergehirn</seg> nicht hinein! Es ist wirklich das <seg type="insult">Zeichen einer vollkommen<lb/>
 journalversauten Zeit</seg>, daß man sich mit <seg type="insult">einem Herrn <rs type="pers" ana="n_34474" ref="#fk__p_51209">Goldmann<lb/>
</rs> als kritischer Instanz</seg> auseinandersetzen muß. In der ‚<rs type="magazine" ana="werk_14182">Schaubühne</rs>‘,<lb/>
einer Berliner Theaterrevue, finde ich eine ganz zutreffende Charakteristik,<lb/>
in der von dem <seg type="insult">Mann</seg>, dessen Stil »nur in den Momenten eines höchsten<lb/>
Pathos an den <seg type="insult">Jargon der <rs type="inst">Gleiwitzer Produktenbörse</rs></seg> erinnere«, gesagt<lb/>
wird: »Es läge kein Anlaß vor, über <rs type="pers" ana="n_34475" ref="#fk__p_51209">Paul Goldmann</rs> auch nur ein<lb/>
Wort oder gar den Humor zu verlieren, wenn <seg type="insult">diesem Berliner Kritiker</seg><lb/>
— der weder ein Berliner noch ein Kritiker ist — nicht eine Bedeutung<lb/>
zukäme, die zu unterschätzen man sich hüten muß. Sie liegt nicht in<lb/>
ihm, sie liegt in seinem Amt. Darin, daß er sich als <seg type="insult">Gesandter gegen<lb/>
die Berliner dramatische Kunst</seg> in Wien etabliert hat. Das Unheil, das<lb/>
er in solcher Stellung stiftet, ist viel größer, als man gemeinhin<lb/>
annimmt. Viel größer als das, das ein Berliner Kritiker in einem<lb/>
<rs type="magazineRef" ana="werk_14183">Berliner Blatte</rs> anzurichten imstande wäre. Denn in diesem Fall ist eine<lb/>
Kontrolle möglich, eine Kontrolle an dem, was andere sagen, und an<lb/>
der Theateraufführung selbst. In Wien hat <rs type="pers" ana="n_34476" ref="#fk__p_51209">Goldmann</rs> solche Konkurrenz<lb/>
nicht zu fürchten. Man nimmt dort seine Rede umso lieber auf guten<lb/>
Glauben hin, als man in <seg type="insult">den liberalen Kreisen der Kaiserstadt</seg> ja noch<lb/>
immer auf die ‚<rs type="paper" ana="werk_14184">Neue Freie Presse</rs>‘ heilige Eide schwört und die Tatsache<lb/>
, daß einer überhaupt in diesem <rs type="paperRef" ana="werk_14185">Blatt</rs> zu Wort kommt, schon als<lb/>
genügende Garantie für seine moralische und geistige Qualifikation<lb/>
ansieht. <seg type="insult">Diese liberalen Kreise</seg> bedeuten aber für das Wiener Theater<lb/>
</p>
            <p ana="pr41435">
eine gewichtige Potenz. Das wäre an sich noch kein Übel: denn, in<lb/>
künstlerischen Traditionen groß geworden, unterscheiden sie sich durch<lb/>
Gediegenheit des Geschmacks wohltuend von den <seg type="insult">Berliner Kunstprotzen</seg>.<lb/>
Es hat aber dieser Aristokratismus — hier wie überall — konservative<lb/>
Neigungen im Gefolge, zu denen noch <seg type="insult">ein gewisses Phlegma als Wiener<lb/>
Spezifikum</seg> hinzutritt. Gern werden sich solche Leute nun von einem<lb/>
<seg type="insult">Manne</seg> führen lassen, der sie der Unbequemlichkeit enthebt, Neues<lb/>
begreifen zu lernen, indem er dieses mit Wollust in den Kot zerrt.<lb/>
Diese Kreise sind es doch aber, die am letzten Ende bestimmen, welches<lb/>
Theater in Wien gespielt wird. Ihnen gegenüber das ehrliche Streben<lb/>
unsrer jungen Sucher auf neuem Wege in Mißkredit gebracht zu<lb/>
haben, bleibt <seg type="insult">das Vergehen des <rs type="pers" ana="n_34477" ref="#fk__p_51209"><abbr>Dr.</abbr> Paul Goldmann</rs></seg>. Man fragt sich,<lb/>
wie es möglich ist, daß <seg type="insult">ein solcher Mann</seg> an solcher Stelle zum Schaden<lb/>
deutscher Kunst das Wort führen darf. Warum, wenn er selbst schon<lb/>
nicht den Anstand hat, der Kunst dadurch zu dienen, daß er keine<lb/>
Kritiken schreibt, der Herausgeber ihm nicht mit aller in diesem Fall<lb/>
gebotenen Energie die Türe weist <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Weil der Herausgeber eben kein<lb/>
<seg type="insult">Herausgeber</seg> sein müßte, wenn er sich <seg type="insult">ein Universalgenie vom Schlage<lb/>
<rs type="pers" ana="n_34478" ref="#fk__p_51209">Paul Goldmanns</rs></seg> entgehen ließe. Weil er keinen finden wird, der tagsüber<lb/>
 bei Diplomaten antichambriert, Gelehrte interviewt, <seg type="ELIDASH">Gerichtsverhandlungen</seg> und<lb/>
<rs type="inst">Parlamentsverhandlungen</rs> beiwohnt, <seg type="insult">Lokalplaudereien</seg> (und in der Zeit,<lb/>
da er die Notdurft verrichtet, <seg type="insult">lyrische Gedichte für den ‚<rs type="" ana="werk_14186">Zeitgeist</rs>‘</seg>)<lb/>
schreibt, und nach solcher Leistung noch den Mut hat, über das<lb/>
deutsche Drama zu Gericht zu sitzen. Weil es <seg type="insult">einem solchen Herausgeber<lb/>
</seg> weniger darauf ankommt, das Interesse deutscher Dichter wahrzunehmen<lb/>
, die ja die Zeitung doch nur im Kaffeehaus lesen, als durch<lb/>
<seg type="insult">solch praktische Kombination von Kritik und Depesche</seg> keine unnötigen<lb/>
Erleichterungen am Portemonnaie vorzunehmen.« Jedes Wort ist richtig.<lb/>
Nur daß der Schreiber <seg type="insult">den liberalen Wiener Geistespöbel</seg> überschätzt.<lb/>
Wäre der besser als <seg type="insult">seine Berliner Verwandtschaft</seg>, unmöglich hätte sich<lb/>
die ‚<rs type="paper" ana="werk_14187">Neue Freie Presse</rs>‘ — nach all den Katastrophen der letzten Jahre —<lb/>
jenen Kredit erhalten können, den ihr der Verfasser mit Recht zuerkennt.<lb/>
Nimmer würde sie es wagen können, <seg type="insult">diese ganze Meute der Talentlosigkeit<lb/>
und Widerwärtigkeit</seg>, <seg type="insult">diese <rs type="pers" ana="n_34479" ref="#fk__p_51209">Goldmann</rs>, <rs type="pers" ana="n_34480" ref="#fk__p_43866">Schütz</rs>, <rs type="pers" ana="n_34481" ref="#fk__p_52589">Lothar</rs>, <rs type="pers" ana="n_34482" ref="#fk__p_47222"><SPAN sug="Sternberg">St—g</SPAN></rs> und die anderen<lb/>
bellenden oder plaudernden Ungeheuer</seg> auf das Publikum loszulassen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47222">
               <persName>Sternberg, Julian</persName>
               <birth>
                  <date>1868-11-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-6-28</date>
                  <place>Havanna/Kuba</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20423</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3021</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52589">
               <persName>Lothar, Rudolph</persName>
               <birth>
                  <date>1865-2-23</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-2</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">743/107 Hans Müller ist offenbar für Thomas reserviert</note>
               <note type="comment">Die Metternich-Pastete. Ein appetitliches Lustspiel in 3 Gängen. Leipzig, 1917. 96 S</note>
               <note type="comment">fordert einen Offenbach-Querschnitt (F 845/14, 857/114)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51209">
               <persName>Goldmann, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1865-1-31</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-9-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11485</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49045">
               <persName>Literat</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43866">
               <persName>Schütz, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-4-20</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-12-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">18., Anton Frankgasse 18</note>
               <note type="comment">ÖBL: geb. 24. 04. 1844</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_19921</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2583</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>