<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08255.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08254.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08256.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mit einem vollen Tropfen Druckerschwärze gesalbt, in: Fackel Heft 20, Nr. 474, 1918, S. 110-111</title>
            <title type="iso-date">1918-05-01</title>
            <title type="id">tid_08255</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">474</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-474_n0110.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/474,110</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Mit einem vollen Tropfen Druckerschwärze gesalbt</head>
            <p ana="pr109189">
<space/><seg type="spc">Die Bedeutung der Presse</seg> im <rs type="event"><seg type="spc">Weltkriege</seg></rs>.<lb/>
Schwer und langsam hat sich in der deutschen Diplomatie die Erkenntnis,<lb/>
welche ungeheure Macht die Presse ist, durchgerungen und jetzt<lb/>
kann man endlich Diplomaten davon reden hören, daß sie die hier<lb/>
einschlägigen <seg type="spc">Zusammenhänge</seg> voll ermessen. So hat letzthin<lb/>
der deutsche Gesandte in Sofia, <rs type="pers" ana="n_68579" ref="#fk__p_44737"><seg type="spc">Graf Oberndorff</seg></rs>, als er mit<lb/>
<seg type="spc">deutschen Schriftleitern</seg>, die Gäste ihrer Kollegen waren,<lb/>
zu Tische saß, <seg type="spc">recht verständige Worte gesprochen</seg>.<lb/>
Der Graf sagte: Meine verehrten Gäste! Ich freue mich jedesmal, wenn<lb/>
mir vergönnt ist, hier im Hause, über dem das schwarz-weiß-rote<lb/>
Banner weht, deutsche und bulgarische Freunde zu gemütlichem<lb/>
Gedankenaustausch zu vereinen. Heute aber freue ich mich ganz besonders.<lb/>
Denn Sie, meine verehrten Herren von der deutschen und bulgarischen<lb/>
Presse, darf ich als — <seg type="spc">Kollegen</seg> willkommen heißen. Ja, mögen<lb/>
wir auch ein oder das andere Mal etwas an einander auszusetzen<lb/>
</p>
            <p ana="pr109189">
haben, wie das <seg type="spc">zwischen Zunftgenossen</seg> vorkommen kann,<lb/>
<seg type="spc">Diplomatie und Presse gehören eng zusammen</seg>.<lb/>
Kein guter Journalist ohne diplomatisches Empfinden, und <seg type="spc">kein<lb/>
brauchbarer Diplomat</seg>, der nicht <seg type="spc">mit einem vollen<lb/>
Tropfen Druckerschwärze</seg> für seinen Beruf <seg type="spc">gesalbt</seg> wäre.<lb/>
Ich sage Beruf, das Wort ist zu gering. Es ist eine <seg type="spc">Kunst</seg>, eine<lb/>
<seg type="spc">hohe Kunst</seg>, <seg type="spc">die wir ausüben</seg>, und <seg type="spc">das Instrument</seg>, <seg type="spc">auf<lb/>
dem wir spielen</seg>, <seg type="spc">ist das edelste</seg>, das sich denken läßt,<lb/>
es ist <seg type="spc">die Seele der Völker</seg>! <seg type="spc">Was Diplomatie und<lb/>
Presse geeinigt vermögen</seg>, <seg type="spc">hat uns dieser <rs type="event">Weltkrieg<lb/>
</rs> gezeigt</seg>. Vom Feinde <seg type="spc">soll man lernen</seg>. Wenn wir die<lb/>
Reihe der diplomatischen Größen der <rs type="inst">Entente</rs> an unserem Sinn<lb/>
vorüberziehen lassen und dabei Namen wie <foreign xml:lang="en"><rs type="paper" ana="werk_21368">Times</rs></foreign> und <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6154" ref="#fk__p_56787">Reuter</rs></rs>, <foreign xml:lang="fr"><rs type="paper" ana="werk_21369">Matin</rs></foreign>,<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6155" ref="#fk__p_58094">Havas</rs></rs>, <foreign xml:lang="ru"><rs type="" ana="werk_21370">Nowoje Wremja</rs></foreign> hören, nicht zu gedenken der kleinen<lb/>
Satelliten in Rom, Bukarest, Belgrad, dann müssen wir gestehen, daß<lb/>
hier ein <seg type="insult">Bund</seg> auftrat, der Erfolge aufweisen kann. <seg type="insult"><seg type="spc">Erfolge an<lb/>
Lügen und Verblendung</seg>, Wut und Haß</seg>, wie sie die<lb/>
Welt nie zuvor gesehen. Ja, es ist <seg type="insult">ein mächtiger Bund</seg> und schreckhaft<lb/>
anzuschauen, und dennoch nur <seg type="insult">ein künstlich aufgetriebener Koloß</seg>,<lb/>
der eines Tages bersten wird. Denn es fehlt ihm der Leben<lb/>
spendende und erhaltende Geist, <seg type="spc">die Wahrheit</seg>. <seg type="spc">Die ficht<lb/>
auf unserer Seite</seg>. Mit ihr und für sie streiten <seg type="spc">Sie</seg>, meine<lb/>
Herren von der bulgarischen und deutschen Presse, in der <seg type="spc">stolzen<lb/>
Erkenntnis</seg>, daß jeder Erfolg, den die Wahrheit erringt, auch einen<lb/>
Erfolg für unsere gemeinsame Sache bedeutet. Ja, an dem Tage, an dem<lb/>
den Völkern, die man gegen uns in einen vergeblichen Kampf treibt,<lb/>
endlich die Schuppen von den Augen fallen, am Tage, an dem sie<lb/>
erkennen werden, <seg type="spc">wie wir wirklich dastehen</seg>, wie unüberwindlich<lb/>
 gerüstet von innen und von außen, an dem Tage endet der<lb/>
<rs type="event">Weltkrieg</rs> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr109191">
<space/>Na, und die <seg type="insult">Bomben auf Nürnberg</seg>, mit denen er<lb/>
angefangen hat?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_56787">
               <persName>Reuter (Nachrichten-Agentur)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58094">
               <persName>Havas (Nachrichtenagentur)</persName>
               <note type="comment">Charles Havas, 1835 gegründete "Agence Havas", Nachrichtenagentur</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44737">
               <persName>Oberndorff, Alfred Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1870-12-09</date>
                  <place>Edingen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1963-03-16</date>
                  <place>Heidelberg</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <note type="comment">Ögg: Oberdorff</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>