<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09356.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09355.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09357.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Und da soll man nicht den Mund verziehen!, in: Fackel Heft 25, Nr. 613, 1923, S. 12-13</title>
            <title type="iso-date">1923-04-01</title>
            <title type="id">tid_09356</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">613</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-613_n0012.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/613,012</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Und da soll man nicht den Mund verziehen!</head>
            <p ana="pr124648">
<space/>— Der Richter wendete sich nun an die Klägerin mit folgenden<lb/>
Worten: Während der Urteilsverkündigung habe ich gesehen, daß Sie mit<lb/>
dem Mund eine verächtliche Bewegung gemacht haben. Sie war <seg type="spc">dahin<lb/>
zu deuten</seg>, <seg type="spc">daß Ihnen das Urteil nicht zusagte</seg>. Ich <seg type="spc">erblicke<lb/>
in dieser willkürlichen Mundbewegung</seg> eine ungehörige Kritik<lb/>
eines richterlichen Urteils, eine Kritik, die eine Herabwürdigung des<lb/>
Gerichtes und des Richters bedeutet, Sie erhalten hiefür eine vierundzwanzigstündige<lb/>
 Disziplinarstrafe, die Sie sofort abzubüßen haben. — Die<lb/>
</p>
            <p ana="pr124648">
Klägerin: Aber das ist ja nicht wahr, Herr Richter. — Richter: <seg type="spc">Noch<lb/>
einmal</seg> dieses Wort und ich <seg type="spc">verdopple</seg> die Strafe. — Die Klägerin<lb/>
und nunmehr Verurteilte bat um Entschuldigung und bemerkte, daß<lb/>
sie jetzt gerade eine Kranke pflege; die Abbüßung der Strafe würde<lb/>
die Kranke schwer treffen. Da das bewiesen wurde, hat der Richter<lb/>
die Arreststrafe in eine unbedingte Geldstrafe von dreißigtausend<lb/>
Kronen umgewandelt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124650">
<space/>Am nächsten Tag wurde ein Advokat wegen Beleidigung<lb/>
eines Bürgermeisters gelegentlich einer Vaterschaftssache, in der<lb/>
er auch das uneheliche Kind häßlich verhöhnt hatte, verurteilt.<lb/>
Er setzte sein Betragen vor Gericht fort.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124652">
<space/>Nach der Verkündigung des Urteils sagte der Verurteilte: »Ich<lb/>
danke schön. <seg type="spc">Ich fühle mich durch den Schuldspruch<lb/>
sehr geehrt</seg>.« Einer der Richter <seg type="spc">wies ihn zurecht</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124654">
<space/>Während sich jener durch die willkürliche Mundbewegung<lb/>
einer Frau herabgewürdigt fühlte. Ich hätte, wäre ich — in<lb/>
beiden Fällen — dabei gewesen, eine unwillkürliche gemacht,<lb/>
da wäre mir wohl nichts passiert. Wenn ich dagegen das Hakenkreuz<lb/>
, das <seg type="insult">der Herr Schriftführer</seg> in der Regel trägt, beanstandet<lb/>
hätte, so hätte nicht er, sondern ich eine Amtsehrenbeleidigung<lb/>
begangen. So leben wir alle Tage. Wie hätte ich mich bei der<lb/>
Urteilsverkündigung <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_76587" ref="#fk__p_42028">Wessely</rs></seg>, dessen Urteil mir doch<lb/>
gewiß nicht zusagt und der die Unschuld der Zeitungen, wie<lb/>
sich jetzt herausstellt, hauptsächlich aus dem Umstand ableitet,<lb/>
daß sie »<seg type="spc">im Interesse ihres eigenen Ansehens</seg><lb/>
zu einem sie bloßstellenden Verhalten <seg type="spc">sich nicht herbeilassen<lb/>
</seg>« werden — wie hätte ich mich da benehmen sollen,<lb/>
um straflos auszugehen wie sie? Ich hätte mich bekreuzigt, da<lb/>
kann einem in Österreich <foreign xml:lang="de-loc">nix gschehn</foreign>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42028">
               <persName>Wessely, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1860-1-29</date>
                  <place>Bilin/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-7-6</date>
                  <place>Wien-Hacking</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">8., Lerchenfelderstraße 138</note>
               <note type="comment">Oberlandesgerichtsrat</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/43545</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>