<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03851.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03850.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03852.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Leser. (Mücken, Kamele und Elefanten), in: Fackel Heft 06, Nr. 177, 1905, S. 23-24</title>
            <title type="iso-date">1905-03-11</title>
            <title type="id">tid_03851</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">06</title><title type="heft">177</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-06-177_n0023.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/177,023</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Leser. (Mücken, Kamele und Elefanten)</head>
            <p ana="pr38727">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203439" ref="#fk__p_48877">Leser</rs>.</seg></seg></seg> »Im <rs type="perRef" ana="werk_13691">Morgenblatt</rs> vom <date>25. Februar</date>«, schreiben Sie,<lb/>
»leistet sich die ‚<rs type="" ana="werk_13692">Deutsche Zeitung</rs>‘ ein gelungenes stilistisches Kunststück<lb/>
. Im Leitartikel werden die Kostenüberschreitungen bei den Alpenbahnen<lb/>
 besprochen, und der Autor bedeutet den Abgeordneten, sie<lb/>
werden ‚acht haben müssen, <seg type="spc">nicht Mücken zu sein und Elefanten<lb/>
zu schlucken</seg>‘. Nun ist mir«, schreiben Sie, »wohl die Mahnung<lb/>
bekannt, man solle nicht aus einer Mücke einen Elefanten machen.<lb/>
Dagegen glaube ich, daß man nicht erst darauf acht haben müsse,<lb/>
selbst keine Mücke zu sein, und noch weniger darauf, als solche keinen<lb/>
Elefanten zu schlucken«. Ich bin zu sehr Gemütsmensch, um jemanden<lb/>
leiden sehen zu können; und so will ich Sie denn von <seg type="insult">der drolligen Unkenntnis<lb/>
 der <rs type="title">Bibel</rs></seg>, in die Sie sich mit der ‚<rs type="" ana="werk_13693">Deutschen Zeitung</rs>‘ christlich teilen,<lb/>
sofort kurieren. Ich habe das <rs type="perRef" ana="werk_13694">Blatt</rs> angesehen und fand wirklich den<lb/>
Satz darin: »nicht Mücken zu <seg type="spc">seien</seg> und Elefanten zu schlucken«. Zu<lb/>
seien, nicht zu sein. Das ist nämlich ein Unterschied. Wenn Sie jetzt<lb/>
noch statt seien richtig seihen (oder seigen) setzen, so werden Sie wissen,<lb/>
daß von »sickern lassen«, »filtrieren« oder <abbr>dgl.</abbr> die Rede ist. Daß man<lb/>
Mücken seihen kann, ist unbestreitbar. Jetzt ist nur noch die Frage, ob<lb/>
man Elefanten schlucken kann. Das wäre erst dann der Fall, wenn es<lb/>
möglich wäre, aus einem Elefanten eine Mücke zu machen, die man<lb/>
natürlich nicht nur seihen, sondern auch, wenn’s beliebt, schlucken kann.<lb/>
Elefanten kann man nicht schlucken. Das hat aber auch niemand verlangt.<lb/>
Kamele <abbr>z. B.</abbr> kann man auch nicht schlucken. Dennoch warnt ein<lb/>
<rs type="title">Bibelwort</rs> ausdrücklich davor. Es lautet zu Ihrer und der ‚<rs type="" ana="werk_13695">Deutschen<lb/>
Zeitung</rs>‘ Belehrung: »<seg type="insult">Ihr verblendete Leiter</seg>, die ihr Mücken seiget und<lb/>
Kamele verschlucket«. <rs type="pers" ana="n_33012" ref="#fk__p_46843">Jesus</rs> sprach’s zu den <seg type="insult">Schriftgelehrten und<lb/>
Pharisäern</seg>. »Mücken seigen und Kamele verschlucken« ist als<lb/>
</p>
            <p ana="pr38727">
Bezeichnung pedantischer Mühe in kleinen und Sorglosigkeit in großen<lb/>
Dingen sprichwörtlich geworden. Hoffentlich trifft mich selbst der<lb/>
Vorwurf nicht. Ihr Schreiben hat zu einer Antwort — und ich antworte<lb/>
so selten unter den »Antworten des Herausgebers« — allzusehr verlockt:<lb/>
dieser Protest eines Lesers, der ein Sprichwort nicht kennt, gegen einen<lb/>
Schreiber, der es mit einem andern Sprichwort zusammenwirft. Daß<lb/>
die Bildung des Publikums, auch jenes, das seiner Presse überdrüssig<lb/>
wird, ganz und gar von der <seg type="insult">Journalistenbildung</seg> abhängt, zu zeigen, ist<lb/>
gewiß nicht uninteressant. Es sind nicht Mücken, die hier gesiehen<lb/>
werden. Im Gegenteil: es sind <seg type="insult">die Kamele der Tagespresse</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_48877">
               <persName>Leser</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>