<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10730.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10729.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10731.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Stimmen, in: Fackel Heft 28, Nr. 743, 1926, S. 70-74</title>
            <title type="iso-date">1926-12-01</title>
            <title type="id">tid_10730</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">743</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-743_n0070.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/743,070</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Stimmen</head>
            <p ana="pr149346">
<space/><seg ana="‚Die Weltbühne‘ (XXII, 31, Berlin, 3. August)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr149349">
<space/>Es ist ein Verhängnis, nein, ist innere Logik, daß die <seg type="insult">Presse<lb/>
des Skandals</seg> abstirbt im <seg type="insult">Skandal der Presse</seg>. Der Fall ‚<rs type="paper" ana="werk_24349">Stunde</rs>‘ nahm<lb/>
seinen Ausgangspunkt im Verfall Wiens, und aus dem Fall wurde ein<lb/>
Sturz erst, als die Zahlungsunfähigkeit dieser Stadt feststand. Wer<lb/>
noch kein Marxist ist, könnte es hier werden. Es ist nicht die wilde<lb/>
Feder des Wiener <rs type="pers" ana="n_89659" ref="#fk__p_53452">Kierkegaard</rs> <rs type="pers" ana="n_89660" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, nicht die späte, aber<lb/>
nützliche Bundesgenossenschaft der ‚<rs type="paper" ana="werk_24350">Arbeiterzeitung</rs>‘ und auch nicht<lb/>
die publizistische Einheitsfront von der ‚<rs type="paper" ana="werk_24351">Neuen Freien Presse</rs>‘ bis zur<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_24352">Roten Fahne</rs>‘, was <seg type="insult">dem Schandtreiben der <rs type="pers" ana="n_89661" ref="#fk__p_46460">Bekessy-Leute</rs> in Wien</seg> ein,<lb/>
ach, so spätes Ende gesetzt hat, sondern — so paradox ist oft das<lb/>
Leben —: der Tiefpunkt des wirtschaftlichen Niedergangs ist der<lb/>
Ausgangspunkt des moralischen Aufstiegs geworden. Solange die<lb/>
Geschäftsleute in der Stadt dick verdienten, ließen sie den <seg type="insult">Inseratenerpresser<lb/>
</seg> willig mitverdienen. Jetzt, da keine Geschäfte mehr gemacht<lb/>
werden, da neun Zehntel der Banken auf dem Zentralfriedhof der<lb/>
Wirtschaft begraben liegen, gibt es auch keine Beute mehr für <seg type="insult">die<lb/>
Piraten der Publizistik</seg>, und wer bereits in Konkurs ist, entdeckt, daß<lb/>
er sich nicht mehr zu fürchten braucht. In dem Augenblick, da Alle<lb/>
wußten, daß Alle pleite sind, da erkennen sie, daß es nichts mehr<lb/>
zu verschweigen gibt und daher auch nichts mehr zu fürchten. Das<lb/>
ist der nüchtern-wirtschaftliche Hintergrund des Hinauswurfs <rs type="pers" ana="n_89662" ref="#fk__p_46460">Emmerich<lb/>
Bekessys</rs> aus Wien.<lb/>
</p>
            <p ana="pr149350">
<space/>Es ist notorisch, daß die ‚<rs type="paper" ana="werk_24353">Stunde</rs>‘, als die Luft schwül wurde,<lb/>
offen und ungeniert in das Lager der <rs type="inst">Christlichsozialen Partei</rs> überging<lb/>
. Kein Politiker war ihr zu reaktionär, als daß sie verschmäht<lb/>
hätte, sich von ihm politischen Schutz zusichern zu lassen. Es nützte<lb/>
Alles nichts. <rs type="pers" ana="n_89663" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>, der rechtzeitig das Weite gesucht hatte, kehrt<lb/>
nicht mehr nach Wien zurück: er hat die Mehrheit der Aktien des<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers">Kronos-Verlags</rs></rs> an seine Gläubiger (an die Druckerei und zwei<lb/>
Annoncenfirmen) verkauft und begnügt sich mit einer ausgiebigen<lb/>
Rente, die er noch jahrelang aus Wien beziehen wird. Aber die<lb/>
Verhaftung der beiden Geschäftsleiter des <rs type="inst"><rs type="pers">Kronos-Verlags</rs></rs> <rs type="pers" ana="n_89664" ref="#fk__p_45546">O’Brien</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_89665" ref="#fk__p_42973">Forda</rs> bietet eine Gewähr dafür, daß die Angelegenheit ‚<rs type="paper" ana="werk_24354">Stunde</rs>‘ noch<lb/>
nicht erledigt ist. Wenn es zum Prozeß kommt, dann wird es nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr149350">
ein Prozeß <SPAN cont="O’Brien-Forda"><rs type="pers" ana="n_89666" ref="#fk__p_45546">O’Brien</rs>-<rs type="pers" ana="n_89667" ref="#fk__p_42973">Forda</rs></SPAN> werden, sondern — so weit kann <rs type="pers" ana="n_89668" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs><lb/>
gar nicht sein, um das zu verhindern — ein Prozeß <rs type="pers" ana="n_89669" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr149351">
<rs type="pers" ana="n_89670" ref="#fk__p_39554"><AUCTOR>Bruno Frey</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr149353">
<space/>Nein, es war gewiß nicht die späte, aber nützliche Bundesgenossenschaft<lb/>
, es war nicht <seg type="insult">die publizistische Einheitsfront nach<lb/>
der Schlacht</seg>, es war nichts von all dem, was <foreign xml:lang="la">post festum</foreign> mitmachte,<lb/>
und kein <seg type="insult">Nachrufer</seg> hat das Ende bewirkt. Aber daß es »nichts<lb/>
mehr zu fürchten gab«, ist eine Behauptung, die schon an Mut<lb/>
grenzt. Ich habe es erlebt, wie sich kein <seg type="insult">Machthaber</seg> in Wien<lb/>
gefürchtet hat und wie sich die Opfer förmlich zu Strafanzeigen<lb/>
drängten. Aber wie wurde nur der Hinauswurf, dessen »nüchtern-wirtschaftlicher<lb/>
 Hintergrund« wohl <seg type="insult">eine schmockische Konstruktion</seg><lb/>
ist, bewerkstelligt? Und war er denn nötig, da ohnehin kein<lb/>
Geschäft mehr zu machen war? Nun, das Geschäft ging noch<lb/>
immer so gut, daß davon auch Erben, die nicht erpressen, heute<lb/>
leben können. Ob, wer noch kein <rs type="pers" ana="n_89671" ref="#fk__p_47587">Marxist</rs> ist, es hier werden<lb/>
könnte, mag zweifelhaft sein. Denn wer es schon war, hat keinen<lb/>
Finger gerührt und so sehr auf die Macht der Verhältnisse vertraut<lb/>
, daß jener noch heute in Wien wirkte, wenn eine »wilde<lb/>
Feder« nicht ihres und damit auch eines andern Amtes<lb/>
gewaltet hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr149356">
<space/>Selbst die <seg type="insult">Eitelkeit</seg> würde es sich versagen, Dokumente<lb/>
wie die folgenden zu veröffentlichen, die schon wahre<lb/>
Ekstase zum Ausdruck bringen. Es ist aber doch gegenüber <seg type="insult">der<lb/>
systematischen Fälschung der Zeitgeschichte</seg>, die sich in <seg type="insult">der<lb/>
heroischen Haltung der Nichtkämpfer</seg> und in <seg type="insult">der feigen Verdunkelung<lb/>
 der Tat</seg> ausspricht, unerläßlich. Denn es muß wohl<lb/>
etwas zu bedeuten haben, daß diese in allen Weltgegenden so<lb/>
ganz anders gesehen und empfunden wird als dort, wo die<lb/>
Meinung öffentlich ist und <seg type="insult">die private Dummheit</seg> beherrscht.<lb/>
Der erschütternde Kontrast ist es, was Kundgebungen wie diese<lb/>
— Beispiele aus einer Fülle — aufhebenswert macht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr149358">
Paris, <date>14. 10. 26</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr149359">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Bei dieser Gelegenheit bitte ich Sie, Ihrem Herrn Herausgeber<lb/>
 die Gefühle der Bewunderung und tiefen Verehrung zu übermitteln,<lb/>
die mich stets und, aus Anlaß der Flucht <rs type="pers" ana="n_89672" ref="#fk__p_46460"><choice><sic>Békessys</sic><corr>Bekessys</corr></choice></rs> aus Wien, erneut<lb/>
für ihn erfüllen. Wohl selten hat der Kampf eines seine Mitmenschen<lb/>
an Gewissen und Leistung weit überragenden Mannes in jedem, der<lb/>
überhaupt an der sittlichen Gestaltung der Welt Anteil nimmt, eine<lb/>
so leidenschaftliche Anteilnahme ausgelöst, wie der zähe und unbeirrbare<lb/>
Kampf, den der Herausgeber Ihrer <rs type="selfRef" ana="werk_24355">Zeitschrift</rs> in beispielgebender<lb/>
Tapferkeit und Unerbittlichkeit gegen die Macht der Finsternis geführt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr149360">
<space/>Ich weiß, daß Ihr Herausgeber, von Lob und Tadel gleichermaßen<lb/>
unberührt, den Gesetzen seiner Pflicht folgt. Wenn ich trotzdem,<lb/>
übrigens im Einverständnis mit einer ganzen Anzahl hiesiger Leser<lb/>
</p>
            <p ana="pr149360">
Ihrer <rs type="selfRef" ana="werk_24356">Zeitschrift</rs>, diese Zeilen an Sie richte, so möge er bedenken,<lb/>
daß wir Andern, die wir nicht die Berufung haben, an exponierter<lb/>
Stelle für die ewigen Ziele zu kämpfen, uns damit begnügen müssen,<lb/>
vielleicht einmal im Leben, dem Menschen zu danken, dem ein Gott<lb/>
zu sagen gab, was wir leiden, und dessen »<rs type="self" ana="werk_24357">Fackel</rs>« wir ewig zur<lb/>
Hand nehmen können in dem beglückenden Gefühl: <foreign xml:lang="la">Mea res agitur!</foreign> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr149364">
Reutte <abbr>i.</abbr> Tirol, <date>22. Oktober 1926</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr149365">
<space/>Ich kann nicht umhin, Ihnen für die <rs type="selfRef" ana="werk_24358">Nummer <DATERANGE>Mitte August <abbr>l. J.</abbr></DATERANGE></rs><lb/>
meinen Dank auszusprechen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr149366">
<space/>Abgesehen von der sachlichen Leistung, die eine wahrhaft<lb/>
edle und vaterländische Tat ist, bin ich zu fast noch größerem Danke<lb/>
für die einzigdastehende stilistische Leistung verpflichtet. Das Lesen<lb/>
dieses <rs type="selfRef" ana="werk_24359">Fackelheftes</rs> hat mir über Stunden schwersten Kummers und<lb/>
bitterster Enttäuschung hinweggeholfen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Ich neige mich in Ehrfurcht<lb/>
und tiefster Dankbarkeit und danke Gott, daß es eine deutsche Sprache<lb/>
gibt und Menschen, die sie und ihre Worte und ihre Wörter verstehen<lb/>
und anzuwenden wissen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr149369">
Lawrence, Kansas<lb/>
<abbr>d.</abbr> <date>9. IX. 26</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr149370">
<space/>Unter dem unmittelbaren Eindruck der ersten Lektüre des <rs type="selfRef" ana="werk_24360">letzten<lb/>
Fackelheftes</rs> (<rs type="title">Die Stunde des Todes</rs>) möchte ich nicht säumen,<lb/>
Ihnen meinen vom Herzen aufrichtigen Glückwunsch zur vollbrachten<lb/>
 Tat entgegenzurufen. <seg type="spc">Nun muß es sich zeigen</seg>,<lb/>
ob jene, die Ihnen aus der Ofenecke stillen Beifall gezollt haben,<lb/>
<seg type="spc">wenigstens jetzt mutig genug sind</seg>, aus Ihrem Kampf<lb/>
für sie die Konsequenz zu ziehen, und ob sie seiner <seg type="spc">nachträglich<lb/>
 würdig</seg> sein werden. An ihnen, nicht an Ihnen liegt es von<lb/>
nun ab; Sie haben — schon rein stofflich und materiell — mehr<lb/>
denn Ihren Teil getan, von der geistig-künstlerischen Leistung gar<lb/>
nicht zu reden. — O dieser herrliche letzte Aufsatz! Es ist eines der<lb/>
<seg type="spc">heitersten</seg> Erlebnisse, die mir jemals durch die Kunst zuteil<lb/>
wurden, was ich übrigens von der ganzen »<rs type="pers" ana="n_89673" ref="#fk__p_46460"><SPAN norm="Bekessy">Bekessiade</SPAN></rs>« sagen könnte.<lb/>
Da sind Stellen, die Klang und Tempo des Orgelrausches im Tedeum<lb/>
haben, die Triumphekstase des Freudenchors der <rs type="title">Neunten Symphonie</rs>,<lb/>
den feierlichen Frohsinn der Gloria. — Hinter jedem Wort dieser<lb/>
großen Aufsatzreihe ist aber dem aufmerksamen Leser hörbar, daß<lb/>
Sie <seg type="insult">die Grundgefahr einer <rs type="paper" ana="werk_24361">Neuen Freien Presse</rs>, eines <rs type="paper" ana="werk_24362">Berliner Tageblatts<lb/>
</rs>, einer <foreign xml:lang="en">London <rs type="paper" ana="werk_24363">Times</rs></foreign> oder deren <rs type="paperRef" ana="werk_24364">Namensvettel von New-York</rs></seg> als<lb/>
eine weit größere würdigen als <seg type="insult">die horrible Vordergrundserscheinung<lb/>
einer Eintagsschmeißfliege wie die <rs type="paper" ana="werk_24365">Stunde</rs></seg>; in einem der früheren<lb/>
Essays haben Sie dies auch ziemlich deutlich angedeutet, und in<lb/>
diesem letzten noch deutlicher (<abbr>S.</abbr> 15—17), und es wäre nur zu<lb/>
hoffen, daß Ihre dankbare Gemeinde es selbst einsieht oder diesen<lb/>
allerwichtigsten Punkt beim Lesen der <rs type="self" ana="werk_24366">Fackel</rs> nicht hastig und achtlos<lb/>
überflogen hat <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr149374">
<space/>Eine einzige publizistische Stimme hat sich rückhaltlos<lb/>
geäußert, <seg ana="‚Der Zwiebelfisch‘ (Hans von Weber Verlag, München,&#10;XIX., Heft 3/4)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr149376">
<space/>Die <rs type="self" ana="werk_24368">Fackel</rs>, Herausgeber <rs type="pers" ana="n_89674" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, <rs type="inst">Verlag »Die Fackel«</rs>,<lb/>
Wien. Es scheint, daß erst eine ferne Zukunft das gigantische Lebenswerk<lb/>
 des Kämpfers für Sittlichkeit und Kultur <rs type="pers" ana="n_89675" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> in seiner<lb/>
Weltbedeutung erfassen wird. Seit 28 Jahren brennt seine Zeitschrift<lb/>
»<rs type="self" ana="werk_24369">Die Fackel</rs>« als läuternde Flamme in der Atmosphäre einer europäischen<lb/>
Weltstadt, deren symptomatischer Zustand sich ihm zum Weltbild der<lb/>
Verworfenheit unserer Zeit formte. <rs type="pers" ana="n_89676" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, einer der sprachgewaltigsten<lb/>
Künstler der deutschen Literatur, wurde jahrelang totgeschwiegen und<lb/>
wird es auch heute noch mit wenigen löblichen Ausnahmen. Sein rücksichtsloser<lb/>
 Kampf gegen <seg type="insult">die Korruption der Weltmacht-Presse</seg> hat ihm<lb/>
eine Ächtung zugezogen, die für ihn eine ehrende <foreign xml:lang="en">splendid isolation</foreign><lb/>
ist. <seg type="spc">Das letzte Werk seiner gerechten Feder ist die<lb/>
Austreibung <seg type="insult">eines der großzügigsten Presse-Piraten<lb/>
der Kulturgeschichte</seg> aus Wien</seg>, <seg type="spc">des Ungarn <rs type="pers" ana="n_89677" ref="#fk__p_46460">Imre<lb/>
Bekessy</rs></seg>, <seg type="spc">der als <seg type="insult">Herausgeber einer Reihe von<lb/>
blühenden und mit fluchwürdiger Geschicklichkeit<lb/>
gemachten Erpresserblättern</seg></seg> (‚<rs type="paper" ana="werk_24370">Die Stunde</rs>‘, ‚<rs type="magazine" ana="werk_24371">Die Bühne</rs>‘,<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_24372">Die Börse</rs>‘) <seg type="spc">eine Großstadt jahrelang in einer profitablen<lb/>
 <seg type="insult">Mischung von Schrecken und erbärmlichem<lb/>
Amüsement</seg> erhielt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr149378">
<space/>Und von sämtlichen sozialistischen Vertretungen hat<lb/>
nur der <rs type="inst">»Freigeist«, Verein für freie Weltanschauung</rs>, das Wort<lb/>
gefunden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr149380">
Wien, <date>21. August 1926</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr149381">
<space/>Mit großer Freude sahen wir den von uns lang ersehnten<lb/>
Augenblick kommen, da <seg type="insult">der Prototyp des Preßpiratentums, <rs type="pers" ana="n_89678" ref="#fk__p_46460">Bekessy<lb/>
Imre</rs></seg>, den Staub Wiens von seinen Füßen schüttelte und »reiste«.<lb/>
<seg type="spc">Wir wissen</seg>, <seg type="spc">wem das Wiener Proletariat diese<lb/>
Befreiung von <seg type="insult">jahrelang erduldeter Kulturpein</seg> zu<lb/>
verdanken hat</seg>. Wir danken Ihnen innig für Ihre Befreiungstat<lb/>
und beglückwünschen Sie aus ganzem Herzen zu Ihrem Sieg. Wir,<lb/>
die wir alle Stadien dieses namenlos schweren und erbitterten Kampfes<lb/>
kennen, wissen <seg type="spc">die Kulturtat eines von allen berufenen<lb/>
Instanzen dieses Landes im Stich gelassenen</seg><lb/>
<seg type="insult">»<seg type="spc">einzelnen Schriftstellers</seg>«</seg> gebührend einzuschätzen . <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42973">
               <persName>Forda, Eugen</persName>
               <birth>
                  <date>1878-6-20</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <occupation>Angestellter</occupation>
               <note type="comment">Anzeigenleiter der "Stunde" in Wien</note>
               <note type="comment">8., Wickenburggasse 3</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47587">
               <persName>Marx, Karl Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1818-5-5</date>
                  <place>Trier</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-3-14</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17957</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12195</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53452">
               <persName>Kierkegaard, Sören</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-5</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1855-11-11</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16839</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45546">
               <persName>Weller-O’Brien, Harry</persName>
               <birth>
                  <date>1891-7-2</date>
                  <place>Nagyvazsony/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1969-8-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Verlagsangestellter</occupation>
               <note type="comment">Prokurist Kronos AG Verlag, Wien</note>
               <note type="comment">4., Wiedner Gürtel 26</note>
               <note type="comment">NFP 2.12.27, Seite 11 Forda und Weller-O'Brien wegen Erpressung verurteilt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 730/25 fälschlich Eugen Forda zu</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39554">
               <persName>Frey, Bruno</persName>
               <birth>
                  <date>1897-6-11</date>
                  <place>Pressburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1988-5-21</date>
                  <place>Klosterneuburg</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">"Berlin am Morgen"</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>