<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12345.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12344.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12346.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Erklärung, in: Fackel Heft 37, Nr. 916, 1935, S. 7-11</title>
            <title type="iso-date">1935-11-01</title>
            <title type="id">tid_12345</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">37</title><title type="heft">916</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-37-916_n0007.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/916,007</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Erklärung</head>
            <p ana="pr183018">
<space/>Nicht leicht trägt man an der Zeitgenossenschaft mit <seg type="insult">den<lb/>
führenden Geistern des kulturellen und politischen Lebens</seg> und mit<lb/>
deren <seg type="insult">Gläubigen</seg>. Ganz so schwer wie sie dem Autor der <rs type="self" ana="werk_35607">Fackel</rs><lb/>
wird, fällt dem Vortragenden, der längst nicht die Gestaltung<lb/>
dieses Widerstrebens, wohl aber die Gabe des <rs type="title">Theaters der<lb/>
Dichtung</rs> bietet, die Raumgenossenschaft mit <seg type="insult">Individuen</seg>, die<lb/>
ihre <seg type="insult">geistige Bedürftigkeit</seg>, welche sie durch <seg type="insult">politische Verderbnis<lb/>
</seg> kaum mehr empfinden, in <seg type="insult">Schnödigkeit</seg> gegen denjenigen<lb/>
umgesetzt haben, der sie entschädigen wollte und niemals den<lb/>
Erfolg ihres Dankes begehrt hat. Sie haben von jenem <rs type="selfRef" ana="werk_35608">Juli 1934-Heft<lb/>
</rs>, durch das sie sich vors <seg type="insult">Brett</seg> gestoßen fühlten — denn sie<lb/>
dachten sich den Autor der <rs type="self" ana="werk_35609">Fackel</rs> als Kämpfer für <rs type="inst">Parlamentarismus<lb/>
</rs> und Preßfreiheit —, so wenig ein Jota verstanden wie<lb/>
von allem vorher Gelesenen, und am wenigsten die so deutlich<lb/>
ausgesprochene Meinung, daß »eine Saaltür der Ausweg aus<lb/>
dem <seg type="insult">Dilemma</seg>« sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr183019">
<space/>Wenn nun nebst fernerer Verehrung der Besuch von<lb/>
<seg type="insult">Trotzbuben</seg> für unerwünscht erklärt und jedem Mißverständnis<lb/>
noch durch die Art der Veranstaltung des ersten Wiederauftretens<lb/>
 — <date>November 1934</date> — vorgebeugt wurde: wie konnte<lb/>
sich <seg type="insult">Trotzbüberei</seg> besser bewähren als durch die Lust, mit <seg type="insult">der<lb/>
treugebliebenen Halbscheit halbschlächtigen Wesens</seg> sich den<lb/>
geschätzten Sprecher <rs type="pers" ana="n_108499" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> anzuhören? Daß in ihm sich<lb/>
die Trennung der Sphäre <rs type="title"><rs type="pers">Macbeths</rs></rs> von der der »eigenen Schriften<lb/>
« keineswegs vollzogen habe, ja daß er unter dem Titel<lb/>
»<rs type="title">Vorspruch</rs>« ihnen mit etwas von dem kommen würde, was sie<lb/>
einst gewünscht hatten und nun verwünschten, darauf konnten<lb/>
sie doch nicht gefaßt sein! Durften sie, an <seg type="insult">»<rs type="title">Widersprüche</rs>«</seg><lb/>
gewöhnt, denn nicht erwarten, der Autor des <rs type="selfRef" ana="werk_35610">Heftes</rs>, das sie<lb/>
trotz <seg type="insult">»<rs type="title">Hüben und Drüben</rs>«</seg>, trotz einer zehnjährigen Betrachtung<lb/>
des <seg type="insult">Absurdums</seg> ihrer Partei überrascht und verwirrt hatte, werde<lb/>
</p>
            <p ana="pr183019">
nach dem ungeheuren Zwischenerlebnis wiederauftreten und,<lb/>
ohne daran zu rühren, ihnen etwas vorlesen? Keinesfalls doch,<lb/>
daß er es über sich brächte, das erste Wort dem Andenken des<lb/>
Märtyrers zu widmen, der für das Leben solcher gefallen ist,<lb/>
deren <seg type="insult">papiernes Denken</seg> Menschenopfer unerhört gefordert hatte.<lb/>
<seg type="insult">Welche Gesinnungslosigkeit</seg> von einem, der <seg type="insult">die intelligente<lb/>
Dummheit</seg> mit <seg type="insult">Widersprüchen</seg> verwöhnt hat, dem Toten etwas<lb/>
von der Ehre zu bieten, die er eben erst auf hundert Seiten<lb/>
dem Lebenden erwies? Er hatte es als schön empfunden, »eines<lb/>
Abends zu erwachen und sich unberühmt zu finden«; schön,<lb/>
mit den Hörern befreit zu sein »von <seg type="insult">solchen</seg>, in deren Brust<lb/>
zwei Parteien wohnen«. Verstanden sie es denn? Auch nur<lb/>
eine Letter von der Ablehnung »einer Gemeinschaft des Lesens<lb/>
und des Hörens« mit <seg type="insult">solchen</seg>, »die die Welt außerhalb des Geistes<lb/>
nicht in ihrer <seg type="insult">Sprengkörperlichkeit</seg> erkennen; die sich, was sie<lb/>
lesen oder schreiben, erst vorstellen, wenn sie es erleben; und<lb/>
die erwartet haben, daß ich dem Nothelfer eines Staates entgegentreten<lb/>
 werde, in dessen Gebiet einem Invaliden beim Öffnen<lb/>
eines Pakets die Hände weggerissen wurden«! Nun, da der Helfer<lb/>
selbst von <seg type="insult">diesem Grauen</seg> hingerafft war, täuschte ich die Erwartung<lb/>
, daß ich von seinem Leben und Sterben schweigen<lb/>
würde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr183020">
<space/>Die Hörerschaft erhob sich, den Vortragenden, den sie<lb/>
fast zwei Jahre <seg type="insult">dieser Höllenzeit</seg> nicht gesehen hatte, zu begrüßen.<lb/>
Es war ihm erwünscht: in der Minute angstvoller Vorstellung,<lb/>
<seg type="insult">solche</seg>, die sich trotz allem nicht davongejagt fühlten, könnten<lb/>
es sich leisten, das Gedenkwort, welches thematisch zur <RS pers="William Shakespeare"><rs type="title" ana="name_202456" ref="#fk__p_55589"><rs type="pers">Macbeth-Handlung<lb/>
</rs></rs></RS> überleitete, aber doch eben der Pietät für <rs type="pers">Banquos</rs><lb/>
Geist galt, als Vortragsstück sitzend über sich ergehen zu lassen.<lb/>
»Ich bitte Sie, stehen zu bleiben«, rief ich dem Publikum zu,<lb/>
das sich nach der Begrüßung niederließ, »Ihre Ehrerbietung gelte<lb/>
keinem noch Lebenden!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr183021">
<space/>Hält es der Rest einer gesitteten Menschheit für möglich,<lb/>
daß sich hier ein Gefühl des <seg type="insult">»Zwanges«</seg> regen konnte, welches<lb/>
sich nebst der Empörung über das Gehörte nachträglich mit<lb/>
<seg type="insult">anonymem Unflat</seg> entlud? Einer der <seg type="insult">Schurken</seg> — man ist ihm,<lb/>
ernsthafter als in »<RS pers="Jacques Offenbach"><rs type="title" ana="name_202457" ref="#fk__p_46664"><rs type="pers">Perichole</rs></rs></RS>«, auf der Spur, und er wird dem<lb/>
Pranger, mag dieser auch durch <seg type="insult">deutsches Brauchtum</seg> kompromittiert<lb/>
 sein, nicht entgehen — hat in <seg type="insult">einem fast kunstvollen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr183021">
<seg type="insult">Gewebe aus Schamlosigkeit und Stupidität</seg> zum Ausdruck gebracht<lb/>
, daß der Vortragende sich die Huldigung wie den »Beifall«<lb/>
bestellt habe, als den jener die natürliche Stille im Ohr hatte,<lb/>
mit der das Auditorium die Totenehrung begleitet hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr183022">
<space/>Diesem Abend verdankt der Vortragende die Erfüllung<lb/>
des Wunsches, den die <seg type="insult">Trotzbuben</seg> nicht verstanden oder nicht<lb/>
verstehen wollten, als sie ihn schwarz auf weiß hatten. Die<lb/>
nächsten Veranstaltungen gingen bei steigendem Verlust <seg type="insult">dieser<lb/>
Kundschaft</seg> vonstatten; im Verlaufe der <rs type="pers" ana="n_108500" ref="#fk__p_46664">Offenbach-Abende</rs>, schon<lb/>
als uns »das geniale Spottbild einer <foreign xml:lang="it">conspirazione permanente</foreign>«<lb/>
erfreute, glaubten wir uns befreit von <seg type="insult">solchen</seg>, in deren Brust<lb/>
zwei Parteien wohnen. Es war insofern eine Täuschung, als sich<lb/>
immer wieder <seg type="insult">Meinungsexekutoren</seg> einfanden, die zwar nichts<lb/>
erlangen konnten, aber doch nachträglich ihr Mißgefühl anbrachten<lb/>
, weil etwas von dem Abscheu gegen <seg type="insult">flüchtige Führer</seg> aus<lb/>
der eigenen Schrift in die Zeitstrophen eingeflossen war. Eine<lb/>
<seg type="insult">Gegnerschaft</seg>, die an Ort und Stelle in ihre Atome zerstöbe,<lb/>
machte sich hinterdrein durch schlechtes Benehmen Luft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr183023">
<space/>Der Darsteller des <rs type="title">Theaters der Dichtung</rs>, der bei der<lb/>
Bewältigung eines Ensembles hinlänglich durch die oft beklagten<lb/>
Widerstände gestört ist, die sich in einem Auditorium durch<lb/>
Zufall oder Mangel an akustischer Rücksicht, auf ihn wie auf<lb/>
den Mithörer, ergeben, ist nicht gewillt, eine Geistesgegenwart,<lb/>
die durch die <seg type="insult">Gegenwart von Körpern</seg> beeinträchtigt wird<lb/>
— schon in der Vorstellung des <seg type="insult">Dummkopfs</seg>, der nichts<lb/>
von ihr ahnt —, auch noch der <seg type="insult">Gehässigkeit</seg> preiszugeben,<lb/>
welche, durch Neugierde oder den Eindruck selbst gefesselt,<lb/>
sich auf ihre Art zu befreien wünscht. Er will nicht mehr angesichts<lb/>
<seg type="insult">solcher</seg> produzieren, die imstande sind, hinterrücks die Freiheit<lb/>
zu verlangen und sich zu nehmen, die sie meinen. Er weiß,<lb/>
daß in keiner Hörerschaft der Welt so viel geistiges Interesse<lb/>
und seelische Hingabe vorhanden ist wie in der seinen. Diesen<lb/>
Kräften, denen er nicht weniger zu danken hat als sie ihm,<lb/>
will er, solange die Umstände der Welt und seine physische<lb/>
Natur es ihm erlauben, das <rs type="title">Theater der Dichtung</rs> nicht entziehen.<lb/>
Aber die, die wert sind, es zu haben, müssen das Mittel finden<lb/>
oder mit dem Mittel zufrieden sein, wie man sie von jenen<lb/>
sondert und befreit, um es ihnen zu erhalten. Darum wird dieser<lb/>
Vortrag, an den viel sprachliche Arbeit gewendet wurde, um ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr183023">
Stück Zauberwelt zu retten, darum wird er — mindestens<lb/>
im gewohnten Rahmen der eigenen Veranstaltung, die den Einlaß<lb/>
 von <seg type="insult">Fremdkörpern</seg> nicht erträgt — die letzte öffentliche<lb/>
Vorlesung sein. Die letzte überhaupt, wenn die Anzahl solcher,<lb/>
die sich um die Erhaltung von Kunstwerten bemühen werden<lb/>
und deren Menschenwert diese Erhaltung wünschen läßt, nicht<lb/>
zureichen sollte, ihre materielle Grundlage zu sichern. Der Verzicht<lb/>
 des einen und der wenigen wäre schmerzlich, und gleichwohl<lb/>
nicht das größte Opfer, das eine Zeit verlangte, die im Töten<lb/>
gelogen hat.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>