<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09587.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09586.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09588.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Victor Auburtin), in: Fackel Heft 25, Nr. 632, 1923, S. 79-83</title>
            <title type="iso-date">1923-10-01</title>
            <title type="id">tid_09587</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">632</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-632_n0079.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/632,079</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Victor Auburtin)</head>
            <p ana="pr128444">
<space/>Es gibt in Berlin einen <seg type="insult">Feuilletonisten</seg>, der mit leichter<lb/>
Hand <seg type="insult">ganz appetitliche Windbäckereien</seg> zustandebringt, die<lb/>
substanzlos genug sind, um einem nicht im Magen liegen zu<lb/>
bleiben, und der heißt <rs type="pers" ana="n_78891" ref="#fk__p_54903">Auburtin</rs>. Der Mann übernahm sich,<lb/>
ging auf Reisen und ward, auf die satirische Betrachtung realer<lb/>
Verhältnisse angewiesen, zum <rs type="pers" ana="n_78892" ref="#fk__p_54903"><SPAN norm="Auburtin"><seg type="insult">Obertäng</seg></SPAN></rs>. <seg type="insult">Flacheres, Überheblicheres<lb/>
und unfreiwilliger Komisches</seg> ist selten produziert worden als<lb/>
diese Reisebriefe aus Wien und Budapest und schallender war<lb/>
nie eines Saales Heiterkeit, als jene, die ich durch das Zitat von<lb/>
den Erzherzögen, die weiland den <seg type="insult">Kammerkatzen</seg> nachstellten,<lb/>
geweckt habe, während wieder die <seg type="insult">Süffisance</seg>, mit der <seg type="insult">dieser<lb/>
Humorist</seg> über <rs type="pers" ana="n_78893" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs> zu sprechen wagte, die entsprechende<lb/>
 Aufreizung schuf. Nun gelangt eine mit Bleistift<lb/>
geschriebene Karte, die den Aufdruck »Redaktion des <rs type="paper" ana="werk_25386">Berliner<lb/>
Tageblatt</rs>« trägt, an die Adresse der <seg type="insult">»Redaktion der <rs type="self" ana="werk_25387">Fackel</rs>«</seg><lb/>
— <seg type="insult">zwei Redaktionen!</seg> — und enthält den folgenden Text:<lb/>
</p>
            <p ana="pr128446">
Berlin, <date>29. 7. 23</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr128447">
<space/>Sehr verehrter Herr <rs type="pers" ana="n_78894" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>. Heute sagt mir einer telephonisch,<lb/>
Sie hätten über mich so einen guten Artikel geschrieben, den ich<lb/>
lesen <seg type="spc">müsse</seg>. Ja aber: <abbr>d.</abbr> <rs type="self" ana="werk_25388">Fackel</rs> leuchtet nicht in Berlin. Und da<lb/>
habe ich <abbr>e. gr.</abbr> Bitte: Könnten Sie mir die <rs type="selfRef" ana="werk_25389">Nummer</rs> nicht senden?<lb/>
</p>
            <p ana="pr128447">
Sie täten das einem Manne, der zu Ihren eifrigsten Bewunderern<lb/>
gehört. Wie oft habe ich in der jahrelangen Gefangenschaft auf<lb/>
Corsica Ihre Artikel gelesen! Es waren viele Österreicher im Lager<lb/>
und die erhielten die <rs type="self" ana="werk_25390">Fackel</rs>, eingeschmuggelt in Conservenbüchsen.<lb/>
Also seien Sie so gut. Herzlichen Dank im Voraus Ihr ergebener<lb/>
</p>
            <p ana="pr128448">
<rs type="pers" ana="n_78895" ref="#fk__p_54903"><AUCTOR>Victor Auburtin</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr128450">
Die Antwort war der folgende Brief:<lb/>
</p>
            <p ana="pr128452">
Wien, <date>16. August 1923</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr128453">
Herrn <rs type="pers" ana="n_78896" ref="#fk__p_54903">Victor Auburtin</rs><lb/>
Redaktion des <rs type="paper" ana="werk_25391">Berliner Tageblatt</rs><lb/>
Berlin <abbr>S. W.</abbr> 19<lb/>
Jerusalemer Straße 46—49<lb/>
</p>
            <p ana="pr128454">
Sehr geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr128455">
<space/>Ihre Bitte, die wir dem von Wien abwesenden Herrn <rs type="pers" ana="n_78897" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs><lb/>
übermittelt haben, beruht offenbar auf einem Mißverstehen der Angaben,<lb/>
die Ihnen irgendjemand telephonisch gemacht hat. Wenn dieser Ihnen<lb/>
wirklich gesagt hat, Herr <rs type="pers" ana="n_78898" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> habe einen »so guten Artikel <seg type="spc">über</seg> Sie<lb/>
geschrieben, den Sie lesen müssen«, so war es gewiß jemand, der<lb/>
Ihnen nicht wohl will. In der <rs type="self" ana="werk_25392">Fackel</rs> ist kein Artikel »über« Sie<lb/>
erschienen, allerdings aber eine Reihe von <rs type="selfRef" ana="werk_25393">Glossen</rs>, in denen von <seg type="insult">der<lb/>
langwierigen Gelegenheit Ihrer Wiener Plaudereien</seg> aus der <seg type="insult">Typus des<lb/>
auskennerischen Berliners auf Reisen</seg> dargestellt wurde. Was immer<lb/>
Ihnen darüber durchs Telephon erzählt wurde, so hätten Sie als<lb/>
Kenner der »<rs type="self" ana="werk_25394">Fackel</rs>« doch vermuten können, daß Herr <rs type="pers" ana="n_78899" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> keine<lb/>
essayistische Würdigung <seg type="insult">Ihrer literarischen Persönlichkeit</seg> geschrieben<lb/>
haben dürfte. Wenn Sie sich das <rs type="selfRef" ana="werk_25395">Heft</rs> auf dem richtigen Wege<lb/>
— durch eine Buchhandlung oder durch den Verlag: was ja,<lb/>
wiewohl die <rs type="self" ana="werk_25396">Fackel</rs> in Berlin nicht »leuchtet«, immerhin möglich ist —<lb/>
verschafft haben, so werden Sie zu der Einsicht kommen, daß die<lb/>
Bitte an den Autor jener <rs type="selfRef" ana="werk_25397">Glossen</rs> wohl der Zumutung gleichkommt,<lb/>
die öffentliche Unfreundlichkeit, zu der er verpflichtet ist, um eine<lb/>
private zu vermehren, zu der er nicht berechtigt ist und nicht den<lb/>
geringsten Anlaß hat. Da Sie diese Bitte aber mit dem Umstand<lb/>
begründen, daß Sie einer seiner eifrigsten Bewunderer sind, so<lb/>
gestatten Sie ihm wohl die Bemerkung: er weiß nicht, ob dieser<lb/>
Umstand oder die menschlich gewiß noch erheblichere Tatsache einer<lb/>
jahrelangen Kriegsgefangenschaft dem Zustandekommen Ihrer <seg type="insult">Reiseplaudereien<lb/>
</seg> (in jeder Zeile und nicht bloß in der über <rs type="pers" ana="n_78900" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs>)<lb/>
grimmiger zu widersprechen scheint.<lb/>
</p>
            <p ana="pr128456">
Hochachtungsvoll<lb/>
<rs type="inst"><AUCTOR>Verlag »Die Fackel«</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr128458">
<space/>Dieser Brief kreuzte sich mit einer Karte, die äußerlich<lb/>
wie die erste beschaffen war:<lb/>
</p>
            <p ana="pr128460">
Berlin, <date>15. August 1923</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr128461">
<space/>Hochverehrter Herr <rs type="pers" ana="n_78901" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>. Mein Freund hat mir nun doch die<lb/>
»<rs type="self" ana="werk_25398">Fackel</rs>« geschickt. Allmächtiger, wie war ich erschrocken. Nicht,<lb/>
</p>
            <p ana="pr128461">
weil Sie genau das Gegenteil von dem verstanden haben, was ich<lb/>
schrieb — daran bin ich bei meinem undeutsch klaren Styl gewöhnt;<lb/>
auch nicht weil Sie mir alles im Munde umdrehen (so haben Sie mir<lb/>
das Zimmermädchen im Mund umgedreht) <seg type="symbol" subtype="3dots"/> nein weil Sie mich<lb/>
mit Worten wie »Culturfacten« »einzigartig« »Anstand nehmen«<lb/>
»Localaugenschein« behandeln. Wie wütend müssen Sie sein, wenn<lb/>
Sie — <rs type="pers" ana="n_78902" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>! — zu <seg type="insult">solchen Waffen</seg> greifen! Und ich bleibe<lb/>
doch Ihr Sie aufrichtig verehrender<lb/>
</p>
            <p ana="pr128462">
<rs type="pers" ana="n_78903" ref="#fk__p_54903"><AUCTOR>Victor Auburtin</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr128464">
<space/>Es gibt drei Formeln, die immer bei einer Befassung<lb/>
mit <seg type="insult">dem deutschen Geistesleben</seg> verwendbar sind. Zwei davon:<lb/>
Ausgerechnet und Außer das! kommen schon in diesem <rs type="selfRef" ana="werk_25399">Hefte</rs><lb/>
vor; bliebe noch: Weit gebracht. <seg type="insult">Der Herr <rs type="pers" ana="n_78904" ref="#fk__p_54903">Auburtin</rs></seg>, der es<lb/>
seinem französischen Namen schuldig zu sein glaubt, <seg type="insult">»Cultur«</seg>,<lb/>
<seg type="insult">»Facten«</seg>, <seg type="insult">»Local«</seg> zu schreiben, und dementsprechend auch<lb/>
vermutet, daß ich <seg type="insult">seinem undeutsch klaren »Styl«</seg> nicht gewachsen<lb/>
bin, ist offenbar auch der Meinung, daß <seg type="insult">wir, Angehörige zweier<lb/>
Redaktionen</seg>, Collegen sind und daß er mit mir, den er<lb/>
auf Postkarten belehren darf, <seg type="insult">Feuilletonisten</seg> gehütet habe.<lb/>
Wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_78905" ref="#fk__p_54903">Auburtin</rs></seg> behaupten kann oder will, daß in den<lb/>
lückenlosen Nachdrucken seiner <seg type="insult">Reiseplaudereien</seg>, die ich mit<lb/>
schmeichelhaftem Vorwort in Wiener Blättern gefunden hatte,<lb/>
Entstellungen enthalten waren, daß ihm also dort das Zimmermädchen<lb/>
, das der <seg type="insult">Schäker</seg> nicht ansah, weil es nicht hübsch<lb/>
war, oder die zigarettenkaufende Nonne, die den <seg type="insult">Kammerkatzen</seg><lb/>
nachstellenden Erzherzöge, die Grabendamen, die knurrenden<lb/>
Japaner, die bei lebendigem Leib in Scheiben geschnittenen<lb/>
Langusten oder der auf das Niveau <seg type="insult">eines solchen Plauderers</seg><lb/>
herabgesetzte <rs type="pers" ana="n_78906" ref="#fk__p_51379">Altenberg</rs> »im Mund umgedreht« waren, so<lb/>
bin ich zu jeder gewünschten Richtigstellung bereit. Daß ich<lb/>
das Gegenteil von dem verstanden hätte, was ich gedruckt las,<lb/>
solches anzunehmen wäre natürlich eine <seg type="insult">Albernheit</seg>, wenn <seg type="insult">der<lb/>
Styl des Herrn <rs type="pers" ana="n_78907" ref="#fk__p_54903">Auburtin</rs></seg> noch undeutsch klarer wäre<lb/>
und nicht so deutsch klar, daß ich eben in ihm <seg type="insult">den<lb/>
unverfälschten <rs type="pers" ana="n_78908" ref="#fk__p_54903"><SPAN norm="Auburtin">Obertäng</SPAN></rs></seg> erkannte. Weil ich freilich deutsch<lb/>
unklar schreibe, so hat <seg type="insult">mein Bewunderer</seg> nie eine Zeile<lb/>
von mir verstanden, was er, wenn ich ihn verstehe, durch<lb/>
den Wunsch beweist, auszudrücken, daß Worte wie: »Kulturfakten<lb/>
«, »einzigartig«, »Anstand nehmen«, »Lokalaugenschein«<lb/>
</p>
            <p ana="pr128464">
<seg type="insult">unedles, sagen wir zeitungsübliches Wortmaterial</seg> seien, und<lb/>
er hätte vielleicht mit dem letzten Beispiel, wenn er aber<lb/>
will, mit allen Recht. Indes wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_78909" ref="#fk__p_54903">Auburtin</rs></seg> mich<lb/>
bisher verehrt hat, weil er in dem Glauben war, daß es<lb/>
mir um die Veredlung, Reinigung oder Neuschaffung der<lb/>
Sprache zu tun ist, in der ich die <seg type="insult">Welt</seg>, die so spricht, abbilde,<lb/>
und daß ich davor zurückscheuen würde, sie in der <seg type="insult">Sprache<lb/>
des <rs type="paper" ana="werk_40397">Berliner Tageblatts</rs></seg> sprechen zu lassen, so muß er eben<lb/>
eine Enttäuschung an mir erleben. Ich treffe ihn wohl ins<lb/>
Innerste, wenn ich ihm gestehe, daß ich keinen Anstand nehme,<lb/>
das Wort »einzigartig« als solches für gar nicht so übel zu<lb/>
halten. Daß ich jahraus jahrein nichts anderes tue als Kulturfakten<lb/>
 sammeln und darstellen, zu denen eben auch seine<lb/>
Reisebriefe gehören, und daß ich nicht daran denke, auf den<lb/>
Lokalaugenschein, den mir <seg type="insult">seine Sphäre</seg> jeden Tag bietet und<lb/>
den sie nun einmal hat, zu verzichten. Er scheint mir <seg type="insult">seine<lb/>
Verehrung</seg> nur aus dem Grunde zu erhalten, weil er vermutet,<lb/>
daß diese Ausdrücke bloß <seg type="insult">Entgleisungen</seg> waren, die daraus<lb/>
zu erklären seien, daß ich »wütend« war. Auf die Gefahr hin,<lb/>
von <seg type="insult">einem Angehörigen des <rs type="paper" ana="werk_25400">Berliner Tageblatts</rs></seg> nunmehr für<lb/>
<seg type="insult">seinesgleichen</seg> gehalten und infolgedessen nicht mehr verehrt zu<lb/>
werden, muß ich diesen Grund zu meiner Entschuldigung<lb/>
ablehnen. Ganz abgesehen davon, daß ich auf ihn durchaus<lb/>
nicht wütend war, sondern im Gegenteil schon lange nicht in<lb/>
so heiterer Verfassung wie damals als ich von Erzherzögen,<lb/>
Langusten und Nonnen las, gestehe ich ohneweiters ein, daß ich jene<lb/>
Ausdrücke bei ruhigster Überlegung zu gebrauchen pflege.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_78910" ref="#fk__p_54903">Auburtin</rs></seg> tut so, als ob <seg type="insult">sein tiefstes Ehrgefühl, nämlich<lb/>
sein Sprachgefühl</seg>, das er unstreitig vor mir voraus hat, durch<lb/>
diese Worte getroffen wäre, und er kann nur an eine <seg type="insult">Sinnesverwirrung<lb/>
</seg> glauben, die mich »zu <seg type="insult">solchen Waffen</seg> greifen« ließ.<lb/>
Aber selbst wenn ich überhaupt <seg type="insult">»Waffen«</seg> gegen <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_78911" ref="#fk__p_54903">Auburtin</rs></seg><lb/>
angewendet hätte, das schlechte Wortmaterial, das er mir<lb/>
vorweist, hat doch als Inhalt nicht das geringste mit einem<lb/>
Angriff auf seine Person zu tun. Es ist zu putzig, und ich<lb/>
vermute, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_78912" ref="#fk__p_54903">Auburtin</rs></seg> nur darum so undeutsch klar<lb/>
schreibt, weil er es vermeidet, nachzudenken. Er hätte sonst<lb/>
schon die erste Karte an mich unterlassen, ja gleich beim<lb/>
</p>
            <p ana="pr128464">
telephonischen Anruf seines Freundes sich eine zulängliche<lb/>
Vorstellung von dem, was er »lesen müsse«, gebildet. Vor<lb/>
allem aber würde er dann auch wissen, was er nicht<lb/>
schreiben muß, um <seg type="insult">der beliebte Beobachter des <rs type="paper" ana="werk_25401">Berliner Tageblatts<lb/>
</rs></seg> zu bleiben und sich nicht in Gegenden zu verlieren, wo<lb/>
ich zu beobachten pflege.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54903">
               <persName>Auburtin, Victor</persName>
               <birth>
                  <date>1870-09-05</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-06-28</date>
                  <place>Garmisch-Partenkirchen</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37800</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>