<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07019.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07018.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07020.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Zu wohltätigem Zweck, in: Fackel Heft 17, Nr. 413, 1915, S. 94-99</title>
            <title type="iso-date">1915-12-01</title>
            <title type="id">tid_07019</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">17</title><title type="heft">413</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-17-413_n0094.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/413,094</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Zu wohltätigem Zweck</head>
            <p ana="pr95216">
hat <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_64057" ref="#fk__p_44963">Gräfin Mysa Wydenbruck</rs></seg> <seg type="insult">den stadtbekannten<lb/>
Idealisten <rs type="pers" ana="n_64058" ref="#fk__p_51269">Paul Wilhelm</rs></seg> empfangen und nun wird auch von ihr<lb/>
zugegeben, was schon lange <seg type="insult">ein öffentliches Geheimnis</seg> war, daß sie<lb/>
nicht nur kunstsinnig ist, sondern sich auch <seg type="insult">in schier aufopfernder<lb/>
Weise</seg> betätigt. Die <seg type="insult">Damen</seg>, die sich jetzt betätigen oder gar ein<lb/>
Beispiel geben und deren heutiges Verhalten ein <seg type="insult">lautes Bekenntnis</seg><lb/>
ist, daß sie bisher nur dem <seg type="insult">Tand</seg> gedient haben, teilt man in<lb/>
<seg type="insult">solche</seg> ein, die sich aufopfern, und in <seg type="insult">solche</seg>, die sich schier aufopfern<lb/>
, welch letzteres natürlich um einen Grad mehr ist. <seg type="insult">Die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_64059" ref="#fk__p_44963">Gräfin Wydenbruck</rs></seg> ist aber vielleicht eine der wenigen, die nichts<lb/>
zu bereuen haben, denn sie hat schon vor <rs type="event">Ausbruch des Weltkrieges<lb/>
</rs> sich in vielen Komitees betätigt, es sind jetzt, <seg type="insult">der Größe<lb/>
der Zeit</seg> entsprechend, nur neue hinzugekommen, und sie wird vielleicht<lb/>
dereinst von sich sagen können, daß sie, ohne sich zu zersplittern, ihr<lb/>
Möglichstes getan und keine der <seg type="insult">Gelegenheiten</seg>, die das Leben bietet,<lb/>
um dabei zu sein, versäumt hat, dort, wohin sie einem Rufe folgte,<lb/>
gleich <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_64060" ref="#fk__p_44840">Lanckoronski</rs>, dem Beschützer der schönen Künste</seg>,<lb/>
und wo <seg type="insult">das Ehepaar Hofrat <rs type="pers" ana="n_64061" ref="#fk__p_56274">Wolf</rs></seg>, das wie <seg type="insult"><rs type="pers">Telramund</rs> und<lb/>
<rs type="pers">Ortrud</rs></seg> in <seg type="insult">das lichte Reich der Personalnachrichten</seg> ragt,<lb/>
schon anwesend war, während <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_64062" ref="#fk__p_43360">Flora Dub</rs></seg> nur als eine<lb/>
Luftspiegelung bei heiterem, warmem und stillem Wetter, den<lb/>
Wanderer neckend, am Horizont entsteht (<seg type="insult">Fata Morgana</seg>) und<lb/>
wieder <seg type="insult">andere Zelebritäten wie <rs type="pers" ana="n_64063" ref="#fk__p_60241">Spitzer</rs> und <rs type="pers" ana="n_64064" ref="#fk__p_53504">Spitzy</rs></seg> erst im Gedränge der<lb/>
Zeit zu den Spitzen gestoßen sind. Es war <seg type="insult">jenes kunterbunte Leben</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr95216">
wo stets, wenn auch nichts weiter geschah als daß ein bulgarischer<lb/>
Gesandter einen Nagel in ein Wahrzeichen schlug, unberufen<lb/>
viel Leute herbeigeeilt waren, was möglich zu retten, <seg type="insult">eine Fülle<lb/>
von gerade verfügbaren <rs type="pers" ana="n_64065" ref="#fk__p_41903">Trebitschs</rs> und <rs type="pers" ana="n_64066" key="#fk__p_43981">Fröhlichs</rs> und anderen<lb/>
Hilfskräften</seg>, unter ihnen auch <seg type="insult">jener unentbehrliche <RS pers="Carl August Herzfeld" globID="name_201937">Gynäkolog</RS></seg>,<lb/>
als gälte es dem Wehrmann einen Nagel nicht einzutreiben,<lb/>
sondern im Gegenteil, und <seg type="insult">die Charitas, eine von jenem <rs type="pers" ana="name_200546" ref="#fk__p_39881">Charas</rs><lb/>
abgeleitete Eigenschaft</seg>, mit dem an der Spitze die <rs type="inst">Rettungsgesellschaft</rs><lb/>
zwar erschien, aber in zahlreichen Fällen keinen Anlaß hatte zu<lb/>
intervenieren, <seg type="insult">diese Form von Nächstenliebe</seg>, die <seg type="insult">alle Retter</seg><lb/>
verbrüdert, war <seg type="insult">jene nach oben und hinten gewendete Art von<lb/>
Liebe</seg>, durch die sich, wenn der Hammer auf den goldenen Nagel<lb/>
schlug, die <seg type="insult">Bande</seg> gefestigt fühlte, und von der der <seg type="insult">Dichter</seg> auf<lb/>
die Frage, was sie denn sei, so schön und treffend sagt:<lb/>
<seg type="insult">viel Seelen und ein Gedanke</seg>, <seg type="insult">zwei <rs type="pers" ana="name_200229" ref="#fk__p_53670"><rs type="pers" ana="n_64067" ref="#fk__p_52614">Stiassny</rs></rs> und ein Schlag</seg>.<lb/>
So war das Leben und so ist es weiter. Nun wäre es freilich nicht<lb/>
galant, <seg type="insult">wohltätige oder auch nur kunstsinnige Damen</seg>, selbst wenn sie<lb/>
sich noch so deutlich im <seg type="insult">Kulturbild einer Stadt</seg> bemerkbar machen, deren<lb/>
Eigenart in <seg type="insult">einem täglich aus dem Weltbrand geretteten Namensregister<lb/>
</seg> besteht, wieder beim Namen zu nennen. Andrerseits aber kann<lb/>
ich doch nicht gut behaupten, daß in meinem Menschheitsideal<lb/>
die Figur der <seg type="insult">Dame</seg>, die sich fürs <rs type="paper" ana="werk_20508">Neue Wiener Journal</rs> besuchen<lb/>
läßt, just die Position hat, die ich ihr als — sagen wir, um im<lb/>
<seg type="insult">Jargon der Wiener Lebenslust</seg> zu bleiben — <seg type="insult">»Damenfreund«</seg> so<lb/>
gern einräumen möchte. Daß jetzt Frauen die Rolle, die ihnen<lb/>
die Anmut zuweist, <seg type="insult">zu wohltätigem Zweck</seg> refusieren, mag einen<lb/>
Pathologen der Zeit nicht überraschen. Die Neuerung aber, daß<lb/>
Frauen <seg type="insult">dem Ruf der Zeitung</seg> so freudig folgen wie dem des<lb/>
Vaterlands, muß selbst ihn bedenklich stimmen. Leider hat mich<lb/>
meine eigene krankhafte Denkrichtung darauf angewiesen, den<lb/>
<seg type="insult">Zeitgeist</seg> von <seg type="insult">seinen typischen Anhängern oder Opfern</seg> nicht<lb/>
trennen zu können, und es ist mir umsoweniger vergönnt, dort<lb/>
eine Separierung vorzunehmen, wo die Vermischung von Adelswerten<lb/>
 und <seg type="insult">dem weltbeherrschenden Gegenteil</seg> sich <seg type="insult">in einer schier<lb/>
aufopfernden Weise</seg> täglich vollzieht. Ich weiß, mein Register ist nur<lb/>
das Widerspiel <seg type="insult">jener trostlosen Nomenklatur</seg>, die uns heute das Ohr<lb/>
füllt; aber diese Bescheidenheit vermißt sich des Glaubens, daß der<lb/>
Geruch der Namen, die ich aus dem Tag durch die Zeit schleppe,<lb/>
</p>
            <p ana="pr95216">
erst jenen, die die Träger nicht gekannt haben, so in die Nase<lb/>
steigen wird, daß <seg type="insult">diese ganze <seg type="ELIDASH">Leibhaftigkeit</seg> und Lebhaftigkeit einer tollhäuslerischen<lb/>
 Epoche</seg> vor ihrem Auge steht, und daß sie glauben<lb/>
werden, ich hätte <seg type="insult">diese Ephemeren</seg> nie erlebt und die Namen,<lb/>
die plötzlich <seg type="insult">Typen</seg> decken, erfunden. Nur die Begrenztheit<lb/>
meiner Nervenkraft berechtigt öfter zu der flehentlichen Bitte an<lb/>
die <seg type="insult">Zeitgenossenschaft</seg>, Maß zu halten und sich mir bloß in den<lb/>
wichtigsten und zur besten Übersicht geeigneten Fällen zu<lb/>
offenbaren — sonst darf ich kleinlich sein nach Herzenslust. Um<lb/>
also auf <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_64068" ref="#fk__p_44963">Gräfin Wydenbruck</rs></seg> zurückzukommen, so erscheint es<lb/>
doch eigentlich als ein Zug, der selbst <seg type="insult">dem noch bewahrten<lb/>
Zeremoniell einer sich aufgebenden Gesellschaft</seg> widerstrebt, daß<lb/>
eine Privatwohnung <seg type="insult">einer nicht eingeladenen Horde von Zeitungslesern<lb/>
</seg> eröffnet werden kann, die sich überzeugen darf, wie<lb/>
»vornehmlich ein feiner Farbensinn und Vorliebe für Zartes,<lb/>
<seg type="spc">Enervierendes</seg> die Richtlinien für die Auswahl der gesammelten<lb/>
Kunstwerke abgegeben haben«. Der <seg type="insult">Besucher</seg>, der offenbar der Vorliebe<lb/>
 für <seg type="insult">Enervierendes</seg> seinen Empfang zu danken hat, sucht aber die<lb/>
Gräfin auch in den Räumen auf, wo sie die Wohltätigkeit ausübt,<lb/>
und trifft sie natürlich teils nähend, teils selbst wacker zugreifend,<lb/>
und sie versichert ihm, daß unter allen sechzig Arbeiterinnen ein<lb/>
»patriarchalisches Verhältnis« herrsche. Aber nicht nur mit der<lb/>
Nähstube, die einem zweifellos anständigen Zwecke dient, sondern<lb/>
»auch zur zeitgenössischen Literatur steht die Gräfin in enger Fühlung;<lb/>
sie spricht von ihrer besonderen Verehrung für <rs type="pers" ana="n_64069" ref="#fk__p_38500"><choice><sic>Artur</sic><corr>Arthur</corr></choice> Schnitzler</rs>, den<lb/>
sie zu den eigenartigsten und feinsten Erscheinungen der modernen<lb/>
Literatur zählt«, und da sie bei dieser Gelegenheit nicht im Traum<lb/>
daran denkt, <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_64070" ref="#fk__p_51269">Paul Wilhelm</rs></seg> den <rs type="title">Weg ins Freie</rs> zu zeigen, so sieht<lb/>
man wirklich, daß sie <seg type="insult">ein Herz für die Literatur</seg> hat. »Unvergeßlich<lb/>
« ist ihr zum Beispiel »auch ein Frühstück mit <rs type="pers" ana="n_64071" ref="#fk__p_49745">Mark Twain</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_64072" ref="#fk__p_51398">Peter Nansen</rs>, bei dem die beiden großen Dichter drei bis<lb/>
vier Stunden auf einem Fleck beisammen gesessen waren und sich<lb/>
gegenseitig ihre Erlebnisse erzählt hatten«. Von ihrer eigenen künstlerischen<lb/>
 Betätigung spricht sie nicht gern, sie wehrt bescheiden ab,<lb/>
ja, sie gibt zu, sie hat einmal Gesangsstunden bei der <rs type="pers" ana="n_64073" ref="#fk__p_49614">Marchesi</rs> genommen<lb/>
, aber Krieg ist Krieg, und eine gelegentliche Bemerkung —<lb/>
wahrscheinlich lautet sie: <foreign xml:lang="fr">c’est la guerre</foreign> — »führt wieder rasch<lb/>
zu der ernsten Gegenwart, die wie auf allen, auch auf der Gräfin<lb/>
</p>
            <p ana="pr95216">
mit ihrem ganzen Schwergewicht wuchtet«. Dem <seg type="insult">Besucher</seg>, der<lb/>
so galant ist, ihr tragen zu helfen, macht sie dafür <seg type="insult">das eigenartige Geständnis<lb/>
</seg>, sie »schwärme für die österreichisch-ungarische Monarchie«,<lb/>
eine Schwäche, die <seg type="insult">schier mehr Aufopferung</seg> verlangt als die, für den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_64074" ref="#fk__p_38500">Schnitzler</rs> zu schwärmen, und die wohl manche insgeheim fühlen,<lb/>
aber nicht jeder den Mut hat auszusprechen. Daß die Gräfin<lb/>
nebstbei »auch eine Reihe von Plänen für kleinere und größere<lb/>
Veranstaltungen« nicht hat, sondern »hegt«, versteht sich von<lb/>
selbst. Sie hat nämlich nicht nur für die Nähstube, die eine<lb/>
nützliche Einrichtung ist, sondern auch für das <rs type="inst"><seg type="insult">Künstlerhaus<lb/>
</seg></rs>, das <seg type="insult">mehr dekorative Ansprüche</seg> befriedigt, zu sorgen, und<lb/>
da bewegt man sich in <seg type="insult">einer idealen, sozusagen poetischen Region</seg>,<lb/>
wo man nicht haben, sondern nur hegen kann und wo immer<lb/>
schon, nicht nur jetzt, die Hilfszeitwörter gefehlt haben. Man spricht<lb/>
etwa davon, daß einer, wiewohl er <seg type="insult">ein beliebter Künstler</seg> (ohne<lb/>
ist), jetzt schon lange keine Aufträge bekommen (ohne hat). Darum<lb/>
also betätigt sich die Gräfin an <seg type="insult">der sogenannten »Kunstfürsorge«</seg>,<lb/>
die aus dem bekannten Bestreben hervorgegangen ist, jenen<lb/>
Leuten aufzuhelfen, die eben dadurch, daß <seg type="insult">die »rauhere Wirklichkeit<lb/>
<choice><sic>»</sic><corr>«</corr></choice></seg> für <seg type="insult">die »feineren Stimmen« des Lebens</seg> kein Ohr habe und<lb/>
nur die »unmittelbaren Erfordernisse« gelten lasse, zu Schaden<lb/>
gekommen (sind). Sie ist fest entschlossen, und sie hält es für eine<lb/>
»unendlich bedeutsame Aufgabe, nicht nur jetzt, sondern auch in<lb/>
den kommenden Friedenszeiten die Kunst energisch zu unterstützen<lb/>
, den Boden zu bereiten für ihre neue und nach dem Krieg<lb/>
gewiß bedeutsame Entwicklung«. Und wahrlich, <seg type="insult">glückliche Ausnahmen<lb/>
 wie die Erscheinung des Meisters <rs type="pers" ana="n_64075" ref="#fk__p_49305">Koch</rs></seg>, der schon jetzt in<lb/>
einer <seg type="insult">Möbelniederlage auf dem Kärntnerring</seg> <seg type="insult">die große Zeit</seg> ausstellen<lb/>
durfte und alle <seg type="insult">Heerführer</seg> zum Sprechen ähnlich getroffen hat, bestätigen<lb/>
 nur die traurige Erfahrung, daß die Kunst jetzt brach liegt, und<lb/>
<seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_64076" ref="#fk__p_44963">Gräfin Wydenbruck</rs></seg> vertritt den Standpunkt, daß man »ihrer auch<lb/>
jetzt nicht, vielleicht gerade jetzt nicht vergessen darf«. Dagegen wäre,<lb/>
da ja der Wohltätigkeit keine Grenzen gesetzt sind, höchstens ein<lb/>
Lob des Krieges vorzubringen, der den ehrlichen Willen hat, sein<lb/>
<seg type="insult">Verbrechen an der Menschheit</seg> wenigstens dadurch gutzumachen,<lb/>
daß er das <rs type="inst">Künstlerhaus</rs> in ein Spital umgewandelt hat und daß<lb/>
die früher dort beschäftigten Maler wegen der schlechten Zeiten keine<lb/>
Aufträge kriegen, und bei aller Geringschätzung des <seg type="insult">Unfugs</seg>, der <seg type="insult">diese</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr95216">
<seg type="insult">rauhere Wirklichkeit</seg> in Szene gesetzt hat, müßte doch gesagt werden,<lb/>
daß ein Zustand, der sich <seg type="insult">jenen feineren Stimmen des Lebens</seg>, die wir<lb/>
sonst auf <foreign xml:lang="de-loc">Gschnasfesten</foreign> zu hören bekamen, verschließt, auch etwas<lb/>
für sich hat. Gegen den Vorwurf der <seg type="insult">Unbarmherzigkeit</seg>, die <seg type="insult">einen<lb/>
notleidenden Künstler</seg>, der ja doch auch ein Mensch ist, darben<lb/>
lassen wolle, salviere ich mich durch die Versicherung, daß mir<lb/>
nichts ferner liegt, als Leute, die arbeitswillig sind und entschlossen<lb/>
, sich in einer Zeit, in der sie nichts zu malen kriegen,<lb/>
auf ehrliche Weise ihr Brot zu verdienen, dem Hungertode preiszugeben<lb/>
. Ganz im Gegenteil wollte ich schon längst in Vorschlag<lb/>
 bringen, daß man <seg type="insult">alle jene Personen</seg>, denen es in Friedenszeiten<lb/>
 vergönnt war, sich dem <seg type="insult">Geldmann</seg> durch ein Stilleben angenehm<lb/>
 bemerkbar zu machen, jetzt, da dies nicht mehr zu den unmittelbaren<lb/>
 Erfordernissen gehört, unverzüglich in den Dienst <seg type="insult">der<lb/>
nun einmal leider gegebenen rauheren Wirklichkeit</seg> stelle und<lb/>
dafür entlohne, daß sie, am besten gleich im <rs type="inst">Künstlerhausspital</rs>,<lb/>
von den Krankenbetten der Soldaten die Leibschüsseln hinaustragen<lb/>
; damit diese Handreichung, die zweifellos ein unmittelbares<lb/>
 Erfordernis vorstellt und keineswegs unappetitlicher ist<lb/>
als <seg type="insult">die protegierte Malerei</seg>, der Entwicklung der Kunst beiweitem<lb/>
nicht so hinderlich wie diese, der Entwicklung der kommenden<lb/>
 Geschlechter jedoch über alle Maßen hinderlich, nicht mehr<lb/>
von Komtessen besorgt werden muß. Von den wehrlosesten<lb/>
Opfern <seg type="insult">einer aufgebundenen Fibelparole</seg>, denen Geburt, Grazie<lb/>
und das Glück der Sinne ein besseres Schicksal angewiesen haben<lb/>
als die Aussicht, die Kriegsjahre ihrer Jugend in <seg type="insult">dieser Atmosphäre<lb/>
einer unerbittlichen Barmherzigkeit</seg> zu verbringen, bei einer<lb/>
Betätigung, die mir das Vorbild edlen Frauentums beinahe so zu<lb/>
verzerren scheint wie <seg type="insult">der schier aufopfernde Entschluß der Aristokratin</seg>,<lb/>
sich für das <rs type="paper" ana="werk_20509">Neue Wiener Journal</rs> interviewen zu lassen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53670">
               <persName>Stiassny, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1842-2-15</date>
                  <place>Preßburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-7-11</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Baumeister</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49745">
               <persName>Twain, Mark</persName>
               <birth>
                  <date>1835-11-30</date>
                  <place>Florida, Mo.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-4-21</date>
                  <place>Reading, Conn.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49305">
               <persName>Koch, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1866-12-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-11-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_60241">
               <persName>Spitzer</persName>
               <occupation/>
               <note type="comment">Zelebrität</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39881">
               <persName>Charas, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1860-11-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-6-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <note type="comment">Leiter der Freiwilligen Rettungsgesellschaft</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51398">
               <persName>Nansen, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1861-1-20</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-7-31</date>
                  <place>Mariager</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2357</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44840">
               <persName>Lanckoronski-Brzezie, Karl Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1848-11-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-7-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Sammler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56274">
               <persName>Wolf, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1878?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10</date>
               </death>
               <occupation>Gastwirt</occupation>
               <note type="comment">Wein-Etablissement Wolf in Gersthof (Franz und Marie Wolf)</note>
               <note type="comment">18., Gersthofer Straße 133</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/27292</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53504">
               <persName>Spitzy, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1872-12-21</date>
                  <place>St. Leonhard, Stmk.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-7-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Orthopäde</occupation>
               <note type="comment">Oberstabsarzt, Univ. Prof.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49614">
               <persName>Marchesi de Castrone, Mathilde, geb. Graumann</persName>
               <birth>
                  <date>1821-3-24</date>
                  <place>Frankfurt/Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-11-17</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Sängerin</occupation>
               <occupation>Gesangspädagogin</occupation>
               <note type="comment">Lehrerin in Wien, Paris, Köln, wieder in Wien</note>
               <note type="comment">Mezzosopran</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8812</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52614">
               <persName>Stiaßny, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1880-12-16</date>
                  <place>Brünn/Mähren</place>
               </birth>
               <occupation>Textilindustrieller</occupation>
               <note type="comment">4., Brahmsplatz 5</note>
               <note type="comment">DÖW *Wien 05.06.1864, dep. Theresienstadt 17.04.1942 ????</note>
               <note type="comment">Generalkonsul von Bulgarien</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41903">
               <persName>Trebitsch, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1876-1-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-10-9</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Ethnologe</occupation>
               <note type="comment">3., Marokkanergasse 11</note>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Friedhof Hietzing 20/67 (FD) 23.05.1919</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44963">
               <persName>Wydenbruck, Maria (Mysa) Gräfin, geb. von Esterházy</persName>
               <birth>
                  <date>1859-5-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-8-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/27368</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43360">
               <persName>Dub, Flora</persName>
               <birth>
                  <date>1850-1-24</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-1-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <note type="comment">ZF 74/41/25 (FD)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51269">
               <persName>Wilhelm, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1873-4-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/27150</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>