<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07662.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07661.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07663.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Die Einsendung von Zeitungsausschnitten ist unerwünscht), in: Fackel Heft 18, Nr. 445, 1234, S. 107-108</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_07662</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">445</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-445_n0107.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/445,107</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Die Einsendung von Zeitungsausschnitten ist unerwünscht)</head>
            <p ana="pr103007">
<space/>Die gelegentliche Verwendung eingesandter Zeitungsausschnitte<lb/>
 hat zu dem falschen Glauben verleitet, daß solche erwünscht<lb/>
 seien. Das Gegenteil ist der Fall und die Einsendung<lb/>
der verwendbaren noch unerwünschter als die der andern, deren<lb/>
Beseitigung nur Zeit nimmt. Die Ansicht, daß ich zwar »alle<lb/>
Zeitungen lese«, daß man mich aber darin noch unterstützen müsse,<lb/>
ist verfehlt. Ich habe noch nie eine »gelesen«, <seg type="insult">der Haufen Schande</seg><lb/>
bleibt an dem Blick hängen, der müde über eine oder zwei streift<lb/>
und dem im Finstern das Wesentliche, das auf Aushebung<lb/>
gewartet hat, nicht entginge. Ihn über dieses Maß zu beschäftigen<lb/>
ist nicht schwer, aber <seg type="insult">eine lästige Zumutung</seg>, der sich zu entziehen<lb/>
schwerer fällt. Was ich nicht gesehen habe, kann bleiben,<lb/>
wo es war. Auch will es scheinen, daß man mit solchen Ausschnitten<lb/>
 aus dem gedruckten Abbild der <seg type="insult">Geistesschande</seg> sich selbst<lb/>
zu nahe tritt. Denn wenngleich es gut ist, daß man die Presse<lb/>
schon mit meinen Augen liest, möge man lieber eine andere<lb/>
Konsequenz daraus ziehen als mir die Fülle der Anlässe zu vermehren,<lb/>
die doch nur Gestalt werden sollen, wenn ich sie selbst erblickt habe;<lb/>
da sie doch auch dann hinreichen, um mir die Grenzübertrittsbewilligung<lb/>
 nach einem andern Planeten erstrebenswert zu machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr103008">
<space/>Dieser Abwehr sei wieder einmal die jeglicher Art von<lb/>
Mitteilung angeschlossen, wobei es ganz gleichgiltig ist, ob sie<lb/>
einem »informativen« Zweck, ob sie der Kundgebung von Liebe<lb/>
oder Haß dient. Für die Zustimmung, die unausgesprochen bleibt,<lb/>
bin ich dankbarer, der Ausdruck des Mißfallens scheitert an der<lb/>
durch alle Zeitläufte der <rs type="self" ana="werk_20957">Fackel</rs>, durch alle Mißgriffe und Irrtümer<lb/>
unverändert bewahrten Abneigung gegen <seg type="insult">die Stimme des<lb/>
Gewissens</seg>, die einem <seg type="insult">Dummkopf</seg> oder einem <seg type="insult">Lumpen</seg> zugehört.<lb/>
Wie <seg type="insult">sogenannte »Verehrer«</seg> es mit dieser Eigenschaft vereinbaren<lb/>
können, von dem Wirken, das ihnen so hoch steht, Zeit und<lb/>
Aufmerksamkeit auf ihre Person abzuziehen, ist schwer begreiflich.<lb/>
Am wenigsten erwünscht ist <seg type="insult">jener zumeist freundliche Typus</seg>, der<lb/>
sich für den Ausnahmsfall hält und mit den Worten der Beachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr103008">
empfiehlt: »Wiewohl ich weiß, daß Sie —, so unternehme ich es doch —«.<lb/>
Dem Inhalt der <rs type="self" ana="werk_20958">Fackel</rs> dient keine wie immer geartete Anregung von<lb/>
außen. Was Mitteilungen zur Materie von etwaigen Prozessen der <rs type="self" ana="werk_20959">Fackel</rs><lb/>
anlangt, so sind sie willkommen, wenn der Absender für Tatsachen mit<lb/>
seinem vollen Namen einstehen kann; sonst wieder nur eine Belästigung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr103009">
<space/>Eine Zusendung von Manuskripten, gewidmeten Büchern <abbr>etc.</abbr><lb/>
ist sinnlos. Die an den Besuch von Vorlesungen (die keinerlei gesellschaftliche<lb/>
 Beziehung bezwecken) geknüpfte Bitte um ein »Autogramm<lb/>
« kann nicht gewährt werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr103010">
<space/>Die solchen Gesuchen, Mitteilungen und Anfragen irgendwelcher<lb/>
 Art beigelegten Marken werden gesammelt und einem<lb/>
wohltätigen Zwecke zugeführt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>