<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08782.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08781.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08783.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Was ich mir vom Heft „Innsbruck“ verspreche), in: Fackel Heft 22, Nr. 546, 1920, S. 71-74</title>
            <title type="iso-date">1920-07-01</title>
            <title type="id">tid_08782</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">546</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-546_n0071.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/546,071</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Was ich mir vom Heft „Innsbruck“ verspreche)</head>
            <p ana="pr116477">
<space/><seg type="insult">Eine der unangenehmsten Begleiterscheinungen der <rs type="self" ana="werk_22336">Fackel</rs></seg><lb/>
sind ihre Leser. Nicht alle, aber doch wohl die überwiegende<lb/>
Mehrzahl. Wenn man sicher wüßte, daß dann nur die andern, die<lb/>
seiner wert sind, ein <rs type="selfRef" ana="werk_22337">Heft</rs> in die Hand bekommen, wäre die<lb/>
Auflage längst eingeschränkt worden. Vom <rs type="selfRef" ana="werk_22338">Heft <seg type="insult">»<rs type="title">Innsbruck</rs>«</seg></rs><lb/>
verspricht sich sein Verfasser die wohltätige Wirkung, daß es<lb/>
ein Markstein für <seg type="insult">solche</seg> sein wird, die »bis dorthin noch mitgehen<lb/>
« und dann auf der Strecke liegen bleiben. Also für jene,<lb/>
die es noch immer gibt und die da glauben, daß ein Heft<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_22339">Fackel</rs> für sie geschrieben werde, und wenn sie dann<lb/>
merken, daß es doch nicht der Fall ist, sich beschweren. Sie<lb/>
sind enttäuscht, weil ich bei der Anlage eines solchen Heftes<lb/>
nicht vorhergesehen habe, daß für sie das Thema auch<lb/>
nicht annähernd die gleiche Wichtigkeit habe wie für mich und<lb/>
daß sie sich auch durch das Material nicht werden »durchbeißen«<lb/>
können. Wenn ich ihnen aber versichern wollte, daß ich das<lb/>
so sicher und klar vorhergesehen habe wie beim Ultimatum<lb/>
, nein beim <rs type="event">Durchbruch von Gorlice</rs> den Ausgang des<lb/>
<rs type="event">Weltkriegs</rs>, so wären sie umso enttäuschter, weil ich darauf<lb/>
nicht Rücksicht nahm. Daß ich doch gar nicht den Wunsch<lb/>
habe, es ihnen leicht oder recht zu machen, ja eben diese<lb/>
Wunschlosigkeit mich noch befeuert, wenn ich aus eigenem<lb/>
Antriebe an ein Werk gehe, mit dem ich es niemand so schwer<lb/>
und so unrecht mache wie mir selbst: das wollen und werden<lb/>
sie nun einmal nicht wahr haben und sie haben das Pech, ihre<lb/>
Zweifel und Beschwerden gerade bei der Stelle anzubringen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr116477">
die zur Abhilfe die denkbar ungeeignetste ist, nämlich bei mir,<lb/>
anstatt bei sich. Statt die <rs type="self" ana="werk_22340">Fackel</rs> nicht mehr zu kaufen oder<lb/>
dem Verlag der <rs type="self" ana="werk_22341">Fackel</rs> zu schreiben, daß sie das Abonnement<lb/>
aufgeben — häufig bieten sie noch das Ärgernis, daß sie gar<lb/>
nicht abonniert sind, so daß man nicht einmal in der Lage ist,<lb/>
für sie das Abonnement aufzugeben —, glaubt jeder, von<lb/>
dessen Bescheidenheit ich bis dahin, ohne ihn zu kennen, überzeugt<lb/>
 war, mit dem Vorwurf der <seg type="insult">»Selbstüberhebung«</seg> auf mich Eindruck<lb/>
 zu machen. Als ob ich es zum Beispiel je im Leben fertig<lb/>
gebracht hätte, einem mir persönlich unbekannten Menschen, der<lb/>
mich nicht ausdrücklich dazu aufgefordert hat, brieflich meine<lb/>
Ansicht über seinen Charakter bekanntzugeben. <seg type="insult">Diese Menschen</seg><lb/>
fürchten wohl nicht, daß ihre Briefe einmal in dem <seg type="insult">Schandbuch der<lb/>
Zeit</seg> Aufnahme finden könnten, dessen Rohmaterial noch lebendiger<lb/>
 als alle Kunst der <rs type="self" ana="werk_22342">Fackel</rs> die Nachwelt ansprechen und<lb/>
durch das sie sich gern durchbeißen wird. Bis dahin seien sie<lb/>
mit dem Trost hingehalten, daß es gegen die <rs type="self" ana="werk_22343">Fackel</rs>, die ihren<lb/>
Lesern längst weit gefährlicher ist als ihren Feinden, keinen<lb/>
anderen Schutz gibt, als sich von ihr abzuwenden. Und gäbe<lb/>
es denn ein besseres Mittel gegen verhaßte Druckschriften als<lb/>
sie nicht zu lesen? Das Publikum, das sich im Gegensatz zu<lb/>
mir diese Erholung gestatten kann, sollte schon vorher wissen,<lb/>
daß die meine den unbequemen Zweck verfolgt, mich von<lb/>
erlebter Pein zu befreien. Daß ich die <seg type="insult">Drangsal der Innsbrucker<lb/>
Tage</seg>, mit den <seg type="insult">Insulten jeder Stunde</seg>, zu meistern und in der<lb/>
Fülle der Dokumente plastisch zu machen suche, ist ebenso gut<lb/>
mein künstlerisches Recht wie meine kulturhistorische Pflicht,<lb/>
und die Einstellung <seg type="insult">eines provinziellen Unflats</seg> erfolgt nach<lb/>
keinem andern Gesetz als die Entstehung einer lyrischen Zeile.<lb/>
Selbst der Leser, der jene Qual mit mir empfinden will, hat<lb/>
vor mir den Vorteil, daß er nur liest, was ich erlebt habe. Der<lb/>
andere, dessen Interesse außerhalb der Zeit und unterhalb der<lb/>
Menschlichkeit engagiert ist, gar den, daß er es nicht zu lesen<lb/>
braucht oder daß er sich das »einteilen kann«, was ich mir<lb/>
leider nicht einteilen konnte, weil ich sonst wohl vorgezogen<lb/>
hätte, es nicht zu erleben. Aber da ich mich »durchbeißen«<lb/>
mußte und es zur Gestalt bringen, und diese keine andere ist<lb/>
als die, die ich sah, so ist der Vorhalt, der die eigene<lb/>
</p>
            <p ana="pr116477">
Unzulänglichkeit, sei es der Nerven oder des Herzens, für eine<lb/>
<seg type="insult">Anmaßung</seg> des Autors hält, die ärgste. Als ob sie noch genug<lb/>
Phantasie hätten, genügt es ihnen, von <seg type="insult">jener Berichterstattung</seg>,<lb/>
die sie eben darum gebracht hat, zu erfahren, daß »eine Vorlesung<lb/>
 vereitelt« wurde. Sie sind informiert, wenn auch falsch,<lb/>
und das Miterlebnis dessen, was sich dabei begab, wollen sie<lb/>
sich ersparen. Es ist <seg type="insult">jene Gemütsträgheit</seg>, die von den Kriegsschilderungen<lb/>
 »genug hat«, weil ihr die <seg type="insult">Generalstabsberichte</seg><lb/>
genügt haben, und welche die Mitteilung, daß <seg type="insult">die Unsrigen</seg><lb/>
die Offensive eröffnet haben, nicht beunruhigt, aber daß<lb/>
nichts Wichtiges zu melden sei, beruhigt hat, wenn nicht<lb/>
gelangweilt. Daß gar der, der in der Schlacht war, selbst davon<lb/>
erzähle, erscheint ihnen als <seg type="insult">Selbstüberhebung</seg>. Aber er<lb/>
wird sich auch weiterhin so hoch erheben, als es die <seg type="insult">Niedrigkeit</seg><lb/>
dieser Zeitumstände verlangt, wenn anders nicht bloß<lb/>
eine optische Täuschung vorliegt, da er selbst nie über das<lb/>
ihm von der Vorsehung gesetzte Maß hinausgriff, während<lb/>
rings um ihn ein <seg type="insult">Eifer der Selbsterniedrigung</seg> entbrannt ist,<lb/>
der nur das Erstaunen übrig läßt, daß es immer noch abwärts<lb/>
geht, was man doch gar nicht mehr für möglich gehalten hätte.<lb/>
Nichts maßt er sich an als das bißchen Schamröte für eine<lb/>
Umgebung, die sie nicht mehr kennt. Dies mag, zugegeben, wie<lb/>
Unbescheidenheit aussehen, aber der bescheidene Leser sei versichert<lb/>
, daß ich das weiß und oft noch schamrot werde bei<lb/>
dem Gedanken, daß ich es für andere sein muß. Und habe ich<lb/>
denn ein Vorbild der Bescheidenheit an solchen, die mir Vorhaltungen<lb/>
 machen, ohne daß ihr besseres Recht gegen mich<lb/>
(als meines gegen die Welt) durch irgendein Verdienst beglaubigt<lb/>
wäre? Und ist es denn nicht die größere <seg type="insult">Überhebung</seg>, wenn<lb/>
ein Mensch dem andern, den er doch ohne sonstige Berufung nur<lb/>
im Sachlichen belehren dürfte, Richtung und Stärke seiner Interessen<lb/>
vorschreiben will? Die Leser, die da finden, daß ich die <rs type="paper" ana="werk_22344">Neue<lb/>
Freie Presse</rs> überschätze und wie erst die <rs type="paper" ana="werk_22345">Innsbrucker Nachrichten<lb/>
</rs>, die doch nachweislich kleiner sind, sollten bedenken,<lb/>
daß der begründetste Vorwurf an der Unbelehrbarkeit eines<lb/>
Autors zuschanden wird, und aus Gründen der Selbstachtung<lb/>
es vorziehen, ihn nicht zu lesen statt ihm zu schreiben. Umsomehr<lb/>
als für beide Teile die Gefahr der Monotonie besteht, für den,<lb/>
</p>
            <p ana="pr116477">
der <seg type="insult">immer wieder dieselbe Dummheit</seg> darbringt, und für den,<lb/>
der sie abwehren muß. Und was eine <seg type="insult">wirkliche Dummheit</seg> ist,<lb/>
hat so sehr die Kraft der Wiederholung in sich, daß sie schon<lb/>
beim erstenmal — also vor etwa zwanzig Jahren — nicht mehr<lb/>
als Novität gewirkt hat, ja ich habe die besten Argumente, die<lb/>
gegen mich im Lauf der Zeiten vorgebracht wurden, schon<lb/>
abgelehnt, ehe es geschah. Denn es wäre verfehlt zu glauben,<lb/>
daß mir nicht auch die <seg type="insult">Dummheiten</seg> meiner Leser einfallen.<lb/>
Wenn ich doch Stimmen kenne, die ich nicht gehört habe,<lb/>
und weiß wie Mienen sind, die ich nie sah; wenn das<lb/>
gedruckte Wort mir seit Jahr und Tag so wenig Überraschungen<lb/>
 bietet, daß alles was ich zitiere, von mir<lb/>
erfunden sein könnte, warum sollte nicht, was mir geschrieben<lb/>
wird, in meinem Briefsteller für <seg type="insult">Hassende und Liebende</seg> enthalten<lb/>
 sein? Die vielen Ärgernisse, die meine Leser noch nehmen<lb/>
werden, kann ich nicht mir, aber möchte ich ihnen ersparen.<lb/>
Ein für allemal sollten wir darin einig sein, daß ich die Presse<lb/>
überschätze und daß es mein Recht ist, es zu tun. Ferner daß<lb/>
ich auch mich überschätze, aber nicht, weil ich mich hoch<lb/>
schätze — kein Feind könnte es mit mir in der Nichtschätzung<lb/>
jeder erschienenen Zeile aufnehmen —, sondern weil ich in der<lb/>
ganzen Geschichte dieser Zeit keinen andern Fall kenne, an<lb/>
dem sich <seg type="insult">die von mir überschätzte Nichtigkeit der Presse</seg><lb/>
so offenbaren ließe. Darum wende ich an <seg type="insult">den letzten<lb/>
Dreck der letzten Zeitung</seg>, wenn er nur mich betraf, polemische<lb/>
Lust und Mühe. Indem aber, wie ich einmal sagte, mein<lb/>
Respekt vor dem Unbeträchtlichen ins Gigantische wächst<lb/>
(anstatt durch Zureden zu verschwinden), werden meine Leser<lb/>
— sie können nicht sagen, daß sie nicht immer rechtzeitig<lb/>
gewarnt waren — an meiner <seg type="insult">Kleinlichkeit</seg> noch ihre Wunder<lb/>
erleben. Und der geheime Antrieb so <seg type="insult">müßigen Treibens</seg> wird<lb/>
am Ende nichts als der Wunsch gewesen sein, auf meinem<lb/>
Schreibtisch Ordnung zu machen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>