<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09852.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09851.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09853.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Sudeten, in: Fackel Heft 26, Nr. 657, 1924, S. 74-86</title>
            <title type="iso-date">1924-08-01</title>
            <title type="id">tid_09852</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">657</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-657_n0074.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/657,074</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Sudeten</head>
            <p ana="pr133718">
sind ein Begriff, der im Nachfolgenden seine Erläuterung finden<lb/>
wird. Was ist <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_81712" key="#fk__p_47170">Watzlik</rs>«</seg>? <rs type="pers" ana="n_81713" key="#fk__p_47170"><seg type="insult">Watzlik</seg></rs> ist die Bezeichnung für einen<lb/>
<seg type="insult">Zustand</seg>, der wesentlich mit dem Vorhandensein von <seg type="insult">Sudeten</seg><lb/>
zusammenhängt, und alles das ist erst zu verstehen, wenn man<lb/>
sich im Nachfolgenden zurechtgefunden hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133719">
<space/>Der Verlag der <rs type="self" ana="werk_25976">Fackel</rs>, ohne jede Initiative, ohne Ehrgeiz,<lb/>
in Gegenden, wo <seg type="insult">die Lage der Deutschen in Österreich</seg> sich noch<lb/>
innerhalb der Tschechoslowakei fühlbar macht, festen Fuß zu fassen,<lb/>
kurz, ohne Lust, <seg type="insult">die stets bereite Teutomanie</seg> zu wecken — ich habe<lb/>
es nicht gewollt —, erhielt den folgenden freundlichen Brief:<lb/>
</p>
            <p ana="pr133721">
Teplitz-Schönau, den <date>1. Juli 1924</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133722">
<space/>Das <rs type="inst">Neue Stadttheater in Teplitz-Schönau</rs> will im Zusammenhang<lb/>
 mit den Kundgebungen gegen den Krieg am <rs type="event">zehnten Jahrestage<lb/>
der Weltkriegserklärung</rs> »<rs type="title"><seg type="spc">Die letzte Nacht</seg></rs>« aus »<rs type="title">Die letzten Tage<lb/>
der Menschheit</rs>« spielen. Die Vorstellung soll eine geschlossene für<lb/>
sozialistische Arbeiter sein. Die Schauspieler und das technische<lb/>
Ensemble haben in einer gestern Nacht stattgefundenen Versammlung<lb/>
einstimmig beschlossen, sämtliche Proben und Arbeiten auch außerhalb<lb/>
der normalen Arbeitszeit vorzunehmen und auch nach deren Überschreitung<lb/>
 keinen Entgelt zu beanspruchen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133723">
<space/>Herr <rs type="pers" ana="n_81714" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> hat mir, als ich ihm gelegentlich unseres letzten<lb/>
Beisammenseins in Berlin von der Absicht, in Teplitz-Schönau »<rs type="title">Die<lb/>
letzte Nacht</rs>« zu spielen, unterrichtete, die prinzipielle Aufführungsbewilligung<lb/>
 erteilt und nach Möglichkeit seine Mitwirkung in Aussicht<lb/>
 gestellt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133724">
<space/>Als Direktor des Theaters und Regisseur der geplanten Vorstellung<lb/>
 ersuche ich Sie, Herrn <rs type="pers" ana="n_81715" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> von der nun beabsichtigten<lb/>
Verwirklichung des Planes zu verständigen und von ihm nunmehr die<lb/>
endgültige Spielerlaubnis zu erwirken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133725">
<space/>Gleichzeitig bin ich von der <rs type="inst">sozialistischen Partei-Organisation</rs><lb/>
und den Schauspielern beauftragt, Herrn <rs type="pers" ana="n_81716" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> zur Vorstellung einzuladen<lb/>
. Ich schließe mich dieser Einladung höflichst an und bitte<lb/>
gleichzeitig um Auskunft, ob auch mit einer Mitwirkung des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81717" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> im Falle seiner Anwesenheit zu rechnen ist. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr133726">
<rs type="pers" ana="n_81718" ref="#fk__p_41016"><AUCTOR>Franz Höllering</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr133728">
<space/>Die ‚<rs type="" ana="werk_25977">Freiheit</rs>‘ (Teplitz-Schönau) brachte nun am <date>12. Juli</date> einen<lb/>
Artikel unter dem Titel <seg type="insult">»<rs type="title">Der Spießer als Zensor</rs>«</seg>, dessen wesentlicher<lb/>
 Inhalt in Wien durch ein Telegramm in der <rs type="paper" ana="werk_25978">Arbeiter-Zeitung</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr133728">
vom <seg source="12. Juli" ana="12. Juli"/> (»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_7313" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> darf in Teplitz nicht aufgeführt werden</rs>«)<lb/>
bekannt wurde und dem die folgenden Stellen entnommen seien:<lb/>
</p>
            <p ana="pr133730">
<space/>Die <rs type="inst">Bezirksorganisation Teplitz-Schönau</rs> hatte beschlossen, am<lb/>
<date>27. Juli</date> anläßlich des Antikriegstages das Werk »<rs type="title">Die letzte Nacht</rs>«<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_81719" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> als Festvorstellung im <rs type="inst">Stadttheater</rs> zur Aufführung zu<lb/>
bringen. Am Donnerstag, den <date>10. Juli</date> fand eine Sitzung der <rs type="inst">Intendanz</rs><lb/>
statt, in der das Gesuch um Überlassung des <rs type="inst">Stadttheaters</rs> vorlag. Nachdem<lb/>
 Herr Direktor <rs type="pers" ana="n_81720" ref="#fk__p_41016"><abbr>Dr.</abbr> Höllering</rs> das Ansuchen vorgetragen hatte und<lb/>
mitgeteilt, daß das gesamte Schauspielerensemble bereit sei, die Proben für<lb/>
dieses Stück außerhalb der normalen Arbeitszeit vorzunehmen, meldete<lb/>
sich sofort der Vertreter der »<rs type="inst">Wirtschaftlichen Liste</rs>« Herr Buchdruckereibesitzer<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_81721" key="#fk__p_52369">Schors</rs> zum Worte und beantragte namens seiner »Partei« die<lb/>
Ablehnung! <OMED>— — — —</OMED> Nach langer Debatte wurde beschlossen,<lb/>
eine Arbeitervorstellung am <date>27. Juli</date> nachmittags zu bewilligen, <seg type="spc">wenn<lb/>
ein anderes Stück aufgeführt wird</seg>. — Der Beschluß der<lb/>
<rs type="inst">Intendanz</rs> ist wohl ein klares Zeichen <seg type="insult">des geistigen Verfalles des<lb/>
deutschen Bürgertums</seg>. Wenn <seg type="insult">die Herrschaften</seg> glauben, daß die Arbeiter<lb/>
des Teplitzer Bezirkes sich die Zensur <seg type="insult">dieser Herren</seg> gefallen lassen,<lb/>
dann täuschen sie sich. Wir werden <seg type="insult">die Herren</seg> zwingen, einen<lb/>
Beschluß zu fassen, der klar und deutlich ausspricht, daß <seg type="insult">die Vertreter<lb/>
des deutschen Bürgertums</seg> den Mut haben, den Arbeitern das beste<lb/>
Stück gegen den Krieg vorzuenthalten. Interessant ist, festzustellen,<lb/>
daß <seg type="spc">keiner <seg type="insult">der Herren</seg></seg>, die gegen die Aufführung des Stückes »<rs type="title">Die<lb/>
letzte Nacht</rs>« gesprochen haben, es bis zu dieser Stunde gelesen hatte,<lb/>
daß die Verbieter den Inhalt <seg type="spc">gar nicht kannten</seg>. Aber sie fühlten<lb/>
sich erhaben genug, das Werk den Arbeitern zu verwehren. Zur dauernden<lb/>
Erinnerung an <seg type="insult">diese Heldentat deutscher Ertüchtigung und völkischen<lb/>
Bewußtseins</seg> wollen wir die Namen jener Mitglieder der Intendanz,<lb/>
die gegen die Aufführung stimmten, den Arbeitern mitteilen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr133731">
<space/><abbr>Med.</abbr> <rs type="pers" ana="n_81722" ref="#fk__p_40953"><abbr>Dr.</abbr> Ernst Walther</rs>, Zahnarzt und Bürgermeister (<rs type="inst">Deutsche<lb/>
Nationalpartei</rs>).<lb/>
</p>
            <p ana="pr133732">
<space/><rs type="pers" ana="n_81723" key="#fk__p_47258">Julius Hirsch</rs>, Steuerdirektor <abbr>i. P.</abbr> und 2. Bürgermeisterstellvertreter<lb/>
 (<rs type="inst">Deutsche Nationalpartei</rs>).<lb/>
</p>
            <p ana="pr133733">
<space/><rs type="pers" ana="n_81724" key="#fk__p_47617">Karl Scholze</rs>, Rentamtsdirektor <abbr>i. R.</abbr> (Christlichsozialer).<lb/>
</p>
            <p ana="pr133734">
<space/><rs type="pers" ana="n_81725" key="#fk__p_47170">Josef <seg type="spc">Watzlik</seg></rs>, Beamter des <rs type="inst">Bundes der Deutschen in Böhmen</rs><lb/>
(<rs type="inst">Deutsche Nationalsozialistische Arbeiterpartei</rs>).<lb/>
</p>
            <p ana="pr133735">
<space/><rs type="pers" ana="n_81726" key="#fk__p_52369">Robert Schors</rs>, Buchdruckereibesitzer und Herausgeber der<lb/>
»<rs type="" ana="werk_25979">Teplitzer Zeitung</rs>« (<rs type="inst">Wirtschaftliche Liste</rs>).<lb/>
</p>
            <p ana="pr133736">
<space/>Um aufzuzeigen, wie niedrig die Handlungsweise <seg type="insult">dieser Herren</seg><lb/>
ist, wollen wir unseren Lesern folgendes noch mitteilen. Die Direktion<lb/>
des <rs type="inst">Stadttheaters</rs> hatte an den Dichter die Frage gerichtet, ob er seine<lb/>
Zustimmung zur Aufführung des Stückes gebe und welche Tantiemen<lb/>
dafür zu zahlen seien. <rs type="pers" ana="n_81727" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs> antwortete, daß er gern bereit sei, die<lb/>
Zustimmung zu erteilen, und daß er die Tantiemen den Hinterbliebenen<lb/>
der verunglückten Bergarbeiter in Gloggnitz spende. — Alles war<lb/>
erledigt, und der Aufführung hätte nichts im Wege gestanden. Nur<lb/>
</p>
            <p ana="pr133736">
<seg type="insult">den deutschen Vertretern der Pfahlbürger</seg> ist es vorbehalten geblieben,<lb/>
den Arbeitern zu verwehren, daß ihnen durch das gesprochene Wort<lb/>
noch einmal die Greuel des Krieges vorgeführt werden. <seg type="insult">Den Herren</seg><lb/>
ist es aber auch unangenehm, daß auf der Bühne Gestalten gezeigt<lb/>
werden, die mit ihrer Tätigkeit während des Krieges sehr viel<lb/>
Ähnlichkeit haben. <seg type="insult">Den Herren</seg> ist es unangenehm, wenn man sie<lb/>
an <seg type="insult">ihren österreichischen Hurra-Patriotismus</seg> erinnert. »<rs type="title">Die letzte Nacht</rs>«<lb/>
wird aber in Teplitz gespielt werden, das wollen wir <seg type="insult">den Herren</seg><lb/>
schon heute versichern. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr133738">
Von dieser Begebenheit wurde der Verlag der <rs type="self" ana="werk_25980">Fackel</rs> auch<lb/>
durch ein Schreiben der Direktion vom <date>11. Juli</date> unterrichtet,<lb/>
worin auf die Meldungen über ein »Verbot« in deutschnationalen<lb/>
Blättern vom gleichen Tage, wie ‚<rs type="magazine" ana="werk_27725">Teplitz-Schönauer Anzeiger</rs>‘,<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_25983">Reichenberger Zeitung</rs>‘ und ‚<rs type="paper" ana="werk_25984">Bohemia</rs>‘, verwiesen, der Sachverhalt<lb/>
 dargestellt und die Erläuterung gegeben wurde, daß die<lb/>
<rs type="inst">Intendanz</rs> »ein Ausschuß von sieben Herren ist, die von den<lb/>
politischen Parteien entsendet werden, welcher die Geschäftsführung<lb/>
 der Direktion überwacht und das Repertoire zu genehmigen<lb/>
hat«. Dann hieß es:<lb/>
</p>
            <p ana="pr133740">
Das Schauspielerensemble will ebenso wie die <rs type="inst">sozialistische<lb/>
Parteiorganisation</rs> alles daran setzen, um die Aufführung zu erzwingen.<lb/>
Die Proben haben auch am heutigen Tage ihren ungestörten Fortgang<lb/>
genommen. Ich werde Sie in den nächsten Tagen immer genauestens<lb/>
über die Entwicklung der Affäre unterrichten. — — Zum Schlusse<lb/>
erlauben Sie mir noch zur Erklärung des Umstandes, warum in<lb/>
unserer ganzen Korrespondenz von mir nie über Hindernisse<lb/>
gesprochen wurde, anzuführen, daß niemand von den die Aufführung<lb/>
Wollenden an einer positiven Erledigung durch die <rs type="inst">Intendanz</rs><lb/>
gezweifelt hat, um so weniger, als die Aufführung nur als<lb/>
geschlossene Vorstellung stattfinden sollte und durch den Beschluß des<lb/>
Ensembles für den Theaterbetrieb weder finanzielle Leistungen noch<lb/>
ein repertoireschädigender Zeitverschwand entstehen hätte können. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr133742">
Der Beschluß der »<rs type="inst">Intendanz</rs>« war in dem folgenden Schreiben<lb/>
der Direktion festgelegt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr133744">
<date>11. Juli 1924</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133745">
An die <rs type="inst">sozial-demokratische <choice><sic>Bezirksorganisaiion</sic><corr>Bezirksorganisation</corr></choice></rs>,<lb/>
Teplitz-Schönau.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133746">
<space/>In der gestern stattgefundenen <rs type="inst">Intendanzsitzung</rs> wurde die<lb/>
Direktion beauftragt, Ihnen in Erledigung Ihres Schreibens vom <date>4. <abbr>ds. M.</abbr></date><lb/>
mitzuteilen, daß Ihnen die <rs type="inst">Intendanz</rs> das Theater für eine Nachmittagsvorstellung<lb/>
 am Sonntag, den <date>27. Juli <abbr>ds. J.</abbr></date> zu den gewöhnlichen<lb/>
</p>
            <p ana="pr133746">
Bedingungen überläßt. <seg type="spc">Gleichzeitig spricht sie den<lb/>
Wunsch aus</seg>, <seg type="spc">ihr ein <FERR href="FK-26-668_n0071.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29414415" id="fk_04_ferr_29414415" emID="fk_04_em_29414418"><ERR fcorr="anderes">auderes</ERR></FERR> Stück zum Vorschlage<lb/>
zu bringen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133747">
<rs type="pers" ana="n2_7314" ref="#fk__p_57419"><AUCTOR notation="symbol">— —</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr133749">
Schon vor Empfang dieses Schreibens hatte, durch ihren<lb/>
Vertreter in der »<rs type="inst">Intendanz</rs>« informiert, die <rs type="inst">Bezirksorganisation</rs><lb/>
eine Sitzung abgehalten, in der beschlossen wurde, das Ansinnen<lb/>
abzulehnen und auf der Aufführung der »<rs type="title">Letzten Nacht</rs>« zu<lb/>
bestehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133750">
<space/>Die Situation unterschied sich von jener, zu der es seinerzeit<lb/>
 in Prag gekommen war, dadurch, daß, während die<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_25985">Bohemia</rs>‘ mit der »<rs type="title">Letzten Nacht</rs>« zugleich auch »<rs type="title">Lauf doch<lb/>
nicht immer nackt herum!</rs>« beanstandete, <seg type="insult">die Teutonen von<lb/>
Teplitz</seg> gegen eine gleichzeitige Aufführung der »<rs type="title">Galanten<lb/>
Nacht</rs>« nichts einzuwenden hatten. Doch hier und dort und<lb/>
allerwegen der »Ausschuß«, mit dem ichs zu tun bekomme:<lb/>
<seg type="insult">Philister über mir</seg>, die mich mit den sieben Stricken eines<lb/>
Verbots binden wollen. Aber ich habe schon <seg type="insult">dreihundert politische<lb/>
Füchse</seg> gefangen und mit <seg type="insult">eines Esels Kinnbacken, von einem<lb/>
der Herrschaften abgelegt</seg>, schlug ich <seg type="insult">tausend Journalisten</seg>; denn<lb/>
»ich habe einmal eine rechte Sache wider die <seg type="insult">Philister</seg>«, und<lb/>
so wird’s mir, wenn sich <seg type="insult">die <rs type="paper" ana="werk_25986">Bohemia</rs> als <rs type="pers">Delila</rs></seg> nicht sehr ins<lb/>
Zeug legt, schon glücken, daß ich nicht falle in die Hände der<lb/>
<seg type="insult">Unbeschnittenen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133751">
<space/>Aus der Fülle des Gedruckten, die sich auch diesmal<lb/>
wieder darbot (weil <seg type="insult">das unbesiegbare Deutschtum</seg> nun einmal<lb/>
weltgeschichtliche Tatsachen nicht zur Kenntnis nimmt und<lb/>
mich des <seg type="insult">Dolchstoßes</seg> beschuldigt, wie das <seg type="insult">Österreichertum</seg> des<lb/>
<seg type="insult">Mordes an <rs type="pers" ana="n_81728" ref="#fk__p_47385">Kaiser Karl</rs></seg> durch Grippe), sei nur der folgende<lb/>
Kontrast festgehalten. <seg ana="‚Sozialdemokrat‘ (Prag, 12. Juli, Leitartikel&#10;»Deutschböhmische Kulturschande«)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr133753">
<OMED>— —</OMED> Die Schauspieler, begeistert von der Größe der zu<lb/>
bewältigenden Aufgabe, waren freudig bereit, schwere Mehrarbeit auf<lb/>
sich zu nehmen, das Werk in ihren Freistunden einzustudieren. Da<lb/>
rückte die <rs type="inst">Theaterintendanz</rs> aus. Sie ist ja dazu berufen, über <seg type="insult">dieses<lb/>
»sudetendeutschen Nationaltheaters« Reinheit</seg> zu wachen, dafür zu<lb/>
sorgen, daß kein <seg type="insult">»undeutsches« Stück</seg> aufgeführt werde, kein Stück,<lb/>
das <seg type="insult">die deutsche Volksseele, dieses überzarte Gewächs</seg>, vergiften<lb/>
könnte. Wer könnte da unheilvoller wirken als <rs type="pers" ana="n_81729" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>? Zwar<lb/>
</p>
            <p ana="pr133753">
hat keiner <seg type="insult">der Herren Intendanten</seg> je auch nur eine Zeile gelesen, die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81730" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> geschrieben hat, denn <seg type="insult">der gute Sudetendeutsche, literarisch hinlänglich<lb/>
geschult an den Dichtungen <rs type="pers" ana="n_81731" ref="#fk__p_45486">Hans <seg type="spc">Watzliks</seg></rs></seg>, liest schon vorsichtshalber<lb/>
, um sich nicht mit überflüssigem Denken plagen zu müssen,<lb/>
nichts, was ihm warnend als Werk <seg type="insult">volksvergiftenden jüdischen Geistes</seg><lb/>
bezeichnet wurde, — aber wissen sie nicht alle aus der <seg type="insult">Schriftleiterpresse<lb/>
</seg>, daß <rs type="pers" ana="n_81732" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> <seg type="insult">ein destruktiver Jude</seg> ist? <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr133754">
<space/>Das Verbot einer Aufführung des Werkes von <rs type="pers" ana="n_81733" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> durch<lb/>
die deutschbürgerliche Intendanz des <rs type="inst">Teplitzer Stadttheaters</rs> hat mehr<lb/>
als bloß örtliche Bedeutung. <OMED>— —</OMED> <seg type="insult">Das ganze deutsche Bürgertum</seg><lb/>
ist einig in der Ablehnung aller Kunst, die über die <rs type="pers" ana="n_81734" ref="#fk__p_45486"><seg type="insult"><SPAN cont="Watzlik-Höhe"><seg type="spc">Watzlik-</seg>Höhe</SPAN></seg></rs><lb/>
reicht, eifrig in der Ablehnung alles Geistigen, das in die Zukunft<lb/>
weist, — es will nichts dulden, was mit seiner <seg type="insult">Kultur</seg>, mit <seg type="insult">dieser<lb/>
<seg type="ELIDASH">Stammtisch-Kultur</seg> und Goldschnittlyrik-Kultur</seg>, mit <seg type="insult">dieser radauantisemitischen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81735" ref="#fk__p_37819"><seg type="ELIDASH">Hitler-Kultur</seg> und <rs type="pers" ana="n_81736" ref="#fk__p_55058">Ludendorff-Kultur</rs></rs></seg> im Widerspruch steht. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr133755">
<space/><rs type="pers" ana="n_81737" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> ist es gleichgültig, wie <seg type="insult">das sudetendeutsche Bürgertum</seg><lb/>
über ihn denkt. Die <seg type="insult">Spießer</seg>, die in der <rs type="inst">Teplitzer Theaterintendanz</rs><lb/>
über ihn zu Gericht saßen, die das Werk, das sie ablehnten, nicht<lb/>
kennen, denen es genügt, daß <rs type="pers" ana="n_81738" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> ein <seg type="insult">Jude</seg> ist und ein <seg type="insult">Pazifist</seg>,<lb/>
haben nichts zu seinem Ruhm und nichts zur Schmälerung seines<lb/>
Ruhmes beizutragen. Der größte Meister der deutschen Sprache der<lb/>
Gegenwart ist — als Künstler und als heldenhafter Kämpfer gegen<lb/>
<seg type="insult">jegliche Brutalität dieser bürgerlichen Welt</seg> — längst in die Unsterblichkeit<lb/>
 eingegangen und am Himmel deutscher Dichtung wird sein<lb/>
Name als der eines der strahlendsten Sterne leuchten bis in die<lb/>
fernsten Tage, wenn von der <seg type="insult">»Geistigkeit« des heutigen deutschen<lb/>
Bürgertums</seg> keine Spur mehr übrig sein wird. Nicht <rs type="pers" ana="n_81739" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr>’s</rs> wegen<lb/>
haben wir Arbeiter uns also zu schämen, sondern um <seg type="insult">dieser Tat<lb/>
beispielloser Engstirnigkeit</seg> wegen, die im Namen des deutschen<lb/>
Volkes verübt wurde, um <seg type="insult">dieser Tat gegen den Geist</seg> wegen. Denn<lb/>
wir gehören zu diesem Volke und <seg type="insult">jede kulturelle Untat</seg>, die im<lb/>
Namen des deutschen Volkes verbrochen wird, ist Tat auch gegen<lb/>
uns, gegen die deutschen Arbeiter, die mit <seg type="insult">all diesen Erbärmlichkeiten</seg>,<lb/>
mit <seg type="insult">diesem Protzen selbstgefälliger Beschränktheit</seg> nichts zu tun haben,<lb/>
die feierlich den Zusammenhang mit <seg type="insult">solchem »Deutschtum«</seg> ablehnen<lb/>
und dagegen protestieren, daß <seg type="insult">solche Schandtaten wider die Kultur</seg><lb/>
als <seg type="insult">»deutsche« Taten</seg> bezeichnet werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133756">
<space/><seg type="insult">Die unerhörte Anmaßung literarischer Analphabeten</seg>, den<lb/>
Arbeitern vorschreiben zu wollen, welche Dichterwerke sie auf der<lb/>
Bühne sehen dürfen, — diese <seg type="insult">Schmach</seg>, verübt von <seg type="insult">Leuten</seg>, deren<lb/>
einzige Entschuldigung ist, daß sie nicht wissen, was sie tun, weil<lb/>
sie von des Dichters Weltbedeutung keine Ahnung haben — <seg type="insult">dieser<lb/>
Überfall auf den Geist</seg>, sie zeigen den deutschen Arbeitern in diesem<lb/>
Lande, welche Aufgabe vor ihnen steht. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr133757">
<space/>Es geht um mehr als irgend ein Theaterstück. <seg type="insult">Dieses Bürgertum</seg><lb/>
haßt <rs type="pers" ana="n_81740" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs>, obwohl es ihn nicht kennt, weil es in ihm instinktiv die<lb/>
Zukunft haßt, weil es weiß, daß es in der Abwehr dieses gewaltigen<lb/>
</p>
            <p ana="pr133757">
Geistes, der wider <seg type="insult">die noch immer lebende Vergangenheit dieses<lb/>
Bürgertums</seg> stürmt, sich selber verteidigt, die <seg type="insult">Herrschaft seiner<lb/>
Beschränktheit</seg> verteidigt und auch seine wirtschaftliche und politische<lb/>
Herrschaft. Sieg des Geistes von <rs type="pers" ana="n_81741" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> — das wäre Sieg über <seg type="insult">alle<lb/>
Bürgerlichkeit</seg>, Sieg über den <seg type="insult">Götzendienst der Gewalt</seg>, Sieg über die<lb/>
<seg type="insult">Herrschaft des Geldsacks</seg>, Sieg des Menschentums über die <seg type="insult">Unmenschlichkeit<lb/>
 des Kapitalismus</seg>. Es ist der Widerstand sinkender Mächte,<lb/>
der Widerstand gegen die Macht von morgen, der in dem Verbote<lb/>
der »<rs type="title">Letzten Nacht</rs>« sich offenbart.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133758">
<space/><seg type="insult">Bekenntnis zum Krieg</seg>, <seg type="insult">Bekenntnis zur Kriegsbarbarei</seg>, <seg type="insult">Bekenntnis<lb/>
zum <rs type="pers" ana="n_81742" ref="#fk__p_55493">wilhelminischen Deutschtum</rs></seg>, ein <seg type="insult">Bekenntnis zu jener Vergangenheit<lb/>
</seg>, die die <seg type="insult">Hakenkreuzler</seg> so gerne wieder lebendig machen möchten<lb/>
und gegen deren Wiederkehr wir Arbeiter unermüdlichen Kampf<lb/>
führen, — <seg type="insult">solches Bekenntnis</seg> ist das Verbot der Dichtung von <rs type="pers" ana="n_81743" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs><lb/>
<OMED>— —</OMED> Es wird dafür gesorgt werden, daß die Arbeiter des Teplitzer<lb/>
Bezirkes das Werk <seg type="symbol" subtype="2dots"/> doch kennen lernen, daß sie aus dieser<lb/>
wuchtigsten Anklage gegen den Krieg, die je geschrieben wurde,<lb/>
neue Kraft gewinnen zum Kampfe für den Frieden, zum Kampfe<lb/>
aber auch wider <seg type="insult">jenen trüben Ungeist</seg>, der in den Köpfen <seg type="insult">reaktionärer<lb/>
Kleinbürger</seg> flackert und glaubt, durch ein lächerliches Verbot Dichterworte<lb/>
, die zugleich Richterworte sind, ertöten zu können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133760">
Derselbe Artikel erschien auch in der ‚<rs type="" ana="werk_25988">Freiheit</rs>‘. Darauf<lb/>
erwiderte <seg ana="‚Der Tag‘, Tagblatt der nationalsozialistischen Partei,&#10;Dux, »den 15. Heuerts (Juli)«"/>, unter dem Titel »<rs type="title"><seg type="insult">Die Teplitzer<lb/>
Sozialdemokraten als Judenschutztruppe</seg>. Der Kampf um den<lb/>
<seg type="insult">‚<rs type="selfRef" ana="werk_41118"><rs type="pers" ana="n2_7315" ref="#fk__p_47565">Fackelkraus</rs></rs>‘</seg> — ein <seg type="insult">rotes Politikum</seg>!</rs>«:<lb/>
</p>
            <p ana="pr133762">
<space/>Die »<rs type="" ana="werk_40421">Freiheit</rs>« schäumt! Und mit Recht! Denn etwas Furchtbares<lb/>
, für Teplitz Unfaßbares, ist geschehen. Man bedenke nur: Die<lb/>
<rs type="inst">Intendanz</rs> des Teplitzer neuen <rs type="inst">Stadttheaters</rs> hat die von den Teplitzer<lb/>
Sozialdemokraten als <seg type="insult">Demonstrations-Vorstellung</seg> verlangte geschlossene<lb/>
Aufführung des <FERR href="FK-26-668_n0071.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29414421" id="fk_04_ferr_29414421" emID="fk_04_em_29414424"><ERR fcorr="Stückes">Siückes</ERR></FERR>: »<rs type="title">Die letzte Nacht</rs>« von <rs type="pers" ana="n_81744" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> fast einstimmig<lb/>
abgelehnt, weil sie es mit dem Charakter eines deutschböhmischen<lb/>
Theaters mit Recht für unvereinbar hielt, an dieser Bühne einen Autor<lb/>
zu Worte kommen zu lassen, der ein <seg type="insult">Todfeind des völkischen Gedankens<lb/>
</seg> und ein <seg type="insult">erbitterter Gegner des Deutschtums</seg> ist. Das <seg type="insult">Wutgeheul<lb/>
in der <rs type="pers" ana="n_81745" ref="#fk__p_47587">jüdisch-marxistischen Presse</rs></seg> bestätigt nun, daß man mit dieser<lb/>
Ablehnung das Richtige getroffen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133763">
<space/>Wir <seg type="spc">halten es ganz überflüssig</seg>, auf <seg type="insult">das abgelehnte<lb/>
<seg type="spc">berüchtigte Tendenzstück</seg></seg>, in welchem deutscher Heldenmut<lb/>
und deutsche Heldengröße im Kote herumgeschleift werden, näher einzugehen<lb/>
, sondern wollen lediglich darauf verweisen, daß dessen Autor,<lb/>
<seg type="insult">der Jude <rs type="pers" ana="n_81746" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs></seg>, der Herausgeber <seg type="insult">der <seg type="spc">berüchtigten Hetzschrift</seg><lb/>
»<rs type="self" ana="werk_25990">Die Fackel</rs><choice><sic>»</sic><corr>«</corr></choice></seg> ist. Jeder völkisch Gesinnte, der in den letzten Jahren<lb/>
im politischen Leben stand, weiß genau, was die »<rs type="self" ana="werk_25991">Fackel</rs>« will.<lb/>
<seg type="spc">Sie ist <seg type="insult">jene schmutzige und geradezu einzig schamlose</seg></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr133763">
<seg type="spc"><seg type="insult"> <rs type="selfRef" ana="werk_25992">Zeitschrift</rs></seg></seg>, die schon vor dem Kriege und während des<lb/>
Krieges erst recht mit <seg type="insult">einer jüdischen Verhetzungskunst sondergleichen</seg><lb/>
<seg type="insult">einen wahren Verleumdungsfeldzug</seg> gegen alles, was deutsch ist und<lb/>
fühlt, eröffnet hat. Auf die verschiedenen <seg type="insult">Schandaufsätze</seg>, die in diesen<lb/>
Heften erschienen sind, besonders hinzuweisen, müssen wir uns heute<lb/>
ersparen. <seg type="spc">Es wird jedoch genügen</seg>, <seg type="spc">wenn wir nur noch<lb/>
ergänzend bemerken</seg>, daß der <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_81747" ref="#fk__p_47565"><rs type="selfRef" ana="werk_41020">Fackelkraus</rs></rs>«</seg> <seg type="spc">nicht nur</seg> der<lb/>
Herausgeber der vorgenannten <rs type="selfRef" ana="werk_25993">Zeitschrift</rs>, <seg type="spc">sondern auch deren<lb/>
geistiger Leiter ist</seg>, und daß <seg type="spc">er selbst</seg> eine Unzahl von<lb/>
deutschfeindlichen Aufsätzen veröffentlichte. <seg type="spc">Wahrscheinlich</seg> aus<lb/>
diesem Grunde wurde der <rs type="pers" ana="n_81748" ref="#fk__p_47565"><rs type="selfRef" ana="werk_40422"><seg type="insult">Fackelkraus</seg></rs></rs> <seg type="insult">der Abgott der »deutschen«<lb/>
Sozialdemokraten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133764">
<space/><OMED>— —</OMED> Und so zetert die »<rs type="" ana="werk_25994">Freiheit</rs>« in ohnmächtiger Wut und<lb/>
spricht von <seg type="insult">»deutschböhmischer Kulturschande«</seg>, (!!) weil man es<lb/>
verhindert, daß das »Sudetendeutsche Nationaltheater« nicht zur<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">Reklamestätte für einen <rs type="pers" ana="n_81749" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr> Kraus</rs></seg> und seine volksfeindliche<lb/>
Gesinnung</seg> <seg type="spc">wurde</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133765">
<space/>Es ist logisch unerklärlich, in welchem Zusammenhange in<lb/>
dem angeführten Leitaufsatze der »<rs type="" ana="werk_25995">Freiheit</rs>« <seg type="insult">»Deutschböhmische Kulturschande<lb/>
«</seg> auch <seg type="spc">der Dichter <rs type="pers" ana="n_81750" ref="#fk__p_45486">Hans Watzlik</rs></seg> genannt wird<lb/>
<OMED>— —</OMED> <seg type="insult">die <seg type="spc">diesfälligen Ausfälle</seg></seg> <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr133766">
<space/>Auf verschiedene andere Vorwürfe <seg type="spc">näher zurückzukommen<lb/>
</seg>, wäre in Anbetracht ihrer <seg type="insult">Unsinnigkeit</seg> zwecklos. Weil<lb/>
aber auch von <seg type="insult">deutschböhmischer Kulturschande</seg> gesprochen wird, so<lb/>
sei es nicht unterlassen, festzustellen, daß wir diesen Vorwurf infolge<lb/>
seiner <seg type="insult">Lächerlichkeit</seg> wohl nicht erst zurückzuweisen brauchen, ihn<lb/>
aber wegen seiner ausgesprochenen <seg type="insult">Demagogie</seg> aufgreifen und hinzufügen<lb/>
, daß <seg type="insult">die Partei der sogenannten deutschen Sozialdemokraten</seg><lb/>
infolge <seg type="insult">ihrer volksverräterischen, deutschfeindlichen, dafür aber umso<lb/>
judenfreundlicheren Haltung</seg> das Recht schon lange verwirkt hat, von<lb/>
einer <seg type="insult">deutschböhmischen Kulturschande</seg> zu sprechen, außer sie ist so<lb/>
ehrlich, damit ihre eigene politische Tätigkeit zu charakterisieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133767">
<space/>Im übrigen <seg type="spc">begrüßen</seg> wir den <seg type="spc">mannhaften Beschluß</seg><lb/>
der <rs type="inst">Teplitzer Theaterintendanz</rs>, den sie <seg type="spc">in der fast einmütigen<lb/>
Ablehnung des Herausgebers der</seg> »<rs type="self" ana="werk_25996"><seg type="spc">Fackel</seg></rs>« zum Ausdruck<lb/>
 gebracht hat, <seg type="spc">auf das Freudigste</seg>. Und dasselbe wird<lb/>
auch <seg type="spc">jeder gesinnungstüchtige Deutsche</seg> tun!<lb/>
</p>
            <p ana="pr133769">
Wie heißt es bei <rs type="pers" ana="n_81751" ref="#fk__p_53900">Tacitus</rs>? »Mißfällt der Antrag, so wird er<lb/>
durch Murren verworfen; gefällt er, so schlagen sie mit den<lb/>
Framen aneinander <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Ein gewollt rauher Schall, ein jäh<lb/>
abbrechendes Brausen entsteht, wenn sie die Schilde vor den<lb/>
Mund halten, daß die Stimme <seg type="spc">rückprallend</seg> noch voller und<lb/>
tiefer schwelle.« Aber ich hätte geglaubt, daß nicht so sehr <seg type="insult">der<lb/>
mannhafte Beschluß</seg> in der einmütigen Ablehnung des Herausgebers<lb/>
 der <rs type="self" ana="werk_25997">Fackel</rs> als diese in jenem »zum Ausdruck gebracht«<lb/>
</p>
            <p ana="pr133769">
wurde. Wie dem immer auf deutsch sei, mit <seg type="insult">den Sudetendeutschen<lb/>
in Teplitz</seg> gings mir also nicht wesentlich anders als mit <seg type="insult">den<lb/>
Alpendeutschen in Innsbruck</seg>; Erfahrungen mit den Markomannen,<lb/>
<FERR href="FK-26-668_n0071.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29414427" id="fk_04_ferr_29414427" emID="fk_04_em_29414430"><ERR fcorr="Hermunduren">Hurmunduren</ERR></FERR>, Brukterern und Tenkterern und anderen bei <rs type="pers" ana="n_81752" ref="#fk__p_53900">Tacitus</rs><lb/>
vorkommenden Stämmen stehen noch aus. Daß <seg type="insult">diese Troglodyten</seg>,<lb/>
denen gegenüber eine geistige Polemik wohl am wirksamsten in<lb/>
einem <foreign xml:lang="de-loc">Schaff</foreign> Wasser über den Kopf »zum Ausdruck gebracht« würde<lb/>
(nicht umgekehrt), daß sie also mehr deutsch wollen als können,<lb/>
ist eine alte Erfahrung. Ich »halte es darum ganz überflüssig, auf<lb/>
<seg type="insult">die diesfälligen Ausfälle</seg> näher zurückzukommen«. Daß aber auch<lb/>
ihre <seg type="insult">Gesinnungstüchtigkeit</seg> nur <seg type="insult">bis zum nächsten mannhaften<lb/>
Beschluß</seg> vorhält, muß bei einem Volk immer wieder in Erstaunen<lb/>
setzen, von dem doch <rs type="pers" ana="n_81753" ref="#fk__p_53900">Tacitus</rs> die bis auf den heutigen Tag<lb/>
gültige Wahrnehmung gemacht hat: »Den <seg type="insult">Starrsinn in verkehrter<lb/>
Sache</seg> nennen sie <seg type="insult">Treue</seg>«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133770">
<space/><seg type="insult">Die Mannen der <rs type="inst">Intendanz</rs></seg> revozierten, noch ehe der<lb/>
<seg type="insult"><FERR id="ferr_141" fcorrID="fcorr_141" href="FK-28-735_n0062.xml" emID="em_141"><ERR fcorr="Heuert">Heuerts</ERR></FERR></seg> um war, ihr Verbot, das heißt sie zogen ihren »Wunsch«<lb/>
zurück, und die »<rs type="title">Letzte Nacht</rs>« wurde aufgeführt. Den Artikel<lb/>
im völkischen ‚<rs type="" ana="werk_25998">Tag</rs>‘ hatte <rs type="pers" ana="n_81754" key="#fk__p_47170">Watzliks</rs> Bruder selbst verfaßt, der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_25999">Sozialdemokrat</rs>‘ (<date>16. Juli</date>) enthüllte es unter dem Titel »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_7316" key="#fk__p_47170">Sepp<lb/>
Watzlik</rs> griff zur Feder <seg type="symbol" subtype="3dots"/></rs>« und wies dem <seg type="insult">Kämpen</seg>, der es<lb/>
für ganz überflüssig hält, auf <seg type="insult">das abgelehnte berüchtigte Tendenzstück<lb/>
</seg> näher einzugehen, nach, daß er, selbst wenn ers für notwendig<lb/>
 hielte, es nicht könnte, weil er, nach seinem eigenen<lb/>
Geständnis in der <rs type="inst">Intendanzsitzung</rs>, jenes gar nicht kennt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133772">
— — Nicht nur Herausgeber, sondern sogar geistiger Leiter der<lb/>
»<rs type="self" ana="werk_26000">Fackel</rs>« ist <rs type="pers" ana="n_81755" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>! <seg type="insult">Welche Enthüllung!</seg> Aber <rs type="pers" ana="n_81756" key="#fk__p_47170">Sepp Watzlik</rs> hätte<lb/>
sie, die seinen Lesern das Gruseln beibringen soll, gar nicht gemacht,<lb/>
wenn er gewußt hätte, daß <rs type="pers" ana="n_81757" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> nicht nur der geistige Leiter<lb/>
der »<rs type="self" ana="werk_26001">Fackel</rs>« ist, sondern daß diese von der ersten bis zur letzten<lb/>
Zeile sein geistiges Eigentum ist, daß er in ihr nicht nur »selbst«<lb/>
eine Unzahl Aufsätze veröffentlichte, sondern daß er die »<rs type="self" ana="werk_26002">Fackel</rs>« <seg type="spc">ganz<lb/>
allein</seg> schreibt, daß es andere Aufsätze als die von <rs type="pers" ana="n_81758" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> in der<lb/>
»<rs type="selfRef" ana="werk_40423">Fackel</rs>« überhaupt nicht gibt. Manche dieser Aufsätze waren allerdings<lb/>
ganz entsetzlich deutschfeindlich. Einmal richtete sich ein ganzes <rs type="selfRef" ana="werk_40424">Heft</rs><lb/>
gegen das schlechte Deutsch, das so viele Deutsche sprechen und<lb/>
schreiben. Man kann das wohl nur als besondere Tücke gegen <seg type="insult">die<lb/>
völkischen Schriftleiter</seg> ansehen. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr133773">
<space/>Über das, was Kultur ist und was Kunst ist, über das, was<lb/>
»deutsch« ist, sich mit <seg type="insult">Hakenkreuzlern</seg> auseinandersetzen zu wollen,<lb/>
wäre hoffnungsloses Beginnen. Deutsche gibt es, die in den<lb/>
</p>
            <p ana="pr133773">
klassischen Philosophen und Dichtern Deutschlands die Repräsentanten<lb/>
des Deutschtums sehen, die sich aus den Ideen <rs type="pers" ana="n_81759" ref="#fk__p_46454">Kants</rs> und <rs type="pers" ana="n_81760" ref="#fk__p_43260">Fichtes</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81761" ref="#fk__p_47587">Marxens</rs> ihre Welt gebaut haben, — und Deutsche gibt es, die ihre<lb/>
Vorbilder in <rs type="pers" ana="n_81762" ref="#fk__p_55058">Ludendorff</rs> und <rs type="pers" ana="n_81763" ref="#fk__p_37819">Hitler</rs> sehen. Zwischen ihnen sind<lb/>
Abgründe aufgerissen, die <seg type="insult">völkische Gemeinplätze</seg> nicht überbrücken<lb/>
können. <seg type="insult">Todfeinde jenes völkischen Gedankens</seg>, der im »<rs type="" ana="werk_26003">Tag</rs>« von<lb/>
<seg type="insult">einem <rs type="pers" ana="n_81764" key="#fk__p_47170">Sepp Watzlik</rs></seg> gepriesen wird, <seg type="insult">Todfeinde eines solchen völkischen<lb/>
Gedankens</seg> sind wie <rs type="pers" ana="n_81765" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> auch wir — —.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133775">
Die »<rs type="inst">Intendanz</rs>« erklärte also, daß sie an ein Verbot nicht<lb/>
gedacht habe, sie habe lediglich einen »Wunsch« aussprechen<lb/>
wollen und da er nicht in Erfüllung ging, so faßte sie eben <seg type="insult">den<lb/>
mannhaften Beschluß</seg>, die Erlaubnis zu erteilen. Was in Wien<lb/>
durch ein Telegramm in der <rs type="paper" ana="werk_26004">Arbeiter-Zeitung</rs> vom <date>17. Juli</date> (»‚<rs type="title">Die<lb/>
letzte Nacht‘ wird doch aufgeführt!</rs>«) bekannt wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133777">
Teplitz-Schönau, den <date>30. Juli 1924</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133778">
<space/>— — Die Vorstellungen fanden Sonntag, den <date>27. <abbr>ds. M.</abbr></date>,<lb/>
½3 Uhr und ½5 Uhr nachmittags statt. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr133779">
<space/>Es besteht alle Wahrscheinlichkeit dafür, daß noch eine oder<lb/>
mehrere Wiederholungen stattfinden werden. Die <rs type="inst">deutsch-demokratische<lb/>
Partei</rs> trägt sich mit der Absicht, eine geschlossene Vorstellung zu<lb/>
veranstalten; ebenso soll ein Teil des Publikums beabsichtigen, die<lb/>
Anfrage an die <rs type="inst">Intendanz</rs> zu richten, mit welchem Rechte man dem<lb/>
allgemeinen Publikum eine Aufführung vorenthalte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133780">
<space/>Gleichzeitig übersenden wir Ihnen den Betrag der Tantiemen<lb/>
für beide Aufführungen — — K č 1150 — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr133782">
<space/>Freilich muß bemerkt werden, daß, wenn <seg type="insult">die rechtsradikale<lb/>
Presse</seg> nicht in dem Belange auch dieser Kriegsschuld lügt, sich<lb/>
ein arger Zwiespalt zwischen dem dankenswerten Eifer der<lb/>
<rs type="inst">sozialistischen Partei</rs> und der Haltung ihres Vertreters in der<lb/>
»<rs type="inst">Intendanz</rs>« ergeben hat, einer Haltung, die mehr als zweideutig<lb/>
gewesen wäre. <seg type="insult">Der Manne von Dux</seg> behauptet nämlich, daß <seg type="insult">der<lb/>
Genosse <rs type="pers" ana="n_81766" ref="#fk__p_55174">Wahle</rs>, ein Landesgerichtsrat</seg> (vermutlich <seg type="insult">einer von jenen<lb/>
Ärariern</seg>, denen beim Umsturz rot vor den Augen wurde und<lb/>
die dann dabei geblieben sind) nicht nur ein <rs type="pers" ana="n_81767" key="#fk__p_47170"><seg type="insult">Watzlik-Verehrer</seg></rs><lb/>
sei, sondern daß sich in jener Intendanzsitzung geradezu das<lb/>
Folgende begeben habe:<lb/>
</p>
            <p ana="pr133784">
<space/>Ungleich interessanter aber ist die Tatsache, daß es Landesgerichtsrat<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_81768" ref="#fk__p_55174">Wahle</rs> — entgegen der Berichterstattung der »<rs type="" ana="werk_26005">Freiheit</rs>« —<lb/>
in der kritischen Intendanzsitzung nicht im Traume eingefallen ist,<lb/>
seine »<rs type="inst">Intendanzkollegen</rs>« bei Aussprache über den <rs type="pers" ana="n_81769" ref="#fk__p_47565"><rs type="selfRef" ana="werk_40425"><seg type="insult">»Fackelkraus«</seg></rs></rs><lb/>
vor der Ablehnung der »<rs type="title">Letzten Nacht</rs>« zu warnen. Im <seg type="spc">Gegenteil</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr133784">
Genosse <rs type="pers" ana="n_81770" ref="#fk__p_55174">Wahle</rs> erklärte bei dieser Gelegenheit ganz ohne jenes<lb/>
Temperament, das ihm ansonsten zu eigen ist, also ganz gleichmütig,<lb/>
er habe gar keinen Anlaß, sich <seg type="spc">in dieser</seg> Sache besonders einzumengen<lb/>
. Die Person des Schriftstellers <rs type="pers" ana="n_81771" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr> Kraus</rs> — so sagte er<lb/>
wörtlich — <seg type="spc">stehe auch wirklich nicht dafür</seg>, zum Gegenstand<lb/>
 besonderer Auseinandersetzungen gemacht zu werden. Überdies<lb/>
sei <rs type="pers" ana="n_81772" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> nicht einmal Sozialdemokrat. (Also nur <seg type="insult">Jude</seg>! Und<lb/>
trotzdem die rührende Solidarität der »<rs type="" ana="werk_26006">Freiheit</rs>!«) Der sozialdemokratische<lb/>
 Vertreter erklärte schließlich ausdrücklich, er habe auch gar<lb/>
kein Interesse, <rs type="pers" ana="n_81773" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> zu vertreten, <seg type="spc">er bringe lediglich<lb/>
den Vermittlungsvorschlag</seg>, <seg type="spc">an Stelle der</seg> »<rs type="title"><seg type="spc">Letzten<lb/>
Nacht</seg></rs>« <seg type="spc">ein anderes Stück</seg>, das <seg type="spc">erst gewählt werden</seg><lb/>
müsse, <seg type="spc">zuzulassen</seg>. Dieser Vorschlag fand denn auch die einstimmige<lb/>
 Annahme des Aufsichtsrates.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133786">
Wenn dies so wahr ist wie es schlecht deutsch ist, so wäre<lb/>
der Fall komplett, man hätte es tatsächlich mit <seg type="insult">einem Streich<lb/>
von sieben Teplitzern</seg> zu tun und der sozialdemokratisch<lb/>
orientierte hätte als der intelligenteste die <seg type="insult">Ungeheuerlichkeit</seg><lb/>
erst in Fluß und Form gebracht. Er hätte die <seg type="insult">Dummheit</seg>, die<lb/>
den andern immerhin <seg type="insult">Parteipflicht</seg> ist, freiwillig und subsidiär<lb/>
geleistet. Er müßte freilich dann seinerseits unter dem Druck<lb/>
eines Parteiwillens, an dem ja nicht zu zweifeln war, umgefallen,<lb/>
also »nicht dafür gestanden« sein, nämlich für seine Meinung,<lb/>
und durch seinen Umfall wieder den <seg type="insult">der sechs andern Teplitzer</seg><lb/>
bewirkt haben. Die Darstellung der ihnen nahestehenden Presse<lb/>
ist unwidersprochen geblieben und es scheint sich nach seinem<lb/>
»Vermittlungsvorschlag« etwas abgespielt zu haben, was <seg type="insult">dem<lb/>
Herrn Landesgerichtsrat</seg> fühlbar machte, daß es »wirklich nicht dafür<lb/>
steht« eine Meinung zu haben, wenn man keine hat, sondern nur<lb/>
ein Amt. Ob die <rs type="inst">sozialdemokratische Bezirksorganisation Teplitz</rs><lb/>
nunmehr <seg type="insult">den Herrn <rs type="pers" ana="n_81774" ref="#fk__p_55174">Wahle</rs></seg>, der erst wählen wollte, ehe er den<lb/>
Kriegsgedenktag dramatisch feiern ließ, aus der Intendanz des<lb/>
<rs type="inst">Teplitzer Stadttheaters</rs> zurückziehen wird, ist ihre Angelegenheit.<lb/>
Eine allgemeine: daß sie <seg type="insult">seinesgleichen</seg> gar nicht erst in ihre<lb/>
Reihen hätte gelangen lassen sollen. Dafür hat ihnen der Streich,<lb/>
wie ein Privatbrief aus Teplitz berichtet, <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Juli-Sozialisten</seg> oder vielmehr<lb/>
Heuerts-Sozialisten</seg> zugeführt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr133788">
<space/>— — Es gab 12.000 Vormerkungen. Eine Anzahl bürgerlicher<lb/>
Leute in Teplitz sind in die <rs type="inst">sozialdemokratische Partei</rs> eingetreten,<lb/>
um die Vorstellung sehen zu können, und sie planen eine Kundgebung<lb/>
</p>
            <p ana="pr133788">
des Inhalts: wie sie dazu kommen, erst so einen Umweg wählen<lb/>
zu müssen, um das Werk zu sehen — als Demonstration gegen das<lb/>
blöde Verbot. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr133790">
<space/>Die bürgerliche Presse hat nicht referiert, weil die<lb/>
Kritiker der Aufführung »nur inoffiziell« beiwohnen konnten.<lb/>
<seg ana="‚Freiheit‘ (29. Juli)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr133792">
<OMED>— —</OMED> und es ist, als käme aus der neu aufgerissenen Qual der<lb/>
tausend Herzen der gellende Aufschrei:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Hauptmann, hol her das Standgericht!</l>
<l>Ich sterb’ für keinen Kaiser nicht!«</l>
</lg>
            <p ana="pr133796">
<space/>Alles, was noch kam, war ein Erlebnis; eben jener Augenblick,<lb/>
da jeder seine eigene Welt vergaß und sein Ich auslöschte in der<lb/>
tiefen Undurchdringlichkeit einer Stunde. Unser allererstes Wort ist<lb/>
»Dank!« Dank allen, die in hingebungsvoller Aufopferung, in Tagen<lb/>
und Nächten äußerster Kraftanstrengung unermüdlich geschaffen haben<lb/>
um den einzigen Lohn: Erfolg. Und welch ein Erfolg! Aber das<lb/>
schönste an ihm ist der Gemeinschaftswille, der alle beseelt hat und<lb/>
der alle — Darsteller und technische Helfer — vereinigt hat zur<lb/>
treuen Gefolgschaft für die Regisseure Direktor <rs type="pers" ana="n_81775" ref="#fk__p_41016"><abbr>Dr.</abbr> Franz Höllering</rs><lb/>
und Spielleiter <rs type="pers" ana="n_81776" ref="#fk__p_47605">Karl Ranninger</rs>. Nur zähe Einmütigkeit konnte die<lb/>
ungeahnten Schwierigkeiten überwinden und dahin gelangen, daß<lb/>
die Sprachgewalt des Werkes bis zum letzten gedanklichen Besitz<lb/>
Gestaltung erfuhr, und daß sie sich auch mit jener dramatischen<lb/>
Wucht erfüllte, die nur eine meisterhafte Beherrschung aller technischen<lb/>
Wirkungsmöglichkeiten erzielen kann. Diese beinahe heldenhaft zu<lb/>
nennende, durch ihre Freiwilligkeit geheiligte Hingebung verbindet<lb/>
dauernd die Namen aller Helfer mit der Großtat, die unserer Bühne<lb/>
in der halben Welt einen Ruf verschaffen wird. Sie bleibt aber auch<lb/>
unvergessen mit der Weihe jener Stunden, in denen die Majestät<lb/>
eines über der Welt stehenden Erkennens für 3000 Menschen zum<lb/>
Erleben wurde, in deren gedemütigtes, entwürdigtes, zertretenes<lb/>
Menschentum es sich eingebrannt hat für immerdar.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133797">
<space/>Möge sich der Dank für alle damit verbinden, wenn hier die<lb/>
Namen der Mitwirkenden stehen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr133798">
<rs type="pers" ana="n_81777" key="#fk__p_52651">Ruth Beckmeister</rs>, <rs type="pers" ana="n_81778" key="#fk__p_46089">Hilde Manstaedt</rs>, <rs type="pers" ana="n_81779" key="#fk__p_50154">Michaela Meingast</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81780" key="#fk__p_44344">Gerda Meller</rs>, <rs type="pers" ana="n_81781" key="#fk__p_42566">Else Pally</rs>, <rs type="pers" ana="n_81782" ref="#fk__p_42547">Elsa Parenna</rs>, <rs type="pers" ana="n_81783" key="#fk__p_46504">Isa Rulf</rs>; <rs type="pers" ana="n_81784" key="#fk__p_47488">Karl<lb/>
Binder</rs>, <rs type="pers" ana="n_81785" ref="#fk__p_48769">Leon Epp</rs>, <rs type="pers" ana="n_81786" ref="#fk__p_45420">Hans Götz</rs>, <rs type="pers" ana="n_81787" key="#fk__p_57160">Josef Groß</rs>, <rs type="pers" ana="n_81788" ref="#fk__p_45421">Hans<lb/>
Hansen</rs>, <rs type="pers" ana="n_81789" ref="#fk__p_47557">Karl Kalwoda</rs>, <rs type="pers" ana="n_81790" key="#fk__p_42824">Ernst Krähmer</rs>, <rs type="pers" ana="n_81791" ref="#fk__p_43537">Franz Luze</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_81792" key="#fk__p_42761">Erich Nowak</rs>, <rs type="pers" ana="n_81793" ref="#fk__p_47605">Karl Ranninger</rs>, <rs type="pers" ana="n_81794" ref="#fk__p_57161">Hans Richter</rs>, <rs type="pers" ana="n_81795" key="#fk__p_47616">Karl<lb/>
Scholz</rs>, <rs type="pers" ana="n_81796" ref="#fk__p_43966">Fritz Widhalm-Windegg</rs>. — Maler: <rs type="pers" ana="n_81797" key="#fk__p_48390">Kurt Engel</rs>.<lb/>
— Kapellmeister: <rs type="pers" ana="n_81798" ref="#fk__p_45887">Herbert Haarth</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133799">
<space/>Ich würde, wären sie mir alle bekannt, die Namen der technischen<lb/>
Helfer mit der gleichen Anerkennung folgen lassen. Nur mit ihnen<lb/>
hat das von <rs type="pers" ana="n_81799" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> gegebene Schicksal so übergroße Gestaltung<lb/>
erfahren können, daß ihm erschütterndes Schweigen nachklang. Ja,<lb/>
</p>
            <p ana="pr133799">
mir war’s, als läge über dem Hause trotz des Beifallsrausches ein<lb/>
heiliges Schweigen, und als senkten sich zwei Kränze nieder: der<lb/>
eine für die Tat des künstlerischen Wollens und der Arbeit — der<lb/>
andere für das Menschentum. <OMED>— —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr133801">
Das Programm, das nach dem der Wiener Aufführung angeordnet<lb/>
war, hatte auf der Rückseite einen Aufsatz von <rs type="pers" ana="n_81800" ref="#fk__p_42856">Ernst Thöner</rs><lb/>
und trug einen Vermerk über die Bestimmung des vollen Betrags<lb/>
der Tantiemen. Die Aufführung des <rs type="inst">Teplitzer Theaters</rs>, deren<lb/>
künstlerischen und technischen Mitwirkenden der Autor für<lb/>
die hingebende und selbstlose Arbeit — die Proben hatten<lb/>
oft die ganze Nacht gewährt —, für die Überwindung so großer<lb/>
innerer und äußerer Schwierigkeiten telegraphisch gedankt hat,<lb/>
ist, von diesen abgesehen, eine theatergeschichtliche Tatsache:<lb/>
sie war die einzige theatralische Gedenkfeier des Kriegstags.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133802">
<space/>Näheres über die bei dieser Gelegenheit betätigten Eigenschaften<lb/>
 der <seg type="insult">Teutonen</seg> kann man bei <rs type="pers" ana="n_81801" ref="#fk__p_53900">Tacitus</rs> in der <rs type="title">Germania</rs>,<lb/>
die eine der aktuellsten Schriften ist, nachlesen. Die bemerkenswerteste<lb/>
 ihrer Eigenschaften ist die <seg type="insult">Treue</seg>, mit der sie alle<lb/>
andern bis auf den heutigen Tag bewahrt haben. (Etwa mit<lb/>
Ausnahme der Fähigkeit, deutsch zu schreiben.) Was speziell <seg type="insult">die<lb/>
beiden <rs type="pers" ana="name_200400" key="#fk__p_47170"><rs type="pers" ana="n_81802" ref="#fk__p_45486">Watzlik</rs></rs></seg> anbelangt, so sollen sie in direkter Linie von <rs type="pers">Tuisco</rs><lb/>
abstammen. <seg type="insult">Die <rs type="pers" ana="n_81803" key="#fk__p_47170">Watzliks</rs></seg> sind <seg type="insult">ein altes Bardengeschlecht</seg>, und<lb/>
die Ahnen sollen bereits in der <rs type="event"><rs type="pers" ana="n2_7317" ref="#fk__p_38438">Hermannsschlacht</rs></rs> enthoben<lb/>
gewesen sein. Der Name tut nichts zur Sache. Je mehr man ihn<lb/>
zu beugen versucht — es gibt auch die Formen <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_81804" key="#fk__p_47170">Watzlawik</rs></seg> und<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_81805" key="#fk__p_47170">Watzlawitschek</rs></seg> —: immer kommt ein <seg type="insult">Teutone</seg> heraus. <seg type="insult">Die<lb/>
Sudeten</seg> aber sind eine <seg type="insult">Absperrvorrichtung zum Schutze des<lb/>
Gehirns gegen jede Veränderung in dessen Belangen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr133806">
<space/>»Es fehlt dem deutschen Volke in tragischem Maße an Wirklichlichkeitssinn<lb/>
. Hier liegt auch der Grund dafür, daß seine hohen<lb/>
ideellen Kräfte sich immer aufs neue von <seg type="insult"><rs type="pers">Beelzebub</rs></seg> einfangen lassen.<lb/>
Der Teufel aber ist bekanntlich <seg type="spc">dumm</seg>!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr133807">
<rs type="pers" ana="n_81806" ref="#fk__p_43391"><AUCTOR><abbr>Fr. W.</abbr> Foerster</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42547">
               <persName>Parenna, Elsa</persName>
               <birth>
                  <date>1878-10-1</date>
                  <place>Windhag/St. Pölten</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-1-16</date>
                  <place>Nürnberg</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">Elsa Parenna (urspr. Popper) Staatstheater Stuttgart 1903-1916</note>
               <note type="comment">1924 Nürnberger Kammerspiele, Landgrabenstr. 131</note>
               <note type="comment">Austritt aus de Judentum 22.06.1903</note>
               <note type="comment">Nürnberg 1924</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48769">
               <persName>Epp, Leon</persName>
               <birth>
                  <date>1905-5-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1968-12-21</date>
                  <place>Eisenstadt</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45486">
               <persName>Watzlik, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1879-12-16</date>
                  <place>Unterhaid/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-11-24</date>
                  <place>Gut Tremmelhausen/Regensburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46454">
               <persName>Kant, Immanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1724-4-22</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1804-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11871</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43260">
               <persName>Fichte, Johann Gottlieb</persName>
               <birth>
                  <date>1762-05-19</date>
                  <place>Rammenau/Lausitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1814-01-29</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7134</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40953">
               <persName>Walther, Ernst</persName>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Zahnarzt</occupation>
               <note type="comment">Dr. Ernst Walther, Bürgermeister von Teplitz-Schönau (Dt. National-Partei)</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">lehnt 1914 den ihm verliehenen Titel kaiserlicher Rat ab</note>
               <note type="comment">Bürgermeister von Teplitz</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41016">
               <persName>Höllering, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1896-7-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1968-1-11</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">BZ am Mittag</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47557">
               <persName>Kalwoda, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1896-7-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-10-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Teplitz-Schönau</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43966">
               <persName>Widhalm-Windegg, Friedrich Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1901-9-2</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1990-6-12?</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Inspizient</occupation>
               <note type="comment">zuletzt 1976, Splitternachlaß in der Wien-Bibliothek</note>
               <note type="comment">Teplitz-Schönau</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42856">
               <persName>Thöner, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1889-10-16</date>
                  <place>Teplitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-6-6</date>
                  <place>auf der Flucht</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Lehrer</occupation>
               <note type="comment">Friedrich G. Kürbisch, Geschrieben in Böhmen, Mähren u. Schlesien, 1978</note>
               <note type="comment">Theaterkritiker der "Freiheit"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47385">
               <persName>Karl I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1887-08-17</date>
                  <place>Persenbeug/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-04-01</date>
                  <place>Quinta do Monte/Madeira</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 561/21 zu, da ist Franz Joseph I. gemeint</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43537">
               <persName>Luze, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1900-6-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1989-7-14</date>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <note type="comment">Feuerhalle E19/196 (bis 26.07.1999)</note>
               <note type="comment">evtl. Sohn des Hofkapellmeisters Carl Luze (1864-?)</note>
               <note type="comment">Teplitz-Schönau 1924</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45887">
               <persName>Haarth, Herbert</persName>
               <birth>
                  <date>1900-10-12</date>
                  <place>Hildesheim</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1972-3-24</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Kapellmeister</occupation>
               <occupation>Korrepetitor</occupation>
               <note type="comment">Karl Friedrich August Herbert Haarth</note>
               <note type="comment">Tätigkeit in Stuttgart, Berlin (Städt. Orch,), Leipzig (Gewandhaus)</note>
               <note type="comment">Teplitz-Schönau</note>
               <note type="comment">Stuttgart, Düsseldorf, Leipzig</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43391">
               <persName>Förster, Friedrich Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1869-6-2</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1966-1-9</date>
                  <place>Kilchberg/Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Pädagoge</occupation>
               <occupation>Pazifist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38438">
               <persName>Arminius der Cherusker</persName>
               <birth>
                  <date>16 BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>21</date>
               </death>
               <occupation>Heerführer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53900">
               <persName>Tacitus, Publius Cornelius</persName>
               <birth>
                  <date>55?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>116?</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Historiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38345</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45420">
               <persName>Götz, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1890</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-11-10</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <note type="comment">Teplitz-Schönau</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57419">
               <persName>— — </persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55174">
               <persName>Wahle, Karl?</persName>
               <birth>
                  <date>1887-6-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-7-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">Teplitz-Schönau</note>
               <note type="comment">Lehmann 1932, OLGR Karl Wahle, 1., Gonzagagasse 8</note>
               <note type="comment">Landesgerichtsrat</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57161">
               <persName>Richter, Hans Raimund</persName>
               <birth>
                  <date>1895-12-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1963-2-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Teplitz-Schönau</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47587">
               <persName>Marx, Karl Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1818-5-5</date>
                  <place>Trier</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-3-14</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17957</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12195</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45421">
               <persName>Hansen, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1885</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1962-6-18</date>
                  <place>Bronx/New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Teplitz-Schönau</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47605">
               <persName>Ranninger, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1894-10-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1968-12</date>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <note type="comment">Grabstein: Carlo Ranninger, Agnes (1868-1947)</note>
               <note type="comment">zuletzt Sekretär der Bühnen- und Filmgewerkschaft</note>
               <note type="comment">Teplitz-Schönau</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55058">
               <persName>Ludendorff, Erich Friedrich Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1865-4-9</date>
                  <place>Kruszewnia bei Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-12-20</date>
                  <place>Tutzing</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17720</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12122</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37819">
               <persName>Hitler, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1889-4-20</date>
                  <place>Braunau, Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-4-30</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11715</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>