<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08254.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08253.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08255.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Neue Nahrung zugeführt, in: Fackel Heft 20, Nr. 474, 1918, S. 108-110</title>
            <title type="iso-date">1918-05-01</title>
            <title type="id">tid_08254</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">474</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-474_n0108.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/474,108</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Neue Nahrung zugeführt</head>
            <p ana="pr109169">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ihr Korrespondent ist, dank des freundlichen Entgegenkommens<lb/>
 des Unterstaatssekretärs Herrn <rs type="pers" ana="n_68578" ref="#fk__p_54477"><abbr>v.</abbr> Braun</rs> vom <rs type="inst">Kriegsernährungsamt<lb/>
</rs> in der Lage, Ihnen die Ergebnisse eines Interviews<lb/>
mit diesem hervorragenden deutschen Fachmann mitteilen zu können <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr109171">
<space/>Die Lage ist besser als vor einem Jahr. Ja, damals stand<lb/>
es schlecht, da »hatten wir den <seg type="insult">Kohlrübenwinter</seg>, der an die<lb/>
Widerstandskraft und Disziplin des Volkes die größten Anforderungen<lb/>
 stellte«. (Und noch dazu einen <seg type="insult">Kohlrübenwinter ohne<lb/>
Kohle</seg>, und wiewohl es schon damals glänzend stand, so läßt<lb/>
sich doch heute sagen, daß es damals schlecht stand, aber heute<lb/>
glänzend.) Wir haben Kartoffeln. Wie stehts mit Brot und<lb/>
Fleisch? »Ich glaube nicht, daß eine Herabsetzung der Brotration<lb/>
nötig sein wird« und »die Fleischration ist für die Bevölkerung<lb/>
in den Großstädten in der bisherigen Höhe gesichert«. Wie steht<lb/>
es aber, fragt der <seg type="insult">Interviewer</seg>, mit der Fettration? Da ist bald<lb/>
geholfen. Die Fettknappheit läßt sich zwar während des Krieges<lb/>
nicht beheben, aber wir schaffen’s dennoch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr109173">
<space/>Die Behörden müssen nur darauf bedacht sein, <seg type="spc">Ausgleichmittel<lb/>
</seg> zu finden, und das ist geschehen. Man hat für diesen Winter<lb/>
große Mengen guter <seg type="spc">Brotaufstrichmittel</seg> herstellen lassen, die<lb/>
zurzeit zur Verteilung gelangen und von der Bevölkerung überall<lb/>
<seg type="spc">gern genommen</seg> werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr109175">
<space/>Der <seg type="insult">Interviewer</seg> ist nicht neugierig zu erfahren, woraus die<lb/>
Brotaufstrichmittel bestehen. Er ist gewiß überzeugt, daß sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr109175">
schon die richtigen Ausgleichmittel und bekömmlich sein werden.<lb/>
Man bekommt sie nämlich. Er verläßt sich darin ganz auf <seg type="insult">den<lb/>
hervorragenden deutschen Fachmann</seg>, der schon im Jahre <date>1914</date><lb/>
eine Schrift »<rs type="title">Kann Deutschland durch Hunger besiegt werden?</rs>«<lb/>
geschrieben hat. Es steht jedenfalls famos, und der <seg type="insult">Ernährer</seg><lb/>
braucht gar nicht mit der Wahrheit hinterm Berg zu halten,<lb/>
wenn sich etwa da und dort noch Übelstände fühlbar machen<lb/>
sollten. Dies und das sei schließlich so oder so zu erklären.<lb/>
</p>
            <p ana="pr109177">
<space/>Endlich fehlt wohl heute noch einer Anzahl von Landwirten<lb/>
die Kenntnis von den wirtschaftlichen Zusammenhängen im Kriege,<lb/>
was umso weniger verwunderlich erscheint, als ja die volkswirtschaftlichen<lb/>
 Kenntnisse sich bei unserem Eintritt in den Krieg überall,<lb/>
bei Behörden wie bei der Bevölkerung, als recht mangelhaft erwiesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr109179">
<space/>Eine ehrliche Erkenntnis, nur verschiebt sich der Unterschied<lb/>
insofern zugunsten des Bauern, als dieser ja noch immer nicht zu<lb/>
wissen braucht, wie man eine Schlacht gewinnt, während der<lb/>
General nicht gewußt hat, daß man dabei die Butter verliert.<lb/>
Um die wirtschaftlichen Zusammenhänge muß sich nicht der<lb/>
kümmern, der etwas von der Wirtschaft versteht, sondern der sie<lb/>
durch einen Krieg zu zerstören im Begriffe ist. Aber das ist<lb/>
eben beim besten Willen nicht gelungen, es steht famos und<lb/>
»die wachsende Kritik an dem Kriegswirtschaftssystem«, nach der<lb/>
sich der <seg type="insult">Interviewer</seg> erkundigt, ist ganz und gar unbegründet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr109180">
<space/>Die <rs type="paperRef" ana="werk_41398">Zeitung</rs>, der so beruhigende Aufschlüsse erteilt werden,<lb/>
ist <seg type="insult">der der deutschen Sache stets gewogene ‚<rs type="paper" ana="werk_21367">Berner Bund</rs>‘</seg>, und<lb/>
in gesperrtem Druck steht für den, der schon aus der flüchtigen<lb/>
Durchsicht Beruhigung über die Lage Deutschlands schöpfen<lb/>
will, plötzlich eine Wendung da, die gar keinen Zweifel mehr<lb/>
übrig läßt, daß es famos steht. Die Wendung lautet: »— — <seg type="spc">neue<lb/>
Nahrung zugeführt</seg>«. Man mag immerhin zugeben, daß<lb/>
man aus einem Interview, welches »<rs type="title">Die Ernährungsverhältnisse<lb/>
Deutschlands</rs>« betitelt ist, auf den ersten Blick einen günstigen<lb/>
Eindruck gewinnen muß, wenn weit und breit keine Stelle in<lb/>
dem Artikel gesperrt gedruckt erscheint außer den Worten: <seg type="spc">neue<lb/>
Nahrung zugeführt</seg>. Nun also, denkt man sich, da erspar’<lb/>
ich mir die ganze Lektüre, es kommt aus Rumänien, oder<lb/>
aha die bekannte italienische Beute, aber nein, da steht ja »Rußland«,<lb/>
</p>
            <p ana="pr109180">
also schon aus der Ukraine, na wie dem immer sei, sie haben<lb/>
jedenfalls neue Nahrung zugeführt bekommen, ja die Deutschen,<lb/>
die schaffen es, denen kann’s nicht fehlen, es steht famos <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr109181">
<space/>Nun, es gibt so gespenstische Erfüllungen, ich erlebe es<lb/>
immer wieder. In <seg type="insult">sprachzerfallener Zeit</seg> steht auf einmal ein<lb/>
Wort vor mir, ein <seg type="insult">Tonfall</seg>, eine Form, und ich weiß, das kommt<lb/>
einmal, das wird <seg type="insult">Lügenwirklichkeit</seg>. Und so fiel mir neulich,<lb/>
da ich mir Beispiele für <seg type="insult">die furchtbare Konkurrenz der Redensart<lb/>
mit dem jetzt erlebten und nie vorgestellten Inhalt</seg> einfallen ließ,<lb/>
<seg type="insult">diese Kriegsmöglichkeit</seg> ein: Das <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6153" ref="#fk__p_59343">Wolff-Büro</rs></rs> wird melden, das<lb/>
Ende der Streikbewegung werde der Zuversicht, daß Deutschland<lb/>
<seg type="spc">durchhalten</seg> könne, <seg type="spc">neue Nahrung zuführen</seg>, und<lb/>
schon das Druckbild der Meldung wird eine glänzende Bestätigung<lb/>
ergeben. So ähnlich ist’s eingetroffen, <seg type="insult">der deutsche Ernährungsfachmann<lb/>
</seg> ist in der angenehmen Lage, nicht in Abrede stellen<lb/>
zu können:<lb/>
</p>
            <p ana="pr109183">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die infolge der Verhandlungen mit <seg type="spc">Rußland</seg> belebte<lb/>
Friedenssehnsucht und Hoffnung auch auf friedliche Wirtschaftsverhältnisse<lb/>
 hat der Opposition gegen die Zwangswirtschaft unstreitig<lb/>
<seg type="spc">neue Nahrung zugeführt</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54477">
               <persName>Braun-Fernwald, Raoul Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1875-1-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-3-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Ministerialbeamter</occupation>
               <note type="comment">4., Taubstummengasse 6</note>
               <note type="comment">Unterstaatssekretär</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59343">
               <persName>Wolff'sches Telegraphisches Bureau</persName>
               <note type="comment">Nachrichten-Agentur</note>
               <note type="comment">Gründer Bernhard Wolff (Berlin 3.3.1811-ebd. 11.5.1879), verk. das Büro 1864</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>