<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03059.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03058.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03060.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">das kunstkritische Inserat, in: Fackel Heft 05, Nr. 135, 1903, S. 10-12</title>
            <title type="iso-date">1903-04-16</title>
            <title type="id">tid_03059</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">135</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-135_n0010.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/135,010</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>das kunstkritische Inserat</head>
            <p ana="pr30148">
<space/><seg type="insult">»Das kunstkritische Inserat«</seg>. Unter diesem Titel erzählte<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_26088" ref="#fk__p_46524">Dori Singer</rs></seg> am <date>9. April</date> seinen Lesern, daß die »<rs type="inst">Genossenschaft<lb/>
 der bildenden Künstler Wiens</rs>« der ‚<rs type="paper" ana="werk_11139">Zeit</rs>‘ das Inserat der<lb/>
<rs type="inst">Künstlerhaus-Ausstellungen</rs> entzogen hat. Die Leser erfuhren also<lb/>
die sicherlich merkwürdige Thatsache, daß die ‚<rs type="paper" ana="werk_11140">Zeit</rs>‘ Bezahlung<lb/>
fordert und nimmt, damit sie jenen, die sich für bildende Kunst<lb/>
interessieren, mittheile, wann im <rs type="inst">Künstlerhaus</rs> oder in den Gebäuden<lb/>
 von <rs type="inst">Secession</rs> und <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1996" ref="#fk__p_58272">Hagenbund</rs></rs> Ausstellungen stattfinden.<lb/>
Und wie viel, so wird der Leser fragen, fordert und nimmt die<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_11141">Zeit</rs>‘ dafür, daß sie jenen, die sich für die <rs type="inst">Börsenvorgänge</rs> interessieren<lb/>
, mittheilt, wie Creditactien stehen? Es ist der <seg type="insult">Stolz der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_11142">Zeit</rs>‘</seg>, daß man ihr nichts beweisen kann, und sie wird zweifellos<lb/>
 jedermann erklären, sie veröffentliche das Cursblatt gratis.<lb/>
Begreiflich ist es ja auch, daß <seg type="insult">ein Culturbringer vom Schlage des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_26089" ref="#fk__p_46524">Dori Singer</rs></seg>, das <rs type="inst">Börseninteresse</rs> und das Kunstinteresse<lb/>
gegeneinander abwägend, zu der Meinung gelangt, es sei die<lb/>
Pflicht einer Zeitung, die Cultur verbreiten will, vor allem für <seg type="insult">die<lb/>
rascheste Verbreitung der Curse</seg> zu sorgen; von Kunstangelegenheiten<lb/>
 habe man Notiz zu nehmen, wenn Künstler oder Kunsthändler<lb/>
 die Notiz zu bezahlen bereit sind. Und da jetzt die Herren<lb/>
vom <rs type="inst">Künstlerhaus</rs> nicht länger bezahlen wollen, wirft ihnen die<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_11143">Zeit</rs>‘ <seg type="insult">»Krämergeist«</seg> vor. Sie ist schwer gekränkt und klagt, man<lb/>
entziehe ihr das Inserat bloß deshalb, weil ihr Kunstkritiker, Professor<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_26090" ref="#fk__p_52194">Muther</rs>, die Künstlergenossenschaft schlecht behandelt, den<lb/>
Werth der im <rs type="inst">Künstlerhaus</rs> gebotenen Leistungen geringschätzig<lb/>
taxiert habe. Die ‚<rs type="paper" ana="werk_11144">Zeit</rs>‘ behauptet also, wenn sie das ernst meint,<lb/>
das Inserat der Künstlergenossenschaft sei ihr zu dem Zweck, ihre<lb/>
Kritik zu bestechen, gegeben worden; sie aber habe das Geld genommen<lb/>
 und sich gleichwohl nicht bestechen lassen. Der Beamte,<lb/>
der solches von sich erzählte, würde nach § 104 des <rs type="title">Strafgesetzes</rs><lb/>
(Geschenkannahme) angeklagt werden. Die ‚<rs type="paper" ana="werk_11145">Zeit</rs>‘ jedoch protzt<lb/>
noch damit, daß sie Leuten, die sie bestechen wollen, das Geld<lb/>
nicht etwa vor die Füße wirft, sondern es in der dolosen Absicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr30148">
annimmt, die <seg type="insult">Schwindler</seg> zu beschwindeln und für Bezahlung nichts<lb/>
zu leisten. Und <seg type="insult">welche schlaue Ausrede</seg> sich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_26091" ref="#fk__p_46524">Dori Singer</rs></seg> dabei<lb/>
ausgedacht hat! Nicht die Redaction der ‚<rs type="paper" ana="werk_11146">Zeit</rs>‘ — denn die ist<lb/>
unbestechlich —, sondern die Administration habe das Inserat angenommen<lb/>
, und jetzt wolle man es der Redaction kündigen? Einem<lb/>
Beamten würde freilich nicht einmal in Galizien die Ausrede helfen,<lb/>
er selbst habe von der Partei nichts angenommen und darum, daß<lb/>
seiner Schwester Brillantohrringe geschenkt worden seien, habe er<lb/>
sich nicht gekümmert. Die <rs type="inst">Künstlergenossenschaft</rs> ist durchaus im<lb/>
Recht. Sie will ein <rs type="paperRef" ana="werk_11147">Blatt</rs> nicht länger mit ihrem Gelde unterstützen<lb/>
, das ihre Leistungen ungünstig beurtheilt, das Publicum<lb/>
von dem Besuche der Ausstellungen, zu denen ihr Inserat einladen<lb/>
 soll, abhält und ihr geschäftliches Interesse schädigt; sie<lb/>
macht gar kein Hehl daraus, daß sie ihre Inserate nicht<lb/>
zu Publicationszwecken gibt, sondern um sich eine günstige Meinung<lb/>
zu erkaufen. Ein zu Bestechungszwecken gegebenes Inserat aber<lb/>
wird entwerthet, wenn die Redaction, anstatt den Vertrag zu erfüllen<lb/>
, durch Unbestechlichkeit den Spender bemogelt. Das Schriftstück<lb/>
, das die ‚<rs type="paper" ana="werk_11148">Zeit</rs>‘ veröffentlicht, ist <seg type="insult">ein Document von der Presse<lb/>
Schande</seg>, ein Beweis für die Richtigkeit der Ansicht, die die ‚<rs type="self" ana="werk_11149">Fackel</rs>‘<lb/>
über die Bedeutung des Inseratenwesens verbreitet hat: Der Redaction<lb/>
 wird das Inserat entzogen, das der Administration gegeben<lb/>
ward. Es ward nicht zu Publicitätszwecken gegeben; nicht der<lb/>
Raum, sondern das <rs type="paperRef" ana="werk_11150">Blatt</rs> sollte gekauft werden. Die <seg type="spc">Absicht</seg>,<lb/>
zu bestechen, auf die es ausschließlich ankommt, ist erwiesen; ward<lb/>
sie vereitelt, ist nicht die Unbestechlichkeit der Zeitung zu rühmen,<lb/>
sondern ihre Vertragsuntreue zu tadeln. Die <seg type="insult">»Zumuthung«</seg>, die in<lb/>
dem Schreiben der <rs type="inst">Künstlergenossenschaft</rs> liegt und über die sich<lb/>
die ‚<rs type="paper" ana="werk_11151">Zeit</rs>‘ entsetzt, kann nur dort überraschen, wo sich <seg type="insult">Unbestechlichkeit<lb/>
 mit Dummheit</seg> paart. Einem kunstkritischen Angriffe der<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_11152">Fackel</rs>‘ gegenüber, die weder ein Inserat noch eine Jahreskarte<lb/>
noch Gratisbillets zum Besuche der Künstlerfeste von der Genossenschaft<lb/>
 annimmt, wären die bildenden Künstler wehrlos. Der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_11153">Zeit</rs>‘, die <seg type="insult">ein unabhängiges Urtheil mit einem fetten Inseratentheil</seg><lb/>
vereinen möchte, können sie nicht das Wort, aber die Annonce<lb/>
entziehen. »Verlangt« das Publicum Fahrpläne von Bahnen, Aufrufe<lb/>
 von Banken, Theaterzettel und Ausstellungsavisos zu lesen,<lb/>
deren Publication angeblich <seg type="insult">das freie Urtheil</seg> nicht hindert, so hat<lb/>
</p>
            <p ana="pr30148">
sie die Zeitung kostenlos aufzunehmen. Corrupt ist jedes Blatt, das<lb/>
in seinem Annoncentheil gegen Entgelt Dinge ankündigt, die der<lb/>
redactionellen Kritik unterliegen oder unterliegen könnten.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46524">
               <persName>Singer, Isidor</persName>
               <birth>
                  <date>1857-01-16</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-12-08</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12790</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58272">
               <persName>Haagen, Josef </persName>
               <birth>
                  <date>1846-4-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Gastwirt</occupation>
               <note type="comment">Besitzer des Gatshauses "Zum Blauen Freihaus", Namensgeber des Hagenbundes</note>
               <note type="comment">6., Gumpendorfer Str. 9</note>
               <note type="comment">evtl. gest. 23.03.1918 (ZF)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52194">
               <persName>Muther, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1860-2-25</date>
                  <place>Ohrdruf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-6-28</date>
                  <place>Wölfelsgrund/Habelschwerdt</place>
               </death>
               <occupation>Kunsthistoriker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12319</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>