<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07862.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07861.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07863.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Holland verhält sich reserviert, in: Fackel Heft 19, Nr. 457, 1234, S. 74-76</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_07862</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">457</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-457_n0074.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/457,074</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Holland verhält sich reserviert</head>
            <p ana="pr105215">
<space/>— — Die Holländer waren gegen uns <seg type="spc">vorsichtiger</seg> als die<lb/>
Schweizer. Wurden wir hier — — so befliß man sich dort zunächst<lb/>
einer Reserve, die sich vor allem darin äußerte, daß <seg type="spc">durchaus</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr105215">
<seg type="spc">nicht alle Hotels gewillt waren</seg>, Angehörige der Zentralmächte<lb/>
 in so großer Anzahl gleichzeitig aufzunehmen — —<lb/>
<rs type="pers" ana="n_67363" ref="#fk__p_55160"><seg type="spc">Wacek</seg></rs> — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr105217">
<space/>Trotzdem, die Holländer gewöhnten sich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105219">
<space/>Im Hotel <seg type="spc">benahm sich jedermann tadellos<lb/>
gegen uns</seg> und das Publikum, das sich bei Beginn unserer ersten<lb/>
Vorführung zurückhaltend, ja spröde gezeigt hatte, erwärmte sich<lb/>
sichtlich und ging bald <seg type="spc">durch dick und dünn</seg> mit uns. <seg type="spc">Wir<lb/>
kamen</seg>, <seg type="spc">wurden gesehen und siegten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105220">
<space/>— — Die Schweizer Hotels machten sich <seg type="spc">eine Ehre</seg> daraus,<lb/>
uns aufzunehmen — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr105222">
<space/>So erzählt der <rs type="inst">Handelskammersekretär</rs>, und interessant wäre<lb/>
es nun, die Holländer in den Hotels über <seg type="insult">das tadellose Benehmen<lb/>
der Fremden</seg> zu vernehmen. »Ich glaube, man kennt uns zu wenig<lb/>
und ist deshalb <seg type="spc">jenen</seg> freundlicher gewogen«, meint der<lb/>
<rs type="inst">Handelskammersekretär</rs>. Auch diesmal hat man <seg type="insult">die Wiener</seg> zu spät,<lb/>
nämlich erst nach dem Abschied kennen gelernt. Und wie unrecht<lb/>
Holland mit seinem anfänglichen Vorurteil hatte, dürfte es<lb/>
aus <seg type="insult">einer scherzhaften Wiener Zeitungsnotiz</seg> erfahren, die hinterdrein<lb/>
 erschienen ist:<lb/>
</p>
            <p ana="pr105224">
<space/><seg type="sidehead">(Ein Abenteuer Wiener Musiker an der holländischen Grenze.)</seg><lb/>
Aus Rotterdam wird unserem Berliner Korrespondenten berichtet: Die<lb/>
aus ungefähr sechzig Mann bestehende Wiener Kapelle, welche die<lb/>
Wiener Modeschau auf einer Reise durch Holland begleitete, hatte an<lb/>
der holländisch-deutschen Grenze ein unliebsames <seg type="spc">Abenteuer</seg> zu<lb/>
bestehen. Mehrere Künstler hatten zur Erinnerung an Holland <seg type="spc">ihre<lb/>
Instrumente</seg> zum Teil mit Kakao, Speck, Butter, Kaffee und<lb/>
anderen Landesprodukten gefüllt. Den holländischen Zollwächtern fiel<lb/>
das schwere Gewicht der sonst so leichten Instrumente auf; sie untersuchten<lb/>
 alles genau und veranlaßten dann die Musiker zur Zurückgabe<lb/>
der »Andenken an Holland«. Die Ertappten durften erst mit dem<lb/>
folgenden Zug weiterreisen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105226">
<space/>So erfüllen denn die Instrumente doch einmal ihren Zweck<lb/>
oder dieser die Instrumente. Es ist menschlich, aber nicht so<lb/>
ganz diplomatisch. Durch Dick und Dünn gingen die Holländer<lb/>
noch bis zur Grenze mit uns. Die Schweiz ist begeistert, weil<lb/>
wir dort Pariser Modelle einführen, Holland verhält sich<lb/>
reserviert, schon ehe wir ihm Speck ausführen. Kurz und gut, das ist<lb/>
<seg type="insult">die fesche österreichische Propaganda</seg>, welche ihre Leute kennt,<lb/>
die sie kontumazfrei über die Grenze schickt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55160">
               <persName>Wacek, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1893-04-10</date>
                  <place>Brixen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1983-7-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kapellmeister</occupation>
               <note type="comment">Sohn des Komponisten Wilhelm Wacek</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>