<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09329.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09328.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09330.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Zusatzstrophen), in: Fackel Heft 24, Nr. 608, 1922, S. 46-49</title>
            <title type="iso-date">1922-12-01</title>
            <title type="id">tid_09329</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">24</title><title type="heft">608</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-24-608_n0046.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/608,046</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Zusatzstrophen)</head>
            <p ana="pr124109">
<space/>Die Musik von <rs type="pers" ana="n_76266" ref="#fk__p_37834">Adolph Müller <abbr>sen.</abbr></rs> wurde für den Vortrag<lb/>
vollständig verwendet, der Text mit einigen der bekannten, nur<lb/>
in Theatermanuskripten erhaltenen Improvisationen versehen. Im<lb/>
<rs type="title">Kometenlied</rs>, von dem fünf Strophen (vier in der Buchausgabe)<lb/>
vorliegen, ist jeweils nur der »astronomische« Teil beibehalten, der<lb/>
auf die irdischen Verhältnisse des Vormärz abzielende, heute fast<lb/>
unverständliche oder allzu harmlose Text durch einen neuen ersetzt<lb/>
worden; etliche ganze Strophen sind neu hinzugekommen.<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Es is kein’ Ordnung mehr jetzt in die Stern’.</l>
<l>D’ Kometen müßten sonst verboten wer’n;</l>
<l>Ein Komet reist ohne Unterlaß</l>
<l>Um am Firmament und hat kein’ Paß;</l>
<l>Und jetzt richt’ a so a Vagabund</l>
<l>Uns die Welt bei Butz und Stingel z’grund.</l>
<l>Aber lass’n ma das, wie’s oben steht,</l>
<l>Auch unt’ sieht man, daß’s auf’n Ruin losgeht.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>»Ja, a Kontroll’ muß halt sein, sonst gibt’s kein’ Kredit!«</l>
<l>So hab’n s’ g’sagt, doch sie wer’n mit uns anders noch quitt.</l>
<l>Was ein richtiges Schaf is, gibt auch so seine Woll’:</l>
<l>Jetzt krieg’n ma <seg type="insult">an’ Dreck und dazu a Kontroll’</seg>!</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Da wird einem halt angst und bang,</l>
<l>Die Welt steht auf kein’ Fall mehr lang lang lang lang lang lang</l>
<l>Die Welt steht auf kein’ Fall mehr lang.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Am Himmel is die Sonn’ jetzt <FERR id="ferr_66" fcorrID="fcorr_66" href="FK-25-613_n0151.xml" emID="em_66"><ERR fcorr="voll">voller</ERR></FERR> Kapriz,</l>
<l>Mitten in die Hundstag’ gibt’s kein’ Hitz;</l>
<l>Und der Mond geht auf so rot, auf Ehr’,</l>
<l>Nicht anderster, als wann er b’soffen wär’;</l>
<l>Die Millistraßen oben, die verliert ihren Glanz,</l>
<l>Die Milliweiber ob’n verpantschen s’ ganz.</l>
<l>Aber lass’n ma das — herunt’ geht’s bunt,</l>
<l>Herunt’ schon sieht man’s klar, die Welt geht z’grund.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Ich war jüngst im Theater, das vergesse ich nie,</l>
<l>Vom Stück weiß ich nix mehr, aber von der <seg type="insult">Regie</seg>!</l>
<l>Überm Orchester war a Steg und auf der Bühne a <seg type="insult">Treppen</seg></l>
<l>Und g’spielt hab’n s’ wie die <seg type="insult">Trotteln</seg> und applaudiert hab’n</l>
<l>die <seg type="insult">Teppen</seg>.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Da wird einem halt angst und bang,</l>
<l>Die Welt steht auf kein’ Fall mehr lang lang lang lang lang lang</l>
<l>Die Welt steht auf kein’ Fall mehr lang.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Der Mondschein, da mög’n s’ einmal sag’n was s’ woll’n,</l>
<l>Ich find’, er is auf einer Seiten g’schwoll’n;</l>
<l>Die Stern’ wer’n sich verkühl’n, ich sag’s voraus,</l>
<l>Sie setzen sich zu stark der Nachtluft aus;</l>
<l>Der Sonn’ ihr’ G’sundheit is jetzt auch schon weg,</l>
<l>Durch’n Tubus sieht man’s klar, sie hat die Fleck’.</l>
<l>Aber lass’n ma das, was oben g’schicht,</l>
<l>Herunt’ schon sieht man, ’s tut’s in d’ Länge nicht.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Nein das wird sich nicht halten, wir brauchen an’ Herrn,</l>
<l>Denn fürs <seg type="insult">Vaterland</seg> sterben die Leut’ halt so gern.</l>
<l>Wann wir erst einen Kaiser hab’n, da is nacher ka Kunst,</l>
<l>Dann krieg’n ma das Fleisch und die Butter umsunst.</l>
<l>Nach’m Kaiser is uns halt schon bang,</l>
<l>Denn <seg type="spc">dann</seg> steht d’ Welt g’wiß noch recht lang lang lang</l>
<l>lang lang lang</l>
<l>Denn dann steht d’ Welt g’wiß noch recht lang.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Die Fixstern’, sag’n s’, sind alleweil auf ei’m Fleck,</l>
<l>’s is erlog’n, beim Tag sind s’ alle weg;</l>
<l>’s bringt jetzt der allerbeste Astronom</l>
<l>Kein’ saubre Sonnenfinsternis mehr z’samm’;</l>
<l>Die Venus kriegt auch ganz eine andre G’stalt,</l>
<l>Wer kann davor, sie wird halt a schon alt.</l>
<l>Aber wenn auch ob’n schon alles kracht,</l>
<l>Herunt’ is was, was mir noch Hoffnung macht.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Die <seg type="insult">Bankschieber</seg>, die retten uns — doch ziagt es sich hin.</l>
<l>Zuerst legen s’ uns hinein und so lieg’n ma halt drin.</l>
<l>Dann retten s’ uns wieder — da is’s wieder aus.</l>
<l>Da hab’n s’ g’sagt, ja die Notenbank, die reißt uns heraus.</l>
<l>Bis zur Rettung da brauch’n ma noch lang —</l>
<l>Sie schieben sie halt auf d’ lange Bank Bank Bank</l>
<l>Bank Bank Bank</l>
<l>Sie schieben sie halt auf d’ lange Bank.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Mit den Himmelszeichen is’s auch a G’schicht’,</l>
<l>Der Schütz trifft halt den Löwen noch immer nicht;</l>
<l>Der Wassermann in so viel tausend Jahr’,</l>
<l>Hat die Fisch’ halt noch nicht g’fangt, ’s is wahr;</l>
<l>Mit der Jungfrau, da is’s auch a Sach’,</l>
<l>’s rennen ihr so stark die Zwilling’ nach.</l>
<l>Aber lass’n ma das, was oben passiert,</l>
<l>Herunt’ geht’s zu, daß ei’m fast übel wird.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Wie der <seg type="insult">Wiener</seg> neulich unterging, schön langsam halt ging’s</l>
<l>Und der Wachmann bei der <rs type="inst">Oper</rs>, der rief: Bitte links!</l>
<l>Ja so geht das nicht, das geht ja drüber und drunter,</l>
<l>Jetzt gehn S’ noch amal zruck und erst nacher gehn S’ unter!</l>
<l>Ja, da wird einem halt angst und bang</l>
<l>Bei <seg type="insult">so einem U — unter — gang gang gang gang gang gang</seg></l>
<l>Bei <seg type="insult">so einem U — unter — gang</seg>.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Da hab’n s’ oben im Tierkreis sich zusammeng’funden,</l>
<l>Dem Stier den großen Bären aufgebunden.</l>
<l>Ja was fallt denn denen ein, <seg type="spc">der</seg> fallt nicht ’rein:</l>
<l>Der Stier wird doch am End’ kein Wolff nicht sein!</l>
<l>Doch ginget man der Sache auf den Grund,</l>
<l>So is g’wiß der große Hund ein Grubenhund.</l>
<l>Dahinter steckt, das ist doch klar, <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="name_200795" ref="#fk__p_53087">Schütz</rs></seg> —</l>
<l>In <seg type="spc">unserm</seg> Tierkreis macht er noch viel bessre Witz’.</l>
<l>Beim nächsten Erdbeben gibt’s wieder a paar Stöß’,</l>
<l>Da nimmt der Schuster die Bussole und schreibt’s in die Press’.</l>
<l>Denn das ist nun einmal so der irdische Lauf:</l>
<l>Wenn die Welt untergeht, sitzt die Presse doch auf!</l>
<l>Da lachen die am Sirius sich krank,</l>
<l>Weil ’s wieder einmal so gelang lang lang lang lang lang</l>
<l>Weil ’s wieder einmal so gelang.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l><seg type="insult">Die <FERR id="ferr_83" fcorrID="fcorr_83" href="FK-26-657_n0096.xml" emID="em_83"><ERR fcorr="Herrn">Herren</ERR></FERR> Kollegen</seg>, die von meinem Fach,</l>
<l>Die entdecken neue Stern’ und denken nach,</l>
<l>Wie so ein Stern, den selbst am lichten Tag</l>
<l>Man doch nicht sehen kann, wohl heißen mag.</l>
<l>Ich bitt’, wie können s’ denn mit ihrem Geist</l>
<l>Herauskrieg’n, daß a Stern grad Zita heißt!</l>
<l>Ich glaub’s ja selbst, daß sich das Firmament</l>
<l>Nach <seg type="insult">allem Allerhöchsten</seg> gern benennt.</l>
<l>Das haben die Sterne am Himmel so gern,</l>
<l>Im Herzen sind s’ doch Monarchisten die Stern’;</l>
<l>In der Republik gibt’s kein’ Orden, das hat keinen Reiz,</l>
<l>Und gibt es kein Sternkreuz, so is’s für ein’ Stern halt ein Kreuz.</l>
<l>Da wird ihnen halt angst und bang —</l>
<l>Die Republik steht auf kein’ Fall mehr lang lang lang lang lang lang</l>
<l>Die Republik steht auf kein’ Fall mehr lang.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>’s geht droben drunter und drüber, das is gewiß,</l>
<l>Es scheint, daß’s jedem Stern schon schnuppe is.</l>
<l>Herunt’ hat man zu wenig Angst davor,</l>
<l>Wie wir <FERR id="ferr_67" fcorrID="fcorr_67" href="FK-25-613_n0151.xml" emID="em_67"><ERR fcorr="mit Bomben">mit die Bomben</ERR></FERR>, schmeißen s’ mit die Meteor’.</l>
<l>So mancher Glücksstern hat schon lang kein Glück,</l>
<l>Der Merkur gibt ’s G’schäft auf und der Krebs geht z’rück<ADD>.</ADD></l>
<l>Doch kennt kein Fixstern und auch kein Planet</l>
<l>Nicht unsre Pleite und nicht unser Gfrett.</l>
<l>Was wir immer projektieren, so lautet ’s Programm:</l>
<l>Da kann man nix machen und die G’schicht geht net z’samm.</l>
<l>Uje, da gäb’s Strophen zu diesem Kuplet!</l>
<l>Doch denk ich mir lieber: Euer Gnaden wissen eh.</l>
<l>’s is g’scheiter, ich hör auf mit dem G’sang —</l>
<l>Denn sonst dauert’s am End noch zu lang lang lang</l>
<l>lang lang lang</l>
<l>Sonst dauert’s am End noch zu lang.</l></foreign>
</lg>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_37834">
               <persName>Müller, Adolf sen.</persName>
               <birth>
                  <date>1807-10-7</date>
                  <place>Tolna/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1886-7-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Kapellmeister</occupation>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg erteilt ihm die Lebensdaten von Adolph Müller jun.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53087">
               <persName>Schütz, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1880-1-25</date>
                  <place>Moskau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1960-2-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Fabrikant</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Neustift J 40 (bis 23.11.2012)</note>
               <note type="comment">Erfinder des Grubenhunds</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>