<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03586.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03585.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03587.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Von der Spiritus-Ausstellung, in: Fackel Heft 06, Nr. 161, 1904, S. 6-8</title>
            <title type="iso-date">1904-05-5</title>
            <title type="id">tid_03586</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">06</title><title type="heft">161</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-06-161_n0006.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/161,006</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Von der Spiritus-Ausstellung</head>
            <p ana="pr35682">
<space/><seg type="insult"><inciptit><rs type="event">Spiritusausstellung</rs></inciptit></seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Von Leuten, die als <seg type="insult">Vertreter<lb/>
 der Wiener Presse</seg> an die deutschen Aussteller<lb/>
herantraten, wurde diesen — so wird mir aus Berlin<lb/>
berichtet — der Antrag gemacht, daß in Wiener<lb/>
Tagesblättern ein gleichlautender Bericht mit einer<lb/>
Würdigung aller deutschen Aussteller erscheinen<lb/>
sollte, wofür von jedem zu Nennenden 2000 Kronen<lb/>
zu entrichten wären. Als den <seg type="insult">ehrlichen Maklern</seg> brieflich<lb/>
geantwortet wurde, daß die deutschen Aussteller geglaubt<lb/>
</p>
            <p ana="pr35682">
 hätten, es sei Sache der anständigen Presse,<lb/>
Gutes und Nützliches zu unterstützen, erklärte sich<lb/>
die <seg type="insult">Bande</seg> »in Anbetracht des guten Zweckes« bereit,<lb/>
die Forderung von 2000 Kronen auf 1000 Kronen<lb/>
herabzusetzen. Ob nun die Aussteller auch auf diesen<lb/>
Vorschlag nicht oder ob sie eben <seg type="spc">bloß</seg> auf diesen<lb/>
eingingen: wenn man die <seg type="insult">Wiener Kommerzpresse</seg><lb/>
dieser Tage durchliest, wird man finden, daß die<lb/>
Deutschen, wiewohl sie anerkanntermaßen Tüchtiges,<lb/>
ja Hervorragendes geleistet haben — siehe offizielle und<lb/>
Bankettreden —, bei der <seg type="insult">Wiener Publizistik</seg> weit hinter<lb/>
allen anderen Nationen zurückstehen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Doch damit<lb/>
nicht genug. Nachdem der <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_428">Kaiser</RS> seinen Rundgang<lb/>
beendet hatte, trat man mit neuen Vorschlägen an<lb/>
die Deutschen heran. Jeder von ihnen sollte 10 Kronen<lb/>
für jede Zeile in jedem Blatt zahlen, worin berichtet<lb/>
werden würde, daß der Monarch ihre Ausstellungsobjekte<lb/>
 besichtigt habe. Nun war aber der <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_429">Kaiser</RS> an<lb/>
einigen <seg type="spc">vorbeigegangen</seg>. Die Herren waren in<lb/>
ihrer deutschen Rechtlichkeit ganz entsetzt über<lb/>
<seg type="insult">jene Zumutung</seg>. Sie äußerten Bedenken, daß sie in<lb/>
große Ungelegenheiten geraten könnten, wenn in<lb/>
den Zeitungen wahrheitswidrig berichtet würde,<lb/>
der <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_430">Kaiser</RS> habe sich für ihre Ausstellungsobjekte<lb/>
interessiert. Da den Deutschen <seg type="insult">diese ganze Art und<lb/>
Weise des Verkehrs mit der Journalistik</seg> vollkommen<lb/>
neu war, so hielten sie eine Konferenz darüber ab,<lb/>
an der auch eine in hoher amtlicher Stellung wirkende<lb/>
Persönlichkeit teilnahm. Der Herr riet den Ausstellern,<lb/>
die ganze Angelegenheit in Berlin an die große<lb/>
Glocke zu hängen und sich mit der <seg type="insult">Wiener Journalistik<lb/>
</seg> nicht weiter einzulassen. Das wollten die<lb/>
Aussteller aus Scheu vor einem Skandal aber doch<lb/>
nicht tun; zudem war es auch den Agenten gelungen,<lb/>
bei dem und jenem die Bedenken über einen Mißbrauch<lb/>
 des Namens des <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_431">Kaisers</RS> zu verscheuchen:<lb/>
die direkte Frage, ob die Agenten, wenn man auf<lb/>
ihre Forderung einginge, die ganze Verantwortung für<lb/>
</p>
            <p ana="pr35682">
etwaige Folgen auf sich nähmen, wurde ohneweiters<lb/>
bejaht; das sei »<seg type="insult"><seg type="spc">alte Praxis</seg></seg> und nicht im geringsten<lb/>
 bedenklich«<seg type="symbol" subtype="3dots"/> So kam es denn, daß auch diesmal<lb/>
 wieder in den Berichten der Wiener Blätter der<lb/>
<RS pers="Franz Joseph" globID="rs_432">Kaiser</RS> Ausstellungsobjekte »eingehend besichtigt«<lb/>
und — je nach dem Tarif — günstig oder ungemein<lb/>
günstig beurteilt hat, die er überhaupt nicht zu Gesicht<lb/>
 bekam. Dafür wurden andere, die er besichtigt<lb/>
hatte, überhaupt nicht erwähnt. Die <seg type="insult">Wiener Presse</seg><lb/>
trifft kein Vorwurf. Sie hätte sich und den <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_433">Kaiser</RS><lb/>
ohne Umstände für sie begeistert, wenn <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Herren<lb/>
haben sich’s eben selbst zuzuschreiben. Was hat ihre<lb/>
<seg type="insult">Halsstarrigkeit</seg> bewirkt? Zum Teufel ist der Spiritus,<lb/>
das <seg type="insult">Phlegma</seg> ist geblieben.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>