<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00570.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00569.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00571.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Herrn v. Kallay, I. Johannesgasse. (Herrn v. Kallay, I., Johannesgasse), in: Fackel Heft 01, Nr. 023, 1899, S. 28-29</title>
            <title type="iso-date">1899-11-01</title>
            <title type="id">tid_00570</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">023</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-023_n0028.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/023,028</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Herrn v. Kallay, I. Johannesgasse. (Herrn v. Kallay, I., Johannesgasse)</head>
            <p ana="pr5308">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i">Herrn <rs type="pers" ana="n_3979" ref="#fk__p_47435"><abbr>v.</abbr> Kallay</rs>, I. Johannesgasse.</seg></seg> Ich weiß alles. Die Briefe<lb/>
der armen bosnischen Studenten werden noch immer geöffnet, und<lb/>
zwar theils von den Postämtern in Bosnien und Herzegowina, theils<lb/>
in Wien. Außerdem beginnt man, den Studenten, die sich nicht ins<lb/>
»Convict« sperren lassen wollen, nachzulaufen. Ihre Sectionschefs<lb/>
</p>
            <p ana="pr5308">
haben jetzt alle Hände voll zu thun. Nach allen Seiten werden<lb/>
pneumatische Karten ausgeschickt, Stipendien im höchsten Ausmaße<lb/>
angeboten, und es gilt, um jeden Preis Leute ins Convict zu<lb/>
kriegen, — schlimmstenfalls auch solche, die nach den Gesetzen<lb/>
des Landes keinerlei Anrecht auf ein Stipendium haben. Studenten,<lb/>
die früher mit ihren Bitten um ein Stipendium abgewiesen wurden,<lb/>
werden nun mit den <seg type="spc">günstigsten Angeboten</seg> bestürmt. Keine<lb/>
Nachfrage. Nichts verfängt. Denn Sie wollen von den schimpflichen<lb/>
 Bedingungen, unter denen die Aufnahme erfolgt, von den Bestimmungen<lb/>
 des Hausgesetzes, nicht abgehen und haben sich geäußert,<lb/>
die bosnischen Studenten »lieber verhungern zu lassen«. Auch das<lb/>
gelingt Ihnen nicht. Der »<rs type="inst">Juristen-Unterstützungsverein</rs>« hat für die<lb/>
Strikenden freie <SPAN cont="Mensa-Karten">»Mensa«-Karten</SPAN> für das Mittagmahl angewiesen. Auch<lb/>
sind viele der jungen Leute schon in Agram, wo sie nach Möglichkeit<lb/>
 unterstützt werden, um ihre Studien fortsetzen zu können. Sie<lb/>
sehen: Ihre Regierung ist den Folgen der <seg type="insult">Wiener Blamage</seg> unbarmherzig<lb/>
ausgesetzt. Ich hoffe aber, dass Sie noch in letzter Stunde zur Einsicht<lb/>
 kommen und von meiner discreten Mittheilung Gebrauch machen<lb/>
werden. Später gelegentlich mehr. Von dem amtlichen Umgang mit<lb/>
<seg type="insult">stadtbekannten Revolverjournalisten</seg> könnte ich Ihnen manches erzählen,<lb/>
überhaupt von der <seg type="insult">Amtsführung Ihrer Leute</seg>, die in <seg type="insult">ihrem absoluten<lb/>
Machtbewusstsein</seg> Privatinteressen unverdrossen zu Staatsinteressen<lb/>
machen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47435">
               <persName>Kállay von Nagy-Kálló, Bénjamin</persName>
               <birth>
                  <date>1839-12-22</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-07-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
               <note type="comment">1882-1903 Finanzminister</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>