<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07450.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07449.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07451.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wie Tier und Pflanze durchhalten, in: Fackel Heft 18, Nr. 437, 1916, S. 53-53</title>
            <title type="iso-date">1916-11-01</title>
            <title type="id">tid_07450</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">437</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-437_n0053.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/437,053</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wie Tier und Pflanze durchhalten</head>
            <p ana="pr100121">
<space/><seg type="sidehead">[<seg type="spc">Die Wirkung der Gasangriffe auf Tiere</seg>.]</seg> In<lb/>
der Jagdzeitung ‚<rs type="magazine" ana="werk_20805">Wild und Hund</rs>‘ macht Leutnant <rs type="pers" ana="n_65707" key="#fk__p_54161">Toews</rs> Mitteilung von<lb/>
einer Beobachtung, wie giftige Gase auf Kleinwild wirken. Bäume und<lb/>
Sträucher litten stark unter den <seg type="ELIDASH">Phosphordämpfen</seg> und Chlordämpfen, die vom<lb/>
Feinde mehrere Stunden lang zu unseren Schützengräben herübergeschickt<lb/>
wurden und wie ein dichter Nebelschleier sich auf das Land legten.<lb/>
<seg type="spc">Die Blätter vertrockneten und die Blumen verdorrten<lb/>
</seg>. Dagegen waren <seg type="spc">die Tiere widerstandsfähiger</seg>,<lb/>
ihnen schadet das Gas anscheinend gar nicht. Die in unmittelbarer Nähe<lb/>
der vordersten Gräben vorhandenen zahlreichen Feldhühnervölker zeigten<lb/>
nach dem Abziehen der Dämpfe keinerlei Veränderung in ihrem Verhalten,<lb/>
weder die Alten noch die Jungen, <seg type="spc">die unsere Feldgrauen<lb/>
im Geiste</seg> schon lieblich in der Pfanne <seg type="spc">schmurgeln</seg> sehen.<lb/>
Auch die Hasen und Kaninchen <seg type="spc">hatten siegreich dem Angriff<lb/>
getrotzt</seg>, <seg type="spc">so daß auch von ihnen manches Exemplar</seg><lb/>
in das Einerlei der Küche unserer Soldaten eine willkommene Abwechslung<lb/>
 bringen wird. Ebenso trugen die Hunde keinen Schaden davon.<lb/>
</p>
            <p ana="pr100123">
<space/>Der in Mannheim soll sogar, als man ihm die Sache auseinandersetzte<lb/>
, gesagt haben: »Buckel steigen!« Er sagt es, sooft<lb/>
sich ihm ein <rs type="inst"><seg type="insult">Universitätsprofessor</seg></rs> nähert, um ihn zu prüfen.<lb/>
Er wird es, solange diese Sachlage andauert, immer sagen. Die<lb/>
Erde ist jetzt <seg type="insult">eine große Hundsgrotte</seg>, in der das bei Neapel<lb/>
verbotene Experiment wiederholt wird. Ja, es ist <seg type="insult">ein chlorreicher<lb/>
Krieg</seg>! Was durchgehalten hat, dient dem <seg type="insult">Durchhalten</seg>. Die<lb/>
Blumen sind vertrocknet. Doch die <seg type="insult">Blätter</seg> — nein, die verdorren<lb/>
 nicht!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>