<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10314.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10313.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10315.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Befassung mit Sprachproblemen darf nicht zur Belästigung ausarten), in: Fackel Heft 27, Nr. 697, 1925, S. 94-96</title>
            <title type="iso-date">1925-10-01</title>
            <title type="id">tid_10314</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">697</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-697_n0094.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/697,094</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Befassung mit Sprachproblemen darf nicht zur Belästigung ausarten)</head>
            <p ana="pr140342">
<space/>Bei aller dankbaren Schätzung einer lebendigen Teilnahme,<lb/>
die sich in der Befassung mit Sprachproblemen, sei es in dem<lb/>
Interesse für die schon untersuchten, sei es in der Aufwerfung<lb/>
neuer, kundgibt, muß (und zwar <seg type="ELIDASH">einmal</seg> für allemal) gesagt werden,<lb/>
daß der Dank des Lesers für die Erschließung des geistigsten<lb/>
Gebiets nicht zur Belästigung entarten darf und zum Mißbrauch<lb/>
der Zeit, die einer Arbeit gehört, an deren jeden Buchstaben<lb/>
sich ja Sprachprobleme hängen könnten. Sie tun es ohnedies,<lb/>
aber wo käme man hin, wenn man sie alle mit den Lesern erörtern<lb/>
wollte? <seg type="insult">Haarspalten</seg> ist eine unmögliche Beschäftigung, wenn<lb/>
man’s nicht trifft, und die Nachhilfe, die da von mir verlangt<lb/>
wird, läßt mich oft in einen Refrain einstimmen, wonach<lb/>
holzhacken mir lieber wäre. Weitaus peinlicher sind allerdings<lb/>
die <seg type="insult">Experten</seg>. Das sind <seg type="insult">jene</seg>, die bereits ein mißlungenes<lb/>
Resultat darbieten und zwar mit stummer Gebärde, gegen die<lb/>
es keine Berufung gibt. Sie zitieren einen Satz aus der <rs type="self" ana="werk_27036">Fackel</rs>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr140342">
streichen den vermeintlichen Fehler an und sind nun überzeugt,<lb/>
daß der Autor da nichts als Zerknirschung fühlen werde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140344">
»Aber er hat eben dem Erlebnis dieses Kontrastes später einen Aufsatz gewidmet<lb/>
, <seg type="spc">von dem</seg> <seg type="insult">anonyme Dummköpfe</seg> <seg type="spc">mich fragten</seg>, ob ich <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr140346">
Also eine Konstruktion, von der <seg type="insult">ein solcher</seg> offenbar zweifelt, ob<lb/>
ich —. Sie steht in <seg ana="Nr. 686—690, S. 7"/>, die Fortsetzung lautet:<lb/>
» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> ihn mir ‚gefallen lassen‘ werde«, und ich ließ ihn mir so gut<lb/>
gefallen wie diese Konstruktion, deren Freiheit in nichts anderem<lb/>
besteht als in der Verwendung einer Form, die in Fällen, »von« denen<lb/>
etwas »gilt«, »von denen sie sagten, meinten, wußten, wünschten«<lb/>
nur darum plausibler ist, weil man, unbezüglich, »von einem« zwar<lb/>
etwas sagt usw., jedoch nicht fragt. In Wirklichkeit ist es aber an und<lb/>
für sich eine haltbare (freilich fast lateinische) Konstruktion, da dieses<lb/>
»von« im relativen oder sonst freieren Anschluß ein ganz anderes ist<lb/>
als das in der absoluten und strengen Fügung. Ganz deutlich wird<lb/>
das bei »zweifeln«. Man könnte nicht sagen: »ich zweifle von ihm,<lb/>
ob er <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«, wohl aber, »er, von dem ich zweifle, ob er <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Und<lb/>
ganz ebenso auch bei »fragen«. Dieses »von« in loserer Anknüpfung ist<lb/>
eben nicht jenes, das die unmittelbare Beziehung zu dem Gegenstand<lb/>
 herstellt, sondern ermöglicht nur, von <FERR href="FK-27-706_n0046.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29673985" id="fk_04_ferr_29673985" emID="fk_04_em_29673988"><ERR fcorr="ihm">ihn</ERR></FERR> etwas auszusagen,<lb/>
was sich »von« ihm eigentlich nicht aussagen läßt, sondern ungefähr<lb/>
über ihn, in Beziehung auf ihn. Die Wendung: »Ein Aufsatz, über<lb/>
den (oder bezüglich dessen) sie mich fragten, ob ich« wäre aber<lb/>
plump. Dieses »von« in der Bedeutung »in Betreff« läßt sich sogar<lb/>
verwenden, wenn die Anknüpfung keine relative ist, zum<lb/>
Beispiel bei <rs type="pers" ana="n_85833" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs>: »Und vom Beifall <seg type="insult">vieler braver Seelen</seg> frag<lb/>
ich mich umsonst, woraus er stammt« (zusammenfassend für »was den<lb/>
Beifall <seg type="symbol" subtype="2dots"/> betrifft«). Es ist eben einer jener Fälle, von denen man zwar<lb/>
schon alles zu wissen glaubt, <seg type="spc">von</seg> denen man aber zur Kenntnis<lb/>
nehmen soll, daß sie noch manches Wissenswerte enthalten, welches<lb/>
erst jenseits der Schulregel erkennbar wird. (Nun dürfte man aber nicht<lb/>
etwa antworten: Ich nehme von diesen Fällen zur Kenntnis, daß sie <seg type="symbol" subtype="3dots"/>,<lb/>
sondern: Ich nehme zur Kenntnis, daß diese Fälle <seg type="symbol" subtype="3dots"/>) Der Stil<lb/>
holt sich seine Erlaubnisse nicht vom <seg type="insult">grammatikalischen Aufpasser</seg>;<lb/>
seine Freiheit beruht immer auf einem Gesetz, dem sich schließlich<lb/>
auch die syntaktische Norm verdankt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>