<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07923.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07922.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07924.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wie die Hunde durchhalten, in: Fackel Heft 19, Nr. 462, 1917, S. 41-41</title>
            <title type="iso-date">1917-10-01</title>
            <title type="id">tid_07923</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">462</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-462_n0041.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/462,041</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wie die Hunde durchhalten</head>
            <p ana="pr105879">
<space/>Vielfach werden jetzt, namentlich von der <seg type="insult">Montagsjournalistik<lb/>
</seg>, die Hunde angegriffen, weil sie »den Menschen das<lb/>
Essen wegnehmen«. Diese Vorwürfe sind unbegründet.<lb/>
Ganz abgesehen davon, daß ich einem Hund das bißchen Essen<lb/>
viel mehr gönne als jedem <seg type="insult">Journalisten</seg>, ist es mir bekannt,<lb/>
daß die meisten Menschen noch immer mehr zu essen haben als die<lb/>
meisten Hunde, die doch untereinander nicht Krieg führen und für<lb/>
den von den Menschen verschuldeten Zustand nicht verantwortlich<lb/>
sind. Denn wenn es auch in vereinzelten Fällen vorkommen mag,<lb/>
daß ein Hund einem Menschen das Essen wegnimmt, so<lb/>
revanchiert sich der Mensch in zahlreichen Fällen damit, daß<lb/>
er den Hund auffrißt. Das Umgekehrte ist noch nie der Fall<lb/>
gewesen. Wiewohl es keineswegs feststeht, ob das Essen, das<lb/>
der Hund verzehrt, mit größerem Recht dem Menschen gehört<lb/>
und ob nicht der Mensch dem Hund das Essen wegnimmt,<lb/>
ist bisher tatsächlich kein einziger Fall beobachtet worden,<lb/>
daß der Hund den Menschen gegessen hat. Dies mag daher<lb/>
kommen, daß das Fleisch einer <seg type="insult">Gattung</seg>, deren Angehörige mit<lb/>
giftigen Gasen aufeinander losgehen, der besseren Kreatur<lb/>
widersteht.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>