<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10370.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10369.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10371.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Aus den Tagebüchern von Hermann Bahr), in: Fackel Heft 27, Nr. 706, 1925, S. 52-58</title>
            <title type="iso-date">1925-12-01</title>
            <title type="id">tid_10370</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">706</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-706_n0052.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/706,052</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Aus den Tagebüchern von Hermann Bahr)</head>
            <p ana="pr141468">
<space/>So unappetitlich es sein mag, in demselben <rs type="selfRef" ana="werk_27187">Heft</rs> von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86357" ref="#fk__p_53452">Kierkegaards</rs> Tagebüchern und von denen <rs type="pers" ana="n_86358" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahrs</rs> zu<lb/>
sprechen — »es muß sein«, und der <seg type="insult">»<rs type="title">Kriegssegen</rs>«</seg>, der mich erbaut<lb/>
hat, schärft die Aufmerksamkeit für diese Lektüre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141470">
— — in acht Tagen wird sich die ganze deutsche Presse für <rs type="pers" ana="n_86359" ref="#fk__p_46784">Jean<lb/>
Paul</rs> begeistern, weil es dann hundert Jahre her ist, daß er starb<lb/>
</p>
            <p ana="pr141472">
notiert er und begeistert sich sofort für das <rs type="paper" ana="werk_27188">Neue Wiener Journal</rs>.<lb/>
Es sei <rs type="pers" ana="n_86360" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> schwer geworden, Leser zu finden,<lb/>
</p>
            <p ana="pr141474">
weil er <seg type="spc">mit den Ohren</seg> gelesen werden will, <seg type="spc">nicht bloß mit<lb/>
den Augen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141476">
Aber <date>1923</date> hatte er notiert:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141478">
Und ich gab es auf, so beschämend es für mich ist, einzugestehen,<lb/>
daß es einen Dichter gibt, gegen den ich <seg type="spc">blind und taub</seg> bin.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141480">
Das hatte er nämlich geschrieben, um nicht gegen <seg type="insult">die frappante<lb/>
Ähnlichkeit mit <rs type="pers" ana="n_86361" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs></seg> zu verstoßen, nachdem er <rs type="pers" ana="n_86362" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs><lb/>
unfreundliche Äußerungen über <rs type="pers" ana="n_86363" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> gelesen hatte. Jetzt<lb/>
scheint er andere gefunden zu haben und kann darum versichern,<lb/>
daß <rs type="pers" ana="n_86364" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> »<rs type="pers" ana="n_86365" ref="#fk__p_46784">Jean Pauls</rs> Begabung durchaus nicht verkannte«.<lb/>
Damals hieß es, sein ganzes Leben habe »sich immer nur auf<lb/>
<seg type="insult">Papier</seg> abgespielt«:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141482">
mit ihm <seg type="spc">recht eigentlich</seg> beginnt die deutsche Dichtung auf<lb/>
<seg type="insult">Papier</seg>, von <seg type="insult">Papier</seg> und für <seg type="insult">Papier</seg> zu leben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141484">
Von dieser <rs type="pers" ana="n_86366" ref="#fk__p_46960">goetheischen Meinung</rs> und Wendung, die auf <seg type="insult">dem<lb/>
Papier des Herrn <rs type="pers" ana="n_86367" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> recht eigentlich ein starkes Stück ist,<lb/>
wendet er sich nunmehr zu dieser Meinung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141486">
<rs type="pers" ana="n_86368" ref="#fk__p_43835">Hebbel</rs> mit seinem durchdringend scharfen, aber schiefen Blick, der<lb/>
ihn alles sehr scharf, aber verkehrt sehen ließ, <seg type="spc">erdreistete sich</seg>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86369" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> ein <seg type="insult">»Partialtalent«</seg> zu nennen, und der <seg type="insult">Bildungsphilister</seg><lb/>
greift ja willig nach solcher Gelegenheit, wieder einen aus der lästigen<lb/>
Liste der Dichter, die man gelesen haben muß, los zu werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141488">
Als ob nicht soeben erst er selbst willig nach solcher Gelegenheit<lb/>
gegriffen hätte, einen Dichter los zu werden, gegen den er blind<lb/>
und taub war und den er nicht einmal ein <seg type="insult">Partialtalent</seg>, sondern<lb/>
ein <seg type="insult">Papiertalent</seg> nannte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141490">
<seg type="spc">Erst</seg> jenes gebietende Wort <rs type="pers" ana="n_86370" ref="#fk__p_53580">Stephan Georges</rs>, daß der »noch ungesehene<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_86371" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> der Töne und Träume die größte dichterische Kraft<lb/>
der Deutschen« sei, <seg type="spc">hat uns zur Besinnung auf <rs type="pers" ana="n_86372" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs><lb/>
gebracht</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141492">
Noch viele Jahre später hat <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86373" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> es mit <rs type="pers" ana="n_86374" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs><lb/>
»aufgegeben«. Nun aber, zum Gedenktag, begeistert er sich wie<lb/>
die ganze deutsche Presse und schmust ihn als »Vorverkündigung<lb/>
des Expressionismus« an, welchem sich »keine schönere Tradition<lb/>
anbot als die <rs type="pers" ana="n_86375" ref="#fk__p_46784">Jean Pauls</rs>«, dem jener ja in allem möglichen<lb/>
»geheimnisvoll verwandt« ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141494">
So fing seit Jahren schon, zunächst in aller Stille, <rs type="pers" ana="n_86376" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> wieder<lb/>
zu wirken, mit neuer Kraft wieder Freunde zu werben, Jugend um<lb/>
sich zu scharen an.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141496">
Und <seg type="insult">dieser Grad von Selbstvergessenheit</seg> erreicht seinen Höhepunkt<lb/>
, da er auf den <seg type="insult">Papierdichter</seg> das Wort eines Kritikers<lb/>
anwendet, er sei ein »wahrer Urwald der Poesie«, und da <seg type="insult">der</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr141496">
<seg type="insult"><date>1923</date> noch Taube</seg> auch von einem Lobredner <rs type="pers" ana="n_86378" ref="#fk__p_46784">Jean Pauls</rs> sagt,<lb/>
er »verdiene Gehör«. Nachdem <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86379" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> <seg type="insult">den Lyriker <rs type="pers" ana="n_86380" ref="#fk__p_37992">Lernet</rs><lb/>
(eine Art <rs type="pers" ana="n_86381" ref="#fk__p_51991"><SPAN norm="steril"><SPAN norm="Rilke">Sterilke</SPAN></SPAN></rs>)</seg> entdeckt hat, fühlt er sich eben auch<lb/>
verpflichtet, <rs type="pers" ana="n_86382" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> als Dichter gelten zu lassen. Aber der<lb/>
tiefere Grund dürfte doch darin liegen, daß er noch eine andere<lb/>
Entdeckung gemacht hat, indem er nämlich in einem Werk über<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86383" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> drei »sehr merkwürdige« Bildnisse fand,<lb/>
</p>
            <p ana="pr141498">
auf denen sich <rs type="pers" ana="n_86384" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> mit den Jahren immer mehr zu vergoethen<lb/>
 scheint. Er war und blieb und wurde nur immer noch<lb/>
mehr ein <rs type="pers" ana="n_86385" ref="#fk__p_46960"><seg type="spc">goethischer Mensch</seg></rs>, wie das schon durch seine<lb/>
Forderung bestätigt wird, »daß der Mensch sein eigenes Kunstwerk<lb/>
sein soll«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141500">
Wonach keine Rede mehr davon ist, daß sein Kunstwerk<lb/>
aus <seg type="insult">Papier</seg> sei. Aber die durchgreifende Spekulation darauf, daß<lb/>
man die früheren Tagebücher eines <seg type="insult">Mannes</seg>, der auf dem <seg type="insult">Papier<lb/>
des <rs type="paper" ana="werk_27189">Neuen Wiener Journals</rs></seg> schreibt, vergessen haben werde,<lb/>
kann schon darum nicht gelingen, weil sie jetzt gesammelt vorliegen.<lb/>
Das <seg ana="Neue Wiener Journal"/> kündigt das Erscheinen in Buchform<lb/>
an und hebt selbstlos die Schilderung hervor:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141502">
wie er sich »<seg type="spc">keine Möglichkeit</seg>, <seg type="spc">sich zu kompromittieren</seg>,<lb/>
<seg type="spc">entgehen ließ</seg>«, <seg type="spc">wie er schließlich zum</seg> ‚<rs type="paper" ana="werk_27191"><seg type="spc">Neuen Wiener<lb/>
Journal</seg></rs>‘ <seg type="spc">gelangte</seg> und weshalb er nun hier schon seit fünfzehn<lb/>
Jahren als ständiger Mitarbeiter tätig ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141504">
Weshalb, ist bald gesagt: er war, erzählt er, vorher in Wien<lb/>
»unmöglich geworden«. Weil er sich also durch das <rs type="paper" ana="werk_27192">Neue Wiener<lb/>
Journal</rs> nicht mehr kompromittieren konnte, gelangte er zu ihm.<lb/>
Er war in den Rahmen hineingewachsen. Die Vorbereitung war die:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141506">
Vierzig Jahre sind’s also jetzt, daß ich ein »<seg type="spc">dramatischer Autor</seg>«<lb/>
bin. Und dreißig Jahre wird’s zugleich, daß ich den schnöden Beruf<lb/>
eines <seg type="spc">Theaterkritikers</seg> antrat <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr141508">
Das ist zwar scherzhaft gemeint, aber insofern ganz ernst zu<lb/>
nehmen, als ja <seg type="insult">dieser Beruf</seg> hauptsächlich in seinem Mißbrauch<lb/>
besteht und besonders dann, wenn der Inhaber zugleich<lb/>
<seg type="insult">»dramatischer Autor«</seg> ist. Dreißig Jahre hat <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86386" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> die<lb/>
Wechselbeziehungen der beiden Tätigkeiten, aber in der einen<lb/>
noch spezielle Erfahrungen durchgemacht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141510">
Als Kritiker hatte ich schon <date>1888</date> in der ‚<rs type="" ana="werk_27193">Deutschen Wehrschrift</rs>‘<lb/>
einen Krach mit dem Herausgeber, der in einer meiner Kritiken einen<lb/>
Satz über einen mit ihm befreundeten Schauspieler strich. Er konnte<lb/>
gar nicht verstehen, daß ich mir das nicht gefallen lassen wollte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141512">
Wahrlich ein einsichtsloser Herausgeber, denn das Streichen eines<lb/>
Satzes über einen befreundeten Schauspieler ist Sache des<lb/>
Kritikers, oft erspart er es sich, indem er den Satz überhaupt<lb/>
nicht schreibt, oder er druckt den Satz und streicht ihn erst,<lb/>
wenn er die Kritik in ein Buch aufnimmt. Wurde er inzwischen gar<lb/>
mit dem Theaterdirektor befreundet, dessen Schauspieler er heftig<lb/>
angegriffen hat, bevor sie in seinen Stücken spielten, die nun aufgeführt<lb/>
 werden, so streicht er überhaupt alle unfreundlichen Sätze, die<lb/>
sich auf alle Schauspieler beziehen. Der umfassende, Zeitungsbände<lb/>
umfassende gerichtliche Nachweis dieser Streichungen hat zwar<lb/>
im Jahre <date>1901</date> meine Verurteilung nicht hindern können, wohl aber<lb/>
bewirkt, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86387" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> als Theaterkritiker in Wien nicht möglicher<lb/>
 wurde. Auch in der ‚<rs type="paper" ana="werk_27194">Deutschen Zeitung</rs>‘, erzählt er, sei<lb/>
es ihm so gegangen, daß er sich gegen die Striche des Herausgebers<lb/>
 wehren mußte. Aber später hat er an seinen Kritiken in<lb/>
der ‚<rs type="paper" ana="werk_27195">Deutschen Zeitung</rs>‘ selbst die Striche besorgt und zwar so<lb/>
gründlich, daß vehemente Angriffe gegen das Deutsche Volkstheater<lb/>
 in der <rs type="paperRef" ana="werk_27196">Zeitung</rs> dann die durchaus freundliche Tendenz<lb/>
eines Buches ergaben, indem bloß die edleren Teile unverletzt<lb/>
geblieben waren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141514">
— — da ich mir meine Kritiken nicht zersägen ließ, ward ich selber<lb/>
abgesägt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141516">
Um dann selber sägen zu können, wo er nicht mehr sagen<lb/>
wollte. Er hatte vorher noch für die ‚<rs type="paper" ana="werk_27197">Zeit</rs>‘ geschrieben (nicht für<lb/>
die Ewigkeit), bis ihn<lb/>
</p>
            <p ana="pr141518">
<rs type="pers" ana="n_86388" ref="#fk__p_55546">Wilhelm Singer</rs> ins ‚<rs type="paper" ana="werk_27198">Neue Wiener Tagblatt</rs>‘ nahm, <seg type="spc">der aber auch<lb/>
aufatmete</seg>, als mich <date>1905</date> <rs type="pers" ana="n_86389" ref="#fk__p_38838">Baron Speidel</rs> ans <rs type="inst">Münchener Hoftheater</rs><lb/>
berief. <seg type="spc">Er atmete mit solcher Entschiedenheit auf</seg>, daß<lb/>
ich, als sich die Verhandlungen mit München zerschlugen, meinen<lb/>
Posten im ‚<rs type="paper" ana="werk_27199">Tagblatt</rs>‘ bereits von einem Nachfolger besetzt fand. <seg type="spc">Ich<lb/>
war unmöglich geworden</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141520">
Schon möglich — nach diesen Feststellungen in der Schwurgerichtsverhandlung<lb/>
 und nach dieser Beurteilung durch die verlesenen<lb/>
 Gutachten (siehe <rs type="selfRef" ana="werk_27200"><abbr>Nr.</abbr> 69</rs> der <rs type="self" ana="werk_27201">Fackel</rs>) von <rs type="pers" ana="n_86390" ref="#fk__p_51216">Paul Heyse</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86391" ref="#fk__p_55520">Wilhelm Jordan</rs>, <rs type="pers" ana="n_86392" ref="#fk__p_43937">Fritz Mauthner</rs>, <rs type="pers" ana="n_86393" ref="#fk__p_47491">Karl Bleibtreu</rs>, <rs type="pers" ana="n_86394" ref="#fk__p_49994">Maximilian<lb/>
Harden</rs>, <rs type="pers" ana="n_86395" ref="#fk__p_49945">Max Martersteig</rs> und <rs type="pers" ana="n_86396" ref="#fk__p_47009">John Reid</rs>, dem Herausgeber des<lb/>
<foreign xml:lang="en">‚<rs type="paper" ana="werk_27202">Morning Leader</rs>‘</foreign>, der mir geschrieben hatte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141522">
<space/>Ich wurde in Ihrer Angelegenheit von unserem Wiener Korrespondenten<lb/>
, Herrn <rs type="pers" ana="n_86397" ref="#fk__p_55434">White</rs>, ersucht, als englischer Journalist und Herausgeber<lb/>
</p>
            <p ana="pr141522">
 meine Meinung auszusprechen über den Fall, daß ein Theaterkritiker<lb/>
 die Leistungen eines Theaters, dessen Direktor seine eigenen<lb/>
Stücke zur Aufführung annimmt, immer in lobendem Sinne bespricht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141523">
<space/>Ich kann Ihnen versichern, daß die Theaterkritik in der<lb/>
Londoner Presse bisher noch nicht <seg type="spc">zu <seg type="insult">einer so bedauerlichen<lb/>
Tiefe der Erniedrigung</seg> gesunken</seg> ist, und ich kann Ihnen<lb/>
gleichfalls versichern, daß, wenn je ein Theaterkritiker <seg type="spc"><seg type="insult">ein so<lb/>
schändliches Verfahren</seg> einschlagen</seg> und dies seinem<lb/>
Herausgeber bekannt werden sollte, <seg type="spc">er seines Postens als<lb/>
Theaterkritiker auf der Stelle enthoben würde</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141524">
<space/>Sie sehen also, daß meine Meinung über diese Frage eine sehr<lb/>
dezidierte ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141526">
Auch dem Herausgeber des <rs type="paper" ana="werk_27203">Neuen Wiener Tagblatts</rs> — der<lb/>
persönlich wohl turmhoch über <seg type="insult">dem heutigen moralischen Niveau</seg><lb/>
stand, <seg type="insult">ein duldsamer Mann, ein <rs type="pers" ana="n_86398" ref="#fk__p_55546">Singer</rs> und kein Säger</seg>, da <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86399" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> ohnehin nichts Unerfreuliches mehr schrieb —, auch ihm<lb/>
war auf dem Wege dieser Gerichtsverhandlung das Verfahren<lb/>
seines Kritikers bekannt geworden, und er konnte aufatmen.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86400" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> aber hatte nicht mehr nötig, die dort veröffentlichten<lb/>
Urteile für die Buchausgabe zu verändern, weil sie schon in der<lb/>
Ära erschienen, in der seine Stücke auf dem Repertoire des<lb/>
<rs type="inst">Deutschen Volkstheaters</rs> standen und in der <seg type="insult">die bekannte Parole<lb/>
»Bruder <rs type="pers" ana="n_86401" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs> wünscht einen großen Erfolg«</seg> diesen gesichert<lb/>
hatte. Rückblickend kann er sagen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141528">
daß meine Tätigkeit dieser zwanzig Jahre hauptsächlich darin bestand,<lb/>
<seg type="spc">immer irgendwie wieder</seg> unmöglich zu werden <seg type="symbol" subtype="4dots"/>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141530">
Er bedauert nun schäkernd, daß, als er diese Beschäftigung<lb/>
schließlich aufgab, niemand sie für ihn übernahm:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141532">
um Wien ist mir leid, denn wenigstens einen unmöglichen Menschen,<lb/>
einen sollte sich jede Stadt leisten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141534">
Aber da muß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_86402" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> kein Mitleid mit Wien haben, da ist<lb/>
gesorgt. <foreign xml:lang="de-loc">Und was tan mr jetzt?</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr141536">
<space/>Als ich wiederkam, übernahm ich die <rs type="inst">Burgtheaterkritik</rs> im<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_27204">Neuen Wiener Journal</rs>‘. Fünfzehn Jahre ist das auch nun schon wieder<lb/>
her, daß ich für dieses <seg ana="Blatt"/> schreibe<lb/>
</p>
            <p ana="pr141538">
(wie die Zeit vergeht)<lb/>
</p>
            <p ana="pr141540">
<seg type="spc">doch nie hat es versucht</seg>, <seg type="spc">an mir zu sägen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141542">
<rs type="pers" ana="n_86403" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs> sägt nicht. Er ist froh, wenn er einmal nicht schneiden<lb/>
muß. Und <seg type="insult">solche Originale wie die Herren <rs type="pers" ana="n_86404" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs> und <rs type="pers" ana="n_86405" ref="#fk__p_47222">Sternberg</rs></seg>,<lb/>
die er da hat, sind selten. Um so etwas wird er sich schon<lb/>
</p>
            <p ana="pr141542">
nicht scheren, sondern gibt es in Druck, wie es ist. Und dankbar,<lb/>
kann er sich nicht enthalten, die folgende Tagebuchnotiz, die er<lb/>
seinerzeit schon als Manuskript hatte, nunmehr auszuschneiden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141544">
<space/><seg type="sidehead"><date>17. Juli 1923</date>.</seg> Ich gehe den See lang vor mich hin, da kommt<lb/>
mir, im Sonnenglanz rüstig ausschreitend, ein Wandersmann entgegen,<lb/>
erblickt mich, hält an und streckt, wie beschwörend, die gebräunten<lb/>
Hände mir entgegen: »<rs type="pers" ana="n_86406" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs>! Das Tagebuch von <rs type="pers" ana="n_86407" ref="#fk__p_45908">Hermann<lb/>
Bahr</rs>! Ich trag’s immer bei mir.« Und er zieht <seg type="spc">das letzte<lb/>
Sonntagsblatt des</seg> ‚<rs type="paper" ana="werk_27206"><seg type="spc">Neuen Wiener Journals</seg></rs>‘ aus der<lb/>
Tasche, zugleich sich vorstellend: »<rs type="pers" ana="n_86408" key="#fk__p_39032">Bellini</rs>, Zauberer!« Ich kenne, noch<lb/>
aus meiner Salzburger Zeit, von Plakaten her seinen Namen; nun<lb/>
zaubert er hier die Gegend ab. Und mit einem Händedruck scheiden<lb/>
wir. Ich wende mich dann nochmals um, er auch und wir winken<lb/>
einander; wir sind ja gewissermaßen Kollegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141546">
Wie wahr und rührend zugleich. Ich glaube, es wird ein gutes<lb/>
Vortragsstück. Ich wollte alles spationieren, aber dadurch hätte ich<lb/>
den Sperrdruck, den das <rs type="paper" ana="werk_27207">Neue Wiener Journal</rs> mit der Zitierung<lb/>
seines Namens vornimmt, um die spezielle Wirkung gebracht. Und<lb/>
das muß sich eben <seg type="insult">ein alter Zauberer</seg> gefallen lassen, daß<lb/>
<seg type="insult">die <rs type="inst">Firma <rs type="pers" ana="n2_7677" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_7678" ref="#fk__p_49223">Löwenstein</rs></rs></seg>, an der mitzuarbeiten ihn<lb/>
stolz macht, zwar nicht an ihm sägt, aber streckt. Sie haben ja<lb/>
einander auch viel zu verdanken und dem Zusammenwirken<lb/>
beider am meisten die Leser. Denn da ward einmal wirklich<lb/>
Gutes gestiftet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr141548">
Sie spüren aber auch, daß ich, noch so ratlos, den Mut nicht verliere,<lb/>
weil ich auf Gott vertraue. Auch als ich nicht an Gott glaubte, hab’<lb/>
ich doch immer auf Gott vertraut; ich hab’s nur nicht gewußt. Und<lb/>
die seltsame, mir selber unerklärliche, mich zuweilen fast beschämende<lb/>
Wirkung dieses Tagebuches ruht vielleicht darin, daß es viele, die<lb/>
nicht mehr oder noch nicht an Gott glauben, doch auf Gott vertrauen<lb/>
 lehrt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr141550">
Das ist ein Erfolg, nur vergleichbar dem, den ein Inserat im<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_27208">Kleinen Anzeiger</rs> verheißt. Die Zahl <seg type="insult">der Frommen</seg>, die das<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_27209">Neue Wiener Journal</rs> lesen, wächst denn auch von Tag zu Tag<lb/>
und die Kirche, die ein Gegengewicht gegen die Abfallsbewegung<lb/>
 braucht, stützt sich auf <rs type="pers" ana="n_86409" ref="#fk__p_46698">Lippowitz</rs>. Wie die Zeit vergeht:<lb/>
fünfzehn Jahre ist das auch nun schon wieder her, daß <seg type="insult">ein<lb/>
frommer Knecht</seg> dem <seg type="insult">Gebote</seg> lebt: Bete und arbeite für das<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_27210">Neue Wiener Journal</rs>, und <seg type="insult">die vielen Ungläubigen</seg>, die es halten,<lb/>
vertrauen infolgedessen mindestens auf Gott. Das ist der große<lb/>
Erfolg, den <seg type="insult">Betbruder <rs type="pers" ana="n_86410" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> gewünscht hat.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53580">
               <persName>George, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1868-7-12</date>
                  <place>Büdesheim bei Bingen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-12-4</date>
                  <place>Locarno</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2437</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51991">
               <persName>Rilke, Rainer Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1875-12-4</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-12-29</date>
                  <place>Valmont bei Montreux</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9531</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47222">
               <persName>Sternberg, Julian</persName>
               <birth>
                  <date>1868-11-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-6-28</date>
                  <place>Havanna/Kuba</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20423</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3021</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47491">
               <persName>Bleibtreu, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1859-01-13</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-01-30</date>
                  <place>Locarno</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg im Nachtrag fügt die Daten 298/47ff. und 313/23ff. Franz Blei hinzu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14281</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43937">
               <persName>Mauthner, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-11-22</date>
                  <place>Hořitz, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-6-29</date>
                  <place>Meersburg am Bodensee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Lexikograph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3386</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37992">
               <persName>Lernet-Holenia, Alexander Maria </persName>
               <birth>
                  <date>1897-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1976-7-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17466</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8596</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47009">
               <persName>Reid, John</persName>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">foreign editor of The Morning Leader, London 1901</note>
               <note type="comment">Foreign Editor of The Morning Leader (London)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28466</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51216">
               <persName>Heyse, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1830-3-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-4-2</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11691</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55434">
               <persName>White, Herbert Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1876</date>
                  <place>Tisbury/Wiltshire</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958</date>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Wiener Korrespondent des "Morning Leader"</note>
               <note type="comment">amer. Zeitungs-Syndikat: 1., Elisabethstr. 8 Telegr. Adresse Leader Wien</note>
               <note type="comment">später Bankier</note>
               <note type="comment">kurze Ehe mit Stephanie Hohenlohes Tante Clothilde Kuranda, Tochter Camillo K.s</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49945">
               <persName>Martersteig, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1853-2-11</date>
                  <place>Weimar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-3</date>
                  <place>Köln</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21102</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43835">
               <persName>Hebbel, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1813-3-18</date>
                  <place>Wesselburen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1863-12-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2404</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53452">
               <persName>Kierkegaard, Sören</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-5</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1855-11-11</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16839</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49223">
               <persName>Löwenstein, Alfred L.</persName>
               <birth>
                  <date>1871-7-6</date>
                  <place>Zochyot/Westpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-4-19</date>
                  <place>Wien?</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">Mitherausgeber des NWJ</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46784">
               <persName>Paul, Jean</persName>
               <birth>
                  <date>1763-3-21</date>
                  <place>Wunsiedel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1825-11-14</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46698">
               <persName>Lippowitz, Jakob (Siegmund)</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-9</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-7-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17583</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4054</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55546">
               <persName>Singer, Wilhelm (Vilmos, Wolwele)</persName>
               <birth>
                  <date>1847-11-26</date>
                  <place>Bisenz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-10-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt 706/56 Sándor Singer</note>
               <note type="comment">Ögg gibt Wilhelm Singer auch F 25/12</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20141</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2202</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55520">
               <persName>Jordan, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1819-02-08</date>
                  <place>Insterburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-06-25</date>
                  <place>Frankfurt</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/53280</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38838">
               <persName>Speidel, Albert Baron von</persName>
               <birth>
                  <date>1858-1-26</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-9-1</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Gen. Intendant der Münchner Hoftheater</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20240</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>