<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06911.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06910.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06912.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Ernst der Zeit und die Satire der Vorzeit, in: Fackel Heft 16, Nr. 405, 1915, S. 14-1</title>
            <title type="iso-date">1915-02-01</title>
            <title type="id">tid_06911</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">16</title><title type="heft">405</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-16-405_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/405,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Ernst der Zeit und die Satire der Vorzeit</head>
            <p ana="pr92919">
<space/>Als <seg type="insult">dieses umfangreiche Ereignis</seg> über die<lb/>
Menschheit hereinbrach und es allgemein hieß, daß<lb/>
die <seg type="insult">Maschine</seg> von einer Seele bedient werde und<lb/>
letzten Endes auch der Seele dienen werde, da war<lb/>
mein Scherflein der Zweifel, meine Bereitschaft das<lb/>
Schweigen und mein Mut, diesem Schweigen Ausdruck<lb/>
zu geben, damit man wisse, wie es gemeint sei. Was<lb/>
sich in mir scheinbar einem Zwang der Zensur entzog,<lb/>
war in Wahrheit das Bewußtsein, daß unter <seg type="insult">allen<lb/>
mißgeborenen Tatsachen</seg> eine einzige das Recht hat,<lb/>
ihre Negierung auszuschließen: der Krieg, solange es<lb/>
ihn gibt. Es war das Gefühl, daß es selbst unerlaubt<lb/>
wäre, einer <seg type="insult">Gesellschaft</seg>, die den Krieg mehr als eine<lb/>
Abwechslung denn als eine Umwälzung erlebt, <seg type="insult">einer<lb/>
sozialen Spielart</seg>, die das Unglück als <seg type="insult">Konjunktur</seg><lb/>
schätzt und das Heroentum als die <seg type="insult">Basis für Armeelieferungen<lb/>
</seg> annehmbar findet — daß es unerlaubt<lb/>
wäre, <seg type="insult">einer solchen <seg type="ELIDASH">Zeitgenossenschaft</seg> und Ortsgenossenschaft</seg><lb/>
anders als mit dem stillen Wunsche nach einem<lb/>
Erdbeben nahezutreten. Und noch so weit ließ ich<lb/>
mich in der Selbstbeherrschung hinreißen, zu schweigen<lb/>
vor dem <seg type="insult">Sprachgesindel</seg>, dem der Anblick unnennbaren<lb/>
Grauens nicht die Zunge gelähmt, sondern flott<lb/>
gemacht hat; stumm zu sein vor <seg type="insult">der verächtlichsten<lb/>
Brut</seg>, die sich je in ein Hinterland verkrochen hat,<lb/>
<seg type="insult">den Dichtern und Denkern und aller wortbereiten<lb/>
Unzucht</seg>, die den Morgen und den Abend schändet<lb/>
und von der ich im Innersten überzeugt bin, daß ohne<lb/>
ihr Dasein, ohne <seg type="insult">ihre grausamste antikulturelle Wirkung</seg>,<lb/>
neben der keine Geistesmacht der Zeiten standhielt,<lb/>
<seg type="insult">dieser Krieg der berauschten Phantasiearmut</seg> nicht<lb/>
entbrannt und nicht <seg type="insult">ins Überunmenschliche</seg> entartet<lb/>
</p>
            <p ana="pr92919">
wäre. Denn <seg type="insult">welches Unmaß von Gräueln</seg> würde an<lb/>
<seg type="insult">diese Barbarei der Bildung</seg> hinanreichen und wäre<lb/>
durch sie nicht bedingt?<lb/>
</p>
            <p ana="pr92920">
<space/>Mein strategischer Rückzug aus der <seg type="insult">Position der<lb/>
<choice><sic>öffentIichen</sic><corr>öffentlichen</corr></choice> Meinung</seg> ließ sich optimistisch zurechtlegen<lb/>
als die Wartezeit eines, der zeitlebens verurteilt war,<lb/>
in der Hölle Gott zu vermissen, und dessen vielverkannter<lb/>
 Sehnsucht vielleicht nun Erfüllung winke.<lb/>
Als die Atempause einer satirischen Qual, die sich<lb/>
vom Weltuntergang Erlösung erhofft hat und nun<lb/>
immerhin <seg type="insult">einen passablen <rs type="event">Weltkrieg</rs></seg> erlebt. Nun,<lb/>
glaubten manche, würde doch <seg type="insult">dem erdensicheren<lb/>
Verstand</seg>, <seg type="insult">dem meertiefen Behagen</seg> und <seg type="insult">der himmelhohen<lb/>
 Moral</seg>, denen kein Messina, keine Titanic und<lb/>
kein <RS pers="Elsie Sigel" globID="name_203038">chinesischer Lustmord</RS> etwas anhaben konnten,<lb/>
<seg type="insult">der Verstand, der Humor und der Hochmut</seg> vergehen!<lb/>
Es hat ja nie an <seg type="insult">Optimisten</seg> gefehlt, die meine Weltverneinung<lb/>
 als eine Kritik reparabler Zustände auffassen<lb/>
 wollten, und in einer Schrift über mich, die <date>1913</date><lb/>
erschienen ist, findet sich die Stelle:<lb/>
</p>
            <p ana="pr92922">
<space/>Wir wollen Gottes Ratschluß auch in Gedanken nicht vorgreifen<lb/>
; aber vielleicht tut, nach diesem Krieg, den Einer gegen die<lb/>
ganze Welt geführt hat, noch der Weltkrieg selber not. Fast scheint es,<lb/>
wenn es auch schauerlich ist, solche Not kommen zu sehen, als ob<lb/>
der Geist der Nächstenliebe darnach rufe: denn wohin jetzt in aller<lb/>
Welt mit <seg type="insult">allen diesen Intellektuellen und allen schon <choice><sic>intelIektualisierten</sic><corr>intellektualisierten</corr></choice><lb/>
Christen</seg> dazu! Denn sie haben wirklich das <seg type="insult">Grausige</seg> verübt, wovor<lb/>
aller Herzschlag, wo noch ein Herz schlägt, stille steht, sie haben<lb/>
wirklich verübt, wofür sie <rs type="pers" ana="n_62914" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> — <foreign xml:lang="la">mortis in nomine laesae<lb/>
majestatis</foreign>! — zum Tode verurteilt hat: sie haben mit dem <rs type="event">Krieg<lb/>
<date>Sechsundsechzig</date></rs> gespielt und aus sterbenden Soldaten haben sie<lb/>
Zeilenhonorar herausgeschlagen! Vielleicht also müssen die Soldaten<lb/>
und der Krieg muß über sie kommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92924">
<space/>Nun ist er da und ich sage: Nie hätte ein Herz<lb/>
lauter im Gefühl seiner Entbehrlichkeit geschlagen!<lb/>
Was tun sie <seg type="spc">nun</seg> mit den sterbenden Soldaten? Sinken,<lb/>
die nicht fallen, auf die Knie? Laßt uns warten.<lb/>
Abwarten, was sie uns hinterlassen wird, <seg type="insult">die<lb/>
große Zeit</seg>, wenn sie eines Tages dahingeht, wie sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr92924">
eines Tages gekommen ist. Warten wir’s ab, ob die<lb/>
<seg type="insult">Schande</seg>, die ich in Form gebracht habe, versunken<lb/>
sein wird und mit ihr — wie gern! — ihr Künstler.<lb/>
Erledigt sein, ohne daß mir der Krieg meine<lb/>
Aufgabe erledigt — das möchte ich nicht. Dann<lb/>
möchte ich lieber, da er mir nicht geholfen hat, wieder ihm<lb/>
beispringen. Aber laßt uns nicht die Geduld verlieren<lb/>
und nicht von heute auf morgen schließen, von <seg type="insult">den<lb/>
miserablen Begleiterscheinungen einer großen Zeit</seg> auf<lb/>
ihre Folgen. Wenn es jetzt auch den Anschein hat,<lb/>
daß sie <seg type="insult">den Mächten des Ungeistes</seg> eher Vorschub<lb/>
leiste; daß der Krieg nicht so sehr den Kampf gegen<lb/>
das <seg type="insult">Übel</seg> fortsetze als das <seg type="insult">Übel</seg> selbst; daß <seg type="insult">das<lb/>
begeisterte Einstehen einer entgötterten Welt für den<lb/>
Besitzstand des Teufels</seg> nicht just ihre ideelle Bereicherung<lb/>
verbürge — warten wir zu. Es könnte am Ende das<lb/>
Wunder geschehen — <seg type="insult">Dichter und Denker</seg> rücken aus,<lb/>
es anzusagen —, daß die <seg type="insult">im Dienst der Fertigware<lb/>
</seg> geopferte Seele durch das Opfer des Leibes neu<lb/>
ersteht. Bis dahin binde sich, mit tausend Fesseln<lb/>
binde sich der sprungbereite Geist, sei wehrlos, wenn<lb/>
ihm Denken, Fühlen, Atmen gesperrt wird, schweige<lb/>
zu den <seg type="insult">tausend Insulten</seg>, die jeder Tag dem lesenden<lb/>
Auge und dem hörenden Ohr ersinnt. Das nie geträumte<lb/>
Erlebnis, daß <seg type="insult">dieser Kot</seg> nicht erstarrt ist, als<lb/>
Regimenter marschierten, halte den Schrei zurück.<lb/>
Die Vorstellung, daß hinter <seg type="insult">der blutenden Quantität</seg><lb/>
alles Leben unverändert sei und hinter <seg type="insult">der neuen<lb/>
Maschine</seg> <seg type="insult">ein altes Pathos</seg> noch den Tod zur <seg type="insult">Lebenslüge<lb/>
</seg> mache, sie hämmere in den Schläfen. Wenn<lb/>
dieses Leben nach wie vor die <seg type="insult">Gemeinheit</seg> hat, »seine<lb/>
Rechte zu fordern«, ich, der sie ihm zeitlebens bestritten<lb/>
habe, will schweigen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr92925">
<space/>Und ich muß. Denn ich bin nicht so feig,<lb/>
gegen die Zensur zu kämpfen. Ich habe den Mut, ihr<lb/>
zu weichen. Ja, sie zu beschwören, daß sie jetzt,<lb/>
endlich, statt meiner ihres Amtes walte und sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr92925">
nicht bange machen lasse von <seg type="insult">den Knechten der Freiheit</seg>.<lb/>
Denn man wisse, hierzulande hat sich in dem,<lb/>
was im <seg type="insult">status quo der torkelnden Individualitäten</seg><lb/>
als gemeinsam fühlbar ist, nur <seg type="insult">ein einziges Novum</seg><lb/>
begeben. Ich denke nicht an das <seg type="insult">Opfer der Kaisersemmel<lb/>
</seg>, zu dem sich <seg type="insult">eine wahrhaft große Zeit</seg> ohne<lb/>
viel Aufhebens, aber mit <seg type="insult">viel Stimmungsnotizen</seg><lb/>
entschließt. Ich denke nicht daran, daß eine beliebte<lb/>
Annonce zwar nach wie vor <seg type="insult">drei lachende Wiener<lb/>
Typen</seg> zeigt, aber die von ihnen gestellte Frage: <foreign xml:lang="de-loc">»Wer<lb/>
hat ausg’steckt? Wo gibts <seg type="insult">an guten Tropfen und<lb/>
a Hetz</seg>?« jetzt die Worte »und <seg type="insult">a Hetz</seg>« zum Opfer<lb/>
bringt, wiewohl es nach wie vor <seg type="insult">a Hetz</seg> gibt.</foreign> Ich<lb/>
denke nicht an <seg type="insult">den seelischen Aufschwung der sich<lb/>
freiwillig meldenden Armeelieferanten</seg>. Ich denke nur<lb/>
an den <seg type="insult">alle Geister</seg> bewegenden Kampf gegen die<lb/>
Zensur, die bekanntlich über ein <seg type="insult">Gewerbe</seg>, dessen<lb/>
<seg type="insult">Ausüber</seg> von rechtswegen den gelben Fleck zu tragen<lb/>
hätten, bloß den weißen verhängt hat. <seg type="insult">Diese über alle<lb/>
Maßen anspruchsvolle Profession</seg> lehnt sich nun<lb/>
gegen die <seg type="insult">Milde einer Obrigkeit</seg> auf, die ihr täglich<lb/>
ein paar Wahrheiten verbietet: anstatt für <seg type="insult">die<lb/>
ungezählten Lügen und Schlechtigkeiten</seg> dankbar zu<lb/>
sein, die sie ihr nach wie vor erlaubt. Die Presse<lb/>
ahnt nicht, wie gut es ihr geht. Ja glaubt sie denn,<lb/>
daß es <seg type="spc">mir</seg> heute von der Zensur gestattet würde, <seg type="spc">nachzudrucken<lb/>
</seg>, was täglich in den Wiener Zeitungen steht?!<lb/>
</p>
            <p ana="pr92926">
<space/>Bis wir so weit halten, daß ich es darf und<lb/>
mir selbst erlaube — denn <seg type="insult">Infames</seg>, das in<lb/>
<seg type="insult">großer Zeit</seg> geschieht, zu zitieren, wäre unwürdig<lb/>
— bis wir so weit sind, bleibt die Frage<lb/>
zu beantworten, wie ich mich zu meinem bereits<lb/>
getanen Werk, das ja eigentlich auch nur aus Nachdrucken<lb/>
 besteht, verhalten soll. Ich hatte zu Beginn<lb/>
<seg type="insult">der großen Zeit</seg> die Empfindung, daß ich auch dieses<lb/>
— wie immer sich heute der Leser dazu stellen<lb/>
möge — dem Hörer entziehen müsse, weil eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr92926">
<seg type="insult">lautere Stofflichkeit</seg> ihm jetzt in den Ohren liegt und weil<lb/>
<seg type="insult">jene größeren Anlässe</seg>, die ich noch nicht gestalten darf,<lb/>
dem Auge meine kleineren, deren Identität ich noch nicht<lb/>
beweisen darf, verdecken. Nun aber stellte sich eines Tages<lb/>
heraus, daß <seg type="insult">unser Publikum</seg> sich an <seg type="insult">die Größe der Zeit</seg> schon<lb/>
so sehr gewöhnt hat, daß sich nicht mehr »Gruppen bilden«<lb/>
und die Überraschung einen nicht mehr inkommodieren<lb/>
muß. Das in Taten und Leiden Ungewöhnliche wird<lb/>
<seg type="insult">dem gnadenlosen Blick der herrschenden Kulturmacht</seg>,<lb/>
für die es geschieht, als <seg type="insult">Lektüre</seg> unterbreitet, das Opfer<lb/>
ist ein <seg type="insult">Film</seg>, und das Leben sieht in der Todesbereitschaft<lb/>
 nur seine <seg type="insult">Extraausgabe</seg>, auf die es auch nicht<lb/>
mehr hereinfällt. Und da sich nichts um mich<lb/>
verändert hat, sollte ich nicht sagen dürfen, wie es<lb/>
war? Nein, angesichts <seg type="insult">der erschütternden Stabilität jener<lb/>
Erscheinungen</seg>, aus deren Gebiet meine Rohstoffe in<lb/>
den letzten fünfzehn Jahren bezogen waren, sehe ich<lb/>
mich nicht veranlaßt, nachträglich deren Verarbeitung zu<lb/>
bereuen, bin ich nicht gesonnen, das Erschienensein<lb/>
der Fackel einzustellen. Nein, ich bin nicht verpflichtet,<lb/>
den Haß zu arretieren, wenn die <seg type="insult">Schande</seg> am Tage<lb/>
bloß geht! Mögen jene, die anderer Ansicht sind und<lb/>
schon <seg type="insult">der Gegenwart, der hiesigen</seg>, den seelischen<lb/>
Aufschwung zuerkennen, den sich <seg type="insult">geduldigere Optimisten</seg><lb/>
erst von der Zukunft erwarten, mögen <seg type="insult">solche Leute</seg><lb/>
meine Gestaltungen mit ihren längst verwehten Anlässen<lb/>
als kulturhistorische Kuriosa hinnehmen. Warum soll<lb/>
man sich denn nicht dafür interessieren, wie es in alten<lb/>
Zeiten, vor dem <date>1. August</date>, in Wien ausgesehen hat? Denn<lb/>
so gnädig wird kein <seg type="insult">Weltfreund</seg> sein, daß er vermöge <seg type="insult">einer<lb/>
Art geistiger Amnestie</seg> schon in der <seg type="insult">Vergangenheit</seg>, die<lb/>
ich meine, <seg type="insult">Spuren künftiger Heldengröße</seg> entdeckt. Nein,<lb/>
bleiben wir bei der Kulturgeschichte, und stellen wir uns —<lb/>
für einen Abend kann’s ja gelingen — auch vor, daß<lb/>
sie <seg type="insult">die frischeste, aktuellste Wiener Wirklichkeit</seg> bedeutet.<lb/>
Stellen wir uns vor, daß wir den <seg type="insult">Fasching</seg> in uns,<lb/>
wenn er auch behördlich inhibiert ist, noch nicht überwunden<lb/>
</p>
            <p ana="pr92926">
 haben und daß wir höchstens, wenn uns der Ruf:<lb/>
<seg type="insult"><choice><sic>Extrausgabe</sic><corr>Extraausgabe</corr></choice>!</seg> trifft, uns im Schrecken der Schlacht<lb/>
befinden, sonst aber im <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">horror vacui</foreign></seg>, den die Entziehung<lb/>
<seg type="insult">eines Narrenabends des <rs type="inst">Männergesangsvereins</rs></seg> uns<lb/>
beigebracht hat. Besinnen wir uns doch, ob <seg type="insult">unser<lb/>
ganzes gutgelauntes Dabeisein</seg> nicht einfach als <seg type="insult">Liste<lb/>
der Anwesenden</seg> aus dem Ballbericht in <seg type="insult">die notgedrungene<lb/>
Wohltätigkeit</seg> transferiert ist und bloß der »Rahmen«<lb/>
verändert, aber das Bild noch immer und immer mehr<lb/>
zum Sprechen ähnlich. Werfen wir einen Blick auf<lb/>
<seg type="insult">unser Nachtleben</seg>, übersehen wir aber auch <seg type="insult">unser Tagleben<lb/>
</seg> nicht; bemerken wir, wie geschickt wir aus der<lb/>
Gefahr ins <seg type="insult">Couplet</seg> ausweichen, und beachten wir,<lb/>
wie wir schon jetzt an dem <seg type="insult">Wiederaufbau unserer<lb/>
Ideale, vor allem des Fremdenverkehrs</seg>, arbeiten;<lb/>
horchen wir auf die Gespräche der <seg type="insult">Zeitgenossen</seg>,<lb/>
blicken wir auf die Plakatwände und fragen wir uns<lb/>
dann, ob das nicht <seg type="insult">lebendigste Wirklichkeit</seg> ist und<lb/>
ob wir vom <rs type="event">Weltkrieg</rs> nicht träumen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr92927">
<space/>Leben nicht <seg type="insult">solche</seg>, deren Kriegsdienstleistung<lb/>
der <seg type="insult">Wucher</seg> ist? Leben nicht <seg type="insult">solche</seg>, für die der<lb/>
Schützengraben in die Kärntnerstraße einbiegt? Werden<lb/>
sie nicht demnächst ihr Scherflein beitragen in Form<lb/>
eines Nagels, mit dem ein Ritter aus Holz zu wohltätigem<lb/>
Zweck beschlagen werden soll, nachdem die Behörde<lb/>
gegen die beabsichtigte Benagelung auf dem einstweiligen<lb/>
 Aufstellungsplatz zum Zwecke der Sammlung<lb/>
keine Einwendung erhoben hat, so daß ein Wahrzeichen<lb/>
 errichtet werden kann, das sich gewaschen hat,<lb/>
und fünfhunderttausend, sage fünfhunderttausend Namen,<lb/>
von denen sonst keine Krone, sage kein letztes <foreign xml:lang="de-loc">Kranl</foreign><lb/>
für einen blinden Soldaten zu haben wäre, auf die Nachwelt<lb/>
kommen werden und Wien im Begriffe steht, eine <seg type="insult">Sage</seg><lb/>
zu bilden — <seg type="insult">der <rs type="pers">Schmock</rs> im Eisen</seg> —, eine <seg type="insult">Sage</seg><lb/>
sag’ ich Ihnen, die schon jetzt den Fremdenverkehr<lb/>
nach 700 Jahren ins Auge faßt und die dann beim<lb/>
Portier für 20 Heller zu haben sein wird, bei jenem<lb/>
</p>
            <p ana="pr92927">
Portier, von dem, wenn er dereinst seine goldene<lb/>
Hochzeit feiern wird, es in der Zeitung stehen wird, weil<lb/>
eben bei <seg type="insult">einer sagenumwobenen Bevölkerung</seg> alles beim<lb/>
Alten bleibt, höchstens daß es mehr <seg type="insult">Armeelieferanten</seg><lb/>
gibt als früher auf den ersten Blick zu erkennen<lb/>
waren und daß so manche jetzt ein Scherflein beitragen,<lb/>
die später ein Vermögen davontragen werden. Halten<lb/>
wir uns dies und das und noch etwas gegenwärtig und<lb/>
alle die hunderte »und«, mit denen <seg type="insult">jener grauenhafte<lb/>
Kassier der Weltgeschichte</seg> jeden Tag <seg type="insult">Blutbilanz</seg> macht,<lb/>
dann — o dann werden wir der qualgeborenen Heiterkeit<lb/>
 meiner Gestalten mehr Aktualität, mehr vom<lb/>
Gefühl, im Krieg zu leben, zuerkennen, als <seg type="insult">diese ganze<lb/>
Wirklichkeit</seg> enthält! Nicht <seg type="insult">jene erbärmliche Lache</seg>,<lb/>
deren <seg type="insult">Geschäft</seg> es ist, von Ernst und Erbarmen abzulenken<lb/>
, wagt sich hier hervor. Sondern eine, die ihre Opfer<lb/>
der Prüfung aussetzt, ob sie tragfähig waren für den Ernst,<lb/>
für die große Trauer und für die über Nacht erwachsene<lb/>
Größe. Hier ist Humor kein Gegensatz zum Krieg.<lb/>
Diesem können die Opfer entrinnen, jenem nicht.<lb/>
Er befreit keinen Schlechten, er befreit die Guten, die da<lb/>
leiden. Er kann sich neben dem Grauen sehen lassen.<lb/>
Er trifft sie alle, die vom Tod unberührt bleiben. Bei<lb/>
diesem Spaß gibts nichts zu lachen. Aber weiß man das,<lb/>
so darf man es, und das Lachen über <seg type="insult">die unveränderten<lb/>
 Marionetten ihrer Eitelkeit, ihrer Habsucht<lb/>
und ihres niederträchtigen Behagens</seg> schlage auf wie<lb/>
eine Blutlache!<lb/>
</p>
            <p ana="pr92930">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_62915" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs><lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5557" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_5558" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien, III. Hintere Zollamtsstraße 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr92933">
INHALT der vorigen <rs type="selfRef" ana="werk_20411">Nummer 404</rs>, <date>5. Dezember 1914</date>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr92934">
<contItem contItemID="ci_4007" href="FK-16-404_n0001.xml" firstParParID="pr92651"><seg type="insult">In dieser großen Zeit</seg></contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr92935">
Von <rs type="pers" ana="n_62916" ref="#fk__p_47565">KARL KRAUS</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr92938">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_62917" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs><lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5559" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_5560" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien, III. Hintere <abbr>Zollamtsstr.</abbr> 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr92946">
<contItem contItemID="ci_4009" href="FK-17-406_n0001.xml" firstParParID="pr92957"><seg type="insult">Zwei Stimmen</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_4010" href="FK-17-406_n0002.xml" firstParParID="pr92974">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_4011" href="FK-17-406_n0039.xml" firstParParID="pr93438"><seg type="insult">Der Fall einer deutschen <rs type="title"><rs type="pers">Mona Lisa</rs></rs></seg></contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_4012" href="FK-17-406_n0052.xml" firstParParID="pr93576"><seg type="insult">»Die Feinde <rs type="pers" ana="n_62919" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> und <rs type="pers" ana="n_62920" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>«</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_4013" href="FK-17-406_n0090.xml" firstParParID="pr93702"><seg type="insult">Die Freunde <rs type="pers" ana="n_62921" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> und <rs type="pers" ana="n_62922" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs></seg></contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_4014" href="FK-17-406_n0093.xml" firstParParID="pr93714">Notiz</contItem> / <contItem contItemID="ci_4015" href="FK-17-406_n0094.xml" firstParParID="pr93718">Nachts</contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr92953">
<rs type="self" ana="werk_20414"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr92954">
<B><abbr>Nr.</abbr> 406—412 <date>5. OKTOBER 1915</date> XVII. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49123">
               <persName>Rothschild, James Mayer Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1792-5-15</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1868-11-15</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <note type="comment">Vorbild für Balzacs Baron Nucingen</note>
               <note type="comment">Heine, Briefwechsel mit Rothschild</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>