<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06109.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06108.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06110.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Automat, in: Fackel Heft 14, Nr. 370, 1913, S. 1-6</title>
            <title type="iso-date">1913-03-01</title>
            <title type="id">tid_06109</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">370</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-370_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/370,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Automat</head>
            <p ana="pr82414">
<space/>An einem und demselben Tage hat sich herausgestellt, daß<lb/>
in Deutschland selbst dann alles klappt, wenn der <RS pers="Wilhelm II." globID="name_203182">Kaiser</RS> nicht<lb/>
in Straßburg eintrifft, und daß in Österreich das Verbandzeug<lb/>
fehlt, wenn ein Eisenbahnzusammenstoß wirklich stattfindet. Mehr<lb/>
als das. In Deutschland klappt es so gut, daß ein preußischer Prinz<lb/>
noch aushelfen kann, wenn bei einer österreichischen Katastrophe<lb/>
das Verbandzeug fehlt. <seg type="insult">Das österreichische Blut</seg> ist etwas Besonderes,<lb/>
und immer fehlt das Verbandzeug. In Deutschland wird durch<lb/>
falsche Nachrichten bewiesen, daß alles richtig ist; in Österreich<lb/>
sind die wahren Begebenheiten ein Aufsitzer. Verbandzeug ist<lb/>
etwas, was man alle heiligen Zeiten einmal braucht, aber meine<lb/>
Ansicht über die albanische Frage ist die, daß ein <seg type="insult">Staat</seg>, dessen<lb/>
Eisenbahnen weder ein Handtuch noch Seife noch Klosettpapier<lb/>
führen und nur in Ausnahmsfällen einen Automaten, der gegen<lb/>
Einwurf von 10 Hellern (Fillér) nichts herausgibt, weder ein<lb/>
Handtuch noch Seife noch Klosettpapier und schon gar nicht die<lb/>
zehn Heller (Fillér), sich nicht in auswärtige Angelegenheiten<lb/>
einlassen sollte. Gewiß wäre Preußen bereit, in allen Fällen<lb/>
auszuhelfen, aber so weit geht die <rs type="title"><seg type="insult">Nibelungentreue</seg></rs> denn doch<lb/>
nicht, daß sie gleich in jedem österreichischen Schnellzug einen<lb/>
Nothelfer placierte und der Kondukteur gegen Verabreichung von<lb/>
zehn Hellern (Fillér) zu der Auskunft bereit wäre: <foreign xml:lang="de-loc">»Wartens, mir<lb/>
ham an preußischen Prinzen im Zug, gleich wern mas habn, is<lb/>
eh ein recht ein freundlicher Herr.«</foreign> Was aber Straßburg anlangt,<lb/>
so ist es gewiß zweifelhaft, ob ein falsches Telegramm in Österreich<lb/>
eine ähnliche Wirkung hervorrufen könnte, so daß in einer Stunde<lb/>
18.000 Mann auf einem Polygon versammelt wären. Man wäre<lb/>
vorsichtiger. Sogar, wenn ein richtiges Telegramm einliefe, wären<lb/>
die 18.000 Mann nicht binnen einer Stunde beisammen. Sie<lb/>
zögerten. Ein gewisses begreifliches Mißtrauen gegen eine wahre<lb/>
und ernste Nachricht, das den Ausdruck fände: Das <foreign xml:lang="de-loc">können<lb/>
S’</foreign> wem andern erzählen, wäre zu überwinden, dann schiene jeder<lb/>
Muskel zu sagen: <foreign xml:lang="de-loc">Schieb i denn net eh an?</foreign>, dann gehorchte man dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr82414">
Auftrag, aber in einer Stunde sähe es doch noch immer so aus,<lb/>
wie in Straßburg, wenn sie dort nicht aufsitzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82415">
<space/>Ein Sohn des deutschen Kaisers unterbrach sein<lb/>
Frühstück, und <seg type="insult">die demokratische Schadenfreude</seg> hatte<lb/>
ein Fressen. Aber sie hielte sich wahrscheinlich auch die<lb/>
Seiten vor Lachen, wenn der andere Sohn gleichzeitig bei<lb/>
Mediasch durch einen falschen Alarm aus dem Schlaf geweckt<lb/>
würde und sein Verbandzeug auspackte für nichts und wieder<lb/>
nichts. So bescheiden ist <seg type="insult">der demokratische Humor</seg> und so verschiebt<lb/>
 sich der einfachste geistige Tatbestand vor dem <seg type="insult">schielenden<lb/>
Zeitgesicht</seg>. Der <seg type="insult">Pöbel</seg> hat zuviel Ironie. Wenn ein Berliner<lb/>
Gassenjunge ein Feuersignal gibt, ohne daß es brennt, und die<lb/>
Feuerwehr ist in drei Minuten zur Stelle und sieht, daß es nichts<lb/>
zu löschen gibt, so dürfte der <seg type="insult">Kadavergehorsam</seg> der <rs type="inst">Berliner<lb/>
Feuerwehr</rs>, die auf das nächstbeste Signal hereinfällt, sehr komisch<lb/>
sein. Es ist aber einem mechanischen im Gegensatz zum geistigen<lb/>
Apparat eigentümlich, daß ein Druck auf den vielleicht unscheinbarsten<lb/>
 Knopf genügt, um alles in Bewegung zu setzen. Dieser<lb/>
Effekt kann auch von einem Unbefugten erzeugt werden, und der<lb/>
irregeführten Ordnung obliegt nur noch die Funktion, den<lb/>
Mißbrauch zu strafen; aber sogar die kann mißbraucht werden,<lb/>
indem der Akt gestohlen wird. Die Demokratie verlangt freilich, um<lb/>
allen Mißbräuchen zu begegnen, daß die Bestandteile, aus denen sich<lb/>
der Apparat zusammensetzt, »selbst denken lernen« und jeweils die<lb/>
Berechtigung der Ordre überprüfen. Statt Automaten der Handlung<lb/>
sollen <seg type="insult">Selbstdenker</seg> eingeführt werden. Eigenherrlichkeit und<lb/>
Willkür hat, wie die Elemente beim künstlerischen Schaffen, auch<lb/>
die Infanteristen zu formieren, wenn sie den Befehl bekommen,<lb/>
auszurücken; weist sie das Resultat ihres Denkens in die vorgeschriebene<lb/>
 Route, ists gut, wenn nicht, umso besser. Es<lb/>
ist aber <seg type="insult">dem demokratischen Gefühl</seg> angeboren, daß es das<lb/>
Persönlichkeitsrecht nicht den Künstlern, sondern den Instrumenten<lb/>
 zuspricht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82416">
<space/>Und <seg type="insult">der Humor des Freisinns</seg> kann nicht höher langen<lb/>
als sein Gedanke. Der <seg type="insult">Humor</seg> findet, daß der Militarismus in<lb/>
Straßburg kompromittiert worden sei, und vergleicht den Streich des<lb/>
Zahlmeisters <rs type="pers" ana="n_57726" ref="#fk__p_56662">Wolter</rs> mit der Tat des Schusters von Köpenick.<lb/>
Aber dieser warf eine Bombe gegen den <seg type="insult">Männerstolz vor<lb/>
Uniformknöpfen</seg> und nicht gegen den Gedanken der<lb/>
</p>
            <p ana="pr82416">
Subordination, die dort Pflicht ist, wo sie Beruf, und nur dort<lb/>
Schuld, wo sie Schwäche ist. Er lehrte, daß derselbe <seg type="insult">Freisinn</seg>, der heute<lb/>
den Soldaten verlacht, diesem besser pariert als der Soldat seinem<lb/>
Vorgesetzten. Der Vergleich von Straßburg mit Köpenick beweist<lb/>
schon seinen <seg type="insult">Idiotismus</seg> in der Behauptung, hier wie dort habe<lb/>
der <seg type="insult">»Zauber der Montur«</seg> gewirkt und der Rock des Briefträgers<lb/>
sei so suggestiv gewesen wie die Hauptmannsmaskerade. Das ist<lb/>
mehr als schwachsinnig, das ist freisinnig. Das heißt annehmen,<lb/>
daß die Uniform des Briefträgers das ist, was den Glauben<lb/>
an die Botschaft befestigt, und Mißtrauen gegen den Stand der<lb/>
Briefträger säen. Als ob der Briefträger der Exekutor dessen wäre,<lb/>
was im Brief steht, wie der <rs type="title">Hauptmann von Köpenick</rs> zugleich der<lb/>
Mann war, der die Gemeindekassa saisiert hat. Die Sozialdemokratie<lb/>
ist um einen Grad gescheiter und setzt die Hauptmannsuniform<lb/>
mit dem Telegrammformular in Vergleich. Aber auch das ist nicht<lb/>
gescheit genug. Denn auch ein echter Hauptmann darf keine<lb/>
Gemeindekassa saisieren, während das Mißtrauen gegen eine<lb/>
Depesche sehr wohl dazu führen könnte, eine korrekte Entwicklung<lb/>
des Dienstes aufzuhalten. Der Schuster <rs type="pers">Voigt</rs> imponierte und<lb/>
erreichte das Unmögliche. Daß <rs type="pers" ana="n_57727" ref="#fk__p_55493">Wilhelm II.</rs>, für den Entfernung<lb/>
kein Hindernis ist, Straßburg alarmieren konnte, war glaubhaft.<lb/>
Daß die Militärbehörde einem Originaltelegramm geringeren<lb/>
Glauben beimessen sollte als den Zeitungen, die ihr melden,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_57728" ref="#fk__p_55493">Wilhelm II.</rs> sei in Königsberg, ist im <seg type="insult">Zeitalter der falschen<lb/>
Explosionen</seg> eine <seg type="insult">alberne Forderung</seg>. Wenn <rs type="pers" ana="n_57729" ref="#fk__p_55493">Wilhelm</rs>, der durch<lb/>
die ‚<rs type="" ana="werk_19292">Woche</rs>‘ verwöhnt ist, wirklich gefragt hat: »Ja, lesen denn<lb/>
die Herren keine Zeitungen?«, so beantwortet sich die Frage durch<lb/>
die Versicherung, daß <seg type="insult">die Herren</seg> sehr wohl Zeitungen lesen und<lb/>
darum nicht wissen konnten, ob der Kaiser in Königsberg sei.<lb/>
Der französische Kellnerwitz kann zwei Monate nach der<lb/>
Verwechslung einer Mobilisierungsordre die Sache zum Quietschen<lb/>
finden. Auch <seg type="insult">die französischen Herren</seg> lesen Zeitungen. Zum Beispiel<lb/>
 den <foreign xml:lang="fr">‚<rs type="paper" ana="werk_19293">Intransigeant</rs>‘</foreign>, dessen Straßburger Korrespondent die<lb/>
Ankunft des Kaisers als vollzogene Tatsache gemeldet und eine<lb/>
Beschreibung der Truppenrevue geliefert hat. <seg type="insult">Zeitungsnachrichten</seg><lb/>
unterscheiden sich von Gerüchten durch Bestimmtheit und von Aufsitzern<lb/>
 durch Vollständigkeit. Die ‚<rs type="paper" ana="werk_19294">Arbeiter-Zeitung</rs>‘ meint,<lb/>
daß die Straßburger Militärs »als Redakteure von einigermaßen<lb/>
ernstzunehmenden Blättern schlechterdings unmöglich wären«. Gewiß,<lb/>
</p>
            <p ana="pr82416">
sie unterscheiden sich von <seg type="insult">solchen Redakteuren</seg> dadurch, daß sie nur<lb/>
gehorsam glauben und nicht auch frech erfinden. Der Kaiser sollte<lb/>
mit ihnen zufrieden sein und höchstens fragen, ob beim Probealarm<lb/>
wirklich alles klaglos funktioniert hat. Wenn Herr <rs type="pers" ana="n_57730" ref="#fk__p_56662">Wolter</rs> in seiner<lb/>
Maske die Revue abgenommen hätte, so müßte sich der Kaiser<lb/>
von ihm Bericht erstatten lassen. Von ihm, und nicht von den<lb/>
Zeitungen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82417">
<space/>Wenn aber deren Unverläßlichkeit auch schon offiziell<lb/>
beglaubigt wäre, so bestünde darum doch kein Grund, diesen Mangel<lb/>
auf eine Stufe mit der Leichtgläubigkeit einer Militärbehörde zu<lb/>
stellen. Auch hier ist dem <seg type="insult">Freisinn</seg> eine <seg type="insult">totale Begriffsverstauchung</seg><lb/>
geglückt. Sein Witz behauptet, in Straßburg sei ein Grubenhund zur<lb/>
Welt gekommen. Aber <seg type="insult">der dortige Satiriker</seg> bewies doch nicht, daß<lb/>
die Soldaten vom Marschieren nichts verstehen, sondern das<lb/>
Gegenteil. Er demonstrierte, daß sie selbst dann ihren Beruf<lb/>
richtig erfassen, wenn sie nicht dazu verpflichtet wären. <rs type="pers" ana="n_57731" ref="#fk__p_53087">Winkler</rs><lb/>
lieferte einen Beweis gegen den <seg type="insult">Journalismus</seg>, während der<lb/>
Militarismus die Aufgabe gelöst hat, die <rs type="pers" ana="n_57732" ref="#fk__p_56662">Wolter</rs> ihm stellte. In<lb/>
Köpenick war ein Grubenhund losgelassen, denn dort erlag man<lb/>
der Uniform genau so, wie die <rs type="paper" ana="werk_19295">Neue Freie Presse</rs> parierte, als sie<lb/>
den <seg type="insult">Ton der Wissenschaft</seg> bellen hörte. Was in Straßburg<lb/>
geschehen ist, ist eher mit der falschen Nachricht von der Schönbrunner<lb/>
 Explosion zu vergleichen, die ein sinnloser Versuch war,<lb/>
die Zeitung in ihrer Domäne der Tatsachen zu kompromittieren.<lb/>
Dadurch, daß sie prompt druckt, was man ihr anschafft, hat die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_19296">Neue Freie Presse</rs> bewiesen, daß sie ein <seg type="insult">Nachrichtenblatt</seg> ist, und<lb/>
sie hat ganz recht, übermütig zu werden und das Ereignis von<lb/>
Straßburg als <seg type="insult">einen großen <foreign xml:lang="yi">Kowed</foreign></seg>, der ihr widerfahren ist, auszudeuten<lb/>
. Denn wenn auch zwischen den Offizieren von Straßburg<lb/>
und den <seg type="insult">ernsten Männern</seg>, die in Wien ihre <seg type="insult">schwere Berufspflicht</seg><lb/>
erfüllen, ein Unterschied der Verantwortlichkeit besteht und obwohl<lb/>
man den Unterschied zwischen den Aufgaben einer Garnison<lb/>
und denen einer <seg type="insult">Nachtredaktion</seg> natürlich Klavier spielen möchte,<lb/>
so laufen doch die »Irreführung der Bevölkerung, der Behörden<lb/>
und der Garnison von Straßburg« und die <seg type="insult">»verbrecherische<lb/>
Irreführung der <rs type="paper" ana="werk_19297">Neuen Freien Presse</rs>«</seg> in der Idee auf dasselbe hinaus.<lb/>
»Im Verlaufe weniger Monate geschieht es nun zum zweitenmale <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«,<lb/>
sagt sie, verweist auf die Mobilisierung von Luneville, meint aber<lb/>
die Methanexplosion von Schönbrunn und fährt fort:<lb/>
</p>
            <p ana="pr82419">
<space/>Man sieht, wie in der Zeit des Telegraphen <seg type="spc">und des Telephons</seg><lb/>
auch an den höchsten amtlichen Stellen <seg type="spc">mit unerwarteten</seg>, <seg type="spc">mit<lb/>
plötzlichen Geschehnissen gerechnet werden muß</seg>, <seg type="spc">die im<lb/>
nächsten Augenblick zur Ergreifung verschiedener Maßregeln<lb/>
 nötigen</seg>, ohne daß erst eine Überprüfung der telegraphisch<lb/>
<seg type="spc">oder telephonisch</seg> zugekommenen Nachricht, ihrer Authentizität, der<lb/>
Person ihres Übermittlers <abbr>usw.</abbr> möglich wäre. Wer mit dem Modus der<lb/>
Prozedur vertraut ist, vermag sich und seinem Vorgehen leicht den<lb/>
<seg type="spc">amtlichen Anstrich</seg> zu geben, und so kann es sich ereignen, daß<lb/>
ein entlassener Feldwebel einen Kaisersohn, einen Statthalter, einen<lb/>
Korpskommandanten und mit ihnen Tausende und aber Tausende seiner<lb/>
Mitbürger auf wohlfeile Art zu mystifizieren und in die größte Aufregung<lb/>
 zu versetzen vermag.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82421">
<space/>Und <seg type="insult">sogar einen Nachtredakteur</seg>. Und da sich herausstellt,<lb/>
daß der falsche Telegraphenbote »sich nicht einmal eines besonderen<lb/>
Raffinements bedient hat, um die Täuschung in Szene zu setzen«,<lb/>
so steht die <rs type="paper" ana="werk_19298">Neue Freie Presse</rs> größer da denn je. Die Straßburger<lb/>
werden natürlich wieder hereinfallen. Der <rs type="paper" ana="werk_19299">Neuen Freien Presse</rs><lb/>
kann so etwas nicht mehr passieren, denn sie versagt es sich<lb/>
jetzt vorsichtshalber in den schönsten Fällen, die Wahrheit zu<lb/>
bringen, weil man nicht wissen kann. Sie soll kürzlich eine<lb/>
sichere Explosion bei Boryslaw totgeschwiegen haben, weil sie<lb/>
ihr nicht über die Gasse traute. Die ganze Gegend paßte ihr<lb/>
nicht. Das ist, so heroisch die <seg type="insult">Entsagung</seg> sein mag, auf die Dauer<lb/>
ein unerträglicher Zustand. Sie soll getrost auch dort zugreifen,<lb/>
wo man nicht wissen kann, und soll sich nur dort zurückhalten,<lb/>
wo man nicht wissen muß. Wenn sie künftig statt Meldungen<lb/>
überhaupt nur mehr <seg type="insult">Stimmungen</seg> bringt, weil diese verläßlich sind,<lb/>
so wird sie einer <seg type="insult">Garnison</seg> gleichen, die aus Furcht vor einem<lb/>
falschen Alarm sich vorsichtshalber nur auf das Singen von<lb/>
Kriegsliedern einläßt. <seg type="insult">Wir in Österreich</seg> sind ohnehin der Welt<lb/>
verdächtig. Wir haben <seg type="insult">Blut</seg>, aber kein Verbandzeug. Wir haben<lb/>
kein Klosettpapier, aber <seg type="insult">Zeitungen</seg>. Was soll aus uns werden,<lb/>
wenn auch die versagen? Wir lachen, weil man in Deutschland<lb/>
gekonnt hat, wiewohl man nicht gemußt hat. Trauriger ist allerdings<lb/>
, nicht zu können, wenn man muß, und auf wahre Nachrichten<lb/>
 aufzusitzen. Ein Automat wurde von einem <seg type="insult">Narren</seg> bedient,<lb/>
und funktionierte doch. Versuche hier ein <rs type="pers" ana="n_57733" ref="#fk__p_53426">Sokrates</rs>, zehn Heller<lb/>
(Fillér) hineinzuwerfen. <foreign xml:lang="de-loc">»Machen S’ keine Gspaß«, hieße es, »der<lb/>
is ja eh hin.«</foreign><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53426">
               <persName>Sokrates</persName>
               <birth>
                  <date>470? BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>339 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56662">
               <persName>Wolter, Ernst? Edler von Eckwehr</persName>
               <birth>
                  <date>1853-2-21</date>
                  <place>Krems</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-12-11</date>
                  <place>Graz?</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">Generalmajor, 9., Nußdorfer Straße 8</note>
               <note type="comment">Generalmajor</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53087">
               <persName>Schütz, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1880-1-25</date>
                  <place>Moskau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1960-2-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Fabrikant</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Neustift J 40 (bis 23.11.2012)</note>
               <note type="comment">Erfinder des Grubenhunds</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>