<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08179.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08178.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08180.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das technoromantische Abenteuer, in: Fackel Heft 20, Nr. 474, 1918, S. 41-46</title>
            <title type="iso-date">1918-05-01</title>
            <title type="id">tid_08179</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">474</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-474_n0041.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/474,041</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das technoromantische Abenteuer</head>
            <p ana="pr108438">
<space/>Ich für meinen Teil war von Beginn dieser Aktion der<lb/>
Ansicht, daß der <seg type="insult">Kopfsturz der Menschenwürde</seg> von einem <seg type="insult">Gehirnbazillus<lb/>
</seg> verursacht ist, dem nur <seg type="insult">die ihm selbst verfallene Wissenschaft<lb/>
</seg> bislang nicht auf die Spur kommen konnte. Der Eindruck,<lb/>
daß <seg type="insult">die ganze aktiv und passiv am Opfer beteiligte Gemeinschaft</seg><lb/>
aus <seg type="insult">spezifischen Tollhäuslern</seg> besteht, wird nicht so sehr durch<lb/>
<seg type="insult">die täglich gesteigerte Rapidität des Entschlusses</seg>, sich in <seg type="insult">Schmach<lb/>
und Schuld</seg> zu stürzen, bewirkt als durch die <seg type="insult">totale Fühllosigkeit</seg><lb/>
im Angesicht der geistigen und ethischen Kontraste, zwischen<lb/>
denen sich <seg type="insult">dieses Schauerdrama</seg> abspielt. Man würde glauben, daß<lb/>
vor der Systematik der Fügung, daß allstündlich Gerechte den Tod in<lb/>
Feuer, Wasser, Erde oder Luft erleiden und in der gleichen<lb/>
Stunde ein <seg type="insult">Mann</seg> von der Engadiner Sonne beschienen wird, der<lb/>
als Zeichen seiner Zugehörigkeit zu einem »Bob« auf seinem<lb/>
<rs type="pers"><seg type="insult">Hanswurstkostüm</seg></rs> die Aufschrift <foreign xml:lang="en">»The Tank«</foreign> trägt; daß vor<lb/>
allen ständig geschauten oder gehörten Gegensätzen die<lb/>
Erkenntnis von der <seg type="insult">Schnödigkeit des ganzen Unternehmens</seg> zu<lb/>
einem Weltschrei aufbrechen müßte. Aber mehr noch als durch die<lb/>
Selbstverständlichkeit einer ungerechten Einteilung, vermöge deren<lb/>
es eine <seg type="insult">Protektion vor dem Tod</seg> und einen <seg type="insult">Loskauf vom Martyrium</seg><lb/>
gibt und vermöge welcher selbst die <rs type="pers">Erinnyen</rs>, die <seg type="insult">diese Menschheit</seg><lb/>
an ihre Fersen geheftet hat, prostituiert wurden, mehr noch wird<lb/>
durch ein anderes Moment das Bild <seg type="insult">des hirnzerfressenen Zeitalters<lb/>
</seg> vollständig. Das ist jener Zustand einer <seg type="insult">Epoche</seg>, in dem<lb/>
sie die Konkurrenz der heterogensten Zeitcharaktere, die<lb/>
sich in ihr begegnen, erleidet, aber nicht mehr spürt. Das<lb/>
Phänomen, das ich in der <seg type="insult">Richtung des siegreichen Untergangs</seg><lb/>
wirken sehe, ist das der <seg type="insult">»Gleichzeitigkeit«</seg>. Die <seg type="insult">Unmittelbarkeit<lb/>
des Anschlusses einer neuzeitlichen Erfindung</seg>, wonach mit<lb/>
einem Griff die Vergiftung einer Front und weiter Landstriche<lb/>
hinter ihr möglich ist, an ein <seg type="insult">Spiel mittelalterlicher Formen</seg>;<lb/>
die <seg type="insult">Verwendung einer verblichenen Heraldik im Ausgang von<lb/>
Aktionen</seg>, in denen <seg type="insult">Chemie und Physiologie Schulter an Schulter</seg><lb/>
gekämpft haben — das ist es, was die Lebewesen rapider noch<lb/>
hinraffen wird als das Gift selbst. Wenn der Aufruf des Genfer<lb/>
<rs type="inst">Roten Kreuzes</rs> fragt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr108440">
<space/>Soll der Sieg sich in <seg type="insult">Schimpf und Schande</seg> wandeln, weil er nicht<lb/>
mehr der Tapferkeit, dem ehrlichen Kampf der Landeskinder zu<lb/>
danken sein wird? Soll der Gruß an den heimkehrenden Krieger nicht<lb/>
mehr dem Helden gelten, der ohne Zögern sein Leben für sein<lb/>
Vaterland in die <seg type="spc">Schanze</seg> schlug, sondern lediglich dem Mann, der<lb/>
sich ohne persönliche Gefahr seiner Feinde mittelst Gift entledigt<lb/>
hat unter fürchterlichsten Leiden seiner Opfer?<lb/>
</p>
            <p ana="pr108442">
so ist zunächst zu sagen, daß <seg type="insult">speziell der deutsche Gott</seg> nicht<lb/>
nur in einer Gaswolke daherkommt, sondern auch <seg type="insult">aus der<lb/>
Maschine</seg>; daß auch an dem Zufall eines Minentreffers, einer Luftbombe<lb/>
 oder eines Torpedos, überhaupt an allen gegen die<lb/>
Quantität oder den unsichtbaren Feind gerichteten Aktionen<lb/>
Tapferkeit und ehrlicher Kampf keinen Anteil haben, an der<lb/>
Bewirkung nicht und nicht an der Erwartung; daß dem<lb/>
Mangel an Tapferkeit bei dem bewirkenden Teil eine Fülle von<lb/>
Martyrium beim erwartenden Teil entspricht; daß die eben hier<lb/>
berufene Schanze, in die man sein Leben für das <seg type="insult">Vaterland</seg><lb/>
schlägt, zu jenen Kriegsbehelfen gehört, die heute am seltensten<lb/>
zur Verwendung gelangen, und daß vollends das Schwert seit<lb/>
jener historischen <rs type="event"><rs type="inst">Reichstagsitzung</rs> vom <date>4. August 1914</date></rs> in diesem<lb/>
Krieg überhaupt nicht mehr gezogen wurde. Ferner wäre beiläufig<lb/>
zu <choice><sic>erwähnen</sic><corr>erwähnen,</corr></choice> daß <seg type="insult">die unsterbliche Ideologie</seg>, die sich auf den heroischen<lb/>
 Begriff stützt, gelegentlich einmal, selbst wenn sie nicht im<lb/>
Anblick <seg type="insult">der neuzeitlichen Methoden</seg> sich problematisch vorkommen<lb/>
müßte, darüber nachdenklich werden könnte, ob denn auch der<lb/>
alte Krieg schön genug war, um die Herzensbildung von<lb/>
Generationen darauf einzurichten; ob denn die auf die<lb/>
Fortschritte der Technik kühn verzichtende Auseinandersetzung<lb/>
 der Muskelkräfte just die edelste menschliche Betätigung<lb/>
vorstellt, und ob der selbst heute noch hin und wieder<lb/>
geübte ehrliche Kampf der Landeskinder, der darauf beruht, daß<lb/>
ein Landeskind dem andern in die Rippen sticht oder <foreign xml:lang="it">pollice<lb/>
verso</foreign> behutsam die Augen zudrückt, die würdigste Grundlage<lb/>
<seg type="insult">der jahrhundertealten Erziehung zu vaterländischen Idealen</seg><lb/>
geboten hat. Immerhin wäre es noch immer eine sittliche<lb/>
Aufgabe, den Kindern beizubringen, daß das Handgemenge vor<lb/>
dem <seg type="insult">Meuchelmord</seg> einen Ehrengrad voraus hat, und gar erst<lb/>
vor jenem, dessen <seg type="insult">anonymer Urheber</seg> sein Opfer in der anonymen<lb/>
Quantität findet. Was aber die Gase anbelangt, so ist freilich<lb/>
</p>
            <p ana="pr108442">
die begriffliche Distanz zwischen dem Instrument und der von<lb/>
ihm bezogenen <seg type="insult">Glorie</seg> die größte und schauerlichste, und<lb/>
was das <rs type="inst">Rote Kreuz</rs> hier, ach so vergebens, fühlt, ist von mir<lb/>
wiederholt und zuletzt durch die Erwägung der Möglichkeit<lb/>
ausgesprochen worden, jede Armee, die giftige Gase anwendet,<lb/>
wegen eines Verhaltens vor dem Feind, welches doch nach altmilitärischem<lb/>
 Ehrbegriff das Gegenteil von Tapferkeit ist, aus<lb/>
dem Armeeverband zu entlassen. Im Wortspiel von <seg type="insult">einer chlorreichen<lb/>
 Offensive</seg> ist schließlich <seg type="insult">dieser ganze abominable<lb/>
Kontrast</seg> endgiltig abgebunden. Ein Kalauer könnte <seg type="insult">dieses<lb/>
Chaos</seg> bändigen, aber alles fernere Grauen durch die<lb/>
Vorstellung beschwichtigt werden, daß man die <seg type="insult">Wirksamkeit<lb/>
der beiderseitigen Chemie</seg>, anstatt sie an den Körpern der<lb/>
hunderttausende unschuldigen Laien zu erproben, durch eine<lb/>
wissenschaftliche Auseinandersetzung der Laboratorien erweisen<lb/>
möchte. Seitdem sich die Tapferkeit mit der Technik eingelassen<lb/>
hat, hat sie vergessen, daß die <seg type="insult">Quantität</seg> immerhin <seg type="insult">die Grenze<lb/>
des Irrsinns</seg> hat und daß einmal der Punkt erreicht sein muß,<lb/>
wo das Vorwalten unmilitärischer Kräfte so deutlich wird, daß<lb/>
ihnen die Austragung des Wettstreites schicklicherweise überlassen<lb/>
werden müßte, auf eine Art nämlich, die <seg type="insult">die gleichzeitige Förderung<lb/>
staatlicher Machtinteressen, also die Vernichtung von Menschenleben<lb/>
</seg>, ausschließt. Denn wenn man die menschliche Stimme, also<lb/>
auch das Kommando, auf Entfernungen wie Berlin-Wien übertragen<lb/>
kann, warum sollte es der Technik, die das Wunder von heute zur<lb/>
Kommodität von morgen macht, nicht möglich sein, einen Apparat<lb/>
zu erfinden, durch den es mittelst einer <seg type="ELIDASH">Druckvorrichtung</seg>, <seg type="ELIDASH">Umschaltevorrichtung</seg> oder<lb/>
Kurbelvorrichtung <seg type="insult">einem Militäruntauglichen</seg> gelingen könnte, von<lb/>
einem Berliner Schreibtisch aus London in die Luft zu sprengen und<lb/>
viceversa? Wenn <seg type="insult">Patriotismus</seg> die Hoffnung auf das Gelingen<lb/>
eines Gasangriffes ist und <seg type="insult">Hochverrat</seg> das Grauen davor — wobei<lb/>
ich zum Beispiel <seg type="insult">einer der größten Hochverräter aller Schlachten<lb/>
und Zeiten</seg> bin —, so kann <seg type="insult">der tödliche Humbug</seg>, ohne daß die<lb/>
Menschheit zugleich an Lächerlichkeit zugrunde geht, unmöglich<lb/>
anders als durch den Vorschlag beigelegt werden, die gegenseitigen<lb/>
 Erfindungen auf theoretischem Wege abzuschätzen und<lb/>
statt der Feldherrn wieder die Techniker zu <seg type="insult">Ehrendoktoren</seg> zu<lb/>
machen, meinetwegen zu solchen der Philosophie. Das <seg type="insult">Mißverhältnis</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr108442">
<seg type="insult"> zwischen der Tat und der mitgeschleppten Ideologie</seg>:<lb/>
davon allein kommt <seg type="insult">diese entsetzliche Gasluft</seg>, in der wir glorios<lb/>
ersticken. <seg type="insult">Eine bunte Tracht und die Pflicht</seg>, angesichts des<lb/>
Vorgesetzten die Hand an die Stirn zu führen, und alles, was<lb/>
sonst damit zusammenhängt und vor dem Tod noch alles verlangt<lb/>
wird — es mögen vortreffliche Gewohnheiten und Einrichtungen<lb/>
sein: nur, was sie gerade mit <seg type="insult">der neuzeitlichen Art des Sterbens</seg> zu<lb/>
schaffen haben, inwieweit sie sie fördern oder verhindern<lb/>
könnten — das eben ist unerfindlich! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="insult">Diesem ganzen Chaos von<lb/>
Begriffen, Pflichten, Leiden, Anforderungen</seg>, in das sich ein<lb/>
auch vordem nicht lastenfreies Leben kopfüber gestürzt hat,<lb/>
wächst hier eine Realität als Symbol zu. Wer, der einen Beiwagen<lb/>
der Wiener Straßenbahn auch nur von fern betrachtet, hätte<lb/>
noch Hoffnung? <seg type="insult">Dieser Haufen von Schmutz und Elend</seg>, in<lb/>
dem das <seg type="insult">Menschenmaterial</seg> in einer Art zusammengeknäult ist,<lb/>
bei der es auf die individuelle Zuteilung der Gliedmaßen kaum<lb/>
mehr ankommt — man halte dies Bild fest und frage sich nun,<lb/>
ob da für <seg type="insult">»Disziplin«</seg> noch Raum ist und gar für einen <seg type="insult">»Kontrolldienst<lb/>
«</seg>, der feststellen soll, ob sie verletzt ward, indem Landstürmer,<lb/>
alte Landstürmer »vor mitfahrenden Offizieren nicht aufstehen oder<lb/>
ihnen nicht Platz machen«. Denn »die mitfahrenden Zivilpersonen<lb/>
nehmen dies selbstredend wahr und äußern sich auch über <seg type="insult">dieses<lb/>
disziplinlose und herausfordernde Benehmen der Mannschaft</seg>«.<lb/>
Dies aber hat kein <rs type="pers" ana="name_200110" ref="#fk__p_39503">Höllenbreughel</rs> erfunden. Der Teufel selbst,<lb/>
wenn er es sähe und hörte und schon eingequetscht drin stünde,<lb/>
allen Folgen der Seifenknappkeit ausgesetzt, er hörte doch nichts<lb/>
als den selbstredenden Jammer der Menschheit und dazu eine arme<lb/>
Frauenstimme, die ihm beständig zuruft: »Bitte vorgehn! Jemand<lb/>
noch ohne Fahrschein? Vorgehn, bitte vorgehn!« Und der Regen<lb/>
regnet jeglichen Tag, und wieder drängt <seg type="insult">ein Troß aus <rs type="pers" ana="n_68311" ref="#fk__p_55203"><RS pers="Friedrich von Schiller" globID="name_202651">Wallensteins</RS></rs><lb/>
Lager</seg> an, und jetzt pressen sie Tornister und Rucksäcke hinein,<lb/>
und — dennoch hat der Gedanke noch Platz, der uns alle<lb/>
beherrscht, weil wir im unerforschlichen menschlichen Ratschluß<lb/>
gefunden haben, daß das Leben mit <seg type="insult">Not, Tod, Kot</seg> viel<lb/>
schöner ist. Aber halt, wenn noch Platz für <seg type="insult">Disziplin</seg> ist, so<lb/>
reichts auch noch für den <seg type="insult">Ehrbegriff</seg>. Die arme Stimme hat<lb/>
einem, der nicht vorgehen wollte, wiewohl er ein Hauptmann<lb/>
war, zugerufen, daß er keine Bildung nicht habe, denn sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr108442">
wußte nicht, daß er ein Hauptmann war, weil er als solcher<lb/>
nicht bezeichnet war, sondern Zivilkleidung trug. Trotzdem<lb/>
erhielt er von der vorgesetzten Behörde den Auftrag, die Klage<lb/>
einzubringen. Sie hatte »Vorgehn!« gerufen, er aber rief, er wolle<lb/>
»den Platz nicht verlassen«. So hätte sie merken müssen, daß<lb/>
die Zivilkleidung nur ein Schein war. In der Verhandlung sagte<lb/>
sie, so etwas sei ihr, die »im Kriege in der Elektrischen an<lb/>
vieles gewöhnt sei« — sie meinte aber den <rs type="event">Weltkrieg</rs> —, noch<lb/>
nicht vorgekommen. Der Hauptmann fragte sie erregt, ob sie<lb/>
ihn, da er in Zivil war, wohl für einen <seg type="insult">Drückeberger</seg> gehalten<lb/>
hätte. Sie erwiderte, solche Gedanken lägen ihr fern, denn<lb/>
»was hat der Krieg mit der Elektrischen zu tun?« Der Richter<lb/>
verurteilte sie, denn der Zivilist war ein Militär. <seg type="spc">All das gibt<lb/>
es</seg>, <seg type="spc">während es all das gibt</seg>! Auf einer Flucht rief <seg type="insult">einer</seg>,<lb/>
der zu befehlen hatte, einem der zu gehorchen hatte und dem ein<lb/>
Knopfloch offen stand, aus dem Automobil zu: »Sie dort! Equipieren<lb/>
Sie sich!« Und viele, die nicht mehr fliehen konnten, lagen in der<lb/>
Drina. In einem Krakauer Spital werden mit solchen, die an<lb/>
einer Gasvergiftung darniederliegen oder von einem Bauchschuß<lb/>
soweit hergestellt sind, <seg type="insult">Salutierübungen</seg> gemacht. Wunder über<lb/>
Wunder! Es sind <seg type="insult">die alten Ornamente zum neuen Wesen des<lb/>
Todes</seg>. Aber da dieser, frisch aus der Retorte entsprungen, noch<lb/>
keine neuen erfinden konnte, so kann <seg type="insult">die Macht der alten<lb/>
Ornamente</seg> nicht entbehren. Denn <seg type="insult">nicht allein <foreign xml:lang="la">dulce</foreign>, auch<lb/>
<foreign xml:lang="la">decorum</foreign></seg> muß es sein! Nur daß die Macht <seg type="insult">den neuen Tod</seg> zu<lb/>
ihrer Erhaltung braucht, nur daß <seg type="insult">die alte Herrschaft</seg> nicht<lb/>
lieber abdankt, als ihre Stellung der Chemie zu verdanken, daß<lb/>
die <seg type="insult">Insignien</seg> auf die <seg type="insult">Chemikalien</seg> angewiesen sind — das ist<lb/>
es, was <seg type="insult">unsere siegende Kultur</seg> unrettbar dem Gifttod geweiht<lb/>
hat. Die <seg type="insult">Menschheit</seg>, die ihre Phantasie an die Erfindungen<lb/>
verausgabt hat, kann sich deren Wirksamkeit nicht mehr vorstellen<lb/>
 — sonst würde sie aus Reue eben damit Selbstmord verüben!<lb/>
Aber da sie auch ihre Menschenwürde an die Erfindungen<lb/>
verausgabt hat, so lebt und stirbt sie für alle Macht, die sich<lb/>
<seg type="insult">solches Fortschritts</seg> gegen sie bedient. Die Unvorstellbarkeit der<lb/>
täglich erlebten Dinge, <seg type="spc">die Unvereinbarkeit der Macht und<lb/>
der Mittel</seg>, <seg type="spc">sie durchzusetzen</seg>, <seg type="spc">das ist der Zustand</seg>, und<lb/>
<seg type="insult">das technoromantische Abenteuer</seg>, in das wir uns eingelassen haben,<lb/>
wird, wie immer es ausgeht, dem Zustand ein Ende machen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55203">
               <persName>Wallenstein, Albrecht Wenzel Eusebius Herzog von Friedland</persName>
               <birth>
                  <date>1583-09-24</date>
                  <place>Hermanic</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1634-02-25</date>
                  <place>Eger</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21067</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26624</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39503">
               <persName>Brueghel, Pieter d. J.</persName>
               <birth>
                  <date>1564/65</date>
                  <place>Brüssel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1637/38</date>
                  <place>Antwerpen</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>