<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06126.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06125.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06127.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eine schöne Erinnerung ist mir verdorben, in: Fackel Heft 14, Nr. 370, 1913, S. 23-28</title>
            <title type="iso-date">1913-03-01</title>
            <title type="id">tid_06126</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">370</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-370_n0023.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/370,023</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Eine schöne Erinnerung ist mir verdorben</head>
            <p ana="pr82667">
<space/><seg type="insult">Der rührige <rs type="pers" ana="n_57861" ref="#fk__p_46331">Hugo Heller</rs></seg> (<seg type="insult">der denkbar größte Kontrast<lb/>
zu <rs type="pers" ana="n_57862" ref="#fk__p_50940">Otto dem Faulen</rs></seg>, den die Preußen haben), dessen Name<lb/>
sich seit Jahren als die nächste Assoziation zwingend einstellt, wenn<lb/>
von <seg type="insult">Kultur</seg> die Rede ist (wie <rs type="pers" ana="n_57863" ref="#fk__p_52570"><seg type="insult">Bartsch</seg></rs>, wenn von <seg type="insult">Erdgeruch</seg>, <rs type="pers" ana="n_57864" ref="#fk__p_48732"><seg type="insult">Birinski</seg></rs>,<lb/>
wenn von <rs type="pers" ana="n_57865" ref="#fk__p_47103">Kainz</rs>, <rs type="pers" ana="n_57866" ref="#fk__p_43175"><seg type="insult">Salten</seg></rs>, wenn von der <rs type="event">Pragmatischen Sanktion</rs>, und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_57867" ref="#fk__p_54249"><seg type="insult">Trebitsch</seg></rs>, wenn von Seide gesprochen wird) und der sich wirklich<lb/>
zum Kulturproblem so verhält wie ein Seehund zur Entdeckung<lb/>
des Nordpols (man findet ihn vor, er ist schon dort, wenn<lb/>
man hinkommt), der <rs type="pers" ana="n_57868" ref="#fk__p_46331"><seg type="insult">Kulturheller</seg></rs> (eine viel sympathischere<lb/>
Formel als etwa der <rs type="pers" ana="n_57869" ref="#fk__p_47565"><seg type="insult"><rs type="selfRef" ana="werk_40941">Fackelkraus</rs></seg></rs>, weil sie nicht Händler und Ware,<lb/>
sondern ausnahmsweise Persönlichkeit und Werk verbindet) hat<lb/>
also beschlossen, <rs type="pers" ana="n_57870" ref="#fk__p_43433">Frank Wedekinds</rs> »<rs type="title">Büchse der <rs type="pers">Pandora</rs></rs>« <seg type="insult">seinen<lb/>
Kundschaften und solchen</seg>, die es werden sollen, vorzuführen.<lb/>
Zu diesem Zwecke wurde ein <seg type="insult">Komitee von Intellektuellen</seg> einberufen<lb/>
, das ist von <seg type="insult">jenen immer an der Ecke der Freiheitsgasse<lb/>
stehenden Dienstmännern</seg>, die bereit sind, für die Nennung ihres<lb/>
Namens <seg type="insult">Großes</seg> zu wollen und bei der <seg type="insult">Kultur</seg> etwas auszurichten,<lb/>
was ihr der Buchhändler <rs type="pers" ana="n_57871" ref="#fk__p_46331">Heller</rs> sagen läßt. Daß zu <seg type="insult">solcher<lb/>
Gemeinschaft</seg> sich <seg type="insult">die bekanntesten Namen</seg> zusammenfinden,<lb/>
denen man rings im Lande ausweicht, und daß <seg type="insult">dieses traurige<lb/>
Alphabet</seg> immer <seg type="insult">von einem mißbrauchten <rs type="pers" ana="n_57872" ref="#fk__p_51379">Altenberg</rs> bis zu einer<lb/>
angewandten <rs type="pers" ana="n_57873" ref="#fk__p_39160">Zuckerkandl</rs></seg> reicht, weiß man. Daß einen bei <seg type="insult">solchem<lb/>
Rütlischwur</seg> die Lust zum Meineid anwandelt, begreift man. Und<lb/>
der Drang, die Zensur gegen <seg type="insult">unbefugte Zensurkämpfer</seg> zu schützen,<lb/>
die froh sein sollten, daß ihnen der Vollbart nicht gekürzt und<lb/>
der Atem nicht verboten wird, wächst zur Leidenschaft. Ich<lb/>
bezähmte sie und ließ das Unternehmen ausreifen. Ich hatte nichts<lb/>
dagegen, daß an die Zeitungen Notizen verschickt wurden, in<lb/>
denen von zensurfeindlicher Seite eine frühere Inszenierung der<lb/>
»<rs type="title">Büchse der <rs type="pers">Pandora</rs></rs>« ohne Veranstalter in graue Zeiten zurückversetzt<lb/>
 und auf einen »kleinen Kreis« Geladener beschränkt, und<lb/>
daß dann wieder in einem der Presse entzogenen Prospekt mein Name<lb/>
als Empfehlung des Unternehmens benützt wurde. Die Verschiedenheit<lb/>
der Absichten schien ja einen Vergleich der Taten von vornherein<lb/>
ebenso auszuschließen wie die Verschiedenheit der Mittel. Ich wollte<lb/>
weder einen Dichter vor der Zensur retten, noch auch durch diese<lb/>
Absicht meinen Kundenkreis vergrößern. Ich hatte kein <seg type="insult">intellektuelles</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr82667">
<seg type="insult">Komitee</seg> zur Hand und nicht einmal eine Presse, der ich Notizen<lb/>
zur Ladung meiner Gäste übermitteln konnte, wie etwa diese:<lb/>
</p>
            <p ana="pr82669">
<date>11. Feber 1913</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82670">
Verehrliche Redaktion!<lb/>
</p>
            <p ana="pr82671">
<space/>Dem Ansturme, um Einladungen zu den beiden <rs type="title"><rs type="pers">Pandora-Aufführungen<lb/>
</rs></rs>, bin ich kaum gewachsen. Es ist eine entsetzliche Arbeit,<lb/>
bei welcher es so viel Ärger und Verdruß gibt, daß es mir fast leid<lb/>
tun würde, mich in die Sache eingelassen zu haben, wenn ich nicht<lb/>
das Gefühl hätte, daß diese beiden Aufführungen einen Markstein im<lb/>
Kampfe um eine Reform der Zensur bedeuten werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82672">
<space/>Ich bitte nicht ungehalten zu sein, wenn ich nochmals um<lb/>
Aufnahme einer Notiz in dieser Angelegenheit ersuche und verbleibe<lb/>
in aller Hochachtung ganz ergeben<lb/>
</p>
            <p ana="pr82674">
<space/>Ich bin schließlich auch nicht faul; aber rührig bin ich<lb/>
nicht. Ich hatte nie einen Markstein etablieren wollen. Und<lb/>
dennoch gelang mir Ähnliches. Denn die Zensurverhältnisse blieben<lb/>
zwar nach meinen zwei Aufführungen der »<rs type="title">Büchse der <rs type="pers">Pandora</rs></rs>«<lb/>
dieselben, aber ein Dichter war aus dem Dasein eines in Kabarettkreisen<lb/>
 geschätzten Gitarrenspielers in das sichtbare Hiersein des<lb/>
bedeutendsten deutschen Dramatikers eingetreten. Kein <seg type="insult">journalistischer<lb/>
Ton</seg> wurde vernehmbar, aber <seg type="insult">der lauteste deutsche Theaterdirektor</seg><lb/>
gewann den Autor und Schauspieler <rs type="pers" ana="n_57874" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs>, und alles um<lb/>
diesen wurde anders. Was unverändert blieb, war die Polizei, und<lb/>
wenn eins an diesem Problem auch unverständlich blieb, so ist es<lb/>
die Erscheinung, daß ein schrankenloser Kopf es nicht für wichtiger<lb/>
hält, die Gesellschaft zu vernichten als ihr das Recht auf Selbstschutz<lb/>
zu bestreiten. Die beiden Aufführungen hatten zugunsten des<lb/>
Dichters stattgefunden und zu seinem dauernden Vorteil, ohne<lb/>
den ihm die <seg type="insult">Borniertheit</seg> eines deutschen Zensors heute<lb/>
noch nicht einmal fühlbar wäre. Im Schatten dieser Einsicht, die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_57875" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs> im Vorwort seiner Buchausgabe durch Dank und durch<lb/>
die Aufnahme des Personenverzeichnisses jener ersten Vorstellung<lb/>
bekundet hat, dürften sich <seg type="insult">spätere Gschaftlhuber</seg> erkälten. Hinter<lb/>
der literarischen Tatsache der am <date>29. Mai</date> und am <date>15. Juni 1905</date><lb/>
veranstalteten Vorstellungen dürften <seg type="insult">spätere Marksteine</seg> unbeachtet<lb/>
bleiben und der Vergleich den Dichter selbst zu dem Wunsch<lb/>
verführen, das kulturelle Moment solcher Veranstaltungen aus dem<lb/>
<seg type="insult">Polizeirayon</seg> in eine höhere Instanz des Geistes zu verlegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82675">
<space/>Ein Vergleich im Detail könnte nicht aufkommen. Ich war<lb/>
dem Ansturm um Einladungen sehr wohl gewachsen, weil damals<lb/>
gottseidank das <rs type="inst"><seg type="insult">Volkstheaterpremierenpublikum</seg></rs> die Hoffnung auf<lb/>
</p>
            <p ana="pr82675">
einen Genuß weit hinter die Furcht stellte, mit dem Veranstalter in<lb/>
Berührung zu kommen, und weil ich im ungünstigsten Fall mir<lb/>
mit nassen Fetzen Ruhe verschafft hätte. Keinen Augenblick dachte<lb/>
ich daran, <seg type="insult">jenen Auswurf der Menschheit</seg> zu Gaste zu laden, vor<lb/>
dem ein Kunstwerk zu schützen ich stets für den tiefen und ihr<lb/>
unbewußten Sinn der Polizeizensur gehalten habe. Ich wußte schon<lb/>
damals, daß ein dauerndes Verbot der »<rs type="title">Büchse der <rs type="pers">Pandora</rs></rs>« der<lb/>
Sache <rs type="pers" ana="n_57876" ref="#fk__p_43433">Wedekinds</rs> beiweitem nicht so arg schaden konnte, wie<lb/>
deren Eröffnung vor einem <seg type="insult">Pöbel</seg>, der in der Kunst nur die<lb/>
Anlässe finden will, um die eigene <seg type="insult">Schmutzigkeit</seg> satt zu weiden.<lb/>
Und wenn ich verurteilt gewesen wäre, in der <seg type="insult">Internationale des<lb/>
ausgefressenen Kunsthasses</seg> mir irgendwo ein <seg type="insult">Parkett von Bürgern</seg> zu<lb/>
wählen, so hätte ich mir ganz gewiß nicht jenes ausgesucht, dem<lb/>
die Unterscheidung zwischen <rs type="pers" ana="n_57877" ref="#fk__p_43040">Goya</rs> und den <rs type="magazine" ana="werk_41094">Pschütt-Karrikaturen</rs><lb/>
schwer fällt, das sich aber instinktiv für die <rs type="magazine" ana="werk_41095">Pschütt-Karrikaturen</rs><lb/>
entscheidet. Man kann ja bis zu einem gewissen Grad seiner eigenen<lb/>
schauspielerischen Suggestion vertrauen und sicher sein, daß auch<lb/>
<seg type="insult">eine Herde von Schweinen</seg> nicht zu grunzen wagt, wenn man ihr<lb/>
etwas Nacktes zeigt. Ich könnte mir zu meinen Leseabenden <seg type="insult">die<lb/>
schlechtesten Leute</seg> zusammenklauben, deren man am Samstag im<lb/>
<rs type="inst">Volkstheater</rs> habhaft werden kann: ich bin absolut davon überzeugt<lb/>
, daß sie mir im Zuhören parieren würden, der Zerknirschung<lb/>
näher wären als der <seg type="insult">Frechheit</seg> und daß erst in der Garderobe die<lb/>
<seg type="insult">Gesinnung</seg> wieder angetan würde. Bei der »<rs type="title">Büchse der <rs type="pers">Pandora</rs></rs>«,<lb/>
in der eine <rs type="pers" ana="n_57880" ref="#fk__p_37789">Sandrock</rs> die <rs type="pers">Geschwitz</rs> und <rs type="pers" ana="n_57881" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs> den <rs type="pers">Jack</rs> gab und<lb/>
durch deren Szenen ein geistiger Wille zog, der <seg type="insult">jede dreckige Bemerkung</seg>,<lb/>
jeden Zwischenruf wie: »Schkandalees!« oder »Empeerend!« von<lb/>
vornherein ausschloß, hätte ich doch aus Respekt vor dem Dichter<lb/>
nicht gewagt, die äußersten Vorsichtsmaßregeln zu mißachten und<lb/>
blind die Garantie für ein tadelloses Verhalten des Wiener<lb/>
Publikums zu übernehmen. So gut es ging, wurden damals die<lb/>
Zuschauer noch besser ausgesucht als die Mitwirkenden und im<lb/>
Parkett gab es gewiß nicht mehr falsche Besetzungen als auf der<lb/>
Bühne. Ob nicht doch hin und wieder <seg type="insult">ein schwitzender <seg type="ELIDASH">Hofadvokat</seg><lb/>
und Gerichtsadvokat</seg> eine abfällige Bemerkung fallen ließ, konnte<lb/>
ich nicht kontrollieren. Geschrieen wurde nicht. Die dazu vielleicht<lb/>
geneigt waren, fühlten nicht nur die Übermacht jener, die<lb/>
gekommen waren, einem Dichter zuzuhören, sondern mußten<lb/>
wohl auch ahnen, daß ich sprungbereit hinter dem Vorhang<lb/>
</p>
            <p ana="pr82675">
stand, um die Gäste, deren Namen zu kennen die Behörde<lb/>
vorschreibt, erforderlichenfalls beim Namen aufzurufen und in<lb/>
die letzte Reihe zu verweisen, wenn nicht gar nachsitzen<lb/>
zu lassen. Ich bin nicht rührig, wenngleich nicht faul. Die<lb/>
<seg type="insult">Autorität eines Buchhändlers</seg>, mit dem man reden kann, wenn<lb/>
man in sein Geschäft eintritt, und das <seg type="insult">Ansehen eines intellektuellen<lb/>
Komitees</seg>, in das man auch von der Gasse eintreten kann,<lb/>
haben einen <rs type="pers" ana="n_57882" ref="#fk__p_43433">Frank Wedekind</rs> nicht davor bewahrt, von<lb/>
<seg type="insult">geladenen <rs type="inst">Börseanern</rs></seg> angespieen zu werden, und der Ruf nach<lb/>
Abschaffung der Zensur fand ein <seg type="insult">Echo</seg>, das wie ein Ruf nach der<lb/>
Zensur klang. Nie noch hat eine Behörde von jenen, die gegen sie<lb/>
demonstrieren sollten, ein besseres Attest empfangen, und ein <seg type="insult">Markstein</seg><lb/>
war das Rendezvous der Polizeihunde. <date>1905</date> wurde kein Dramatiker<lb/>
gegen die Zensur, <date>1913</date> die Zensur gegen einen Dramatiker geschützt.<lb/>
<date>1905</date> erschienen keine Kritiken, <date>1913</date> fühlte <seg type="insult">selbst die Wiener Presse</seg><lb/>
zum Teil die Pflicht, die totgeschwiegene Sache gegen eine<lb/>
totgeborene auszuspielen und <seg type="insult">jene wichtig tuenden Hebammen</seg><lb/>
zurechtzuweisen, die da glauben, daß um ihretwillen Mütter<lb/>
Schmerzen leiden und der erste Schrei der Kinder ihnen gilt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82676">
<space/>Auch mein Anteil war <date>1905</date> ja nicht unerheblich, denn ich<lb/>
bin gewiß nicht faul, obschon man mir nicht nachsagen kann,<lb/>
daß ich rührig bin. Aber wiewohl es eine entsetzliche Arbeit war,<lb/>
hat es mir in keinem Augenblick leid getan, mich in die Sache<lb/>
eingelassen zu haben. Zu einem so angenehmen Gefühl war<lb/>
mir innerhalb eines Monates so wenig Zeit gegönnt wie zum<lb/>
Schlafengehen, denn ich war nur nicht der Sturmbock einer<lb/>
Kassa, sondern auch Theaterdirektor, Mitregisseur, Dramaturg,<lb/>
Schauspieler und Conferencier, und als Theaterdirektor hatte ich es<lb/>
nicht etwa mit dem Ensemble und dem Inventar einer vorhandenen<lb/>
Bühne zu tun, sondern ich mußte einen Saal in ein Theater verwandeln,<lb/>
und außer den Schauspielern, die zwanzig verschiedenen Ensembles<lb/>
angehörten und zum Teil im Ausland wirkten, die Kulissen, die<lb/>
Dekorationen, die Kostüme, die Perücken, die Schminktöpfe und<lb/>
den Souffleurkasten zur Stelle schaffen. Ich kann natürlich nicht<lb/>
beurteilen, ob <seg type="insult">überanstrengte Reformer</seg> die Arbeit, hinter der <seg type="insult">Pudel<lb/>
der Kultur</seg> zu stehen, für Gottes Lohn verrichten, ob sie sich in die<lb/>
Sache um der Sache willen einlassen, um die Kunst für die Kunst<lb/>
echauffieren und um die Kultur für die Kultur, mit einem Wort ob<lb/>
sie den etwaigen Reingewinn nach Abzug von Miete, Honoraren<lb/>
</p>
            <p ana="pr82676">
und Tantieme verschmähen und einem wohltätigen und kulturellen<lb/>
Zweck zuwenden. Nur aus meiner Erinnerung weiß ich — ich<lb/>
hätte es längst vergessen, wenn <seg type="insult">eine zudringliche Gegenwart</seg> nicht<lb/>
an mein Gedächtnis klopfte —, daß der erste Veranstalter ohne<lb/>
Entschädigung für den üblichen Zeitverlust und die eigenen<lb/>
materiellen Opfer und ohne Rücksicht auf das gebührende Maß<lb/>
des Autoranteils den ganzen großen Reingewinn jenem Zweck<lb/>
zuwandte, den er damals für den wohltätigsten, kulturellsten und<lb/>
dringendsten hielt und der es leider noch heute sein dürfte.<lb/>
Denn viel wichtiger als die <seg type="insult">Aufrichtung von Marksteinen durch<lb/>
Buchhändler</seg> sollte die Benützung jeder passenden Gelegenheit<lb/>
sein, gegen das peinigende Mißverhältnis zwischen den Einnahmen<lb/>
des <RS pers="Frank Wedekind" globID="name_202740">Autors</RS> der »<rs type="title">Büchse der <rs type="pers">Pandora</rs></rs>« und des <RS pers="Carl Rößler">Dichters</RS> der<lb/>
»<rs type="title">Fünf Frankfurter</rs>« nach Kräften zu demonstrieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82677">
<space/>Es wäre die geringste Sühne für eine <seg type="insult">Rührigkeit</seg>, die mit<lb/>
Hilfe der <seg type="insult">Stammkundschaft französischer und ungarischer Pornographen<lb/>
</seg> die Zensur austreiben wollte und die glücklich bewirkt<lb/>
hat, daß ein dramatisches Abenteuer von unzeitgemäßer<lb/>
Dimension dem <seg type="insult">intelligenten Kommis</seg> zum Ärgernis wurde und<lb/>
daß sich die <seg type="insult">tüchtigsten Nachtredakteure</seg> erlaubten, eine Arbeit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_57883" ref="#fk__p_43433">Wedekinds</rs> »vom künstlerischen Standpunkt als talentlos zu<lb/>
werten«. Denn sie alle hatten sofort erkannt, daß <rs type="pers">Lulu</rs> sich vier<lb/>
Männer von der Straße mitbringe, und erraten, was sie mit ihnen<lb/>
vorhabe. <seg type="insult">Diese Anlagen des Publikums</seg> sind mit Recht dem<lb/>
Schutze der Polizei empfohlen. Die Polizei verhindert mit einer Strenge,<lb/>
die um ihre Milde nicht weiß, die <seg type="insult">stoffliche Betastung</seg> der Kunst<lb/>
und verbietet die Schaustellung von Ansichtskarten nach <rs type="pers" ana="n_57884" ref="#fk__p_54156">Tizian</rs>.<lb/>
Der <seg type="insult">Freisinn</seg> rebelliert dagegen mit einer <seg type="insult">Toleranz</seg>, die um ihre<lb/>
Grausamkeit nicht weiß. Er läßt die <seg type="insult">Stoffel</seg> wieder auf den Geist<lb/>
los, lädt sie nach § 2 und überträgt ihnen die Entscheidung, ob die<lb/>
Ansichtskarte Kunst sei. Sie antworten: »<seg type="insult">Schweinerei</seg>! Auf <rs type="pers" ana="n_57885" ref="#fk__p_54156">Tizian</rs><lb/>
soll ich sagen!« Der <seg type="insult">Freisinn</seg> ist ein <seg type="insult">Hausierer</seg>, der die verbotene<lb/>
Kunst <seg type="insult">einer konfiszierten Kundschaft</seg> unter dem Tisch zeigt.<lb/>
Bei Hosenträgern wären Mißverständnisse ausgeschlossen. Auch der<lb/>
»<RS pers="Arthur Schnitzler"><rs type="title" ana="name_202742" ref="#fk__p_38500">Professor <rs type="pers">Bernhardi</rs></rs></RS>« dürfte durch die Freigabe keinen Schaden<lb/>
nehmen. Hier ist die Aufgabe für ein <seg type="insult">intellektuelles Komitee</seg>.<lb/>
Wenn die Kunst die <seg type="insult">Demokratie</seg> gegen den Staat zu Hilfe ruft, so<lb/>
ist sie <seg type="insult">ein verblendeter Gutsherr</seg>, der die Vermittlung der <seg type="insult">Diebe</seg><lb/>
erbittet, um seinen Hunden das Bellen abzugewöhnen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54156">
               <persName>Tizian</persName>
               <birth>
                  <date>1477/90</date>
                  <place>Pieve di Cadore</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1576-8-27</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26079</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43040">
               <persName>Goya y Lucientes, Francisco de</persName>
               <birth>
                  <date>1746-3-30</date>
                  <place>Fuendetodos, Aragonien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1828-4-16</date>
                  <place>Bordeaux</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54249">
               <persName>Trebitsch, Siegfried</persName>
               <birth>
                  <date>1868-12-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-6-3</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
               <note type="comment">Eltern: Leopold Trebitsch (gest. 12.12.1906) und Malvine, geb. Singer (gest. 8.4.1918)</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20796</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12968</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48732">
               <persName>Birinski, Leo</persName>
               <birth>
                  <date>1893-7-16</date>
                  <place>Tysmenica/Bukowina</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">IKG Wien, gest. 17.3.1920, 26 Jahre alt, bestätigt mail 25.7.2007</note>
               <note type="comment">Hdb. jüd. Aut.: viele Jahre lang in einer Wr. Buchhandlung tätig (Antiqu. Löwit, Rotenturmstraße)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14233</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46331">
               <persName>Heller, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1870-5-8</date>
                  <place>Alba, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-11-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Sievering 2/12/3/11 (1938 aufgelassen)</note>
               <note type="comment">Hedwig, 10j. Tochter, 17.3.21 beigesetzt</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11646</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39160">
               <persName>Zuckerkandl, Berta, geb. Szeps</persName>
               <birth>
                  <date>1864-4-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-16</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Journalistin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2312</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50940">
               <persName>Otto der Faule von Wittelsbach, Markgraf von Brandenburg</persName>
               <birth>
                  <date>1346</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1379-11-15</date>
                  <place>Schloß Wolfenstein/Isar</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37789">
               <persName>Sandrock, Adele</persName>
               <birth>
                  <date>1863-9-19</date>
                  <place>Rotterdam</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-8-30</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <note type="comment">Arnim gibt 19. 08. 1863 als Geburtsdatum an</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12618</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52570">
               <persName>Bartsch, Rudolf Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1873-2-11</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-2-7</date>
                  <place>St. Peter bei Graz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10836</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38500">
               <persName>Schnitzler, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1862-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2121</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47103">
               <persName>Kainz, Josef Gottfried Ignaz</persName>
               <birth>
                  <date>1858-1-2</date>
                  <place>Wieselburg, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-9-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Handbuch österr. Autorinnen und Autoren jüd. Herkunft gibt an: urspr.. Kohn ???</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16646</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11851</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>