<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05727.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05726.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05728.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Großer Sieg der Technik: Silbernes Besteck für zehntausend  Menschen oder Furchtbare Versäumnisse: Gott hat nicht Schiffbau studiert, in: Fackel Heft 14, Nr. 347, 1912, S. 1-7</title>
            <title type="iso-date">1912-01-01</title>
            <title type="id">tid_05727</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">347</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-347_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/347,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Großer Sieg der Technik: Silbernes Besteck für zehntausend  Menschen oder Furchtbare Versäumnisse: Gott hat nicht Schiffbau studiert</head>
            <p ana="pr75616">
<space/>Das Schiff »Titanic« wäre beinahe durch einen Eisberg vernichtet<lb/>
worden <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr75619">
<space/>Würde man die »Titanic« senkrecht auf den Kopf stellen, so würde<lb/>
sie den Stephansturm noch um 114 Meter überragen, sie wäre fast doppelt<lb/>
so hoch als der Stephansturm.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75622">
<space/>Die Vorstellung kann kaum heftiger angeregt werden als<lb/>
durch das Bild eines jener Rauchfänge, in welchen bequem und ohne<lb/>
Mühe eine Lokomotive mit ihren Waggons Platz fände <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es ist, als<lb/>
würde durch menschliche Begabung die Urweltgröße wieder aufstehen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Silbernes Besteck für zehntausend Menschen, Fassungsraum für mehr<lb/>
als zwanzigtausend <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Tennisplätze, Schwimmbäder, ein türkisches Bad<lb/>
und, als Kuriosität, ein <rs type="inst">Café Parisien</rs>, das mit Epheu geschmückt ist,<lb/>
der am Gitterwerk sich emporrankt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und was ist zurückgeblieben?<lb/>
Der arme, schwache, von einer starken Faust niedergeschmetterte<lb/>
Mensch! <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Und dennoch sagen wir in dieser Zeit, wo alle Kräfte zu<lb/>
so ungeheurer Leistung angespornt sind, wo selbst ein so großes Unglück<lb/>
zwar das Schiff zerstören, aber die Rettung der Menschen nicht verhindern<lb/>
 konnte: Es ist eine Freude zu leben!<lb/>
</p>
            <p ana="pr75625">
<space/>Schon hatte aber der Kapitän den funkentelegraphischen Apparat<lb/>
in Tätigkeit gesetzt und sandte nach allen Richtungen Bitten um Hilfe aus,<lb/>
die auch bald <seg type="symbol" subtype="3dots"/> in normale Bahnen gelenkt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> leicht in Sicherheit<lb/>
gebracht werden konnte <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Alles gerettet!<lb/>
</p>
            <p ana="pr75628">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> bietet Raum für 2500 Passagiere <seg type="symbol" subtype="3dots"/> es ist keine Kleinigkeit,<lb/>
1750 Passagiere auf andere Dampfer zu bringen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr75631">
<space/>Dampft langsam nach Halifax <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wieder einmal hat sich die<lb/>
Funkentelegraphie <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Kein Österreicher vermißt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Kolbenmaschinen<lb/>
treiben die Seitenpropeller und geben den Dampf in die Turbine ab,<lb/>
welche den zentralen Propeller treibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75634">
<space/><foreign xml:lang="yi">Nebbich</foreign> die Natur.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75637">
<space/>Die »Titanic« ist so gut wie unsinkbar.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75640">
<space/>Mit zischenden Schrauben schossen denn auch von allen Seiten<lb/>
die Dampfer heran, flogen über die Wogen und vollbrachten das frohe<lb/>
Werk <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Teilnahme an der schönen Kunde zieht uns mit ihrer<lb/>
stärksten Regung zu den Männern der Wissenschaft hin, zu Glückwunsch<lb/>
und Händedruck, daß ihr Geist diesen herrlichen Sieg über die Schrecken<lb/>
der Natur errungen hat <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Das Wetter ist jedenfalls anhaltend günstig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75643">
<space/><foreign xml:lang="en">All right</foreign> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> 75.000 Pfund Fleisch, 84.000 Stück Geschirre und<lb/>
Bestecke <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr75646">
<space/>Wieder einmal steht das alte Problem zur Diskussion, wie weit<lb/>
der Mensch die Naturgewalt zu meistern vermag.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75649">
<space/>Über die Wirkung der Funkentelegraphie wird auch noch ein<lb/>
Wort zu reden sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75652">
<space/>Alle Passagiere erster Klasse gerettet! <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Die Unglücklichen sind<lb/>
jedoch keine Wiener oder Österreicher <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr75655">
<space/>Die Höhe der auf der Titanic vertretenen Vermögen beträgt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr75656">
<rs type="pers" ana="n_54265" ref="#fk__p_57286">Astor</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr75656_a">
600 Millionen<lb/>
</p>
            <p ana="pr75656_b">
<rs type="pers" ana="n_54266" ref="#fk__p_57288"><rs type="pers" ana="name_200506" ref="#fk__p_57287">Isidore Bruce</rs></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr75656_c">
200 Millionen<lb/>
</p>
            <p ana="pr75656_d">
<rs type="pers" ana="n_54267" ref="#fk__p_44324">Georg Widener</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr75656_e">
200 Millionen<lb/>
</p>
            <p ana="pr75656_f">
<rs type="pers" ana="n_54268" ref="#fk__p_39064">Benjamin Guggenheim</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr75656_g">
380 Millionen<lb/>
</p>
            <p ana="pr75656_h">
<rs type="pers" ana="n_54269" ref="#fk__p_55271">Washington Roebling</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr75656_i">
100 Millionen<lb/>
</p>
            <p ana="pr75656_j">
<rs type="pers" ana="n_54270" ref="#fk__p_53976">Thayer</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr75656_k">
40 Millionen<lb/>
</p>
            <p ana="pr75659">
<space/>Selten noch mögen die Menschen einer Zeit so imprägniert<lb/>
gewesen sein von dem geistigen Gehalt ihres Jahrhunderts. Das ist es,<lb/>
was uns von vielen Epochen scheidet: wir wissen um die Bedeutung<lb/>
unseres Zeitalters und haben es nicht mehr nötig, uns von einer<lb/>
historisch prüfenden Nachwelt entdecken zu lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75662">
<space/>Leute, die nur ein paar Millionen haben, sind nicht aufgezählt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75665">
<space/>Nun aber ereignet sich das Wunderbare, Neue dieser starken<lb/>
Zeit. Noch im Verderben ist sie Siegerin geblieben <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr75668">
<space/>Wenn man die drahtlosen Berichte vergleicht, kommt man zu<lb/>
dem Schluß, daß überhaupt keine anderen Schiffe die Unglücksstätte<lb/>
erreicht haben <seg type="symbol" subtype="3dots"/> 1700 Menschen tot <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und dennoch, wie ein Fanfarenstoß<lb/>
 zerreißt das Wehklagen um die Geopferten der Siegesruf<lb/>
einer großen Zeit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75671">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Der Rentier, ein älterer Herr, erschien heute im Kajütenbureau<lb/>
der <rs type="inst">Red Star Line</rs> auf dem Kärntnerring, um Nachrichten über das<lb/>
Schicksal des Schiffes, über die Geretteten und Versunkenen einzuholen.<lb/>
Direkte Mitteilungen aus Southampton waren aber bei der Wiener Vertretung<lb/>
 auch heute nicht eingelangt. Tief ergriffen, erzählte der Bedauernswerte<lb/>
, er müsse leider fürchten, sein Bruder habe, trotzdem er<lb/>
ihm von der Reise abriet, die Fahrt mit der »Titanic« gemacht. Er selbst<lb/>
hätte früher ein großes Kaufhaus in Paris besessen und 38 Angestellte<lb/>
beschäftigt. Nunmehr lebe er zwar ständig in Wien, habe aber immer<lb/>
große Sehnsucht nach Paris, wo sein Bruder noch etabliert sei. Er fahre<lb/>
alljährlich <seg type="ELIDASH">fünfmal</seg> oder sechsmal nach Paris und habe diese Reise zuletzt<lb/>
mit seinem Bruder gemeinsam gemacht. Der Herr schloß seine Erzählung<lb/>
damit, daß er weinend sagte, er sei ein vermögender Mann und habe<lb/>
nach einem <seg type="ELIDASH">mühereichen</seg> und arbeitsreichen Leben für den Rest seiner Jahre<lb/>
auf ein ruhiges frohes Dasein gehofft <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr75674">
<space/>Dieses <DATERANGE>zwanzigste Jahrhundert</DATERANGE> mit seiner unermeßlichen Beute<lb/>
an freigelegten Erkenntnissen wird in der Geschichte als ein äquivalentes<lb/>
neben den größten Zeiten stehen, gleichwertig den Tagen der Renaissance<lb/>
, größer vielleicht noch als diese.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75677">
<space/><abbr>Mr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_54271" ref="#fk__p_54184">Thomas Pears</rs> ist der Direktor der weltberühmten Fabrik<lb/>
von »<rs type="pers" ana="n_54272" ref="#fk__p_54184">Pears-Seife</rs>«, die mit ihren Reklamen bis auf die höchsten Schweizer<lb/>
Bergesgipfel gedrungen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75680">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> das übermütige Siegesbewußtsein des Menschen, der die<lb/>
Naturgewalt gebändigt zu haben glaubt <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr75683">
<space/>Die Mannschaft mußte von den Revolvern Gebrauch machen,<lb/>
um die Männer zu verhindern, die Rettungsboote mit Gewalt zu<lb/>
nehmen und vor Frauen und Kindern Rettung zu suchen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75686">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Oft mußten sie wirklich Gewalt anwenden, Frauen gegen<lb/>
ihren Willen zu retten, da diese ihre Brüder und Gatten nicht verlassen<lb/>
wollten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75689">
<space/>Das Schicksal der Millionäre ist noch ungewiß <seg type="symbol" subtype="3dots"/> besaßen<lb/>
zusammen ein Vermögen von 2¼ Milliarden Francs.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75692">
<space/>An Bord der »Titanic« befanden sich fünfundzwanzig Millionäre,<lb/>
die zusammen mehr als 100 Millionen Pfund repräsentieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75695">
<space/>Es steht leider so gut wie fest, daß es sich um das größte<lb/>
Unglück handelt, das die Geschichte der Schiffahrt kennt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75698">
<space/>Das Leben geht weiter. <rs type="pers" ana="n_54273" ref="#fk__p_51273"><AUCTOR>Zifferer</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75701">
<space/>Freilich ist vorderhand nur die Bilanz der Katastrophe sichergestellt<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75704">
<space/><abbr>Mr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_54274" ref="#fk__p_52329">Robert Daniel</rs> aus Philadelphia war eigens nach England<lb/>
gefahren, um einen prachtvollen Hund für 5000 Kronen zu kaufen.<lb/>
<abbr>Mr.</abbr> <rs type="pers" ana="n_54275" ref="#fk__p_45858">Henry <abbr>B.</abbr> Harris</rs> ist einer der bekanntesten amerikanischen Theatermanagers<lb/>
 und er hat oft in Wien geweilt, um Operetten und Lustspiele<lb/>
zu erwerben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75707">
<space/>Das sind die Lehren und die Aufgaben, die aus der Katastrophe<lb/>
der »Titanic« erwachsen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75710">
<space/>Es wird auch schwer sein, meinte der Generaldirektor, daß die<lb/>
Route geändert wird, denn die Schiffe werden immer die kürzere Route<lb/>
befahren und es wird sich auch die Geschwindigkeit der Dampfer nicht<lb/>
verlangsamen. Denn dieses würde den Forderungen der Jetztzeit widerstreben<lb/>
 und stünde den Konkurrenzverhältnissen zwischen den großen<lb/>
Schiffahrtsgesellschaften entgegen. Die Katastrophe der »Titanic«, die<lb/>
größte Katastrophe zur See, war nur eine zufällige.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75713">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> wenn die Errungenschaften der modernen Technik nicht zum<lb/>
waghalsigen <foreign xml:lang="">Va banque-Spiel</foreign> werden sollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75716">
<space/>Es ist ziemlich waghalsig, sagte der Direktor, die Ursachen der<lb/>
Katastrophe feststellen zu wollen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Eisberge haben selten eine<lb/>
geringere Höhe als 30 Meter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75719">
<space/>Der Konteradmiral hatte die Liebenswürdigkeit <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Eisberge<lb/>
ragen gewöhnlich nur etwa einen Meter über den Meeresspiegel empor,<lb/>
bei einem Tiefgange von 7 bis 10 Meter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75722">
<space/><rs type="pers" ana="n_54276" ref="#fk__p_57288">Ismay’s</rs> Schuldkonto <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr75725">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> so daß man heute noch nicht beurteilen kann, ob sie jemals<lb/>
wieder werden zurechnungsfähig werden. Sonst aber ist rechnungsmäßig<lb/>
die Katastrophe als abgeschlossen zu betrachten, und es handelt sich<lb/>
nur darum, die Identität der Geretteten und an der Hand derselben die<lb/>
Identität der Ertrunkenen festzustellen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75728">
<space/>Alle Diamantenhändler, die sich auf der »Titanic« befanden,<lb/>
wurden gerettet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75731">
<space/>Auf der Karpathia alles wohl <seg type="symbol" subtype="3dots"/> 250 Särge sind nach dem<lb/>
Hafen von Newyork bestellt <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr75734">
<space/>Man beschäftigt sich jetzt besonders mit der Frage, wieso die<lb/>
drahtlose Telegraphie so mangelhaft funktioniert habe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75737">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> jedenfalls liest man von Leuten, welche die nach dem<lb/>
ersten Schreck unterbrochenen Kartenpartien fortsetzten oder sich gegenseitig<lb/>
 mit den aufs Schiff fallenden Eisstücken bewarfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75740">
<space/>Ich saß gerade mit <rs type="pers" ana="n_54277" ref="#fk__p_49924">Max Fröhlicher</rs> beim Diner <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr75743">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Am Deck neben einer Kajüte erster Klasse stand ein<lb/>
bejahrter Ehemann Arm in Arm mit seiner Gattin, der sie in dem<lb/>
Augenblick der Gefahr daran erinnerte, daß sie beide in jahrelanger<lb/>
harter Arbeit ein großes Vermögen gesammelt hätten <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ein echt<lb/>
<rs type="title">biblisches Ehepaar</rs>, bemerkte Herr <rs type="pers" ana="n_54278" ref="#fk__p_54202">Thomson</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75746">
<space/>Der Präsident der <rs type="inst">White Star Line</rs> <rs type="pers" ana="n_54279" ref="#fk__p_57288">Ismay</rs> schlief bei dem Zusammenstoß<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Er erklärt, die »Titanic« sei das letzte Wort, die<lb/>
Vollendung der Schiffsbaukunst gewesen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Frage, wieso <rs type="pers" ana="n_54280" ref="#fk__p_57288">Ismay</rs><lb/>
unter die meist Frauen und Kinder aufweisende Liste der Geretteten<lb/>
komme, wies der Vizepräsident der Gesellschaft <rs type="pers" ana="n2_4764" ref="#fk__p_57913">Franklin</rs> indigniert zurück.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75749">
<space/>Der Chefingenieur der <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4765" ref="#fk__p_49619">Marconigesellschaft</rs></rs> gibt zu, an die<lb/>
»Carpathia« die Weisung erteilt zu haben, nichts außer den Namen der<lb/>
Geretteten mitzuteilen, damit bei der Ankunft dem Höchstbietenden<lb/>
die genaue Geschichte der Katastrophe verkauft werden könne. Das<lb/>
Anbot betrug eine vierstellige Zahl Dollar.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75752">
<space/>Die Insassen beider Rettungsboote hatten sich geweigert, auch<lb/>
Passagiere des Zwischendecks aufzunehmen, und es war nur der<lb/>
Energie der Mannschaft zu danken, daß überhaupt Frauen der<lb/>
Zwischendeckpassagiere gerettet wurden. Die Mannschaft hatte mit<lb/>
vorgehaltenem Revolver die männlichen Passagiere der ersten und<lb/>
zweiten Klasse davon abhalten müssen, sich vor den Frauen der Boote<lb/>
zu bemächtigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75755">
<space/>Sechzehn Maschinisten mit dem Obermaschinisten erwarteten<lb/>
auf dem Deck, im Gebet kniend, den Untergang der »Titanic«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75758">
<space/>Noch brennen die Lichter auf dem Schiff, das jetzt, fast ganz<lb/>
auf den Kopf gestellt, mit seiner rückwärtigen Hälfte 150 Meter hoch<lb/>
wie ein Turm aus der nachtschwarzen See zum Himmel emporragt <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr75761">
<space/>Die Musik spielte: »<rs type="title">Näher, mein Gott, zu dir!</rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr75763">
<space/>Er rief: Ein Ozean auf meine Mühle! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber es ist unmenschlich<lb/>
, Gott Recht zu geben. Man muß sie bedauern, in ihrer<lb/>
<seg type="insult">Allerbärmlichkeit</seg>, die <seg type="insult">Menschen</seg>, welche sich zwei, die zusammen<lb/>
sterben, als <seg type="insult">Compagnons</seg> vorstellen müssen, die <seg type="insult">Bilanz</seg> machen vor<lb/>
dem Zusammenbruch. Man muß weinen über eine <seg type="insult">Welt</seg>, deren höchster<lb/>
Aufschwung die Vorstellung ist, daß ein Gespräch der letzten Minuten<lb/>
dem <seg type="insult">Kommerz</seg> geweiht war. <seg type="insult">Eine Hekatombe Optimisten</seg> für einen<lb/>
Maschinisten, der betet! Sie haben sich von dieser Entscheidungsschlacht<lb/>
, die das Schicksal ihrer <seg type="insult">Fortschrittsflotte</seg> geliefert hat, auf<lb/>
das <seg type="insult">Festland ihrer Lebensfreude</seg> zurückgezogen, bis sie auch dort,<lb/>
aus allen Schanzen gejagt, von der Rettung der Passagiere über<lb/>
die Rettung der Telefunken zur <seg type="insult">Rettung der Phrasen</seg> nichts weiter<lb/>
retten konnten, als <seg type="insult">die nackte Schamlosigkeit</seg>. Aller Vorwand, den<lb/>
ihnen <seg type="insult">eine freche Naturerkenntnis</seg> zimmert, ist geborsten. Man<lb/>
wird ihnen ihre Schiffe nicht mehr glauben. Die Vorsehung antwortet<lb/>
 drahtlos, aber anders. Sie haben Gott an die <seg type="insult">Maschine</seg><lb/>
verraten. Er kam wie der Gott aus der Maschine, um eine glückliche<lb/>
 Sache zum verwickelten Ausgang zu führen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49924">
               <persName>Frölicher-Stehli, Maximilian Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1851-9-24</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-11-22</date>
               </death>
               <note type="comment">Passagier auf der "Titanic" zus. mit Frau Margaretha Emerentia und Tochter Hedwig Margaritha F.</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54202">
               <persName>Thompson, Herbert Henry</persName>
               <birth>
                  <date>1887?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-4-14/15</date>
               </death>
               <occupation>Magazinverwalter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44324">
               <persName>Widener, George Dunton</persName>
               <birth>
                  <date>1861-6-16</date>
                  <place>Philadelphia</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-4-15</date>
               </death>
               <occupation>Geschäftsmann</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49619">
               <persName>Marconi, Guglielmo</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-25</date>
                  <place>Bologna</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-7-20</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Elektroingenieur</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55271">
               <persName>Roebling, Washington Augustus</persName>
               <birth>
                  <date>1881-3-25</date>
                  <place>Trenton, New Jersey</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-4-15</date>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57913">
               <persName>Franklin, Philipp Albright Small</persName>
               <birth>
                  <date>1871-2-1</date>
                  <place>Ashland/Maryland</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-8-14</date>
                  <place>Locust Valley/Long Island</place>
               </death>
               <occupation>Reeder</occupation>
               <note type="comment">White Star Line (Titanic)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53976">
               <persName>Thayer, John Borland</persName>
               <birth>
                  <date>1862-4-21</date>
                  <place>Philadelphia</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-4-15</date>
               </death>
               <occupation>Eisenbahndirektor</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39064">
               <persName>Guggenheim, Benjamin</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-26</date>
                  <place>Philadelphia</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-4-15</date>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57286">
               <persName>Astor, John Jacob</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-13</date>
                  <place>Rhinebeck/New York</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-4-15</date>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52329">
               <persName>Daniel, Robert Williams</persName>
               <birth>
                  <date>1884-9-11</date>
                  <place>Richmond, Virginia</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-12-20</date>
                  <place>Richmond, Virginia</place>
               </death>
               <occupation/>
               <note type="comment">Überlebender der Titanic</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51273">
               <persName>Zifferer, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1879-3-9</date>
                  <place>Bistritz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-2-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5156</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45858">
               <persName>Harris, Henry Burkhardt</persName>
               <birth>
                  <date>1866</date>
                  <place>St. Louis</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-4-15</date>
                  <place>im Atlantik</place>
               </death>
               <occupation>Theaterproduzent</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54184">
               <persName>Pears, Thomas Clinton</persName>
               <birth>
                  <date>1882-5-7</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-4-13</date>
               </death>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57287">
               <persName>Straus, Isidor</persName>
               <birth>
                  <date>1845-2-6</date>
                  <place>Otterberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-4-15</date>
               </death>
               <occupation>Großkaufmann</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57288">
               <persName>Ismay, Joseph Bruce</persName>
               <birth>
                  <date>1862-12-12</date>
                  <place>Crosby/Merseyside</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-10-17</date>
                  <place>Mayfair bei London</place>
               </death>
               <occupation>Finanzmann</occupation>
               <occupation>Reeder</occupation>
               <note type="comment">Eigner der Titanic, Überlebender des Unglücks</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>