<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10059.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10058.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10060.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Programmnotiz zu „Der konfuse Zauberer oder Treue und Flatterhaftigkeit“), in: Fackel Heft 26, Nr. 679, 1925, S. 38-41</title>
            <title type="iso-date">1925-03-01</title>
            <title type="id">tid_10059</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">679</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-679_n0038.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/679,038</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Programmnotiz zu „Der konfuse Zauberer oder Treue und Flatterhaftigkeit“)</head>
            <p ana="pr136949">
<space/>Die Erstaufführung dieses vor »<rs type="title"><rs type="pers">Lumpazivagabundus</rs></rs>« entstandenen<lb/>
 Stückes hat am <date>26. September 1832</date> im <rs type="inst">Theater an<lb/>
der Wien</rs> stattgefunden, mit <rs type="pers" ana="n_84057" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> als <rs type="pers">Schmafu</rs>, <rs type="pers" ana="n_84058" ref="#fk__p_55383">Scholz</rs> als<lb/>
<rs type="pers">Konfusius</rs>, <rs type="pers" ana="n_84059" ref="#fk__p_57640">Carl</rs> als <rs type="pers">Comifo</rs>, <rs type="pers" ana="n_84060" ref="#fk__p_53543">Stahl</rs> als <rs type="pers">Eigensinn</rs>, Dlle <rs type="pers" ana="n_84061" ref="#fk__p_51524">Planer</rs> als<lb/>
<rs type="pers">Treue</rs>, Dlle <rs type="pers" ana="n_84062" ref="#fk__p_56659">Zöllner</rs> als <rs type="pers">Flatterhaftigkeit</rs> und Dlle <rs type="pers" ana="n_84063" ref="#fk__p_40065">Condorussi</rs> als<lb/>
<rs type="pers">Nymphe Peppi</rs>. Einer der Kritiker, die — im Gegensatz zu<lb/>
dem sonst höheren Niveau damaliger Theaterbetrachtung —<lb/>
immerhin schon als <seg type="insult">Vorläufer der heutigen Niedrigkeit</seg> angesprochen<lb/>
 werden können, schrieb lapidar: »Es fehlt <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_84064" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs></seg><lb/>
nicht an einer gewissen Gattung von Witz, aber wohl am Dichtergeist<lb/>
. Er wird mir die Erklärung dieses Satzes erlassen.« Da es<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84065" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> getan hat, hat die Welt bis heute nicht die volle<lb/>
Wahrheit über ihn erfahren, mit deren Verbergung <seg type="insult">solch aufgeplustertes<lb/>
 Federvieh</seg> noch eine besondere Gnade zu betätigen<lb/>
scheint. Tatsächlich wäre keiner <seg type="insult">dieser Gesellen</seg>, die die<lb/>
<seg type="insult">Rache der Inferiorität</seg> auf den Richterstuhl gesetzt hat, imstande,<lb/>
die ihm erlassene Begründung seiner <seg type="insult">Banalitäten</seg> zu stottern,<lb/>
wenn ihm das <foreign xml:lang="la">in contumaciam</foreign> abgeurteilte Genie Aug in Aug<lb/>
gegenüberstände. Es war schon im Wiener Vormärz so, daß eben<lb/>
diejenigen, welche keine Meinung hatten, das Amt hatten, sie<lb/>
auszusprechen und durch <seg type="insult">das gedruckte Diktat der Bosheit an<lb/>
den Unverstand</seg> dem reichsten Wert an Menschsein und Geisthaben<lb/>
Leben und Wirken zu vergällen. Welche Wohltat daneben <seg type="insult">die<lb/>
fortschrittliche Erfindung des Totschweigens</seg> bedeutet, das zu<lb/>
erklären bleibe wieder mir erlassen. Jedenfalls kann man sagen,<lb/>
daß das Maß anerkennenden Verständnisses, welches die<lb/>
Kritik, natürlich auch die der Literaturgeschichte, und vielfach<lb/>
das Publikum namentlich für die ersten Werke <rs type="pers" ana="n_84066" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> übrig<lb/>
hatte — also wo das Urteil nicht <seg type="insult">geradezu ein Exzeß<lb/>
der Abwehr</seg> gewesen ist —, am richtigsten mit dem<lb/>
kostbaren Wort aus dem »<rs type="title">Konfusen Zauberer</rs>« bezeichnet<lb/>
wird: <foreign xml:lang="de-loc">»Das ist grad so viel, als wenn man einem Walfisch<lb/>
eine Biskoten gibt.«</foreign> Mir erscheint es unfaßbar, daß eine<lb/>
Wortkraft, die nie besser bestanden hat als in eben<lb/>
<seg type="insult">dieser Periode der Durchfälle und mittleren Erfolge</seg>, vor<lb/>
<seg type="insult">solcher Schwerhörigkeit der Zeit</seg> und in den <seg type="insult">Erniedrigungen<lb/>
der <seg type="ELIDASH">Theaterkabalen</seg> und Preßkabalen</seg> überhaupt am Werke sein und<lb/>
bleiben konnte. Kein <seg type="insult">Teilhaber dieser Ahnungslosigkeit</seg> hat<lb/>
damals mehr als den Situationsspaß erkannt, über den sich<lb/>
<seg type="insult">selbst diese Gehirne</seg> zuweilen erhaben dünkten, ohne zu ahnen,<lb/>
was sie da alles nicht verstanden. Seitdem ich <rs type="pers" ana="n_84067" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> kenne,<lb/>
ist mir dieses Zauberstück als eines der in ihrer Leichtigkeit<lb/>
und Luftigkeit gewichtigsten erschienen, um der Fülle der<lb/>
Beweise willen, wie da die Charakterzeichnung alles vom Wort<lb/>
empfängt, um ihm nichts schuldig zu bleiben, und jeder Satz<lb/>
</p>
            <p ana="pr136949">
förmlich die Kugel ist, die durch die Figur in die Welt<lb/>
schlägt, ungeachtet dessen, was <seg type="insult">die erhabene Mittelmäßigkeit<lb/>
des Verstandes</seg> gegen alles Beiläufige, gegen jene gewollte<lb/>
oder ungewollte Unwahrscheinlichkeit der vom Witz geführten<lb/>
und irgendeinmal verlassenen Handlung einwenden mag, die doch<lb/>
schließlich die Unglaubhaftigkeit der Theaterwelt geziemend<lb/>
bestätigt. Ein Sätzchen wie das von dem als Kunstreiter verkleideten<lb/>
 <rs type="pers">Konfusius</rs> gesprochene — die Flatterhaftigkeit sagt:<lb/>
»Stürmischer! So küssen Sie«, sie reicht ihm die Hand, er mit<lb/>
einem »Nur her damit« beißt sie, »Au weh! <foreign xml:lang="de-loc">Was tun S’ denn?</foreign><lb/>
Sie haben mich ja in die Hand gebissen«, darauf er: »O, <seg type="spc">was<lb/>
vermag die Liebe nicht</seg>« — dergleichen war ein in der<lb/>
Fülle der Wortwerte und an die <seg type="insult">Leere der Empfängerschaft</seg><lb/>
verlorenes Wunder. (Es wird sogleich aktuell: noch mit ihm<lb/>
befaßt, fällt mein Blick auf die Gerichtssaalnotiz von dem<lb/>
»Bissigen Kuß«, dessen Spender sich aber nicht gerade mit<lb/>
einem Sinnenrausch ausgeredet hat.) Und man wird in der<lb/>
deutschen Humorliteratur vergebens nach einem Vergleichsstück<lb/>
von dem phantastischen Witz suchen der kleinen Szene des<lb/>
»<rs type="pers">melancholischen Fiakers</rs>«, in der das ganze Vokabular dieser<lb/>
durch die Wiener Zeiten beruhenden <seg type="insult">Gaunersphäre</seg> in Schmerzensrufe<lb/>
 aus tiefster Seelenumnachtung verwandelt scheint und die<lb/>
<seg type="insult">Wurzerei</seg> gleichsam einen Trauerflor trägt. Mit einem übersinnlichen<lb/>
 Humor, dessen Wahrheit das geschaute Zerrgesicht<lb/>
der Wirklichkeit und dessen Tiefe die Grundlosigkeit des Lebens<lb/>
vorstellt, ist, was sich da in der Ansprache an Mensch und Pferd<lb/>
nur begeben kann — bis auf das schließliche »Hiö!« —, in der<lb/>
Menschheit ganzen Jammer einbezogen, wozu noch eine<lb/>
»Trauermusik mit Posaunen« das ihrige tut. Aber jede Zeile<lb/>
in diesem Zauberspiel war mir längst zum Liebling geworden,<lb/>
und nur die Schwierigkeit der musikalischen Zurüstung — bei<lb/>
dem irrigen Glauben, daß die Originalmusik verloren sei — hat<lb/>
in der vielfachen Bedrängnis meiner Arbeit dem Wunsch, das Stück<lb/>
vorzulesen, die Erfüllung verzögert. Nun ist aber der alte Eindruck<lb/>
durch ein literarisches Ereignis bestärkt und bereichert worden.<lb/>
Die Veröffentlichung des bisher ungedruckten zweiten Stückes<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84068" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> »<rs type="title">Der Tod am Hochzeitstag oder Mann, Frau, Kind</rs>« (<date>1829</date>)<lb/>
— durch die sich die <RS pers="Otto Rommel" globID="name_201384"><RS pers="Fritz Brukner" globID="name_201385">Herausgeber</RS></RS> der neuen Sammlung ein<lb/>
Verdienst erworben haben, das noch größer wäre, wenn sie<lb/>
zugleich mit dem Werk auch dessen offenbaren Zusammenhang<lb/>
mit dem »<rs type="title">Konfusen Zauberer</rs>« entdeckt hätten — hat mich<lb/>
angeregt, diesen einer Bearbeitung zu unterziehen, um in sie<lb/>
auch die vielen herrlichen Sätze einzupflanzen, die <rs type="pers" ana="n_84069" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> aus<lb/>
dem oft wörtlich wiederholten Dialog der Vorarbeit nicht<lb/>
übernommen hat. Ich könnte wohl genau die Wegscheide<lb/>
bezeichnen, an der der Selbstbearbeiter sich jeweils von solchen<lb/>
Schätzen trennen zu müssen geglaubt hat, vor die sichtbare<lb/>
Unmöglichkeit gestellt, sie der äußerlich veränderten Handlung,<lb/>
</p>
            <p ana="pr136949">
die auch das Motiv des Traums durch das der Zauberei ersetzt, der<lb/>
veränderten Situation, ja dem nuancierten Charakter der Gestalt<lb/>
eben an der gegebenen Stelle anzupassen. Er mag es für den<lb/>
Theatergebrauch nicht so wichtig genommen haben, wie für die<lb/>
geistige Sache <rs type="pers" ana="n_84070" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> der spätere Bearbeiter, dem, ohne die<lb/>
geringste Beschädigung dramatischen Gutes und mit dem Recht<lb/>
gegenüber einem Original, das selbst die Übernahme von etwa<lb/>
vierzig Dialogseiten zugibt, binnen kürzester Zeit gelungen ist, noch<lb/>
die unvergleichliche Fülle von zehn zu bergen. Dadurch ist es,<lb/>
freilich mit einer Teilung in vier statt in drei Akte, ermöglicht<lb/>
worden, die Episoden der Familie des <rs type="pers">Kunstreiters Comifo</rs> (dessen<lb/>
Verwandlung aus dem besseren Namen <rs type="pers">Point d’honneur</rs> nicht<lb/>
rückgängig, doch im Personenverzeichnis geltend gemacht<lb/>
werden durfte) in ihrer ganzen Kostbarkeit eines gewendeten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_84071" ref="#fk__p_43876"><seg type="ELIDASH">Schiller-Pathos</seg></rs> und <rs type="pers">Clavigo-Pathos</rs> zu erhalten. Die Bearbeitung<lb/>
bedeutet mit geringfügigen, stilgetreuen Überleitungen, die<lb/>
notwendig wurden, einen weit gelinderen Eingriff als die<lb/>
verkürzende der »<rs type="title">Nachtwandler</rs>«. Das Quodlibet-Duett wurde<lb/>
textlich nur zum Teil verwendet und da es in der Partitur<lb/>
bloß als Fragment vorkommt, nach Angabe des Vortragenden<lb/>
musikalisch fortgesetzt, dem im Übrigen — vor allem an dem<lb/>
merkwürdigen Kuplet des <rs type="pers">Schmafu</rs> — die von der späteren<lb/>
Originalmusik enttäuschte Hoffnung erfüllt wurde, daß sie fast Ton<lb/>
für Ton mit der eigenen akustischen Vorstellung dieser versunkenen<lb/>
 Welt der Liebenswürdigkeit übereinstimmt. Jenes<lb/>
Kuplet (mit dem Refrain: <foreign xml:lang="de-loc">»Mit Gewalt muß der Mensch<lb/>
melancholisch da wer’n«</foreign>) ist mit Zusatzstrophen versehen<lb/>
worden, die wie immer bloß der eigenen hörenden und lesenden<lb/>
Publizität des Verfassers vorbehalten sind und, als eine wenngleich<lb/>
 stilgerechte Veränderung der zensurgedrungen unblutigeren<lb/>
Aktualität der <rs type="pers" ana="n_84072" ref="#fk__p_46919">Nestroywelt</rs>, in einer Ausgabe der Bearbeitung<lb/>
höchstens als deren Anhang Platz finden dürften, wie sie ja auch<lb/>
kaum dem Mund eines Schauspielers anvertraut werden könnten.<lb/>
Daß es gelingen sollte, die Originalmusik, die ganz von der<lb/>
Frische und Lieblichkeit der ersten Begleitungen <rs type="pers" ana="n_84073" ref="#fk__p_37834">Adolf Müllers</rs><lb/>
erfüllt ist, vorzuführen, ist mir allein schon ein freudiges<lb/>
Bewußtsein in der <seg type="insult">unholden Epoche</seg>, in der jede musikalische<lb/>
Erleichterung des Lebens ein <seg type="insult">Lustmord aus Gewinnsucht</seg> ist.<lb/>
Wie denn überhaupt die Arbeit an diesem verschollenen <rs type="pers" ana="n_84074" ref="#fk__p_46919">Nestroywerk<lb/>
</rs>, von dem Augenblick des Entschlusses an, eine wenn auch<lb/>
noch so anstrengende Erholung war von jener, die ich soeben<lb/>
im Dienst der Pflicht beendet hatte, den größten österreichischen<lb/>
Dichter gegen <seg type="insult">den barbarischen Zugriff dieser theatralischen<lb/>
Gegenwart</seg> zu schützen. Zum Glück wäre zwar nicht die<lb/>
Talentlosigkeit, aber die Unzulänglichkeit der materiellen Mittel<lb/>
imstande, <seg type="insult">einen der jetzt <rs type="pers" ana="n_84075" ref="#fk__p_46919">nestroywütigen Theatergeschäftsinhaber</rs></seg><lb/>
von dem Versuch zurückzuhalten, dem ausstattungsreichen<lb/>
Zauberspiel den Zauber auszutreiben.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40065">
               <persName>Condorussi, Eleonore </persName>
               <birth>
                  <date>leer</date>
               </birth>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">seit 1829 im Theater an der Wien</note>
               <note type="comment">verehelichte Ungar</note>
               <note type="comment">im Nestroy-Ensemble</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53543">
               <persName>Stahl, Ignaz</persName>
               <birth>
                  <date>1790-10-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-1-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">mit Nestroy in Eine Wohnung zu vermieten, 1837</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37834">
               <persName>Müller, Adolf sen.</persName>
               <birth>
                  <date>1807-10-7</date>
                  <place>Tolna/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1886-7-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Kapellmeister</occupation>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg erteilt ihm die Lebensdaten von Adolph Müller jun.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56659">
               <persName>Zöllner, Elise</persName>
               <birth>
                  <date>1810</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862</date>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">1833 Erstauf. Lumpazivagabundus: Dlle. Palpiti; 1832 Konfuser Zauberer: "Flatterhaftigkeit" </note>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57640">
               <persName>Carl, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1789-11-7</date>
                  <place>Krakau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1854-8-14</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Ögg: Freiherr von Bernbrunn</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55383">
               <persName>Scholz, Wenzel</persName>
               <birth>
                  <date>1787-03-28</date>
                  <place>Brixen/Südtir.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1857-10-05</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51524">
               <persName>Planer, Josefine</persName>
               <birth>
                  <date>1808-10-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1895-7</date>
                  <place>Hinterbrühl/Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">verh. Koch</note>
               <note type="comment">mit Nestroy in Eine Wohnung zu vermieten, 1837</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>