<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04245.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04244.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04246.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Amtsdiener, in: Fackel Heft 08, Nr. 208, 1906, S. 9-13</title>
            <title type="iso-date">1906-10-4</title>
            <title type="id">tid_04245</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">208</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-208_n0009.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/208,009</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Amtsdiener</head>
            <p ana="pr45865">
<space/>Der <seg type="insult">»Übermut der Ämter«</seg>, über den <RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_202871" ref="#fk__p_55589">Hamlet</rs></RS> klagt, steht<lb/>
hierzulande im umgekehrten Verhältnis zur <seg type="insult">»Rangsklasse«</seg>. So unerträglich<lb/>
 <seg type="insult">der österreichische Bureaukretinismus</seg> im Ganzen ist, am<lb/>
unerträglichsten ist er dort, wo der <seg type="insult">Machtwahn</seg>, von schlechter<lb/>
Bezahlung üppig genährt, sich in unmittelbarer Reibung mit dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr45865">
Publikum austoben kann — in den <seg type="insult">subalternen Regionen</seg>. Einen<lb/>
Minister kann man anschreien; von einem <seg type="insult">Amtsdiener</seg> muß man sich<lb/>
anschreien lassen. <seg type="insult">Das österreichische Dogma</seg>, daß das Publikum<lb/>
eine zur Unbequemlichkeit der <seg type="insult">Bureaukratie</seg> erschaffene Einrichtung<lb/>
ist, zeitigt die groteskesten Erscheinungen. Man glaubt, daß <seg type="insult">der<lb/>
grobe Amtsdiener</seg> ein <seg type="insult">antiquiertes Possenrequisit</seg> sei, mit dessen<lb/>
Benützung sich ein moderner Bühnenschreiber blamieren müsse.<lb/>
Im Wiener Leben will die Figur nicht nur nicht aussterben, sie<lb/>
strotzt von Lebensfülle und Gesundheit. <seg type="insult">Der dreisteste Hausfriedensbruch<lb/>
</seg> wird hier tagtäglich zahllosemale von Exekutionsbeamten<lb/>
 begangen, von Wachmännern fortwährend Einmengung<lb/>
in eine Privathandlung verübt. <seg type="insult">»Amtsehrenbeleidigung«</seg> heißt jenes<lb/>
Delikt, dessentwegen man verurteilt wird, wenn man von einer <seg type="insult">Amtsperson<lb/>
</seg> beleidigt wurde, und Strafprozesse, in denen der <seg type="insult">»Amtseid«</seg><lb/>
<seg type="insult">eine die Wahrheit paralysierende Wirkung</seg> hat, stehen auf der<lb/>
Tagesordnung. Für jeden Vollsinnigen ist es klar, daß eine <seg type="insult">Amtsperson<lb/>
</seg>, die sich in einem Privathause pöbelhaft benimmt, keine<lb/>
Amtsperson ist und getrost hinausgeworfen werden kann. Nur für<lb/>
<seg type="insult">unsere Staatsanwälte</seg> ist dies nicht klar, die noch immer <seg type="insult">»Amtsehrenbeleidigungsklagen<lb/>
«</seg> in Arbeit nehmen, und für unsere Richter,<lb/>
die noch immer verurteilen. Noch immer wird eine <seg type="insult">Amtsehre</seg><lb/>
geschützt, die man straflos mit einer Nickelmünze in Versuchung<lb/>
bringen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr45866">
<space/>Vor etlichen Monaten entwickelte sich zwischen einem Gerichtsdiener<lb/>
 und einer Dame um halb neun Uhr abends das folgende<lb/>
 Zwiegespräch: »Wohnt da der <rs type="pers" ana="n_36978" key="#fk__p_54344"><abbr>U.</abbr></rs>?« »Er wohnt nicht bei<lb/>
mir.« »Der <rs type="pers" ana="n_36979" key="#fk__p_54344"><abbr>U.</abbr></rs> muß da sein.« »Benehmen Sie sich in meiner<lb/>
Wohnung anständig!« »Sie werden mir mit <seg type="insult">Ihrem <foreign xml:lang="de-loc">Schlieferl</foreign></seg> in<lb/>
Ihrer Breiten nicht imponieren!« »Wer sind Sie?« (Der <seg type="insult">Kerl</seg> hatte<lb/>
sich noch immer nicht in seiner amtlichen Eigenschaft zu erkennen<lb/>
gegeben.) »Das geht Sie einen Dreck an. Ich bin von der Behörde<lb/>
.« »Ich werde eine Beschwerde machen.« »Sie können mir<lb/>
einen Dreck machen.« »Sie sind frech! Mehr als frech!« <seg type="insult">Amtsehrenbeleidigung<lb/>
</seg>, Verhandlung, Geldstrafe. Und die Wiener lassen<lb/>
sich das ruhig gefallen. Ein zweiter Fall: In der Wohnung der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_36980" ref="#fk__p_38310">Baronin Dirkens-Hammerstein</rs> wollen ein Amtsdiener und ein<lb/>
Sollizitator eine Pfändung vornehmen. Der Amtsdiener spricht mit<lb/>
dem Dienstmädchen »in sehr herrischem Ton«. Die Baronin geht<lb/>
</p>
            <p ana="pr45866">
in das Vorzimmer, fragt, wer sich erlaube, in ihrer Wohnung<lb/>
in solchem Ton zu sprechen, und verlangt, daß der Mann sich<lb/>
legitimiere. Antwort: »Mit Ihnen rede ich nicht. Sie sind verrückt.<lb/>
Vor Ihnen werde ich mich nicht legitimieren.« Der Mann stand mit<lb/>
dem Hut auf dem Kopf da. In der Aufregung gebrauchte die Baronin<lb/>
das Wort <seg type="insult">»Kerl«</seg>. Mit Recht. »<seg type="insult">Euch Kerlen</seg> werde ich schon<lb/>
zeigen!« soll sie gerufen haben, »Morgen seid ihr keine Beamte<lb/>
mehr, und wenn ich zum Minister gehen müßte!« Ist sie<lb/>
dessen überwiesen, so hat sie ein gutes Wort zur rechten Zeit<lb/>
gesagt. Ganz abgesehen davon, daß <seg type="insult">jeder österreichische Minister</seg><lb/>
jede Soubrette <seg type="insult">jedem Amtsdiener</seg> opfert. Natürlich wurde die Dame<lb/>
zu einer Geldstrafe verurteilt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wenn ein <seg type="insult">Amtsdiener</seg> im Hause<lb/>
eines Barons zu exzedieren wagt, <seg type="insult">welche Orgien der Frechheit</seg><lb/>
müssen dann erst bei Exekutionen gegen arme Leute gefeiert<lb/>
werden! Kein <rs type="pers" ana="n_36981" ref="#fk__p_50524">Napoleon</rs> kann das <seg type="insult">Hochgefühl des Triumphs</seg> nachfühlen<lb/>
, den ein <seg type="insult"><abbr>k. k.</abbr> Exekutionsdiener</seg> in einer Dachbodenkammer<lb/>
erlebt, wenn er eine rechtskräftige Forderung von zwei Kronen<lb/>
fünfzig in der Hand hält und eine ausgehungerte Armee von<lb/>
Familienangehörigen eines vazierenden Hilfsarbeiters ihm zu Füßen<lb/>
liegt: <foreign xml:lang="de-loc">»Zahlts, <seg type="insult">ös Bagasch</seg>!«</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr45867">
<space/>In <seg type="insult">»besseren« Häusern</seg> ist der Amtsdiener in der Regel<lb/>
nicht tyrannisch, nur frech. Auch meine Wohnung sollte in diesem<lb/>
Sommer vom <seg type="insult">Siegertritt eines <abbr>k. k.</abbr> Exekutionsorgans</seg> widerhallen. Ich<lb/>
war <seg type="insult">einer Zierde des Barreaus</seg> ein paar Kronen schuldig, hatte die<lb/>
gerichtliche Vorschreibung erst als ich von einer Reise heimkehrte,<lb/>
gefunden und sandte den Betrag durch die Post ab. Mit dieser<lb/>
Sendung kreuzte sich das Exekutionsgesuch des Advokaten, und<lb/>
ich mußte die Kosten der <seg type="insult">amtlichen Störung meiner Nachtruhe</seg><lb/>
bezahlen. Um acht Uhr morgens vollzog sich die <seg type="insult">advokatorische<lb/>
Großtat</seg>. Auf das <seg type="insult">Aperçu des <abbr>k. k.</abbr> Amtsdieners</seg>: »Man hat um<lb/>
8 Uhr auf zu sein«, das mir ans Bett gemeldet wurde, ward ich<lb/>
sogleich munter und eröffnete dem Mann, der noch <seg type="insult">einige Aussprüche<lb/>
 didaktischer Natur</seg> nebst <seg type="insult">ein paar persönlichen Pointen</seg><lb/>
zum besten gab und sich dabei fortwährend auf seinen <seg type="insult">Amtscharakter<lb/>
</seg> berief, daß ich auch den Ministerpräsidenten, der sich in<lb/>
meiner Wohnung flegelhaft benähme, hinauswürfe. Nicht ohne vorher<lb/>
ausdrücklich erklärt zu haben, daß mir die <seg type="insult">Amtshandlung</seg> mit der<lb/>
ersten frechen Bemerkung beendet scheine. Nach der Duplik:<lb/>
</p>
            <p ana="pr45867">
»<foreign xml:lang="de-loc">Schwalbeln</foreign> Sie mir nichts vor!« öffnete ich die Tür und ersuchte<lb/>
den <seg type="insult"><abbr>k. k.</abbr> Exekutionsdiener</seg>, dessen privater Verkehr mir nicht<lb/>
erwünscht sei, meine Wohnung zu verlassen. Ich hatte die ganze<lb/>
Nacht am Schreibtisch verbracht und mußte es ertragen, nach<lb/>
einstündigem Schlaf vom Staat, der die Forderung eines Advokaten<lb/>
pathetisch nimmt, geweckt zu werden. <seg type="insult">Das freche Benehmen seines<lb/>
Dieners</seg> brauchte ich mir nicht gefallen zu lassen. Ich begab mich<lb/>
ins Exekutionsgericht und schilderte dem Vorsteher mein Erlebnis.<lb/>
Nach einigen Tagen erhielt ich die folgende Zuschrift: »Wohlgeboren<lb/>
 Herrn <rs type="pers" ana="n_36982" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, Herausgeber der ‚<rs type="self" ana="werk_14784">Fackel</rs>‘, Wien. Ihre<lb/>
Beschwerde über das Benehmen eines Vollstreckungs-Organes, das<lb/>
bei Ihnen eine Amtshandlung vorzunehmen hatte, hat mich veranlaßt<lb/>
, dem betreffenden Organ das Unpassende seines Benehmens<lb/>
vorzuhalten und es daran zu erinnern, daß durch § 82 Geschäfts-Ordnung<lb/>
 sämtlichen bei Gericht angestellten Personen ein anständiges<lb/>
, ruhiges und höfliches Benehmen zur Pflicht gemacht<lb/>
ist. Ich glaube damit Ihren hier geäußerten Intentionen entsprochen<lb/>
und hiedurch den bedauerlichen Vorfall beigelegt zu haben.<lb/>
<rs type="inst"><abbr>K. k.</abbr> Exekutionsgericht Wien</rs>, am <date>23. Juli 1906</date>. Der Amtsleiter <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr45869">
<space/>Ich schämte mich. Warum ward <seg type="spc">mir</seg> diese amtliche Ehrenerklärung<lb/>
 und anderen (die sich freilich nicht beschwert hatten)<lb/>
die Verurteilung? Einfach: weil ich die ‚<rs type="self" ana="werk_14785">Fackel</rs>‘ herausgebe. Ein<lb/>
klarer Fall von <seg type="insult">Korruption</seg>, an dem ich beteiligt bin. Ich habe mit<lb/>
der Waffe, die ich mein eigen nenne, nie Mißbrauch getrieben,<lb/>
sie niemals noch eigenem Interesse dienstbar gemacht, nie einem<lb/>
zitternden Gegner drohend gezeigt. Aber die bloße Tatsache, daß<lb/>
ich die ‚<rs type="self" ana="werk_14786">Fackel</rs>‘ herausgebe, schafft mir einen Vorteil, der anderen<lb/>
Staatsbürgern nicht gewährt wird: Recht gegen Unrecht zu<lb/>
finden. Eine jämmerliche Erkenntnis: daß in <seg type="insult">Österreich</seg> nur durch<lb/>
<seg type="insult">Korruption</seg> eine gesetzliche Behandlung zu erzielen ist. Und ich<lb/>
kann mich von <seg type="insult">ihren markanten Kostgängern</seg> nur dadurch unterscheiden<lb/>
, daß ich nichts dazutue, um den <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Machthabern</seg> und Furchthabern<lb/>
</seg> in Erinnerung zu bringen, daß ich eine <rs type="selfRef" ana="werk_40923">Zeitung</rs> besitze.<lb/>
Ich brachte die Zuschrift des Exekutionsgerichts zum Abdruck,<lb/>
weil ich meinen Verdacht bekunden wollte, daß weder die Dame,<lb/>
bei der der Amtsdiener abends eindrang, noch die <rs type="pers" ana="n_36983" ref="#fk__p_38310">Baronin<lb/>
Hammerstein</rs> jene Gerechtigkeit gefunden hätten, die mir<lb/>
eine Klage wegen <seg type="insult">Amtsehrenbeleidigung</seg> erspart hat. Ich schäme<lb/>
</p>
            <p ana="pr45869">
mich. Mache aber <seg type="insult">die Ohnmachthaber in Österreich</seg> jetzt in aller<lb/>
Form darauf aufmerksam, daß ich eine Zeitung besitze. Nämlich,<lb/>
daß ich sie nicht besitze, um mir für meine Person Benefizien<lb/>
der Gesetzlichkeit zu verschaffen — die ich zwar nicht wie Freikarten<lb/>
von Bahnen und Theatern zurückzuweisen brauche —, sondern, um<lb/>
darauf zu achten, daß die Gesetzlichkeit auch allen jenen zuteil<lb/>
werde, die keine Zeitung besitzen!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50524">
               <persName>Napoleon I.</persName>
               <birth>
                  <date>1769-8-15</date>
                  <place>Ajaccio, Korsika</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1821-5-5</date>
                  <place>Sankt Helena</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38310">
               <persName>Dirkens, Annie</persName>
               <birth>
                  <date>1870-9-25</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-11-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <occupation>Sängerin</occupation>
               <note type="comment">verehelichte Baronin Hammerstein-Equord</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/63014</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>