<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06600.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06599.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06601.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wie in Deutschland die Unsittlichkeit zustandekommt und wie die Sitte spricht, in: Fackel Heft 15, Nr. 393, 1914, S. 22-24</title>
            <title type="iso-date">1914-03-01</title>
            <title type="id">tid_06600</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">393</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-393_n0022.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/393,022</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wie in Deutschland die Unsittlichkeit zustandekommt und wie die Sitte spricht</head>
            <p ana="pr89426">
<space/>Der Detektiv <rs type="pers" ana="n_61143" key="#fk__p_56324">Ernst Hoffmann</rs> stand gestern unter der Anklage<lb/>
der versuchten Erpressung vor dem <rs type="inst">Landgericht</rs>. Das Opfer seiner<lb/>
Tätigkeit war der Inhaber des <rs type="inst">Freibades Wannsee</rs>, Kaufmann <rs type="pers" ana="n_61144" key="#fk__p_43438">Frankenthal</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr89426">
in Nikolassee. Als <rs type="pers" ana="n_61145" key="#fk__p_43438">Frankenthal</rs> vor vier Jahren ein Gelände am Wannsee<lb/>
pachtete und darauf das <rs type="inst">Freibad Wannsee</rs> errichtete, dauerte es nicht<lb/>
lange, so setzten die Inhaber der an den märkischen Wasserstraßen<lb/>
gelegenen Badeanstalten alle <choice><sic>HebeI</sic><corr>Hebel</corr></choice> in Bewegung, um die unbequeme<lb/>
<seg type="spc">Konkurrenz</seg> aus der Welt zu schaffen. Der Obmann des <rs type="inst">Vereines<lb/>
märkischer Naturbadeanstalten</rs>, Badeanstaltsbesitzer <rs type="pers" ana="n_61146" key="#fk__p_55869">Ziehm</rs> in Treptow,<lb/>
wandte sich an den <seg type="spc">Rechtskonsulenten</seg> <rs type="pers" ana="n_61147" key="#fk__p_50007">May</rs> mit dem Auftrag, im<lb/>
<rs type="inst">Freibad Wannsee</rs> heimliche Beobachtungen anzustellen, <seg type="spc">ob dort<lb/>
Unsittlichkeiten vorkämen</seg>. <rs type="pers" ana="n_61148" key="#fk__p_50007">May</rs> verlangte hiefür 125 Mark und<lb/>
später 300 Mark. Das ausführende Organ <rs type="pers" ana="n_61149" key="#fk__p_50007">Mays</rs> war der Detektiv<lb/>
<rs type="pers" ana="n_61150" key="#fk__p_56324">Hoffmann</rs>, der für seine Tätigkeit 6 Mark pro Tag erhielt. Er hatte<lb/>
insbesondere den Auftrag, alles, was beanstandet werden könnte, auch<lb/>
gleich zu photographieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89427">
<space/>Eines Tages wurde <rs type="pers" ana="n_61151" key="#fk__p_43438">Frankenthal</rs> von einem Unbekannten telephonisch<lb/>
 angerufen und unter Hinweis auf die gegen das Freibad eingeleitete<lb/>
 Bewegung um eine Unterredung ersucht, die dann auch in<lb/>
einem Café am Rosenthaler Tor stattfand. <rs type="pers" ana="n_61152" key="#fk__p_56324">Hoffmann</rs> stellte sich dabei<lb/>
mit seinem richtigen Namen als Agent des <rs type="inst">Detektivinstituts <rs type="pers" ana="n2_5384" key="#fk__p_50007">May</rs></rs> vor<lb/>
und erzählte, er habe den Auftrag, nicht nur etwaige Unsittlichkeiten<lb/>
im Freibad festzustellen, sondern auch eventuell mit Hilfe von <seg type="insult">Straßendirnen<lb/>
</seg> <seg type="spc">selbst</seg> <seg type="insult">»<seg type="spc">unsittliche Gruppen</seg>«</seg> <seg type="spc">zu stellen</seg> und zu photographieren<lb/>
. Bei einer zweiten Zusammenkunft im <rs type="inst">Restaurant Beelitzhof</rs><lb/>
erzählte er dann auch noch, er sei beauftragt, einen Wärter im Freibad<lb/>
zu bestechen und sich von diesem mit einem Mädchen <seg type="spc">überraschen<lb/>
zu lassen</seg>. Die <seg type="spc">Photographien</seg> hievon <seg type="spc">würden dann in einer<lb/>
öffentlichen Versammlung</seg>, <seg type="spc">zu der Pastoren und Sittlichkeitsvereine<lb/>
 eingeladen werden sollten</seg>, <seg type="spc">als Lichtbilder gezeigt<lb/>
werden</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr89428">
<space/><rs type="pers" ana="n_61153" key="#fk__p_43438">Frankenthal</rs> witterte in diesen Mitteilungen gleich die einleitenden<lb/>
Schritte zu einer Erpressung, und als <rs type="pers" ana="n_61154" key="#fk__p_56324">Hoffmann</rs> erklärte, er würde sich<lb/>
auf <rs type="pers" ana="n_61155" key="#fk__p_43438">Frankenthals</rs> Seite schlagen, wenn ihm der Schaden, den er durch<lb/>
den Verlust seiner Stellung hätte, ersetzt werden würde, ließ <rs type="pers" ana="n_61156" key="#fk__p_43438">Frankenthal</rs><lb/>
ihn festnehmen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr89430">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Det mit die Konkurrenz is ja ejal, die Jründe interessieren<lb/>
uns nich, <seg type="insult">Jeschäft</seg> is <seg type="insult">Jeschäft</seg>, jewiss doch wenn sich’n Freibatt<lb/>
durch’n andres Freibatt jeschädigt fühlt, so hat es doch recht, alle<lb/>
Hebel in Bewejung zu setzen, die Hauptsache is immerzu,<lb/>
wenn <seg type="insult">öffentliches Ärjernis</seg> errecht wird. <seg type="insult">Öffentliches Ärjernis</seg> muß<lb/>
sint, un wenns nich da is, muß es errecht werden, immerzu, famos<lb/>
hat <rs type="pers" ana="n_61157" key="#fk__p_56324">Hoffmann</rs> det jemacht, kenn Se <rs type="pers" ana="n_61158" key="#fk__p_56324">Hoffmann</rs>, er war zuerst bei<lb/>
der <seg type="insult">Sitte</seg>, denn war er Lude, nu is er beim Rechtskonsulenten.<lb/>
Sehn Se, dafür was nu weiter jeschehen is, dass a selbst jestrauchelt<lb/>
is, dafür is niemand verantwortlich, es irrt der Mensch, solang a<lb/>
strebt, hat nich selbst <rs type="pers" ana="n_61159" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> schon jeirrt? Se wissen doch damals<lb/>
wie a det mit die <seg type="insult">Normwidrichkeiten</seg> ufjedeckt hat, det mit Eulenburg</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr89430">
<foreign xml:lang="de-loc"> und <seg type="insult">der janzen homesexiellen Kiste</seg> übahaupt, da hat a<lb/>
doch manches nich jewußt, was seinerzeit am Starnberjer See<lb/>
vorjefallen is, da hat a doch vieles übasehn, na sehn Se, unfehlbar<lb/>
is keener; jewiß doch, <rs type="pers" ana="n_61160" ref="#fk__p_56344">Riedl</rs> hat ihm viel jesagt was erweislich<lb/>
wahr is, un <rs type="pers" ana="n_61161" ref="#fk__p_53007">Schömmer</rs> der Klavierträger Se wissen doch hat durch<lb/>
das Guckloch beobachtet wie er die beiden Jrafen da jepaart sah,<lb/>
hörn Se, jepaart sah er se, richtich jepaart; aber alles hat sich doch<lb/>
nich beweisen lassen. Jotte doch wenn man immer so könnte wie<lb/>
man wollte, sehn Se, wir müssen ooch Zimma vamieten, da<lb/>
kann denn meine Frau viele <seg type="insult">Unsittlichkeiten</seg> beobachten, wie oft<lb/>
hab ich ihr nich schon jesagt, Juste, hab ich ihr jesagt, Juste<lb/>
sieh man zu un pass man auf, ob eener nich vaheiratet is, wo du<lb/>
dann sagen könntest, wenn a dir nich eenen blauen Lappen<lb/>
drufjibt, daß de sagen könntest, na von wejen <seg type="insult">öffentliches Ärjernis</seg><lb/>
vaschtehste — jlooben Se, <seg type="insult">det Aas</seg> jeht Ihnen los? Nee, nich zu<lb/>
machen! <seg type="insult">Öffentliches Ärjernis in Hülle und Fülle</seg>, jreift nur hinein<lb/>
ins volle Menschenleben, <seg type="insult">allonks anfang dela patrie</seg>, aber was<lb/>
nutzt det allens, wenn die Schose nich zum klappen kommt! Bequemer<lb/>
 kann mans jar nich haben, <rs type="pers" ana="n_61162" key="#fk__p_56324">Hoffmann</rs> hat erst <seg type="insult">unsittliche<lb/>
Gruppen</seg> stellen müssen — bei uns kommt det alle Tage vor,<lb/>
direktemang wie jeschaffen für <seg type="insult">de Pastoren und de Sittlichkeitsvereine</seg><lb/>
— aber reden Se mit meiner Frau! Sie sei sturmfreie Vamieterin,<lb/>
sagt se, se wolle sich auf ehrliche Weise ihr Brot vadienen und<lb/>
so Redensarten. Mich kann so wat empören, sehn Se, ik tu bei<lb/>
so wat jar nich mehr mit, ik jeh am liebsten fort aus <seg type="insult">meinem<lb/>
anständijen Haus</seg>, wenn so Paare kommen, die wat unehelich sind<lb/>
und <seg type="insult">Unsittlichkeiten</seg> im Schilde führen, un det könn Se mr jlooben,<lb/>
wenn det nich bald ufhert, so bin ik imstand und jehe hin zur<lb/>
Sitte un mach de Anzeije wejen <seg type="insult">öffentliches Ärjernis</seg>!</foreign><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_56344">
               <persName>Riedel, Georg </persName>
               <occupation>Milchhändler</occupation>
               <occupation>Gelegenheitsarbeiter</occupation>
               <note type="comment">Eulenburg-Affaire, einer der Belastungszeugen</note>
               <note type="comment">aus Feldafing? 254/42</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53007">
               <persName>Schömmer</persName>
               <occupation>Klavierträger</occupation>
               <note type="comment">arbeitete 1887 im "Wittelsbacher Hof" in Starnberg als Hausdiener</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>