<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03466.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03465.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03467.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wucher, in: Fackel Heft 05, Nr. 154, 1904, S. 12-23</title>
            <title type="iso-date">1904-02-12</title>
            <title type="id">tid_03466</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">154</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-154_n0012.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/154,012</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wucher</head>
            <p ana="pr34463">
<space/>Das naive Zeitalter eines <rs type="pers" ana="n_29633" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs> hat von<lb/>
der Revolution geträumt, die in Österreich kommen<lb/>
werde, wenn einmal die Gesetze angewendet würden.<lb/>
Aber kindlich — wie der Glaube an den großen<lb/>
sozialen <foreign xml:lang="de-loc">Kladderadatsch</foreign> — erscheint <seg type="insult">uns Abgeklärten</seg><lb/>
<seg type="insult">solcher Chiliastenwahn</seg>. Auf einen österreichischen<lb/>
Zukunftsstaat der Gesetzlichkeit hoffen wir nicht,<lb/>
und wer hätte den <seg type="insult">Zukunftsstaat</seg> <seg type="insult">österreichischer Gesetzlichkeit</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr34463">
<seg type="insult"/> zu fürchten! Würden <seg type="insult">Österreichs Verwaltungsgesetze<lb/>
</seg>, an die <rs type="pers" ana="n_29634" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs> dachte, dereinst<lb/>
angewendet, so werden es <seg type="insult">Österreichs Verwaltungsbehörden<lb/>
</seg> sein, die sie anwenden. Und sollten <seg type="insult">österreichische<lb/>
 Verwaltungsbeamte</seg> die Gesetze anders anwenden<lb/>
 als <seg type="insult">österreichische Richter</seg>? Wem hülfe es,<lb/>
wenn künftig hierzulande <seg type="insult">»nach bestem Gewissen«</seg> nicht<lb/>
bloß geurteilt, sondern auch verwaltet würde, da<lb/>
doch <seg type="insult">das »beste Wissen« ebenso von Verwaltungsbeamten<lb/>
 wie von Richtern</seg> <seg type="insult">Paragraphen-Kenntnis</seg> ist<lb/>
und <seg type="insult">tiefe Unwissenheit vom Leben</seg>! Heute können<lb/>
wir uns über den <seg type="insult">Unsinn der Verwaltung</seg> noch mit<lb/>
dem Gedanken trösten, daß er ungesetzlich ist. Aber<lb/>
trostlos ist es, daß der Sinn der Gesetze in den Gerichtssälen<lb/>
 zur Unvernunft wird: wir haben ein<lb/>
<rs type="title">Wuchergesetz</rs>, und unsere Gerichte handhaben es —<lb/>
<seg type="insult">zum Schutze der Wucherer</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr34464">
<space/>Zwei Arten von Prozessen sind bei den Wiener Gerichten<lb/>
 die zahlreichsten: Die <seg type="ELIDASH">Wucherprozesse</seg> und die Ehrenbeleidigungsprozesse<lb/>
. Man kann daraus schließen, daß<lb/>
zwei Klassen von Menschen in Wien die zahlreichsten<lb/>
 sind: Die Bewucherten und <seg type="insult">die Leute mit einer<lb/>
ramponierten Ehre</seg>. Die <seg type="insult">österreichische Rechtspflege</seg><lb/>
aber besteht darin, daß <seg type="insult">die Männer mit der schadhaften<lb/>
 Ehre</seg> in unseren Gerichtssälen regelmäßig als<lb/>
Kläger auftreten, während die Bewucherten die Rolle<lb/>
von Angeklagten zu spielen haben. Als im <date>Mai 1881</date><lb/>
das <rs type="title">Wuchergesetz</rs> erlassen ward, da dachte man, nun<lb/>
würden die Wucherer einer nach dem andern vor<lb/>
das Strafgericht gezogen werden. Und seither erscheinen<lb/>
 die Wucherer auch wirklich ohne Unterlaß<lb/>
vor den Strafgerichten, — als Zeugen, als Privatbeteiligte<lb/>
, Schutz gegen ihre Opfer heischend. Zu den<lb/>
sechs Monaten bis zwei Jahren strengen Arrests,<lb/>
die auf <seg type="ELIDASH">gewerbsmäßigen</seg> oder gewohnheitsmäßigen Wucher<lb/>
gesetzt sind, hat es noch keiner von ihnen gebracht,<lb/>
aber viele sind den Richtern als Gewohnheitszeugen<lb/>
wohlbekannt; als Zeugen in Prozessen, die freilich<lb/>
</p>
            <p ana="pr34464">
von den Gerichten nicht als Wucherprozesse geführt,<lb/>
von den Zeitungen nicht Wucherprozesse genannt<lb/>
werden: angeklagt ist <seg type="insult">ein heruntergekommener Lebemann<lb/>
</seg>, der Wechsel gefälscht oder Juwelen herausgelockt<lb/>
 hat, und der <seg type="insult">Inspirator des Staatsanwalts</seg> ist<lb/>
ein Wechseleskompteur oder Juwelier, dessen <seg type="insult">kaufmännische<lb/>
 Ehrbarkeit</seg> sich besonders wohltuend abhebt<lb/>
von dem <seg type="insult">skrupellosen Leichtsinn des verlumpten<lb/>
Aristokraten</seg>. Triumphierend verläßt <seg type="insult">der solide Kaufmann<lb/>
</seg> den Gerichtssaal: er hat wieder einmal durch<lb/>
das Strafgericht an einem zahlungsunfähigen Opfer<lb/>
ein Exempel statuieren lassen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Gibt es aber, so<lb/>
könnte ein ahnungsloser Zeitungsleser fragen, in Wien<lb/>
nicht auch wirkliche Wucherprozesse — solche, in denen<lb/>
Wucherer verurteilt werden? Und <seg type="insult">ein ahnungsloser<lb/>
Wiener Strafrichter</seg> würde in gutem Glauben antworten<lb/>
: gewiß; jüngst erst hat sich der Prozeß <rs type="pers" ana="n_29635" key="#fk__p_51078">Pajor</rs><lb/>
abgespielt, und hat nicht ein <rs type="perRef" ana="werk_12776">christlichsoziales Blatt</rs><lb/>
den Gerichtssaalbericht unter dem Titel <seg type="insult">»Das Haupt<lb/>
einer jüdischen Wucherkompagnie«</seg> veröffentlicht?<lb/>
<seg type="insult">Dieses »Haupt«</seg> war <seg type="insult">ein kleiner Geldagent, der Zutreiber<lb/>
 von Wucherern</seg>; er wurde verurteilt wegen<lb/>
Schädigung der Wucherer: Um sich eine Provision<lb/>
herauszuschlagen, hatte er unwahre Angaben des<lb/>
Geldnehmers vor den Geldgebern bestätigt. Jetzt hat<lb/>
ein bürgerliches Strafgericht den Wucherern Genugtuung<lb/>
 an ihrem ungetreuen Bediensteten verschafft,<lb/>
und das Militärstrafgericht wird den Leutnant <rs type="pers" ana="n_29636" ref="#fk__p_46462">Inaudy</rs><lb/>
wegen Wechselfälschung abtun. <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr34465">
<space/>Wenn aber die österreichischen Richter es einmal<lb/>
satt werden sollten, <seg type="insult">die Schergen der Wucherer</seg> zu<lb/>
sein, so brauchen sie, um zu einer wirksamen Handhabung<lb/>
 des <rs type="title">Wuchergesetzes</rs> zu gelangen, nur die<lb/>
typischen Aussagen der meisten Wechselfälscher miteinander<lb/>
 zu vergleichen. Wer nicht schon aus der<lb/>
Tatsache, daß gefälschte Wechsel fast immer <seg type="insult">Wuchererwechsel<lb/>
</seg> sind, Erkenntnisse über die Technik des<lb/>
Wuchers zu schöpfen vermag, den müßte es wenigstens<lb/>
</p>
            <p ana="pr34465">
 stutzig machen, daß immer wieder der Fälscher<lb/>
den Ankläger — den »Beschädigten« — seinerseits<lb/>
der Verleitung zur Fälschung anklagt. Und wirft<lb/>
man ernstlich die Frage <foreign xml:lang="la">cui bono?</foreign> auf, so läßt sich<lb/>
nicht verkennen, daß die Fälschung — der Absicht<lb/>
nach — zum Nutzen des Wucherers und zum Nachteil<lb/>
 des Bewucherten stattfand. <seg type="insult">Aller Scharfsinn des<lb/>
Wucherers</seg> ist darauf gerichtet, es dem Darlehenswerber<lb/>
 unmöglich zu machen, daß er bei Fälligkeit<lb/>
der Schuldurkunde den Einwand des Wuchers erhebe.<lb/>
Das primitive Mittel, bei mäßigen Zinsen hohe Provisionen<lb/>
 für vorgeschobene Mittelsmänner zu verlangen<lb/>
, verfängt auch bei österreichischen Richtern<lb/>
nicht immer mehr. Der Wucherer muß also weiter<lb/>
gehen und den Kreditnehmer zu unsittlichen oder<lb/>
strafbaren Handlungen drängen, um sich den <seg type="insult">Raub</seg><lb/>
zu sichern. Häufig genügt ein Ehrenwort, bei minderjährigen<lb/>
 Schuldnern oft die Suggestivfrage: Sie sind<lb/>
natürlich großjährig? und die Mahnung, daß die Verschweigung<lb/>
 der Minderjährigkeit ein Betrug wäre.<FOOTNOTE0_START/>*)<lb/>
Aber wo große Summen auf dem Spiel stehen, ist<lb/>
das Kavalierswort dem Wucherer eine zu unsichere<lb/>
Bürgschaft; er braucht ein Pressionsmittel, das<lb/>
nicht versagen kann. Und das darf nicht weniger<lb/>
als ein Verbrechen des Schuldners sein. Ein Wechsel<lb/>
</p>
            <p ana="fn199">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Freilich macht sich — nach § 15 des <rs type="title">Wuchergesetzes</rs> — einer<lb/>
Übertretung schuldig, »wer sich von einem Minderjährigen oder von<lb/>
einer Person, für welche die Nichteinhaltung einer unter Ehrenwort<lb/>
übernommenen Verpflichtung die Strafe des Verlustes ihrer Dienstesstellung<lb/>
 zur Folge haben kann, die Erfüllung der Verpflichtung aus<lb/>
einem Kreditgeschäfte unter Verpfändung der Ehre, eidlich oder unter<lb/>
ähnlichen Beteuerungen versprechen läßt«. Aber der Minderjährige wäre<lb/>
nur dann wirklich geschützt, wenn man unter »ähnlichen Beteuerungen«<lb/>
auch die Behauptung der Großjährigkeit subsumieren, ihn dafür — den<lb/>
Fall natürlich ausgenommen, daß er Geburtsdokumente fälscht — straflos<lb/>
 und den Wucherer in jedem Fall für strafbar erklären würde, in<lb/>
dem er sich über die Volljährigkeit, wenn sie nicht völlig zweifellos<lb/>
war, nicht dokumentarische Gewißheit verschafft hat. Vollends wertlos<lb/>
ist der Schutz derjenigen, bei welchen der Bruch des Ehrenworts den<lb/>
Verlust ihrer Dienstesstellung zur Folge haben kann. Dieser Schutz</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr34465">
auf 10.000 Kronen, der für ein Darlehen von 500 Kronen<lb/>
ausgestellt wurde, ist mit dem besten Giro nicht mehr als<lb/>
500 K wert; droht am Verfallstag nicht der Aussteller<lb/>
des Wechsels mit dem Strafgericht, so ist zehn gegen eins<lb/>
zu wetten, daß es der Girant tun wird. Hat aber der<lb/>
Schuldner das Giros einer ihm nahestehenden Person<lb/>
gefälscht, so braucht der Wucherer nichts zu besorgen<lb/>
; vorausgesetzt natürlich, daß entweder der<lb/>
Schuldner selbst zahlungsfähig ist oder wenigstens<lb/>
der Girant und daß dieser sich dem Druck, den die Drohung<lb/>
 mit der Strafanzeige gegen den Wechselfälscher<lb/>
ausübt, nicht zu entziehen vermag. Alle Schliche<lb/>
werden deshalb aufgeboten, um dem Schuldner die<lb/>
Fälschung eines Giros zu suggerieren. Und der Leichtfertige<lb/>
 tut endlich, was, wie er wohl weiß, der Wunsch<lb/>
seines Gläubigers ist; er zweifelt nicht daran, daß<lb/>
er keineswegs etwa den Wucherer irreführt, sondern<lb/>
daß vielmehr der Wucherer, indem er ihm das Odium<lb/>
<seg type="insult">der angeblichen Irreführung</seg> auflastet, an ihm eine<lb/>
<seg type="insult">Erpressung</seg> ausübt. Wer diesen Hergang erfaßt, wird<lb/>
die Fälle der Fälschung von Wuchererwechseln, die<lb/>
vor das Strafgericht gelangen, ganz anders beurteilen,<lb/>
als österreichische Richter pflegen. Billigt man dem<lb/>
Schuldner den guten Glauben an die eigene Zahlungsfähigkeit<lb/>
 oder an die Zahlungsfähigkeit und Zahlungswilligkeit<lb/>
 desjenigen zu, dessen Namen er als Giranten<lb/>
</p>
            <p ana="fn199">
<FN0_TEXT1>
kann höchstens dem gänzlich verkommenen Offizier nützen, der mit der<lb/>
Drohung, ihm sei alles eins und er lasse sich kassieren, um nur den<lb/>
Wucherer in den Arrest zu bringen, nicht bloß den Wucherzinsen entgeht<lb/>
, sondern den Gläubiger auch um das bar Hingegebene prellt. Der<lb/>
verschuldete Offizier aber, der noch moralischen Halt besitzt und für<lb/>
die Armee gerettet werden sollte, kann das ihm abgerungene Ehrenwort<lb/>
niemals gegen den Wucherer geltend machen; er wird zahlen — mehr,<lb/>
als er kann — oder sich niederschießen, aber der Wucherer ist gewiß,<lb/>
daß die Standesmoral seines Opfers höchstens mit dem Armee-Revolver<lb/>
als Waffe gegen den eigenen Leib und niemals mit Gesetzesparagraphen<lb/>
operiert, die zum allgemeinen Wohl die individuelle Unmoral ausdrücklich<lb/>
 gestatten. Offizieren und Staatsbeamten kann auch das beste <rs type="title">Wuchergesetz<lb/>
</rs> nicht helfen, sondern lediglich eine staatliche Organisation ihres<lb/>
Personalkredits. <abbr>Anm. des Verf.</abbr></FN0_TEXT1><lb/>
</p>
            <p ana="pr34465">
auf den Wechsel gesetzt hat, so ist seine Handlung<lb/>
zwar unethisch — unethisch besonders gegenüber<lb/>
dem unwissentlich zum Giranten Gemachten —, aber<lb/>
nicht <foreign xml:lang="la">dolos</foreign>, nicht strafgesetzlich faßbar; zwischen<lb/>
dem Wucherer und dem Darlehensnehmer, der ihn<lb/>
nicht getäuscht hat und nicht schädigen wollte, besteht<lb/>
 bloß ein zivilrechtliches Schuldverhältnis. Das<lb/>
Strafgericht aber hat sich an den Wucherer zu<lb/>
halten: sei es, daß er wegen Verleitung zur Fälschung<lb/>
, beziehungsweise, weil er den Wechsel weiterbegeben<lb/>
 hat, obwohl ihm die Fälschung des Giros<lb/>
bekannt war, wegen Mitschuld zu bestrafen ist —<lb/>
denn eine Mitschuld des Wucherers liegt, so seltsam<lb/>
es klingt, vor, wenngleich keine strafrechtliche Schuld<lb/>
des Bewucherten besteht —, sei es, daß man ihn<lb/>
nach § 2 des <rs type="title">Wuchergesetzes</rs> aburteilen will: der<lb/>
Wechsel mit dem falschen Giro könnte, ohne daß<lb/>
man dem Sinn des Gesetzes Gewalt antut, als eine<lb/>
zur Verdeckung eines <seg type="insult">Wuchergeschäftes</seg> errichtete<lb/>
»Urkunde, welche unwahre Umstände enthält« aufgefaßt<lb/>
 werden. Mögen die Gerichte indes das Urteil,<lb/>
wie immer sie wollen, juristisch konstruieren, zweifellos<lb/>
 ist der Tatbestand: daß der Wucherer die Anzeige<lb/>
 wegen Fälschung nicht erstattet, damit die<lb/>
— ihm wohlbekannte — Fälschung bestraft werde,<lb/>
sondern daß er dem Strafgericht zumutet, den<lb/>
Schuldner für seine Zahlungsunfähigkeit zu bestrafen<lb/>
— die eine zivilgerichtliche Angelegenheit ist —<lb/>
und für die Weigerung des als Giranten Bezeichneten<lb/>
, zu zahlen, — eine Weigerung, welche nichts<lb/>
als das Scheitern eines vom Wucherer begangenen<lb/>
Erpressungsversuchs bedeutet. Gerichte, die bei solchem<lb/>
 Tatbestand den Wechselschuldner wegen Fälschung<lb/>
 verurteilen, handeln nach einer Abschreckungstheorie<lb/>
, die eigens von den Wucherern erdacht zu<lb/>
sein scheint; denn sie schrecken bloß Väter, Verwandte<lb/>
 oder Freunde, deren Namen von einem leichtsinnigen<lb/>
 Burschen mißbraucht wurden, davon ab, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr34465">
Forderungen des Wucherers zurückzuweisen und<lb/>
gegen ihn die Gerichte anzurufen. Sie sanktionieren<lb/>
durch strafgerichtliches Urteil die Überzeugung der<lb/>
Wucherer, daß das <rs type="title">Wuchergesetz</rs> nur gegen <seg type="insult">die<lb/>
Dummen</seg>, die es nicht zu umgehen wissen, das allgemeine<lb/>
 Strafgesetz aber für <seg type="insult">die Gescheiten</seg> geschaffen<lb/>
 wurde, die, wo <seg type="insult">ihre schmutzigen Hände</seg><lb/>
nicht hinlangen, <seg type="insult">Frau <rs type="pers">Themis</rs></seg> zu bereden verstehen,<lb/>
daß sie mit dem Schwert dreinschlage.<lb/>
</p>
            <p ana="pr34466">
<space/>Die Schöpfer des <rs type="title">Wuchergesetzes</rs> haben sicherlich<lb/>
 nicht geahnt, wie es in der gerichtlichen Praxis<lb/>
angewendet werden würde. Wenn es aber heute —<lb/>
bei dem Stillstand unserer Gesetzgebung — das Wichtigste<lb/>
 ist, die Handhabung der Gesetze zu kritisieren,<lb/>
so darf doch auch nicht verschwiegen werden, daß<lb/>
jeder besseren Absicht, den Wucher zu bekämpfen,<lb/>
ein <seg type="insult">grundschlechtes Gesetz</seg> von allem Anfang an<lb/>
Zaum und Zügel angelegt hat. Die <seg type="insult">Tage liberaler<lb/>
Herrlichkeit</seg> waren kaum erst entschwunden, als man<lb/>
— nach reichsdeutschem Muster — in Österreich ein<lb/>
<rs type="title">Wuchergesetz</rs> ausarbeitete. Ärger als irgendwo in<lb/>
der Welt hatte hier <seg type="insult">der entfesselte Kapitalismus</seg> gehaust<lb/>
; enger als überall jedoch waren hier auch noch<lb/>
Jahre lang nach dem Krach die Geister gebunden,<lb/>
in den <seg type="insult">Gedankenketten des Manchestertums</seg> verstrickt.<lb/>
Auf österreichischem Boden hatte damals <rs type="pers" ana="n_29637" ref="#fk__p_56078"><seg type="spc">Jhering</seg></rs><lb/>
zu der Überzeugung kommen müssen: »Es wird erst<lb/>
neuer bitterer Erfahrungen bedürfen, bis man wieder<lb/>
inne wird, welche Gefahren der von allen Seiten<lb/>
entbundene individuelle Egoismus für die Gesellschaft<lb/>
in seinem Schoße trägt, und warum die Vergangenheit<lb/>
 es für nötig gehalten hat, ihm einen Zaum anzulegen<lb/>
. Unbeschränkte Verkehrsfreiheit ist ein <seg type="insult">Freibrief<lb/>
 zur Erpressung</seg>, ein <seg type="insult">Jagdpaß für Räuber und<lb/>
Piraten</seg> mit dem <seg type="insult">Rechte der freien Pürsch auf Alle</seg>,<lb/>
die in ihre Hände fallen — wehe dem Schlachtopfer! <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
Daß die <seg type="insult">Wölfe</seg> nach Freiheit schreien, ist begreiflich.<lb/>
Wenn aber die <seg type="insult">Schafe</seg> in ihr Geschrei einstimmen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr34466">
so beweisen sie damit nur, daß sie eben <seg type="insult">Schafe</seg> sind«.<lb/>
Und <seg type="insult">die österreichischen Schafe</seg> schrieen, als man dem<lb/>
Wucher zu Leibe gehen wollte, so laut, daß alle<lb/>
Vernunft im Lande betäubt ward. Ein Jahr vorher<lb/>
hatte das <rs type="title">deutsche Reichsgesetz</rs> die Merkmale des<lb/>
Wuchers festgestellt: strafbar sollte sein, wer »unter<lb/>
Ausbeutung der Notlage, des Leichtsinns oder der<lb/>
Unerfahrenheit eines Andern bei einem Darlehen<lb/>
oder im Falle der Stundung einer Geldforderung sich<lb/>
oder einem Andern Vermögensvorteile versprechen<lb/>
oder gewähren läßt, welche den <seg type="spc">üblichen Zinsfuß<lb/>
</seg> dergestalt überschreiten, daß nach den Umständen<lb/>
 des Falles <seg type="spc">die Vermögensvorteile im<lb/>
auffälligsten Mißverhältnisse zur Leistung<lb/>
stehen</seg>«. Aber in Österreich wollten Regierung und<lb/>
<rs type="inst">Parlament</rs> den notleidenden, leichtsinnigen oder unerfahrenen<lb/>
 Schuldner nicht so ohneweiters schützen;<lb/>
strafbarer Wucher liegt nach österreichischem Gesetz<lb/>
erst vor, wenn der Darlehensgeber sich Vermögensvorteile<lb/>
 versprechen oder gewähren läßt, »welche<lb/>
durch ihre Maßlosigkeit <seg type="spc">das wirtschaftliche<lb/>
Verderben des Kreditnehmers herbeizuführen<lb/>
 oder zu befördern</seg> geeignet sind«. Jedes<lb/>
gelungene <seg type="insult">Wuchergeschäft</seg> ist daher straflos. Denn<lb/>
wenn es dem Schuldner glückte, seine Verpflichtungen<lb/>
zu erfüllen, ist der unwiderlegliche Beweis erbracht,<lb/>
daß die Bewucherung nicht geeignet war, sein wirtschaftliches<lb/>
 Verderben herbeizuführen oder zu befördern<lb/>
. Man muß in Österreich, damit einen der<lb/>
Staat vor dem Wucherer rette, zuerst durch Wucher<lb/>
ruiniert sein. Hat man aber das Unglück, nicht ruiniert<lb/>
zu werden, so bleibt der Wucherer <seg type="insult">ein ehrbarer Kaufmann<lb/>
</seg>, den niemand in seinem gesetzlichen Erwerb<lb/>
stören darf. Und daran ist’s nicht genug. Der Regierungsentwurf<lb/>
 des <rs type="title">Wuchergesetzes</rs> hatte bloß die gelungenen<lb/>
 <seg type="insult">Wuchergeschäfte</seg> sanktioniert; aber das <rs type="inst">österreichische<lb/>
 Abgeordnetenhaus</rs> bereicherte den Gesetzentwurf<lb/>
 um einen Paragraphen, der auch das mißlungene<lb/>
</p>
            <p ana="pr34466">
 <seg type="insult">Wuchergeschäft</seg> straffrei macht. Es ist der<lb/>
§ 7 des Gesetzes: »Die Strafbarkeit erlischt, wenn<lb/>
der Täter, bevor der öffentliche Ankläger oder das<lb/>
Strafgericht von der Tat Kenntnis erlangt, den<lb/>
gesetzwidrigen Vorgang behebt und dem Kreditnehmer<lb/>
 das bezogene Übermaß samt gesetzlichen<lb/>
Zinsen vom Tage des Bezuges an zurückerstattet.«<lb/>
Brauchte es mehr als diesen Paragraphen, damit das<lb/>
<seg type="insult">Wuchergewerbe</seg> blühe? Im schlimmsten Fall, wenn<lb/>
der Ausgebeutete sich aufrafft, um sich des <seg type="insult">Ausbeuters</seg><lb/>
zu erwehren, oder wenn tatkräftige Angehörige oder<lb/>
Rechtsfreunde sich seiner annehmen, riskiert der<lb/>
Wucherer nichts, als daß er, der Strafanzeige vorbeugend<lb/>
, seine Forderung ermäßigt, mit der Rückgabe<lb/>
der Darlehenssumme samt fünf bis sechs Prozent<lb/>
Zinsen sich abfinden läßt. Der reiche Aristokrat, der<lb/>
hohe Militär oder Beamte, der aufrechte Fabrikant oder<lb/>
Kaufmann, dessen verschwenderischer Sohn der Verleitung<lb/>
 des <seg type="insult">Geldmannes</seg> erlag, wird, indem er Kapital<lb/>
und landesübliche Zinsen bezahlt und den Wucherer<lb/>
laufen läßt, um dem eigenen Kind nicht durch Anprangerung<lb/>
 seines Leichtsinns vor Gericht schaden<lb/>
zu müssen, noch billigen Kaufs davon zu kommen<lb/>
glauben; und hat doch um die Tausende zuviel gezahlt<lb/>
, die dem Leichtfertigen über seine Darlehensforderung<lb/>
 hinaus vom Wucherer aufgedrängt und die<lb/>
wie ein Glücksgeschenk verschleudert wurden. Der<lb/>
Leutnant <rs type="pers" ana="n_29638" ref="#fk__p_46462">Inaudy</rs> wollte 2000 Kronen leihen und<lb/>
nahm — gegen eine Verschreibung auf 10.000 Kronen<lb/>
— mehr als das Doppelte. Aber die Verleitung zum<lb/>
Leihen, durch die künstlich Verschwendungssucht<lb/>
erzeugt wird, ist kein Delikt; das Gesetz weiß nichts<lb/>
davon, daß Unerfahrenheit und Leichtsinn eines<lb/>
Jünglings, dem der Vater vernünftig die Bezüge<lb/>
zumißt, auch dann schon ausgebeutet werden, wenn<lb/>
ihm auch ohne übermäßige Zinsen <seg type="insult">ein erbschaftsbelauernder<lb/>
 Geldgeber</seg> die Mittel zu lebemännischem<lb/>
Aufwand bietet. So bleibt die wahre Schädigung<lb/>
</p>
            <p ana="pr34466">
straflos, und für das Risiko, daß ihm ein Wuchergeschäft<lb/>
 mißglücke — <abbr>d. h.</abbr> daß er einmal bloß den<lb/>
Gewinn eines redlichen Kreditgebers erzielen könnte<lb/>
—, entschädigt sich der Wucherer an einem Dutzend<lb/>
anderer Opfer, die zu schwächlich sind, sich des § 7<lb/>
des <rs type="title">Wuchergesetzes</rs> zu bedienen. Ein Gesetz, das die<lb/>
Unerfahrenen behüten wollte, ist in Wahrheit für die<lb/>
Wachsamen geschrieben: Schutz findet, wer die<lb/>
Energie findet, den Einwand des Wuchers rechtzeitig<lb/>
zu erheben. Und Schutz findet in jedem Fall der<lb/>
Wucherer vor den Straffolgen seines Tuns.<lb/>
</p>
            <p ana="pr34467">
<space/>Es ist aber nicht genug an dem, daß eine Klasse<lb/>
von Schuldnern, über deren — ach! wie oft so bescheidenes<lb/>
 — <seg type="insult">Lebemannstum</seg> <seg type="insult">bürgerliche Moralisten</seg><lb/>
die Nase rümpfen, dem Wucher ausgeliefert wird.<lb/>
Ausdrücklich erklärte die <seg type="insult">Weisheit österreichischer<lb/>
Gesetzgeber</seg> im Jahre <date>1881</date>, daß es auch ein Gebiet<lb/>
solid bürgerlicher Tätigkeit gebe, das dem Wucher<lb/>
nicht verschlossen werden dürfe. Der Gott der<lb/>
Kaufleute war den Alten auch der Gott der Diebe.<lb/>
Aber obschon wir Diebstahl und Handel zu unterscheiden<lb/>
 wissen, wollen wir doch nicht zugeben, daß<lb/>
zwischen Handel und Wucher eine deutliche Unterscheidung<lb/>
 möglich ist. Der weitere Wucherbegriff<lb/>
des <rs type="title">deutschen Reichsgesetzes</rs> wird auch auf den<lb/>
Handel angewendet; in Österreich jedoch ist, — laut<lb/>
§ 14 des <rs type="title">Wuchergesetzes</rs> — selbst wer Zinsen fordert,<lb/>
deren Maßlosigkeit das wirtschaftliche Verderben des<lb/>
Kreditnehmers herbeiführt, kein Wucherer, wenn er’s<lb/>
in einem Handelsgeschäft tut und Gläubiger wie<lb/>
Schuldner Kaufleute sind. Vergebens hat der Abgeordnete<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_29639" ref="#fk__p_41259"><abbr>Dr.</abbr> Jaques</rs> — ein liberaler Jurist — als Fürsprecher<lb/>
 eines Minoritätsvotums das <rs type="inst">österreichische<lb/>
Abgeordnetenhaus</rs> davor gewarnt, »für Kaufleute ein<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="la">privilegium odiosum</foreign></seg> zu schaffen, wonach sie als Objekt<lb/>
strafloser Bewucherung angesehen werden könnten«;<lb/>
vergebens haben die feinsten Köpfe des <rs type="inst">Herrenhauses</rs>,<lb/>
Männer wie <rs type="pers" ana="n_29640" ref="#fk__p_40534">Habietinek</rs>, <rs type="pers" ana="n_29641" ref="#fk__p_53012">Graf Schönborn</rs> und <rs type="pers" ana="n_29642" ref="#fk__p_44716">Graf</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr34467">
<rs type="pers">Leo Thun</rs> dafür gestritten, daß die Moral österreichischen<lb/>
 nicht geringer eingeschätzt werde<lb/>
als jene des deutschen Kaufmannsstandes; wir dulden<lb/>
nicht, daß die Verletzung über die Hälfte aus der<lb/>
Handelssitte getilgt werde, und man kann in Österreich<lb/>
 nicht einmal den Gedanken fassen, daß Wucher<lb/>
im Handel Wucher — also ein Delikt bleibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr34468">
<space/>Und wie hat man seit dem Jahre <date>1881</date>, während<lb/>
das <rs type="title">Wuchergesetz</rs> sich wirkungslos zeigte, alle Stände<lb/>
der <seg type="insult">Ausbeutung</seg> freigegeben! Österreich ist <seg type="insult">das<lb/>
klassische Land des Wuchers</seg>, heute wie zuvor. Die<lb/>
Not ländlicher Grundbesitzer, deren Arbeit im modernen<lb/>
 Österreich ärger dem Gläubiger frohndet, als<lb/>
sie je vor der Zeit der Bauernbefreiung den Gutsherren<lb/>
 diente, hat sich schließlich im <rs type="inst">Parlament</rs> Gehör<lb/>
verschafft. Aber anstatt die Wuchergesetzgebung zu<lb/>
verbessern, haben agrarische Abgeordnete die Exekutionsordnung<lb/>
 verdorben. Und noch hat die Gesetzgebung<lb/>
 keinen Schritt getan zu einer wirksamen<lb/>
Organisation des Bauernkredits, die den Raiffeisenkassen<lb/>
ohne staatliche Förderung unmöglich ist. Man hat<lb/>
die Arbeiter vor Bewucherung schützen wollen und<lb/>
das Trucksystem verboten; doch bekämpft man die<lb/>
Konsumvereine, anstatt das Konsumvereinswesen<lb/>
durch eine Kreditorganisation auszugestalten, und<lb/>
weist den Arbeiter an <seg type="insult">den Greisler, den Wucherer<lb/>
des kleinen Manns</seg>, der in Detailpreisen maßlose<lb/>
Schuldzinsen und Risikoprämien fordert. Und man hat<lb/>
endlich mildere Formen des Wuchers — zwischen<lb/>
12 und 15 Prozent — gesetzlich im Versatzämterwesen<lb/>
 geschaffen, und überläßt die Kreditbedürfnisse<lb/>
der Beamten <seg type="insult">Selbsthilfe-Vereinen, <abbr>d. h.</abbr> Vereinen</seg>, in<lb/>
denen Geldgeber, als Standesgenossen maskiert, sich<lb/>
selbst helfen, während niemand den Geldnehmern<lb/>
hilft. Die Frage des Personalkredits ist die österreichische<lb/>
Hauptfrage. Denn die wichtigste Einteilung der Österreicher<lb/>
 ist diese: in Leute, die vom Borgen leben,<lb/>
und solche, die am Leihen zugrunde gehen; in<lb/>
Wucherer und Bewucherte. <rs type="pers" ana="n_29643" ref="#fk__p_57363"><AUCTOR><abbr>J. F.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44716">
               <persName>Thun-Hohenstein, Leo Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1811-4-7</date>
                  <place>Tetschen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1888-12-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">Unterrichtsminister 1849-60</note>
               <note type="comment">"Das Vaterland" 1865-88</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53012">
               <persName>Schönborn-Buchheim, Friedrich Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1841-09-11</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-12-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40534">
               <persName>Habietinek, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1830-03-02</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1915-03-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Vater von Friedrich H.?</note>
               <note type="comment">auch Schreibweise Habetinek, mit Hatschek auf dem e</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41259">
               <persName>Jaques, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1831-2-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1894-1-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Direktor der Gesellschaft der Musikfreunde</note>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter 1879-94</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46462">
               <persName>Inándy, Desiderius</persName>
               <birth>
                  <date>1879-06-06</date>
                  <place>Lugos/Kom. Krasso Szöremy</place>
               </birth>
               <occupation>Offizier</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43219">
               <persName>Kürnberger, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1821-7-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1879-10-14</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19980</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56078">
               <persName>Ihering, Rudolf von</persName>
               <birth>
                  <date>1818-08-22</date>
                  <place>Aurich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1892-09-17</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Rechtshistoriker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57363">
               <persName>Fränkel, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1871-2-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8?</date>
                  <place>Prag</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Theaterkritiker</occupation>
               <note type="comment">Berliner Montagspost, Anf. Februar 1930</note>
               <note type="comment">Vater: Julius Israel Fränkel Kaufmann 2., Praterstraße 58, Bruder Armand 9.4.1869, gest. 13.4.1873</note>
               <note type="comment">Vater evtl. aus Breslau, Mutter Betty Spitzer</note>
               <note type="comment">Schwester Zerline Wien 25.06.1868 - ebd. 14./16.10.1941, verh. 1904 Moriz Kohn</note>
               <note type="comment">1., Graben 26</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28485</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>