<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06004.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06003.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06005.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der tapfere Feuilletonist und die feigen Türken, in: Fackel Heft 14, Nr. 363, 1912, S. 40-43</title>
            <title type="iso-date">1912-12-01</title>
            <title type="id">tid_06004</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">363</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-363_n0040.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/363,040</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der tapfere Feuilletonist und die feigen Türken</head>
            <p ana="pr81203">
<space/>»<rs type="title"><seg type="spc">Ein Spaziergang im Krieg</seg></rs>.« Kemal, <date>31. Oktober</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81204">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Durch diese beiden Kolonnen heißt es Weg zu finden.<lb/>
Vorsichtig, damit nicht etwa ein Offizier uns bemerkt und zurückschickt<lb/>
. Man hat da wahrhaftig Herzklopfen. <seg type="spc">Wenn man etwa zur<lb/>
Gefahr nicht zugelassen würde</seg> —! Aber, <seg type="spc">die Armee ist<lb/>
mit sich beschäftigt</seg>, und so geht es vorwärts. An einem türkischen<lb/>
Brunnen trinkt man. <seg type="spc">Er könnte zwar vergiftet sein</seg>, aber der<lb/>
Durst ist stark und — Adrianopel noch mindestens 27 Kilometer<lb/>
weit <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr81205">
<space/>Der englische Kamerad zündet seine kleine Kriegspfeife an<lb/>
und singt einen drolligen, abgehackten Niggersong halblaut. Er ist immer<lb/>
fröhlich, wenn es einen Krieg gibt <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Oben krächzt es in der durchsonnten<lb/>
 Luft: Schwärme von <seg type="spc">Raben</seg> und Dohlen ziehen zusammen<lb/>
— <seg type="spc">vielleicht</seg> wittern sie den Krieg <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr81206">
<space/>Dann geht es die sanften Höhen hinan über blühende <seg type="spc">Herbstzeitlosen<lb/>
</seg>. Achtlos zertritt man sie, stampft durch die verwilderten<lb/>
Äcker, deren Besitzer geflohen sind <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Blick auf den Kompaß:<lb/>
</p>
            <p ana="pr81206">
<seg type="spc">Direktion Adrianopel</seg>. <seg type="spc">Gut</seg>, <seg type="spc">das genügt</seg>. Übrigens, die Straße<lb/>
unten bleibt sicher, <seg type="spc">die verräterische Straße</seg>, die jetzt den neuen<lb/>
Herren gehört, <seg type="spc">demütig ihnen dient</seg>. Ruhig und gleichmäßig ziehen<lb/>
die Büffel auf ihr die Kanonen vorwärts <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Wir</seg> gehen <seg type="spc">oben</seg> weiter,<lb/>
hie und da trifft uns ein verwunderter Blick. Denn wie wir selbst alles<lb/>
sehen, <seg type="spc">sind auch wir immer sichtbar</seg>; hier gibt es keinen<lb/>
bergenden Wald <seg type="symbol" subtype="4dots"/> all dies scheint unwirklich, und wirklich ist bloß<lb/>
der <seg type="spc">gute Sonntag</seg>, in den man mit einem <seg type="spc">braven Kameraden</seg><lb/>
ein paar Stunden hineinmarschiert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81207">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> in der Ferne Dunst und <seg type="spc">Glast</seg>, aus dem es weiß hervorglänzt<lb/>
 — die Minaretts von Adrianopel. Wir beobachten es ohne<lb/>
Überraschung und <seg type="spc">stellen fest</seg>, <seg type="spc">daß es auf der Welt keinen<lb/>
besseren Platz geben kann</seg>, <seg type="spc">um ein Picknick zu veranstalten</seg><lb/>
<seg type="symbol" subtype="4dots"/> wir bemerken, daß wir uns in einer Kanonade, <seg type="spc">vielleicht</seg> in einer<lb/>
Schlacht befinden. Genau weiß man <seg type="spc">so etwas</seg> als militärischer Laie<lb/>
nie — <seg type="spc">besonders wenn man vom Spaziergang hungrig ist und<lb/>
achtgeben muß</seg>, daß <seg type="spc">der kleine Suppentopf nicht übergeht</seg>.<lb/>
<seg type="spc">Immerhin</seg>, man wird <seg type="spc">neugierig</seg>, weil der Donner durchaus nicht<lb/>
aufhören will, und beginnt zu zählen. <seg type="spc">Bei hundert wird das<lb/>
endlich doch zu langweilig</seg>, und man späht, welche Wirkung <seg type="spc">mit<lb/>
dem Gepolter denn erzielt wurde</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> So eine Schlacht mag<lb/>
großartig und blutig sein, gewiß ist, daß sie auf die Dauer <seg type="spc">den Zuschauer<lb/>
 ermüdet</seg>; sie ist <seg type="spc">nicht fürs Publikum bestimmt</seg>. Also<lb/>
<seg type="spc">beschließen wir</seg>, <seg type="spc">ein bißchen Schach zu spielen</seg>. Endlich<lb/>
hört dabei der Kanonendonner auf, <seg type="spc">aber es stellt sich heraus</seg>, <seg type="spc">daß<lb/>
wir irren</seg>; <seg type="spc">wir haben uns bloß an ihn gewöhnt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81208">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Der Hirte, ein schöner, struppiger Bursche, gafft interessiert<lb/>
auf uns; wir wollen ihn ein wenig auskundschaften, aber er hört nicht<lb/>
auf, <seg type="spc">uns auszufragen</seg>, will in aller Eile vollständig über England und<lb/>
Österreich informiert werden <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Doch da traben Pferdehufe zu uns,<lb/>
und auf einmal stehen wir vor zwei Offizieren, die sichtlich verblüfft sind,<lb/>
<seg type="spc">den Hügel schon okkupiert zu finden</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> der Engländer bietet<lb/>
ihnen seinen wunderbaren Feldstecher an, <seg type="spc">und ich überreiche ihnen<lb/>
meine Zigarettenschachtel</seg>. Sie <seg type="spc">drohen liebenswürdig</seg>, aber sie<lb/>
rauchen begierig und sehen eifrig durch das Fernglas. Nennen uns die<lb/>
Namen der Moscheen von Adrianopel <seg type="symbol" subtype="4dots"/> und er fügt in seinem<lb/>
drolligen Deutsch hinzu: »<seg type="spc">Bestellen Sie sich längstens für<lb/>
Mittwoch dort Zimmer</seg>!« Dann reiten sie fort, und es ist wieder<lb/>
die große Einsamkeit um uns — inmitten der Schlacht, die nicht<lb/>
aufhört <seg type="symbol" subtype="4dots"/> In der Luft zerplatzen feurige Kugeln <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Das<lb/>
Unsympathische</seg> dabei ist nur, daß sie durchaus die Richtung zu<lb/>
unserem Hügel nehmen wollen; dadurch können wir sie ja ungemein<lb/>
genau besehen, aber wir legen wenig Wert darauf. »Ein toter Journalist<lb/>
kann keine Artikel schreiben«, sagt der Engländer, <seg type="spc">und so müssen<lb/>
wir denn</seg>, auf dem Bauche liegend, den Schnellsieder ungeputzt<lb/>
 einpacken und <seg type="spc">das Schach zusammenlegen</seg>! Eine Figur<lb/>
</p>
            <p ana="pr81208">
ging dabei verloren: <seg type="spc">Kriegsopfer</seg>! Darüber kommt die Nacht sanft und<lb/>
gelinde; <seg type="spc">während wir den Hügel hinabrutschen</seg>, <seg type="spc">ist jeglicher<lb/>
Tumult in der Luft</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Man verliert doch die richtige <seg type="spc">akustische<lb/>
Unbefangenheit</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">unwillkürlich</seg> geht man rascher, man weiß<lb/>
ja, es ist zwecklos, wenn die Kugel will, so trifft sie; <seg type="spc">dennoch</seg> sucht<lb/>
man sich zu beeilen, <seg type="spc">um nur</seg> dies sausende Zischen <seg type="spc">nicht mehr<lb/>
zu hören</seg>. <seg type="spc">Außerdem</seg> hat ja der Engländer wirklich recht, ein toter<lb/>
Journalist kann keine Artikel mehr schreiben <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr81209">
<space/>Indes sind wir plötzlich <seg type="spc">irgendwie irgendwohin</seg> gekommen<lb/>
und befinden uns plötzlich <seg type="spc">inmitten der <rs type="inst">bulgarischen Armee</rs></seg>. Die<lb/>
Soldaten kauern an Feuern und essen. Es surrt nicht mehr, und so<lb/>
meldet sich denn auch sofort der Hunger. Die Soldaten haben reichlich<lb/>
zu essen und <seg type="spc">bieten uns an</seg>, bestaunen dabei unser Taschen-Eßbesteck,<lb/>
schwatzen und singen. <seg type="spc">Dann schläft das Lied in einer Gruppe<lb/>
ein</seg>, und sie lagern sich zum Schlafe. Breit, schwer und müde liegen<lb/>
sie da wie Gefallene auf der Erde. <seg type="spc">Hastig schreiben wir beim<lb/>
Feuer die Abenteuer des Tages nieder</seg>. Die Kanonen hören<lb/>
nicht auf zu dröhnen. »Es ist gut!« sagt der Engländer mit einer<lb/>
entlassenden Handbewegung — und seltsam, plötzlich hören sie auf,<lb/>
und jählings bricht <seg type="spc">beängstigend</seg> eine wie unnatürliche <seg type="spc">Stille</seg><lb/>
herein <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <rs type="pers" ana="n_56790" ref="#fk__p_49276"><AUCTOR>Ludwig Bauer</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81213">
»<rs type="title">Kriegsgeschichten</rs>.« Sofia, <date>9. November</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81214">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Oben aber sind die Zimmer der <seg type="spc">Kapitulierten</seg>; einige Worte an<lb/>
einen Dolmetsch, <seg type="spc">und schon</seg> erscheint der erste Türke <seg type="symbol" subtype="4dots"/> niemals hatte<lb/>
ich eine derart unwiderstehliche Erklärung dessen vor mir, was der Ausdruck<lb/>
»<seg type="spc">verächtlich</seg>« sagen will. Sofort bemüht er sich, mir zu beteuern,<lb/>
wie zufrieden er sei, sich hier zu befinden. Alles ist scharmant, das Essen,<lb/>
die Betten, die Behandlung, Bulgarien, <seg type="spc">sogar</seg> mein Besuch. <seg type="spc">Eigentlich<lb/>
hatte ich mich geschämt</seg>, als ich die Treppe zu ihnen heraufstieg,<lb/>
<seg type="spc">meine Neugierde schien mir unpassend</seg>, eine Demütigung von<lb/>
Besiegten, und ich dachte mir, wie schwer es Männern ankommen mag,<lb/>
selbst <seg type="spc">das Geheimnis ihrer <seg type="insult">Feigheit</seg> zu enthüllen</seg>, Männern,<lb/>
deren Beruf doch die Tapferkeit ist <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Und ich erwartete Grimmige,<lb/>
Trotzige, Trauernde zu finden, ein hartnäckiges Schweigen würde mich<lb/>
begrüßen, mir <seg type="spc">die Unziemlichkeit meiner dreisten Neugier</seg><lb/>
verweisen. Statt dessen empfing mich eine <seg type="insult">hurtige Ergebenheit</seg>, die auf<lb/>
Wunsch sofort alles auspackte, <seg type="spc">auch die eigene <seg type="insult">Schmach</seg></seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr81215">
<space/><seg type="spc">Natürlich</seg> lasse ich Kaffee und Zigaretten herumreichen, <seg type="spc">und<lb/>
beginne zu fragen</seg>. Erstaunlich ist die sonderbare Beflissenheit, mit<lb/>
der mir geantwortet wird, nicht nur von dem einen Lächelnden, sondern<lb/>
von vielen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Das Erschreckende dabei ist, daß <seg type="insult">jenes <seg type="spc">schmähliche</seg>,<lb/>
<seg type="spc">feige Lächeln</seg></seg> sich auf allen Gesichtern breitmacht. Es war also<lb/>
<seg type="spc">nicht eine vereinzelte <seg type="insult">Verkommenheit</seg></seg>, sondern <seg type="spc">die Geste</seg>, <seg type="spc">mit</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr81215">
<seg type="spc">der <seg type="insult">ein ganzes herabgekommenes Edelvolk</seg> seine große<lb/>
Niederlage quittiert</seg>. Das soll nicht etwa Liebenswürdigkeit gegen<lb/>
einen Gast bedeuten, nein, <seg type="spc">so gebärdet</seg> sich <seg type="spc">die <seg type="insult">Kriecherei</seg> vor<lb/>
dem vermeintlichen Abgesandten des siegreichen Feindes</seg>.<lb/>
<seg type="spc">Vielleicht bin ich sein Spion</seg>, sicher sogar, denken sie wohl:<lb/>
ich denunziere sie also, wenn sie sich beklagen. Sie sprechen <seg type="spc">wie<lb/>
zufriedene Hotelgäste</seg>, <seg type="spc">nein</seg>, <seg type="spc">viel kriechender</seg>! <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Sicher,<lb/>
es mag schwer sein, als Besiegter die Würde zu wahren, doch<lb/>
<seg type="spc">man errötet für jene</seg>, daß sie der ihrigen so völlig vergessen<lb/>
konnten. Mühsam <seg type="spc">muß man sie erinnern</seg>, <seg type="spc">daß es einen Krieg<lb/>
gibt</seg>, in den sie gezogen, Gefechte, in denen sie gefangen wurden,<lb/>
und man würde ehrenwertere Männer in ihnen sehen, wichen sie der<lb/>
Antwort aus. Indes, ich komme ja als Abgesandter der Sieger zu ihnen,<lb/>
und so erzählen sie eifrig die Geschichte ihrer Kapitulationen. Einer<lb/>
von ihnen war sogar ein wenig am Beine verwundet, nichts Ernstliches,<lb/>
beruhigt er mich, er lag bloß vier Tage<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Nun, in dem <choice><sic>kIeinen</sic><corr>kleinen</corr></choice><lb/>
Hotel der gefangenen Türken begriff ich, daß eine weiße Fahne nie fehlt,<lb/>
<seg type="spc">wo nur der genügende Mangel an Mut vorhanden ist</seg><seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
<seg type="spc">Die <seg type="insult">Feigheit</seg> ist dann eben da</seg>, wie der Heroismus oder der Tod,<lb/>
man weiß nicht woher, warum <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr81216">
<space/>Nachher besuchte ich die gefangenen Soldaten, die zu vielen<lb/>
Hunderten in einer Kaserne einquartiert sind <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Wohl, hie und da<lb/>
sieht man in böse, wilde Gesichter, spürt man den Haß, der ohnmächtig<lb/>
knirscht. <seg type="spc">Einen Haß</seg>, <seg type="spc">der so stark ist</seg>, <seg type="spc">daß er sogar die<lb/>
Zigaretten des Siegers verschmäht</seg>. Aber das sind Vereinzelte,<lb/>
die Masse hat sich rasch abgefunden, nimmt das neue Schicksal fast<lb/>
gleichmütig hin <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Mann für Mann frage ich sie nach der<lb/>
Ursache ihrer Niederlagen</seg>; <seg type="spc">es stellt sich heraus</seg>, <seg type="spc">daß keiner<lb/>
hierüber auch nur nachgedacht hat</seg><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die Hauptsache ist,<lb/>
daß sie wieder auf ihren Boden, zu ihren Kindern kommen; ob Adrianopel<lb/>
 fiel und ob die Bulgaren schon in Konstantinopel einzogen,<lb/>
danach fragt keiner. »Ich habe sechs Kinder und will sie wiedersehen«,<lb/>
sagt einer und gibt <seg type="spc">damit</seg> sein Resümee<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr81217">
<space/>Sie werden ein wenig von jenem Europa kennen lernen, das<lb/>
eben ihre Körper bezwang und dann auch ihre Seelen, <seg type="spc">ihre vergessenen<lb/>
 Seelen</seg>, erobern wird<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr81218">
<space/>Wie ich weggehe, drängt sich unbeholfen ein Riese zu mir und<lb/>
bittet mich, man möge ihn freilassen, seine Frau sei krank und er habe<lb/>
Angst, seine Kinder nicht mehr wiederzusehen. Zar oder Sultan, was<lb/>
liegt ihm daran — aber die Frau, Kinder! <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <rs type="pers" ana="n_56791" ref="#fk__p_49276"><AUCTOR>Ludwig Bauer</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49276">
               <persName>Bauer, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1876-3-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-2-1</date>
                  <place>Lugano</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10848</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>