<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03114.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03113.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03115.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Vom Beamtenverein, in: Fackel Heft 05, Nr. 137, 1903, S. 8-10</title>
            <title type="iso-date">1903-05-11</title>
            <title type="id">tid_03114</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">137</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-137_n0008.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/137,008</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Vom Beamtenverein</head>
            <p ana="pr30634">
<space/><inciptit>Jeder</inciptit> Wucherer ertheilt einem Mann mit regelmäßigen<lb/>
festen Einkünften unter der Bürgschaft zweier Personen, die gleichfalls<lb/>
 gesicherte Einkommen beziehen, ein Darlehen zum Zinsfuß<lb/>
von 5 Procent. Nur fordert er außerdem noch eine Provision.<lb/>
So billig thut es <seg type="insult">der »<rs type="inst">Erste allgemeine Beamtenverein</rs>«</seg> nicht; sein<lb/>
Zinsfuß steigt bis zu 6 und 7 Procent, und die Provision, Lebensversicherung<lb/>
 genannt, muß ihm lebenslänglich gezahlt werden.<lb/>
Daß die dreifache Sicherheit, welche durch die Haftung des Darlehenswerbers<lb/>
 und zweier Bürgen geboten ist, nicht genüge und<lb/>
daß der Verein zu seinem Schutze eine Lebensversicherung für<lb/>
den vollen Betrag des Darlehens brauche, weil während der Rückzahlungszeit<lb/>
</p>
            <p ana="pr30634">
 alle drei Haftenden sterben oder Stellung und Einkommen<lb/>
 verlieren könnten, — <seg type="insult">diese ungeheuerliche Dummheit</seg><lb/>
kann keiner, der von Wahrscheinlichkeitsrechnung auch nur eine<lb/>
Ahnung hat, je ernstlich behauptet oder je geglaubt haben. Aber<lb/>
<seg type="insult">der »<rs type="inst">Erste allgemeine Beamtenverein</rs>«</seg> verkündet in seiner <rs type="perRef" ana="werk_41185">Zeitschrift<lb/>
</rs>, in Flugblättern und Inseraten immer wieder: »Die Lebensversicherung<lb/>
 ist ein zweites selbständiges, <seg type="spc">ein für den Versicherten<lb/>
 vortheilhaftes Geschäft</seg>, welches <seg type="spc">jeder Beamte</seg><lb/>
je eher und nicht erst im Augenblick des Darlehensbedarfes abschließen<lb/>
sollte, und zwar im eigenen sowie im Interesse seiner Familie«.<lb/>
Dieser Satz — er stand jüngst wieder in der ‚<rs type="" ana="werk_11435">Beamten-Zeitung</rs>‘<lb/>
(<date>10. April</date>) — muß hier citiert werden zur Erklärung dafür, warum<lb/>
die ‚<rs type="self" ana="werk_11436">Fackel</rs>‘, wenn sie die <seg type="insult">Wuchergeschäfte</seg> des <rs type="inst">Beamtenvereins</rs><lb/>
kritisierte, stets nur vom Personalcredit der <seg type="spc">Staatsbeamten</seg><lb/>
gesprochen hat. Wenn es nämlich auch unwiderleglich ist, daß<lb/>
die Forderung des <rs type="inst">Beamtenvereins</rs>, der Darlehenswerber müsse<lb/>
eine Lebensversicherung eingehen, in <seg type="spc">keinem</seg> Falle begründet ist,<lb/>
so kann doch wenigstens mit Recht behauptet werden, daß für den<lb/>
<seg type="spc">Privatbeamten</seg> die Lebensversicherung an sich wünschenswerth<lb/>
und nützlich ist. Anders beim Staatsbeamten; für ihn ist die<lb/>
Lebensversicherung überflüssig, ein Luxus, den er sich am allerwenigsten<lb/>
 zu einer Zeit gestatten darf, in der es ihm am Nothwendigen<lb/>
 fehlt und er gezwungen ist, ein Darlehen aufzunehmen.<lb/>
Mit Recht ist, bei gleicher Leistungsfähigkeit und gleicher Arbeitslast<lb/>
, das Einkommen des Staatsbeamten niedriger als jenes des<lb/>
Privatbeamten, und zwar aus zwei Gründen, einem ideellen und<lb/>
einem materiellen. Der ideelle Grund ist: ein Plus an socialer<lb/>
Bedeutung, wie es mit der Staatsanstellung verliehen wird, wiegt<lb/>
ein Minus an Einkommen auf. Der entscheidende materielle Grund<lb/>
aber lautet: der Gehalt, den der Staatsbeamte bezieht, ist nicht<lb/>
sein wirkliches Einkommen; dieses besteht vielmehr aus dem Gehalt<lb/>
 <seg type="spc">und aus einer Versicherungsprämie</seg>, welche für die<lb/>
Altersversorgung des Beamten und seiner Frau und für die Versorgung<lb/>
 seiner bereits gezeugten oder noch zu erhoffenden Kinder<lb/>
bis zur Vollendung ihrer Erziehung hinreicht. Nimmt der Staatsbeamte<lb/>
 noch außerdem eine Lebensversicherung, so entspricht<lb/>
dies nicht der gebotenen Fürsorge des <foreign xml:lang="la">bonus pater familias</foreign>; es<lb/>
handelt sich lediglich darum, seine Kinder, die durch den Staat<lb/>
</p>
            <p ana="pr30634">
bereits versorgt sind, noch besser zu versorgen. Nur darf auch hier<lb/>
das Bessere nicht der Feind des Guten sein, und eine erhöhte<lb/>
Sicherung der Zukunft des Beamtenkinds wäre verwerflich, wenn<lb/>
es dafür in der Gegenwart, im zarten Alter, durch Entbehrung<lb/>
büßen müßte, — eine Gefahr, die immer entsteht, wenn ein nothleidender<lb/>
 Staatsbeamter sein Einkommen auf Jahre hinaus nicht<lb/>
bloß um die Raten schmälern muß, in welchen er das Darlehen<lb/>
des <rs type="inst">Beamtenvereins</rs> zurückzahlt, sondern auch noch um die<lb/>
Prämien, die er für die ihm aufgedrängte Lebensversicherung<lb/>
zu zahlen hat. Der <rs type="inst">Beamtenverein</rs> will die einfachste, dem Einfältigsten<lb/>
 klare Wahrheit vergebens vertuschen: den Unterschied<lb/>
zwischen Privatbeamten und Staatsbeamten bezüglich der Lebensversicherung<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr30635">
<rs type="pers" ana="n_26506" key="#fk__p_37632"><AUCTOR notation="symbol"><seg type="symbol" subtype="†"/></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>