<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07133.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07132.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07134.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Bei uns ist es so!, in: Fackel Heft 18, Nr. 418, 1916, S. 86-89</title>
            <title type="iso-date">1916-04-01</title>
            <title type="id">tid_07133</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">418</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-418_n0086.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/418,086</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Bei uns ist es so!</head>
            <p ana="pr96460">
<space/><seg type="sidehead">(Alpenglühen im Semmeringgebiet.</seg>) Der letzte Sonntag zählte zu<lb/>
den schönsten, <seg type="spc">welchen</seg> die Wiener Touristen seit langem im Semmeringgebiet<lb/>
 erlebt haben <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Ein prachtvoller blauer Himmel wölbte sich<lb/>
über den Bergen, die in fleckenlosem Weiß dalagen, übergossen von den<lb/>
Strahlen der warmen Frühjahrssonne, die das Quecksilber in der Mittagsstunde<lb/>
 auf dem Sonnwendstein bis 15 Grad Wärme hinauftrieb <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Auf allen<lb/>
Höhen und Hängen tummelten sich Ausflügler und die Sportsleute<lb/>
fanden wieder einmal voll ihre <seg type="spc">Rechnung</seg>. <seg type="spc">In die gehobene<lb/>
Stimmung kam dann eine weitere Steigerung</seg>, <seg type="spc">als das Telephon<lb/>
aus Wien die Freudennachricht vom Falle Durazzos und<lb/>
von den weiteren glänzenden Erfolgen der Deutschen vor<lb/>
Verdun brachte</seg>. Diese Mitteilungen <seg type="spc">weckten natürlich großen<lb/>
Jubel</seg> und waren <seg type="spc">der allgemeine Gesprächsstoff</seg>. Den <seg type="spc">Brennpunkt<lb/>
</seg> des bunten Treibens bildete wie immer <seg type="spc">die Terrasse des<lb/>
<rs type="inst">Südbahnhotels</rs></seg>, <seg type="spc">auf der sich jung und alt</seg>, <seg type="spc">groß und klein<lb/>
versammelte</seg>, um das prachtvolle Gebirgsbild zu <seg type="spc">genießen</seg>, das die<lb/>
Aussicht auf Rax, Schneeberg und Sonnwendstein darbot. Es ist dies<lb/>
ein Fernblick, der wahrhaftig mit den schönsten Schweizer Aussichten<lb/>
erfolgreich zu konkurrieren vermag. Bei Sonnenuntergang gab es dann<lb/>
<seg type="spc">eine neue Überraschung für das Publikum</seg>. Der <seg type="spc">Abend<lb/>
schloß nämlich mit einer grandiosen Höhenbeleuchtung</seg>,<lb/>
wie sie gleich prächtig nur die Natur zu inszenieren vermag — mit<lb/>
einem Alpenglühn, wie es klare Sommerabende im Hochgebirge hervorzubringen<lb/>
 pflegen. Alle Berge waren von den Strahlen der scheidenden<lb/>
Sonne in herrliches Purpurrot getaucht und <seg type="spc">die Berge wetteiferten</seg><lb/>
an Farbenpracht und Schönheit. Lange blieb <seg type="spc">die Gesellschaft</seg> auf<lb/>
der <seg type="spc">Terrasse</seg> des <rs type="inst">Südbahnhotels</rs> versammelt, um das unvergeßlich schöne<lb/>
Naturschauspiel zu <seg type="spc">genießen</seg>. Der Stimmung der Anwesenden entsprach<lb/>
es, <seg type="spc">als eine Touristin mit tiefer Empfindung die Worte<lb/>
<rs type="pers" ana="n_64525" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> rezitierte</seg>:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>»Schaust du diese Bergesgipfel,</l>
<l>Aus der Fern’, so strahlen sie</l>
<l>Wie geschmückt mit Gold und Purpur</l>
<l>Fürstlich stolz im Sonnenglanze.«</l>
</lg>
            <p ana="pr96464">
<seg type="spc">Die Sprecherin erntete reichen Beifall</seg>. Die <seg type="spc">Getreuen</seg> des<lb/>
Semmerings blieben noch lange <seg type="spc">in stiller Betrachtung</seg> beisammen,<lb/>
und <seg type="spc">unwillkürlich drängte sich</seg> ihnen der <seg type="spc">Gedanke</seg> auf, <seg type="spc">daß<lb/>
die Natur diese herrliche Illumination der Bergspitzen zu<lb/>
Ehren der Erstürmung der Hauptstadt Albaniens inszenierte</seg>,<lb/>
<seg type="spc">um den Siegern ihre Reverenz zu machen</seg>. Unter den Besuchern<lb/>
des Semmeringgebietes vom letzten Sonntag <seg type="spc">bemerkte man</seg> unter andern<lb/>
<seg type="spc">nachstehende unbedingte Verehrer desselben</seg>: (folgen dreizehn<lb/>
und zwei Gemahlinnen) — — — — — — — — — — — — —<lb/>
sowie Hofrat <rs type="pers" ana="n_64526" key="#fk__p_56053">Deutsch</rs>, den <seg type="spc">erfolgreichsten</seg> und <seg type="spc">unermüdlichsten</seg><lb/>
Bergsteiger und <seg type="spc">eminenten</seg> Distanzgeher im Semmeringgebiet, von dem<lb/>
ein gleichfalls der Gesellschaft angehörender <seg type="spc">Humorist</seg> behauptet, er<lb/>
nütze die Zeit am Semmering so gewissenhaft aus, daß er auch Verspätungen<lb/>
 der Südbahnzüge ins Kalkül ziehe, und falls diese Verspätungen<lb/>
<seg type="spc">es</seg> halbwegs gestatten, <seg type="spc">sogar zu Wiederholungen von Ausflügen<lb/>
auf den Sonnwendstein im Schritt</seg>, <seg type="spc">Trab oder</seg>, <seg type="spc">wenn die Zeit<lb/>
drängt</seg>, <seg type="spc">im Galopp benützt</seg>. Für die Genauigkeit seiner Berechnungen<lb/>
und seiner touristischen Meisterschaft spricht es, <seg type="spc">daß er den sogenannten</seg><lb/>
»<seg type="spc">Tarockzug</seg>« <seg type="spc">noch nie versäumt hat</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr96466">
<space/>So ist es bei uns! Du gerechter Gott im Himmel, weißt<lb/>
du das? Bietet es sich auch dir, <seg type="insult">das Panorama</seg>, uns bietet es sich,<lb/>
wie es <seg type="insult">diese in allem Erdenleid unveränderte Gegend</seg> noch nie<lb/>
geboten hat. Auf der Semmeringterrasse, du hast Blitze und<lb/>
schleuderst sie nicht, auf der Semmeringterrasse — wo es sich,<lb/>
weil für die Siriusbewohner ein Spuckverbot erlassen wurde,<lb/>
auch noch im Jahre <date>1916</date> wohl sein läßt — dort haben wir es<lb/>
erlebt. Die <seg type="insult">Durchhalter</seg> sind vollzählig, schwarz und rosenrot,<lb/>
<seg type="insult">Schakale und Hyänen</seg>, vom Hunger genährt, einverständigen<lb/>
Blicks, daß ihnen das Blut der Welt gut angeschlagen hat, jeder<lb/>
ist sich selbst der nächste und <DOUBT sug="(undefined)">herausragen</DOUBT> <seg type="insult">die Spitzen</seg>.<lb/>
Man bemerkt <seg type="insult">die Spitzen</seg> und <seg type="insult">die Spitzen</seg> bemerken die Gipfel. Die<lb/>
Natur ächzt, ihnen zu dienen, und tut es doch, denn es ward zu<lb/>
den Bäumen gesagt, daß sie sich zusammennähmen, auf daß sie<lb/>
den <seg type="insult">Semmeringbesuchern</seg> eine Freude wären, wenn sie kommen,<lb/>
zu genießen. Berge wetteifern, ihnen zu imponieren, der Himmel<lb/>
produziert sich, die Sonne taucht unter wie noch nie, damit <seg type="insult">ein<lb/>
erstklassiges Alpenglühen</seg> <seg type="insult">das Antlitz des Verwaltungsrats</seg> überglänze<lb/>
. Laßt es uns von dort holen und zusehen, ob nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr96466">
besser sei, im finstern Grab zu liegen, als den letzten Sonnenstrahl<lb/>
aus <seg type="insult">solchem Prisma</seg> zu empfangen. Irgendwo ruhen Sieger auf<lb/>
Stroh und die Natur macht ihre Reverenz den <seg type="insult">Nehmern</seg>. In stiller<lb/>
Betrachtung scheint sie vor ihnen versunken. Ihr Tagewerk verklärt sie,<lb/>
der Magen verrichtet das <seg type="insult">Abendgebet</seg>. Vergiftete Gase gehen von<lb/>
ihnen aus, die Unschuldigen zu töten, und sie selbst haben<lb/>
noch die <seg type="insult">Geistesgegenwart</seg>, zum Telephon zu stürzen, um es zu<lb/>
erfahren. Jetzt wissen sie, der Gedanke drängt sich ihnen auf,<lb/>
unwillkürlich: der Kosmos hat sie gern, er hat diesmal wegen<lb/>
Durazzo illuminiert, also indirekt für sie. So kommen sie doppelt<lb/>
auf ihre Rechnung, mit dem Schnee und mit dem Export, und<lb/>
es ist <seg type="insult">der feierliche Moment</seg> eingetreten, wo die Pflicht jeden<lb/>
Mann an seinen Posten ruft und <seg type="insult">die große Heerschau über die<lb/>
unbedingten Semmering-Verehrer</seg> beginnt, über <seg type="insult">die Getreuen</seg>,<lb/>
jung und alt, groß und klein. Wo ist <rs type="pers" ana="n_64527" key="#fk__p_56053">Deutsch</rs>? — <foreign xml:lang="de-loc">Bittich schrei</foreign><lb/>
nicht, <rs type="pers" ana="n_64528" ref="#fk__p_50392">Stukart</rs> hört — Habts ihr gehört von Durazzo, Kleinigkeit —<lb/>
Das Panorama war fabelhaft — Begierig bin ich, ob er heut<lb/>
zurecht kommt — Nutzt <foreign xml:lang="de-loc">nix</foreign>, <rs type="pers" ana="n_64529" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> ist und bleibt der größte<lb/>
deutsche Dichter und wenn sie zerspringen — Ich hab den Sektionschef<lb/>
gegrüßt, er hat auch gegrüßt — Sie <foreign xml:lang="de-loc">wern</foreign> sehn, er wird in den<lb/>
Annalen fortleben — Am Sonnwendstein will er herauf hat er gesagt —<lb/>
Nicht <foreign xml:lang="de-loc">wern</foreign> sie Verdun bekommen! — Sind Sie eigentlich<lb/>
ein starker Esser? Ich bin nämlich ein starker Esser —<lb/>
Das Panorama war fabelhaft — Ich sag dir, im Schritt, er hat<lb/>
Zeit — Die Verluste müssen gesalzen sein — Der muß auch<lb/>
hübsch verdienen — Wie sie das deklamiert hat, war ich effektiv<lb/>
begeistert — Wetten, er kommt heut im Trab — <seg type="insult">Der Dokter</seg> hat<lb/>
gesagt, unten steht es glänzend — Ich hätt noch drei Waggons —<lb/>
Wie er sich getauft hat, hat sie sich geschieden — Heut versäumt<lb/>
 er aber ja, sag ich euch — Wenn ihr euch kugeln wollts,<lb/>
müßts ihr in die <rs type="inst">Josefstadt</rs> — Was heißt Truppentransporte?<lb/>
Der Tarockzug geht immer! — Das Panorama war fabelhaft —<lb/>
Dorten kommt er gelaufen, was hab ich gesagt, <rs type="pers" ana="n_64530" key="#fk__p_56053">Deutsch</rs><lb/>
<seg type="spc">im Galopp</seg>!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50392">
               <persName>Stukart, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1856-11-27</date>
                  <place>Datschitz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-11-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Polizeipräsident</occupation>
               <note type="comment">9., Berggasse 41</note>
               <note type="comment">Wien</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>