<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10334.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10333.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10335.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Als ob, in: Fackel Heft 27, Nr. 697, 1925, S. 115-120</title>
            <title type="iso-date">1925-10-01</title>
            <title type="id">tid_10334</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">697</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-697_n0115.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/697,115</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Als ob</head>
            <p ana="pr140520">
<space/>Heute am <date>25. August</date> jährt es sich zum 25. Male, daß <rs type="pers" ana="n_85926" ref="#fk__p_43855">Friedrich<lb/>
Nietzsches</rs> Leben endete. Die Todesnachricht erreichte mich in Toblach,<lb/>
im Revier der Dolomiten, die aus einer weiten und reichen Hochebene<lb/>
dort mit erschreckender Plötzlichkeit steil und gerade in vielgestaltiger<lb/>
Zerrissenheit zum Himmel emporschießen. Ein solcher Mensch, ein<lb/>
solcher Denker ähnlich diesen Dolomiten, war — das drängte sich<lb/>
mir unwillkürlich auf — der Verstorbene gewesen, oder vielmehr: ein<lb/>
solcher Mensch, ein solcher Denker ist und bleibt <rs type="pers" ana="n_85927" ref="#fk__p_43855">Friedrich Nietzsche</rs><lb/>
für immer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140522">
<space/>Und in <seg type="insult">solchem Flachland</seg> bewegen sich die Gedanken,<lb/>
die <seg type="insult">der als <seg type="ELIDASH">Mitdenker</seg> oder Nachdenker gefeierte Philosoph des »Als-ob<lb/>
«, Herr Professor <rs type="pers" ana="n_85928" ref="#fk__p_54772">Vaihinger</rs></seg>, zu diesem Anlaß vorzubringen weiß.<lb/>
Aber keinem der Gedenkartikel ist erheblich mehr zu entnehmen<lb/>
als das Geständnis, daß es »unmöglich sei, die Gedankenwelt<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85929" ref="#fk__p_43855">Nietzsches</rs> in knappen Strichen nachzuzeichnen«, und wenn <seg type="insult">»wir<lb/>
Deutschen«</seg> einmal ehrlich sein wollen, würde es auch in dicken<lb/>
Bänden nicht gelingen, sondern wir würden gestehen, daß zu<lb/>
jenen »Fiktionen« der <rs type="pers" ana="n_85930" ref="#fk__p_43855">Nietzscheschen Philosophie</rs>, die nach<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85931" ref="#fk__p_54772">Vaihinger</rs> »in den verschiedensten Wissenschaften eine gewaltige<lb/>
Rolle spielen«, vor allem die der Literaturwissenschaft gehören<lb/>
und unter ihnen an erster Stelle die <seg type="insult">Idolatrie des Verkünders</seg>, der<lb/>
<seg type="insult">»euch«</seg> den <seg type="insult">Übermenschen</seg> gelehrt hat, ohne daß <seg type="insult">einer der Priester<lb/>
oder Gläubigen</seg> anzugeben vermöchte, was das ist. Und als dessen<lb/>
künstlerischer Bestand manche lyrische Zeile bleiben wird<lb/>
(etwa die Erhabenheit des Gedichtes jener vier Zeilen von den<lb/>
Krähen — »Bald wird es schneien« —, die er ins <seg type="insult">Sinnige und<lb/>
Refrainhafte</seg> verflacht hat). Denn wenn ein solcher Antipode der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85932" ref="#fk__p_43855"><seg type="insult">Nietzschewelt</seg></rs> (mit Ausnahme ihrer antichristlichen Region) wie<lb/>
der Sozialdemokrat <rs type="pers" ana="n_85933" ref="#fk__p_48904">Leuthner</rs> zu dem Schluß kommt, daß<lb/>
<seg type="insult">wir Deutschen</seg> im »<rs type="title"><rs type="pers">Zarathustra</rs></rs>« das gedankentiefste, bildgewaltigste<lb/>
Dichtwerk verehren, »das uns nach <rs type="pers" ana="n_85934" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> ‚<rs type="title"><rs type="pers">Faust</rs></rs>‘ das Schicksal<lb/>
gespendet hat«, so gibt es natürlich keinen Beweis, sondern nur<lb/>
den Trost in der Erkenntnis, die sich von <rs type="pers" ana="n_85935" ref="#fk__p_46454">Kant</rs> bis <rs type="pers" ana="n_85936" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs><lb/>
nachweisen läßt, »daß Denken und Leben ohne Fiktionen, ohne<lb/>
bewußt falsche Annahmen undenkbar seien«, wie in dem Satz<lb/>
</p>
            <p ana="pr140522">
<rs type="pers" ana="n_85937" ref="#fk__p_43855">Nietzsches</rs>: »Wir haben unserem Denken einen Freipaß für<lb/>
Fehlschlüsse gegeben« und in dem von der Notwendigkeit der<lb/>
Wahnvorstellungen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140524">
Und man nenne in der Weltliteratur den, der geistreicher wäre!<lb/>
</p>
            <p ana="pr140526">
Eine kühne Herausforderung, die einen in Verlegenheit bringt,<lb/>
weil einem vor der Fülle nicht gleich ein Name einfällt und<lb/>
weil doch die <seg type="insult">Kategorie des »Geistreichen«</seg> sprachschöpferische<lb/>
Geister wie <rs type="pers" ana="n_85938" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> und <rs type="pers" ana="n_85939" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs> herabsetzen würde, indem<lb/>
ja schon etwa die paar Sätze, in denen der <rs type="pers">Titus Feuerfuchs</rs><lb/>
das Grauen seines Nachtlagers fabuliert, in die höchste<lb/>
Humorhöhe der Weltliteratur hinaufragen. Um ein mir noch<lb/>
näherstehendes Beispiel zu nennen, dazu bin ich nicht genug<lb/>
eitel. (Wiewohl es in der <seg type="insult">Gegend von <rs type="pers" ana="n_85940" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs></seg> kein <seg type="insult">Laster</seg><lb/>
wäre.) Und wäre <seg type="insult">die beste Qualität <rs type="pers" ana="n_85941" ref="#fk__p_43855">Nietzscheschen Wortwitzes</rs></seg><lb/>
in der geringsten meiner Glossen enthalten, so wäre ich es noch<lb/>
weniger. Aber <seg type="insult">das literaturgeschichtliche Klischee</seg> will nun<lb/>
einmal anders:<lb/>
</p>
            <p ana="pr140528">
Vor dem augenblendenden Blitzen, Flimmern und Flammen seiner<lb/>
Feuergarben erbleicht selbst der Esprit <rs type="pers" ana="n_85942" ref="#fk__p_54982">Voltaires</rs> und die Satire <rs type="pers" ana="n_85943" ref="#fk__p_49390">Lukians</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140530">
Nun, die Satire <rs type="pers" ana="n_85944" ref="#fk__p_49390">Lukians</rs>, ohne die <seg type="insult">wir ehrlichen Deutschen</seg> bis zu<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85945" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> schier nicht leben konnten, zum Erbleichen zu bringen,<lb/>
mochte vielleicht nicht so schwer sein. Indes wäre man wirklich in<lb/>
Verlegenheit, keine Köpfe der Weltliteratur zu nennen, denen geistreichere<lb/>
 Worte eingefallen sind als die berühmte Bezeichnung<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85946" ref="#fk__p_43876">Schillers</rs> als <seg type="insult">»Moraltrompeter von Säkkingen«</seg>, die nicht nur das<lb/>
<seg type="insult">Muster des Unwitzes</seg> vorstellt, sondern dauernd auch jede Herabsetzung<lb/>
 der Bedeutung <rs type="pers" ana="n_85947" ref="#fk__p_43855">Nietzsches</rs> zum Akt der Pietät gemacht hat.<lb/>
Denn immerhin wird, wie immer eine fernere deutsche Nachwelt<lb/>
der künstlerischen Potenz <rs type="pers" ana="n_85948" ref="#fk__p_43876">Schillers</rs> gegenüberstehen mag, sein<lb/>
Inhalt von absolutem Menschentum geheiligt bleiben und<lb/>
erhaben über einem <seg type="insult">Relativitätsprinzip der Moral</seg>, von dem, mochte<lb/>
es auch dem tragischen Erleiden einer selbstverantwortlichen Seele<lb/>
entstammen, <seg type="insult">das absolute Nichts</seg> sein durchbohrendes Gefühl<lb/>
fremden Werts und <seg type="insult">alle Frechheit</seg> ihr Existenzminimum gewonnen<lb/>
hat. Wenn aber <rs type="pers" ana="n_85949" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> als der »Meister des Wortes« gerühmt<lb/>
wird, »dem Anmut, Farbenpracht und erschütternde Gewalt der<lb/>
Rede in gleichem, in unbegreiflichem Maße eignen«, so wiederholt<lb/>
</p>
            <p ana="pr140530">
sich bloß der Fall <rs type="pers" ana="n_85950" ref="#fk__p_45715">Heine</rs>, wo alle Wertung von der <seg type="insult">Trostlosigkeit</seg>,<lb/>
weil <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Farblosigkeit</seg> und Temperamentlosigkeit der literarischen Umwelt</seg><lb/>
bezogen wurde, und die Fiktion der »erschütternden Gewalt«<lb/>
würde wohl der stilkritischen Untersuchung keines einzigen<lb/>
polemischen Satzes und Absatzes vor <rs type="pers" ana="n_85951" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> standhalten. Es<lb/>
kommt eben beim Augenblenden vor allem auf die Augen an.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140531">
<space/>Welches Licht aber <seg type="insult">wir Deutschen</seg> über das Leben <seg type="insult">unserer<lb/>
Geistesheroen</seg> verbreitet wünschen, wenn wir von der nun<lb/>
einmal festsitzenden Redensart zur Anekdote übergehen, offenbart<lb/>
 sich am deutlichsten in jenem <rs type="perRef" ana="werk_27071">Münchner Blatt</rs>, wo <seg type="insult">Herr<lb/>
Professor <rs type="pers" ana="n_85952" ref="#fk__p_54772">Vaihinger</rs></seg> <rs type="pers" ana="n_85953" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs>, als ob er die Dolomiten wäre,<lb/>
feiert und gleich danach <seg type="insult">»<rs type="title">Kleine Geschichten aus <rs type="pers" ana="n2_7640" ref="#fk__p_43855">Nietzsches</rs><lb/>
Leben</rs>«</seg> Platz finden. Man muß sie schon mit aller Überwindung<lb/>
des Ekels vor <seg type="insult">solcher Pietät</seg> ganz zitieren, um zu zeigen, was<lb/>
<seg type="insult">die deutsche Zeitungswelt</seg> aus dem Erdenwallen <seg type="insult">ihrer Großen</seg><lb/>
der Überlieferung wert befindet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr140533">
<space/>Am <date>25. August</date> ist ein Vierteljahrhundert abgerollt, seit <rs type="pers" ana="n_85954" ref="#fk__p_43855">Friedrich<lb/>
Nietzsches</rs> sterbliche Hülle zu atmen und zu leben aufhörte. Der Geist<lb/>
in ihm war, wie man weiß, schon wesentlich früher erstorben. Bereits<lb/>
11 Jahre vor dem Tode, im Jahre <date>1889</date>, fand <rs type="pers" ana="n_85955" ref="#fk__p_51193">Paul Deussen</rs>, der<lb/>
Jugendfreund, den <rs type="title"><rs type="pers">Zarathustra-Philosophen</rs></rs> bei einem Besuch in Naumburg<lb/>
 in völligem geistigem Zerfall. Als der Besucher im Gespräch den<lb/>
Namen »<rs type="pers" ana="n_85956" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs>« erwähnte, sagte <rs type="pers" ana="n_85957" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> mit heiserer,<lb/>
stockender Stimme und in einem Tone, als ob er eine neue und große<lb/>
Wahrheit verkünde: »<rs type="pers" ana="n_85958" ref="#fk__p_38501">Arthur Schopenhauer</rs> ist in Danzig geboren«<lb/>
und, da der Freund von der spanischen Reise, die er nicht lange<lb/>
vorher gemacht hatte, erzählen wollte, meinte der Umnachtete:<lb/>
»Spanien — da war ja auch der <rs type="pers" ana="n_85959" ref="#fk__p_51193">Deussen</rs>,« — »Ich bin ja der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85960" ref="#fk__p_51193">Deussen</rs>«, erwiderte dieser bestürzt, doch nur ein verständnisloser<lb/>
Blick <rs type="pers" ana="n_85961" ref="#fk__p_43855">Nietzsches</rs> war die Antwort. — Noch einmal, am 50. Geburtstage<lb/>
 des Kranken, am <date>15. Oktober 1894</date>, ist <rs type="pers" ana="n_85962" ref="#fk__p_51193">Deussen</rs> in Naumburg<lb/>
an des ehemaligen Freundes Seite gewesen. Alles geistige Leben war<lb/>
nunmehr erloschen; nur die mitgebrachten Blumen erregten noch für<lb/>
kurze Zeit die Aufmerksamkeit des Kranken, während der ihm vorgelegte<lb/>
 Kuchen mit Gier verzehrt wurde. Welch’ tieftrauriges Bild!<lb/>
</p>
            <p ana="pr140535">
Gewiß ein tieftrauriges und herzbewegendes Bild, aber an und<lb/>
für sich zweifellos ähnlich von jedem Fall von Paralyse abzunehmen<lb/>
, erstaunlich als Beweis pietätvoller Verehrung und<lb/>
beträchtlich doch nur als die geistige Unterlage jener noch immer<lb/>
von <seg type="insult">Weltanschauern</seg> umraunten Produktion von Manifesten, die<lb/>
mit »<rs type="pers" ana="n_85963" key="#fk__p_40460">Dionysos</rs>« und der »<rs type="pers" ana="n_85964" key="#fk__p_44257">Gekreuzigte</rs>« unterzeichnet waren, und<lb/>
</p>
            <p ana="pr140535">
als Symptome eines Zustands, aus dem gewiß, und kaum viel<lb/>
früher, <foreign xml:lang="la">»<rs type="title">Ecce homo</rs>«</foreign> hervorkam. Was nun aber zur Illustrierung<lb/>
gesunder Jugendtage <rs type="pers" ana="n_85965" ref="#fk__p_43855">Nietzsches</rs> folgt, ist von <seg type="insult">derart abgrundtiefer<lb/>
 Banalität</seg>, daß man nur vermuten kann, der <seg type="insult">Sammler</seg>,<lb/>
der <seg type="insult">solche »<rs type="title">kleine Geschichten</rs>«</seg> zum Gedenken <rs type="pers" ana="n_85966" ref="#fk__p_43855">Nietzsches</rs><lb/>
auftischt, sei selbst in einem Stadium, wo alles geistige Leben<lb/>
erloschen ist und der ihm vorgelegte Kuchen mit Gier<lb/>
verzehrt würde:<lb/>
</p>
            <p ana="pr140537">
<space/><seg type="spc">Schon als Schüler</seg>, auf der altberühmten <rs type="inst">Landesschule<lb/>
von Pforta</rs>, hatten beide, <rs type="pers" ana="n_85967" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> und <rs type="pers" ana="n_85968" ref="#fk__p_51193">Deussen</rs>, nahe Freundschaft<lb/>
geschlossen. <seg type="spc">In weihevoller Stunde</seg>, unter der etwas ungewöhnlichen<lb/>
 Zeremonie heimlichen Schnupftabakgenusses, hatten sie das<lb/>
sonst unter den »Pförtnern« übliche steife »Sie« gegen das trauliche »Du«<lb/>
vertauscht. Auch die erste Strecke des Studentenlebens haben beide<lb/>
gemeinsam — in Bonn — durchwandert. Beide waren sie dort nach<lb/>
dem Beispiel anderer »Pförtner« bei der Burschenschaft der <choice><sic>«</sic><corr>»</corr></choice><rs type="inst">Frankonen</rs>«<lb/>
eingesprungen. »Gluck« — so hatte <rs type="pers" ana="n_85969" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> damals im Kreise der<lb/>
Verbindungsbrüder mit Kneipnamen geheißen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr140539">
Die <seg type="insult">kleine Geschichte</seg> ist schon fertig. Also folgt noch<lb/>
eine andere:<lb/>
</p>
            <p ana="pr140541">
<space/>Eine Verpflichtung, auf Mensur zu gehen, legten die Satzungen<lb/>
der <rs type="inst">Bonner Burschenschaft</rs> ihren Angehörigen <seg type="spc">keineswegs</seg> auf.<lb/>
Gleichwohl hat <rs type="pers" ana="n_85970" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs>, als er sich im Fechten genügend ausgebildet<lb/>
 fühlte, einen Waffengang herbeigeführt, und zwar sogar in einer<lb/>
recht ungewöhnlichen, <seg type="spc">um nicht zu sagen</seg>: komischen Weise.<lb/>
Eines Tages machte er nämlich einen Spaziergang mit einem Studiosus<lb/>
<rs type="pers" ana="n_85971" ref="#fk__p_60318">Delius</rs>; dieser gehörte einer anderen Burschenschaft, der »<rs type="inst"><choice><sic>Allemannia</sic><corr>Alemannia</corr></choice></rs>«<lb/>
an, mit der <rs type="pers" ana="n_85972" ref="#fk__p_43855">Nietzsches</rs> Verbindung im sogenannten »Paukkomment«<lb/>
stand. Dabei fiel es <rs type="pers" ana="n_85973" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs>, der offenbar schon eine Gelegenheit zu<lb/>
einer Mensur suchte, <seg type="spc">denn</seg> ein, daß er an diesem Kommilitonen<lb/>
einen besonders angenehmen Gegner haben würde. Ganz offenherzig,<lb/>
aber zugleich mit vollkommener Höflichkeit <choice><sic>uud</sic><corr>und</corr></choice> Freundlichkeit, sprach<lb/>
er dies sogleich aus: »Sie gefallen mir so gut«, sagte er, »könnten<lb/>
wir nicht miteinander losgehen?« »Ich denke«, fuhr er fort, »wir<lb/>
lassen die sonst üblichen Präliminarien?« Der andere willigte auf die<lb/>
verbindlichste Art ein, und dann <seg type="spc">werden</seg> die beiden, die nun miteinander<lb/>
 »hingen«, einen schweren »Skandal« miteinander hatten und<lb/>
demnächst auf blanke Waffen gegeneinander antreten sollten, in aller<lb/>
Gemütlichkeit und Freundschaft ihren Spaziergang fortgesetzt und<lb/>
beendet haben. Hinterher soll allerdings Studiosus <rs type="pers" ana="n_85974" ref="#fk__p_60318">Delius</rs> seiner Überraschung<lb/>
 <seg type="spc">ob dieses</seg> Verfahrens, einen anderen vor seine Klinge zu<lb/>
»fordern«, in <seg type="spc">recht drolliger</seg> Weise Ausdruck gegeben haben. —<lb/>
Zu gegebener Zeit fand die Mensur dann statt. <rs type="pers" ana="n_85975" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> erhielt eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr140541">
Tiefquart über den Nasenrücken und wurde, wohlverbunden, im Wagen<lb/>
in seine Wohnung und dort für einen oder einige Tage ins Bett<lb/>
befördert. Aber auch <rs type="pers" ana="n_85976" ref="#fk__p_43855">Nietzsches</rs> Gegner hat, wie <seg type="spc">erst in den<lb/>
letzten Jahren bekannt</seg> geworden ist, <seg type="spc">einen</seg> »<seg type="spc">Blutigen</seg>«<lb/>
erhalten. <rs type="pers" ana="n_85977" key="#fk__p_41994"><abbr>Dr.</abbr> <AUCTOR><abbr>W. A.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr140543">
<space/>Wenn <seg type="insult">wir Deutschen</seg> also ehrlich sein wollen, müssen wir<lb/>
schon zugeben, daß <rs type="pers" ana="n_85978" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> zwischen <seg type="insult">diesem Stadium des<lb/>
Schnupftabakgenusses und des Paukkomments</seg> und dem eingangs<lb/>
geschilderten doch erheblich gewachsen sein muß, um die<lb/>
Höhe der Dolomiten zu erreichen. Und in dieser Epoche finden<lb/>
wir immerhin den <seg type="insult">Übermenschen</seg>, das <seg type="insult">Pathos der Distanz</seg>, den<lb/>
<seg type="insult">Willen zur Macht</seg>, die <seg type="insult">Herrenmoral</seg>, die <seg type="insult">blonde Bestie</seg>, kurz lauter<lb/>
Begriffe, von denen zwar die Menschheit um keinen Zoll »hinaufgepflanzt<lb/>
« wurde, die aber wohl noch für weitere fünfundzwanzig<lb/>
Jahre <seg type="insult">Schlagworte</seg> für eben <seg type="insult">jenen »Bildungsphilister«</seg> abwerfen<lb/>
werden, den <rs type="pers" ana="n_85979" ref="#fk__p_43855">Nietzsches</rs> fruchtbarste Erkenntnis gezeichnet hat.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_60318">
               <persName>Delius, Friedrich August Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1845-2-19</date>
                  <place>Arnsberg/Westfalen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-11-23</date>
                  <place>Berlin-Friedenau</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <note type="comment">Kommilitone Nietzsches, gehörte der "Alemannia" an, Duell Ende Juni 1865 in Bonn</note>
               <note type="comment">Kritische Gesamtausgabe</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44128">
               <persName>Lichtenberg, Georg Christoph</persName>
               <birth>
                  <date>1742-7-1</date>
                  <place>Oberramstadt bei Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1799-2-24</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12064</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54982">
               <persName>Voltaire</persName>
               <birth>
                  <date>1694-11-21</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1778-5-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3124</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49390">
               <persName>Lukian von Samosata</persName>
               <birth>
                  <date>120?</date>
                  <place>Samosata</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>180/200</date>
                  <place>Alexandria</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20643</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46454">
               <persName>Kant, Immanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1724-4-22</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1804-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11871</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48904">
               <persName>Leuthner, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1869-10-12</date>
                  <place>Padochau, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-10-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Nationalrat 1919-34</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54772">
               <persName>Vaihinger, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1852-9-25</date>
                  <place>Nehren/Tübingen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-12-18</date>
                  <place>Halle/Saale</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3564</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51193">
               <persName>Deussen, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1845-01-07</date>
                  <place>Oberdreis/Neuwied</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-07-06</date>
                  <place>Kiel</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Orientalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3827</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>