<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02216.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02215.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02217.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Satz des Herrn v. Szell, in: Fackel Heft 03, Nr. 094, 1902, S. 5-6</title>
            <title type="iso-date">1902-02-18</title>
            <title type="id">tid_02216</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">03</title><title type="heft">094</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-03-094_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/094,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Satz des Herrn v. Szell</head>
            <p ana="pr21611">
<space/>»Wir waren der Ansicht, dass, obgleich ich den <rs type="pers" ana="n_18815" ref="#fk__p_44690">Grafen Johann<lb/>
Zichy</rs> nicht nur heute, sondern, wie dies das geehrte Haus bezeugen<lb/>
kann, immer in allen meinen Aeusserungen als einen Mann charakterisierte<lb/>
, den ich überaus schätze, mit dem ich sympathisiere und<lb/>
dessen hervorragende Eigenschaften ich allesammt anerkenne, den<lb/>
ich also auch für geeignet hielt, dass ihn in irgend einer anderen<lb/>
Hinsicht oder bei irgend einer anderen Gelegenheit die hohe Auszeichnung<lb/>
 und die Wahl <abbr>Sr.</abbr> Hoheit treffe, doch zu berücksichtigen<lb/>
sei, dass wenn <abbr>Se. k. u. k.</abbr> Hoheit seine Wahl bezüglich des ungarischen<lb/>
 Cavaliers, der mit ihm zu gehen hat, in solcher Weise<lb/>
trifft, dass er hier aus dem <rs type="inst">Parlament</rs>, mitten in der Budget-Debatte,<lb/>
den Führer einer oppositionellen Fraction mitnehmen würde und<lb/>
ihn mit einer solchen Function auszeichnet, welcher der <rs type="inst">parlamentarische<lb/>
 Führer</rs> der betreffenden Fraction bis dahin fernestand,<lb/>
wenn er ihm eine Rolle überträgt, in der er nicht versiert ist, an<lb/>
welcher er nie theilnahm, mit welcher er nie in Berührung stand,<lb/>
dann war es allerdings meine Ansicht — und es handelt sich hier<lb/>
nicht um Personen, sondern um Principien, ich kann dem geehrten<lb/>
Hause mein Wort darauf geben, dass — sage ich — dies eine<lb/>
solche Stellungnahme bedeutet, welche ich von Seite des dem<lb/>
Throne am nächsten Stehenden, des Thronerben — bei aller grossen<lb/>
Hochachtung, bei aller loyalen und hingebenden Anhänglichkeit<lb/>
für seine Person, über die ich in diesem Hause mehr als einmal<lb/>
mit der Eloquenz, deren ich fähig war, mit der ganzen Wärme<lb/>
meines Herzens sprach, dessen grosse Eigenschaften, dessen Herzensadel<lb/>
 und dessen erhabene Denkweise ich kenne, und vielleicht<lb/>
besser kenne als viele Andere, dass ich — wie gesagt — eine solche<lb/>
Stellungnahme für eine solche halten musste, die mit den <rs type="inst">parlamentarischen</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr21611">
<rs type="inst"> und constitutionellen Principien</rs> nicht im Einklange<lb/>
steht und solche <rs type="inst">parlamentarische und politische Principien</rs> verletzt<lb/>
, die meiner Ansicht nach das Alpha einer jeden Constitution,<lb/>
einer jeden Verfassung, der Selbstständigkeit eines jeden Landes und<lb/>
<choice><sic>elnes</sic><corr>eines</corr></choice> jeden, die Attribute der Selbstständigkeit bildenden <rs type="inst">Parlamentarismus<lb/>
</rs> bilden.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr21613">
<space/>Es wäre nicht uninteressant, zu berechnen, wie oft während<lb/>
der Zeit, die <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_18816" ref="#fk__p_47975"><abbr>v.</abbr> Szell</rs></seg> zum Sprechen dieses Satzes brauchte,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_18817" ref="#fk__p_43472">Erzherzog Franz Ferdinand</rs> die Reise von Wien nach Petersburg<lb/>
— <seg type="spc">ohne</seg> den <rs type="pers" ana="n_18818" ref="#fk__p_44690">Grafen Zichy</rs> — gemacht haben könnte.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44690">
               <persName>Zichy de Zich et Vásonykeö, Johann Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1868-05-30</date>
                  <place>Nagy Láng</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-01-06</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47975">
               <persName>Széll, Koloman von</persName>
               <birth>
                  <date>1843-6-8</date>
                  <place>Gasztony/Komitat Vas</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1915-8-16</date>
                  <place>Rátót/Komitat Vas</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">ung. Ministerpräs. 1899-1903</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43472">
               <persName>Franz Ferdinand von Este</persName>
               <birth>
                  <date>1863-12-18</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-6-28</date>
                  <place>Sarajewo</place>
               </death>
               <occupation>Erzherzog</occupation>
               <occupation>Thronfolger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15149</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3287</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>