<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08781.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08780.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08782.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Druckfehler), in: Fackel Heft 22, Nr. 546, 1920, S. 69-71</title>
            <title type="iso-date">1920-07-01</title>
            <title type="id">tid_08781</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">546</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-546_n0069.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/546,069</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Druckfehler)</head>
            <p ana="pr116454">
<space/>Auch bei dreißigmaliger Lektüre der Korrekturfahnen<lb/>
sind Setzfehler, deren Feststellung während des Drucks oft<lb/>
schon zur Vernichtung der bis dahin gedruckten Auflage des<lb/>
Bogens oder Bogenteiles geführt hat, leider nicht zu vermeiden.<lb/>
Darum sind von allen Zuschriften, welche die Leser der <rs type="self" ana="werk_22328">Fackel</rs><lb/>
senden, einzig jene unerfreulichsten willkommen, in denen, zu<lb/>
wenigstens nachträglicher Korrektur, auf Druckfehler aufmerksam<lb/>
gemacht wird. Zu der im <rs type="selfRef" ana="werk_22329">letzten Heft</rs> gebrachten Berichtigung<lb/>
der im <rs type="selfRef" ana="werk_40989">Heft »<rs type="title">Innsbruck</rs></rs>« enthaltenen Druckfehler wird nun noch<lb/>
festgestellt, daß<lb/>
</p>
            <p ana="pr116456">
<FCORR href="FK-22-531_n0146.xml" ferrID="fk_04_ferr_28453710" id="fk_04_fcorr_28453710">auf <abbr>S.</abbr> 146, <abbr>Z.</abbr> 1 <EM href="FK-22-531_n0146.xml" ferrID="fk_04_ferr_28453710" id="fk_04_em_28453713">Kaiser Wilhelmstraße</EM> statt »Wilhemstraße«</FCORR><lb/>
</p>
            <p ana="pr116458">
zu lesen ist und, was wichtiger ist, daß es<lb/>
</p>
            <p ana="pr116460">
auf <abbr>S.</abbr> 130, <abbr>Z.</abbr> 8 statt ‚Die Weglassung des Beisatzes »jenem Gedicht«,<lb/>
<seg type="spc">das</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/>‘<lb/>
</p>
            <p ana="pr116462">
richtig heißen muß:<lb/>
</p>
            <p ana="pr116464">
<EM href="FK-22-531_n0130.xml" ferrID="fk_04_ferr_28453716" id="fk_04_em_28453719">Die Weglassung des Beisatzes »jenem Gedicht«, <seg type="spc">die</seg> aus einer<lb/>
Antithese <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="insult">ein Klischee zum Preise des Kriegswillens</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> macht.</EM><lb/>
</p>
            <p ana="pr116466">
Dieser Druckfehler ist ein Exemplar jener Gattung, zu deren<lb/>
Ausrottung, solange noch Zeit ist, ehedem auch die Vernichtung<lb/>
 einer Bogenauflage nicht gescheut wurde und die in<lb/>
der Ära der Papiernot wenigstens nicht ohne eine eingeklebte<lb/>
Richtigstellung erscheinen würde. Es ist aber auch das Schulbeispiel<lb/>
 für den Druckfehler, der dem Setzer am leichtesten<lb/>
widerfährt, und dem Autor, der den richtigen Sinn mitliest,<lb/>
am leichtesten entgeht. Seltsamer ist es schon, daß nicht mehr<lb/>
Leser über die Stelle stolpern und nur ein einziger darauf aufmerksam<lb/>
 macht. Es ist ja unglaublich, was sie alles schlucken,<lb/>
</p>
            <p ana="pr116466">
und wenn man für sie schriebe, wäre wirklich alle Qual und<lb/>
Sorgfalt des Korrigierens und Besserns vergeudet. Auf<lb/>
<seg type="insult">welchem Niveau des Wortgefühls</seg> sie leben, beweist so recht<lb/>
ein Fall, der ein Jahr nach seinem Geschehen schon mehr<lb/>
grotesk als schmerzlich wirkt. Hätte ich den Druckfehler, den<lb/>
er betrifft, vor Ausgabe des fertigen <rs type="selfRef" ana="werk_22330">Heftes <date>April 1919</date></rs> bemerkt,<lb/>
es wäre nicht erschienen und der zwanzigste Jahrestag der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_22331">Fackel</rs> erstreckt worden. Daß er geschehen konnte, ist ganz<lb/>
begreiflich. Bei gleichlautenden Zeilenanfängen überspringt der<lb/>
Setzer einen gern, und das Gleiche konnte dem aufmerksamen<lb/>
Korrektor passieren, eben weil er das Gedicht »<rs type="title">Die Büßerin</rs>«<lb/>
(<rs type="selfRef" ana="werk_22332"><abbr>Nr.</abbr> 508—513, <abbr>S.</abbr> 17</rs>) mit dem Drucktext, dem es entnommen<lb/>
war (<rs type="title">Worte in Versen IV</rs>, <abbr>S.</abbr> 11) mechanisch kollationiert hat.<lb/>
Es fehlt nämlich in dem Druck der <rs type="self" ana="werk_22333">Fackel</rs> eine ganze Verszeile<lb/>
. Daß das mehr als vier ist, beweist das scheußliche<lb/>
Resultat. Nach den Reimen: »ungesungen, unvollbracht —<lb/>
unerrungen, ungedacht« heißt es nämlich im Fackeldruck:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>wie viele Sterne blieben ungesichtet,</l>
<l>wie viele Erden blieben unbewohnt,</l>
<l>wie viele Wünsche blieben unbelohnt — —</l>
</lg>
            <p ana="pr116470">
Es fehlt, nach »unbewohnt«, die 7. Zeile:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><EM id="em_14" ferrID="ferr_14" href="FK-21-508_n0017.xml"><seg type="spc">wie viele Nächte blieben ungelichtet</seg>,</EM></l>
</lg>
            <p ana="pr116474">
<space/>Wenn von den acht gleichartig anhebenden Zeilen der<lb/>
Druckfehlerteufel statt der einen: vier, also eine Reimgruppe<lb/>
<FERR href="FK-22-554_n0025.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28458886" id="fk_04_ferr_28458886" emID="fk_04_em_28458889"><ERR fcorr="geholt">vernichtet</ERR></FERR> hätte, so hätte er immerhin bewiesen, daß er ein<lb/>
Ohr hat. Dem Autor hätte ein Blick genügt, um den Mißton<lb/>
zu hören; er hatte ihn leider, um nicht noch an die Buchfassung<lb/>
 Zweifel zu hängen, absichtlich von einem Druck abgewandt<lb/>
, den er als eine mechanische Übernahme für gesichert<lb/>
hielt. Das analoge Zeilenbild hat wie den Setzer so den gewissenhaftesten<lb/>
 Leser der Korrektur des Hörens enthoben. Aber daß<lb/>
auch keiner der Leser des <rs type="selfRef" ana="werk_22334">Heftes</rs>, der ja nicht den Buchstaben<lb/>
zu betreuen, sondern einen Eindruck zu empfangen hat, einen<lb/>
Mißklang empfand und sich ganz gewiß auch jetzt nicht beim<lb/>
Ohr nimmt, ist betrübend. Keiner hat auch nur gefragt, was<lb/>
denn dieser sonderbar plötzliche Reimverzicht bedeute; ein<lb/>
einziger mich neulich in Berlin auf das Mißgebilde verwiesen.<lb/>
Und wie wenige werden es der Mühe wert finden, die verlorene<lb/>
</p>
            <p ana="pr116474">
Zeile in ihr Exemplar einzutragen. Wie viele Leser blieben<lb/>
ungelichtet! Es ist ja eine <seg type="insult">Schande</seg> für sich, daß fünfzigmal<lb/>
so viele das <rs type="selfRef" ana="werk_22335">Heft</rs> besitzen als das Buch; doch eine ärgere, daß<lb/>
selbst die wenigen, die auch das Buch besitzen, gar keinen<lb/>
Unterschied bemerkt haben. Ich habe sie alle zusammen, wiewohl<lb/>
sie bei meinen Vorlesungen heulen und selbst solche, die nach<lb/>
dem Vortrag eines Gedichts heulen, in dem Verdacht, daß sie von<lb/>
<seg type="insult">der hoffnungslos letalen Sorte jener</seg> sind, die da sagen, daß er<lb/>
eine Feder hat, aber dichten hätt’ er nicht sollen. Und weiß<lb/>
Gott, sie haben recht.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>