<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04181.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04180.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04182.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Tory und Whig. Von Robert Scheu, in: Fackel Heft 08, Nr. 203, 1906, S. 5-11</title>
            <title type="iso-date">1906-05-12</title>
            <title type="id">tid_04181</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">203</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-203_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/203,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Tory und Whig. Von Robert Scheu</head>
            <p ana="pr44459">
<space/>Das jeweils letzte Wort der wissenschaftlichen Erkenntnis<lb/>
 und die überragenden Erfolge einzelner Zeitgenossen<lb/>
 vereinigen sich zu jenem geheimnisvollen Effekt,<lb/>
den man geistige Mode nennt. Die Summe derjenigen<lb/>
Grundsätze, Methoden und Alluren, die sich aus diesen<lb/>
beiden mächtigen Quellen ableiten lassen, bilden den Zeitgeist<lb/>
. Die letzten faktischen Erfolge, wie beispielsweise<lb/>
glänzend gelungene kommerzielle Operationen, überwältigende<lb/>
 Waffensiege, überraschende Verbreitung eines<lb/>
Buches in vielen Auflagen, durchschlagende Wirkung eines<lb/>
Theaterstückes — diese stellen den variablen, schwankenden<lb/>
, den psychologischen Bestandteil des Zeitgeistes<lb/>
dar. Der letzte Standard der Wissenschaft ist sozusagen<lb/>
die fixe Größe, die Unterlage, das Kapital des Zeitgeistes.<lb/>
Die gegenseitige Durchdringung dieser Elemente schafft<lb/>
jene eigentümliche Atmosphäre, deren Gewalt sich niemand<lb/>
 zu entziehen vermag, die über der ganzen Produktion<lb/>
 der Zeitgenossen wie ein Schicksal waltet. Sie<lb/>
schafft eine natürliche Zuchtwahl, die nur Gleichartiges<lb/>
und Verwandtes durchdringen läßt, indem sie auf der<lb/>
einen Seite Hemmungen erzeugt, auf der andern hinwegräumt<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44460">
<space/>Das in den feinsten und vorgeschrittensten Köpfen<lb/>
geistig Errungene setzt sich in Volksbewegung um und<lb/>
wird in entsprechend verflachter Form populär. Die allgemeine<lb/>
</p>
            <p ana="pr44460">
<seg type="ELIDASH">Volksstimmung</seg> und Zeitstimmung ist das nachhallende Echo der<lb/>
Gipfelerscheinungen und entsteht nach denselben Gesetzen<lb/>
wie der ästhetische Geschmack. Genau so wie die üppigen<lb/>
Frauen <rs type="pers" ana="n_36128" ref="#fk__p_49544">Makarts</rs>, die schlanken Gestalten <rs type="pers" ana="n_36129" ref="#fk__p_39632">Burne Jones</rs>,<lb/>
ursprünglich gewählt von einem individuellen malerischen<lb/>
Geschmack aus der sexuellen Notwendigkeit einer eigenartigen<lb/>
 Persönlichkeit, eines Tages auf dem Straßenkorso<lb/>
Fleisch und Blut gewinnen, — oder wie das Volk seine<lb/>
Toiletten von der Aristokratie, dem Theater und einzelnen<lb/>
führenden <foreign xml:lang="fr">Beautés</foreign> aus zweiter und dritter Hand bezieht,<lb/>
— wobei Mißverständnis und Übertreibung ihre verzerrende<lb/>
Rolle spielen —, genau so wird die Denkleistung der<lb/>
führenden Köpfe im Wege der Nachahmung und Auslese<lb/>
in den allgemeinen Volksgebrauch übergeleitet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44461">
<space/>Wie vollzieht sich das? Zuerst, indem ein gelungenes<lb/>
Werk, ein schöpferischer Gedanke durch das starke Wohlgefallen<lb/>
, das er auslöst, zur Nachzeugung reizt. In jedem<lb/>
produzierenden Menschen ringen die verschiedenen Impulse<lb/>
, Geschmacksrichtungen, Ausdrucksmöglichkeiten miteinander<lb/>
 und hemmen sich gegenseitig. Das wohlgestalte<lb/>
Vorbild bringt die gleichgestimmten Nerven zum Klingen.<lb/>
So kommt es, daß beispielsweise literarische und malerische<lb/>
 Moden wie Endemien um sich greifen. Alle diese<lb/>
Schriftsteller könnten ebensowohl klassisch als romantisch<lb/>
schreiben. Eines Tages schreiben sie alle romantisch.<lb/>
Warum? Weil das siegreiche Vorbild als Stimmungsreiz<lb/>
den romantischen Neigungen und Regungen das Übergewicht<lb/>
 leiht. Eine ähnliche Erscheinung wie in der Natur.<lb/>
Auf einem Hügel streiten junges Laub und Nadelholz.<lb/>
Eine einzige Nacht des Frostes — das weniger<lb/>
widerstandsfähige weiche Laubholz geht ein und nach<lb/>
zwanzig Jahren erhebt sich dort ein prächtiger Nadelwald.<lb/>
Wäre der Frost um einige Tage später gekommen, so<lb/>
hätte das Laub gesiegt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44462">
<space/>Hat sich einmal die Mode in den oberen Regionen<lb/>
durchgesetzt, so wirkt sie weiterhin auf den bewußten<lb/>
Geschmack, es gilt alsdann für unelegant, die anderen<lb/>
Stimmungswerte durchbrechen zu lassen, sie hat ihre<lb/>
Alleinherrschaft etabliert. Jetzt kann es so weit kommen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr44462">
daß schwächere Begabungen zurückgedrängt und in ihrer<lb/>
produktiven Kraft gelähmt werden, weil sie in der Zeitstimmung<lb/>
 den ihrem Talent günstigen Stimmungsreiz<lb/>
nicht vorfinden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44463">
<space/>Die Gesamtsumme des geistigen Materials in einem<lb/>
bestimmten Zeitmoment läßt nur eine bestimmte ideale<lb/>
Zusammenfassung zu. Nicht jede Zeit ist in der Lage,<lb/>
einen beliebigen Denkprozeß auszuführen, die jeweils<lb/>
mögliche Synthese hängt von dem erreichten Standard der<lb/>
Erkenntnisse und Methoden ab. Der Gedankenreichtum<lb/>
der Menschheit gleicht einem großen Anlagekapital, dessen<lb/>
Rente nur zu gewissen Terminen fällig wird. Das in einer<lb/>
bestimmten Zeit Erreichte begünstigt jeweils eine ganz<lb/>
bestimmte Krystallisation. So hat beispielsweise die in<lb/>
der <DATERANGE>ersten Hälfte des vorigen Jahrhunderts</DATERANGE> einsetzende<lb/>
historische Rechtsbetrachtung das Erscheinen konservativer<lb/>
 Köpfe angekündigt. Die anders veranlagten Köpfe<lb/>
werden entweder nicht erzeugt oder finden in dem vorhandenen<lb/>
 Zeitinhalte kein Auslangen, sie sind in sich zerfallen<lb/>
, fühlen sich unglücklich. Ein bestimmtes geistiges<lb/>
Materiale des Zeitalters gibt den Nährboden und die<lb/>
Unterlage für das Emportauchen der adäquaten Persönlichkeiten<lb/>
, deren Anlagen gerade auf die Ausbeutung des<lb/>
vorhandenen Denkstoffes zugeschnitten sind. So wird beispielsweise<lb/>
 in Zeiten, wo die Naturwissenschaft noch<lb/>
kindlich stammelt, selbst ein starkes naturwissenschaftliches<lb/>
 Talent nicht die Zeitherrschaft an sich reißen<lb/>
können, sondern innerhalb seiner Wissenschaft künftige<lb/>
Siege vorbereiten. Damit eine Persönlichkeit und Begabung<lb/>
 zeitbeherrschende Gewalt erlange, muß sie das<lb/>
nötige Rüstzeug vorfinden, muß sie einen solchen Stand<lb/>
der Erkenntnisse antreffen, daß sie durch deren Zusammenraffung<lb/>
 und Vereinigung überhaupt produktiv werden<lb/>
kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44464">
<space/>Die Entwicklung der Menschheit, der Wissenschaft<lb/>
und der Geschichte schafft abwechselnd Konstellationen,<lb/>
die einen bestimmten Typus der Geister in ihrer Fruchtbarkeit<lb/>
 und Herrschaftsmöglichkeit begünstigen oder<lb/>
hemmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44465">
<space/>Insofern verlangt das Volk instinktiv und mit vollem<lb/>
Recht, daß eine Idee ihre <seg type="ELIDASH">machtvollen</seg> und blutvollen Repräsentanten<lb/>
 entsende, sich durch solche erweise. Mit<lb/>
Recht werden Ideen an ihren Repräsentanten gemessen.<lb/>
Denn die jeweilige Phase der Entwicklung eines geistigen<lb/>
Systems drückt sich mit verräterischer Klarheit in seiner<lb/>
Fähigkeit aus, Vollpersönlichkeiten zusammenzuballen; der<lb/>
Geist erweist sich erst durch seine Fleischwerdung, durch<lb/>
seine Apostel. Darum verlangt das Volk einerseits Zeugen,<lb/>
Blutzeugen, andererseits Persönlichkeiten, die durch ihre<lb/>
Vollkommenheit die Krystallisation des Gedankens zur<lb/>
plastischen Erscheinung bringen. Selbst Stil und Sprache<lb/>
müssen Beweis machen. Wenn der Zeitpunkt für eine<lb/>
bestimmte Krystallisation reif ist, dann schafft er sich<lb/>
seine markigen Repräsentanten und verleiht ihnen eine<lb/>
mit rotem Wein gefüllte Sprache, eine pralle gesunde<lb/>
Haut, unter der das heiße Blut pocht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44466">
<space/>Das Anschwellen konservativer oder reaktionärer<lb/>
Volksgesinnungen wird sich daher auch stets in dem Erscheinen<lb/>
 machtvoller und fruchtbarer Persönlichkeiten<lb/>
nachweisen lassen, die den Akkord angeschlagen haben.<lb/>
Das Steigen der radikalen Welle hat das vorhergehende<lb/>
Auftreten synthetischer Freigeister zur Voraussetzung, die<lb/>
ihrerseits wieder von dem Vorhandensein aufgespeicherter<lb/>
unverwerteter Materialrückstände bedingt sind. Nicht die<lb/>
Persönlichkeiten machen den Zeitgeist, auch nicht umgekehrt<lb/>
, sondern sie <seg type="spc">sind</seg> der lebendige Zeitgeist, die<lb/>
sichtbare Inkarnation, die Sprachrohre der Idee.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44467">
<space/>In dem ewigen Widerstreit der konservativen und<lb/>
freien Geister wallt auf und ab, webt hin und her wie<lb/>
Ebbe und Flut das Leben der Geschichte. Die wechselnde<lb/>
Regierung der Whigs und Tories hat ihre allgemeinen<lb/>
ewigen Gründe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44468">
<space/>Ein <rs type="pers" ana="n_36130" ref="#fk__p_54982">Voltaire</rs>, <rs type="pers" ana="n_36131" ref="#fk__p_46781">Rousseau</rs>, <rs type="pers" ana="n_36132" ref="#fk__p_40430">Diderot</rs>, <rs type="pers" ana="n_36133" ref="#fk__p_45820">Helvetius</rs> waren<lb/>
der volle restlose Ausdruck ihres Zeitalters, sie fanden in<lb/>
dem Gesamtmaterial ihrer Zeit keinerlei innere Hemmungen<lb/>
vor, sie konnten mit fröhlicher Energie die Krystallisation<lb/>
ihrer Zeit vollziehen und sich Enzyklopädisten nennen.<lb/>
Sie konnten bezaubern und siegen; aber das Hochzeitskleid<lb/>
</p>
            <p ana="pr44468">
 kann man nicht an jedem Tag anziehen. Es müssen<lb/>
feierliche Zeiten da sein, es muß hoch an der Zeit sein.<lb/>
Aber der Schatz der Zeit erschöpft sich, er läßt nur eine<lb/>
gewisse Ausbeute zu, die silberne Ader gibt nur während<lb/>
einer begrenzten Periode blinkende Stufen, später verarmt<lb/>
sie, der feurige Strom erkaltet und erstarrt. In geistigen<lb/>
Dingen haben feste Resultate keinen Wert und keine<lb/>
Berechtigung, der Geist besteht nur in der Bewegung,<lb/>
im Gegensatz. Darum kann uns der Rationalismus eines<lb/>
<rs type="pers" ana="n_36134" ref="#fk__p_54982">Voltaire</rs> hinreißen, weil er noch vom Gegensatz gespeist<lb/>
ist und seinen strahlenden Regenbogen auf der purpurnen<lb/>
Wand des <foreign xml:lang="fr">Ancien Regime</foreign> spannt. Heute denselben geistigen<lb/>
 Inhalt einfach wiedergeben wollen, ist kein Verdienst,<lb/>
es bedeutet <seg type="insult">Flachheit</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44469">
<space/>Denn gerade von der höchsten Perspektive aus muß<lb/>
gesagt werden, daß die konservativen Mächte die Vermutung<lb/>
 für sich haben, daß sie geistiger sind als der<lb/>
Rationalismus. Es geht dies eigentlich aus dem Vordersatz<lb/>
hervor, daß die revolutionären Mächte die materiellen,<lb/>
die ökonomischen Notwendigkeiten durchsetzen, während<lb/>
die konservativen ihnen entgegentreten. Diese müssen, da<lb/>
sie nicht materielle sein können, eben geistige sein. Je<lb/>
leidenschaftlicher die Reaktion vordringt, desto geistiger<lb/>
müssen ihre Motive sein, weil sie sich im Widerspruch<lb/>
zu Lebensforderungen behaupten können. Wäre dies nicht<lb/>
der Fall, so wäre der Rückschritt nur ein scheinbarer,<lb/>
würde sich ein tieferer Fortschritt darin verbergen. Es ist<lb/>
demzufolge für den fortschrittlichen Gedanken viel schwieriger<lb/>
, sich zu vergeistigen. Er siegt daher nur fallweise,<lb/>
wenn ihm dies gelingt. Es ist dies der letzte Grund,<lb/>
warum die konservativen Ideale gerade viele tieferen Geister<lb/>
— wie beispielsweise die Romantiker — anziehen; in der<lb/>
Krankheit steckt eben mehr Geist als in der Gesundheit,<lb/>
sie verfügt über eine kompliziertere Dialektik. Nur durch das<lb/>
Erscheinen tieferer <seg type="spc">farbenprächtiger</seg> Persönlichkeiten kann<lb/>
daher die Reaktion besiegt werden, durch Persönlichkeiten,<lb/>
die das Prinzip der Revolution dem Rationalismus entreißen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44470">
<space/>Der Fortschritt beruht allerdings auf der Vernunft,<lb/>
aber die Vernunft allein vermag nicht zu siegen, einzig<lb/>
</p>
            <p ana="pr44470">
der Geist vermag dies. Aber die Vernunft ist oft geistlos.<lb/>
Rationalismus und Liberalismus können heute keinen<lb/>
Zauber mehr ausüben, keine imponierende Vornehmheit<lb/>
mehr entfalten, keine Vollblutpersönlichkeiten mehr kristallisieren<lb/>
, sie sind, kurz gesagt, unfruchtbar geworden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44471">
<space/>Die Frage der Niederwerfung der Reaktion ist daher<lb/>
eine Frage des Aufkommens freier Persönlichkeiten, die<lb/>
den großen konservativen Erscheinungen ebenbürtig sind.<lb/>
Solche Persönlichkeiten können aber weder zufallsweise,<lb/>
noch über einfachen Wunsch entstehen, sondern nur infolge<lb/>
 der entsprechenden Konstellation, die sie geschichtlich<lb/>
 fordert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44472">
<space/>Ist eine solche Konstellation in Sicht? Es hat den<lb/>
Anschein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44473">
<space/>Die Zeit lechzt nach solchen Persönlichkeiten, die<lb/>
an die Stelle der ausgeleerten, schaal gewordenen Tory-Herrschaft<lb/>
 die Führung übernehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44474">
<space/>Die letzte Reaktionsepoche, die wir erlebt haben,<lb/>
entstand dadurch, daß sich der Fortschritt auf die positive<lb/>
 Arbeit geworfen und dabei zersplittert hat. Heute<lb/>
marschieren die Truppen der Kultur auf hundert Linien<lb/>
der Walstatt zu. Ein imponierender Aufmarsch! Was ist<lb/>
in Kunst, Naturwissenschaft, Sozialpolitik erarbeitet worden!<lb/>
Engster Anschluß an das Material, Stoffbeherrschung war<lb/>
die Devise. Auf diesen Linien marschiert die Kultur, in<lb/>
viele Korps geteilt, aber sicher, wie am Wasserlauf der<lb/>
Flüsse, die alle im großen Meer zusammenmünden. Die<lb/>
Reaktion hat gesiegt wie die Österreicher bei Königgrätz,<lb/>
nämlich solange als nicht die gesamte preußische Armee<lb/>
auf dem Schauplatz stand. Als aber, wie genau vorausberechnet<lb/>
, der preußische Kronprinz eintraf, verwandelte<lb/>
sich der vermeintliche Sieg in eine Niederlage. Die Renaissance<lb/>
 des Freigeistes wird umso vollkommener sein,<lb/>
je schwieriger die Synthese ist, je spannkräftigere Persönlichkeiten<lb/>
 sie daher erfordert und infolgedessen erzeugen wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44475">
<space/>Die Kultur darf nicht schlafen, sie darf sich nicht<lb/>
auf vergangene Verdienste berufen, sie hat die Verpflichtung,<lb/>
ihre produktive Kraft gegenüber der konservativen Weltanschauung<lb/>
 immer wieder neu zu beweisen. Die konservative<lb/>
</p>
            <p ana="pr44475">
 Weltanschauung hat ihr Schwergewicht in sich.<lb/>
Aber die Kultur ist wertlos, weil geistlos, wenn sie nicht<lb/>
in ihrer Fruchtbarkeit unerschöpflich ist. Die Reaktion<lb/>
wird an dem Tage geschlagen sein, wo das gesamte Material<lb/>
 der Zeit in seinem unerhörten Reichtum, in seinen<lb/>
blendenden Widersprüchen, in seiner traumhaften Entfaltung<lb/>
 innerlich bezwungen, geistig bewältigt und in blutvollen<lb/>
 Persönlichkeiten verkörpert sein wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44476"><rs type="pers" ana="n_36135" ref="#fk__p_52367"><AUCTOR><seg type="spc">Robert Scheu</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45820">
               <persName>Helvétius, Claude-Adrien</persName>
               <birth>
                  <date>1715-2-26</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1771-12-26</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49544">
               <persName>Makart, Hans von</persName>
               <birth>
                  <date>1840-5-28</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1884-10-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17796</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12167</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54982">
               <persName>Voltaire</persName>
               <birth>
                  <date>1694-11-21</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1778-5-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3124</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52367">
               <persName>Scheu, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1873-07-11</date>
                  <place>Schönau/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1964-01-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4209</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39632">
               <persName>Burne-Jones, Sir Edward Coley</persName>
               <birth>
                  <date>1833-8-28</date>
                  <place>Birmingham</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-6-17</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <note type="comment">Ögg Nachtrag: Jones, Burne</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40430">
               <persName>Diderot, Denis</persName>
               <birth>
                  <date>1713-10-5</date>
                  <place>Langres</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1784-7-31</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11157</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46781">
               <persName>Rousseau, Jean-Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1712-6-28</date>
                  <place>Genf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1778-7-2</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12582</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>