<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03866.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03865.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03867.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Kritiker. (Kritische Grundsätze), in: Fackel Heft 06, Nr. 178, 1905, S. 17-17</title>
            <title type="iso-date">1905-03-25</title>
            <title type="id">tid_03866</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">06</title><title type="heft">178</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-06-178_n0017.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/178,017</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Kritiker. (Kritische Grundsätze)</head>
            <p ana="pr38882">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203448" ref="#fk__p_60644">Kritiker</rs>.</seg></seg></seg> Der ‚<rs type="magazine" ana="werk_13730">Literarischen Praxis</rs>‘ wird aus Stuttgart geschrieben:<lb/>
»Während in früheren Jahren im Schwabenland, sehr zum Vorteil<lb/>
gegenüber anderen Erfahrungen, das Verhältnis zwischen Theater und<lb/>
Presse ein freundliches war, scheint man gegenwärtig da und dort in<lb/>
der Theaterwelt auf eine andere Manier verfallen zu wollen. Im vorigen<lb/>
Sommer glaubte das Kurtheater in der Stuttgarter Vorstadt Berg eine<lb/>
ihm nicht passende Kritik mit der Entziehung der Rezensionskarte<lb/>
beantworten zu müssen; die Gegenwehr der Stuttgarter Presse war eine <seg type="spc">so<lb/>
einmütige</seg>, daß die Direktion ihren Schritt rasch wieder zurückzunehmen<lb/>
vorzog. In Ulm hat dann erst vor wenigen Wochen ein Opernsänger<lb/>
dem Chefredakteur eines dortigen <rs type="perRef" ana="werk_13731">Blattes</rs> wegen einer Kritik in seinem<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_13732">Blatt</rs> mit Tätlichkeiten gedroht; auch die Ulmer Presse hat die<lb/>
<seg type="spc">richtige Antwort</seg> darauf gegeben. Und jetzt ist es in Stuttgart zu<lb/>
einem tätlichen Überfall gekommen! Der Theaterreferent der ‚<rs type="paper" ana="werk_13733"><abbr>Schwäb.</abbr><lb/>
Tagwacht</rs>‘ hatte eine scharfe Kritik gegen das recht schwache Schauspiel<lb/>
‚<rs type="title">Der Messias</rs>‘ geschrieben, das der Schauspieler am Stuttgarter <rs type="inst">Residenztheater<lb/>
</rs>, <rs type="pers" ana="n_33152" ref="#fk__p_43229"><abbr>Ferd.</abbr> Skuhra</rs>, verfaßt hat. Der Verfasser und der Schauspieler<lb/>
<rs type="pers" ana="n_33153" ref="#fk__p_48170">Köstlin</rs> (<seg type="spc">erschwerender Weise</seg> der Sohn des <RS pers="Theodor Brandt-Köstlin" globID="rs_467">Theaterdirektors</RS>)<lb/>
fielen nun zu Zweit vor dem Hause der ‚<rs type="paper" ana="werk_13734"><abbr>Schwäb.</abbr> Tagwacht</rs>‘ über<lb/>
den Referenten her und mißhandelten ihn. Der <rs type="inst">Württembergische<lb/>
<seg type="ELIDASH">Journalistenverein</seg> und Schriftstellerverein</rs> hat sich natürlich sofort des häßlichen<lb/>
 Vorfalles angenommen. Er hat den Stuttgarter Zeitungen nahegelegt<lb/>
, das <rs type="inst">Residenztheater</rs> so lange vollständig zu ignorieren, als nicht<lb/>
volle Genugtuung gegeben ist. Die Stuttgarter Presse, vom <rs type="perRef" ana="werk_13735">amtlichen<lb/>
Staatsanzeiger</rs> bis zur äußersten Linken, hat diese Parole <seg type="spc">einmütig aufgegriffen<lb/>
</seg>, und so ist zu hoffen, daß der Vorfall seine Sühne finden<lb/>
wird.« Sie sind sich doch überall gleich. Die Selbstverständlichkeit, daß<lb/>
Druckerschwärze nicht im Dienste öffentlicher Interessen, sondern als<lb/>
Lohn und Strafe aufgewendet wird, ist international. Einem Schauspieler,<lb/>
der einen Kritiker schwer beleidigt, weil er ihn ohrfeigt, und einem<lb/>
Theaterdirektor, der ihn noch schwerer beleidigt, weil er ihm die Freikarte<lb/>
 entzieht, wird sofort das Interesse für ihre <seg type="spc">öffentlichen</seg><lb/>
Leistungen entzogen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43229">
               <persName>Skuhra, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1880-4-14</date>
                  <place>Gumpoldskirchen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1970-7-2</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </death>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <note type="comment">Sohn von Heinrich S. (24.11.1841 Wien bis Dez. 1893 Wien)</note>
               <note type="comment">1911 Dir. Berliner Ausstellungstheater</note>
               <note type="comment">1933 bis 1938 intendant des Innsbrucker Stadttheaters</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25028</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_60644">
               <persName>Kritiker</persName>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48170">
               <persName>Köstlin, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1886-1-13</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1971</date>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <note type="comment">seit 1916 verh. mit Emmy Sonnemann (1893-1973), Scheidung 1926 </note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>