<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06284.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06283.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06285.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Aufatmen in Wien, in: Fackel Heft 15, Nr. 376, 1913, S. 2-3</title>
            <title type="iso-date">1913-06-01</title>
            <title type="id">tid_06284</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">376</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-376_n0002.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/376,002</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Aufatmen in Wien</head>
            <p ana="pr84681">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Was gemeinhin als <seg type="insult">das abgegriffenste <seg type="spc">Phrasenkleingeld</seg></seg><lb/>
gilt, die elektrisch geschwängerte Luft, die Gewitterschwüle, die auf<lb/>
allen lastete ohne <choice><sic>Unterchied</sic><corr>Unterschied</corr></choice> beinahe des Alters, des Standes, des<lb/>
Geschlechtes, das war zur schier physisch schmerzhaften Wirklichkeit<lb/>
geworden. Und der großen Öffentlichkeit hatte sich bereits mit übermächtiger<lb/>
 Gewalt die Empfindung aufgedrängt: <seg type="spc">Heraus</seg> aus der Ungewißheit<lb/>
, aus dem Hangen und Bangen, aus der unerträglichen Unsicherheit<lb/>
! <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Überall schwirrten die ominösen Worte »Skutari« und<lb/>
»Albanien« durch die Luft. Wiederum die widersprechendsten Gerüchte,<lb/>
wiederum prallten Befürchtungen und Hoffnungen gegeneinander. Allzuoft<lb/>
 war der Optimismus derer enttäutscht und dementiert worden, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr84681">
auf den gesunden Menschenverstand zu schwören gewohnt sind und<lb/>
gern mit den Gesetzen der Logik operieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84683">
<space/>Das sind <seg type="insult">die Sympathischesten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84685">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Später als sonst leerten sich in der Nacht von Sonntag auf Montag<lb/>
die öffentlichen Lokale. In den Debatten, die dort geführt wurden, überwog die<lb/>
düstere Entschlossenheit, der Glaube, daß der Säbel, der <seg type="spc">schon so locker<lb/>
in der Scheide saß</seg>, schließlich doch gezogen werden müsse. Als heute<lb/>
in den ersten Nachmittagsstunden die beglaubigten Nachrichten kamen,<lb/>
daß die Hoffnung auf die Erhaltung des Friedens eine begründete sei,<lb/>
daß <rs type="pers" ana="n_58728" ref="#fk__p_44037">König Nikolaus</rs> sich entschlossen habe, Skutari bedingungslos zu<lb/>
räumen, ging eine starke, sozusagen physisch wahrnehmbare Bewegung<lb/>
durch die Stadt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84687">
<space/>Man atmete auf. Das verbessert die Luft nicht und kostet<lb/>
800 Millionen Kronen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84689">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Dieses Gefühl, einer Aufgabe enthoben zu sein, die der Wiener<lb/>
zuwider nennt, gab unser aller Stimmung <seg type="spc">sein Gepräge</seg>. Noch fehlte es<lb/>
nicht an vorsichtigen Zweiflern, die da warnten und bremsten, aber für<lb/>
die überwiegende Mehrheit der Wiener war heute wirklich Frühlingsanfang<lb/>
. <seg type="spc">Man rieb sich die Augen und nahm wahr</seg>, daß die<lb/>
Bäume grünen und <seg type="spc">daß der Flieder duftet</seg>, und unausgesprochen lag<lb/>
das Frühlingswort auf aller Lippen: Die Welt wird schöner mit jedem<lb/>
Tag, wer weiß, wie das noch enden mag!<lb/>
</p>
            <p ana="pr84691">
<space/><seg type="spc">Ich</seg> weiß. Aber lassen wir uns deshalb keine grauen Haare<lb/>
wachsen, auf der nächsten Seite ist schon der Maikorso, der Flieder duftet<lb/>
und anwesend war <seg type="insult">Frau <rs type="pers" ana="n_58729" ref="#fk__p_43360">Flora Dub</rs></seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43360">
               <persName>Dub, Flora</persName>
               <birth>
                  <date>1850-1-24</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-1-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <note type="comment">ZF 74/41/25 (FD)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44037">
               <persName>Nikola I., König von Montenegro</persName>
               <birth>
                  <date>1841-10-7</date>
                  <place>Njegosch</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-3-1</date>
                  <place>Antibes</place>
               </death>
               <note type="comment">Nikola I. Petrovic Njegos, 1860 bis 1918 König von Montenegro</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 360/48 Ferdinand von Bulgarien zu</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>