<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04418.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04417.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04419.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die drei Schwestern. Von Fritz Wittels, in: Fackel Heft 08, Nr. 221, 1907, S. 11-15</title>
            <title type="iso-date">1907-03-9</title>
            <title type="id">tid_04418</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">221</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-221_n0011.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/221,011</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die drei Schwestern. Von Fritz Wittels</head>
            <p ana="pr48278">
<space/>Um die Zeit, da es Zünfte und Innungen noch nicht gab,<lb/>
hauste im Gäßlein beim Rathaus, das heute Stoß im Himmel<lb/>
benannt ist, <rs type="pers">Konrad der Schmied</rs> mit seinen Töchtern <rs type="pers">Hedwig</rs>,<lb/>
<rs type="pers">Edeltrut</rs> und <rs type="pers">Walpurga</rs>, also daß die drei dem Witwer die<lb/>
Schmiedgesellen ersetzten, bei Blasebalg, Löschtrog und Feuergrube<lb/>
 anstellig waren, indes der Schwertfeger einsam beim Amboß<lb/>
stand. Die Esse glühte, die Windform pfauchte, der Amboß klang:<lb/>
drei wunderliebliche Gesellen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48279">
<space/>Aber wie vermöchte ein Weib ungestraft in feurige Gluten<lb/>
zu schauen? <rs type="pers">Walpurga</rs>, die Älteste, deren Jugend entfloh, ward<lb/>
schaffensuntauglich, saß und starrte ins Feuerloch. Durch die<lb/>
Poren der russigen Mauern drang der Geist von Citeaux in die<lb/>
</p>
            <p ana="pr48279">
Schmiede, die Schwermut des alternden Mädchens klärte sich zu<lb/>
einer sehr süßen Sehnsucht, sie blickte immerzu in die Glut und<lb/>
ihr erschien in gelblich wallendem Gewand der Heiland gleich<lb/>
einem Bräutigam, daß sie die Arme nach ihm streckte und aller<lb/>
Verheißung voll gar selige Tränen weinte. Da kamen die Damen<lb/>
von Sankt Jakob auf der Hülben und führten <rs type="pers">Walpurga</rs> in ihr<lb/>
Ordenshaus, das nahe der Stefanskapelle, inmitten grünender Rebenpflanzungen<lb/>
 lag und von dem eine Leiter geradewegs in den<lb/>
Himmel führte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48280">
<space/>Der <rs type="pers">Schwertfeger</rs> erschrak und beschloß <rs type="pers">Hedwig</rs> und<lb/>
<rs type="pers">Edeltrut</rs> zu verheiraten, ehe er sie an die Kirche verlöre. Ein<lb/>
junger Bogner kam und heuerte <rs type="pers">Edeltrut</rs>. Er lebte glücklich mit<lb/>
ihr und zeugte einen Knaben. Als zwei Jahre um waren, schnitzte<lb/>
er seinen letzten Bogen und starb. <rs type="pers">Edeltrut</rs> hätte ihn gerne besser<lb/>
gepflegt, aber um dieselbe Zeit lag auch der Knabe in einem<lb/>
hitzigen Fieber, und sie ging in der Sorge um das Kind auf. Erst<lb/>
als sie, eine jugendliche Witib, mit ihm allein war, merkte sie,<lb/>
daß sie des Kindes Leben teuer bezahlt habe. Da liebte sie das<lb/>
Kind umso inniger, weil es ihr den Gemahl und alle Lebensfreude<lb/>
ersetzen mußte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48281">
<space/>Unterdes hatte der <rs type="pers">Schwertfeger</rs> statt seiner beiden Töchter<lb/>
einen Gesellen ins Haus genommen mit lachendem Blick und<lb/>
nerviger Faust, dem gab er <rs type="pers">Hedwig</rs>, die jüngste. Das war und<lb/>
blieb ein rotwangiges Glück, darüber nichts weiter zu sagen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48282">
<space/>So wurden die drei Schwestern, die gleichwohl ihr Lebelang<lb/>
die Mauern der Stadt nicht verließen, dennoch vom Schicksal in<lb/>
drei verschiedene Welten zersprengt, die einander nicht kannten;<lb/>
in allen dreien lohte Liebesglut als wie am Feuer der Esse entzündet<lb/>
: <rs type="pers">Walpurga</rs> liebte den Heiland, <rs type="pers">Edeltrut</rs> ihr Kind und<lb/>
<rs type="pers">Hedwig</rs> ihren Gatten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48283">
<space/>Niemand wußte, welcher geheimer Wonnen Fülle <rs type="pers">Walpurga</rs><lb/>
in ihrer Zelle genoß. Nach der strengen Ordensregel öffnete sie<lb/>
den Mund nicht zum sprechen, sondern saß, eine durch Fasten<lb/>
und Gebet geisterhaft hagere Heilige in ihrem Pult und schaute.<lb/>
<rs type="pers">Edeltrut</rs> besuchte sie oft und wenn die junge Witfrau ins winzige<lb/>
Kämmerchen trat, war ihr, als ob ein überirdisches Wesen gerade<lb/>
durch die Wand lautlos und augenblicks <rs type="pers">Walpurgen</rs> verlassen<lb/>
hätte, noch wallte sein duftender Athem weich und warm im<lb/>
</p>
            <p ana="pr48283">
Gemach. Auch <rs type="pers">Edeltrut</rs> mußte Entbehrung üben, deshalb war sie<lb/>
würdig vor ihrer heiligen Schwester Angesicht zu erscheinen.<lb/>
<rs type="pers">Hedwig</rs> lebte in Freuden und war <rs type="pers">Walpurgens</rs> unwürdig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48284">
<space/><rs type="pers">Edeltrut</rs> kam auch zu <rs type="pers">Hedwig</rs> und sah das eheliche Glück.<lb/>
<rs type="pers">Hedwig</rs> hatte kein Kind, sie freute sich ihres Gemahles. <rs type="pers">Edeltrut</rs><lb/>
verließ dieses Haus stets mißmutig und traurig, <rs type="pers">Walpurgens</rs> Kloster<lb/>
 aber fröhlich und gleichsam in der Seele singend. <rs type="pers">Walpurga</rs>,<lb/>
auf der Gottes Glanz ruhte, schien bei weitem die Glücklichste<lb/>
zu sein, beneidenswert ob ihrer Nähe zum allersüßesten Heiland.<lb/>
Aber <rs type="pers">Edeltrut</rs> beneidete sie nicht; wenn sie von ihr heim kam,<lb/>
herzte sie ihr Kind und sagte: Sie wissen beide nicht, was Mutterliebe<lb/>
 ist. Und sie schüttelte kräftig das Haupt, um auch <rs type="pers">Hedwigs</rs><lb/>
Glück, das ein Schatten in ihrem Auge war zu verwerfen. Aber<lb/>
der Schatten füllte ihr Inneres, wuchs aus ihr und hüllte sie ein,<lb/>
daß sie ihr eigen Glück nicht mehr sah. Sie erinnerte sich ihres<lb/>
Gemahls und seiner letzten Krankheit, wie sie ihn vielleicht nicht<lb/>
entbehren müßte, hätte sie nicht in Sorge ums Kind des totkranken<lb/>
 Mannes vergessen. Der Kleine lag zu ihren Füßen und<lb/>
spielte. Sie sah ihn an, und ihre Gedanken verwirrten sich, also daß<lb/>
sie mit dem Fuße nach ihm stieß. Das Kind riß die Augen auf,<lb/>
als wollte es alles Unbegreifliche in dieser Welt in sich einsaugen<lb/>
, dann schrie es. <rs type="pers">Edeltrut</rs> riß es an sich und küßte es, bis es<lb/>
einschlief und annoch schluchzend an ihrem Busen lag. Wie als<lb/>
Sühne versprach sie dem schlafenden Kinde, sie wolle niemals<lb/>
wieder heiraten, damit sie nicht werde wie <rs type="pers">Hedwig</rs> und ihm eine<lb/>
schlechte Mutter. Sie liebte das Kind mehr als vorher und sie<lb/>
haßte <rs type="pers">Hedwig</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48285">
<space/>Das offenkundige Liebesleben der Schwester war ihr zum<lb/>
Ärgernis, das klagte sie <rs type="pers">Walpurgen</rs> beim wöchentlichen Besuch.<lb/>
Die Nonne saß im romanischen Stüblein und sprach kein Wort.<lb/>
Sie wendete der Besucherin ihr Antlitz zu und <rs type="pers">Edeltrut</rs> sah in<lb/>
die lohenden Augen. Da redete auch sie nicht mehr. Ihre Seele<lb/>
öffnete sich und klagte, sprach zur heiligen Schwester von ihrer<lb/>
Entbehrung Bitternis; und aus <rs type="pers">Walpurgens</rs> Augen strahlte eine<lb/>
geheimnisvolle Antwort, die <rs type="pers">Edeltrut</rs> nicht fassen konnte. Lange<lb/>
saß sie schweigend und als die Dämmerung in die gemalten<lb/>
Scheiben fiel, da spürte sie ihre eigenen Lippen von einem Winkel<lb/>
zum andern, zwei Pölsterchen, als hätte ein himmlischer Bräutigam<lb/>
</p>
            <p ana="pr48285">
 diesen Mund in einem endlosen Kusse berührt. Aber die<lb/>
Antwort der Nonne verstand <rs type="pers">Edeltrut</rs> doch nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48286">
<space/>Deshalb kam sie oftmals wieder, täglich, zweimal täglich,<lb/>
und suchte die Schwester zu ergründen. Der Hauch seliger Verzückung<lb/>
 umschwebte sie, daß ihr endlich die Augen aufgingen<lb/>
und sie den Ruf verstand: Komm zu mir und sei heilig! Aber<lb/>
ach! was sollte ihr der Ruf, dem sie um ihres Kindes willen nicht<lb/>
folgen konnte? »Du weißt, daß mir die Klosterpforten versperrt<lb/>
sind«, sprach sie zur Schwester. <rs type="pers">Walpurga</rs> antwortete, aber <rs type="pers">Edeltrut</rs><lb/>
vermochte zum andernmal die dunkle Stimme nicht zu verstehen.<lb/>
Sie vergoß viele Tränen, der Himmel war ihr verschlossen, und<lb/>
wenn sie an der Schmiede ihres Schwagers vorbei kam, dann<lb/>
haßte sie ihre fröhliche Schwester, des Schmiedes Frau. Aber ihren<lb/>
Sohn liebte sie mehr als je, denn nun kostete er ihr auch noch<lb/>
die Glückseligkeit, die sie mit Augen sah.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48287">
<space/>Da erschien ihr, die nach dem Himmel lechzte, eines Nachts<lb/>
die Hochgebenedeite, neun Schwerter in der Brust tragend:<lb/>
»Wähnst du ohne Opfer ins Himmelreich zu gelangen?«, und<lb/>
blickte sie glanzvoll an und verschwand.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48288">
<space/>Diesen Traum erzählte <rs type="pers">Edeltrut</rs> der frommen Schwester<lb/>
und fragte: »Welches Opfer verlangt <rs type="pers">Maria</rs> von mir?« Aber <rs type="pers">Walpurga<lb/>
</rs> durfte nicht reden, sie sah ihre Schwester nur an mit den<lb/>
Augen, feurig wie Essenglut, daß <rs type="pers">Edeltrut</rs> wie versengt den Arm<lb/>
vors Antlitz schlug und eiligst das Kloster verließ.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48289">
<space/>»Nimm jetzt deinen einzigen Sohn, den du liebst, <rs type="pers">Isaak</rs>,<lb/>
geh mit ihm in das Land Moriah und bringe ihn mir zum Opfer<lb/>
auf einem Berge, den ich dir zeigen werde.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr48290">
<space/>Der Ewige möge meine Hand bewahren, wie die Hand<lb/>
<rs type="pers">Abrahams</rs>, sprach <rs type="pers">Edeltrut</rs> zu sich, aber gehorchen muß ich. Sie<lb/>
kam nach Hause, das Kind schlief, sie faßte es an der Kehle und<lb/>
erwürgte ihren einzigen Sohn, den sie liebte. Die kleine Leiche<lb/>
hüllte sie in ein Tuch, lief in das Gäßlein beim Rathaus und<lb/>
weil gerade niemand in der Schmiede war, warf sie den Körper<lb/>
ins Feuerloch und entkam unbemerkt. Als sie das alles vollbracht<lb/>
hatte, war sie sehr froh, denn sie gedachte, im Kloster selige Ruhe<lb/>
zu finden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48291">
<space/>Am andern Tage lief sie schreiend durch die Gassen der<lb/>
Stadt, rief ihren Sohn mit Namen und sagte der schnell versammelten<lb/>
 Menge, wie er sie Abends verlassen, um <rs type="pers">Hedwig</rs> im Gäßlein<lb/>
</p>
            <p ana="pr48291">
 beim Rathaus zu besuchen und von der Schmiede nicht mehr<lb/>
heimgekehrt sei. Man rottete sich zur Schmiede und fand die<lb/>
Leiche verkohlt im Feuerloch. Die Menge entsetzte sich vor <seg type="insult">der<lb/>
greulichen Untat</seg>, aber niemand schrie lauter als <rs type="pers">Edeltrut</rs>, die<lb/>
ihrer Schwester fluchte, als hätte sie in der <seg type="insult">Niedertracht ihres<lb/>
geilen Herzens</seg> der Witib das einzige Glück mißgönnt, das sie<lb/>
auf Erden besaß. <rs type="pers">Hedwigs</rs> Stirne strahlte in der Reinheit einer<lb/>
vielgeliebten Frau, aber das sah niemand. Sogar ihr Gatte, der<lb/>
junge Schmied, trat schaudernd beiseite, denn ihre Schuld lag<lb/>
offen zu Tage, und er wollte nicht Mitschuldiger heißen. Weil<lb/>
Gott ihren Schoß verschlossen, sollte auch ihre Schwester kinderlos<lb/>
 sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48292">
<space/>Unter großen Martern wurde <rs type="pers">Hedwig</rs> zum Geständnis<lb/>
ihrer Schuld gebracht, hernach gepfählt, gerädert und verbrannt.<lb/>
<rs type="pers">Edeltrut</rs> trat in den Orden ein und wurde der Frömmsten eine.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48293">
<space/>Das ist <seg type="insult">der Geist von Citeaux</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr48294">
<rs type="pers" ana="n_38992" ref="#fk__p_43967"><AUCTOR>Fritz <seg type="spc">Wittels</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43967">
               <persName>Wittels, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1880-11-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-10-16</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Psychoanalytiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10574</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>