<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10478.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10477.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10479.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Antworten auf Einladungen), in: Fackel Heft 27, Nr. 717, 1926, S. 109-112</title>
            <title type="iso-date">1926-04-01</title>
            <title type="id">tid_10478</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">717</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-717_n0109.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/717,109</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Antworten auf Einladungen)</head>
            <p ana="pr144193">
<space/>Die Reihe der zu Vorträgen einladenden sozialistischen<lb/>
Organisationen und Vereine hat sich fortgesetzt, wie auch weitere<lb/>
Vorträge über den Eingeladenen stattgefunden haben. Die<lb/>
inzwischen eingetroffene Aufforderung des <rs type="inst">Verbandes der<lb/>
sozialistischen Studenten Österreichs</rs> wurde wie folgt beantwortet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr144195">
<date>6. Februar</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr144196">
<space/>Wir sprechen Ihnen unsern besten Dank aus für die uns übermittelte<lb/>
 freundliche Einladung an Herrn <rs type="pers" ana="n_87708" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs>, einen Vortrag vor der<lb/>
sozialistischen Studentenschaft abzuhalten. Sie unterstützen Ihr Ersuchen<lb/>
durch den Hinweis auf die Tatsache, daß Herr <rs type="pers" ana="n_87709" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> einer Reihe von<lb/>
sozialistischen Organisationen bereits solche Vorträge zugesagt hat. Zu<lb/>
unserem Bedauern müssen wir Ihnen mitteilen, daß Vorträge außerhalb<lb/>
 der Reihe normaler Veranstaltungen eben nur solche sind, die<lb/>
vor Arbeitern stattfinden. Aber wenn dies auch nicht der Fall wäre<lb/>
oder für Ihren Verband eine Ausnahme gemacht werden könnte, so müßten<lb/>
wir Ihre Aufmerksamkeit doch auf den folgenden Umstand lenken.<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_87710" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> hätte selbst dann erwarten können, daß sich die sozialistische<lb/>
 Jugend Wiens seinem Protest anschließen würde gegen <seg type="insult">die<lb/>
stärkste <RS pers="Imre Békessy">kulturelle Schande</RS></seg>, welche die Stadt bisher erlebt hat —<lb/>
wenn er nicht ausdrücklich in Wort und Schrift (siehe ‚<rs type="self" ana="werk_27686">Die Fackel</rs>‘<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_27687"><abbr>Nr.</abbr> 691—696</rs>, ab <abbr>S.</abbr> 122 und <rs type="selfRef" ana="werk_27688"><abbr>Nr.</abbr> 697—705</rs>, S. 175) einen dahingehenden<lb/>
 Appell an die sozialistische Jugend gerichtet hätte. Wir<lb/>
glauben in der Vermutung nicht fehlzugehen, daß dieser Appell, der<lb/>
mündliche wie der gedruckte, vielen Mitgliedern des <rs type="inst">Verbandes der<lb/>
sozialistischen Studenten</rs> zur Kenntnis gelangt ist. Da er bis heute<lb/>
kein sichtbares Resultat, in einem Protest oder im Anschluß an einen<lb/>
der vorliegenden Proteste, gefunden hat, so könnte der gewünschte<lb/>
Vortrag füglich derzeit keinen andern Inhalt haben als eine Darstellung<lb/>
<seg type="insult">jener Kulturschande</seg> und des Verhaltens <seg type="insult">der kulturellen Instanzen</seg> zu<lb/>
ihr. Nur wenn der <rs type="inst">Verband der sozialistischen Studenten</rs> die an ihn<lb/>
gerichtete Aufforderung erfüllt hätte, wäre es möglich, der seinigen<lb/>
näherzutreten und einen Vortrag anderen Inhalts zuzusagen, also von<lb/>
der Regel, außerhalb der öffentlichen Vorträge nur vor Arbeitern zu<lb/>
sprechen, eine Ausnahme zu machen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr144197">
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr144199">
Jenen Organisationen und Vereinen, die den Wunsch nach einem<lb/>
Vortrag aus »eigenen Schriften« ausgesprochen haben, sind Antworten<lb/>
wie die folgende an den <rs type="inst">Bildungsausschuß Wien XV</rs> zugekommen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr144201">
<date>13. Februar</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr144202">
<space/>Sie laden Herrn <rs type="pers" ana="n_87711" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> ein, am <date>14. März</date> <abbr>vorm.</abbr> zu der von<lb/>
Ihnen gemeinsam mit dem <rs type="inst">Republikanischen Schutzbund Ortsgruppe 15</rs><lb/>
veranstalteten Feier eine Vorlesung aus seinen Werken, womöglich<lb/>
</p>
            <p ana="pr144202">
aus »<rs type="title">Die letzten Tage der Menschheit</rs>«, abzuhalten, um, wie Sie sagen,<lb/>
diese Feier »zu einer erhebenden und begeisternden zu gestalten«.<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_87712" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> spricht Ihnen seinen besten Dank für diese ehrende Einladung<lb/>
 aus, bedauert jedoch, ihr schon aus dem Grunde nicht Folge<lb/>
leisten zu können, weil er wegen seiner Arbeit, die jede Nacht ausfüllt<lb/>
, Vormittags überhaupt keine Vorlesung abhalten kann und insbesondere<lb/>
 nicht am <date>14. März</date>, für welchen Tag bereits ein Vortrag im<lb/>
<rs type="inst">Mittleren Konzerthaussaal</rs> angesetzt ist. Selbst wenn aber solche<lb/>
Hindernisse nicht bestünden, könnte er Ihrem freundlichen Wunsche,<lb/>
aus seinen eigenen Werken zu lesen, derzeit leider nicht entsprechen.<lb/>
Sie irren in Ihrer Überzeugung durchaus nicht, daß er gern bereit ist,<lb/>
vor einem Arbeiterpublikum Vorlesungen zu halten. Diese könnten<lb/>
aber zunächst nur Werke anderer Autoren vermitteln, und zwar solange<lb/>
die <rs type="inst">sozialdemokratische Partei</rs> der ihr von Herrn <rs type="pers" ana="n_87713" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> in wiederholten<lb/>
 Vorträgen und Publikationen nahegerückten Pflicht nicht genügt<lb/>
hat, mit <seg type="insult">der ärgsten Kulturschande</seg>, die jemals auf unserer Stadt<lb/>
gelastet hat, <foreign xml:lang="la">tabula rasa</foreign> zu machen und sie wenigstens beim Namen<lb/>
zu nennen, was in der <rs type="paper" ana="werk_27689">Arbeiter-Zeitung</rs> selbst gelegentlich der<lb/>
Besprechung des <SPAN cont="Abend-Skandals">‚<rs type="" ana="werk_27690">Abend</rs>‘-Skandals</SPAN> nicht geschehen ist. Der bei dieser<lb/>
Gelegenheit von ihr allerdings ausgesprochene Grundsatz, daß die<lb/>
Kontrolle über ein <rs type="paperRef" ana="werk_27691">sozialdemokratisches Blatt</rs> »nicht bloß den obersten<lb/>
Parteiinstanzen, sondern jeder Organisation innerhalb der Partei<lb/>
gewährt ist, ja jedem Genossen zusteht«, die Kontrolle, die die Bürgschaft<lb/>
 sei, »daß das <rs type="paperRef" ana="werk_27692">Blatt</rs> von dem Geiste des Sozialismus, von<lb/>
seinen moralischen Sitten nicht abirren kann« — dieser Grundsatz<lb/>
gibt vielleicht jenen Parteiorganisationen, die wie die Ihre von Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_87714" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> die Unterstützung der »Pflege moderner Kulturbestrebungen«<lb/>
erbitten, die Möglichkeit an die Hand, die Diskussion über die alle<lb/>
Mächte in Staat und Gesellschaft lähmende <seg type="insult">Tyrannei eines journalistischen<lb/>
 Erpressertums</seg>, also über den Fall <rs type="pers" ana="n_87715" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs>, in Fluß zu bringen.<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_87716" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> ist der Meinung, daß es zur Zeit gar keine würdigere<lb/>
Betätigung kultureller Tendenzen und auch der »freiheitlichen<lb/>
Bestrebungen«, von denen Sie sprechen und die doch durch die <seg type="insult">Freibeuter<lb/>
</seg> auf das schmachvollste kompromittiert sind, geben könnte als<lb/>
ein entschlossenes Eingreifen in den Kampf, den er führt. Natürlich<lb/>
bedarf er in diesem keiner wie immer gearteten Unterstützung. Aber<lb/>
er müßte es ablehnen, vor Arbeitern über ein anderes Thema zu<lb/>
sprechen als eben über dieses, dessen literarische Darstellung er<lb/>
freilich nicht für einen Vortrag, zu dem er eingeladen wird, eigens<lb/>
vorbereiten könnte. Darum wäre er vorläufig nur in der Lage, die<lb/>
Kulturbestrebungen der Arbeiterschaft durch die Darbietung fremder<lb/>
Werke zu unterstützen, und er könnte aus eigenen, bereits erschienenen<lb/>
erst dann wieder vorlesen, wenn das gegenwärtigste Thema kultureller<lb/>
Betrachtung den Arbeitern bereits von zuständiger Seite nahegerückt<lb/>
wäre. Solange das <rs type="paperRef" ana="werk_27693">Parteiorgan</rs> sich auf den Standpunkt stellt, daß die<lb/>
<rs type="inst">sozialdemokratische Partei</rs> »<seg type="insult">andere Sorgen</seg> habe«, ist er leider nicht<lb/>
in der Lage, die Kulturbestrebungen der Arbeiterschaft anders als<lb/>
</p>
            <p ana="pr144202">
durch die Darbietung von Kunstwerken zu unterstützen, die der<lb/>
Beziehung zu den Zeitdingen entrückt sind. Daß er als Vorleser<lb/>
solcher Dichtungen jederzeit und so weit es nur physisch und technisch<lb/>
möglich ist, vor ein Arbeiterpublikum zu treten bereit ist, davon<lb/>
mögen Sie auch weiterhin überzeugt sein. — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr144204">
Von der <rs type="inst">Vereinigung der Sozialdemokratischen Bankangestellten</rs><lb/>
war das folgende Schreiben eingelangt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr144206">
Wien, den <date>26. Februar 1926</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr144207">
Hochgeehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr144208">
<space/>Am <date>20. November 1925</date> nahmen wir uns die Freiheit, Sie im<lb/>
Namen der bei uns vereinigten nahezu 2000 sozialistischen Bankangestellten<lb/>
 um eine Vorlesung zu bitten. Da uns auf dieses Ansuchen<lb/>
zwar kein Bescheid zukam, dagegen kurz darauf die <seg type="insult">unerhörte Taktlosigkeit<lb/>
</seg> bekannt wurde, welche sich einige Menschen im <rs type="inst">Arbeiterheim<lb/>
des X. Bezirkes</rs> gegen Sie zuschulden kommen ließen, nahmen wir<lb/>
diesen empörenden Vorfall als Ursache Ihres Schweigens und wagten<lb/>
nicht mehr, die vorerwähnte Anfrage zu wiederholen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr144209">
<space/>Zu unserer aufrichtigen Freude zeigen uns aber Ihre in Hietzing<lb/>
und im neunten Bezirke bevorstehenden Abende, daß <seg type="insult">die rüde<lb/>
Unvernunft einzelner Personen</seg> Ihre Hinneigung und Liebe zum<lb/>
Proletariat keineswegs beeinträchtigen kann und so unterbreiten wir<lb/>
denn über Aufforderung unseres Gesamtvorstandes nochmals das<lb/>
oberwähnte Ansuchen. Ohne irgendwie auf Ihren Entschluß Einfluß<lb/>
nehmen zu dürfen, wollen wir nur bescheiden dem vielfach lautgewordenen<lb/>
 Verlangen nach »Eigenen Schriften« Ausdruck geben — —<lb/>
(folgt Vorschlag von Ort und Zeit).<lb/>
</p>
            <p ana="pr144210">
<space/>Wollen Sie uns, hochgeehrter Herr, über den freien Vortrag<lb/>
dieser Details nicht ungehalten sein und unsere aufrichtige Hoffnung<lb/>
auf eine gütige Zusage nicht enttäuschen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr144211">
<space/>Mit dem wiederholten Ausdrucke ganz besonderer Hochachtung<lb/>
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr144214">
Die Antwort:<lb/>
</p>
            <p ana="pr144216">
<date>1. März</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr144217">
<space/>Wir sagen Ihnen den herzlichsten Dank für Ihre freundliche<lb/>
Einladung und auch für die Charakterisierung <seg type="insult">des »empörenden Vorfalls<lb/>
«</seg> im <rs type="inst">Arbeiterheim des X. Bezirkes</rs>, herbeigeführt durch <seg type="insult">die »rüde<lb/>
Unvernunft einzelner Personen«</seg>, die, wie Sie mit vollem Recht vermuten<lb/>
, keineswegs der Bereitwilligkeit des Herrn <rs type="pers" ana="n_87717" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs>, vor der<lb/>
Arbeiterschaft zu sprechen, Eintrag zu tun vermocht hat. Diese Bereitwilligkeit<lb/>
 konnte auch nicht durch den Umstand alteriert werden,<lb/>
daß jene Personen sich für den <seg type="insult">Akt rüder Unvernunft</seg> hinterher auf<lb/>
die Billigung durch den Parteivorstand berufen haben. Ob mit Recht<lb/>
oder Unrecht, wissen wir nicht; wohl aber wissen wir, daß weder<lb/>
eine Entschuldigung durch die Urheber jener Störung und damit <seg type="insult">der</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr144217">
<seg type="insult">infamsten Lügen der bürgerlichen Presse</seg> erfolgt ist noch eine Zurechtweisung<lb/>
 und Zurückweisung durch die maßgebende Stelle. Alle diese<lb/>
Umstände vermögen wie gesagt die Neigung des Herrn <rs type="pers" ana="n_87718" ref="#fk__p_47565"><abbr>K. K.</abbr></rs> nicht<lb/>
zu mindern, vor der Arbeiterschaft zu lesen, deren Sache er von<lb/>
<seg type="insult">allen möglichen weniger ehrenvollen <seg type="ELIDASH">Begleit-Erscheinungen</seg> und Leit-Erscheinungen</seg><lb/>
sehr wohl abzusondern weiß. Leider ist er aus physischen Gründen<lb/>
gegenwärtig nicht in der Lage, Ihrer Vereinigung einen Vortrag zuzusagen<lb/>
, so gern er es getan hätte. Keineswegs vermöchte er aber<lb/>
derzeit Ihrem Verlangen nach einem Vortrag aus »eigenen Schriften« zu<lb/>
entsprechen, so wenig wie dem der Vereinigungen in Hietzing und<lb/>
im IX. Bezirk, auf die Sie sich berufen. Er motiviert wie in diesen<lb/>
und allen andern Fällen eine solche Ablehnung mit dem Hinweis,<lb/>
der in dem beiliegenden Schreiben an eine der einladenden Organisationen<lb/>
 enthalten ist. Wir ersuchen, den hier mitgeteilten Sachverhalt<lb/>
freundlichst zur Kenntnis zu nehmen, und zeichnen<lb/>
</p>
            <p ana="pr144218">
— —<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>