<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03994.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03993.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03995.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Vorurteile. Von Egon Friedell, in: Fackel Heft 07, Nr. 190, 1905, S. 4-11</title>
            <title type="iso-date">1905-12-11</title>
            <title type="id">tid_03994</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">190</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-190_n0004.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/190,004</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Vorurteile. Von Egon Friedell</head>
            <p ana="pr41392">
<space/>Unser Leben zerfällt nämlich in zwei Hälften, und jede<lb/>
dieser Lebenshälften hat eine besondere Aufgabe. In der ersten<lb/>
Lebenshälfte werden uns von allerlei fremden Menschen eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr41392">
Menge von Ansichten, Urteilen und Meinungen mitgeteilt, und<lb/>
wir haben die Aufgabe, diese Ansichten auswendig zu lernen; in<lb/>
unserer zweiten Lebenshälfte haben wir die Aufgabe, diese Ansichten<lb/>
 teils zu vergessen, teils durch ihr Gegenteil zu ersetzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41393">
<space/>Der zweite Teil des Pensums ist natürlich viel schwieriger.<lb/>
Einem Urteil zustimmen und sich dabei denken: »Der andere<lb/>
wird’s schon wissen«: — das ist leicht. Aber sich gegen eine allgemein<lb/>
 verbreitete Ansicht stemmen und sagen: »Wieso? Ich<lb/>
halte es für <seg type="insult">Quatsch</seg>. Ich kann in meiner gesamten bisherigen<lb/>
Lebenserfahrung nichts finden, was diesen Grundsatz bestätigt«:<lb/>
— das ist nicht ebensoleicht und endet meistens mit irgend einer<lb/>
Entlassung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41394">
<space/>In der Tat kommen die wenigsten Menschen so weit,<lb/>
um auch nur zu ahnen, daß das, was sie von ihren Lehrern und<lb/>
Erziehern übernommen haben, ihnen gar nicht gehört. Wenn ein<lb/>
Gegenstand eine gewisse Zeit lang in meinem Besitz ist und<lb/>
niemand dieses Besitzrecht bestreitet, so geht dieser Gegenstand<lb/>
schließlich auch juristisch in mein Eigentum über. So ist es mit<lb/>
den Meinungen, die wir aus der Schule mitnehmen: niemand<lb/>
bestreitet, daß wir ein Recht auf sie haben, und so behalten wir<lb/>
sie denn, umsomehr als sie sich als sehr bequeme und nützliche<lb/>
Gebrauchsgegenstände erweisen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41395">
<space/>Zum Beispiel: Unsere Klassiker. Wir haben sie auf der<lb/>
Schule gelesen, und nun sagen wir unser ganzes Leben lang:<lb/>
wir kennen die Klassiker. Aber wir haben die interessantesten und<lb/>
persönlichsten Werke der Klassiker gar nicht, und die übrigen<lb/>
unter falschen Gesichtspunkten gelesen. Trotzdem sagen wir<lb/>
unser ganzes Leben lang, wenn das Thema auf <rs type="pers" ana="n_34430" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> oder<lb/>
<rs type="pers" ana="n_34431" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs> kommt, mit Eifer und Überzeugung: »<seg type="insult">Ja, unsere Klassiker!</seg><lb/>
Das waren noch Kerle!«, und denken uns darüber dasselbe, wie<lb/>
die übrigen Menschen, nämlich nichts.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41396">
<space/>Eine zweite Sache, die lediglich auf Überlieferung und Anpassung<lb/>
 beruht, ist die allgemein verbreitete Reisewut. Alle Welt<lb/>
reist oder will doch wenigstens reisen; warum sollten nicht auch<lb/>
wir es tun? Und wir bringen uns in eine künstliche Begeisterung<lb/>
für fremde Völker und Länder. Nun, es ist ja gewiß nicht daran<lb/>
zu zweifeln, daß für manche Menschen das Reisen einen großen<lb/>
Nutzen hat, ja daß es sogar ihr eigentliches Lebenselement ist:<lb/>
</p>
            <p ana="pr41396">
Menschen, deren geistiger und physischer Organismus für das<lb/>
Reisen geschaffen ist, wie es ja auch Zugvögel gibt, denen die<lb/>
Winterreise nach dem Süden ein großes Vergnügen bereitet. Das<lb/>
ist aber doch wohl nur die Minorität. Im allgemeinen wird man der<lb/>
Ansicht zuneigen müssen: der Hauptinhalt des Reisens ist<lb/>
Ruß, Staub, Wanzen, freche Kellner, grobe Mitpassagiere, unverschämte<lb/>
 Hotelrechnungen und Magenkatarrh. Nachdem eine Reihe<lb/>
edler und heldenhafter Pioniere die Strapazen des Reisens für uns<lb/>
übernommen und ihre Beobachtungen und Erfahrungen in vortrefflichen<lb/>
 Bildern und Beschreibungen niedergelegt haben, wäre<lb/>
es eine sinnlose Kraftvergeudung, wenn wir alle diese Strapazen<lb/>
wiederholen wollten, da wir doch die Sachen jetzt ohne alle Anstrengung<lb/>
 und ohne jeden Ärger genießen können. Wenn ich<lb/>
zuhause bleibe, so habe ich drei Dinge, die mir keine Reise bieten<lb/>
kann: vollständige Ruhe und Ungestörtheit, meinen Lehnstuhl,<lb/>
der sich meinen Formen bereits liebevoll angepaßt hat, und meine<lb/>
Phantasie. Meine Phantasie habe ich nämlich auf Reisen gewiß<lb/>
nicht; denn das Auge wird so stark beschäftigt und mit<lb/>
äußeren Eindrücken überladen, daß das innere Gesicht gar nichts<lb/>
zu tun bekommt. Die meisten Menschen reisen, weil es so Mode<lb/>
ist, und weil sie ein neues ergiebiges Gesprächsthema haben<lb/>
wollen; denn aus sich selber können sie keines holen. Auch hat man<lb/>
ihnen immer gesagt: Reisen bildet, Reisen erweitert den Gesichtskreis,<lb/>
und wenn es so viele Menschen sagen, so wird es wohl auch wahr<lb/>
sein. Dann aber müßten jene reichen Leute, die niemals zuhause<lb/>
sind, sondern immer nur dort, wo die <seg type="insult">»Saison«</seg> ist, die gebildetsten<lb/>
Menschen sein. Aber gerade diese sind die ungebildetsten. Anderseits<lb/>
 hat man noch selten beobachtet, daß die Bildung eines<lb/>
wirklich bildungsfähigen Menschen unter dem Mangel an Reiseeindrücken<lb/>
 gelitten hätte. <rs type="pers" ana="n_34432" ref="#fk__p_46454">Kant</rs>, der nie über den Umkreis seiner<lb/>
Vaterstadt hinausgekommen war, wußte nicht nur mehr von der<lb/>
Welt und ihren Bedingungen als alle Weltumsegler, er las auch<lb/>
Kollegien über Geographie, die den größten Zulauf hatten. Als er<lb/>
einmal das Straßenbild Londons entwarf, gab er eine so genaue<lb/>
und anschauliche Schilderung der Westminsterbrücke, daß ihn nach<lb/>
dem Kolleg ein Engländer fragte, wie viel Jahre er in London gelebt<lb/>
habe. Und in der Tat: wir tragen alle Landschaftsbilder der Welt in<lb/>
uns. Wir kennen Bombay, Johannesburg, San Francisco. Wollte<lb/>
</p>
            <p ana="pr41396">
man die Sache ein wenig mystisch erklären, so könnte man<lb/>
sagen: irgend einer unserer Vorfahren hat einmal die Welt gesehen<lb/>
 und seine Eindrucksfülle hat sich auf uns vererbt. Aber<lb/>
wir brauchen gar nicht so weit zu gehen. Wir sehen im Laufe<lb/>
unseres Lebens tausende von Bildern und lesen hunderte von<lb/>
Reisebeschreibungen. Das Übrige tut die Phantasie. Ja, unsere<lb/>
Phantasie leistet sogar viel mehr, als unser Auge leisten könnte.<lb/>
Ich ließ mich einmal dazu überreden, eine Reise nach Kairo zu<lb/>
machen. Diese Reise hat mich nicht nur vierzehn Tage der Bequemlichkeit<lb/>
 und Zufriedenheit, sondern auch meine Illusionen<lb/>
von der Schönheit des Orients gekostet.<FOOTNOTE0_START/>*) Daß ich während der<lb/>
ganzen Reise nicht eine einzige ruhige oder vernünftige Stunde<lb/>
hatte, würde ich noch hingenommen haben; daß man mir aber<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">dieses</seg> Egypten</seg> vorführte, traf mich sehr schmerzlich. Ich hatte<lb/>
Afrika bisher nur aus Märchen und farbigen Naturschilderungen,<lb/>
aus schönen Bilderbüchern und aus der Oper kennen gelernt. Ich<lb/>
hatte die »<rs type="title">Afrikanerin</rs>« in Dresden und Wien in wundervoller<lb/>
Ausstattung gesehen und war nun sehr deprimiert, als ich bemerken<lb/>
 mußte, das das wirkliche Afrika das nicht bieten konnte:<lb/>
es war <seg type="insult">Afrika in der Ausstattung eines kleinen Provinztheaters</seg>.<lb/>
Mit den Palmen war gräßlich geknickert worden. Die Kameele<lb/>
waren abgearbeitet und schäbig. Und <seg type="spc">die</seg> Kostüme! Sie waren<lb/>
offenbar aus der letzten Leihanstalt bezogen, und außerdem gänzlich<lb/>
 stillos. Zu einem einzigen Elefanten hatte sich die Regie aufgeschwungen<lb/>
, und der war ein Geschenk der <rs type="inst">Menagerie Schönbrunn<lb/>
</rs>. Der Gorilla der Stadt aber war drei Wochen vor meiner<lb/>
Ankunft gestorben <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die <seg type="ELIDASH">Hauptimpression</seg> und Grundimpression, die<lb/>
ich von dem Lande empfing, war: Heißer Schmutz. Nun, ich tröstete<lb/>
 mich damit, daß ich ja noch von Asien und Amerika die<lb/>
abenteuerlichsten Vorstellungen hatte, und war froh, mit einem so<lb/>
geringen Lehrgeld davon gekommen zu sein. Trotzdem versuchte<lb/>
ein Mensch mir auseinanderzusetzen, wer in Kairo sei, der müsse<lb/>
sich unbedingt auch Palästina ansehen; es sei eine Sünde, die<lb/>
Gelegenheit nicht zu benützen. Aber er kam niemals nach Palästina<lb/>
, denn ich drehte ihm sofort die Gurgel um.<lb/>
</p>
            <p ana="fn224">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Hier erlaubt sich der Herausgeber zu bemerken, daß er am<lb/>
<DATERANGE>Ende dieses Sommers</DATERANGE> mit <seg type="spc">Italien</seg> ganz ähnliche Erfahrungen gemacht<lb/>
hat. <abbr>Anm. d. Her.</abbr> </FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr41397">
<space/>Eine dritte Irransicht, die sich nur auf das gedankenlose<lb/>
Annehmen fremder Meinungen stützt, ist die Idee: der Mensch<lb/>
muß Zeitungen lesen. Ich habe einen Freund, der niemals eine<lb/>
Zeitung ansieht, und er behauptet, diesem Umstand verdanke er<lb/>
seine Bildung. In der Tat hat er über sehr viele Dinge viel unbefangenere<lb/>
 und treffendere Ansichten als die meisten übrigen<lb/>
Menschen, weil er seine Urteile immer aus seiner eigenen Anschauung<lb/>
 und Erfahrung holt. Und der Verlust, den er hat, ist<lb/>
sehr gering. Um die Neuigkeiten zu erfahren, die wirklich wichtig<lb/>
sind, dazu brauchen wir nicht Zeitungen zu lesen; denn wir<lb/>
erfahren diese Dinge ebenso rasch auf anderem Wege: durch<lb/>
unsere Freunde und Bekannten, durch jeden Menschen, der uns<lb/>
auf der Straße anredet, und vor allem durch unsern Raseur.<lb/>
Dagegen raubt uns das Lesen der Zeitung mindestens dreißig<lb/>
Minuten der behaglichen Frühstückszeit, füllt unser so schön ausgeruhtes<lb/>
 Gehirn, das bereit ist eine Menge der tiefsten Eindrücke zu verarbeiten<lb/>
, mit überflüssigen Daten und trübt uns von vornherein<lb/>
durch allerlei persönliche Zutaten unser Urteil über die Dinge.<lb/>
Die gräßlichen Gerüchte <abbr>z. B.</abbr>, die über <rs type="pers" ana="n_34433" ref="#fk__p_43855">Nietzsches</rs> Übermenschen<lb/>
umgehen, sind zum größten Teile auf Zeitungslektüre zurückzuführen<lb/>
. Man kann die sämtlichen fünfzehn Bände, die <rs type="pers" ana="n_34434" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs><lb/>
geschrieben hat, durch und durch schütteln, und nicht ein einziger<lb/>
von diesen Sätzen, die ihm allgemein zugeschrieben werden, wird<lb/>
herausfallen. Aber wenn jemand in einer Gesellschaft schüchtern<lb/>
äußert: »Ich bin ein großer Verehrer <rs type="pers" ana="n_34435" ref="#fk__p_43855">Nietzsches</rs>«, so findet sich<lb/>
immer mindestens <seg type="spc">ein</seg> Mensch, der antwortet: »So, so. Dann wären<lb/>
Sie also jederzeit bereit, Ihren Vater zu ermorden?« Dies kommt<lb/>
daher, daß man <rs type="pers" ana="n_34436" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> nicht aus seinen Werken, sondern aus<lb/>
unverständigen Zeitungsartikeln kennen gelernt hat. Ist man aber<lb/>
einmal von den falschen Ansichten infiziert, so nützt es oft nichts<lb/>
mehr, das Original zu lesen: denn wie der erste Eindruck, den<lb/>
ein Mensch macht, oft das Urteil über ihn für immer bestimmt,<lb/>
so wird man auch diese fixe Idee so leicht nicht wieder los. Ich<lb/>
mache es daher seit einiger Zeit wie mein Freund, und lese keine<lb/>
Zeitungsartikel mehr, meine eigenen natürlich ausgenommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41398">
<space/>Das alles aber wäre noch garnichts. Das schlimmste Vorurteil<lb/>
, das wir aus unserer Jugendzeit mitnehmen, ist die Idee<lb/>
vom <seg type="insult">Ernst des Lebens</seg>. Daran ist nur die Schule schuld. Die<lb/>
</p>
            <p ana="pr41398">
Kinder haben nämlich den ganz richtigen Instinkt: sie wissen, daß<lb/>
das Leben nicht ernst ist, und behandeln es als ein Spiel und<lb/>
einen lustigen Zeitvertreib. Aber dann kommt der Lehrer und<lb/>
sagt: »Ihr müßt ernst sein. Das Leben ist es auch.« Lehrer sind<lb/>
<seg type="insult">Spielverderber</seg>. Anderseits heißt es aber immer: nimm Dir die<lb/>
Natur zum Vorbild Deiner Lebensführung! Nun, in der Natur<lb/>
wird nichts als <seg type="insult">Unsinn</seg> getrieben. Die Schmetterlinge tanzen, die<lb/>
Käfer musizieren, der Pfau schlägt sein Rad, der Hahn benimmt<lb/>
sich gräßlich albern, und unser nächster Verwandter, der Affe, hat<lb/>
nichts als Schabernack im Kopf. Selbst wo der Ernst der unerbittlichen<lb/>
 Notwendigkeit, in Gestalt der Nahrungssorgen, an die Tiere<lb/>
herantritt, scheinen sie noch zu spielen. Die Katze spielt mit der<lb/>
Maus, bevor sie sie frißt: ihr Spieltrieb ist stärker als ihr Hunger.<lb/>
Der Fortpflanzungstrieb, nächst dem Hunger die ernsteste<lb/>
Macht in unserem Leben, kleidet sich bei Mensch und Tier in die<lb/>
Form eines Spiels, der sogenannten Liebe. Und ich habe auch die<lb/>
niedrigeren Lebewesen, die Pflanzen <abbr>z. B.</abbr>, sehr im Verdacht, daß<lb/>
es ihnen gar nicht darauf ankommt, etwas zu »leisten«: ich glaube,<lb/>
daß einem Apfelbaum seine Äpfel ziemlich unwichtig sind, und<lb/>
daß er seinen Hauptspaß im Blühen und Duften und <seg type="insult">derlei zwecklosem<lb/>
 Unsinn</seg> findet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41399">
<space/>Im Grunde ist es unter den Menschen auch nicht anders.<lb/>
Alles wirklich Wertvolle ist aus einer Spielerei hervorgegangen.<lb/>
Ich glaube nicht, daß <rs type="pers" ana="n_34437" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> <seg type="insult">ein sogenannter »ernster<lb/>
Mensch«</seg> war. Jedenfalls sind seine Narren immer die gescheidtesten<lb/>
Personen in seinen Stücken, während <seg type="insult">der bleierne Ernst</seg> eines<lb/>
<rs type="pers">Lear</rs> oder <rs type="pers">Othello</rs> mit dem Leben nicht fertig wird und lauter Mißgriffe<lb/>
begeht. Ich glaube auch, daß die große Anziehung, die die Frauen<lb/>
auf uns ausüben, darauf beruht, daß sie so gar nicht ernst sind.<lb/>
Die Idee der Dampfmaschine entstand in einem Kinde, das mit<lb/>
einem Theekessel spielte. Das naturwissenschaftliche Experiment<lb/>
war anfangs eine Spielerei. Ja, man kann so weit gehen, zu sagen:<lb/>
ein Mensch, der nicht weiß, daß er ein <seg type="insult">Narr</seg> ist, ist nicht nur<lb/>
kein Künstler, sondern versteht überhaupt nichts vom Leben. Daß<lb/>
es ernst <seg type="spc">ist</seg>, soll nicht in Abrede gestellt werden. Aber daß wir<lb/>
es ernst nehmen sollen, darauf scheint die Absicht der Natur nicht<lb/>
gezielt zu haben. Überall bemerken wir, daß sie bestrebt ist, die<lb/>
finstere Notwendigkeit ihrer Gesetze zu verhüllen. Es ist daher<lb/>
</p>
            <p ana="pr41399">
eine Anmaßung, vom <seg type="insult">Ernst des Lebens</seg> zu reden. Ihn könnte nur<lb/>
ein Mensch erfassen, der bis zum Kern des Daseins vorgedrungen<lb/>
wäre. Uns aber bietet sich immer nur die Oberfläche dar, das<lb/>
Spiel des Lebens<seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr41400">
<space/>Man kann sich nun denken, wie erfreut ich war, als mir<lb/>
vor vier Jahren der Antrag gestellt wurde, an dem Gymnasium<lb/>
einer kleinen süddeutschen Stadt ein paar Aushilfsstunden in<lb/>
Tertia und Sekunda zu geben. Ich begann mit der Anwendung<lb/>
meiner Methode und suchte eine Menge Vorurteile aus den Köpfen<lb/>
meiner Schüler zu verbannen, vor allem natürlich das Hauptvorurteil<lb/>
 vom <seg type="insult">Ernst des Lebens</seg>. Aber der Erfolg war nicht so<lb/>
glänzend, wie ich gedacht hatte. Am besten ging die Sache noch<lb/>
bei den dummen Schülern: die kapierten mich nicht. Aber die<lb/>
intelligenteren Jungen gingen ganz entschieden in ihren Leistungen<lb/>
zurück. Eines Tages rief mich daher der Rektor auf sein Zimmer<lb/>
und teilte mir in sehr ernstem Tone mit: Die Art, wie ich mit<lb/>
den Jungen verkehre, sei doch wohl nicht die richtige, um mich<lb/>
in Respekt zu setzen; zumal bei einem Lehrer, der ohnehin<lb/>
 die Würde der Jahre entbehre, sei sie ganz verkehrt. Hätte<lb/>
der Rektor mir das vierzehn Tage früher mitgeteilt, so hätte ich<lb/>
eine kolossale Gegenrede gehalten; nun aber hatte ich längst eingesehen<lb/>
, daß er recht hatte. Der Mensch kommt nämlich mit<lb/>
sehr richtigen Ideen auf die Welt, und will, wie alle übrigen<lb/>
Lebewesen, zunächst einmal <foreign xml:lang="fr">à tout prix</foreign> spielen. <seg type="insult">Diese unmoralischen<lb/>
 Grundsätze</seg> würden ihm auch gar nicht schaden, und er<lb/>
würde sich naturgemäß zu einem sehr vernünftigen, lebensfähigen<lb/>
Geschöpf entwickeln, wie jeder Baum und jedes Tier, wenn er<lb/>
nicht daneben gewisse intellektuelle Gaben mitbekommen hätte,<lb/>
die dem Baum und dem Tier fehlen und die geeignet sind, seine<lb/>
Richtung ungünstig zu beeinflussen. Hier greift nun der Erzieher<lb/>
ein. Er dämmt die gefährliche Kraft des selbsttätigen Denkens<lb/>
möglichst zurück und übt solange auf sie einen Zwang aus, bis<lb/>
sie vollständig reif geworden ist und sich selber ihren Manometer<lb/>
schafft. Alle Anschauungen, die der Lehrer vertritt, zielen auf<lb/>
diesen einen Zweck ab. Der Mensch soll nicht zu früh erfahren,<lb/>
daß er ein selbständiges, selbstdenkendes Wesen ist. Ich änderte<lb/>
daher meine Taktik: Wenn ein Junge seinen <rs type="pers" ana="n_34438" ref="#fk__p_51028">Ovid</rs> nicht ordentlich<lb/>
 präpariert hatte, so machte ich ein gräßlich finsteres Gesicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr41400">
und tat so, als ob er im Begriffe sei, sein Lebensglück zu vernichten<lb/>
; wenn einer die hypothetischen Fälle nicht hersagen<lb/>
konnte, so fragte ich ihn: »Wie wollen Sie später einmal ins<lb/>
Leben hinaustreten?«, und als gar einmal einer die verschiedenen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_34439" ref="#fk__p_38190"><rs type="pers" ana="name_200452" ref="#fk__p_38190">Amenhoteps</rs></rs> verwechselte, nannte ich ihn eine <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n2_2743" ref="#fk__p_57662">katilinarische<lb/>
Existenz</rs>«</seg>, obgleich das gar nicht in die ägyptische Geschichte<lb/>
hineinpaßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41401">
<space/>Ich habe aber nicht aufgehört, den Erwachsenen meine<lb/>
Theorie zu unterbreiten. Ich sagte ihnen: Der <seg type="insult">»Ernst des Lebens«</seg><lb/>
hat seine Berechtigung als pädagogische Maßregel, als regulatives<lb/>
Prinzip der Erziehung und des Unterrichts. Aber außerhalb der<lb/>
Schule ist er Sache des lieben Gotts, und nicht der Menschen<seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Vorläufig habe ich jedoch nur erreicht, daß die Menschen sich<lb/>
damit begnügen, meine Polemik gegen den Ernst des Lebens<lb/>
nicht ernst zu nehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr41402">
<rs type="pers" ana="n_34441" ref="#fk__p_42358"><AUCTOR><seg type="spc">Egon Friedell</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57662">
               <persName>Lucius Sergius Catilina </persName>
               <birth>
                  <date>108 BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>62 BC</date>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51028">
               <persName>Publius Ovidius Naso</persName>
               <birth>
                  <date>43-3-20 BC</date>
                  <place>Sulmo</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>17</date>
                  <place>Tomi</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38190">
               <persName>Amenhotep</persName>
               <occupation>Pharao</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46454">
               <persName>Kant, Immanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1724-4-22</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1804-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11871</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42358">
               <persName>Friedell, Egon</persName>
               <birth>
                  <date>1878-01-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-03-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kulturhistoriker</occupation>
               <occupation>Kabarettist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2771</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>