<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07028.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07027.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07029.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Unverständlichkeit), in: Fackel Heft 17, Nr. 413, 1915, S. 112-114</title>
            <title type="iso-date">1915-12-01</title>
            <title type="id">tid_07028</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">17</title><title type="heft">413</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-17-413_n0112.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/413,112</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Unverständlichkeit)</head>
            <p ana="pr95279">
<space/>Mit aller Verständlichkeit sei hier gesagt, daß ich mir wohl<lb/>
bewußt bin, unverständlich zu schreiben. Ich habe nie gezweifelt,<lb/>
daß <seg type="insult">die zeitgenössischen Idioten</seg> meinen Stil nicht verstehen. Ein<lb/>
wenig besser dürfte es mit den <seg type="insult">Idioten</seg>, die da kommen werden,<lb/>
bestellt sein, obschon ich sicherlich auch für die nicht schreibe.<lb/>
Aber es mag wohl sein, daß <seg type="insult">der Dümmere</seg>, der meiner Zeit und<lb/>
meinem Ort entrückt lebt, einen Satz von mir leichter lesen wird<lb/>
als <seg type="insult">der gebildete Nachbar</seg>, der mich sogar brieflich erreichen kann. Das<lb/>
ist ein Geheimnis, welches ich ihm nicht verständlich machen<lb/>
könnte. Er hat mir jenen Satz aus <rs type="pers" ana="n_64104" ref="#fk__p_38501">Schopenhauers</rs> Nachlaß eingeschickt,<lb/>
der jetzt drolliger Weise von <seg type="insult">allerlei Zeitungsgesindel</seg> zitiert wird:<lb/>
</p>
            <p ana="pr95281">
<space/>»Schöne Menschen werden ihren Körper am liebsten gar nicht<lb/>
oder so wenig und so leicht als möglich verhüllen; häßliche hingegen<lb/>
</p>
            <p ana="pr95281">
durch die Kleidung und Schmuck sich aufhelfen wollen. Ebenso wird<lb/>
ein großer und vorzüglicher Geist streben, sich auf die einfachste,<lb/>
faßlichste, deutlichste Weise mitzuteilen. Schriftsteller hingegen, die<lb/>
sich keines sonderlichen Werts und Gehalts ihrer Gedanken bewußt sind,<lb/>
bedienen sich <seg type="insult">eines schwierigen, <rs type="pers" ana="n_64105" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">krausen</seg> und verwickelten Periodenbaues<lb/>
</rs></seg>, schleppen lange, ungewöhnliche Worte zusammen, kleiden <seg type="insult">triviale<lb/>
Gedanken</seg> in <seg type="insult">dunkle Phrasen</seg>; wenn man es liest, ist es, als sähe man <seg type="insult">einen<lb/>
ganz jämmerlichen, winzigen, schwindsüchtigen, mißgeschaffenen Menschen</seg><lb/>
in <seg type="insult">einem prächtigen, barbarischen, reichen, bunten Ornat</seg> einherschreiten.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr95283">
<space/>Da mir so das eine Attribut unterstrichen wird, muß<lb/>
ich wohl selber einsehen, daß die Meinung auf mich ziele, wiewohl<lb/>
<abbr>z. B.</abbr> die ‚<rs type="paper" ana="werk_20517">Arbeiter-Zeitung</rs>‘ es auf die ‚<rs type="paper" ana="werk_20518">Neue Freie Presse</rs>‘ bezieht<lb/>
und wiewohl ich selbst heute einen ganz ähnlichen Ausspruch<lb/>
<rs type="pers" ana="n_64106" ref="#fk__p_38501">Schopenhauers</rs> zitieren werde, ahnungslos, das heißt im Glauben,<lb/>
es sei ein Urteil über <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_64107" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg>. Freilich ist in einer anderen<lb/>
Stelle aus dem Nachlaß davon die Rede, daß »die schönsten Tonstücke<lb/>
 am schwersten zu fassen sind und nur für Geübte, weil sie<lb/>
aus langen Sätzen bestehen und erst nach langen Irrgängen den<lb/>
Grundton wiederfinden«, und ich hatte mir geschmeichelt, daß dies<lb/>
zu meinen Gunsten gesagt sei, umsomehr als ich schon öfter das<lb/>
Gefühl hatte, daß <rs type="pers" ana="n_64108" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> sehr für mich sei, ja sein Selbstlob<lb/>
mein Eigenlob. Auch war ich, wenn ich einen Satz von mir so<lb/>
von Kopf zu Fuß besah, ordentlich erstaunt, wie wenig Kleid und<lb/>
wie wenig Schmuck, ja wie wenig Fett er trug. Schmackhaft<lb/>
war er nie, nichts bot er zum Verdauen, nichts »zum Anhalten«.<lb/>
Der Mangel an Faßlichkeit dürfte der <seg type="insult">Mangel jener</seg> sein, deren<lb/>
Fassungsvermögen durch die <seg type="insult">systematische Sprachschurkerei</seg>, auf<lb/>
die es <rs type="pers" ana="n_64109" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> im Allgemeinen abgesehen hat, ruiniert worden<lb/>
ist. Daß ich Perioden baue, ist nur zu wahr. Fragt sich freilich,<lb/>
ob es solche sind, die <rs type="pers" ana="n_64110" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> mißachtet, oder solche, die<lb/>
ihm gefallen: <seg type="insult">Fuchsbau der Banalität</seg> oder Labyrinth, in dem ein<lb/>
<seg type="insult">Trottel</seg> sich nie verirren kann, weil er gar nicht hineinkommt.<lb/>
Seine Verwirrung ist nur, daß er beide Bauten von außen verwechselt<lb/>
. Das haben die <seg type="insult">Sprachschurken</seg> auf dem Gewissen.<lb/>
Ihre Unverständlichkeit wäre ein Glück. Von dem Zwischenfall<lb/>
<rs type="pers" ana="n_64111" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> abgesehen, besteht <seg type="insult">der heutige Journalismus</seg> aus <seg type="insult">fast<lb/>
lauter großen und vorzüglichen Geistern</seg>, die sich leider auf<lb/>
<seg type="insult">die einfachste, faßlichste, deutlichste Weise</seg> mitzuteilen streben.<lb/>
Der Stil, der <seg type="insult">meinen Korrespondenten</seg> gefällt, wird erst nach Jahrzehnten<lb/>
 unverständlich sein. Bis dahin sollen sie die Berufung auf<lb/>
die Zeugenschaft <rs type="pers" ana="n_64112" ref="#fk__p_38501">Schopenhauers</rs> getrost mir gegen sie überlassen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>