<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05746.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05745.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05747.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Recht, totzuschweigen, in: Fackel Heft 14, Nr. 347, 1912, S. 30-35</title>
            <title type="iso-date">1912-01-01</title>
            <title type="id">tid_05746</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">347</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-347_n0030.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/347,030</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Recht, totzuschweigen</head>
            <p ana="pr75943">
<space/>Aus <seg ana="Engelbert Pernerstorfers »Betrachtungen über Buch-&#10;und Theaterkritik« im ‚Strom‘ (Wien, April)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr75945">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Große Kritiker sind selten. Ein solcher, unter den Deutschen<lb/>
vielleicht der größte, war <rs type="pers" ana="n_54380" ref="#fk__p_44593"><seg type="spc">Lessing</seg></rs>. Und er war ein leidenschaftlicher<lb/>
Kritiker. Wen er lobte, der hatte es gut. Denn er wurde mit Verstand<lb/>
gelobt. Wen er tadelte, der hatte nichts zu lachen. Denn von einer<lb/>
Einzelheit ausgehend, griff er den ganzen Mann an, mit allen Stücken<lb/>
seiner reichlich ausgestatteten Waffenkammer, aus der er mit bewußter<lb/>
Wahl eines nach dem anderen nahm, um es behend und nachdrücklich<lb/>
anzuwenden. Ja, seine Vorratskammer hatte nicht nur Waffen, sondern<lb/>
auch Marterwerkzeuge. Er stach, hieb und stieß auf seinen Gegner;<lb/>
er legte ihn aber auch auf den Foltertisch und peinigte ihn auf vielfache<lb/>
und seltsame Art. Seine Gegner leben nur mehr durch ihn. Durch seine<lb/>
literarisch-ärztliche Behandlung hat er ihnen das Leben gerettet. Was<lb/>
kann er dafür, daß sie nun mit zerschundenem Leib und verkrüppelten<lb/>
Gliedern durch die Zeiten humpeln?<lb/>
</p>
            <p ana="pr75946">
<space/>Ein solcher leidenschaftlicher Kritiker war <rs type="pers" ana="n_54381" ref="#fk__p_43219"><seg type="spc">Kürnberger</seg></rs>. Nicht<lb/>
bloß ein literarischer, sondern auch ein politischer. Die Höhezeit<lb/>
seiner literarischen und politischen Kritik liegt jahrzehntelang hinter uns<lb/>
und erst jetzt erkennen wir ganz seine Kraft. Ich werde nicht müde,<lb/>
auf die neue Gesamtausgabe seiner Werke (Bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4775" ref="#fk__p_44306"><abbr>G.</abbr> Müller</rs></rs> in München)<lb/>
hinzuweisen. Es sind erst drei Bände erschienen. Der erste enthält<lb/>
»<rs type="title">Die Siegelringe</rs>«, politische Feuilletons, die sich mit Tagesfragen<lb/>
</p>
            <p ana="pr75946">
beschäftigen, die häufig für uns wenig oder nichts bedeuten, die uns<lb/>
aber in <rs type="pers" ana="n_54382" ref="#fk__p_43219">Kürnbergers</rs> Behandlung anziehen und festhalten. In ihnen<lb/>
wächst er über die Aufgabe des Kritikers, er wird zum Satiriker<lb/>
seiner Zeit. Der Satiriker ohne innere Leidenschaft ist undenkbar, wenn<lb/>
er äußerlich auch oft kalt und schroff erscheint. Es ist kein Zufall, daß<lb/>
der bedeutendste Satiriker der deutschen Gegenwart, <rs type="pers" ana="n_54383" ref="#fk__p_47565">Karl <seg type="spc">Kraus</seg></rs>,<lb/>
unermüdlich für <rs type="pers" ana="n_54384" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs> gekämpft hat. Schon das hat ihn den <seg type="insult">Wiener<lb/>
Zeitungsschreibern</seg> unangenehm gemacht. Sie werden nicht gern an<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54385" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs> erinnert, der die Dinge mit einem Ernst nahm, der einfach<lb/>
unbequem ist. Heute schreibt man, um die Leser zu »amüsieren», nicht<lb/>
um zu kämpfen. Daher redet man von <rs type="pers" ana="n_54386" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs> und der neuen<lb/>
Ausgabe seiner Werke gerade so viel, als der äußere Anstand erfordert,<lb/>
aber kein Wort mehr. Es wäre sogar recht zuwider, wenn die Wiener<lb/>
wieder <rs type="pers" ana="n_54387" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs> lesen und dabei gewahr würden, daß es einmal in<lb/>
Wien auch einen ganz großen Zeitungsschreiber gegeben hat. Lebte<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54388" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs> heute, so würde er das Schicksal des <rs type="pers" ana="n_54389" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> erfahren.<lb/>
Man würde versuchen, ihn totzuschweigen. Und darin hat ja die Wiener<lb/>
Presse so mannigfache Übung! <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Immer wenn man sagen möchte: »er<lb/>
(<rs type="pers" ana="n_54390" ref="#fk__p_43219">Kürnberger</rs>) schießt übers Ziel«, muß man doch sich an der echten<lb/>
Entladung seines Zornes so sehr freuen, daß man gern die Ungerechtigkeit<lb/>
mit in Kauf nimmt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75947">
<space/>Auch <rs type="pers" ana="n_54391" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, der unter den Heutigen in der Kritik eine<lb/>
ganz einzige Stelle einnimmt, ist oft ungerecht. Aber auch seine Ungerechtigkeit<lb/>
 kommt, wie bei jedem echten Satiriker, zuletzt aus dem<lb/>
Drang nach der Wahrheit. In der Übertreibung des Satirikers liegt eine<lb/>
Notwendigkeit. Mit der Übertreibung erreicht er nicht nur seinen<lb/>
sachlichen, sondern auch seinen künstlerischen Zweck. Die Übertreibungen<lb/>
des mittelmäßigen Kopfes wirken leer und schal, die Übertreibungen<lb/>
des schaffenden kritischen Genies geben ungeahnte Einsichten. Die<lb/>
Vergrößerungen und Verkleinerungen entfalten ihre größte Kraft in ihrer<lb/>
vergleichenden Zusammenstellung, wo sie denn oft wie Offenbarungen<lb/>
wirken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75948">
<space/>Aber große Kritiker und Satiriker im Stil <rs type="pers" ana="n_54392" ref="#fk__p_43219">Kürnbergers</rs> oder <rs type="pers" ana="n_54393" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs><lb/>
sind selten. Sie geben weder den Maßstab noch sind sie Muster. Sie<lb/>
sind einzelne und können nur aus sich heraus verstanden und beurteilt<lb/>
werden. Sie haben als zum wirklichen Adel gehörig Vorrechte, die man<lb/>
ihnen gar nicht zuzugestehen braucht. Sie nehmen sie sich. Sie nachzuahmen<lb/>
 macht lächerlich, abgesehen davon, daß ihre Größe in ihrer<lb/>
Person so bodenständig ist, daß sie einfach nicht nachzuahmen sind<seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr75949">
<space/>Es ist aber gar nicht auszusagen, welchen Einfluß die Presse<lb/>
auf das Publikum hat und wie sie es, freilich wohl nicht auf die Dauer,<lb/>
zuwege bringt, das Mittelmäßige in die Höhe zu treiben und das Gute<lb/>
zu hemmen. Dagegen sind nur wenig Fälle bekannt, in denen die Presse<lb/>
im Gegensatz zur allgemeinen Strömung wirklich Bedeutendes gefördert<lb/>
hätte. Das zeigt sich zum Beispiel jetzt in dem Fall <rs type="pers" ana="n_54394" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, der von fast<lb/>
der ganzen Presse Wiens totgeschwiegen wird, während er doch eine der<lb/>
wichtigsten Erscheinungen des deutschen Schrifttums der Gegenwart<lb/>
</p>
            <p ana="pr75949">
ist. Wohl gibt es gewiß eine Reihe von Wiener Tagesschriftstellern,<lb/>
die gern über ihn schreiben möchten, aber erstlich erlauben es<lb/>
ihnen die Herausgeber nicht und dann müssen sie ihre Kollegen<lb/>
fürchten, denen ja <rs type="pers" ana="n_54395" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> oft genug übel mitgespielt hat. Sie<lb/>
sind kleinlich genug, einen vielleicht scharfen Angriff nicht vergessen<lb/>
zu können und beweisen dadurch nur, daß <rs type="pers" ana="n_54396" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> recht gehabt hat.<lb/>
Ich erinnere mich an einige recht bissige, aber gute Witze, die <rs type="pers" ana="n_54397" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
über mich gemacht hat. Gegen gute Witze bin ich immer wehrlos,<lb/>
auch wenn sie auf meine Kosten gemacht werden, und ich habe damals<lb/>
über sie gelacht und lache noch heute über sie. Doch wie sollten sie<lb/>
mein Urteil über <rs type="pers" ana="n_54398" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> beeinflussen können?! Aber die Wiener Presse<lb/>
ist sehr empfindlich, sie verzeiht nie. Sie bewahrt als treuen Schatz<lb/>
den <seg type="insult">alttestamentarischen Haß</seg> und läßt bis ins zehnte Glied jedes Verbrechen<lb/>
 an ihr fühlen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75950">
<space/>Aber wir Alten denken noch dreißig, vierzig Jahre zurück. Wir<lb/>
erinnern uns, wie die Presse sich gegen <rs type="pers" ana="n_54399" ref="#fk__p_52212">Richard Wagner</rs>, gegen <rs type="pers" ana="n_54400" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs><lb/>
gestellt hat. Gegen jenen mit giftigem Hohn, gegen diesen mit dem<lb/>
<seg type="insult">Totschweigeverfahren</seg><seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr75952">
<space/>Hierin steckt ein wohlgemeinter Irrtum; und es ist Zeit, daß<lb/>
in Ruhe darüber gesprochen werde. Die <seg type="insult">Rache der Presse</seg> an dem<lb/>
Werk jener, die durch ein Wort die Presse beleidigt haben, ist<lb/>
nicht zu verwechseln mit <seg type="insult">der organischen Antwort des Schweigens</seg><lb/>
über einen, dessen Werk es ist, die Presse totzusprechen. Was soll<lb/>
sie denn tun? Ich muß endlich rückhaltlos zugeben, daß ich <seg type="insult">die<lb/>
stumme Quittung von Wien</seg> begreife und leichter ertrage als <seg type="insult">das<lb/>
redende Mißverständnis</seg>, das jetzt mit Lob oder Tadel aus deutschen<lb/>
Blättern auf mich eindringt. Man unterscheide zwischen Kritik und<lb/>
Berichterstattung. <seg type="insult">Totschweigen</seg> der Kritik ist das <seg type="insult">Schweigen der<lb/>
Toten</seg>. Es ist plausibel. Die Institution, der ich das Dasein nehme,<lb/>
kann nur schweigen. Der einzelne, der dem <seg type="insult">Gesetz der Trägheit</seg> und<lb/>
dem <seg type="insult">Gebot der Schwäche</seg> folgt, auch dort, wo kein Auftrag der<lb/>
<seg type="insult">Lumperei</seg> an ihn ergangen ist, steht außer der Verantwortung, und<lb/>
die Institution hat Recht. Nur jene einzelnen, die von mir leben und<lb/>
schweigen, handeln schimpflich. <seg type="insult">Literaten</seg>, die es sich nicht versagen<lb/>
 können, mir Abgelesenes zu verwenden oder so zu zitieren,<lb/>
daß man die Hemmung des Schamgefühls, den Konflikt und den<lb/>
<seg type="insult">Sieg der Feigheit</seg> spürt, und die sich auch in Berlin so<lb/>
benehmen, weil es ihnen in Wien schaden könnte, handeln<lb/>
schimpflich. Die es ihnen übelnehmen könnten, <seg type="insult">die Vertreter der<lb/>
Institution</seg>, handeln logisch. Es wäre ungerecht, gerade bei der<lb/>
Wiener Presse den Selbsterhaltungstrieb als Hilfe im Kampf ums<lb/>
</p>
            <p ana="pr75952">
Dasein aus dem Auge zu verlieren. Die <choice><sic>Fähigheit</sic><corr>Fähigkeit</corr></choice> einer<lb/>
Spinne, die Gestalt einer Pflanze anzunehmen, hat die Natur<lb/>
der Presse nicht verliehen, und selbst wenn sie, um sich vor<lb/>
Verfolgung zu schützen, sich platt hinlegen könnte und so tun,<lb/>
als wäre sie anständig, so würde ihr diese <seg type="insult">Mimikry</seg> bei mir<lb/>
nichts nützen. Das weiß sie. Von ihren kulturellen Verpflichtungen<lb/>
 hält sie selbst nicht viel und Fleißaufgaben mutet ihr<lb/>
niemand zu. Wie sie sich nun aber mit ihrer Berichterstatterpflicht<lb/>
abfindet, ist eine Angelegenheit von niedrigem Interesse, die lediglich<lb/>
zwischen ihr und ihren Kunden spielt. Den Übelstand, daß sie<lb/>
ihren Lesern nicht mitteilt, wie’s an meinen Leseabenden zugeht,<lb/>
habe ich nicht zu rügen. Was sie unterläßt, ist gleichgültig neben<lb/>
dem, was sie tut. Und nicht einmal das Publikum kann ihr<lb/>
einen Vorwurf daraus machen, daß es durch sie nicht auf die<lb/>
Gelegenheiten, mich zu lesen oder lesen zu hören, aufmerksam gemacht<lb/>
wird. Jene, die die Gelegenheit suchen, wissen sie auch ohne die Tagespresse<lb/>
 zu finden. Das hat sich in einer Art gezeigt, die die Presse selbst<lb/>
als Reklame problematisch macht. Es ist sogar gerichtsordnungsmäßig<lb/>
 festgestellt. Die Tagespresse ist durch meine Leseabende an<lb/>
der Wurzel ihrer Daseinsberechtigung getroffen. Urteile sind überflüssig<lb/>
; aber die Notwendigkeit der Nachrichten war bis dahin<lb/>
nicht angezweifelt worden. Hier ist der Fall eingetreten, daß einer<lb/>
zwischen <DATERANGE>Oktober und Juni</DATERANGE> vier Wiener Säle füllen kann, ohne<lb/>
daß irgendwo ein bezahltes oder unbezahltes »Morgen findet statt«<lb/>
zu lesen war. Mehr als das. Der Berichterstatter muß sehen, daß<lb/>
Autorabende, denen er seine volle Werbekraft leiht, schenkt oder<lb/>
verkauft, gemieden werden. Daß die Suggestion nachgelassen hat,<lb/>
ist wohl mein Verdienst. Mein geringeres, daß ich ihrer selbst<lb/>
nicht bedarf. Ich schreibe es einer Popularität zu, die nicht dem<lb/>
Wert gilt. Aber es kann nicht laut genug als <seg type="insult">journalistisches<lb/>
Debacle</seg> ausgerufen werden. Meine Vorlesungen gehören zu mir;<lb/>
zu mir gehört nicht der Andrang; aber zu mir gehört, daß er ohne die<lb/>
Presse zustande kam. Die Entbehrlichkeit <seg type="insult">journalistischer Hilfe</seg> in diesem<lb/>
Fall ist der wahre, der erste praktische Erfolg meines Wirkens<lb/>
gegen die Presse. Mögen jene Kunden, die kein Aviso mehr<lb/>
brauchen, aber am Morgen lesen wollen, was sie am Abend erlebt<lb/>
haben, sichs mit ihr ausmachen, was für das bezahlte Abonnement<lb/>
geliefert und was unterschlagen werden darf. Mich geht die<lb/>
</p>
            <p ana="pr75952">
Versäumnis an mir wirklich weniger an als die Beachtung, die den<lb/>
<seg type="insult">Schwindlern und Dilettanten</seg> gewährt wird. Ich will, daß weniger,<lb/>
und nicht daß mehr geschrieben wird. Daß sich die <seg type="insult">Großpresse</seg><lb/>
kritisch nicht mit mir abgibt, ist eine der letzten Annehmlichkeiten<lb/>
 des Wiener Daseins. Das fehlte noch! Ich bin zufrieden und<lb/>
begreife. Aber außer mir sollten es auch andere gerechte Urteiler<lb/>
begreifen. Denn hier wird nicht ein Ganzes um einer Einzelheit<lb/>
willen, die einzelne betroffen hat, geächtet, sondern um eines<lb/>
Ganzen willen, das allen ans Leben geht. Dieses Ganze tritt,<lb/>
wenn es auch über die Negierung der Presse hinausgeht, doch als<lb/>
solche in Erscheinung, und wenn ich ein Gedicht an eine Sonnenfinsternis<lb/>
 schriebe, so fühlte sich die <seg type="insult">Journalistik</seg> mit einigem Recht<lb/>
getroffen, und man könnte nicht verlangen, daß sie ihr <seg type="insult">Standesbewußtsein<lb/>
</seg> verwinden solle, um zu einer objektiven Würdigung<lb/>
dieses Gedichtes überzugehen. Ich habe nicht Musik oder Epen<lb/>
geschrieben und durch eine gelegentliche Aufwallung die Presse vor<lb/>
den Kopf gestoßen. Natürlich steckt auch in einer Oper wie in<lb/>
jedem Kunstwerk Preßverachtung. Aber sie ist nicht sein Stoff.<lb/>
Es schneidet nicht die Riemen aus der Haut derer, die es trifft.<lb/>
Es wäre doch viel verlangt, wenn die Leute einen Maler würdigen<lb/>
sollten, der seine Landschaften auf ihre Rücken malt. Sehen sie sie<lb/>
denn? Ist es nicht genug, daß sie sie spüren? Ist nicht <seg type="insult">das<lb/>
stille Martyrium</seg> die würdigste Haltung? Niemand überblickt die<lb/>
Situation besser als ich. Was ich will — wenn man von dem,<lb/>
was ich tue, unmittelbar eine Tendenz abziehen kann — ist, daß<lb/>
die Presse aufhöre, zu sein. Das will ich schließlich in jeder Zeile.<lb/>
Wie soll nun die Presse dem Werk, das sich aus all den Zeilen<lb/>
zusammensetzt, gerecht werden? Sie hat zwei Wege: entweder, daß<lb/>
sie aufhört, zu sein, oder daß sie so tut, als ob ich aufgehört<lb/>
hätte zu sein. Ein drittes, die Antwort, gibt es nicht. Es<lb/>
würde auf meine Existenz hinweisen und die Existenz der Presse<lb/>
nicht verbessern. Ein viertes: Anerkennung, wäre <seg type="insult">faustdicke<lb/>
Heuchelei</seg>, die man der Presse in jedem, nur nicht in meinem Fall<lb/>
zumuten kann. Was soll sie also tun? Zwei Wege sind möglich.<lb/>
Aufhören: ist diskutabel, aber nicht einträglich. So bleibt nichts<lb/>
übrig als Ignorieren, was immer noch für sie die bequemste und<lb/>
für mich die angenehmste Art ist, in der sich die Presse mit mir<lb/>
auseinandersetzt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44306">
               <persName>Müller, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1877-12-20</date>
                  <place>Mainz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-12-29</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5601</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43219">
               <persName>Kürnberger, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1821-7-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1879-10-14</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19980</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44593">
               <persName>Lessing, Gotthold Ephraim</persName>
               <birth>
                  <date>1729-1-22</date>
                  <place>Kamenz/Oberlausitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1781-2-15</date>
                  <place>Braunschweig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Bibliothekar</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12053</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>