<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09044.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09043.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09045.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wenn ich Gerhart Hauptmann wäre, in: Fackel Heft 23, Nr. 583, 1921, S. 1-9</title>
            <title type="iso-date">1921-12-01</title>
            <title type="id">tid_09044</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">583</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-583_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/583,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wenn ich Gerhart Hauptmann wäre</head>
            <p ana="pr120668">
<space/>Es scheint mir unerläßlich, außerhalb des<lb/>
Programms einen Hinweis darauf anzubringen, daß<lb/>
dieser arme Staat, nicht immer nur der Not gehorchend,<lb/>
sondern auch dem eignen Trieb, just in dieser<lb/>
Stunde seine Kulturpflichten erfüllt und <seg type="insult">das Bedürfnis,<lb/>
in Schönheit zu sterben</seg>, selbst bei <seg type="insult">wesentlicher<lb/>
Erhöhung der Bestattungskosten</seg> befriedigt. Während<lb/>
ich diese Worte spreche, ist <seg type="insult">das sogenannte geistige<lb/>
Wien</seg> beim Präsidenten der Republik versammelt,<lb/>
um vor <rs type="pers" ana="n_73952" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs> zu defilieren. Was<lb/>
mich selbst betrifft, so bin ich nicht nur durch<lb/>
eine Vorlesung und insbesondere durch diese Rede<lb/>
abgehalten, der Veranstaltung beizuwohnen, sondern<lb/>
ich bin auch nicht eingeladen worden, und aus mir<lb/>
spricht nicht nur der <seg type="insult">pure Neid</seg>, sondern auch das<lb/>
Gefühl, daß ich, wenngleich ich sowohl dem Dichter<lb/>
des <rs type="title"><rs type="pers">Hannele</rs></rs> als auch dem republikanischen Gedanken<lb/>
zu den stärksten Wirkungen verholfen habe und<lb/>
somit schon würdig wäre, in Gesellschaft der Herren<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73953" ref="#fk__p_41542">Hainisch</rs> und <rs type="pers" ana="n_73954" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs> Tee zu nehmen, doch<lb/>
eigentlich nicht so recht zum <seg type="insult">geistigen Wien</seg> gehöre,<lb/>
ja daß meine Anwesenheit bei einer solchen Veranstaltung<lb/>
 noch bei weitem unvorstellbarer wäre<lb/>
</p>
            <p ana="pr120668">
als die des Mannes, dem zu Ehren sie erfolgt. Ich<lb/>
weiß nicht, ob ich in dem Fall, daß eine Einladung<lb/>
an mich ergangen wäre, die Vorlesung abgesagt<lb/>
hätte; aber sicher wäre ich, wenn ich keine Vorlesung<lb/>
hätte, nicht hingegangen. Wohl glaube ich nicht,<lb/>
daß <seg type="insult">der ehrenwerte Präsident der Republik</seg>, der von<lb/>
Literatur annähernd so viel versteht wie ich von<lb/>
Viehzucht, es nur aus Respekt unterlassen hat, mich<lb/>
in die Liste <seg type="insult">des geistigen Wien</seg> aufzunehmen. Ich<lb/>
glaube vielmehr, daß er von mir, wenn man ihn nach<lb/>
mir fragte, wahrscheinlich weiß, daß ich der Mann bin,<lb/>
der immer die <rs type="paper" ana="werk_23031">Neue Freie Presse</rs> angreift, daß ihm<lb/>
das sogar gefällt und daß im Übrigen die offizielle<lb/>
Einschätzung geistiger Werte sich in der Republik<lb/>
nicht anders als in der Monarchie vollzieht, nämlich<lb/>
nach den Maßstäben und vor allem nach den Erlaubnissen<lb/>
 der <seg type="insult">Preßmonarchen</seg>. Ich bin wie immer so auch<lb/>
hier nicht unbescheiden genug, eine <seg type="insult">Angelegenheit<lb/>
der Kultur</seg> als die meinige zu reklamieren, sondern<lb/>
nur so unbescheiden, die meinige zum Kriterium<lb/>
dessen zu machen, was <seg type="insult">diese Zeit</seg> und <seg type="insult">diese Örtlichkeit</seg><lb/>
sich an <seg type="insult">kulturellen Passionen</seg> leisten. Vor der Frage,<lb/>
wo sich zur Stunde eher <seg type="insult">ein geistiges Wien</seg>, wenn<lb/>
es so etwas gibt, aufhalten dürfte, in diesem Saale<lb/>
oder beim Tee des Präsidenten <rs type="pers" ana="n_73955" ref="#fk__p_41542">Hainisch</rs>, würde ich<lb/>
keinen Augenblick schwanken, und wäre mir, dem in<lb/>
<seg type="insult">solchem Zirkel</seg> wirklich nur die Rolle des <rs type="pers">Apemantus</rs><lb/>
in <rs type="pers" ana="n_73956" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> <rs type="title"><rs type="pers">Timon</rs></rs> beschieden wäre, das Glück<lb/>
zuteil, ich widerstände nur schwer der Versuchung,<lb/>
die belegten Brötchen, die <seg type="insult">das geistige Wien</seg> auf<lb/>
Staatskosten zu essen bekommt, vom Büffet zu<lb/>
nehmen und im Namen des Dichters der Weber<lb/>
unter die hungernden Kinder Wiens zu verteilen.<lb/>
Wenn ich aber <rs type="pers" ana="n_73957" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs> selbst wäre —<lb/>
und es muß sehr schön sein, der Dichter des <rs type="title"><rs type="pers">Hannele</rs></rs><lb/>
zu sein, wiewohl es wieder nicht erfreulich sein<lb/>
dürfte, <seg type="insult">der Dichter der <rs type="title">Jungfern von Bischofsberg</rs></seg><lb/>
zu sein —, so würde ich dem Präsidenten der österreichischen<lb/>
</p>
            <p ana="pr120668">
 Republik für <seg type="insult">seine kulturellen Strapazen</seg><lb/>
danken, ihn aufmerksam machen, daß der allzu jähe<lb/>
Übergang von den Zeiten der <rs type="pers" ana="n_73958" ref="#fk__p_45327">Habsburger</rs>, unter<lb/>
denen zwar auch die Künste geblüht haben, aber<lb/>
keinem <rs type="pers" ana="n_73959" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> ein Hofwagen zur Verfügung gestellt<lb/>
worden wäre, für <seg type="insult">das österreichische Gemüt</seg> gar nicht<lb/>
gut sei, und ihm vor allem zureden, <seg type="insult">die Wiener<lb/>
Literatur</seg> dem Büffet zu überlassen oder umgekehrt<lb/>
und lieber gemeinsam diese Vorlesung zu besuchen,<lb/>
was ganz gewiß nicht nur für den Gast, wenn er schon<lb/>
einmal hier ist und <seg type="insult">das geistige Wien</seg> kennen lernen<lb/>
will, lohnend wäre, sondern sicher auch die Erfüllung<lb/>
einer kulturellen Pflicht bedeuten würde, die der<lb/>
Präsident der österreichischen Republik bisher versäumt<lb/>
 hat. Aber ich weiß nicht, was ich alles noch<lb/>
täte oder vielmehr unterließe, wenn ich <rs type="pers" ana="n_73960" ref="#fk__p_44354">Gerhart<lb/>
Hauptmann</rs> wäre. Vor allem, sämtliche Werke zu<lb/>
schreiben, durch die seit den Zeiten einer jungen<lb/>
Fruchtfülle der deutschen Welt, soweit sie noch nach<lb/>
innen schaut, nur ein kahles Wesen offenbar wird,<lb/>
das mit allen Hilfen <seg type="insult">des literarischen Großbetriebs</seg><lb/>
und durch den Glücksfall einer entfernten physiognomischen<lb/>
 Verwandtschaft zur <rs type="pers" ana="n_73961" ref="#fk__p_46960">Goetheähnlichkeit</rs>, zur<lb/>
Gottähnlichkeit hinaufgestapelt wird und verdammt<lb/>
ist, <seg type="insult">bei lebendigem Leib ein Nachleben</seg> zu führen,<lb/>
das nicht einmal durch ein beständiges Versagen<lb/>
der Produktion und durch keinen Fehltritt in den<lb/>
Schicksalsmomenten der Nation verpatzt werden<lb/>
kann. Denn <seg type="insult">diese Sphäre</seg>, in der die geistigen Werte<lb/>
so geschickt illusioniert werden, daß nicht nur die<lb/>
<seg type="insult">Zauberer</seg>, sondern auch die Impresarios an sie<lb/>
glauben, ist durch nichts zu enttäuschen und sie<lb/>
verfügt über <seg type="insult">einen so reichen Vorrat speziell an<lb/>
Erbschleichern um die Weimarer Fürstengruft</seg>, daß<lb/>
sie jedem von einer andern Seite aufsitzen kann.<lb/>
Da ist zum Beispiel — <foreign xml:lang="la">nomina sunt odiosa</foreign> und<lb/>
darum nenne ich sie — <rs type="pers" ana="n_73962" ref="#fk__p_55392"><seg type="insult">Franz Werfel</seg></rs>, der den <rs type="title"><rs type="pers">Faust</rs></rs><lb/>
geschrieben hat und von dessen <rs type="pers"><seg type="insult">Kronionsstirn</seg></rs> nebst<lb/>
</p>
            <p ana="pr120668">
gewölbtem Aug auch gewiß noch die <rs type="title"><rs type="pers">Pandora</rs></rs><lb/>
zu erwarten ist. Da ist <rs type="pers" ana="n_73963" ref="#fk__p_51991">Rilke</rs>, von dem gar nicht<lb/>
bezweifelt werden kann, daß er <rs type="pers" ana="n_73964" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> <seg type="insult"><RS persTitle="Goethe" title="Italienische Reise">Italiänische<lb/>
Reisen</RS></seg> unternehmen könnte, <rs type="pers" ana="n_73965" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> Leben am<lb/>
Weimarer Hofe mit Anstand und Bedeutung fortsetzen<lb/>
 und jeden <rs type="pers" ana="n_73966" ref="#fk__p_46960">Goetheschen Briefwechsel</rs> mit<lb/>
allen Artigkeiten der Diktion und selbst mit allen<lb/>
Eigentümlichkeiten der Orthographie aus dem Handgelenk<lb/>
 führen kann. Da ist <rs type="pers" ana="n_73967" ref="#fk__p_46353"><seg type="insult">Hugo <abbr>v.</abbr> Hofmannsthal</seg></rs>,<lb/>
der aus <seg type="insult">dem gleichen Hoheitskreise</seg> bereits <seg type="insult">einen<lb/>
Abstecher zu den Müttern</seg> riskiert hat und in<lb/>
dessen Erstling schon <seg type="insult">»aber der ganze Papa«</seg> sich<lb/>
erkennen ließ. Hat <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_73968" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs></seg>, der die<lb/>
Woche hindurch in Kirchen herumliegt, doch jeden<lb/>
Sonntag damit heiligt, daß er <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_73969" ref="#fk__p_42487">Eckermanns</rs><lb/>
Gespräche mit sich selbst</seg> führt, hat er mehr <seg type="insult">von<lb/>
Mütterchen die Frohnatur</seg> und die Lust zum Fabulieren<lb/>
 übernommen, so mußte <rs type="pers" ana="n_73970" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs><lb/>
durch die Statur und <seg type="insult">des Lebens ernstes Führen</seg> <seg type="insult">allen<lb/>
Reportern</seg> geradezu auffallen. Was bei ihm jedoch<lb/>
nebst <seg type="insult">aller <RS persTitle="Goethe" title="Die Wahlverwandtschaften">Wahlverwandtschaft</RS> der Maske</seg> als seines<lb/>
Wesens eigenstes Teil die ursprüngliche und untrügliche<lb/>
 Verbindung mit <rs type="pers" ana="n_73971" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> bezeugt, ist die vollkommene<lb/>
 Humorlosigkeit, mit der <seg type="insult">der Schöpfer der<lb/>
<rs type="title">Jungfern von Bischofsberg</rs></seg> so reich begnadet ist<lb/>
wie der Verfasser der <rs type="title">Xenien</rs>, des »<rs type="title">Großkophta</rs>«,<lb/>
der »<rs type="title">Aufgeregten</rs>« und der Satire <seg type="insult">»<rs type="title">Götter, Helden<lb/>
und <rs type="pers" ana="n2_6779" ref="#fk__p_55446">Wieland</rs></rs>«</seg>. Was ihn dagegen von <rs type="pers" ana="n_73972" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> unterscheidet<lb/>
, ist die Fähigkeit, <seg type="insult">einen Rout bei <rs type="pers" ana="n_73973" ref="#fk__p_46331">Hugo<lb/>
Heller</rs></seg> zu erleben. <seg type="insult">Dieser ganz <rs type="pers" ana="n_73974" ref="#fk__p_46960">ungoetheische<lb/>
Zug</rs></seg> an <rs type="pers" ana="n_73975" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs> ist jetzt in offenbarer<lb/>
Weise zutagegetreten. Er schien dem Unternehmen,<lb/>
ihm <seg type="insult">das geistige Wien</seg> vorzuführen, nicht den<lb/>
geringsten Brechreiz abzugewinnen und seine<lb/>
beneidenswerte Konstitution hat alle Prüfungen, die<lb/>
ihr auferlegt wurden, vorzüglich überstanden. Ich bin<lb/>
zwar gewiß nicht kompetent, die einschlägigen Verhältnisse<lb/>
 zu beurteilen. Denn wenn ich um keinen<lb/>
</p>
            <p ana="pr120668">
Preis, selbst um den <rs type="pers" ana="n_73976" ref="#fk__p_43482">Grillparzerpreis</rs> nicht, <seg type="insult">sämtliche<lb/>
Werke <rs type="pers" ana="n_73977" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmanns</rs> seit dem <rs type="title"><rs type="pers">Hannele</rs></rs> und<lb/>
der <rs type="title"><rs type="pers">Pippa</rs></rs></seg> geschrieben haben wollte, so kann man<lb/>
mir einwenden, daß mir <seg type="insult">die <RS persTitle="Hauptmann" title="Die Jungfern vom Bischofsberg">Trauben vom Bischofsberg<lb/>
</RS></seg> zu sauer sind, womit man allerdings recht<lb/>
hätte, und wenn ich <seg type="insult">den Huldigungen des geistigen<lb/>
Wien</seg> aus dem Wege gehe, so kann man mir mit<lb/>
noch mehr Recht einwenden, daß sie mir ohnedies<lb/>
erspart bleiben. Wenn ich es aber vollends ablehnen<lb/>
würde, <seg type="insult">Ehrengast der <rs type="inst">Wiener Universität</rs></seg> zu sein,<lb/>
so kann man mir mit dem größten Recht einwenden,<lb/>
daß ich mein Lebtag nicht für <seg type="insult">so etwas</seg> in Betracht<lb/>
käme und nach dem Tod dagegen wehrlos wäre.<lb/>
Aber trotzdem muß ich sagen, daß ich, wenn ich<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73978" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs> wäre und die <seg type="insult">Würde einer längst<lb/>
ausgelebten Beziehung zur Wortkunst</seg> in meiner<lb/>
Seele und in meinem Bewußtsein trüge, mich<lb/>
doch für Manns genug hielte, um mich nicht an <seg type="insult">den<lb/>
dürren Brüsten der <RS inst="Wiener Universität"><foreign xml:lang="la">alma mater Viennensis</foreign></RS></seg><lb/>
aufzuhalten. Denn hätte ich einst das wunderbare<lb/>
Gedicht der drei Engel geschrieben und wäre<lb/>
mir nach zwanzig Jahren die Katastrophe zugestoßen<lb/>
, <seg type="insult">das scheußliche Kriegsgedicht</seg> von den<lb/>
drei Räubern zu schreiben, worin ich »Gott, Kaiser<lb/>
und deutsches Heer« für die Erledigung der Sache<lb/>
sorgen lasse, und empfände ich dann nach <seg type="insult">sieben<lb/>
magern Jahren geistigen Ertrags</seg> das Bedürfnis, von<lb/>
<seg type="insult">Menschheitsverbrüderung</seg> zu reden — ich täts weiß<lb/>
Gott nicht vor <seg type="insult">den Kapazitäten der deutschen<lb/>
Professorenschaft</seg>. Nein, ich ließe mich nicht von<lb/>
<seg type="insult">deutschtümelnden Rektoren, Prorektoren, Dekanen<lb/>
und Prodekanen</seg> und wie <seg type="insult">diese Kostümfiguren einer<lb/>
blutigen Operette</seg> betitelt sein mögen, an einen<lb/>
Rednerpult geleiten, während der Oberpedell mit<lb/>
dem Szepter der <rs type="inst">Universität</rs> voranschreitet. Und<lb/>
wenn ichs getan hätte und ich hätte das Glück,<lb/>
unter den Anwesenden <seg type="insult">den Präsidenten der <rs type="inst">Bodenkreditanstalt<lb/>
</rs> <rs type="pers" ana="n_73979" ref="#fk__p_52612"><abbr>Dr.</abbr> Sieghart</rs> nebst andern Künstlern</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr120668">
<seg type="insult">und Vertretern des geistigen Wien</seg> zu bemerken<lb/>
und <seg type="insult">diesen Herrschaften</seg> zur Läuterung zuzureden,<lb/>
<seg type="insult">jede »Phase der Verinnerlichung«</seg> mit <seg type="insult">der dazugehörigen<lb/>
 Phrase</seg> zu befürworten und zur <seg type="insult">Weltkatastrophe<lb/>
</seg> den Satz zu sprechen, den im Innersten<lb/>
erlebten Satz, daß »nur eine notwendige und wohltätige<lb/>
 Verflachung uns ermöglicht, davon zu reden,<lb/>
ohne dabei zugrunde zu gehen« — wenn ich es<lb/>
schon gesagt hätte, so hätte ich doch vor <seg type="insult">meinen<lb/>
Gastfreunden von der <rs type="inst">Wiener Universität</rs></seg> nicht die<lb/>
Worte gesprochen, deutsch sei einer »nicht dadurch,<lb/>
daß er die Worte national und deutsch immerwährend<lb/>
im Munde führt«. Wäre mirs aber passiert und<lb/>
hätte ich es dazu beklagt, daß im Jahre <date>1914</date> der<lb/>
Deutsche »gezwungen, gebunden und automatisch<lb/>
handeln mußte« und »sein Idealismus nicht höher<lb/>
gewertet wurde als eine durch den Generalstab ausgenützte<lb/>
 Äußerlichkeit«, und hätte ich von den »fünf<lb/>
Jahren« gesprochen, »in denen der Wagen von Jaggernaut<lb/>
 zermalmend über die europäische Menschheit<lb/>
gegangen ist«, so hätte ich mich dann doch vorsichtig<lb/>
umgesehen, ob ich nicht vor <seg type="insult">dessen Antreibern</seg><lb/>
spreche. Und wenn ich die <seg type="insult">Unbelehrbarkeit jener</seg><lb/>
beklagt hätte, »die Kopf und Herz der Völker, Kopf<lb/>
und Herz der Menschheit repräsentieren sollten und<lb/>
von denen man sagen müßte, daß sie beides<lb/>
in Wahrheit repräsentieren«, so hätte ich mich<lb/>
fragen müssen, ob sich da nicht <seg type="insult">etliche von den<lb/>
93 Intellektuellen</seg>, die seinerzeit gegen Kopf und Herz<lb/>
der Menschheit protestiert hatten, getroffen fühlen<lb/>
könnten. Und wenn ich mich gar zu dem <FERR href="FK-23-588_n0074.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28804200" id="fk_04_ferr_28804200" emID="fk_04_em_28804203"><ERR fcorr="Bekennntnis">Bekennntis</ERR></FERR><lb/>
aufgerafft hätte, daß wir »doch nicht in der Kanone,<lb/>
in Krieg und Kriegsgeschrei einen besonders wertvollen<lb/>
 Teil des deutschen Wesens erblicken« — da<lb/>
wäre ich mir endlich <seg type="insult">des <foreign xml:lang="la">genius loci</foreign></seg>, an dem ich<lb/>
stand, bewußt geworden, hätte Rechtsumkehrt<lb/>
gemacht und <seg type="insult">die Magnifizenz</seg> gefragt, ob sie vielleicht<lb/>
 identisch oder wahlverwandt mit <seg type="insult">jener</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr120668">
<seg type="insult">Magnifizenz</seg> sei, die während des <rs type="event">Weltkriegs</rs> im<lb/>
Hauptquartier erschienen ist, um <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_73980" ref="#fk__p_56128">Erzherzog<lb/>
Friedrich</rs></seg> das <seg type="insult">Ehrendoktorat für Philosophie</seg> zu verleihen<lb/>
, und wenn sich <seg type="insult">die Magnifizenz</seg> angeschickt<lb/>
hätte, um jeden Einwand zu beschwichtigen, mir<lb/>
kurzer Hand das große Ehrenzeichen ihrer <rs type="inst">Universität<lb/>
</rs> um den Hals zu hängen, so hätte ich es <seg type="insult">der<lb/>
Magnifizenz</seg> vor die Füße geworfen und den Oberpedell<lb/>
 durch ein angemessenes Trinkgeld für seine<lb/>
Bemühungen entschädigt. Denn wenn ich mich schon<lb/>
mit <seg type="insult">diesen in Hauptquartieren noch zugkräftigen<lb/>
Schlaraffen-Kinkerlitzchen</seg> eingelassen hätte, ich hätte<lb/>
mich — wenn ich <rs type="pers" ana="n_73981" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs> wäre — mit<lb/>
der Ehre des Geistes zwischen <seg type="insult">den Produktionen der<lb/>
deutsch-österreichischen Kultur</seg> durchgeschlagen, so<lb/>
das Erbe jenes <rs type="pers" ana="n_73982" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> wahrend, der zu den Müttern,<lb/>
aber nie <seg type="insult">zur <RS inst="Wiener Universität"><foreign xml:lang="la">alma mater</foreign> Wiens</RS></seg> herabgestiegen wäre,<lb/>
von welcher berichtet wird, daß sie sich bei ihren Veranstaltungen<lb/>
 durch <seg type="insult">die bewährte Organisationstüchtigkeit<lb/>
des Konzertdirektors <rs type="pers" ana="n_73983" ref="#fk__p_46331">Heller</rs></seg> unterstützen lasse. Was<lb/>
ich aber ganz gewiß nicht, wenn ich nicht <rs type="pers" ana="n_73984" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>,<lb/>
sondern nur <rs type="pers" ana="n_73985" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs> wäre, getan hätte,<lb/>
das ist, daß ich meine Hoffnung auf <seg type="insult">die deutsche Wiedergeburt<lb/>
</seg> mit der inbrünstigen Bitte: »Werde wesentlich!«<lb/>
der <seg ana="Neuen Freien Presse"/> übergeben hätte, sondern<lb/>
ich hätte mich vielmehr selbst übergeben, ehe ichs tat.<lb/>
Nicht weil sie mich <rs type="pers" ana="n_73986" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs> abwechselnd<lb/>
als eine Lichtgestalt verklären und von <seg type="insult">ihrem Berliner<lb/>
Schwarzalben</seg> besudeln läßt, sondern weil ich mir<lb/>
<seg type="insult">die deutsch-österreichische Kultur</seg>, die sich am<lb/>
Geburtstag der Republik präsentiert und an deren<lb/>
Vorderfront meine Rede prangen soll, auch von der<lb/>
Rückseite besehen hätte. Denn da zeigt sie erst<lb/>
<seg type="insult">ihr wahres, verinnerlichtes, ihr wesentliches Gesicht</seg>,<lb/>
da zeigt sie <seg type="insult">den ganzen »Schatz«</seg>, den <rs type="pers" ana="n_73987" ref="#fk__p_44354">Gerhart<lb/>
Hauptmann</rs> im Besitz dieser von ihm noch nicht<lb/>
aufgegebenen Epoche weiß, <seg type="insult">»die Perle« unseres<lb/>
innersten, unzerstörbaren, durch keinen Weltbrand</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr120668">
<seg type="insult">zu versehrenden Wesens</seg>, die er uns zuspricht.<lb/>
Und da drückt sich <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_23033">dieses Wesen</rs></seg> wie folgt aus:<lb/>
</p>
            <p ana="pr120670">
<space/><seg type="insult"><B>Keine konventionelle</B><lb/>
Lüge</seg>. Ich suche für meine<lb/>
Nichte einen Mann von 45<lb/>
bis 55 Jahren, gesund, guter<lb/>
Charakter. Sie ist ein schönes<lb/>
Mädchen in reiferen Jahren,<lb/>
mit eigenem Heim, Ausstattung<lb/>
, Vermögen; in der<lb/>
Hausführung selten tüchtig,<lb/>
bescheiden und von sanftem,<lb/>
hingebungsvollem Wesen. Antworten<lb/>
 erbeten unter Chiffre<lb/>
„<seg type="spc">Selten betamt</seg>“.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120672">
So wesentlich sind wir, wenn <seg type="insult">ein deutscher Wahrheitssucher<lb/>
</seg> uns besuchen kommt. Nein, <seg type="insult">die deutschösterreichische<lb/>
 Kultur</seg> wird nicht ausschließlich von<lb/>
<seg type="insult">den deutschnationalen Professoren</seg> verkörpert. Ich<lb/>
hätte es gelesen — wenn ich <rs type="pers" ana="n_73988" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs> wär’!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51991">
               <persName>Rilke, Rainer Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1875-12-4</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-12-29</date>
                  <place>Valmont bei Montreux</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9531</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42487">
               <persName>Eckermann, Johann Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1792-9-21</date>
                  <place>Winsen a. d. Luhe</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1854-12-3</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Sekretär</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11220</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55446">
               <persName>Wieland, Christoph Martin</persName>
               <birth>
                  <date>1733-09-05</date>
                  <place>Oberholzheim/Biberach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1813-01-20</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64918</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46331">
               <persName>Heller, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1870-5-8</date>
                  <place>Alba, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-11-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Sievering 2/12/3/11 (1938 aufgelassen)</note>
               <note type="comment">Hedwig, 10j. Tochter, 17.3.21 beigesetzt</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11646</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43482">
               <persName>Grillparzer, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1791-1-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-1-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 912/23 Traum ein Leben Calderon zu</note>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 229/2, 305/50 zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11518</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52612">
               <persName>Sieghart, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1866-3-18</date>
                  <place>Troppau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-8-4</date>
                  <place>Luzern</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">urspr. Singer? </note>
               <note type="comment">Präs. d. Allg. oesterr. Bodencreditanstalt</note>
               <note type="comment">Herrenhausmitglied 1912-18</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12775</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56128">
               <persName>Friedrich Maria Albrecht, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1856-6-4</date>
                  <place>Groß-Seelowitz/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-12-30</date>
                  <place>Ung. Altenburg</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">FML, Oberbefehlshaber der k.k. Armee</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15242</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16687</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55392">
               <persName>Werfel, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1890-9-10</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-26</date>
                  <place>Beverly Hills, Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13094</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41542">
               <persName>Hainisch, Michael</persName>
               <birth>
                  <date>1858-08-15</date>
                  <place>Aue/Schottwien, NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-02-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Zuchtkuh Bella errang Rekorde</note>
               <note type="comment">Ögg gibt die Stelle 735/63 irrt. Hindenburg</note>
               <note type="comment">Gedicht "Mein Heimatland" in der Vertonung von Viktor Keldorfer</note>
               <note type="comment">1920-28 Bundespräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7662</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>