<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04295.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04294.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04296.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Deutschmeister. (Das Deutschmeisterdenkmal), in: Fackel Heft 08, Nr. 212, 1906, S. 17-21</title>
            <title type="iso-date">1906-11-23</title>
            <title type="id">tid_04295</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">212</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-212_n0017.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/212,017</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Deutschmeister. (Das Deutschmeisterdenkmal)</head>
            <p ana="pr46786">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203631" key="#fk__p_60716">Deutschmeister</rs>.</seg></seg></seg> <seg type="insult">Wien, die Stadt der regsten Verkehrsstockung</seg>,<lb/>
sucht der reichsdeutschen Hauptstadt jetzt wenigstens in <seg type="insult">der ästhetischen<lb/>
Verschandelung</seg> gleichzukommen. <seg type="insult">Falscher Ehrgeiz!</seg> Die Berliner Siegesallee<lb/>
stört einen ganz und gar nicht, wenn man sie in einem Automobiltaxameter<lb/>
passiert, aber grauenvoll ist der Anblick <seg type="insult">des mythologischen Stearinwunders<lb/>
 vor dem Wiener <rs type="inst">Parlament</rs></seg>, auf einer Einspännerfahrt genossen.<lb/>
Und neuestens muß man um die <rs type="inst">Rossauer Kaserne</rs> einen weiten Bogen<lb/>
machen, wenn man in den neunten Bezirk gelangen will; denn dort steht ein<lb/>
<seg type="insult"><rs type="inst">Deutschmeisterdenkmal</rs></seg>, vor dem die Komfortablepferde scheuen und das <seg type="insult">zur<lb/>
Erinnerung an den schlechten Geschmack der Wiener Kunstpflege zu <DATERANGE>Beginn<lb/>
des zwanzigsten Jahrhunderts</DATERANGE></seg> errichtet worden ist. <seg type="insult">Ein militärisches</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr46786">
<seg type="insult">Denkmal also.</seg> Weil ich mich in solchen Fällen öfter zur Devise:<lb/>
<seg type="insult">»Den Meißel nieder!«</seg> bekenne, gebe ich gern der Kritik Raum, die <seg type="insult">ein<lb/>
bekannter Friedensfreund</seg> an dem <seg type="insult">Werk des Herrn Professors <rs type="pers" ana="n_37695" ref="#fk__p_39066">Benk</rs></seg> übt.<lb/>
Sie ist, wiewohl sie <seg type="insult">die ästhetische Seite der Katastrophe</seg> unberücksichtigt<lb/>
 läßt, durchaus zutreffend, und ich kann sie nach Ausscheidung einzelner<lb/>
 Stellen, in denen mir <seg type="insult">die militaristische Phrase</seg> durch <seg type="insult">die antimilitaristische<lb/>
</seg> bekämpft schien, verantworten, ohne in den Verdacht<lb/>
zu kommen, dem <seg type="insult">»<rs type="inst">Verein der Friedensfreunde</rs>«</seg> anzugehören. Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_37696" ref="#fk__p_38067">Alfred <abbr>H.</abbr> <seg type="spc">Fried</seg></rs> schreibt mir: »Die Österreicher haben wenig Sinn<lb/>
für <seg type="insult">militärische Romantik</seg>. Man kann das am besten beobachten, wenn<lb/>
man die öffentlichen Denkmäler Wiens mit denen Berlins vergleicht.<lb/>
Während in der Hauptstadt des deutschen Reiches <seg type="insult">die öffentlich zur<lb/>
Schau gestellten <seg type="ELIDASH">Marmormassen</seg> und Bronzemassen</seg> in erster Linie für die<lb/>
Soldaten bestimmt erscheinen, finden wir in Wien höchstens ein halbes<lb/>
Dutzend <seg type="insult">‚bewaffneter‘ Denkmäler</seg>. Man kann dies auch beobachten,<lb/>
wenn man die Schaufenster der Bilderhandlungen in Berlin und Wien<lb/>
miteinander vergleicht. Jene sind voll militärischer Sujets, voll Porträts<lb/>
uniformierter Persönlichkeiten, während man in den Fenstern der Wiener<lb/>
Bilderläden zwischen Schauspielern und Schauspielerinnen äußerst selten<lb/>
eine militärische Darstellung oder ein Soldatenporträt sieht. Nunmehr<lb/>
scheint es, als ob <seg type="insult">der Geschmack <foreign xml:lang="fr">‚<rs type="pers" ana="n_37697" ref="#fk__p_55493">Guillaume deux</rs>‘</foreign></seg> auch an der<lb/>
Donau in Schwang kommen, als ob die <seg type="insult">militärische Romantik</seg>, die das<lb/>
Charakteristische dieses Geschmacks ist, auch hier Fuß fassen sollte.<lb/>
Man hat hier kürzlich unter <seg type="insult">Salutschüssen, Fahnenwehen und Ansprachen</seg><lb/>
ein Deutschmeister-Denkmal enthüllt, und ein Hesser-Denkmal, für das<lb/>
durch eine Lotterie Stimmung gemacht wird, steht uns bevor. Man kann<lb/>
gar nicht wissen, wie weit diese neue Richtung noch führen kann. Es<lb/>
gibt über hundert Regimenter und sehr viel freie Plätze in den verschiedenen<lb/>
 Städten der Monarchie. Auch gibt es genug <seg type="insult">Dummköpfe</seg>,<lb/>
die in der Hoffnung auf einen Lotteriegewinn gern ihr Schärflein zur<lb/>
Errichtung weiterer <seg type="insult">Regimentsdenkmäler</seg> beitragen würden. Es erscheint<lb/>
daher angebracht, gegen den <seg type="insult">Geist</seg>, der solche Denkmäler errichtet,<lb/>
rechtzeitig sozusagen ‚Front zu machen‘, ein ernstes Wort gegen <seg type="insult">jenen<lb/>
Phrasengeist</seg> zu richten, zu dessen Verherrlichung derlei öffentliche Schaustellungen<lb/>
 dienen sollen. Solange der <seg type="insult">Militarismus</seg> seinen <seg type="insult">Kult</seg> in<lb/>
geschlossenen Kasernenhöfen oder auf entlegenen Exerzierplätzen übt,<lb/>
kann man es schließlich vermeiden, sich mit ihm auseinanderzusetzen.<lb/>
Sobald er aber die Verkehrswege kreuzt, müssen seine <seg type="insult">Heiligtümer</seg> sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr46786">
eine Kritik gefallen lassen. So wird man untersuchen müssen, ob dieses<lb/>
Denkmal vor dem Tore der Rossauerkaserne etwas anderes als eine <seg type="insult">Phrase</seg><lb/>
verkörpert. Man sagt freilich, es verherrliche die Taten eines Regimentes,<lb/>
das seit Jahrhunderten für das Vaterland geblutet und gekämpft hat.<lb/>
Aber nur <seg type="insult">der in geistiger Inzucht umnebelte Geist des Militarismus</seg> vermag<lb/>
 in einem Regiment ein einheitliches Wesen zu erblicken, das<lb/>
handeln und wirken kann und die Jahrhunderte überdauert. Ein Regiment<lb/>
 ist nichts anderes als eine Gruppe lebender Menschen, die zum<lb/>
Zweck der Verwaltung eine gemeinsame Nummer bekommen haben<lb/>
und zum Zweck der besseren Aktion eine bestimmte Farbe auf den Rock<lb/>
genäht erhalten. Das <foreign xml:lang="fr">Gros</foreign> dieser Menschen scheidet im Zeitraume von drei<lb/>
Jahren aus der Gruppe aus und andere neue Menschen treten an<lb/>
Stelle der Scheidenden. Die Minderheit der Kommandierenden bleibt<lb/>
etwas länger bei der Gruppe. Immerhin scheiden auch sie<lb/>
nach einer Reihe von Jahren aus. Die Unteroffiziere gehen in die<lb/>
Zivilversorgung, die Offiziere in Pension, und schließlich unterliegen<lb/>
alle Mitglieder dieser Gruppe den allgemeinen menschlichen Gesetzen,<lb/>
indem sie das Zeitliche segnen. Die Nummer und die Rockfarbe bleibt.<lb/>
Sie bleibt hundert Jahre und länger. Aber von den Menschen, die einmal<lb/>
durch diese Nummer und Farbe von anderen unterschieden wurden,<lb/>
bleibt keine Spur. Nur eine <seg type="insult">erdabgewandte Romantik</seg> vermag aus den<lb/>
verbleibenden Äußerlichkeiten eine Einheit zu schaffen, deren Jahre man<lb/>
zählt, deren Geschichte man schreibt, deren Taten man dauernd den<lb/>
jeweiligen Zugehörigen der Gruppe zum Ruhme anrechnet. <seg type="insult">Diese erdabgewandte<lb/>
 Romantik</seg> schafft dann auch <seg type="insult">Regimentsdenkmäler</seg>, in denen<lb/>
die Ehre dieser fiktiven Einheit in Stein und Erz verherrlicht und die<lb/>
zufällige Tat irgend eines Individuums, das zu jener Gruppennummer<lb/>
gehörte und dieselben Rockaufschläge trug, als die Tat jenes fiktiven<lb/>
Wesens gepriesen wird. Mit demselben Rechte, mit dem man die Einheit und<lb/>
Zusammengehörigkeit eines Regimentes konstruiert, ja mit noch größerem<lb/>
Recht könnte man aus den Bewohnern eines Hauses eine historische und<lb/>
biologische Einheit konstruieren. Die Bewohner eines Hauses stehen zu<lb/>
diesem in einem ganz anderen Verhältnis als die Soldaten zu ihrem Regiment<lb/>
. Das Haus ist der Schauplatz von Lebensschicksalen. Jugend, Liebe,<lb/>
Krankheit, Erfolg, Tod — dies alles spielt sich in den Räumen ab, die die<lb/>
Menschen in einem bestimmten Hause gemietet haben. Es ist das Leben<lb/>
selbst, das uns mit den Mauern in Verbindung bringt, und diese Mauern<lb/>
sind doch schließlich etwas Greifbareres, als die Nummer oder die<lb/>
</p>
            <p ana="pr46786">
Farbe eines Regimentes. Warum setzt man denn nicht den Bewohnern<lb/>
des Wiedener Freihauses oder des Schottenhofes oder des Heiligenkreuzerhofes<lb/>
 Denkmäler? Aus ihnen kann man dieselben historischen<lb/>
‚Einheiten‘ konstruieren, wie aus dem Wiener ‚Hausregiment‘.<lb/>
Sie haben ebenso wie dieses Jahrhunderte gesehen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Diese Fiktion<lb/>
der ewig lebenden Einheit eines Regimentes, in der Gestalt eines<lb/>
Wesens mit <seg type="spc">einem</seg> Hirn, aber mit 2000 Armen und 2000 Füßen,<lb/>
entspringt der militaristischen Anschauung, daß es in der Armee keine<lb/>
Individualitäten gebe. Der einzelne läßt seine Individualität in dem Sack<lb/>
zurück, in dem er seine Zivilmontur verpackt. Sie wird aufbewahrt, bis<lb/>
zu dem Tage, da der Automat wieder als Individuum in die bürgerliche<lb/>
 Welt tritt. Diese Grundanschauung <seg type="insult">der militärischen Romantik</seg><lb/>
wird aber durch die Kriegswissenschaft widerlegt. Man weiß heute<lb/>
schon — und die letzten Kriege haben es bewiesen —, daß die Stärke<lb/>
einer Armee in der Selbständigkeit und Bildung ihrer Moleküle, in<lb/>
der Denkfähigkeit und Geistesgegenwart des einzelnen Mannes liegt.<lb/>
Die Schulmeister von Königgrätz und Mukden werden als die modernen<lb/>
Sieger bezeichnet. Das beweist also, daß die Fiktion, der Soldat müsse<lb/>
Automat, Bestandteil einer Maschinerie sein, hinfällig ist. Und so ist<lb/>
denn das <rs type="inst">Deutschmeisterdenkmal</rs> auch im rein militärtechnischen Sinne<lb/>
eine <seg type="insult">Lüge</seg>. — Aber noch in manch anderer Beziehung ist dieses Denkmal<lb/>
 <seg type="insult">Lüge aus Erz und Stein</seg>. Es geht von der Voraussetzung<lb/>
aus, daß die Atome des fingierten Lebewesens, in diesem Falle des<lb/>
<rs type="inst">Regimentes Hoch und Deutschmeister</rs>, <seg type="spc">freiwillige</seg> und <seg type="spc">frohe</seg> Mitglieder<lb/>
 jener Gruppe seien, deren Nummer ihnen angeheftet wurde, und<lb/>
daß sie sich während ihrer Dienstzeit und lange über diese hinaus mit<lb/>
Stolz und Freude als Gruppenangehörige fühlen. Für die geringe Zahl der<lb/>
Berufssoldaten soll dies nicht bestritten werden, obwohl auch hier noch<lb/>
einige Zweifel zu äußern wären. Was aber die große Masse der Regimentsangehörigen<lb/>
 betrifft, so gehört doch ein ungeheurer Mut dazu,<lb/>
mit <seg type="insult">solcher Lüge</seg> auf den offenen Markt zu gehen. Seitdem das Waffenhandwerk<lb/>
 allgemeine Bürgerpflicht geworden ist, geht es doch nicht<lb/>
mehr an, über die inneren Vorgänge in diesem Berufe Geheimnisse zu<lb/>
bewahren. Die Armee ist keine geheime Gesellschaft. Durch sie gehen<lb/>
alle, fast alle Bürger. Die wissen genau, wie es darin aussieht und was<lb/>
es mit der Berufsfreudigkeit des Soldaten für eine Bewandtnis hat. Der<lb/>
Bürger betrachtet seine in der Kaserne verbrachten Jahre im günstigsten<lb/>
Falle als eine erfüllte Pflicht, niemals als eine freudig erfüllte; niemals<lb/>
</p>
            <p ana="pr46786">
als eine Zeit, nach der er sich zurücksehnt, fast immer als eine verlorene<lb/>
. Der <seg type="insult">Veteranen-Jubel</seg> vermag das Gegenteil nicht zu beweisen.<lb/>
Der beweist höchstens die Wahrheit der <rs type="pers" ana="n_37698" ref="#fk__p_43862">Rückert’schen Verse</rs>: ‚Das<lb/>
ist’s, was an der Menschenbrust mich oftmals läßt verzagen, daß<lb/>
sie den Kummer wie die Lust vergißt in wenigen Tagen.‘ Er<lb/>
beweist nur, daß Interesse und die Sucht, etwas zu gelten, bei den<lb/>
Menschen stärker sind, als Konsequenz und vor allen Dingen stärker<lb/>
als das Vorstellungsvermögen. Tatsache ist, daß es für den aktiven<lb/>
Soldaten in allen Armeen nur <seg type="spc">einen</seg> Gedanken gibt, der in der täglich<lb/>
 wiederholten bangen Frage gipfelt: ‚Wie lange haben wir noch?‘<lb/>
Der moderne Soldat betrachtet sich während seiner Dienstzeit als das<lb/>
Opfer einer <seg type="insult">Knechtschaft</seg>, die er lieber heute als morgen überwunden<lb/>
haben möchte, und gerade in Anerkennung dieser Tatsache ist die<lb/>
allgemeine Wehrpflicht erfunden worden, weil man auf eine Erfüllung<lb/>
des Dienstes durch Freiwillige nicht in ausreichendem Maße rechnen<lb/>
konnte. Der jubelnde Fahnenträger auf der Spitze des <rs type="inst">Deutschmeisterdenkmals<lb/>
</rs> ist daher eine <seg type="insult">schreiende Lüge</seg>, eine <seg type="insult">verlogene Phrase</seg> mehr.<lb/>
<seg type="spc">Ein Mann</seg>, <seg type="spc">der an einem Abreißkalender die Tage seiner<lb/>
Dienstzeit zählt</seg>, <seg type="spc">entspräche sicherlich besser der Wahrheit<lb/>
</seg>!« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <foreign xml:lang="de-loc">»Die Wochen fangt wieder guat an«</foreign>, sagte — nach einem Berichte<lb/>
 der ‚<rs type="paper" ana="werk_14907">Arbeiter-Zeitung</rs>‘ — kürzlich ein Deutschmeister auf der<lb/>
Schmelz, nachdem er die folgende Ansprache vernommen hatte: <foreign xml:lang="de-loc">»Füaß außer<lb/>
aus’n Bauch! Schädl in d’Höh’! I hau da dö Zunga durch, <seg type="insult">Krüppel<lb/>
ölendig’s</seg>! Ausbleib’n über d’Zeit, dös vasteht’s, <seg type="insult">ös Pülcher</seg>! Aber aufmarschier’n<lb/>
 könnt’s net. <seg type="insult">Saubanda!</seg> In Stan sitz’n bessere Leut’, als ös<lb/>
seid’s. Halblinks! Marsch!«</foreign><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38067">
               <persName>Fried, Alfred Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1864-11-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-5-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11381</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39066">
               <persName>Benk, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1844-07-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-03-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/62471</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43862">
               <persName>Rückert, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1788-05-16</date>
                  <place>Schweinfurt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1866-01-31</date>
                  <place>Neuses/Coburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Orientalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39101</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>