<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06078.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06077.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06079.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Von einer Feuerwehr, die sofort erscheint, in: Fackel Heft 14, Nr. 368, 1913, S. 8-8</title>
            <title type="iso-date">1913-02-01</title>
            <title type="id">tid_06078</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">368</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-368_n0008.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/368,008</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Von einer Feuerwehr, die sofort erscheint</head>
            <p ana="pr82001">
<space/><seg type="sidehead">(Brände in Königspalästen.)</seg> Aus Potsdam, <date>11. <abbr>d. M.</abbr></date>, wird telegraphiert<lb/>
: Heute vormittags brach im Adjutantenflügel des Neuen Palais<lb/>
ein Brand aus. Die <rs type="inst">Potsdamer Berufsfeuerwehr</rs> rückte <seg type="spc">sofort</seg> mit der<lb/>
Dampfspritze und allen verfügbaren Kräften aus. Der Brand nahm keinen<lb/>
großen Umfang an und wurde bald gelöscht. — Aus München, <date>11. <abbr>d. M.</abbr></date><lb/>
wird telegraphiert: Heute früh brach im <rs type="pers" ana="n_57472" ref="#fk__p_55654">Wittelsbacher-Palais</rs>, in dem<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_57473" ref="#fk__p_48030">Prinz-Regent Ludwig</rs> gegenwärtig residiert, in der Garderobe ein<lb/>
Kaminfeuer aus. Die <seg type="spc">sofort</seg> erschienene Feuerwehr löschte den Brand<lb/>
in kurzer Zeit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82003">
<space/>Es ist schön, daß die Feuerwehr allerorten keine Protektion<lb/>
kennt, sondern Königspaläste ebenso schnell bedient wie die<lb/>
Hütten der Armen. Aber es ist zugleich ein Beweis, wie die<lb/>
<seg type="insult">Presse</seg>, die ihre Kunden auch alle gleich schnell bedient, den<lb/>
<seg type="insult">Schwachsinn</seg> bereits verwöhnt hat. Die Feststellung, daß ein<lb/>
Brand gelöscht wurde, genügt nicht mehr. Es ist auch nötig, zu<lb/>
sagen, daß er von der Feuerwehr gelöscht wurde. Und daß die<lb/>
Feuerwehr zur Stelle war, genügt auch nicht mehr. Es ist nötig, zu<lb/>
sagen, daß sie sofort zur Stelle war. Feuerwehr ist zwar ohnehin etwas,<lb/>
das sofort ausrückt: das ist ihr wesentliches Merkmal, und es wäre<lb/>
eigentlich nur bemerkenswert, wenn sie’s einmal nicht täte, wenn sie<lb/>
also aufhörte, eine Feuerwehr zu sein. Aber von einer Schnecke zu<lb/>
sagen, daß sie langsam vom Fleck kam, ist Sache des Berichterstatters<lb/>
, der es beobachtet hat. Und bekanntlich weiß sich die<lb/>
<seg type="insult">Zeit</seg>, die keine Zeit hat, die Zeit damit zu vertreiben, daß sie sich<lb/>
in infinitum definiert. Denn so ist das Leben, daß es so ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55654">
               <persName>Wittelsbach</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48030">
               <persName>Ludwig III., König von Bayern</persName>
               <birth>
                  <date>1845-1-7</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-10-18</date>
                  <place>Sarvar/Ungarn</place>
               </death>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>