<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05015.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05014.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05016.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Schicksal der Maschine. Von Ludwig Rubiner, in: Fackel Heft 11, Nr. 294, 1910, S. 12-17</title>
            <title type="iso-date">1910-02-4</title>
            <title type="id">tid_05015</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">294</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-294_n0012.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/294,012</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Schicksal der Maschine. Von Ludwig Rubiner</head>
            <p ana="pr63087">
<space/>Es gibt Dinge, mit denen niemand etwas zu tun<lb/>
hat, und auf die jeder stolz sein will. Zum Beispiel<lb/>
auf Erfindungen, die andere machen. Früher war<lb/>
man <seg type="insult">Zeitgenosse</seg>, was längst veraltet ist. Heute ist<lb/>
man <seg type="insult">Stimmungselement der Entwicklung</seg>. <seg type="insult">Geistesströmer<lb/>
</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63088">
<space/>Es ist doch so: Menschen, die eine Erfindung<lb/>
machen, stehen vor dem ekstatisch Momentanen und<lb/>
der verzückten Spontanität ihrer Idee immer wieder<lb/>
als vor einem unbegreiflichen Wunder. Dabei sind<lb/>
sie stets von neuem erstaunt, daß nicht andere Leute<lb/>
auch auf die grundlegende und typische Einfachheit<lb/>
ihrer Gedankengänge gekommen sind. Hier regt sich<lb/>
die Unverschämtheit des <seg type="insult">Geistesströmers und Hintergrundmoleküls<lb/>
</seg>. Wie — die Sache ist so einfach, daß sie<lb/>
ein anderer auch hätte machen können? Gut, dann<lb/>
wäre ja am Ende sogar der <seg type="insult">Geistesströmer</seg> darauf<lb/>
verfallen? — was soviel bedeutet als: Der <seg type="insult">Nebenmann<lb/>
 und Routinier</seg> macht sein Anrecht auf die<lb/>
Leistung geltend! Es lebe die <seg type="insult">Entwicklung</seg>!<lb/>
Selbstverständlich ist die <seg type="insult">Hoffnung auf unentwegte,<lb/>
treue und stramme Entwicklung</seg> <seg type="insult">der neue kindliche<lb/>
 Glaube</seg> von den <seg type="insult">Weltanschauung-Salons des<lb/>
Proletariates</seg> bis zu <seg type="insult">den ästhetisch-humanitären<lb/>
Comptoirs der modernen Bourgeoisie</seg>; eine kindliche<lb/>
Hoffnung, auch einmal Teil an etwas zu haben,<lb/>
für das man nicht kann. Also geniert man sich<lb/>
immer noch, sozusagen aus Sicherheitsgründen,<lb/>
in verschämter Öffentlichkeit, wo doch jeder den<lb/>
Lohn für sein massenhaftes Auftreten haben will,<lb/>
zuzugeben, daß die wunderbaren Versprechungen der<lb/>
Fachmänner von der Entwicklung der Technik einfach<lb/>
noch nie gehalten werden konnten. Es wäre naiv, zu<lb/>
glauben, daß einmal alle Leute, die nicht Techniker<lb/>
sind, ungeduldig werden müssen, wenn jene so durchdringend<lb/>
 und hochtrabend wiederholten Versicherungen<lb/>
 nicht aufhören wollen: die technische Evolution<lb/>
</p>
            <p ana="pr63088">
gipfele nächstens einmal in einer pompösen<lb/>
Zukunft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63089">
<space/>Immerhin vermag keiner von allen den <seg type="insult">glückseligkeitsstrotzenden<lb/>
 Fachmännern</seg> auch nur zu sagen,<lb/>
welchem Ziele die Änderungen in der Konstruktion<lb/>
einer Maschine zustreben. Noch fraglicher erscheint<lb/>
es sogar, ob überhaupt ein solches Ziel da ist. Als<lb/>
der Phonograph erfunden wurde, erwartete man<lb/>
natürlich von den folgenden Jahren eine ungeheure<lb/>
Veränderung im Charakter des Apparates, genau wie<lb/>
zwanzig Jahre später vom Kinetoskopen. Aber diese<lb/>
Instrumente sind auch in ihren substilsten Vollendungen<lb/>
 noch, des Grammophons und des Kinematographen<lb/>
, unter die Äußerungsfähigkeiten gebannt<lb/>
geblieben, die sie in der Stunde ihres ersten Erscheinens<lb/>
 hatten. Es sind <seg type="insult">Vergnügungsautomaten</seg><lb/>
geblieben, und die geringen und gezwungenen Anwendungen<lb/>
 solcher Maschinen in den Wissenschaften<lb/>
bedeuten nur langwierige Umwege gegenüber der<lb/>
zugleich analytischen und synthetischen Auffassungsfähigkeit<lb/>
 des Menschen. Ähnlich wie die Anwendung<lb/>
der Mathematik in der Psychologie auch nur rein<lb/>
tautologische Bestätigungen ergibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63090">
<space/>Natürlich zweifelte vor fünfzig Jahren kein gebildeter<lb/>
 Mensch daran, daß wir heute auf »Flügeln<lb/>
des Dampfes fliegen« würden! Aber man darf feststellen<lb/>
, daß seit <rs type="pers" ana="n_46532" ref="#fk__p_46721">James Watt</rs> die Arbeitsgebiete der<lb/>
Dampfmaschine sich gar nicht verändert haben,<lb/>
sondern daß nur die Leistungen potenziert wurden;<lb/>
schon vor <rs type="pers" ana="n_46533" ref="#fk__p_52339">Fulton</rs> trieb doch <rs type="pers" ana="n_46534" ref="#fk__p_51114">Dionys Papin</rs> ein Dampfschiff<lb/>
 — übrigens Daten einer billigen Gelehrsamkeit,<lb/>
die sich jeder aus dem Konversationslexikon holen<lb/>
kann. — Ebenso natürlich zweifelte zu <rs type="pers" ana="n_46535" ref="#fk__p_40212">Daguerres</rs><lb/>
Zeiten kein Mensch daran, daß die Photographie<lb/>
selbstverständlich einst die Malerei ablösen werde.<lb/>
Nun, darüber hat man sich in den letzten Jahren genügend<lb/>
 ausgesprochen. Dagegen ist der ursprüngliche<lb/>
Charakter der Photographie, nämlich die mechanische<lb/>
Reproduktion, zur Massenhaftigkeit gesteigert worden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63091">
<space/>Die Dynamomaschine und das Telephon, die<lb/>
Bogenlampe und die Schreibmaschine sind nur immer<lb/>
detaillierter und komplizierter durchkonstruiert worden,<lb/>
und das Grundmoment ihrer Verwendung ist immer<lb/>
gleichartiger durch die Massenverbreitung erhalten<lb/>
geblieben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63092">
<space/>Aber die Aeronautik — — Entwicklung des<lb/>
Ballons zur Flugmaschine! — Gerade bei der Aeronautik<lb/>
 können Unbefangene und Unaufgeregte am<lb/>
deutlichsten erkennen, daß es in der Technik keine<lb/>
Entwicklung gibt. Der Ballon hat sich seit den<lb/>
hundert Jahren seiner ersten Konstruktion nicht verändert<lb/>
. Schon an den allerersten Ballons hat man ja<lb/>
versucht, Flügelruder und Steuer anzubringen; das<lb/>
<seg type="insult">»Reichsluftschiff«</seg>, der »Parseval«, Engländer, Franzosen<lb/>
sind wie vor hundert Jahren jedem Zufall schutzlos<lb/>
ausgesetzt. Diese »Lenkbaren«, ganz gleich ob »starr«<lb/>
oder »unstarr«, können bei Sturm nicht fahren, und<lb/>
mit ihren Größenmassen stehen sie in einem lächerlich<lb/>
ungleichen Verhältnis zu dem Raum, den sie transportieren<lb/>
 können. Glück, Tod und Ziel sind heute<lb/>
gerade so unbestimmbar wie vor hundert Jahren.<lb/>
Aber der Ballon hat sich nun nicht auch zur Aeroplan-Flugmaschine<lb/>
 »entwickelt«, sondern die Flugmaschine<lb/>
 »Schwerer als die Luft« (Lexikon!) beruht<lb/>
auf einer vollständig anderen und relativ neuen Idee, die<lb/>
mehr als unabhängig von den Prinzipien des Ballons<lb/>
ist. Nun ist aber der Charakter des Aeroplans als eines<lb/>
Versuchsapparates und <seg type="ELIDASH">Sportobjektes</seg> oder Schauobjektes<lb/>
bereits erwiesen, und es ist unzweifelhaft, daß eine<lb/>
Flugmaschine der Zukunft, die große Gepäcklasten<lb/>
und viele Personen befördern kann, aus einem<lb/>
wiederum vom gewohnten völlig verschiedenen,<lb/>
neuen, noch ungeahnten Gebiet der Idee und der<lb/>
Prinzipien konstruiert werden wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63093">
<space/>Die Elektrisiermaschine kann seit den dreihundert<lb/>
 Jahren ihrer Grundkonstruktion durch <rs type="pers" ana="n_46536" ref="#fk__p_50965">Otto<lb/>
von Guericke</rs> auch nichts anderes, als Papierbüschel<lb/>
in Bewegung setzen und den Blitz imitieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63094">
<space/>Element, Akkumulator und Dynamo sind nicht<lb/>
Entwickelungsstadien der alten Elektrisiermaschine,<lb/>
sondern Erfindungen aus überraschend verschiedenen<lb/>
Ideengebieten, die das Prinzip der Elektrizität nur<lb/>
etwa gerade so gemeinsam haben, wie die Dramen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_46537" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> und die Dramen <rs type="pers" ana="n_46538" ref="#fk__p_51969">Racines</rs> den Untergrund<lb/>
 menschlicher Gefühle.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63095">
<space/>Es ist manchmal wunderbar gut, Laie zu sein.<lb/>
Man steht außerhalb der Grenzen eines Faches und<lb/>
überschaut diese jenseitigen Dinge nach dem bloßen<lb/>
Vergnügen oder dem bloßen Nutzen. Unverwirrt<lb/>
durch Begeisterung für Spezialkenntnisse sieht man:<lb/>
Es gibt keine Entwicklung der Maschine. Der Maschine<lb/>
kann es gar nicht widerfahren, daß sie sich, gleichsam<lb/>
durch allmähliches Ankristallisieren, erweitert, Form<lb/>
und Bau verändert und eines Tages unmerklich etwas<lb/>
ganz anderes geworden ist. Nein, die Maschine wird<lb/>
in die Welt hineingesetzt, gleich fertig in ihrem<lb/>
ganzen Umriß und Charakter. Da kann nur noch<lb/>
verfeinert und gesteigert werden, aber die qualitativen<lb/>
 Attribute sind schon von Anfang an entschieden<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63096">
<space/>Die Maschine ändert ihren Charakter nicht. Das<lb/>
Automobil hat sich nicht aus dem Fahrrad entwickelt,<lb/>
sondern es repräsentiert eine völlig neue Ideenreihe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63097">
<space/>An der Maschine erkennt man unerhört klar,<lb/>
was Prädestination ist. Das ganze Leben <seg type="insult">der Maschine<lb/>
und der Maschinengeschlechter</seg> ist nur darauf gerichtet<lb/>
, den Grundtypus jeder einmal gefundenen<lb/>
Struktur für alle Ewigkeit aufs leistungsfähigste zum<lb/>
Ausdruck gelangen zu lassen. Sobald der Grundtypus<lb/>
einer Maschine sich verändert, zeigt es sich, daß die<lb/>
neue Struktur nicht eine Entwicklung der alten ist,<lb/>
sondern ein neues Maschinenwesen mit ganz anderen<lb/>
und neuen Aufgaben, und aus einer ganz neuen<lb/>
Ideen-Ebene und einer anderen Kategorie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63098">
<space/>Das Schicksal der Maschine ist, nur einmal zu<lb/>
sein. Und dieses Einmal kann sehr lang oder sehr<lb/>
kurz dauern. Aber das ist auch das Schicksal ihrer Ideen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63099">
<space/>Hier enthüllt sich endgültig die ganze Fragwürdigkeit<lb/>
 einer Entwicklung der Technik. Denn<lb/>
es gibt keine Entwicklung der Idee. Die Idee steht<lb/>
auch ganz außerhalb einer Wertbemessung. Jede Idee<lb/>
ist wie jede andere ein vollkommenes Individuum,<lb/>
ein Abgegrenztes. Das Schicksal der Idee liegt in<lb/>
ihrem vollkommenen Ausdruck.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63100">
<space/>Entwicklung der Technik anzunehmen ist eine<lb/>
hypothetische Behauptung, die sofort von der bloßen<lb/>
Beobachtung entlarvt wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63101">
<space/>Nun scheint es aber, als sei bei dieser Behauptung<lb/>
 auf die Wirklichkeit und Erweislichkeit<lb/>
der Tatsachen gar kein besonderer Wert gelegt, und<lb/>
als solle eine <seg type="insult">»Entwicklung der Maschine«</seg> gar kein<lb/>
Dogma sein, sondern nur der halb zufällig und unklar<lb/>
erfaßte Ausdruck für eine Stimmung. Beim Überblicken<lb/>
 jenes schwer und nur unscharf zu erfassenden<lb/>
Komplexes sich kreuzender und scheinbar mischender<lb/>
alter und neuer Ideen tritt die ungewisse Stimmung<lb/>
des Fließenden auf, und sie wird der ganzen Gruppenreihe<lb/>
 der Ideen als wahrhaftig historisches Geschehen<lb/>
unterschoben. Man deutet diese sehr subjektive Stimmung<lb/>
 eines unscharf vorüberlaufenden Momentes in<lb/>
eine unscharfe Geschichte des Objektes um, und man<lb/>
konstruiert aus der augenblicklichen Gemütswirkung<lb/>
der Ideen eine Entwicklung ihrer Objekte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63102">
<space/>Zweifeln wir nicht — die Hypothese der Entwicklung<lb/>
 verwirrt uns. Sie scheint jedesmal ein neues<lb/>
Ziel zu suchen, wenn wir bei den neuen Wirkungen<lb/>
neuer Ideen stehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr63103">
<space/>Aber die Ideen fallen auf uns wie die Meteorsteine<lb/>
. Und innerhalb der Ideen, deren jede wie ein<lb/>
eigener Weltkörper ist, erscheinen die Maschinen. Es<lb/>
ist das vorbestimmte Schicksal der Maschine, knarrend,<lb/>
ächzend oder lautlos, nur in ihrer bloßen Tätigkeit<lb/>
zu zeigen, daß sie die höchste Leistung und der<lb/>
stärkste Ausdruck ihrer Idee ist, bis man sie nicht<lb/>
mehr braucht.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52339">
               <persName>Fulton, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1765-11-14</date>
                  <place>Lancaster County, Penns.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1815-2-24</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
               <occupation>Erfinder</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40212">
               <persName>Daguerre, Louis Jacques Mandé</persName>
               <birth>
                  <date>1787-11-18</date>
                  <place>Cormeilles/Normandie</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1851-07-10</date>
                  <place>Bry-sur-Marne</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51969">
               <persName>Racine, Jean Baptiste</persName>
               <birth>
                  <date>1639-12-21</date>
                  <place>La Ferté-Milon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1699-04-21</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46721">
               <persName>Watt, James</persName>
               <birth>
                  <date>1736-1-19</date>
                  <place>Greenock, Firth of Clyde</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1819-8-19</date>
                  <place>Heathfield</place>
               </death>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
               <occupation>Erfinder</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50965">
               <persName>Guericke, Otto von</persName>
               <birth>
                  <date>1602-11-30</date>
                  <place>Magdeburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1686-5-21</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51114">
               <persName>Papin, Denis</persName>
               <birth>
                  <date>1647-8-22</date>
                  <place>Blois/Loir-et-Cher</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1712?</date>
                  <place>England?</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Mathematiker</occupation>
               <occupation>Erfinder</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>