<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02573.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02572.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02574.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Senden Sie gef. ein!, in: Fackel Heft 04, Nr. 111, 1902, S. 15-18</title>
            <title type="iso-date">1902-08-5</title>
            <title type="id">tid_02573</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">111</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-111_n0015.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/111,015</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Senden Sie gef. ein!</head>
            <p ana="pr25035">
<space/><inciptit>Kürzlich</inciptit> haben <seg type="insult">die Zeitungen aller Parteirichtungen und<lb/>
Gesinnungslosigkeiten</seg> wieder einmal den Beweis für die so oft in<lb/>
der ‚<rs type="self" ana="werk_8663">Fackel</rs>‘ aufgestellte Behauptung erbracht, daß die Inserate<lb/>
großer Unternehmungen nicht zu Publicitätszwecken, sondern als<lb/>
<seg type="insult">Vorwand der Bestechung</seg> gewährt werden. Eine Strafverhandlung<lb/>
vor dem <rs type="inst">Bezirksgerichte Währing</rs> endete mit der empfindlichen<lb/>
Verurtheilung eines Gastwirtes und seiner Angestellten, die<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1693" ref="#fk__p_58155"><abbr>St.</abbr> Georgs-Märzenbier</rs></rs> als »echtes Pilsner« verkauft, serviert und geschänkt<lb/>
 hatten. Fast alle Blätter hatten von der Gerichtsverhandlung<lb/>
 Notiz genommen. Keine »Geschäftsverbindung« mit der<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1694" ref="#fk__p_58155"><abbr>St.</abbr> Georgs-Brauerei</rs></rs> in Floridsdorf, die bis dahin nicht zu inserieren<lb/>
pflegte, keinerlei Rücksicht auf die Bedürfnisse der Administration<lb/>
legte dem <seg type="insult">Gerichtssaalreporter</seg> Zwang auf, und so konnte eine <seg type="insult">unabhängige<lb/>
 Berichterstattung</seg> ihres Amtes walten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr25036">
<space/>Man wird nicht leugnen, daß die Berichte, aus denen ja<lb/>
hervorgieng, daß <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1695" ref="#fk__p_58155"><abbr>St.</abbr> Georgsbier</rs></rs> nicht Pilsner, also vermuthlich,<lb/>
da der Währinger Gastwirt die Verwechslung versucht hatte,<lb/>
weniger begehrenswerth als Pilsner sei, den Ruf der Brauerei<lb/>
empfindlich tangieren konnten. Aber den Schaden wettzumachen, dazu<lb/>
sind — wer wollte dem Unternehmer solche Erkenntnis verargen?<lb/>
— dieselben Factoren berufen, die ihn zufügen halfen. Und so<lb/>
heckt denn die <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1696" ref="#fk__p_58155"><abbr>St.</abbr> Georgs-Brauerei</rs></rs> in Floridsdorf den schnöden<lb/>
Plan aus, die Zeitungen, die soeben noch in <seg type="insult">schöner Ungebundenheit<lb/>
</seg> ihre Pflicht geübt, der <seg type="insult">Freiheitsrechte</seg> zu berauben. Ein<lb/>
paar Tage nach der Gerichtsverhandlung sehen wir in allen jenen<lb/>
Blättern, die über sie berichtet, mächtige Annoncen erscheinen,<lb/>
die mit <seg type="insult">ungewöhnlichem Pathos</seg> verkünden, <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1697" ref="#fk__p_58155"><abbr>St.</abbr> Georgs-Märzenbier</rs></rs> sei<lb/>
das »<SPAN cont="allervorzüglichste"><seg type="spc">allerv</seg>orzüglichste</SPAN>«, und in denen sich die Brauerei <seg type="spc">gegen<lb/>
eine Verwechslung mit dem Pilsner verwahrt</seg>. Was Inserat<lb/>
 scheint, ist in Wahrheit ein <seg type="insult">Herzensschrei</seg>. Die Unternehmung<lb/>
will die »fälschlich verbreitete Annahme widerlegen, daß man nur<lb/>
in Pilsen jene lichten, hopfenbitteren <seg type="ELIDASH">Lagerbiere</seg> und Schankbiere erzeugen<lb/>
 könne«; sie kehrt den Spieß um und bestürmt die Gastwirte<lb/>
, »dieses vorzügliche Getränk dem <foreign xml:lang="la"><abbr>P. T.</abbr></foreign> Publicum unter der<lb/>
Marke ‚<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1698" ref="#fk__p_58155"><abbr>St.</abbr> Georgs-Märzenbier</rs></rs>‘ zu verabreichen, damit dessen wohlbegründetes<lb/>
 Renommée nicht <seg type="spc">durch unrichtige Bezeichnung<lb/>
Schaden leidet</seg>«. Man mußte rein glauben, der Währinger<lb/>
Gastwirt und seine Leute seien verurtheilt worden, weil sie durch<lb/>
die falsche Vorspiegelung, es sei <seg type="spc">bloß</seg> Pilsner, das <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1699" ref="#fk__p_58155"><abbr>St.</abbr> Georgsbier</rs></rs><lb/>
absichtlich in schlechten Ruf hatten bringen wollen. Die Floridsdorfer<lb/>
 Brauerei legt also Werth darauf, daß ihr Bier mit dem altberühmten<lb/>
 Pilsner Erzeugnis <seg type="spc">nicht verwechselt</seg> werde. Und<lb/>
in <seg type="insult">diesem ehrlichen Eifer</seg> sehen wir sie von <seg type="insult">allen jenen Organen</seg><lb/>
unterstützt, die eben noch mit deutlicher Tendenz für Pilsen von<lb/>
der Verurtheilung des Gastwirtes Kunde gaben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr25037">
<space/>Freilich, nicht alle Blätter wollen in der Entgegennahme<lb/>
eines Inserates, das mit seiner <seg type="insult">hochtrabenden Sprache</seg> den Rahmen<lb/>
einer gewöhnlichen Ankündigung sprengt, eine Schmälerung <seg type="insult">ihrer<lb/>
redactionellen Unabhängigkeit</seg> erblicken. Der <seg type="insult"><abbr>St.</abbr> Georgskriegsruf</seg> ist<lb/>
ja doch bloß einmal erschienen, und für dreißig bis fünfzig Gulden<lb/>
läßt man sich nicht für alle Ewigkeit und falls wieder ein Gastwirt<lb/>
gegen den Willen der Brauerei eine Täuschung wagen sollte,<lb/>
</p>
            <p ana="pr25037">
Schweigen auferlegen. Da ist es denn nun eine bemerkenswerthe<lb/>
Erscheinung, daß ein einziges <rs type="magazineRef" ana="werk_8664">Blatt</rs> unter den vielen, die knurrend<lb/>
das Annoncengeld exinstecken, so ehrlich ist, offen zu sagen, daß<lb/>
es sich für ein simples Inserat nicht den Mund verbinden lassen wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr25038">
<space/>Dieses <rs type="magazineRef" ana="werk_8665">Blatt</rs> erscheint natürlich an jedem Montag. Es ist<lb/>
<seg type="insult">jene bestens bekannte ‚<rs type="magazine" ana="werk_8666">Extrapost</rs>‘ (Eigenthümer Herr <rs type="pers" ana="n_21697" ref="#fk__p_53266">Sigi Bergmann<lb/>
</rs>)</seg>, die den Kampf gegen bestimmte Actiengesellschaften so<lb/>
unermüdlich führt, daß sie sogar, wenn sie eben erst einen<lb/>
scharfen Angriff veröffentlicht hat, zum Schluß noch das Versprechen<lb/>
 gibt, »demnächst auf die Angelegenheit zurückzukommen«.<lb/>
So energisch geht <seg type="insult">diese <rs type="magazineRef" ana="werk_40226">anständige Zeitung</rs></seg> <abbr>z. B.</abbr> gegen die Verwaltung<lb/>
 der Staatsbahnen vor, von der sie — dies sei ausdrücklich<lb/>
constatiert — <seg type="spc">im Gegensatz</seg> zu anderen Blättern <seg type="spc">keine</seg> Pauschalien<lb/>
 bezog. Sie hat ein reines Gewissen und konnte<lb/>
darum getrost neulich einem, der sie verdächtigt hatte, zurufen,<lb/>
er möge ihr, »die seit Jahresfrist in Händen des jetzigen Besitzers<lb/>
ist, eine Erpressung oder sonst eine unanständige Handlung <seg type="spc">nachweisen<lb/>
</seg>.« Nein, dies hat seit Jahresfrist nicht einmal der <seg type="spc">Staatsanwalt<lb/>
</seg> vermocht! Die Vernichtung der <seg type="insult">Corruption</seg> auf dem Gebiete<lb/>
 des Brauereiwesens ist nämlich die Specialität der ‚<rs type="magazine" ana="werk_8667">Extrapost</rs>‘,<lb/>
und man erinnert sich noch <seg type="insult">des zähen Kampfes</seg>, den sie gegen<lb/>
das »<rs type="inst">Wiener Brauhaus</rs>« geführt hat. Als andere Blätter, die <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_21698" ref="#fk__p_42099">Dreher</rs></seg> gegen die ihm unbequeme Gründung aufgewiegelt, bereits<lb/>
durch Inserate zum Schweigen gebracht waren, fuhr die ‚<rs type="magazine" ana="werk_8668">Extrapost<lb/>
</rs>‘ in ihren Angriffen fort, und wie gewissenhaft sie bei ihren<lb/>
Informationen zu Werke gieng, beweist die gerichtsordnungsmäßig<lb/>
festgestellte Thatsache, daß eines Tages vor dem Erscheinen eines<lb/>
Angriffs der <seg type="spc">Bürstenabzug</seg> der Verwaltung des <rs type="inst">Wiener Brauhauses</rs><lb/>
gezeigt wurde. Ausdrücklich sei hier constatiert, daß damals die<lb/>
<seg type="spc">Untersuchung wegen <seg type="insult">Erpressung</seg></seg>, deren Thatbestand die<lb/>
Polizeibehörde als gegeben ansah, eingestellt wurde, weil der angeklagte<lb/>
 Redacteur, dem doch der Versuch einer Erkundigung bei den<lb/>
über die Zustände des <rs type="inst">Wiener Brauhauses</rs> am besten informierten<lb/>
Factoren unmöglich zur Unehre gereichen konnte, vor dem Untersuchungsrichter<lb/>
 darthat, daß der Bürstenabzug nicht durch ihn<lb/>
persönlich, sondern durch das Verschulden eines Angestellten in<lb/>
die Hände der Verwaltung gespielt worden sei. Dergleichen<lb/>
<seg type="insult">Schlampereien</seg> in einer Druckerei ereignen sich, wie man weiß,<lb/>
</p>
            <p ana="pr25038">
nicht selten, und ein künftiges <rs type="title">Strafgesetz</rs> wird an Stelle des veralteten<lb/>
 Paragraphen, der da von gefährlicher Drohung und Erpressung<lb/>
spricht, eine Bestimmung zu setzen haben, welche Ordnungsstrafen<lb/>
 für die mit den Abzügen unvorsichtig manipulierenden<lb/>
Setzer und Correctoren festsetzt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr25039">
<space/>Mit <seg type="insult">der im Kampfe gegen das <rs type="inst">Wiener Brauhaus</rs> gestählten<lb/>
Erfahrung</seg> tritt nun die ‚<seg ana="Extrapost"/>‘ an die <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1700" ref="#fk__p_58155"><abbr>St.</abbr> Georgs-Brauerei</rs></rs><lb/>
heran. Sie wird Uebelstände aufdecken, wo immer sie sie findet,<lb/>
und kündigt dies in der Nummer vom <date>21. Juli</date> in <seg type="insult">einer trockenen<lb/>
Briefkastennotiz</seg> an, die just über <seg type="insult">der pathetischen Annonce der<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1701" ref="#fk__p_58155"><abbr>St.</abbr> Georgs-Brauerei</rs></rs></seg> Platz gefunden hat. Sie lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr25041">
<space/><B><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1702" ref="#fk__p_58155"><abbr>St.</abbr> Georgs-Brauerei</rs></rs>.</B> Das in unserem <rs type="magazineRef" ana="werk_8670">Blatte</rs> enthaltene Inserat<lb/>
kann uns nicht abhalten, zu constatieren, daß Georgsbier kein Pilsner<lb/>
ist. <seg type="spc">Senden Sie </seg><abbr><seg type="spc">gef</seg>.</abbr> <seg type="spc">ein</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr25043">
<space/>Die Brauerei versichert gleich darunter zwar selbst, daß<lb/>
Georgsbier kein Pilsner ist, aber die ‚<rs type="magazine" ana="werk_8671">Extrapost</rs>‘ läßt sich nichts<lb/>
vormachen und zieht aus <seg type="insult">allem Gerede von Ehrendiplomen und<lb/>
Ehrenpokalen</seg>, das in dem Inserat enthalten ist, die <seg type="insult">nüchterne<lb/>
Consequenz</seg>. Im Grunde sagt sie in jener kurzen Bemerkung dasselbe<lb/>
, was die Brauerei sagt, aber die Tendenz ist offenbar eine<lb/>
verschiedene. Die ‚<rs type="magazine" ana="werk_8672">Extrapost</rs>‘ nimmt also das Annoncengeld, aber<lb/>
sie opfert für einen <seg type="insult"><choice><sic>Pappenstil</sic><corr>Pappenstiel</corr></choice></seg> nicht <seg type="insult">ihre werthvolle Meinung</seg>.<lb/>
»Senden Sie gefälligst ein.« Was? Offenbar einen Angriff, den<lb/>
zu veröffentlichen das <rs type="magazineRef" ana="werk_8673">Blatt</rs> bereit ist. Denn die Notiz ist<lb/>
natürlich eine Antwort an einen, der angefragt hat, die Aufschrift<lb/>
»<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1703" ref="#fk__p_58155"><abbr>St.</abbr> Georgs-Brauerei</rs></rs>«, ungeschickt gewählt, sollte bloß Chiffre<lb/>
und nicht Adresse bedeuten und nicht der <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1704" ref="#fk__p_58155"><abbr>St.</abbr> Georgs-Brauerei</rs></rs><lb/>
selbst die Aufforderung gelten: Senden Sie gefälligst ein!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_58155">
               <persName>Georg (St. Georg-Brauerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42099">
               <persName>Dreher, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1849-3-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-8-6</date>
                  <place>Schwechat bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg bietet die Daten von Anton Dreher (1810-1863)</note>
               <note type="comment">Erbschaftsstreit im Hause Dreher: NFP 01.05.1928, Seite 14</note>
               <note type="comment">Schwechater Brauerei</note>
               <note type="comment">Herrenhausmitglied</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53266">
               <persName>Bergmann, Siegmund</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-22</date>
                  <place>Ausschau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
               <occupation>Druckereibesitzer</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>