<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10418.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10417.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10419.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der ganze große Schuft, in: Fackel Heft 27, Nr. 712, 1926, S. 52-63</title>
            <title type="iso-date">1926-01-01</title>
            <title type="id">tid_10418</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">27</title><title type="heft">712</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-27-712_n0052.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/712,052</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der ganze große Schuft</head>
            <p ana="pr142383">
<space/>Und an diesem Maß gemessen <seg type="insult">meine Kleinlichkeit</seg>: Die<lb/>
handschriftliche und also unwiderlegliche Enthüllung, daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86853" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs> mich, »vor allem« mich, zu <seg type="insult">der »heimtückisch-feigen<lb/>
 Schar« seiner »sogenannten Freunde«</seg> gerechnet hat (die<lb/>
ihm »sein Leben gemein-feig-absichtlich vernichtet haben«); den<lb/>
somit berechtigten Hinweis auf »den traurigen Mut, dem<lb/>
verstorbenen Dichter, dem es vor <seg type="insult">dem lebenden Pamphletisten</seg><lb/>
graute, eine <seg type="insult">‚Grabrede‘</seg> zu halten« — wie habe ich all dies<lb/>
zu entkräften gesucht? Durch die folgende Berichtigung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142385">
<space/>Im Vollmachtsnamen des Herrn <rs type="pers" ana="n_86854" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> verlange ich gemäß<lb/>
§ 23 des <rs type="title">Preßgesetzes</rs> die Aufnahme der Berichtigung der nachfolgenden<lb/>
, in dem Artikel <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_7726" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> und das große Herz <rs type="pers" ana="n2_7727" ref="#fk__p_51379">Peter<lb/>
Altenbergs</rs></rs>«</seg> mitgeteilten Tatsache in der ersten oder zweiten nach dem<lb/>
Einlangen erscheinenden <rs type="paperRef" ana="werk_27393">Nummer</rs>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142386">
<space/>Es ist unwahr, daß <rs type="pers" ana="n_86855" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> dem Druck einer Skizze aus<lb/>
dem Nachlaß <rs type="pers" ana="n_86856" ref="#fk__p_51379">Peter Altenbergs</rs> den Satz voranstellt: »Das ganz<lb/>
große Herz ist in diesem Teilchen von <rs type="pers" ana="n_86857" ref="#fk__p_51379">Peter Altenbergs</rs> ‚<rs type="title">Nachlaß</rs>‘<lb/>
enthalten«, wahr ist vielmehr, daß der von <rs type="pers" ana="n_86858" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> vorangestellte<lb/>
Satz lautet: »Das ganze große Herz ist in diesem Teilchen von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86859" ref="#fk__p_51379">Peter Altenbergs</rs> ‚<rs type="title">Nachlaß</rs>‘ enthalten.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr142387">
<rs type="pers" ana="n_86860" ref="#fk__p_41596"><abbr>Dr.</abbr> <AUCTOR>Oskar Samek</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142389">
Mit vollem Recht läßt die <seg ana="‚Stunde‘"/> erkennen, daß sie einfach<lb/>
angewidert ist von der Methode, auf schwere Anwürfe überhaupt<lb/>
 nicht zu reagieren und von dem unverrückbaren Leumund,<lb/>
der mir da angeheftet ist, durch Nebensächlichkeiten abzulenken:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142391">
<space/>Dem Blick <seg type="insult">des genialen Druckfehler-Flohfängers</seg> ist es nicht<lb/>
entgangen, daß beim Abdruck des <rs type="pers" ana="n_86861" ref="#fk__p_51379">Altenberg-Briefes</rs> ein »e« aus der<lb/>
Maschine gerutscht war. <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_86862" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs></seg> braucht jedenfalls um seine<lb/>
alten Tage nicht bange zu sein: die Druckerei dieses <rs type="paperRef" ana="werk_27395">Blattes</rs> ist gern<lb/>
bereit, ihn als Korrektor anzustellen. (<abbr>Anm. d. Red.</abbr>)<lb/>
</p>
            <p ana="pr142393">
Ja, wenn das so leicht wäre, wie <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">corriger la fortune</foreign></seg>, die<lb/>
<seg type="insult">Tätigkeit</seg>, bei der man im Handumdrehn eine Leumundsnote<lb/>
umsetzt und zu anderen Akten einfach ein <foreign xml:lang="la">»deleatur«</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr142393">
macht. Da möchte ich auf meine alten Tage doch lieber in<lb/>
einem Korrektionshaus zum Rechten sehen! Man glaubt gar nicht,<lb/>
um wieviel schwerer es ist, zu bemerken, daß ein »e« aus der<lb/>
Maschine gerutscht ist, als den Lesern ein x für ein u zu<lb/>
machen. Jenes ist besonders dann schwer, ja fast unmöglich,<lb/>
wenn das »ganz große« Herz noch ein zweites Mal vorkommt.<lb/>
Nämlich indem mich einer dabei ertappt hat, wie ich<lb/>
»auf diesem nicht mehr ungewöhnlichen Wege wieder eine<lb/>
Beziehung« zwischen mir und dem »ganz großen Herzen« eines<lb/>
toten Dichters herstellen möchte, der sich gegen solche<lb/>
<seg type="insult">Anbiederung</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr142395">
nicht mehr wehren kann, aber als Lebender in Gesellschaft und in<lb/>
Briefen<lb/>
</p>
            <p ana="pr142396">
<B>aus seiner Meinung über <rs type="pers" ana="n_86863" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> kein Hehl<lb/>
machte.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr142398">
So ein <seg type="insult">Gauner</seg> bin ich! Meinem Blick, der nur auf Druckfehler gerichtet<lb/>
ist, der nur Flöhe beachtet (obschon zuweilen auch <seg type="insult">Wanzen</seg>) — meinem<lb/>
Blick ist es nicht entgangen, daß hier sogar ein »en« aus der Maschine<lb/>
gerutscht ist. Doch der schärfere Blick erfaßt gravierendere Sachverhalte<lb/>
, die der Leser ohneweiters glaubt, wie er ja auch nicht<lb/>
zweifelt, daß »aus der Maschine«, die eben ihre <foreign xml:lang="de-loc">Mucken</foreign> hat, etwas<lb/>
rutschen kann. Daß nun (selbst wenn diese und nicht ihr <seg type="insult">Mißbraucher</seg><lb/>
es verschuldet hätte) zwischen einem ganz großen Herzen und dem<lb/>
ganzen großen Herzen ein ganz großer gedanklicher Unterschied<lb/>
besteht und daß ein ganzer großer sprachlicher Wertbestand (wenn ein<lb/>
solcher vorhanden ist) tatsächlich von einem Buchstaben abhängen<lb/>
mag — das wird man <seg type="insult">dem betyarischen Analphabetentum</seg>, welches<lb/>
jetzt über Wien waltet, nicht erzählen können! Ließen einem jedoch<lb/>
<seg type="insult">die moralischen Miasmen</seg>, mit denen es die Wiener Atmosphäre verpestet<lb/>
 und mit deren Bekämpfung man Tag und Nacht zu tun<lb/>
hat, noch etwas Luft und Lust, wahrlich man könnte auch <seg type="insult">die<lb/>
unbezahlbare Sprachkultur einer Journalistik</seg> zur Anschauung bringen,<lb/>
welche die <seg type="insult">Herkunft des neuen Geistreichtums</seg> in <seg type="insult">einer täglichen<lb/>
Brillantenfülle</seg> durch Wendungen verrät wie: die Hosen »nach<lb/>
hinauf« ziehen; »außer des ersten Preises« werden noch dreißig<lb/>
weitere Preise verteilt; er steht mit ihnen nicht <seg type="insult">»am besten Fuß«<lb/>
(und ausgerechnet mit den Großdeutschen)</seg>. Da wäre also für<lb/>
sprachliche Unterschiede durch einen Vokal höchstens Verständnis<lb/>
</p>
            <p ana="pr142398">
zu erzielen, wenn man das Problem auf die Frage einschränken<lb/>
wollte, ob es praktischer sei, <seg type="insult">die ganz große Leumundsnote</seg> zu<lb/>
bestreiten oder gleich <seg type="insult">die ganze große Leumundsnote</seg> zu beseitigen<lb/>
(um sie durch <seg type="insult">eine ganz kleine, herzige</seg> zu ersetzen). Aber<lb/>
nur ein <seg type="insult">Druckfehler-Flohfänger</seg>, dem es auf den moralischen<lb/>
Inhalt nicht ankommt, kann sich an solchem Unterschied stoßen,<lb/>
und wenn mich die ‚<rs type="paper" ana="werk_27396">Stunde</rs>‘ einen <seg type="insult">Verleumder</seg> und <seg type="insult">Denunzianten</seg><lb/>
nennt — welch letztere Eigenschaft sie mit Recht noch mehr an<lb/>
mir fürchtet —, so benehme ich mich wie ein <seg type="insult">Libertiner</seg>,<lb/>
dem nichts g’schehn kann, und berichtige einen Buchstaben. Da<lb/>
sage ich zynisch: die stilistische Ehre muß rein erhalten bleiben,<lb/>
der Text darf nicht besudelt werden, ob es nun die Maschine<lb/>
oder der <seg type="insult">Sudler</seg> getan hat, der ihr im <seg type="insult">Drang der Sensation</seg> den<lb/>
eigenen Text anvertrauen mag, aber von dem fremden und ihm<lb/>
fremden die Pratze zu lassen hat. Mit Leumundsnoten mag man,<lb/>
entgegen dem Grundsatz <foreign xml:lang="la">»quieta non movere«</foreign>, umspringen — das<lb/>
Wort sie sollen lassen stan! So verhalte ich mich also schwerwiegenden<lb/>
 Anwürfen gegenüber, die ich nur, wenn sie ganz<lb/>
konkretinisiert, von allgemeinem Geschrei loslösbar und einem<lb/>
populären Verständnis zugänglich wären, bereit bin vor das<lb/>
Schwurgericht zu bringen. Aber ist es endlich einmal der Fall<lb/>
— wie in der Sache <rs type="pers" ana="n_86864" ref="#fk__p_59322">Miksa Rosenberg</rs> —, so hat man wieder die<lb/>
Rechnung ohne den <seg type="insult">Zahlkellner</seg> gemacht, der, während der<lb/>
<seg type="insult">Wirt</seg> überhaupt von nichts weiß, die pflichtgemäße Obsorge<lb/>
erfüllt, sie zu vernachlässigen. Man sieht, wie schwer es<lb/>
der Mensch hienieden hat, mit <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_86865" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> auch nur als<lb/>
Angeklagten ins Gericht zu gehen. Wenn man indes eine<lb/>
Ahnung hätte, wie ich in diesem Punkt alle seine Angelegenheiten<lb/>
 pupillarsicher verwalte und wie er sich auf mich und<lb/>
meinen Rechtsbeistand verlassen kann, dann würde man schon<lb/>
die Hoffnung nicht aufgeben. »Lange zwar mahlen die Mühlen<lb/>
der Götter, doch mahlen sie Feinmehl« (was natürlich gar nichts<lb/>
mit der <rs type="inst">Ankerbrotfabrik</rs> zu tun hat). Er, dem dergleichen in<lb/>
seiner Karriere zum erstenmal passiert, müßte doch eigentlich<lb/>
schon den Bann der Unentrinnbarkeit spüren und anerkennen,<lb/>
daß er gegen meine Erpressertechnik ein Zögling des <rs type="inst">Budapester<lb/>
 Waiseninstitutes</rs> ist. Und dabei ist sie nur <foreign xml:lang="fr">l’art pour l’art</foreign>,<lb/>
einfach hinausgeworfene Milliarden, denn ich will von ihm gar<lb/>
</p>
            <p ana="pr142398">
nichts anderes, als daß er Wien nichts mehr gibt. Nicht einmal<lb/>
die Sensation will ich, der Residenz eine Geschichte zu erzählen,<lb/>
auf Grund welcher Vorbedingungen man <seg type="insult">ihr Publizist</seg> wird und<lb/>
mit welchen Mitteln man es ist und bleiben möchte; nichts will<lb/>
ich, als daß man aufhört, es zu sein. Muß denn die Residenz<lb/>
alles wissen? Meine Aufgabe ist nicht, ihr Tatsächliches mitzuteilen<lb/>
, bloß ihr Ruhe zu verschaffen. Eine meiner unwürdige<lb/>
Aufgabe, finden die <seg type="insult">Zuschauer</seg>, ohne deren Anregungen ich auch<lb/>
weiterhin fortzukommen hoffe. Sie haben es gewiß nicht verdient<lb/>
, daß ich mich so für sie plage, und sie haben eigentlich<lb/>
ganz recht damit, daß wenig geändert wäre, wenn er ginge, da<lb/>
doch sie zurückbleiben. Trotzdem halte ich es — und sie müssen<lb/>
mir da blind vertrauen — für nicht unwichtig, daß er geht.<lb/>
Sehen sie denn nicht, wie wir zwei uns verstehen? Ich<lb/>
glaube, ich habe fast schon so wenig Geheimnisse vor ihm<lb/>
wie er vor mir. Er ist viel klüger als die Unbeteiligten, er weiß,<lb/>
daß es mir nicht um mich zu tun ist, daß mein eigener Fall nur<lb/>
ein wenngleich starkes und leider unentbehrliches Illustrationsfaktum<lb/>
 ist und daß auch ohne dieses mich nichts in der Aktion,<lb/>
die ich führe, aufhalten könnte. Er hat ein großes Erlebnis,<lb/>
erkennt, daß ich »ganz in der Art eines <seg type="insult">Revolverjournalisten</seg> mit<lb/>
aufgehobenem Zeigefinger vor meinem <seg type="insult">Material</seg> stehe«, und<lb/>
kann nur staunen, daß ich so wenig davon habe. Dieses<lb/>
Material, meint er, sei »auch dann falsch, wenn es echt ist«:<lb/>
eine Antithese, die auch dann von mir ist, wenn sie von ihm ist.<lb/>
Immerhin schon mit dem Gedanken vertraut, daß jenes echt sein<lb/>
könnte, einem integern Erpresser ausgeliefert, der kein Geld will und<lb/>
keine Butter auf dem Kopf hat, also in einer noch nicht erlebten<lb/>
Zwangslage, in der einfach nichts zu machen ist, wird er wohl<lb/>
noch ein paar Mal versuchen, einen <seg type="insult">Wirbel</seg> zu machen und<lb/>
mit Material zu kommen, das auch dann echt ist, wenn es<lb/>
falsch ist: <seg type="insult">der berühmte <rs type="pers" ana="n_86866" ref="#fk__p_46460">Bekessy-Schrei</rs></seg>, der schon im Schatten der<lb/>
Femegestalt ausgestoßen wird. Aber endlich wird es <seg type="insult">Debrecziners<lb/>
letzter Versuch in Wien</seg> sein und wenngleich <foreign xml:lang="hu">‚<rs type="" ana="werk_27397">Tőzsdei Kurir</rs>‘</foreign> nicht<lb/>
mehr auferstehen dürfte, so wird doch auch der <rs type="magazine" ana="werk_39989">Börse</rs> die letzte<lb/>
Stunde geschlagen haben. Denn auf die Dauer werden wir’s ja<lb/>
doch nicht ertragen, und man kann schließlich auch wieder mit<lb/>
Seife, Wurst, Kerzen, Kartoffelgriesmehl, Cakes, Limonadepulver<lb/>
</p>
            <p ana="pr142398">
und Ziegeleimaschinen reüssieren statt mit <seg type="insult">öffentlicher Meinung</seg>,<lb/>
mag diese von Natur auch noch so verwanzt sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142399">
<space/>Indem ich aber so müßige Phantasien spinne (wozu mir<lb/>
die Wendung <seg type="insult">eines blendenden Chroniqueurs</seg> einfällt, von jener<lb/>
»Spinne, die jeden Spinnerich frißt, der sich ihr mit Konjunktursamen<lb/>
 nähert«), indem ich mich also Träumereien hingebe,<lb/>
ertappe ich mich dabei, daß ich von meinem eigenen Vorleben<lb/>
ablenken will, wie bei <rs type="pers" ana="n_86867" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> die Nachtigall vom <seg type="insult">Leumund</seg>.<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_7728" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> und das große Herz <rs type="pers" ana="n2_7729" ref="#fk__p_51379">Peter Altenbergs</rs></rs>«</seg>, das war<lb/>
schon ein <seg type="insult">Blattschuß</seg>, treffender als die <seg type="insult">Enthüllung</seg>, wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86868" ref="#fk__p_55531">Wilhelm Liebknecht</rs> <date>1900</date> meinen Brief unbeantwortet ließ. Dieser<lb/>
mag einen Seltenheitswert haben, aber der Brief <rs type="pers" ana="n_86869" ref="#fk__p_51379">Altenbergs</rs>, der<lb/>
keinen hat, ist trotzdem wertvoller, denn aus ihm geht <rs type="pers" ana="n_86870" ref="#fk__p_51379">Altenbergs</rs><lb/>
Verachtung unmittelbarer hervor als aus der Antwort <rs type="pers" ana="n_86871" ref="#fk__p_55531">Liebknechts</rs>,<lb/>
die man nicht hat und darum nur als nicht eingetroffen verzeichnen<lb/>
 kann. Die <rs type="pers"><seg type="insult">Hyäne</seg></rs>, die den Nachlaß der Kupplerin<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86872" ref="#fk__p_45515">Hannover</rs> gewittert hat und der jetzt gar etwas aus der Schreibtischlade<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_86873" ref="#fk__p_54875">Viktor Adlers</rs> zufällt, wird ohne Zweifel noch manches<lb/>
Erbstück zur <seg type="insult">Brandschatzung</seg> oder, wenn sie mißlingt, zur<lb/>
Kompromittierung Lebender erraffen, und wo <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7730" ref="#fk__p_55594">Willinger</rs></rs> nicht<lb/>
ausreicht, werden verblichene Photos gute Dienste tun. Wenn<lb/>
man nun bedenkt, daß für eine Ansichtskarte, die mich als Jüngling<lb/>
mit Strohhut zeigt, was doch ohne Zweifel eine Pikanterie ist, einige<lb/>
Millionen Kronen geboten werden, also weit mehr als die Geldstrafe<lb/>
 für den unerlaubten Abdruck betragen wird, so war ein Brief<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86874" ref="#fk__p_51379">Peter Altenbergs</rs>, der ein Zornwort gegen mich enthält, schon<lb/>
sein Geld und sein Faksimile wert. Daß <rs type="pers" ana="n_86875" ref="#fk__p_51379">Altenberg</rs> (der freilich<lb/>
ob solcher Verschwendung getobt hätte) mit einer mich<lb/>
konsternierenden Endgültigkeit da über mich ausgesagt hat;<lb/>
daß er es nie widerrufen hätte und daß es einfach undenkbar ist,<lb/>
es könnte in fünfhundert anderen seiner Briefe das Gegenteil<lb/>
stehen (oder gar in den an mich gerichteten eben dasselbe über<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_86876" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs> Helfer</seg>) — und daß somit auch <seg type="insult">meine falsche Freundschaft<lb/>
 und feige Heimtücke</seg> bewiesen ist —: dieses Gefühl<lb/>
muß doch jeder haben, der <rs type="pers" ana="n_86877" ref="#fk__p_51379">Altenberg</rs> gekannt hat. Er hat aus<lb/>
seiner Meinung über mich »kein Hehl gemacht« und er war nur<lb/>
gezwungen, sie in zahllosen anderen Briefen und gar im Druck<lb/>
zu verbergen. Daß wir »tausend <rs type="selfRef" ana="werk_40466">Fackeln</rs> brauchen«, war ihm,<lb/>
</p>
            <p ana="pr142399">
dem schon vor der einen graute, nur in die Maschine gerutscht.<lb/>
Sonst war er unentwegt. Und jeder, der ihn gekannt hat, mußte<lb/>
erschrecken, als ich einst ein Urteil von ihm, gleichfalls faksimiliert,<lb/>
wiedergab, das geradezu ein Todesurteil war:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142401">
Lieber <rs type="pers" ana="n_86878" ref="#fk__p_47565">Karl</rs>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr142402">
ich halte den — — für <seg type="insult">das heimtückisch-schleimig-schleichende<lb/>
<seg type="spc">talentloseste</seg> und <seg type="spc">infolgedessen</seg> (6 mal unterstrichen)<lb/>
gemein rachsüchtigste Reptil der modernen <seg type="spc"><choice><sic>EntwickIung</sic><corr>Entwicklung</corr></choice></seg></seg>! <seg type="insult">Ein<lb/>
<seg type="spc">Schädling</seg>!</seg> (3 mal) Ich ersuche Dich dringend und höflich, ihn<lb/>
zu <seg type="spc">vernichten</seg>! (2 mal)<lb/>
</p>
            <p ana="pr142403">
<space/>Wenn <seg type="spc">unsere</seg> Wege auch <seg type="spc">auseinandergehen</seg>, so sind<lb/>
es doch <seg type="spc">Wege</seg> (2 mal), und nicht dunkle <seg type="spc">nach rückwärts-Führungen<lb/>
</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr142404">
Dein <rs type="pers" ana="n_86879" ref="#fk__p_51379"><AUCTOR>Peter</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142405">
<abbr>P.S.</abbr> <seg type="insult">Ein gemeiner Juden-Köter</seg>, der ohne <seg type="spc">Talent</seg> und ohne Persönlichkeit<lb/>
 <seg type="insult"><foreign xml:lang="undefined">eppes</foreign> etwas</seg> erreichen möchte <seg type="spc">dennoch</seg>! <seg type="spc">Gott strafe<lb/>
ihn</seg>! Er ist <seg type="insult">der <seg type="spc">Nährer</seg>, der <seg type="spc">organische</seg>, des philosophischen<lb/>
<seg type="spc">Antisemitismus</seg></seg>!!! <rs type="pers" ana="n2_7731" ref="#fk__p_51379"><AUCTOR><abbr>P. A.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr142407">
Ich hatte unter etwa tausend, die ich besitze, ohne Wahl<lb/>
ein Dokument ergriffen, welches mir für das auch im Haß große<lb/>
Herz und für die völlige Unverbindlichkeit dieses Hasses<lb/>
charakteristisch erschien, und den Namen <seg type="insult">des heimtückisch-schleimig-schleichenden<lb/>
 talentlosesten und infolgedessen gemein<lb/>
rachsüchtigsten Reptils</seg> weggelassen, das doch möglicherweise im<lb/>
Besitze eines Kompliments von ihm war. So schlecht kannte<lb/>
ich, solchen Widerspruchs fähig erfand ich sein großes Herz.<lb/>
Die es aber besser kannten als ich, dessen Nähe er durch dreißig<lb/>
Jahre wenngleich mit Grauen ertragen hat, wußten, daß es ein<lb/>
Urteil war. Vielleicht war es sogar eher eins als die Bemerkung,<lb/>
die mich <seg type="insult">der heimtückisch-feigen Schar</seg> zuzählt und die vielleicht<lb/>
darauf zurückzuführen ist, daß ich einmal durch eine große<lb/>
Sammlung für den großen und unbezahlbaren Sammler ihm die<lb/>
kleinen Sammlungen, die ihn in den <seg type="insult">Narrendienst für die<lb/>
kleinen Mäzene</seg> zwangen, ersparen wollte, oder daß ich die<lb/>
Preisgabe seines Genies an ein <seg type="insult">Schmierblatt</seg> beklagt hatte.<lb/>
Er hätte vermutlich heute auch von <seg type="insult">dem schmierigsten</seg>, das wir<lb/>
haben, Sold genommen, er wäre der einzige Mensch<lb/>
gewesen, für den es keinen Makel bedeutet hätte, und wer<lb/>
</p>
            <p ana="pr142407">
ihm die <seg type="insult">Schmach</seg>, die’s ja für den fühlenden Zeugen war,<lb/>
abgekauft hätte, den hätte er um der Verkürzung willen verflucht<lb/>
 (denn er hätte doch sonst, wie er in solchem Falle<lb/>
berechnete, »die Entschädigung <seg type="spc">und</seg> das Honorar gehabt!«). Seine<lb/>
Geldbefangenheit war grenzenlos wie alles an ihm, sie ging wohl<lb/>
so weit, daß selbst die Entschädigungssumme, die Frankreich an<lb/>
Deutschland im Jahre <date>1871</date> zu zahlen hatte, ihm entzogen war, und<lb/>
ihr tragischer Humor verstieg sich zu unvergeßlichen Wendungen,<lb/>
wie dem Hilferuf, den er einst an seinen Bruder gelangen ließ:<lb/>
»<rs type="pers" ana="n_86880" ref="#fk__p_56496">Georg</rs>, rette mich, ich stehe vor dem Nichts. Alle meine Ersparnisse<lb/>
 habe ich in die Sparkasse gelegt, habe darum keinen<lb/>
Kreuzer und weiß nicht, wovon ich leben soll!« Ganz sicher<lb/>
war es nicht, daß <seg type="insult">das rachsüchtigste Reptil</seg> nicht als <rs type="pers" ana="n2_7732" ref="#fk__p_46843">Christusmensch<lb/>
</rs> in einem andern Briefe vorkam, wenn dieser die<lb/>
Bestätigung einer kleinen Monatsrente enthalten hätte. <rs type="pers" ana="n_86881" ref="#fk__p_51379"><abbr>P. A.</abbr></rs> hatte<lb/>
mit <rs type="pers" ana="n_86882" ref="#fk__p_46460"><seg type="insult"><abbr>E. B.</abbr></seg></rs> absolut gemeinsam, daß er von jedem Geld nahm; der Unterschied<lb/>
 waren nur die Geringfügigkeit der Beträge und die Unbestechlichkeit<lb/>
 des Empfängers. Verschweigen konnte er nichts.<lb/>
Im Augenblick reagierte er auf den Eindruck, der den ihm Intimsten<lb/>
und Fremdesten gegenüber fast ausschließlich von der ökonomischen<lb/>
Haltung beeinflußt war, im nächsten Augenblick emovierte er sich ins<lb/>
Andererseits, und dennoch und über dem Element der Stimmungen<lb/>
war er der konsequenteste, unerbittlichste Erkenner. Ich kannte ihn<lb/>
bloß so gut, daß ich jede seiner Reaktionen und Emotionen in ihren<lb/>
hundertfältigen Abtönungen zwischen Fluch und Segen nachbilden,<lb/>
nein so vorbilden konnte, daß die Probe jedesmal unfehlbar gelang.<lb/>
Der Einfall, daß durch eine Fixierung dieses Aprilwetters, dessen<lb/>
Opfer, Günstling und immer entzückter Betrachter ich durch ein<lb/>
Menschenalter war, mir ein Ehrenschade erwachsen könnte, ist<lb/>
selbst des <seg type="insult">Trottels</seg> nicht würdig, den ein <seg type="insult">Spitzbub</seg> darstellt, um<lb/>
was immer gegen mich zu unternehmen. Eine Kompromittierung<lb/>
durch <rs type="pers" ana="n_86883" ref="#fk__p_51379">Peter Altenbergs</rs> Tadel dürfte wohl die letzte Gefahr sein, die<lb/>
mein Leumund zu fürchten hat. <seg type="insult"><rs type="pers">Krethi</rs> und <rs type="pers">Plethi</rs>, <rs type="pers">Mausi</rs> und <rs type="pers">Lausi</rs></seg><lb/>
haben von ihm in Wort und Schrift das Endgültige über mich<lb/>
empfangen — ich natürlich nie dergleichen. Sie wären auch berufener<lb/>
gewesen, an seinem Grabe zu sprechen, zu welchem Amt ich mich<lb/>
bekanntlich gedrängt habe, nachdem ich sein Leben vernichtet<lb/>
hatte. Aber wenn das <seg type="insult">Pack</seg> sich auf <rs type="pers" ana="n_86884" ref="#fk__p_51379">Altenberg</rs> als Urteilsfaktor<lb/>
</p>
            <p ana="pr142407">
beruft, so könnte ihnen in einem Maß gedient werden, daß ihnen<lb/>
die Sinne, mit denen sie sich und die Welt über die Wirklichkeit<lb/>
betrügen, vergehen würden. Ich habe den Reinsten, der je den<lb/>
Umgang des <seg type="insult">Schmutzes</seg> erduldet hat, in eine Literatur gebracht,<lb/>
die mir noch heute nachträgt, daß sie von seinem Genie überstrahlt<lb/>
wurde; ich habe ihm zu einer Publizität verholfen, die sich nun<lb/>
wirklich erfrechen darf, die Grabrede, die ich ihm hielt, mit<lb/>
Anführungszeichen zu umgrinsen — wie er vom Beginn bis zum<lb/>
Ende in Wahrheit zu mir stand, das würde ich nie aus Briefen<lb/>
beweisen wollen und nie aus Gesprächen. Denn seine Verzückung<lb/>
wäre so wenig ein Urteil über mich wie seine Schmähung, von der<lb/>
ich vermutlich auch gute Proben besitze. Wie ich ihn sah, konnte<lb/>
dieser Widerspruch seiner Hoheit so wenig anhaben wie alle scheinbare<lb/>
 Erniedrigung für den Geldgedanken. Die ihn besser gekannt<lb/>
haben, müßten ihm einen sittlichen Vorwurf daraus machen,<lb/>
wenn sich zufällig herausstellen sollte, daß das <seg type="insult">Reptil</seg>, welches<lb/>
aus Rachsucht den Brief einem <seg type="insult">Reptil</seg> ausgeliefert hat, damit er<lb/>
gegen mich zeuge, identisch ist mit <seg type="insult">dem rachsüchtigen Reptil</seg>, um<lb/>
dessen Vernichtung ich dringend und höflich gebeten wurde. Möglich<lb/>
wäre es; aber für noch möglicher halte ich, daß sich zu diesem<lb/>
Dienst <seg type="insult">ein weit ärgeres Reptil</seg> hergegeben hat, dem »die einzig<lb/>
richtige und mögliche Art der Abwehr« nachgerühmt wird, und<lb/>
als solche ist wohl auch eine <seg type="insult">anonyme Lumperei</seg> zu würdigen, die<lb/>
zu enthüllen des Schweißes der Edlen wert sein wird. Wir wollen<lb/>
uns das angelegen sein lassen, auf die Gefahr hin, in ein <seg type="insult">literarisches<lb/>
Jagdrevier</seg> vorzustoßen, wo man <seg type="insult">Reptilien</seg> auf der Pirsch erlegt.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_86885" ref="#fk__p_51379">Altenbergs</rs> Groll — das weiß <seg type="insult">der schuftige Helfer des Schufts</seg>, wer<lb/>
immer er wäre — hat keine Minute, geschweige denn eine Stunde<lb/>
vorgehalten. Er konnte mit seinem Bettelstab den Nachbarn<lb/>
bedrohen, der eine Gabe empfangen, oder den, welcher sie diesem<lb/>
gegeben hatte — aber hassenswert bleibt nur, wer ihn in<lb/>
solcher und jeder andern Laune beim Wort nahm, dieses für die<lb/>
bare Münze, für die es so oft gegeben war, und der es heute zum<lb/>
Zeugen gegen sein ganzes großes Herz beruft. Nichts wäre unmöglicher<lb/>
, als die Materie dieses außerordentlichen Lebens <seg type="insult">einem<lb/>
bürgerlichen Verständnis</seg> aufzuschließen, nichts somit bedenklicher,<lb/>
als den <seg type="insult"><foreign xml:lang="undefined">Kujon</foreign></seg>, der da mit wissentlicher Wahrheitswidrigkeit<lb/>
hineinlangt, vor ein Volksgericht zu stellen. Das konnte ich<lb/>
</p>
            <p ana="pr142407">
erfolgreich mit <seg type="insult">jenem galizischen Schmierer</seg> unternehmen, der<lb/>
behauptet hatte, daß ich zu jenen gehört hätte, die <rs type="pers" ana="n_86886" ref="#fk__p_51379">Altenberg</rs><lb/>
»verhungern ließen«, um mir dann »die Tasche mit dem Ertrag der<lb/>
Grabrede zu füllen«. Das hätte ich vielleicht auch mit <seg type="insult">dem Träger<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_86887" ref="#fk__p_43482">Grillparzerpreises</rs></seg> riskieren können, der <seg type="insult">das literarhistorische<lb/>
Verdienst</seg> hat, durch eine magische Trilogie das Gerücht verbreitet<lb/>
 zu haben, ich hätte am Grabe <rs type="pers" ana="n_86888" ref="#fk__p_51379">Peter Altenbergs</rs> <seg type="insult">»mit<lb/>
geschminkten Lippen«</seg> geredet und nachher an die Trauernden<lb/>
die Frage gestellt: »Wie hab ich gewirkt?« Aber <seg type="insult">diesen Dichter</seg><lb/>
hätte die Verantwortung gerettet, er habe das nur so im<lb/>
magischen Sinne gemeint; und <seg type="insult">der Gerüchthaftigkeit und der<lb/>
Mückenplage</seg>, deren <seg type="insult">publizistisches Walten</seg> sich meines Lebens<lb/>
und vorzüglich meiner Beziehung zu <rs type="pers" ana="n_86889" ref="#fk__p_51379">Altenberg</rs> bemächtigt hat,<lb/>
wäre kein Ende. Im gegebenen Fall, wo es sich um die<lb/>
<seg type="insult">schlichte Trottelei</seg> handelt, daß einer seiner Millionen Flüche<lb/>
das Verdikt über mich sprechen soll, wird es genügen, den<lb/>
Adressaten, der ihn für die Zwecke <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_86890" ref="#fk__p_46460">Bekessy</rs></seg> ausgeliefert<lb/>
 hat, aus dem Hinterhalt zu locken und sodann<lb/>
einem Publikum vorzustellen, das von der Literatur noch immer<lb/>
eine ganz unzureichende Vorstellung hat. Einstweilen mag es sich<lb/>
diese durch die erschütternde Tatsache ergänzen, daß an dem<lb/>
nämlichen Tag, an dem das <seg type="insult">»<rs type="paperRef" ana="werk_27398">Banditenblatt</rs>«</seg> die Enthüllung brachte,<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_27399">das andere</rs>, welches <seg type="insult">der Präger dieser Bezeichnung</seg> redigiert,<lb/>
den folgenden Satz enthalten hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr142409">
<seg type="spc">Auch in allen <rs type="pers" ana="n_86891" ref="#fk__p_51379">Altenberg-Anekdoten</rs> kommt <rs type="pers" ana="n_86892" ref="#fk__p_37830">Loos</rs><lb/>
vor</seg>, <seg type="spc">in allen Briefen <rs type="pers" ana="n_86893" ref="#fk__p_51379">Peters</rs></seg>. <seg type="spc">Die wüstesten Beschimpfungen<lb/>
 galten seinem</seg> <seg type="insult">»<seg type="spc">Todfeind</seg>« <rs type="pers" ana="n_86894" ref="#fk__p_37830"><abbr><seg type="spc">A. L.</seg></abbr></rs></seg> <seg type="spc">Keinen<lb/>
Tag hätte es <rs type="pers" ana="n_86895" ref="#fk__p_51379">Peter</rs> ohne den <seg type="insult">Todfeind</seg> ausgehalten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr142411">
<space/>So hat sich denn alles wider ihn verschworen und selbst<lb/>
den Zufall, in dessen Sphäre sein Talent hochgekommen ist,<lb/>
habe ich in meiner Hand. Und da es keinen Plan geben könnte,<lb/>
den ich nicht imstande wäre der seinen zu entwinden, so wird er<lb/>
sich nicht mehr allzu lange auf die Stütze <seg type="insult">der sittlichen Apathie<lb/>
in Zeit und Raum</seg> verlassen können. Man mag mit Berufung auf <rs type="pers" ana="n_86896" ref="#fk__p_51379">Altenbergs<lb/>
</rs> Zeugnis sagen, es sei Lebensvernichtung durch <seg type="insult">feige Tücke</seg>,<lb/>
die jemandem das Heim mißgönnt. Man könnte aber auch sagen,<lb/>
es sei ein Entscheidungskampf zwischen Geist und <seg type="insult">Materie</seg>, der selbst<lb/>
durch den Sieg dieser zu jenes Gunsten beendet wäre, weil die Tat<lb/>
</p>
            <p ana="pr142411">
doch als Beispiel durch <seg type="insult">eine unempfindliche Gegenwart</seg> hindurchwirkt<lb/>
. <seg type="insult">Deren eigentlichster Vertreter</seg> erlebt an mir einen Grad von<lb/>
Opferfähigkeit, auf den er nicht gefaßt war und der ihm in Wahrheit<lb/>
 mehr imponiert als allen Unbeteiligten. Ich bin ein Erpresser<lb/>
um Gottes Lohn; und der der Welt ist Undank. Hundert Seiten<lb/>
widme ich ihm und setze mich dem Mißverständnis der vielen<lb/>
aus, die nicht wissen, daß reinste Lyrik und Laune der Weltbetrachtung<lb/>
 sich jenseits der Würdigkeit des Anlasses entfalten,<lb/>
daß in einem <seg type="insult">Straßenmädchen</seg> der Triumph der Natur gedacht<lb/>
sein kann wie in einem <seg type="insult">Spitzbuben</seg> eine <seg type="insult">Kulturkatastrophe</seg>.<lb/>
Dieser erfährt in einem hohen Maße meine Selbstlosigkeit. In dem<lb/>
ihm wohlbekannten »<rs type="title">Maß für Maß</rs>«, worin er sich — eine Fehlbesetzung<lb/>
 — die Rolle des <rs type="pers">Herzogs von Wien</rs> zugeteilt hat statt<lb/>
die des <seg type="insult">Parasiten</seg>, sagt jener, dem zum Schluß das phantastische<lb/>
Erlebnis: »Entlarvt durch <rs type="pers">Lucio</rs>« widerfährt: »Der Himmel<lb/>
braucht uns, so wie wir die Fackeln, sie leuchten nicht für sich«.<lb/>
Auch dieser <rs type="pers">Lucio</rs>, stolz bekennend: »Ich bin <seg type="insult">eine Art von<lb/>
Klette</seg>, ich hänge mich an«, schmäht den Sendboten der Sittlichkeit<lb/>
, unterschiebt ihm <seg type="insult">die eigene Niedertracht</seg>, und nachdem<lb/>
er des <rs type="pers">Herzogs</rs> Gesicht erkannt hat, entschuldigt er die <seg type="insult">Verleumdung<lb/>
</seg>, indem er beteuert, er habe »das nur so nach hergebrachter<lb/>
Manier zum Spaß gesagt«. Die Sache nimmt den ihr gemäßen<lb/>
Ausgang und wieder zeigt sich, daß dieser Autor das Zeug<lb/>
hatte, alles vorauszuwissen und kein moralisches Bedürfnis<lb/>
unbefriedigt zu lassen. Freilich, wenn die dramatische Gerechtigkeit<lb/>
 erfüllt ist, ist die Spannung dahin. Gestehen wir es, <seg type="insult">das<lb/>
eigentlich Fesselnde an der Figur <rs type="pers" ana="n_86897" ref="#fk__p_46460">Bekessys</rs></seg> ist, daß er noch nicht<lb/>
eingesperrt war, und das ist ja der tiefere Sinn dieses Kriminalfilms<lb/>
, daß man ermessen mag, was der Mann alles angestellt<lb/>
haben muß, um derart unbescholten zu sein. Ich habe<lb/>
jetzt die wichtigsten Peripetien seiner Laufbahn durchaus<lb/>
studiert mit heißem Bemühn und bin so klug als wie zuvor;<lb/>
denn diese Fähigkeit, immer im letzten Moment herauszukommen,<lb/>
könnte einen Freidenker zum Wundergläubigen machen. Allen<lb/>
Skeptikern gegenüber ist er lebenslänglich <seg type="insult">Revolver bei Fuß</seg><lb/>
gestanden. Aber er hat keinen Kläger gefunden, und wenn einen<lb/>
Kläger, so keinen Richter, und wenn er einen Richter fand, so<lb/>
waren keine Akten zu finden. Er ist wie nur ein Vokal aus der<lb/>
</p>
            <p ana="pr142411">
Maschine gerutscht. In Krieg und Frieden hat er kein Mißlingen<lb/>
gekannt. Als die Welt in Flammen aufging, ist es ihm mit der Zurückhaltung<lb/>
 von notwendigen Bedarfsartikeln gelungen wie mit der<lb/>
<seg type="insult">Freigabe des Heldentods für andere</seg>; selbst ihm zugewendet, kehrte<lb/>
er im Nu zu jenen zurück. Aber das Imponierendste ist doch, wie er<lb/>
aus dem <seg type="insult">Preßwinkel der schmutzigsten Chantage</seg> noch die weltgeschichtlichen<lb/>
 Umschwünge zu nützen gewußt hat, wie er sich<lb/>
abwechselnd zur Verteidigung der Kommune und der kapitalistischen<lb/>
Gesellschaftsordnung erbötig machte, wie <seg type="insult">sein individueller<lb/>
Terror</seg> mit dem roten und mit dem weißen fertig ward. So<lb/>
konnte er sich drüben alles richten und führt nun, da es ihm<lb/>
hüben <foreign xml:lang="la">eo ipso</foreign> gelang, die Erkenntnis <foreign xml:lang="la">ad absurdum</foreign>, daß<lb/>
<foreign xml:lang="la">extra Hungariam</foreign> kein Leben sei. Es war einer seiner größten<lb/>
Augenblicke, als er die <seg type="insult">Prinzipien seiner Weltanschauung</seg> in<lb/>
den Ruf zusammenfaßte: <seg type="insult">Der Freiheit eine Kasse!</seg> An jenen, die<lb/>
ihn deshalb für einen Freiheitsmann hielten, wird es nun liegen,<lb/>
das Mißverständnis aus dem Weg zu räumen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41596">
               <persName>Samek, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1889-1-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1959-1-28</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38909</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55594">
               <persName>Willinger, Mor Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1879-4-9</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <occupation>Photograph</occupation>
               <note type="comment">1., Kärntnerstraße 28</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43482">
               <persName>Grillparzer, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1791-1-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-1-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 912/23 Traum ein Leben Calderon zu</note>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 229/2, 305/50 zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11518</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46460">
               <persName>Békessy, Imre</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-13</date>
                  <place>Deutschkreuz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-3-15</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Wikipedia gibt als Todesdatum an: "vor dem 17. März 1951"</note>
               <note type="comment">Deutschkreuz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37843</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55531">
               <persName>Liebknecht, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1826-03-29</date>
                  <place>Gießen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-08-07</date>
                  <place>Charlottenburg</place>
               </death>
               <occupation>Sozialist</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/51864</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59322">
               <persName>Rosenberg, Miksa</persName>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <note type="comment">Budapest, Rakoczistr. 70</note>
               <note type="comment">ein Miksa Rosenberg heiratet 1899 im Wiener Stadttempel Lily Kohn</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39166</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54875">
               <persName>Adler, Victor</persName>
               <birth>
                  <date>1852-6-24</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-11-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">wohnte 1882-89 in Wien 9., Berggasse 19 (in der späteren Wohnung Freuds)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37830">
               <persName>Loos, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1870-12-10</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-8-23</date>
                  <place>Kalksburg, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3612</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45515">
               <persName>Hannover, Auguste?</persName>
               <birth>
                  <date>1841?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-3-24</date>
               </death>
               <note type="comment">Kupplerin, starb "während des Krieges" in hohem Alter</note>
               <note type="comment">lt. "Stunde" angeblich liiert mit Erzherzog Wilhelm</note>
               <note type="comment">ZF 1. Tor, 49/11/3</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56496">
               <persName>Engländer, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1862-4-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-4-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2260</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>