<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05761.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05760.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05762.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Uns macht man nichts weis, in: Fackel Heft 14, Nr. 347, 1912, S. 53-54</title>
            <title type="iso-date">1912-01-01</title>
            <title type="id">tid_05761</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">347</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-347_n0053.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/347,053</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Uns macht man nichts weis</head>
            <p ana="pr76061">
<space/>»<seg type="sidehead">(<seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_54498" ref="#fk__p_40095">Cook</rs> ist da</seg> — <seg type="spc">kein Aprilscherz</seg>!)</seg> Man schreibt aus<lb/>
Saarbrücken vom <date>1. April</date>: Der Nordpolfahrer <rs type="pers" ana="n_54499" ref="#fk__p_40095">Cook</rs>, der heute abend<lb/>
auf seiner deutschen Vortragstournee auch unsere Stadt beglückte und<lb/>
einen Lichtbildervortrag radebrechte, wurde dabei von einem tragikomischen<lb/>
 Mißgeschick verfolgt. Trotzdem unser Publikum nicht wenig<lb/>
sensationslüstern ist, stellten sich doch nur etwa fünfzig Personen zum<lb/>
Vortrage ein. Es hatte sich nämlich herumgesprochen, die Ankündigung<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54500" ref="#fk__p_40095">Cooks</rs> sei ein Aprilscherz und auf den wollte niemand hineinfallen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr76063">
<space/>Der Kulturforscher wird gut tun, diese Notiz unmittelbar<lb/>
an den Bericht über das Bankett der geographischen Gesellschaft<lb/>
in Kopenhagen anzuschließen. Daß er vom Nordpol komme,<lb/>
haben ihm die Fachleute geglaubt. Daß er in Saarbrücken angelangt<lb/>
 sei, hielten die Laien für ganz unwahrscheinlich. Als er<lb/>
zum erstenmal vom Nordpol erzählte, hieß es in der Welt nicht:<lb/>
Wiewohl unser Publikum nicht wenig sensationslüstern ist, stellten<lb/>
sich doch nur etwa fünfzig Personen ein, weil niemand hineinfallen<lb/>
 wollte. Mit der Flucht der Saarbrückener, die man in einer<lb/>
Denkmünze festhalten müßte, endet der <seg type="insult">Siegeszug des Fortschritts</seg>.<lb/>
Die <seg type="insult">Vertrottelung</seg> ist nicht mehr aufzuhalten. Jetzt sind sie sogar<lb/>
schon gescheit! Wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_54501" ref="#fk__p_40095">Cook</rs>, dieses arme Opfer der Leute</seg>,<lb/>
die ihm aufgesessen sind, sich einmal eine Zigarre anzündet,<lb/>
</p>
            <p ana="pr76063">
werden sie sagen: Es brennt nicht! Und wenn er verhungert,<lb/>
werden sich Publikum und Presse darin einigen, daß sie auf den<lb/>
Aprilscherz nicht hineinfallen. Die Notiz selbst könnte ein Aprilscherz<lb/>
 sein: dann ist sie <seg type="insult">dreifacher Betrug der Welt</seg> und bezeichnet<lb/>
umso besser einen <seg type="insult">Geisteszustand</seg>, den man ausrechnen kann,<lb/>
wenn man die <seg type="insult">Dummheit zur Kubikzahl</seg> erhebt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_40095">
               <persName>Cook, Frederic Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1865-06-10</date>
                  <place>Callicon/New York</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-08-05</date>
                  <place>New Rochelle/New York</place>
               </death>
               <occupation>Polarforscher</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>