<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03756.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03755.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03757.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Zuchtwahl des Journalisten. Von August Strindberg, in: Fackel Heft 06, Nr. 172, 1904, S. 10-21</title>
            <title type="iso-date">1904-12-31</title>
            <title type="id">tid_03756</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">06</title><title type="heft">172</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-06-172_n0010.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/172,010</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Zuchtwahl des Journalisten. Von August Strindberg</head>
            <p ana="pr37590">
<space/>Es war ungewöhnlich lebhaft in dem jetzt verlassenen<lb/>
Ritterhaussaal von Stockholm. Zwei Scheuerfrauen gingen umher<lb/>
und wischten Staub, alten adeligen Staub, der seit <date>1865</date> da gelegen<lb/>
hatte, als ihn die beifalltrampelnden Edelleute von ihren Füßen<lb/>
schüttelten, hochgräflichen Staub, der von dem blauen Tuch gerieben<lb/>
 wurde, als die Herren des Reiches sich vor Angst auf den<lb/>
Bänken wanden, freiherrlichen Staub vom feinsten Uniformtuch;<lb/>
aber da lag auch <seg type="insult">unadliger Schreiberstaub von abgenützten,<lb/>
schwarzen Bonjours</seg>, nicht zu sprechen von dem, was auf der<lb/>
Gallerie lag, denn bis dahin waren die Frauen noch nicht gekommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37591">
<space/>Der elfenbeinerne Stuhl des Landmarschalls stand leer; auf<lb/>
dem Tisch lag der Hammer und einige Auflagen des Wappenbuches<lb/>
; es sah aus, als wäre Auktion gewesen. Hinter dem Stuhle<lb/>
stand <rs type="pers">Gustav Adolf (der Zweite)</rs> und warf leere Marmorblicke<lb/>
über den leeren Saal hin bis hinauf zum Deckengemälde <rs type="pers">Ehrenstrahls</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="fn205">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) <seg type="spc">Erste und einzig autorisierte deutsche Übersetzung</seg>.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr37592">
<space/>Aber die Sonne schien durch die Fenster der Fassade und<lb/>
schenkte den Schilden auf der nördlichen Seite einen erneuernden<lb/>
Glanz.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37593">
<space/>— Das sind komische Tapeten, sagte die jüngere Frau, die<lb/>
noch nicht viel vom Leben gesehen hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37594">
<space/>— Ach, liebes Kind, das sind ihre Schilde, antwortete die<lb/>
ältere Frau, die noch die alte Staatsverfassung mitgemacht hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37595">
<space/>— Oh, <rs type="pers" ana="n_32180" ref="#fk__p_46843">Jessus</rs>, sind das Schilde?<lb/>
</p>
            <p ana="pr37596">
<space/>— Ja, das sind Wappenschilde, Wappen, mußt du verstehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37597">
<space/>— Waffen, mit denen sie sich geschlagen haben?<lb/>
</p>
            <p ana="pr37598">
<space/>— Nein, nein, keineswegs, Wappen, Wappenschilde, hinter<lb/>
denen sie sich verbergen, wenn sie sich schlagen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37599">
<space/>— Und die hängen jetzt hier?<lb/>
</p>
            <p ana="pr37600">
<space/>— Ja, irgendwo müssen sie doch hängen; aber all dies ist<lb/>
aus früherer Zeit, da weiß man nicht mehr Bescheid.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37601">
<space/>Ein junger Herr mit schwarzer Sammetmütze und einer<lb/>
Farbenschatulle in der Hand war eingetreten und auf dem großen<lb/>
Gange stehen geblieben. Er warf einige unehrerbietige Blicke über<lb/>
die Wände, legte den Kopf zwischen die Schulterblätter zurück,<lb/>
guckte nach dem Deckengemälde hinauf und zuckte die Achseln,<lb/>
wie nur ein Künstlereleve die Achseln zucken kann, wenn er<lb/>
etwas Geringwertiges sieht. Dann trat er direkt auf die Frauen zu<lb/>
und fragte, wo Nummer 806 hinge, das adlige Geschlecht<lb/>
Nummer 806.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37602">
<space/>Darüber konnte <rs type="pers">Frau Lundin</rs> ihm Auskunft geben, um so<lb/>
eher als sie bereits am Morgen die königliche Leiter vor Nummer 806<lb/>
gestellt hatte. Die Sache war nämlich die, daß ein Klempner das<lb/>
Dach eingetreten hatte, als er für den letzten Reichstag die<lb/>
»<rs type="title">Tugenden</rs>« reparieren wollte; das hatte zur Folge gehabt, daß es<lb/>
auf den Boden hineingeregnet hatte, das Wasser durch die Zwischendecke<lb/>
 gedrungen war, sich durch die Gipsdecke hinuntergesogen<lb/>
und einen Wappenschild stark angegriffen hatte, der gerade die<lb/>
genannte Nummer trug. Warum er gerade die Nummer trug, das<lb/>
beruhte wohl auf einem Zufall, aber die Frauen glaubten, es<lb/>
herrsche auch wer über den Zufall. Es war ein häßlicher Fleck<lb/>
in der Decke; er sah aus wie ein Sumpf, aber aus dem Sumpfe<lb/>
kroch eine rotbraune Schlange die Wand hinunter; sie hätte sich<lb/>
auf 805, 807 stürzen können, auf jede einzelne von fünfzig Nummern,<lb/>
</p>
            <p ana="pr37602">
aber sie ging an ihnen vorbei, als ob der weiße Engel sein Zeichen<lb/>
auf sie gedrückt hätte, und traf ihr Ziel wie ein wohlgerichteter<lb/>
Pfeil. Es war nichts Ungewöhnliches an dem Wappen. Der Herzschild<lb/>
 war in drei silberne Felder geteilt, auf denen sich drei<lb/>
Hundeköpfe in Gold befanden; er war nicht mit einem Helm<lb/>
oder einer Krone gekrönt, sondern hatte drei Pfauenfedern, auf<lb/>
denen die Augen mit einer ungewöhnlichen Naturtreue ausgeführt<lb/>
waren, so daß sie sich mit wilden schielenden Blicken umschauten.<lb/>
Aber jetzt war die Schlange in den Federbusch gekrochen, hatte mit<lb/>
ihrem schmutzigen Schleim die Augen überzogen, so daß sie wie<lb/>
der graue Staar aussahen, und hatte sich zwischen dem Laubwerk<lb/>
hindurch gewunden und ihren grünen Eiter, den sie oben auf<lb/>
dem Kupferdache zwischen den »<rs type="title">Tugenden</rs>« gesammelt hatte,<lb/>
über die drei silbernen Felder ausgegossen; an die Hundeköpfe aber<lb/>
konnte sie nicht heran, denn die waren von Gold.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37603">
<space/>Inzwischen war der junge Herr mit seiner Schatulle die<lb/>
Leiter hinauf geklettert, und da saß er nun und suchte einen<lb/>
Anlaß, seine Restaurierungsarbeit aufzuschieben, die ihm gerade<lb/>
kein Vergnügen bereitete. Er nahm eine kurze Pfeife aus der<lb/>
Tasche und wollte Feuer schlagen, als er sich daran erinnerte,<lb/>
daß er an einem besseren Orte sei, weshalb er der Artigkeit wegen<lb/>
den Frauen die Frage hinwarf:<lb/>
</p>
            <p ana="pr37604">
<space/>— Darf man hier rauchen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr37605">
<space/>— Oh, er sollte sich was schämen, antwortete die ältere Frau.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37606">
<space/>— Darf man kauen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr37607">
<space/>Die Frau glaubte hierauf nicht antworten zu müssen, aber<lb/>
erklärte bestimmt, daß er nicht auf den Boden spucken dürfe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37608">
<space/>Der junge Herr wartete keine weitere Ordre ab, sondern<lb/>
schob einen Bissen Tabak zwischen die Zähne und fing an, den<lb/>
norrköpinger Scharfschützenmarsch zu pfeifen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37609">
<space/>Das war mehr als eine alte Wanze ertragen konnte, die<lb/>
hundert Jahre in einer Bank auf der Referentengallerie gesessen<lb/>
hatte. Sie hatte allerdings viel von der Welt gehört, viel verständige<lb/>
Reden, viel Quatsch und recht viel Unwesen, aber niemals hatte<lb/>
sie jemand an diesem Orte pfeifen hören.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37610">
<space/>Sie hatte ihre Kindheit in einem Heckenpfahl zugebracht, darauf<lb/>
sich in einem königlichen Glaswagen niedergelassen, der sich an<lb/>
dem Heckenpfahl festgefahren, und war schließlich dem Reichsmarschall<lb/>
</p>
            <p ana="pr37610">
 (als er mit den Regalien hinauffuhr) ins Ritterhaus gefolgt<lb/>
. Da sie ihre angeborenen volkstümlichen Neigungen nicht<lb/>
ablegen konnte, suchte sie ihren Platz auf der Gallerie, wo sie<lb/>
immer auf den Duft von feuchten Kleidern und Schuhwerk<lb/>
rechnen konnte. Jetzt hatte sie indessen fünf Jahr geschlafen, sie<lb/>
und ihre 99jährige junge Tochter, als sie beide von dem neuen<lb/>
unbekannten Lärm geweckt wurden. Schlaftrunken stieß sie die<lb/>
Tochter in die Seite und bat sie aufzustehen und nachzusehen,<lb/>
was es gebe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37611">
<space/>Diese kam nach einem Ausflug auf die Barrière mit der<lb/>
Nachricht zurück, ein Malergesell (wenn er das gehört hätte!) sei<lb/>
dabei, eine von den Platten anzustreichen. Dies Wort Platten<lb/>
sprach sie mit großer Verachtung aus, weil die Wanzen alles,<lb/>
was nicht von Holz ist, gering schätzen. »Holz muß es sein!«<lb/>
Indessen, die Neugier der Alten war geweckt, und sie beschloß in<lb/>
Begleitung ihrer Tochter die Reise anzutreten, um selbst die<lb/>
Sache in Augenschein zu nehmen. Sie sagten der Referentenbank<lb/>
für kurze Zeit Lebwohl, wanderten den Boden der Gallerie entlang<lb/>
zwischen kleinen Haufen getrockneter Tabakstengel hindurch und<lb/>
erreichten schließlich die Wand. Darauf begann eine Wanderung<lb/>
über die Platten, wobei die Alte die Bemerkung nicht zurückhalten<lb/>
konnte, daß einem die Füße kalt würden, wenn man auf dem<lb/>
dummen Eisen geht. Die junge dagegen mußte dann und wann<lb/>
ihrer Verwunderung über all die feinen und wunderbaren Sachen,<lb/>
die sie sah, Luft machen. Sie wanderten durch Wälder von Eichen;<lb/>
sie stießen auf Kobolde und Greife und Schlangen und Drachen;<lb/>
sie wanderten über Türme und Festen und Städte, zwischen Stümpfen<lb/>
von Menschen und Tieren, zwischen Kronen und Szeptern, Sternen<lb/>
und Sonnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37612">
<space/>Schließlich erreichten sie das Dachgesims.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37613">
<space/>— Halt dich fest, sagte die Alte, denn jetzt geht es über die<lb/>
Tiefe. Wir wollen zu dem großen Gemälde da mitten in der Decke,<lb/>
da haben wir Leinwand und Ölfarbe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37614">
<space/>Es war eine gefährliche Reise. Bald war ein Riß im Gyps,<lb/>
bald hatte eine Spinne ihre Netze ausgelegt, bald stürzte eine<lb/>
verräterische Brücke aus Staub unter ihren Füßen zusammen. Ihr<lb/>
Leben schwebte in Gefahr, und sie waren nahe daran, Schwindel<lb/>
zu bekommen und in die Tiefe hinunter zu stürzen. Schließlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr37614">
nahmen sie den Geruch von Ölfarbe wahr; sie waren da. »Folge<lb/>
mir«, sagte die Alte. Und jetzt wanderten sie zwischen Wolken<lb/>
dahin, bis sie zum Mantel der <rs type="pers">Svea</rs> kamen. Da hatte der Künstler<lb/>
ein Halbpfund Karmin in einer brillanten Falte aufgelegt. In deren<lb/>
Schutz ließen sie sich nieder. Die Alte rieb sich die Augen und<lb/>
spähte hinab. — »Sieh nach, was für eine Nummer auf der Platte<lb/>
steht«, sagte sie. — »Achthundertsechs«, sagte die Tochter sofort.<lb/>
Die Alte wurde gedankenvoll und lehnte ihre Stirn gegen das<lb/>
sechste Hinterbein. — »Drei Hundeköpfe; drei Pfauenfedern! Oh<lb/>
<rs type="pers" ana="n_32181" ref="#fk__p_53430">Solon</rs>, <rs type="pers" ana="n_32182" ref="#fk__p_53430">Solon</rs>!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr37615">
<space/>Jetzt war die Reihe an der jungen, von Neugier überfallen<lb/>
zu werden; und sie hörte nicht eher auf, um eine Erklärung zu<lb/>
bitten, bis die Mutter ihr die Geschichte von 806 zu erzählen<lb/>
versprach, die hiemit folgt, wie sie in der Eile von einer Maus<lb/>
aufgezeichnet wurde, die auf der Referentengallerie saß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37617">
<space/>Seine Majestät <rs type="pers">König Magnus Scheunenschloß</rs> lag eines<lb/>
Nachts während des norwegischen Krieges bei Tiveden. Er warf<lb/>
sich unruhig auf seinem Bette umher, denn er hatte ein Nierenleiden<lb/>
, das er sich durch unmäßigen Genuß von Alicante zugezogen<lb/>
 hatte. Es war noch dunkel, und er wollte kein Licht anzünden<lb/>
. Er befühlte seine Wasseruhr. Vier! — Noch zwei Stunden<lb/>
bis zum Tage. Er stand auf, sprach einige Gebete, trank ein Glas<lb/>
Bier, und legte sich wieder hin, um zu überlegen. So lag er bis<lb/>
zum Tagesgrauen und warf sich in unruhigen Gedanken auf<lb/>
seinem Bette herum. Am Morgen, als der Arzt eintrat, fand er<lb/>
den Zustand so bedenklich, daß er irgend eine Zerstreuung verordnen<lb/>
 mußte, zum Beispiel eine Hinrichtung oder eine Jagd.<lb/>
Da keine Bauern zur Stelle waren und die Leute des Königs nicht<lb/>
entbehrt werden konnten, entschloß man sich zu einer Jagd. Ein<lb/>
glücklicher Zufall hatte es auch gefügt, daß man ein Stück oberhalb<lb/>
 Tiveden Elche gespürt hatte; dagegen drohte aber ein Umstand<lb/>
 die ganze Kur zu vereiteln: man hatte keine Hunde. Das<lb/>
war ein neues Unglück. Der König, der sich einen Augenblick<lb/>
von seiner Niedergeschlagenheit erholt hatte, geriet außer sich und<lb/>
fiel in Ohnmacht, und das ganze Lager kam in Unruhe. Man<lb/>
setzte große Belohnungen aus für den, der einen Hund schaffen<lb/>
könne, aber vergeblich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37618">
<space/>Der Zustand des Königs verschlimmerte sich. Eine dumpfe<lb/>
Stille lag über dem Lager. Man fürchtete das Schlimmste, und<lb/>
niemand wagte sich zu rühren. Schließlich gegen Mittag, als der<lb/>
Arzt eben den Kopf geschüttelt hatte, hörte man ein Gebell aus<lb/>
dem dichtesten Walde. Erst einige tiefe Anschläge, wie von einem<lb/>
Kettenhund, der bellt, weil es so sein soll; dann das Gebell eines<lb/>
lebhaften Spürhundes, das wie ein Jagdhorn klingt und bedeutet,<lb/>
daß er etwas gefunden hat; und darauf ein anhaltendes Gewinsel,<lb/>
als ob er mit der Schnauze einem Hasen auf den Hacken läge.<lb/>
Ein donnernder Hurraruf klang aus den Zeltgassen hervor, und<lb/>
man erwartete jeden Augenblick den keuchenden Jagdhund am<lb/>
Waldrand zu erblicken. Was aber kriegte man zu sehen? <rs type="pers">Mons</rs>,<lb/>
der Putzer des Generalfeldzeugmeisters kam winselnd und wedelnd<lb/>
zwischen den Fichtenstämmen hervorgetrottet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37619">
<space/>Man lachte zuerst, dann aber wurde man ernst. Der König,<lb/>
der von seinem Bette aufgestürzt war, kam heraus und wurde<lb/>
Zeuge der Szene, aber der Putzer <rs type="pers">Mons</rs> ließ die Zeit nicht unnütz<lb/>
verstreichen, sondern öffnete sofort seinen Mund und sprach mit<lb/>
der Mütze in der Hand:<lb/>
</p>
            <p ana="pr37620">
<space/>— Eure Majestät, meine Herren! Von der Krankheit unterrichtet<lb/>
, die Eurer Majestät hohe Nieren heimgesucht hat, und<lb/>
wissend, was für ein Heilmittel man vorgeschlagen, sowie daß<lb/>
dieses vollständig mangelt, habe ich mir die Freiheit genommen,<lb/>
meine geringen Dienste anzubieten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37621">
<space/>— Was kannst du? fragte der König erzürnt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37622">
<space/>— Bellen, Euer Gnaden!<lb/>
</p>
            <p ana="pr37623">
<space/>— Das ist gut! Kannst du Elche jagen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr37624">
<space/>— Nein, ich belle große Tiere nicht an, die schlagen aus.<lb/>
Aber Hasen, Haselhühner und andere kleine Tiere, da kann ich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37625">
<space/>— Es ist gut! Ich habe allerdings noch nie Hasen vor<lb/>
Putzern geschossen, aber das ist neu und wird mich zerstreuen. —<lb/>
Blas, Hornbläser, und sattle, Stallmeister!<lb/>
</p>
            <p ana="pr37626">
<space/>Als der Mittag kam, hatte der König drei Hasen geschossen<lb/>
und war sehr vergnügt. Putzer <rs type="pers">Mons</rs> wurde gerufen, die Belohnung<lb/>
zu empfangen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37627">
<space/>— Willst du Gold oder Ehre haben? Wähle, denn beides<lb/>
kannst du nicht bekommen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr37628">
<space/>— Ehre, Eure Mäjestät!<lb/>
</p>
            <p ana="pr37629">
<space/>— Auf die Kniee, <seg type="insult">du Hund</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr37630">
<space/>Putzer <rs type="pers">Mons</rs> fiel auf die Kniee nieder, erhielt drei Schläge<lb/>
mit dem Schlachtschwert und stand als Edelmann auf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37631">
<space/>— Du sollst drei Hundeköpfe in deinem Schilde führen,<lb/>
zur Erinnerung an deine ausgezeichneten Verdienste; statt des<lb/>
Helms aber sollst du drei Pfauenfedern haben, denn deine Eitelkeit<lb/>
 war größer als dein Geiz. Du bist frei, <rs type="pers">Mons</rs> Hund; geh<lb/>
hin, vermehre dich und erfüll die Erde!<lb/>
</p>
            <p ana="pr37632">
<space/>Jetzt war <rs type="pers">Mons</rs> Edelmann! Jetzt mußte er sich eine Rüstung<lb/>
mit Schild und Schwert kaufen und im Wagen fahren. Aber er<lb/>
hatte kein Gold. Er versuchte auf seinen neuerworbenen Kredit<lb/>
eine Schuhwichsfabrik anzulegen, aber er ging in der Konkurrenz<lb/>
unter. Er machte alle Grade der Demütigung durch und kehrte<lb/>
schließlich zu seiner früheren Stelle als Putzer beim Generalfeldzeugmeister<lb/>
 zurück.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37633">
<space/>Jetzt aber war er verheiratet und hatte Kinder, kleine adelige<lb/>
Kinder, die nach ihrem Stande erzogen werden mußten, und das<lb/>
war nicht leicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37634">
<space/>Der Sohn avancierte zum Sergeanten, bekam den Abschied,<lb/>
verheiratete sich, und hielt den Namen am Leben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37635">
<space/>Das Geschlecht zeichnete sich während der folgenden<lb/>
hundert Jahre nicht sehr aus, sondern verhielt sich still und ruhig.<lb/>
Das Höchste, was einer werden konnte, war Fahnenjunker mit<lb/>
dem Abschied als Leutnant. Die denkwürdige Entstehung der<lb/>
Adelschaft war vergessen, und die Familie lebte als arme Edelleute<lb/>
dahin. Etwas aber war da, das nagte und nagte. Die Ehre war<lb/>
ja vorhanden, aber das Geld fehlte immer, und keiner von der<lb/>
Familie wagte sich jetzt zum verachteten Kaufmannsstand herabzulassen<lb/>
; der Schild mußte rein gehalten werden, und die Familie<lb/>
mußte ihr Auskommen im Staatsdienste suchen. Das Geschlecht<lb/>
konnte nicht entarten, weil es nie obenauf gewesen war, aber es<lb/>
konnte auch nicht steigen — aus Mangel an Geld.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37636">
<space/>Des Stammvaters eminente Fähigkeit, die ihm den Adel<lb/>
eingebracht hatte, übersprang sechs Generationen, bis sie bei dem<lb/>
bekannten <rs type="pers">Daniel Hund</rs> wieder auftauchte, der von <rs type="pers">Johan III.</rs> auf<lb/>
<rs type="pers">Erich XIV.</rs> losgelassen wurde; über diesen schrieb dann <rs type="pers">Daniel</rs><lb/>
seine Chronik, und wurde damit der erste Chronist des Vaterlandes.<lb/>
Da <rs type="pers">Johan</rs> eine dankbare Natur war, blieb <rs type="pers">Daniels</rs> Beförderung<lb/>
</p>
            <p ana="pr37636">
nicht aus. Mit der Beförderung kam das Gold endlich, und bald<lb/>
sah man den <rs type="pers">Hund’schen Palast</rs> sich in Stockholm am Norrmalmstorg<lb/>
erheben. Jetzt wurde ein lustiges Leben geführt; so lustig, daß<lb/>
als <rs type="pers">Daniel</rs> starb, die Erben alles fortgeben mußten. Alte Weiber<lb/>
sagten: wie gewonnen so zerronnen, aber die Zeitungen sagten,<lb/>
<rs type="pers">Hund</rs> sei ein Prophet (weil er einen König angegriffen hatte), und<lb/>
sie veranstalteten eine Sammlung für die Familie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37637">
<space/>Hier ist eine Lücke in den Biographien, das aber weiß ich,<lb/>
daß das Geschlecht ein kümmerliches Leben fristete, bis zu<lb/>
<rs type="pers">Carl XI.</rs> Da trieb die Familie eine neue Blüte. Ein Sohn war<lb/>
da, der mit kleinerem Kopf, aber größerer Eitelkeit, mit weniger<lb/>
Gefühl, aber größerer Gewissenlosigkeit begabt war als die andern<lb/>
Kinder. Er wurde in ein Kontor gesteckt. Genaueres weiß man<lb/>
nicht, aber es heißt, daß er auf eine weniger löbliche Art zum<lb/>
Unterhalt der Familie beigetragen habe, worauf er eine eilige Reise<lb/>
nach Neu-Schweden in Amerika antreten mußte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37638">
<space/>Nach Stockholm zurückgekommen, fand er sich dort ein<lb/>
wenig fremd. Viele von seinen gleichaltrigen Kameraden hatten<lb/>
durch Arbeit, Entsagungen und Redlichkeit sich eine Stellung<lb/>
errungen, ja einige waren berühmte Leute. Das erzeugte bei ihm<lb/>
ein tiefes Mißvergnügen. Gleichzeitig merkte man bei ihm ein<lb/>
ungeahntes Interesse für die Literatur, zumal die <seg type="insult">Sorte</seg>, die pro<lb/>
Zeile bezahlt wird. Unser Freund befand sich bald mit allen<lb/>
Vieren in der unter <rs type="pers">Carl XI.</rs> so lebhaft blühenden <seg type="insult">Zeitungsliteratur</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37639">
<space/>Da er indessen bald sowohl seine Stoffe als seine alten<lb/>
Freunde erschöpft hatte, wurden seine Artikel seltener und die<lb/>
Mahlzeiten unregelmäßiger; die grausame Armut nahm ihn hart<lb/>
in die Arme, und bald befand er sich im Schuldturm hinter<lb/>
Schloß und Riegel. Aber die Not ist erfinderisch, und unser Mann<lb/>
fühlte sich dazu geschaffen, die größte Erfindung des <DATERANGE>17. Jahrhunderts<lb/>
</DATERANGE> zu machen: Die Reisebriefe. Vom Gefängnis gingen bald<lb/>
die allerherrlichsten Reiseschilderungen von Tunis und Konstantinopel<lb/>
 aus; und vom Kriegsschauplatz bekamen gefühlvolle Zeitungleser<lb/>
 die erschütterndsten Schilderungen eines: »schwedischen<lb/>
Adeligen«, dessen persönlicher Mut aus jeder Zeile glänzte und<lb/>
der das Tun und Lassen der Generale einer strengen Kritik unterwarf<lb/>
; besonders aber merkte man des Verfassers sichtliche Vorliebe für<lb/>
alles, was das Seewesen betraf, und in seiner Kritik der Vorschläge<lb/>
</p>
            <p ana="pr37639">
einer Reorganisation der Flotte verriet er eine erstaunliche Sachkenntnis<lb/>
. Dank seiner Erfindung befand sich unser Mann bald auf<lb/>
freiem Fuße; aber mit der Freiheit kam der Mut zurück und mit<lb/>
dem Mut der Übermut.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37640">
<space/>Verschiedene Neuheiten hatten sich indessen im Leben der<lb/>
Hauptstadt gezeigt; man hatte eine Fabrik bekommen und man<lb/>
hatte eine Gesellschaft bekommen, bei welcher der Hof Aktien<lb/>
hatte. Zwei solche patriotische Unternehmungen konnten nicht<lb/>
von Bestand sein, ohne daß das Publikum regelmäßige Nachrichten<lb/>
über die Lage der beiden Institute erhielt, über Wünsche und<lb/>
Beschlüsse der Direktion, über künftige Absichten und dergleichen<lb/>
mehr. Für solch einen guten Zweck sollte eine Zeitung das<lb/>
passendste Mittel sein. Zum Redakteur wurde ein Mann gesucht,<lb/>
der durch seine unparteiische Stellung zu allen geschäftlichen Verhältnissen<lb/>
 einsehen konnte, daß die französische Karduanfabrik die<lb/>
einzig berechtigte sei, und daß die italienische Glasgesellschaft die<lb/>
einzig nötige für Schweden sei; außerdem mußte der Zeitungschef<lb/>
ein Mann mit einer harten Stirn sein, der alle ungerechten Angriffe<lb/>
 der Konkurrenten zurückschlagen konnte; zugleich aber in<lb/>
alle Themata eingeweiht war, die das Publikum interessierten, wie<lb/>
Gedichtbücher, Theaterstücke, Ölgemälde <abbr>u. a. m.</abbr>, so daß die<lb/>
Zeitung nicht das Aussehen eines geschäftlichen Zirkulars erhielt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37641">
<space/>Der Mann brauchte nicht mit der Laterne gesucht zu<lb/>
werden <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die noch nicht erkannte Erblichkeitstheorie hatte<lb/>
einen neuen Beweis für ihre Richtigkeit gewonnen: <seg type="insult"><rs type="pers">Agathon Hund</rs>,<lb/>
aus dem adeligen Geschlecht <rs type="pers">Hund von Schamlos</rs></seg>, sollte nun<lb/>
durch eine Reihe glänzender Taten den von den Vätern ererbten<lb/>
Ruf verteidigen und dem mitgenommenen Namen neuen Glanz<lb/>
verleihen. Und eine bessere Wahl hätten <seg type="insult">die patriotischen Aktienbesitzer<lb/>
</seg> niemals treffen können. Nie brauchten sie zu fürchten,<lb/>
daß sie bei ihrem Redakteur auf hartnäckige Ansichten in Sachen<lb/>
und Dingen stoßen würden, denn alle politischen, sozialen, kirchlichen<lb/>
 und ökonomischen Meinungen konnten in dem einzigen<lb/>
Grundsatz zusammengefaßt werden, der seinem ganzen öffentlichen<lb/>
Charakter das ihm eigentümliche Gepräge gab, und den er so formulierte<lb/>
: »der Mensch muß Wein zu Mittag trinken«. Die Instruktion, die<lb/>
die Gesellschaft unserm Freund gegeben hatte, war ebenso kurz,<lb/>
</p>
            <p ana="pr37641">
aber nicht weniger ausdrucksvoll und bestand aus den zwei Worten:<lb/>
»steck ein!« und <foreign xml:lang="fr">»tout beau!«</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr37642">
<space/>Die Zeitung erhielt in der Taufe den eigentümlichen Namen<lb/>
<seg type="insult"><rs type="fictional" ana="werk_13507">Pharao</rs></seg>, welcher eine Erinnerung bedeuten sollte an ihre streng monarchischen<lb/>
 Tendenzen und ihre Ehrfurcht vor dem Jahrhunderte lang<lb/>
Erprobten; der einfältige Teil des Publikums aber, der das vortreffliche<lb/>
Dasein der egyptischen Pharaonen nicht kannte, meinte bald, mit seinen<lb/>
neuerworbenen Einsichten in die Sache, der Name <seg type="insult">Pharao</seg> sei einem<lb/>
bekannten Spiel entnommen, bei dem man vorzugsweise falsch spielt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37643">
<space/>Eine grausame Ironie des allmächtigen Schicksals stellte es<lb/>
an, daß die Redaktion in den früheren <rs type="pers">Hund’schen Palast</rs> am<lb/>
Norrmalmstorg verlegt wurde, der vor langer Zeit unter den<lb/>
Hammer gekommen und jetzt zu Läden aller Art eingerichtet war.<lb/>
Hier in der Parterrewohnung, wo vordem die Banketts des glänzenden<lb/>
 Geschlechts zubereitet wurden, saß nun Freund <rs type="pers">Agathon</rs><lb/>
als ein mächtiger Herr, und hielt Gericht über das Wohl und<lb/>
Wehe der Menschen; und wenn er bisweilen zum ersten Stockwerk<lb/>
 hinauf guckte, wo der Rittersaal an ein Möbelmagazin vermietet<lb/>
 war, fühlte er einen Stich im Herzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37644">
<space/>Die Reise nach Amerika hatte bei <rs type="pers">Agathon</rs> so tiefe republikanische<lb/>
 Eindrücke hinterlassen, daß er auf den Gebieten, wo er<lb/>
frei war, nämlich auf dem der Poesien und der Bilder, bald in<lb/>
Versuchung geführt wurde, die monarchischen Begriffe beiseite zu<lb/>
legen und neue aufzunehmen; um aber der Sache nicht zu<lb/>
schaden, nahm er einige Ideen aus einer abendländischen sogenannten<lb/>
 Republik, nämlich dem aristokratischen Venedig, in dessen<lb/>
Verfassung er die unschätzbare und bekannte Institution bewunderte<lb/>
, die der Löwenrachen genannt wurde. In das Schwedisch<lb/>
des <DATERANGE>17. Jahrhunderts</DATERANGE> übersetzt, wurde das eine heimliche offizielle<lb/>
Bekanntmachung, daß das Publikum gegen eine geringe Abgabe<lb/>
von fünf Talern Silbermünze unbewiesene Anklagen gegen seine<lb/>
Feinde drucken lassen konnte. Das Unternehmen war ein glänzender<lb/>
 ökonomischer Erfolg, und <rs type="pers">Agathon</rs> wurde nächst dem König<lb/>
der gefürchtetste Mann der ganzen Hauptstadt. Wehe dem, der’s<lb/>
unterließ, ihn zu grüßen! Wehe dem, der unter den Stockschlägen<lb/>
 klagte! Er schrieb Lobgesänge auf die Alleinherrschaft,<lb/>
auf die Kirchenzucht im Gesetz von <date>1686</date>, er stellte Ketzerverfolgungen<lb/>
 an und druckte Predigten ab.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37645">
<space/><seg type="insult">Einen so gewaltigen Kämpen</seg> hatten die Großherren noch<lb/>
nie gehabt, und obgleich sie sich der Bekanntschaft schämten,<lb/>
unterließen sie’s doch nicht, ihm freundlich zuzunicken, wenn er<lb/>
mit dem Hute in der Hand am Rande des Rinnsteins stand und<lb/>
von ihren dahinrollenden Wagen bespritzt wurde; was sie nicht<lb/>
abhielt, zum andern Wagenfenster hinauszuspucken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37646">
<space/>Wenn er des Abends in den Ballhauskeller eintrat, versäumte<lb/>
 keiner von den armen Schauspielern, sofort aufzustehen<lb/>
und ihm einen Platz anzubieten, denn er hatte ihr Wohlergehen<lb/>
in der Hand. Im <DATERANGE>17. Jahrhundert</DATERANGE> hatte man nämlich einen solchen<lb/>
Respekt vor dem, was in einer Zeitung stand, daß dem Schauspieler<lb/>
, von dem sie unvorteilhaft sprach, sofort gekündigt wurde;<lb/>
man sah damals oft manchen Familienvater, der auf die Weise<lb/>
seines Brotes beraubt worden, einen <seg type="insult">Zeitungsredakteur</seg> um Gnade<lb/>
für seine Kleinen bitten; welche Gnade darin bestand, daß er das<lb/>
nächste Mal keine Schelte bekam.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37647">
<space/>Wenn aber <rs type="pers">Agathon</rs> wohlgepflegt und satt vom Tisch der<lb/>
Armen aufstand und man seinen Degen in der Tür verschwinden<lb/>
sah, da hagelten die Flüche wie Feuerregen, und manches Messer<lb/>
wurde da halb aus der Scheide gezogen, um dann ganz bescheiden<lb/>
wieder hinunter zu kriechen. Unser Freund aber schwoll von<lb/>
Behäbigkeit, und seine dünnen Wangen glänzten vor Zufriedenheit<lb/>
. Einige sagten, er habe seine Seele verkauft, andere aber<lb/>
meinten, sie sei noch immer käuflich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37648">
<space/>Hier machte die Wanze eine Pause und versank in Grübeleien<lb/>
. Der Künstler, der seine Zeit damit zugebracht hatte, die<lb/>
Tragriemen umzuschnallen und heraldische Studien zu machen,<lb/>
war jetzt bereit, seine Restaurirungsarbeit zu beginnen. Mit einem<lb/>
Blick fuhr er über die goldenen Felder, spuckte (man denke:<lb/>
spuckte!) auf den Rostfleck, zog sein Schnupftuch heraus und fing<lb/>
an zu reiben. Vergebens!<lb/>
</p>
            <p ana="pr37649">
<space/>— Gieb einen Scheuerlappen her, rief er einer von den<lb/>
Frauen zu. Und Seife!<lb/>
</p>
            <p ana="pr37650">
<space/>Er erhielt nach einigen parlamentarischen Versuchen das<lb/>
Verlangte. Aber alle seine Anstrengungen waren vergebens.<lb/>
</p>
            <p ana="pr37651">
<space/>— Das muß vergoldet werden! murmelte er, schlug seine<lb/>
Farbenschatulle zu und stieg hinunter.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53430">
               <persName>Solon</persName>
               <birth>
                  <date>638? BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>558 BC</date>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>