<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06112.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06111.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06113.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Was sagen Sie dazu? Nicht wahr, Sie staunen, in: Fackel Heft 14, Nr. 370, 1913, S. 6-8</title>
            <title type="iso-date">1913-03-01</title>
            <title type="id">tid_06112</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">370</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-370_n0006.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/370,006</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Was sagen Sie dazu? Nicht wahr, Sie staunen</head>
            <p ana="pr82444">
Konstantinopel, <date>30. Januar</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82445">
<space/>Zwei weltgeschichtliche Ereignisse haben sich heute zugetragen.<lb/>
Der Oberkommandant der <rs type="inst">bulgarischen Armee</rs> hat in einer Depesche<lb/>
an den ottomanischen Großwesir und Kriegsminister <rs type="pers" ana="n_57734" ref="#fk__p_49561">Mahmud Schefket<lb/>
Pascha</rs> den im <date>Dezember</date> geschlossenen Waffenstillstand mit einer<lb/>
Ablaufsfrist bis Montag abend gekündigt. Die Pforte hat die Antwort<lb/>
auf die Kollektivnote den Botschaftern der Mächte mitgeteilt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82446">
<space/><seg type="spc">An diesem bewegten Tage erhielt ich die Einladung</seg><lb/>
<abbr>Sr.</abbr> Hoheit des Großwesirs zu einem Besuche.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82447">
<space/>Ich habe den Großwesir in glücklicheren Tagen wiederholt<lb/>
gesehen und mit ihm gesprochen. Seit einer Woche ist er, der seit dem<lb/>
letzten Sommer in den Hintergrund getreten war, an der Spitze der Regierung<lb/>
 und hat in schwerer Zeit ein verantwortungsvolles Amt übernommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82448">
<space/><seg type="spc">Ich folgte der Einladung nicht ohne Bewegung über<lb/>
das Wiedersehen in diesem ernsten Augenblicke</seg>. <seg type="spc">Ich begab<lb/>
mich heute nachmittag zur Pforte</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82449">
<space/>Ich wurde um 4 Uhr vom Großwesir <rs type="pers" ana="n_57735" ref="#fk__p_49561">Mahmud Schefket Pascha</rs> im<lb/>
Empfangssaale der Pforte <seg type="spc">zwischen den Besuchen</seg> des <rs type="pers" ana="n_57736" ref="#fk__p_49748">Markgrafen<lb/>
<seg type="spc">Pallavicini</seg></rs> und des italienischen Botschafters <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_57737" ref="#fk__p_44218">Garroni</rs> zur Entgegennahme<lb/>
 einer Mitteilung an die</seg> »<rs type="paper" ana="werk_19301"><seg type="spc">Neue Freie Presse</seg></rs>«<lb/>
<seg type="spc">empfangen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82450">
<space/>Nach der Begrüßung sagte ich zum Großwesir:<lb/>
</p>
            <p ana="pr82451">
<space/>»<seg type="spc">Gratulieren kann ich Hoheit zur höchsten Würde<lb/>
bei den so schwierigen Verhältnissen</seg>, <seg type="spc">unter denen Sie Ihr<lb/>
Amt übernommen haben</seg>, <seg type="spc">nicht ohne Zögern</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr82452">
<space/>Großwesir: »Gewiß, Sie haben recht, <seg type="spc">besonders nach dem</seg>,<lb/>
<seg type="spc">was vorgefallen ist</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr82453">
<space/>»Hoheit, ist die Sofioter Meldung von der Kündigung des<lb/>
Waffenstillstandes richtig?<choice><sic>»</sic><corr>«</corr></choice><lb/>
</p>
            <p ana="pr82454">
<space/>Großwesir, auf eine Depesche zeigend: »<seg type="spc">Leider ja</seg>, um 3 Uhr<lb/>
erhielt ich von unsrem Hauptquartier diese Depesche des Generals<lb/>
<rs type="pers" ana="n_57738" ref="#fk__p_50152">Sawow</rs>, in der er den Waffenstillstand kündigt. <seg type="spc">Was sagen Sie dazu</seg>?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr82455">
<space/>»Ich konnte der Meldung keinen Glauben schenken und hielt sie<lb/>
<seg type="spc">für bloße Taktik</seg>, vielleicht dazu bestimmt, zu <seg type="spc">verblüffen</seg>. <seg type="spc">Ist’s</seg><lb/>
also wahr?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr82456">
<space/>Großwesir (<seg type="spc">lebhaft</seg>): »Allerdings, ich muß jedenfalls damit<lb/>
rechnen, und von heute in vier Tagen, also Montag abend, geht der<lb/>
Krieg wieder los. <seg type="spc">Nicht wahr</seg>, <seg type="spc">Sie staunen</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr82457">
<space/>»<seg type="spc">Ich finde es sündhaft</seg>, <seg type="spc">nachdem</seg> Hoheit Ihr Aeußerstes<lb/>
getan haben, um den Frieden zu schließen. Das war also genau eine halbe<lb/>
Stunde nach Ueberreichung Ihrer Antwortnote, die um halb 3 Uhr erfolgte.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr82458">
<space/>Großwesir: »<seg type="spc">War es erst halb 3 Uhr</seg>, ich weiß es nicht.<lb/>
Jedenfalls wollte unser Minister des Aeußern, <rs type="pers" ana="n_57739" ref="#fk__p_51728">Prinz Said Halim</rs>, die<lb/>
Note schon vormittags, während ich den Botschafter <rs type="pers" ana="n_57740" ref="#fk__p_49748">Markgrafen<lb/>
Pallavicini</rs> von ihrem Inhalt in Kenntnis setzte, überreichen, sie erlitt<lb/>
aber durch eine Korrektur einen kleinen Aufschub.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr82459">
<space/>»War diese Korrektur <seg type="spc">etwa wesentlich</seg>?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr82460">
<space/>Großwesir: »Ach nein! Im französischen Text war eine Zeile<lb/>
versehentlich weggelassen, das war bald korrigiert, und vielleicht<lb/>
stünden wir jetzt vor dem Frieden, <seg type="spc">da kommt plötzlich</seg> diese Kündigung<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_57741" ref="#fk__p_50152">Sawows</rs>, die alle Bemühungen der Großmächte um den Frieden<lb/>
vereitelt. <seg type="spc">Auch recht</seg>. Wir haben ein gutes Gewissen. Sie wissen,<lb/>
ich habe mein mühevolles Amt erst vor einer Woche übernommen,<lb/>
war lange fern von <seg type="spc">den Geschäften</seg> und mußte mich <seg type="spc">erst einarbeiten<lb/>
</seg>. Trotzdem haben wir rasch gearbeitet, um den Großmächten<lb/>
unseren guten Willen zu zeigen. Wie kann Bulgarien jetzt vor der<lb/>
</p>
            <p ana="pr82460">
Welt, vor der Geschichte diesen Bruch verantworten, der heillose Verwicklungen<lb/>
, ja einen Weltkrieg heraufbeschwören kann!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr82461">
<space/>»Ich glaube wirklich, daß die Türkei mit ihrem Zugeständnis der<lb/>
Teilung Adrianopels dem Frieden ihr alleräußerstes Opfer gebracht hat.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr82462">
<space/>Großwesir: »<seg type="spc">Sie kennen anscheinend</seg> bereits unsere äußersten<lb/>
Bedingungen. Wir hatten bereits hunderttausende von Quadratkilometern<lb/>
hingegeben, wir waren jetzt sogar bereit, noch das rechte Maritza-Ufer<lb/>
abzutreten <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Wir wollen nichts behalten als unsere unbezwungene<lb/>
Festung mit ihren, unserer Dynastie und allen Osmanen geheiligten<lb/>
Stätten, um des Friedens willen und um unsere nationale Ehre zu bewahren<lb/>
. <seg type="spc">Wie kann man nur so rücksichtslos sein</seg>, wegen eines so<lb/>
kleinen Gebietes einem tapferen Gegner die Ehre rauben und ganz<lb/>
Europa in Brand stecken zu wollen! Ich bin dem Friedenswunsche der<lb/>
Großmächte — <seg type="spc">sagen und schreiben Sie es nur — zu 75 Prozent<lb/>
 entgegengekommen</seg>, habe <seg type="spc">nur 25 Prozent</seg> für uns<lb/>
behalten, <seg type="spc">und die Gegner sollen gar nicht entgegenkommen</seg>?<lb/>
Wenn Europa diesen Friedensbruch duldet, dann muß es auch die<lb/>
Folgen tragen. Wir lehnen jede weitere Verantwortung ab und sind<lb/>
bereit, unserer Ehre auch das letzte Opfer zu bringen. Montag um<lb/>
7 Uhr abends endet der Waffenstillstand <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Ich weiß, unser Volk<lb/>
wird zürnen, daß wir dem Frieden Europas so große Opfer brachten,<lb/>
um so freudiger wird es aber in den Kampf gehen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr82463">
<space/>»Ist der Frieden wirklich schon verloren? Was sagen die Botschafter<lb/>
 zum Abbruch der Verhandlungen durch den <rs type="inst">Balkanbund</rs>?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr82464">
<space/>Großwesir: »Sie wissen es selbst noch nicht.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr82465">
<space/>»<seg type="spc">Und werden Sie</seg>, Hoheit, gleichzeitig Großwesier und Kriegsminister<lb/>
 bleiben können?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr82466">
<space/>Großwesir: »<seg type="spc">Warum nicht</seg>? Ich werde <seg type="spc">bald da</seg>, <seg type="spc">bald dort<lb/>
sein</seg>. Das Vertrauen auf unsere gerechte Sache gibt uns Kraft, und<lb/>
schließlich gibt es kein Opfer, das für das Vaterland zu schwer wäre.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr82467">
<space/>»<seg type="spc">Ich habe Sie, Hoheit</seg>, <seg type="spc">stets verehrt</seg>, <seg type="spc">heute bewundere<lb/>
ich Sie</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr82468">
<space/><seg type="spc">Mit ungewöhnlicher Wärme drückte mir</seg> <rs type="pers" ana="n_57742" ref="#fk__p_49561">Schefket</rs> die<lb/>
Hand und kehrte in den <rs type="inst">Ministerrat</rs> zurück.<lb/>
</p>
            <p ana="pr82470">
<space/>Wörtlich. <date>1. Februar 1913</date>. An leitender Stelle. Die 25%<lb/>
sind die Heiligtümer und Moscheen. <seg type="insult">»Heimkehr der Sieger«</seg> war<lb/>
eine <seg type="insult">dialogische Stümperleistung</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49561">
               <persName>Schefket, Mahmud Pascha</persName>
               <birth>
                  <date>1860</date>
                  <place>Bagdad</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-6-11</date>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51728">
               <persName>Said Halim Pascha</persName>
               <birth>
                  <date>1864-2-19</date>
                  <place>Shubra/Kairo</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-12-7</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44218">
               <persName>Garroni, Camillo</persName>
               <birth>
                  <date>1852-5-22</date>
                  <place>Genua</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-5-22</date>
                  <place>Genua</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1912/13, 1920/22 Botschafter Konstantinopel</note>
               <note type="comment">Senator</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49748">
               <persName>Pallavicini, Johann Markgraf von</persName>
               <birth>
                  <date>1848-03-18</date>
                  <place>Padua</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-5-04</date>
                  <place>Pusztaradvány/Ung.</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50152">
               <persName>Sawow, Michael Popow</persName>
               <birth>
                  <date>1857-11-14</date>
                  <place>Stara Zagora</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-7-21</date>
                  <place>Saint-Vallier-de-Thiey/Frankreich</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">Oberkommandierender bei der bulgar. Belagerung von Adrianopel Nov. 1912</note>
               <note type="comment">General</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>