<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08356.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08355.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08357.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Auf hoher See, in: Fackel Heft 20, Nr. 484, 1918, S. 39-43</title>
            <title type="iso-date">1918-10-01</title>
            <title type="id">tid_08356</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">484</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-484_n0039.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/484,039</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Auf hoher See</head>
            <p ana="pr110285">
<space/>»Wie wir uns der Welle entgegenstemmen müssen«<lb/>
</p>
            <p ana="pr110287">
rief einst <seg type="insult">der Kapitän <rs type="pers" ana="n_68967" ref="#fk__p_40948">Seidler</rs></seg>, als er <seg type="insult">auf hoher See</seg> um die<lb/>
Rettung eines Budgetprovisoriums rang<lb/>
</p>
            <p ana="pr110289">
»welche, aus dem Nordosten heranrollend, schon den Boden<lb/>
unserer wirtschaftlichen Kultur bedroht, können wir uns anderseits<lb/>
 nicht dem Gedanken verschließen —«<lb/>
</p>
            <p ana="pr110291">
<space/>Da ich das Gefühl hatte, daß es schon kein Gedanke<lb/>
sein werde, verschloß ich mich der weiteren Lektüre und dachte<lb/>
darüber nach, wie es denn komme, daß <seg type="insult">so viele tüchtige Männer<lb/>
unseres öffentlichen Lebens</seg> zwar Karriere gemacht, aber den<lb/>
Beruf verfehlt haben. Während <seg type="insult">unser <rs type="pers" ana="n_68968" ref="#fk__p_44656">Czernin</rs></seg> heute sicher<lb/>
den <seg type="insult">Brotfrieden</seg> darum gäbe, wenn er, anstatt ihn zu schließen,<lb/>
berufen gewesen wäre, ihn in einer <seg type="insult">Sonntagsplauderei</seg> zu<lb/>
besprechen, trauert <seg type="insult">unser <rs type="pers" ana="n_68969" ref="#fk__p_40948">Seidler</rs></seg> <seg type="insult">einer versunkenen Hoffnung<lb/>
seiner Jugendtage</seg> nach, die ihm ein noch weiteres Gebiet<lb/>
eröffnet hätte, nämlich nicht die <rs type="paper" ana="werk_21436">Freie Presse</rs>, sondern das<lb/>
freie Meer. Im Ernst, <rs type="pers" ana="n_68970" ref="#fk__p_40948">Seidler</rs>, der von außen als <seg type="insult">eine der<lb/>
drolligsten Gestalten der Weltgeschichte</seg> erscheint und <seg type="insult">im<lb/>
tiefsten Grunde seines Seelenlebens eine tragische Figur</seg> ist,<lb/>
muß in seiner Kindheit von dem stürmischen Wunsche durchwogt<lb/>
gewesen sein, Matrose zu werden. Man kann es unschwer daraus<lb/>
schließen, daß ihm von allen <seg type="insult">Phrasengebieten</seg> keines so zugänglich<lb/>
 ist wie jenes, auf dem die Vergleiche aus dem <rs type="inst">Marineleben</rs><lb/>
wachsen. Wenn er nur den Mund aufmacht, so kann man, topp, darauf<lb/>
wetten, daß <seg type="insult">der in das schwankende Staatsleben verschlagene Seemann<lb/>
</seg> zum Vorschein kommen wird. <seg type="insult">Eine alte Teerjacke, dieser<lb/>
<rs type="pers" ana="n_68971" ref="#fk__p_40948">Seidler</rs>, hei!</seg> <seg type="insult">Weiß Gott, keine Landratte!</seg> In dem Moment, als<lb/>
er ins Kabinett eintrat, wußte er auch schon, daß es eine <seg type="insult">Kajüte</seg><lb/>
sei. Da er aber nun einmal ans Ruder gelangt war, ging er<lb/>
sofort auf Deck, rief alle Mann an Bord und nun galt es, das<lb/>
</p>
            <p ana="pr110291">
<seg type="insult">Staatsschiff</seg> mit fester Hand, eh schon wissen. Im <rs type="inst">Parlament</rs><lb/>
freilich hatte er nicht so sehr das Gefühl, das <seg type="insult">Staatsschiff</seg> in<lb/>
den sicheren Hafen gebracht zu haben, sondern dünkte ihm<lb/>
vielmehr, daß die Regierungsbank eine <seg type="insult">Sandbank</seg> sei, auf der er<lb/>
aufgefahren war und nun festsaß. Dieses Festsitzen war ihm aber<lb/>
<seg type="insult">eine solche Passion</seg>, daß er geradezu der Meinung war, den<lb/>
<seg type="insult">Passagieren (sprich: <SPAN norm="Passagieren">Passascheren</SPAN>)</seg> sei es um nichts anderes zu<lb/>
tun und wenn sie sich trotzdem beklagten und ihrerseits der<lb/>
Meinung waren, das Ziel der Fahrt sei denn doch ein anderes<lb/>
und der dauernde Ruhestand wäre eigentlich nicht auf der<lb/>
<seg type="insult">Sandbank</seg>, sondern wo anders zu suchen, damit nämlich nicht<lb/>
<seg type="insult">die ganze Schiffahrt</seg> zu dauerndem Ruhestand verurteilt sei, so<lb/>
war er um eine Antwort nicht verlegen, in der nebst <seg type="insult">der alten<lb/>
seemännischen Tüchtigkeit</seg> auch die <seg type="insult">Kenntnis der neueren<lb/>
Methoden der maritimen Kriegführung</seg> bemerkbar wurde:<lb/>
</p>
            <p ana="pr110293">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Geben Sie mir freies Meer, dann werden Sie leicht<lb/>
erkennen, daß ich zu fahren vermag; aber es ist das Schicksal<lb/>
dieser Regierung, daß sie in den Sturm, unter Klippen politischer<lb/>
Natur, ja geradezu zwischen Minenfelder geworfen worden ist <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr110295">
<space/>So daß also die <seg type="insult">Sandbank</seg> noch die einzige Rettung für<lb/>
Mann und Maus wäre. In Wahrheit jedoch kann der <seg type="insult">Kapitän</seg><lb/>
noch von Glück sagen, daß auch die Minenfelder gleich den<lb/>
Klippen, von denen es ja ausdrücklich zugegeben ist, politischer<lb/>
Natur sind, nicht so sehr ein Erlebnis als ein <seg type="insult">Ornament</seg>. Man<lb/>
stelle sich, wenns anders wäre, <seg type="insult">den Herrn <rs type="pers" ana="n_68972" ref="#fk__p_40948">Seidler</rs></seg> vor. Natürlich<lb/>
würde ich, wenn ich auf der kommenden Friedenskonferenz<lb/>
mein Selbstbestimmungsrecht durchsetzen könnte, mich nicht von<lb/>
einem <seg type="insult">Herrn</seg> regieren lassen, der, ganz abgesehen davon, daß<lb/>
er zwischen den diesbezüglichen Minenfeldern <seg type="insult">gefährliche Theaterstücke<lb/>
</seg> schreibt und sie nicht verbietet, sondern aufführen läßt,<lb/>
eine <seg type="insult">Redensart</seg> in einem Moment gebraucht, in welchem ihr<lb/>
blutiger Inhalt so vielfach lebendig wurde. Denn gewiß würden<lb/>
die, denen es geschah, nie auch nur annähernd so pathetisch<lb/>
davon zu sprechen wagen wie <seg type="insult">so ein nach allen Windrichtungen<lb/>
verbindlicher Bureaukapitän</seg>, der von sich behauptet, er hätte<lb/>
»trotzdem den Kurs eingehalten«. Man müßte den <rs type="event">Weltkrieg</rs><lb/>
wirklich von vorn anfangen, wenn man ihn überstanden haben<lb/>
</p>
            <p ana="pr110295">
sollte, ohne wenigstens von <seg type="insult">einem geistigen Typus</seg> befreit zu<lb/>
sein, der sich nur durch den <seg type="insult">Rettungsgürtel der schäbigsten<lb/>
Schablone</seg> über Wasser halten kann. Es hat mir nie eingehen<lb/>
wollen, daß <seg type="insult">so etwas</seg> eine »Regierung« sein könne und daß<lb/>
<seg type="insult">einer</seg> in der Lage sein soll, mir das Maß von Freiheit und<lb/>
anderen Lebensmitteln zu bestimmen, mit dem ich keine zwei<lb/>
Worte zu sprechen imstande wäre. Man kann es einem intelligenten<lb/>
Abgeordneten schon nachfühlen, daß es ihn eine ziemliche<lb/>
Überwindung kosten muß, vor <seg type="insult">einer solchen Autorität</seg> erst<lb/>
umständlich zu begründen, warum man ihr das Vertrauen verweigere<lb/>
. Als <rs type="pers" ana="n_68973" ref="#fk__p_40948">Seidler</rs> wieder einmal um die Rettung des Budgetprovisoriums<lb/>
 rang, spürte er den Hohn nicht, mit dem ein<lb/>
Sozialdemokrat <seg type="insult">zur hohen Sandbank</seg> hinaufrief:<lb/>
</p>
            <p ana="pr110297">
<space/>Wenn die Regierung das Staatsschiff vor den Klippen<lb/>
retten will, muß sie es hinausführen auf die hohe See großer<lb/>
sozialer und politischer Reformen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110299">
<space/><rs type="pers" ana="n_68974" ref="#fk__p_40948">Seidler</rs> schwamm in <seg type="insult">Seligkeit</seg>, weil ihm die <seg type="insult">Sphäre</seg>, in<lb/>
der er sich heimisch fühlt, selbst von der Opposition zuerkannt<lb/>
war. Ich lasse mich aber hängen — und wär’s <seg type="insult">vom König oder<lb/>
vom <rs type="pers" ana="n_68975" ref="#fk__p_51430">Peutelschmied</rs></seg> —, wenn er nicht damals, als er <seg type="insult">die Deputation<lb/>
 der deutschen Mannen</seg> vor den Thron führte und dabei<lb/>
stand, als <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_68976" key="#fk__p_50852">Ornik</rs> aus Pettau</seg> die Worte ausrief:<lb/>
</p>
            <p ana="pr110301">
<space/>Majestät! Wir bitten inständigst, durch den <seg type="spc">Steuermann<lb/>
 des Staates</seg> auch ohne <rs type="inst">Parlament</rs> die Staatsnotwendigkeiten<lb/>
 zu prüfen —<lb/>
</p>
            <p ana="pr110303">
— wenn er nicht damals <seg type="insult">Autorfreuden</seg> erlebt hat. Ich habe<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_68977" ref="#fk__p_40948">Wilhelm Engelhardts</rs> Dichtung »<rs type="title">Durch Feuer und Eisen</rs>«</seg> nicht<lb/>
gelesen, aber ich möchte wetten, daß <seg type="insult">das Pathos ihrer kriegstüchtigen<lb/>
 Sprache</seg> von Seeluft geschwellt ist. Wie aber, frage ich,<lb/>
kommt <seg type="insult">ein solcher Genius</seg> dazu, die erste Rangsklasse im Staat<lb/>
innezuhaben? Muß ich mich schon von einem <rs type="inst"><seg type="insult">Volkstheaterautor</seg></rs><lb/>
regieren lassen, dann lieber gleich <seg type="insult">vom <rs type="pers" ana="n_68978" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs></seg>! Der<lb/>
schwätzt doch was <seg type="insult">vom neuen Österreich</seg> und der <seg type="insult">Lebensabend</seg><lb/>
vergeht uns wie geschmiert. Aber <seg type="insult">so ein Musterknabe</seg>, der im<lb/>
Matrosenanzug Karriere gemacht hat und sich im Kabinett wie<lb/>
in der <seg type="insult">Kajüte</seg> und in dieser wie in der <seg type="insult">Kinderstube</seg> bewegt,<lb/>
ist nicht mein Fall. Ich weiß es positiv: Als man ihn einst<lb/>
</p>
            <p ana="pr110303">
fragte: <rs type="pers" ana="n_68979" ref="#fk__p_40948"><seg type="insult">Ernstl</seg></rs>, was willst du werden?, rief er: <seg type="insult"><SPAN norm="Kapitän">Tapitän</SPAN>!</seg> Als es<lb/>
dann <seg type="insult">Ernst</seg> wurde und man ihn fragte: Was bist du?, rief er:<lb/>
<seg type="insult"><SPAN norm="Kapitän">Tapitän</SPAN>!!</seg> Und als es noch ernster wurde und man ihn fragte:<lb/>
Was willst du bleiben?, rief er: <seg type="insult"><SPAN norm="Kapitän">Tapitän</SPAN>!!!</seg> Des freuten sich die<lb/>
<seg type="insult">Ratten</seg>, ehe sie das sinkende Schiff verließen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr110304">
<space/><foreign xml:lang="la"><seg type="spc">Postscriptum</seg>.</foreign> Es ist ein eigenes Verhängnis, daß<lb/>
<seg type="insult">die Feuilletonisten unseres Chaos und die Admirale unseres<lb/>
Festlands</seg> die Feder schon hingelegt haben, beziehungsweise<lb/>
nicht mehr <seg type="insult">am Ruder</seg> sind, wenn meine Würdigung vor den<lb/>
Leser kommt, so daß es den Anschein hat, sie wäre schon als<lb/>
Nachruf geschrieben. Das ist aber nur insoferne richtig, als alles<lb/>
was ich schreibe, irgendwie zum Nachruf taugt. <rs type="pers" ana="n_68980" ref="#fk__p_40948">Seidler</rs> —<lb/>
<seg type="insult">ein <rs type="pers" ana="n_68981" ref="#fk__p_54564">Hintze</rs></seg>, der seinen Beruf verfehlt hat und, wenn’s noch<lb/>
eine <choice><sic>Gerechtigkelt</sic><corr>Gerechtigkeit</corr></choice> gibt, einmal das <rs type="inst">Marinekommando</rs> erhalten<lb/>
wird, das jener abgelegt hat — <rs type="pers" ana="n_68982" ref="#fk__p_40948">Seidler</rs> beteuerte noch, daß er<lb/>
»den deutschen Kurs einhalten« wolle, und schon glaubte man,<lb/>
Unterseeboote wären ihm zu Hilfe gekommen, oder die Direktion<lb/>
habe die Preisgabe des Schiffes beschlossen, um das kostbare<lb/>
Leben des <seg type="insult">Kapitäns</seg> zu retten. Da kam es im letzten Augenblick<lb/>
 doch anders. Ein westlicher Wind brachte die Entschließung<lb/>
. <seg type="insult">Die ganze Fahrt mit ihren ernsthaften Gefahren</seg><lb/>
war ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Gspaß</foreign></seg> gewesen, <seg type="insult">eine Amerikareise des <rs type="inst">Männergesangvereins<lb/>
</rs></seg>. Da aber eben Amerika es war, das uns wegen<lb/>
<seg type="insult">der seinerzeitigen Landung des <rs type="inst">Männergesangvereins</rs></seg> den Krieg<lb/>
erklärt hat, so wurden wir doch stutzig und entschlossen uns,<lb/>
lieber Mann und Maus zu retten und den <seg type="insult">Kapitän</seg>, der sich ans<lb/>
Ruder klammerte, über Bord zu werfen, auf die Gefahr hin,<lb/>
daß die Haifische seekrank werden und den Delphinen das<lb/>
Singen vergeht.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54564">
               <persName>Hintze, Paul von</persName>
               <birth>
                  <date>1864-02-13</date>
                  <place>Schwedt/Oder</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-08-19</date>
                  <place>Meran</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4669</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51430">
               <persName>Peutlschmid, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1868-5-15</date>
                  <place>Ebreichsdorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-2-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <note type="comment">19., Grinzinger Str. 51A</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">Ger. Insp. des Justizmin., Auditor</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44656">
               <persName>Czernin-Chudenitz, Ottokar Theobald Graf </persName>
               <birth>
                  <date>1872-09-26</date>
                  <place>Dimokur/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-04-04</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Sohn Theobald Peter Ottokar (Winař 29.4.1898 - Wien 14.5.1974)</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14331</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15184</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40948">
               <persName>Seidler-Feuchtenegg, Ernst Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1862-6-5</date>
                  <place>Schwechat</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-1-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Bankdirektor</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Dornbach</note>
               <note type="comment">Sohn Ernst 6.12.1888 bis 9.1.1958, verh. 1. Anna (1883-1939), 2. Josefine (1895-?)</note>
               <note type="comment">Ministerpräsident 23.6.17-25.7.18</note>
               <note type="comment">Italo-Wiener Creditbank</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20031</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2530</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>