<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03540.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03539.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03541.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Kriminalist. (Feigl), in: Fackel Heft 05, Nr. 158, 1904, S. 17-20</title>
            <title type="iso-date">1904-03-30</title>
            <title type="id">tid_03540</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">158</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-158_n0017.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/158,017</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Kriminalist. (Feigl)</head>
            <p ana="pr35217">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_30387" ref="#fk__p_48264">Kriminalist</rs>.</seg></seg></seg> Das Urteil über die <seg type="insult">Tat des <rs type="pers" ana="n_30388" ref="#fk__p_46885">Johann Feigl</rs></seg> ist vom<lb/>
<rs type="inst">Oberlandesgericht</rs> augenblicklich gefällt worden. Die Justiz hat mit<lb/>
standgerichtlicher Promptheit gearbeitet. Leider ist die Differenz zwischen<lb/>
lebenslänglich und zwölf Jahren, zu der <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_30389" ref="#fk__p_46885">Feigl</rs></seg> verurteilt wurde,<lb/>
eine viel zu geringe, und zwölf Jahre für den Trunkenheitsexzeß, den<lb/>
ein minderjähriger Bursche auf der Ringstraße verübt hat, noch immer<lb/>
horrend. Wiewohl <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_30390" ref="#fk__p_46885">Feigl</rs></seg> kein mildernder Umstand zugebilligt<lb/>
werden kann, wiewohl er weder minderjährig ist, noch in Volltrunkenheit<lb/>
 gehandelt hat, wiewohl er sich der Folgen seiner Handlungsweise<lb/>
 — <abbr>z. B.</abbr> Erschütterung des Vertrauens in die Strafjustiz, dauernde<lb/>
Berufsstörung bei <rs type="pers" ana="n_30391" ref="#fk__p_38352">Anton Kraft</rs> <abbr>usw.</abbr> — bewußt sein mußte, hat das<lb/>
<rs type="inst">Oberlandesgericht</rs> sich für bemüßigt gehalten, ihn mit mehr Rücksicht<lb/>
zu behandeln als den andern Angeklagten. <seg type="insult">Warum, Ihr Herren?</seg> Warum<lb/>
wird denn mit den <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Jahrln«</foreign></seg> nur so herumgeschmissen? Es ist ja<lb/>
sehr selbstlos, wenn ein Berufungsgericht einen Teil des Entsetzens,<lb/>
</p>
            <p ana="pr35217">
das ein Urteil erregt hat, auf sich nehmen will. Aber schließlich ist<lb/>
doch die Gerechtigkeit auch etwas, worauf in der Judikatur Rücksicht<lb/>
genommen werden sollte, wenn ich auch gern einsehe, daß die<lb/>
<seg type="insult">Kollegialität</seg> vorangehen muß. Das Schicksal eines Angeklagten dürfte<lb/>
doch nicht so ganz apathisch zwischen den <seg type="insult">Höflichkeitsbezeugungen<lb/>
der Instanzen</seg> zerrieben werden! »Sollte nicht selbst die Umwandlung<lb/>
des lebenslangen in zwölfjährigen Kerker durch das <rs type="inst">Oberlandesgericht</rs><lb/>
der gewiß schwer ins Gewicht fallenden Absicht, die Richter der ersten<lb/>
Instanz nicht allzuschroff ins Unrecht zu setzen, entsprungen sein?<lb/>
Dann würde der Fehler, den diese begangen haben, zum Nachteile<lb/>
eines Unglücklichen fortgewirkt haben. Uns scheint, daß der Fall <rs type="pers" ana="n_30392" ref="#fk__p_38352">Kraft</rs><lb/>
sich eher zu einer Annäherung an die unterste Grenze der <seg type="spc">drei<lb/>
Jahre</seg> schweren Kerkers empfohlen hätte.« So schreibt <rs type="pers" ana="n_30393" ref="#fk__p_40888"><abbr>Dr.</abbr> Edmund<lb/>
Benedikt</rs> in den ‚<rs type="magazine" ana="werk_12983">Juristischen Blättern</rs>‘ vom <date>27. März</date>. Wenn die Empörung<lb/>
fühlender Laien <seg type="insult">die Maßgebenden</seg> nicht aufgerüttelt hat, vielleicht macht<lb/>
sie die Tatsache stutzig, daß <seg type="insult">dem Fall <rs type="pers" ana="n_30394" ref="#fk__p_46885">Feigl</rs></seg> gegenüber ein <rs type="magazineRef" ana="werk_12990">juristisches<lb/>
Fachblatt</rs> zum erstenmal aus seiner wissenschaftlichen Reserve heraustritt<lb/>
. <rs type="pers" ana="n_30395" ref="#fk__p_40888"><abbr>Dr.</abbr> Benedikt</rs> schreibt: »Nach der letzten veröffentlichten Statistik wurde<lb/>
in ganz Österreich im Laufe des Jahres <date>1897</date> über 28 Personen lebenslänglicher<lb/>
 Kerker verhängt, darunter über 21 infolge gnadenweiser Umwandlung<lb/>
 der gesetzlichen Todesstrafe. Wenn man die Seltenheit der<lb/>
Hinrichtungen bedenkt, deren Zahl im Jahre <date>1897</date> nicht mehr als 5<lb/>
betrug, so daß die vielleicht ebenso fürchterliche Strafe des ewigen<lb/>
Kerkers bei den verworfensten Mördern an deren Stelle gesetzt wird,<lb/>
während in 41 von im ganzen 67 Fällen todeswürdig erkannter Mordtaten<lb/>
 <seg type="ELIDASH">8jähriger</seg> bis 20jähriger Kerker als angemessene Sühne erkannt wurde,<lb/>
so muß die <seg type="spc">ungeheuere Aufregung</seg>, welche die Verurteilung des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_30396" ref="#fk__p_38352">Kraft</rs> durch einen Wiener Schwurgerichtssenat hervorgerufen hat, selbst<lb/>
vom <seg type="insult">trockensten Zahlenmenschen</seg> geteilt werden.« Nach <rs type="pers" ana="n_30397" ref="#fk__p_50373">Benedikt’s</rs> Ansicht<lb/>
 hat <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_30398" ref="#fk__p_46885">Feigl</rs></seg> nicht einmal die Berufung auf <seg type="insult">den traurigen Buchstaben<lb/>
 des <rs type="title">österreichischen Strafgesetzes</rs></seg> für sich: »Die Überfallene<lb/>
hatte infolge des Schreckens einen Nervenchok erlitten, der sie durch<lb/>
mehr als zwanzig Tage arbeitsunfähig machte. Es ist bei diesem Tatbestande<lb/>
 <seg type="spc">zweifelhaft</seg>, <seg type="spc">ob überhaupt die Sanktion des<lb/>
lebenslänglichen Kerkers zutrifft</seg>, ob nicht vielmehr das Gesetz<lb/>
im § 195 eine unmittelbare schwere Verwundung oder Verletzung fordert,<lb/>
so daß der Eintritt eines <seg type="spc">Nervenchoks</seg>, <seg type="spc">dem sonst die Gerichte<lb/>
nicht allzu freundlich zu sein pflegen</seg>, außerhalb dieses<lb/>
Rahmens fällt.« »Aber sei dem wie immer«, fährt der Jurist fort, »die<lb/>
Thatsache, daß die unmittelbar zugefügten Verletzungen ganz leichter<lb/>
Art waren, ist ein höchst wichtiger Milderungsumstand. Dazu kommt<lb/>
die Nichtvollbringung des Raubes, dessen Begehung am hellen Tage in<lb/>
sehr belebter Gegend, also unter möglichst ungefährlichen Umständen,<lb/>
in subjektiver Hinsicht das jugendliche Alter, die Angetrunkenheit und<lb/>
die Not. Und dieses Verbrechen, das, verglichen mit den übrigen<lb/>
schweren Straftaten in der Monarchie, kaum in deren oberen Hälfte zu<lb/>
stehen kommen dürfte, wurde mit der fürchterlichsten Strafe belegt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr35217">
deren Schwere desto größer ist, einen je jüngeren Delinquenten sie trifft.<lb/>
Unter allen begnadigten Mördern des Jahres <date>1897</date> war nur Ein Minderjähriger<lb/>
, dem Kerker auf Lebenszeit zuerkannt wurde, und dieser hatte<lb/>
ein achtjähriges Kind getötet, das er mißbrauchen wollte. <seg type="spc">In wie beispielloser<lb/>
 Weise das Urteil des Wiener Schwurgerichtshofes<lb/>
 die seit so vielen Jahrzehnten in so vielen tausenden<lb/>
 von Fällen hergestellte Verhältnismäßigkeit zwischen<lb/>
Strafe und Verbrechen gestört hat</seg>, sagt jedem<lb/>
die Erfahrung und bestätigen die Zahlen. Wie immer man über<lb/>
Grund und Zweck der Strafe denken mag, wie sehr man davon<lb/>
überzeugt sein mag, daß eine absolute Gerechtigkeit schon wegen<lb/>
der Inkommensurabilität von Schuld und Strafe niemals erreicht<lb/>
werden kann, man muß daran festhalten, daß jene Proportion, die<lb/>
sich auf Grund der Gesetze durch die Übung der Spruchpraxis herausgebildet<lb/>
 hat, nicht verletzt werden darf, wenn man nicht aus der Strafjustiz<lb/>
 <seg type="spc">eine <seg type="insult">willkürliche und sinnlose Straferei</seg></seg> machen will.«<lb/>
In zutreffender Weise werden nun die Folgen <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_30399" ref="#fk__p_46885">Feigl’schen Tat</rs></seg> erörtert.<lb/>
Das Urteil habe nicht nur die heilsame Assoziation der Vorstellungen<lb/>
von Verbrechen und Strafübel, in der allein die Rechtfertigung der<lb/>
Strafe liege, erschüttert; es »scheint noch eine weitere verwerfliche Wirkung<lb/>
 in der kurz darauf unter demselben Vorsitz erfolgten <seg type="spc">Freisprechung<lb/>
 von Funddieben</seg> durch die Geschwornen hervorgerufen<lb/>
zu haben. Daß die Jury, wenn ihr Verdikt in einer unerwartet harten<lb/>
Strafbemessung Geltung erhalten hat, <seg type="spc">durch Absolvierung<lb/>
anderer Angeklagter sich zu salvieren glaubt</seg>, ist eine<lb/>
jedem Praktiker bekannte Sache. Aber es irren sich diejenigen, die sich<lb/>
in gutherziger Weise über <seg type="insult">solche Geschenke des Schicksals an Schuldige</seg><lb/>
freuen, denn in solchen Freisprüchen liegt eine tiefe Grausamkeit, weil<lb/>
sie die Wurzel des Strafrechtes angreifen und Willkür an Stelle des<lb/>
Urteils setzen.« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Am schärfsten trifft <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_30400" ref="#fk__p_46885">Feigl</rs></seg> wohl das folgende:<lb/>
»So traurig uns die Überschreitung des Strafmaßes berührt, so können<lb/>
wir doch nicht glauben, daß das Benehmen des Beschuldigten bei der<lb/>
Verhandlung dabei in Betracht gekommen sei. <seg type="spc">Leider ist ja die<lb/>
Tradition noch nicht bei allen Vorsitzenden verschwunden<lb/>
</seg>, <seg type="spc">daß es richtig sei</seg>, <seg type="spc">zu dem Angeklagten in die Arena<lb/>
hinabzusteigen und ihn im Ringkampf die geistige Überlegenheit<lb/>
 fühlen zu lassen und jede Auflehnung des Delinquenten<lb/>
 oder auch manchmal der Entlastungszeugen<lb/>
gegen dieses oft grausame Spiel als Rebellion zu empfinden<lb/>
</seg>. Daß aber Richter eine solche Auflehnung den Verurteilten<lb/>
im Spruche entgelten lassen sollten, können wir nicht glauben. Daß<lb/>
aber der Vorsitzende den minderjährigen Angeklagten, der soeben zu<lb/>
lebenslänglichem Kerker verurteilt worden war, zu einer Strafe, die<lb/>
vielen härter dünkt als der Tod, <seg type="spc">sofort mit der Frage übereilte<lb/>
</seg>, ob er berufen wolle, statt ihn ausdrücklich zu warnen, die Erklärung<lb/>
 nicht früher abzugeben, bevor er sich nicht mit seinem Verteidiger<lb/>
 besprochen und sich die Sache genau überlegt habe, daß er<lb/>
</p>
            <p ana="pr35217">
dann die in verbissenem Trotz hervorgestoßene Erklärung, auf die Berufung<lb/>
 zu verzichten, <seg type="spc">als eine unwiderrufliche statuierte</seg>, ist<lb/>
ein Vorgang, <seg type="spc">den man nicht begreifen kann</seg>. Die Rechtsmittelbelehrung<lb/>
 hat den Zweck, den Inkulpaten auf die ihm zustehenden<lb/>
Rechte aufmerksam zu machen und ihm Zeit und auch womöglich die<lb/>
Sammlung zur Überlegung zu gewähren, nicht aber <seg type="spc">ihn in der Schlinge<lb/>
der unvermittelt hervorgestoßenen Erklärung zu fangen</seg>.«<lb/>
»<seg type="spc">Wer in solcher Weise</seg>«, schließt <rs type="pers" ana="n_30401" ref="#fk__p_50373">Benedikt</rs>, »<seg type="spc">an dem Verhältnis<lb/>
 zwischen Strafe und Tat rüttelt</seg>, <seg type="spc">zerbricht einen der<lb/>
stärksten Pfeiler unserer ohnehin unvollkommenen Gerechtigkeit<lb/>
 und lädt eine schwere Schuld auf sich</seg>.« —<lb/>
Wie <rs type="pers" ana="n_30402" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> <seg type="insult">Richter</seg> richtet, habe ich neulich hier zitiert. Die Verse<lb/>
waren aus »<rs type="title">Maß für Maß</rs>«. Aber neben dem schlechten Richter <rs type="pers">Angelo</rs><lb/>
tritt in diesem Stück auch <seg type="insult">eine harmlosere Justizperson</seg> auf: <seg type="insult">»<rs type="pers"><seg type="spc">Elbogen</seg></rs>,<lb/>
<seg type="spc">ein einfältiger Gerichtsdiener</seg>«</seg>. Es stimmt also alles. Und der<lb/>
Clownscherz ist wirklich so heiter zu nehmen wie bei <rs type="pers" ana="n_30403" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>. Die<lb/>
Berechtigung des allgemeinen Entsetzens über das <rs type="pers" ana="n_30404" ref="#fk__p_46885">Feigl’sche Urteil</rs> ist<lb/>
jetzt definitiv erwiesen: <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_30405" ref="#fk__p_41040"><abbr>Dr.</abbr> Friedrich Elbogen</rs></seg> billigt es. In der<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_12991">Wage</rs>‘ — <seg type="insult">diese Revue aller menschlichen Langweile</seg> lebt noch immer<lb/>
— hat er seinen <seg type="insult">Kohl</seg> angebaut. Er rechtfertigt die lebenslängliche<lb/>
Strafe — <rs type="pers" ana="n_30406" ref="#fk__p_46885">Feigl</rs> hat sie, wie nachträglich bekannt wurde, über den <seg type="insult">Irrsinn<lb/>
 des <rs type="title">österreichischen Strafgesetzes</rs></seg> hinaus mit einem jährlichen Fasttage<lb/>
 »verschärft« — aus <seg type="insult">einem »höheren, soziologischen Gesichtspunkt«</seg>.<lb/>
<seg type="insult">Diese verfluchten Gesichtspunkte auf dem schönen Antlitz der Frau<lb/>
<rs type="pers">Justitia</rs>!</seg> <seg type="insult">Und vollends Herr <rs type="pers" ana="n_30407" ref="#fk__p_46885">Feigl</rs> als Soziolog!</seg> <rs type="pers" ana="n_30408" ref="#fk__p_38352">Anton Kraft</rs> ist ein<lb/>
»<seg type="insult">geborener Verbrecher</seg>.« Seine etwaige Besserung müsse »im Gefängnisse<lb/>
abgewartet werden«. Das ist natürlich, ganz abgesehen von <seg type="insult">der psychologischen<lb/>
 Verläßlichkeit der Gefangenaufseher</seg>, ein Unsinn. Den <seg type="insult">»gebornen<lb/>
Verbrecher«</seg> kann ich am Kaffeehaustisch agnoszieren; gestraft werden<lb/>
kann er nur nach dem Maß der kriminellen Tat, die er begangen hat. Da<lb/>
müßte man, wenn man auf Numero Sicher gehen wollte, vorsichtshalber<lb/>
die ganze Menschheit einsperren. Und wie sollte man sich in einem<lb/>
Milieu, in welchem verbrecherische Triebe keiner Verlockung erliegen<lb/>
können, von einer <seg type="insult">»Besserung«</seg> überzeugen? Die <seg type="insult">Reklamesucht eines<lb/>
Advokaten</seg> ist auch eine Gefahr, gegen die »sich die Gesellschaft schützen<lb/>
muß«. Ginge es deshalb an, ihn zeitlebens an einem finstern Ort abzuschließen<lb/>
? Es ist lustig, aber nicht appetitlich, einen Advokaten, der<lb/>
als Verteidiger des Delinquenten nicht genug <seg type="insult">Unschuldsphrasen</seg> hätte<lb/>
häufen können, um des bißchens Aufsehen willen sein Handwerk so<lb/>
flink verleugnen zu sehen. <seg type="insult">Schmocks Privileg</seg> war es bisher, nach rechts<lb/>
und nach links zu schreiben. <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Rechtsanwalt</seg> und Linksanwalt</seg> zu sein, ist aber<lb/>
auch lohnend.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46885">
               <persName>Feigl, Johann (Hans)</persName>
               <birth>
                  <date>1848-12-6</date>
                  <place>Niederwalsee/Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-12-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">Lehmann: Hans, 19., Felix Mottl-Str. 10</note>
               <note type="comment">Friedhof Gersthof</note>
               <note type="comment">Landesgerichts-Vizepräsident</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40888">
               <persName>Benedikt, Edmund</persName>
               <birth>
                  <date>1851-6-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Landtagsabgeordneter</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2777</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38352">
               <persName>Kraft, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1880?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910?</date>
               </death>
               <occupation>Kellner</occupation>
               <note type="comment">Delinquent, lebenslänglich verurteilt (Urteil am 10. 03. 1904)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41040">
               <persName>Elbogen, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1854-5-20</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-4-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">sein Schwiegersohn der kosm. Arzt Leo Friedenthal (gest. 27.01.1929)</note>
               <note type="comment">sein Stück "Der Phönix" fiel am 1.9.1906 im Dt. Volksth. durch F 209/17</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11243</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48264">
               <persName>Kriminalist</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>