<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04697.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04696.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04698.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eulenburgs Briefe. Von Otto Soyka, in: Fackel Heft 10, Nr. 254, 1908, S. 36-41</title>
            <title type="iso-date">1908-05-22</title>
            <title type="id">tid_04697</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">254</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-254_n0036.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/254,036</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Eulenburgs Briefe. Von Otto Soyka</head>
            <p ana="pr54494">
<space/><rs type="title">Fünf Jahre der Freundschaft</rs>, unter diesem Titel hat <rs type="pers" ana="n_42485" ref="#fk__p_43280">Philipp<lb/>
Graf zu Eulenburg</rs> seinen Briefwechsel mit <rs type="pers" ana="n_42486" ref="#fk__p_43960">Fritz von Farenheid</rs><lb/>
herausgegeben. Das Buch wurde in wenigen Exemplaren gedruckt,<lb/>
war nur für Menschen bestimmt, die durch persönliche Beziehung<lb/>
zu den Autoren für den Inhalt empfänglich gemacht waren. Es<lb/>
brachte Gefühlsregungen und Stimmungsbilder, wie sie der Freund<lb/>
dem Freunde unmittelbar nach ihrer Entstehung bietet, ehe er sie<lb/>
mit logischen Festungswällen gegen feindliche Kritik gesichert hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54495">
<space/>Jetzt sind diese Briefe bruchstückweise in die Öffentlichkeit<lb/>
 getragen worden, um einer <seg type="insult">gierigen Sensationslust</seg> zu<lb/>
dienen oder um in tendenziöser Weise beleuchtet und zu häßlichen<lb/>
 Angriffen ausgebeutet zu werden. Da hat nunmehr die<lb/>
Öffentlichkeit auch einen Anspruch auf objektive Darstellung und<lb/>
Beurteilung des Werkes, und dieses selbst hat ein Recht darauf.<lb/>
Und zweifellos von Wert ist das Selbstporträt des vielbesprochenen<lb/>
Mannes, das er einst unbewußt Zug um Zug in seinen Briefen<lb/>
gezeichnet hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54496">
<space/>»Der Grund meines Wunsches, Ihre Bekanntschaft zu machen,<lb/>
hochverehrter Herr Baron, ist eine Sammlung von Briefen, die aus<lb/>
Ihrer Feder stammend als Manuskript gedruckt sind, und die ich<lb/>
— möglicher Weise ohne dazu berechtigt zu sein — gelesen<lb/>
habe.« Diese Worte, die in dem ersten Briefe <rs type="pers" ana="n_42487" ref="#fk__p_43280">Eulenburgs</rs> an den<lb/>
ihm unbekannten <rs type="pers" ana="n_42488" ref="#fk__p_43960">Farenheid</rs> enthalten sind, beziehen sich auf<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42489" ref="#fk__p_43960">Farenheids</rs> »<rs type="title">Briefe an einen verstorbenen Freund</rs>«. Der Adel der<lb/>
Kunst, der Geist einer reinen Freundschaft, fährt <rs type="pers" ana="n_42490" ref="#fk__p_43280">Eulenburg</rs> fort,<lb/>
die aus den Blättern des Manuskriptes zu ihm gesprochen haben,<lb/>
erregten diesen Wunsch, dem Verfasser persönlich nahe zu treten.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42491" ref="#fk__p_43960">Fritz von Farenheid</rs>, damals fast ein Siebziger, ist um dreißig<lb/>
Jahre älter als <rs type="pers" ana="n_42492" ref="#fk__p_43280">Eulenburg</rs>. Er hat sein Leben der Pflege der Kunst<lb/>
geweiht. Dieses Lebens Hauptwerk ist die wertvolle Sammlung künstlerischer<lb/>
 Wiedergaben, die er auf seinem Gute Beynuhnen erstehen<lb/>
ließ. Sie hat ihm reichlich Anerkennung getragen; die <rs type="inst">Akademie<lb/>
der Künste in Berlin</rs> ernannte ihn zum Ehrenmitglied, die <rs type="inst">Universität<lb/>
 zu Königsberg</rs> verlieh ihm die Doktorswürde. Die geistige<lb/>
Atmosphäre dieses Mannes, die auch durch seine Briefe weht, ist<lb/>
der Gegenwart fern. Die Schönheit und das Ideal sind für ihn<lb/>
nicht bloß Begriffe, sondern fast plastische Wesen, sie sind seine<lb/>
Hausgötter, mit denen er im vertrauten Umgang lebt. In <rs type="pers" ana="n_42493" ref="#fk__p_43280">Eulenburg</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr54496">
erkennt er den verwandten Geist, mit dem er die Fähigkeit des<lb/>
starken Empfindens teilt, an dem er die Genialität des Mitgefühls<lb/>
bewundert. Kunst und Philosophie sind für <rs type="pers" ana="n_42494" ref="#fk__p_43960">Farenheid</rs> Zufluchtsstätten<lb/>
 eines überreichen Gefühles, das er aus dem Bereich des<lb/>
Menschlichen geflüchtet, — gerettet hat. Er schreibt: »Diejenige<lb/>
Weltanschauung, welche das ganze Leben unter die Begriffe der<lb/>
Schönheit und der Liebe stellt, welche in dem sehnenden Aufstreben<lb/>
 nach der Schönheit, der Idee, die Verklärung des Lebens<lb/>
findet, wird wohl zu allen Zeiten nur eine kleine Genossenschaft<lb/>
bilden«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54497">
<space/><rs type="pers" ana="n_42495" ref="#fk__p_43280">Philipp Eulenburg</rs> steht zu sehr im Leben der Zeit, um<lb/>
den abgeklärten Frieden des Freundes teilen zu können. Aber<lb/>
seine Briefe zeichnet etwas besonderes aus, das sie auf ein Kulturniveau<lb/>
 von seltener Höhe erhebt: Das ist das Suchen nach dem<lb/>
Menschen, die Sehnsucht nach Verstandensein und Liebe. »Was<lb/>
bei Weitem am meisten mich bewegt und erfüllt, es ist jenes rein<lb/>
menschliche Empfinden, das mir so lebenswarm entgegenquoll —<lb/>
jenes feine innige Verständnis für alles, was mich bewegt! Das ist<lb/>
der Schatz, den Sie mir bieten, nicht das Griechentum, nicht jene<lb/>
Philosophie der Glücklichen, die einen in alle Rätsel des Lebens<lb/>
und des Todes verstrickten Sterblichen trotz Aufwand größter Anstrengung<lb/>
 nicht zu befreien vermag. In dem Gefühle des Verstandenseins<lb/>
 liegt ein unbeschreiblicher Zauber, ein Segen, der von<lb/>
andern Welten kommt, ein Segen, der höher ist, als jede Beruhigung<lb/>
, die das Menschenherz aus dem Schatz seiner philosophischen<lb/>
 Weltanschauung schöpft. Die Einsamkeit des Herzens<lb/>
ist das traurigste, was wir armen Erdgeborenen zu tragen erhalten.<lb/>
Wir bedürfen des ‚Verstandenseins‘. Das ganze hilflose Elend der<lb/>
Menschen liegt in dieser Notwendigkeit der Anlehnung, aber es<lb/>
liegt darin auch der ganze Reichtum des Lebens«. Hier spricht ein<lb/>
Mensch, der die Gabe des Mitfühlens in erhöhtem Maße besitzt,<lb/>
der stets sich selbst im andern wiederfindet, dem fremder Schmerz<lb/>
und fremde Freude Erlebnis sind. Er schildert den Eindruck, den<lb/>
die <rs type="pers">Laokoongruppe</rs> des Vatikans auf ihn machte: »— so könnte ich<lb/>
den <rs type="pers">Laokoon</rs> nicht ertragen! Er hat mich einmal schon krank<lb/>
gemacht! In früheren Jahren hatte er mich nicht berührt; andere<lb/>
Gestalten waren mir herzbewegender erschienen. Damals aber<lb/>
wurde ich durch dieses merkwürdige Kunstwerk so plötzlich und<lb/>
so gewaltig erschüttert, daß ich nicht fähig war, ein Wort zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr54497">
sagen<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die Hoffnungslosigkeit, das gefesselte, ohnmächtige<lb/>
Ringen im qualvollen Leben — wiedergegeben in einem Bilde, so<lb/>
vollendet, daß kein Mangel den Beschauenden in dem Fluge seines<lb/>
Gedankens hemmt — es erschien mir, wie die Krystallisation der<lb/>
Erstarrung eines Schmerzes, der mich selbst bewegte: das sanfte<lb/>
Bild der Kindheit, des Todes konnte mich nicht beruhigen — es<lb/>
waren die Fesseln, die er trug, welche mich in jene Trostlosigkeit<lb/>
senkten, die ich kaum zu überwinden vermochte. Nein! ich könnte<lb/>
auch heute nicht den <rs type="pers">Laokoon</rs> ertragen!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr54498">
<space/>Wäre das Buch, wie es heute zu wünschen ist, dem Publikum<lb/>
zugänglich, viele würden eine arge Enttäuschung daran erleben.<lb/>
Diese beiden Männer sind <seg type="spc">immer mit Menschen beschäftigt<lb/>
 und nie mit sexuellen Problemen</seg>. Das ist unmodern.<lb/>
Ja, sie vergessen sogar, das Kunstwerk nach seinem Geschlecht zu<lb/>
fragen und ihre Gefühle beim Anblick von Statuen sexuell zu<lb/>
differenzieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54499">
<space/>Diese Briefe, deren Gegenstände Kunst, Schönheit, Freundschaft<lb/>
 sind, gehören einer anderen Kultursphäre an, als jene<lb/>
der Interessenten ist, von denen sie heute als <seg type="insult">»Material«</seg> durchstöbert<lb/>
 werden. Dieses Interesse steht kläglich tief unter seinem<lb/>
Gegenstand. Es sei noch bemerkt, daß es bisher ein Übereinkommen<lb/>
 der menschlichen Gesellschaft war, ein Denken und<lb/>
Empfinden, wie es hier geboten wird, schön, vornehm und edel<lb/>
zu finden. Man pflegte auch diese Liebe zum Menschen und zur<lb/>
Kunst zum Besten zu zählen, das die Kultur hochstehenden<lb/>
Menschen erreichbar macht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54500">
<space/>Der Ausdruck leidet am Überschwang, am Superlativ. Der<lb/>
gute Geschmack, der fünfundzwanzig Jahre später gilt, wehrt sich<lb/>
gegen zu starke Worte, gegen jedes Schwelgen in Begriffen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54501">
<space/>Das Zuviel weckt heute den Reflex des Mißtrauens gegen<lb/>
das Gefühl überhaupt. Aber — aus solchen Gefühlen für einen<lb/>
Freund heraus hat <rs type="pers" ana="n_42496" ref="#fk__p_43280">Philipp Eulenburg</rs> später einmal den seltenen<lb/>
Heroismus besessen, angesichts <seg type="insult">rings lauernder Gehässigkeit und<lb/>
Rachgier</seg> den Schwur, diesen Schwur zu leisten, der ihn ins<lb/>
Untersuchungsgefängnis führte. Man kann sich eben heute bei der<lb/>
Beurteilung der Schriften dieses Mannes der Frage nach seiner<lb/>
Persönlichkeit und Art nicht entziehen. Und dieser Persönlichkeit,<lb/>
so unzeitgemäß sie ist, wird man das Attribut der Vornehmheit<lb/>
</p>
            <p ana="pr54501">
niemals absprechen können. Wie aber wird die öffentliche Meinung<lb/>
das Gesamtbild eines Lebens beurteilen, in dem <seg type="ELIDASH">Kunstliebe</seg> und<lb/>
Menschenliebe so stark zum Ausdruck kamen? Die Antwort kann<lb/>
mit Sicherheit gegeben werden. Man wird mit sexuellen Maßstäben<lb/>
 ans Urteilen gehen und <seg type="insult">Sexualgutachten</seg> einholen. Der<lb/>
Name <seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_42497" ref="#fk__p_49527">Doktor Magnus Hirschfeld</rs></seg> wird wieder genannt, als der<lb/>
des berufenen Sachverständigen. Und selten lag der Mißbrauch der<lb/>
<seg type="insult">Sexualitätsmanie</seg> unserer Zeit so klar zu Tage, wie in diesem Falle, wo<lb/>
das Leben eines Menschen in den Beziehungen zur Kunst und zu<lb/>
vornehmen Menschen wurzelt, er seine <choice><sic>Sexualtät</sic><corr>Sexualität</corr></choice> als Last empfindet<lb/>
, nur bestrebt ist, sie abzutun, wo immer, möglichst fern<lb/>
von den Stätten seines eigensten Lebens — vielleicht nur, um<lb/>
eben dieses Leben von ihr frei <choice><sic>halten</sic><corr>zu halten</corr></choice>. <rs type="pers" ana="n_42498" ref="#fk__p_43280">Eulenburg</rs> wird das Opfer<lb/>
<seg type="insult">eines argen wissenschaftlichen Unfugs</seg>, der heute in Blüte steht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54502">
<space/>Für gewisse Beziehungen der Menschen zueinander hatte<lb/>
die deutsche Sprache das recht brauchbare Wort Liebe. Bei wissenschaftlicher<lb/>
 Analyse der Erscheinung stellte man zwei Bestandteile<lb/>
in ihr fest: Sexualität und Erotik. Ferner kam man zur Anschauung,<lb/>
daß die Sexualität das Primäre sei, alle Erotik nur ein <seg type="insult">»sekundärer<lb/>
Oberbau«</seg>. Über die Art des Zusammenhanges zwischen Erotik und<lb/>
Sexualität ist nichts bekannt; gewiß ist nur, daß sie einander bedingen<lb/>
. Vielleicht nur wie Nordpol und Südpol eines Magneten;<lb/>
man kann von dem Vorhandensein des einen auf den andern<lb/>
schließen, man kann sie auch recht wohl als Gegensätze bezeichnen.<lb/>
Nie dürfte man den einen für den andern in die Rechnung<lb/>
einführen. In moderner Wissenschaft aber wurde es üblich, die<lb/>
Begriffe Erotik und Sexualität beliebig zu verwechseln. Und dort,<lb/>
wo der Wissenschaftler besonders gründlich sein will, streicht er<lb/>
den <seg type="insult">»sekundären Oberbau«</seg> überhaupt und hält sich nur an die<lb/>
Sexualität. <seg type="insult">Diese Wissenschaft</seg> übt dann Kritik am Liebesleben der<lb/>
Menschheit: es ist ungefähr dasselbe, wie wenn ein gewissenhafter<lb/>
Kunstkritiker von einem Gemälde den <seg type="insult">sekundären Oberbau</seg> der<lb/>
Farbe abkratzen würde, um sich an die Beurteilung der darunter<lb/>
liegenden primären Leinwandfaser zu halten. Das ist der Wert, den<lb/>
<seg type="insult">Sexualgutachten</seg> für die Beurteilung eines Menschen haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54503">
<space/>Aber besonders ungeeignet ist diese sexuelle Basis für jene<lb/>
Verteidigung gleichgeschlechtlicher Liebe, die mit dem Namen <seg type="insult">des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42499" ref="#fk__p_49527">Doktor Magnus Hirschfeld</rs></seg> verknüpft ist. <seg type="insult">Homosexuelle Menschen!</seg><lb/>
<seg type="insult">Sexuelle Menschen!</seg> Wie erbärmlich wenig das ist! Und damit,<lb/>
</p>
            <p ana="pr54503">
unter diesem <seg type="insult">Schlagwort</seg>, führt man eine Verteidigung vor einem<lb/>
Forum von Kulturmenschen. Die Erotik wird für diese wissenschaftliche<lb/>
 Strömung nur ein Hilfsmittel, um über sie hinweg<lb/>
Sexualität nachzuweisen. Jeder erotische Freundschaftsbrief <rs type="pers" ana="n_42500" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs><lb/>
könnte ihn für diese Leute zum <seg type="insult">»Homosexuellen«</seg> stempeln und<lb/>
darum wohl auch jeder sexuelle Akt mit einem Jungen Herrn <abbr>X.</abbr><lb/>
für sie zum <rs type="pers" ana="n_42501" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>. <seg type="insult">Solcher Unfug</seg> mag hingehn. Aber die Menschenopfer<lb/>
 soll man <seg type="insult">dieser Propaganda</seg> verweigern, es soll unmöglich<lb/>
sein, einen Menschen, der ein Leben voll Geist und Erotik führte,<lb/>
mit dem verhältnismäßig geringen Bruchteil des Sexualitätsgehaltes<lb/>
zu strangulieren. Hier ist die Medizin zur <seg type="insult"><rs type="pers">Charybdis</rs></seg> geworden,<lb/>
in die menschliches Empfinden, das dem Strafparagraphen ausweicht<lb/>
, unweigerlich gerät. Und das im Dienste einer im vorhinein<lb/>
verlorenen Sache. Was zwecklos ist, kann nur geduldet, nicht besonders<lb/>
 geachtet werden. Und zwecklos ist jede Sexualität, die nicht<lb/>
die Zeugung will. Es ist unbestreitbar wahr: »Für die Norm in<lb/>
der Sexualität gibt es eine große Richtlinie, sie heißt Fortpflanzung<lb/>
«, und alles andere ist ein Abirren von ihr. Aber es gibt<lb/>
noch andere Richtlinien im Bereiche des Menschlichen, und eine<lb/>
von ihnen heißt Kultur, für sie spielt die Erotik jene Rolle, die<lb/>
bei der Fortpflanzung der Sexualität zufällt: Befruchtung. Sie<lb/>
wirkt im Geistesleben von Mensch zu Mensch, freilich ohne vorher<lb/>
 nach dem Geschlecht gefragt zu haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr54504">
<space/>Ob <seg type="insult">»homosexuelle« Privatinteressen</seg> geschädigt werden, wenn<lb/>
man den Primat der Sexualität fallen läßt? Wenn man sich der<lb/>
anderen Richtlinien erinnert, das menschliche Liebesleben nicht<lb/>
nur nach der zu leistenden Zeugungsarbeit, sondern auch nach<lb/>
seinen kulturellen Wirkungen in Kunst und Leben einschätzt?<lb/>
Das Gegenteil ist offenbar! Die Homoërotik hat in der Kultur<lb/>
 das Größte gewirkt. Nennt man die Namen derer, die<lb/>
unter ihrem Antrieb schufen, von <rs type="pers" ana="n_42502" ref="#fk__p_53426">Sokrates</rs> zu <rs type="pers" ana="n_42503" ref="#fk__p_50161">Michel Angelo</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_42504" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> und in die neueste Zeit, so kann man sich kaum des<lb/>
Gedankens erwehren, daß dieser Erotik eine stärkere, kulturelle<lb/>
Kraft innewohnt, als jeder andern. Diese Erotik vermag es, die ihr<lb/>
zugehörende Sexualität vor dem Urteil der Menschheit zu tragen,<lb/>
so gut, zumindest, wie die Heterosexualität ihre für »die große<lb/>
Richtlinie der Fortpflanzung« so zwecklose Erotik trägt. Diese<lb/>
Sexualität ist nicht perverser vor der Kultur, als die Liebeslieder<lb/>
aller Zeiten gemessen an der Fortpflanzung. Am Maßstab liegt es!<lb/>
</p>
            <p ana="pr54505">
<space/>Deutsche Gerichte werden eine sprachlich interessante Begriffsbestimmung<lb/>
 des Wortes <seg type="insult">»Schmutzerei«</seg> zu machen haben. Wo beginnt<lb/>
diese? Bei dunkeln Anspielungen auf das Privatleben politischer<lb/>
Gegner, beim Fallenstellen für verängstigte Zeugen? Oder wird<lb/>
es gar nicht zu der ethymologischen Betrachtung kommen? <rs type="pers" ana="n_42505" ref="#fk__p_43280">Fürst<lb/>
Eulenburg</rs> hat geschworen — wenn man den Darstellungen der<lb/>
Blätter glauben darf —, das Gesetz nicht übertreten und keine<lb/>
Schmutzereien begangen zu haben. Da sollte es jedem, der sich<lb/>
das Leben und Denken des Mannes vor Augen hält, von vorneherein<lb/>
 klar sein, daß ein Meineid nur im ersten Teile des Schwurs<lb/>
enthalten sein kann. Vielleicht hat der Mann sich gegen den<lb/>
Paragraphen vergangen; das wäre denkbar; <seg type="insult">Schmutzereien</seg> begangen<lb/>
 hat er sicher nicht!<lb/>
</p>
            <p ana="pr54506">
<rs type="pers" ana="n_42506" ref="#fk__p_50998"><AUCTOR><seg type="spc">Otto Soyka</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50998">
               <persName>Soyka, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1881-5-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-12-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5659</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43960">
               <persName>Farenheid-Beynuhnen, Fritz von</persName>
               <birth>
                  <date>1815-10-31</date>
                  <place>Angerapp</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1888-6-8</date>
                  <place>Beynuhnen/Ostpreußen</place>
               </death>
               <occupation>Gutsbesitzer</occupation>
               <occupation>Kunstsammler</occupation>
               <note type="comment">Briefwechsel mit dem 30 Jahre jüngeren Philipp v. Eulenburg</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49527">
               <persName>Hirschfeld, Magnus</persName>
               <birth>
                  <date>1868-5-14</date>
                  <place>Kolberg, Pommern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-5-14</date>
                  <place>Nizza</place>
               </death>
               <occupation>Sexualwissenschaftler</occupation>
               <note type="comment">Magnus-Hirschfeld-Gesellschaft </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7875</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53426">
               <persName>Sokrates</persName>
               <birth>
                  <date>470? BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>339 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43280">
               <persName>Eulenburg-Hertefeld, Philipp Fürst zu</persName>
               <birth>
                  <date>1847-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-9-17</date>
                  <place>Liebenberg bei Templin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50161">
               <persName>Michelangelo Buonarroti</persName>
               <birth>
                  <date>1475-3-6</date>
                  <place>Caprese/Casentino</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1564-2-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Architekt</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3155</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>