<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02040.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02039.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02041.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eine Gerichtsverhandlung unter den Auspicien des hl. Alfons von Liguori. (Offener Brief an den Grafen von Hoensbroech), in: Fackel Heft 03, Nr. 086, 1901, S. 1-6</title>
            <title type="iso-date">1901-11-26</title>
            <title type="id">tid_02040</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">03</title><title type="heft">086</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-03-086_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/086,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Eine Gerichtsverhandlung unter den Auspicien des hl. Alfons von Liguori. (Offener Brief an den Grafen von Hoensbroech)</head>
            <p ana="pr19903">
<space/>Ein jüngerer österreichischer Gelehrter, der an<lb/>
einer Universität des Auslands dociert und als Nicht-Katholik<lb/>
 wohl gegen den Verdacht <seg type="insult">ultramontaner<lb/>
Gesinnung</seg> gefeit ist, ersucht den Herausgeber der<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_6585">Fackel</rs>‘, den folgenden <seg type="spc">offenen Brief an den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_16927" ref="#fk__p_44742">Grafen von Hoensbroech</rs></seg> zu bestellen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr19905">
<seg type="spc">Herr Graf</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr19906">
<space/>Schon eine Reihe Ihrer Artikel über <seg type="insult">»Ultramontane<lb/>
 Moral«</seg> habe ich mit wachsendem Staunen<lb/>
gelesen. Dulden die Jesuiten — Sie <seg type="spc">waren</seg> doch<lb/>
Jesuit — <seg type="insult">solche Ignoranz</seg> in ihren Reihen? Oder<lb/>
liegt hier — Sie <seg type="spc">sind</seg> doch <seg type="spc">nicht mehr</seg> Jesuit —<lb/>
<seg type="insult">»Jesuitismus«</seg> vor? Gleichviel! Ihrem letzten Aufsatz<lb/>
 in der <abbr>Nr.</abbr> 371 der ‚<rs type="magazine" ana="werk_6586">Zeit</rs>‘, betitelt <seg type="insult">»Eine Gerichtsverhandlung<lb/>
 unter den Auspicien des <rs type="pers" ana="n_16928" ref="#fk__p_38043"><abbr>hl.</abbr> Alfons von<lb/>
Liguori</rs>«</seg>, wollen <seg type="spc">Wahrheit</seg> und <seg type="spc">Gerechtigkeit</seg><lb/>
eine entschiedene Antwort ertheilt wissen. Dass mich<lb/>
keine anderen Motive leiten, mögen Sie daraus ersehen<lb/>
, dass ich nicht Katholik bin. Noch mehr!<lb/>
Wenn ich die katholische Moralphilosophie, <abbr>bezw.</abbr><lb/>
</p>
            <p ana="pr19906">
Moraltheologie, gegen <seg type="insult">verwerfliche Angriffe</seg> vertheidige<lb/>
, so billige ich ihre Grundprincipien durchaus<lb/>
nicht. Einem Princip gegenüber, das zwischen »erlaubt«<lb/>
und »verboten« eine scharfe Grenzlinie zieht und das,<lb/>
da es einen bestimmten Grad von Sittlichkeit für<lb/>
»genügend« hält, jedes Streben nach höherer Vollkommenheit<lb/>
 eigentlich für »überflüssig« erklären, als<lb/>
<foreign xml:lang="la">»opus perfectionis«</foreign> vom <foreign xml:lang="la">»opus necessitatis«</foreign> unterscheiden<lb/>
 muss, halte ich an einer ethischen Beurtheilung<lb/>
 fest, die den sittlichen Werth Aller an einem<lb/>
Allen unerreichbaren Ideal misst und nur grössere<lb/>
oder geringere Unvollkommenheit kennt. Aber ein<lb/>
anderes ist es, ein ethisches Princip bekämpfen, und<lb/>
ein anderes, seine Vertreter <seg type="insult">unmoralischer Gesinnung</seg><lb/>
bezichtigen. Mit welchem Recht, mit welcher Logik<lb/>
Sie das letzte thun, soll hier geprüft werden. Ich<lb/>
schicke nur voraus, dass ich die »Moraltheologie« des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_16929" ref="#fk__p_46142"><abbr>hl.</abbr> Alfons</rs> nicht zur Hand habe und mich auf meine<lb/>
allgemeine Kenntnis der katholisch-moralphilosophischen<lb/>
 Grundsätze verlassen muss.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19907">
<space/>Sie führen, Herr Graf, in Ihrem letzten Artikel<lb/>
14 Fälle an, in denen ein Eid ungiltig sein soll, und<lb/>
wollen den Eindruck erwecken, dass es <seg type="insult">14 Kniffe</seg><lb/>
seien, durch die ein guter Katholik der Eidverpflichtung<lb/>
 ledig werden kann. Aber wie steht es in Wahrheit<lb/>
? Wir wollen die einzelnen Fälle durchgehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19908">
<space/>Fall 1, 2 und 3: Der Gebrauch doppelsinniger<lb/>
Worte, die äquivoke Bedeutung der Eidformel, die<lb/>
Anwendung eines nicht rein innerlichen Vorbehalts<lb/>
beim Eide. — Allerdings, in allen diesen Fällen ist der<lb/>
Eid ungiltig. Aber in allen ist auch das <seg type="spc">Abschwören<lb/>
des ungiltigen Eides schwer sündhaft</seg>, wenn<lb/>
damit <seg type="spc">eine ungerechte Täuschung</seg> bezweckt<lb/>
wird. Und wann gelten <rs type="pers" ana="n_16930" ref="#fk__p_38043">Liguoris</rs> Sätze, für welche Fälle<lb/>
sind sie ausgesprochen? Für solche, in denen es sich<lb/>
darum handelt, einer drängenden Gefahr zu entgehen<lb/>
oder ein anvertrautes Geheimnis zu bewahren. Werde<lb/>
</p>
            <p ana="pr19908">
ich mit dem Tode bedroht, falls ich nicht einen bestimmten<lb/>
 Eid schwöre, so sagt unsere moderne, die<lb/>
profane Moral: Du darfst den Eid schwören und wirst<lb/>
durch ihn nicht gebunden. Aber die katholische Moral<lb/>
verlangt, um <seg type="spc">auch noch in diesem Falle</seg> eine<lb/>
Verunehrung Gottes zu verhüten: Du musst dich<lb/>
<seg type="spc">Gott gegenüber salvieren</seg>, <abbr>d. h.</abbr> du darfst den<lb/>
Eid nur zum Schein ablegen. Das ist <seg type="spc">erlaubt</seg>, <seg type="spc">wenn</seg><lb/>
und <seg type="spc">insoweit</seg> die beabsichtigte Täuschung unter<lb/>
den Begriff der Nothwehr fällt. Aber selbst da ist die<lb/>
katholische Moral noch rigoroser als unsere profane;<lb/>
denn während diese eine Nothlüge ohne weiteres zu<lb/>
gestatten pflegt, fordert jene eine Fassung der Nothlüge<lb/>
, in der sie vom Getäuschten, wenn er nur hinreichende<lb/>
 <seg type="spc">Aufmerksamkeit</seg> anwendete, durchschaut<lb/>
 werden könnte; daher das Verbot der rein<lb/>
innerlichen Mentalreservation. Würde aber die Täuschung<lb/>
 <seg type="spc">ohne</seg> einen solchen <seg type="spc">gerechten Grund</seg> vollführt<lb/>
, so wäre sie freilich kein giltiger Eid, aber eine<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">sündhafte Lüge</seg></seg>. Können Sie leugnen, Herr Graf,<lb/>
dass diese Darstellung den wahren Geist der katholischen<lb/>
 Moral wiederspiegelt, oder können Sie behaupten<lb/>
, dass dieser Sachverhalt aus Ihrer Darstellung<lb/>
für den moralphilosophischen Laien erkennbar war?<lb/>
</p>
            <p ana="pr19909">
<space/>Fall 4: Die Absicht, zu schwören, fehlte, es<lb/>
wurde nur die Eidesformel mechanisch nachgesprochen.<lb/>
— Wissen Sie, was das heisst, Herr Graf? Es heisst<lb/>
nichts anderes als: <seg type="spc">Niemand darf listigerweise</seg>,<lb/>
<seg type="spc">wider seinen Willen</seg>, <seg type="spc">in einen Eid verstrickt<lb/>
werden</seg>. Ich darf niemandem sagen: Bitte, lies mir<lb/>
einmal diese Schwurformel vor! und ihn sodann packen:<lb/>
Jetzt hast du einen Schwur geleistet und bist durch<lb/>
ihn gebunden! Und diese völlig klare Bestimmung —<lb/>
auch im römischen Recht wird gelehrt, dass es keine<lb/>
giltige Sponsion ist, wenn jemand die Sponsionsformel<lb/>
ohne die Absicht, sich zu verpflichten, spricht —<lb/>
diesen Satz machen Sie der Moraltheologie des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_16931" ref="#fk__p_46142"><abbr>hl.</abbr> Alfons</rs> zum Vorwurf?<lb/>
</p>
            <p ana="pr19910">
<space/>Fall 5 und 7: Die Absicht, zu schwören, fehlte,<lb/>
es wurden nur die <seg type="spc">Worte</seg> »Eid« und »Schwur«<lb/>
gebraucht. — Das bedeutet: wenn jemand im <seg type="spc">Scherz</seg><lb/>
sagt: »Einen Eid darauf!«, oder wenn unter Liebesleuten<lb/>
 die Betheuerung fällt: »Ich schwöre dir ewige<lb/>
Treue!«, so liegt <seg type="spc">kein giltiger Eid</seg> vor. Wohl<lb/>
aber <seg type="spc">kann</seg> in solchen Fällen eine <seg type="spc">Sünde</seg> gegen das<lb/>
Gebot, den Namen Gottes nicht eitel zu nennen, oder<lb/>
eine <seg type="insult"><seg type="spc">sündhafte Täuschung</seg></seg> vorliegen. Was haben<lb/>
Sie dagegen einzuwenden, Herr Graf? Sie wollten<lb/>
wirklich jeder unbedachten Aeusserung, in der das<lb/>
Wort »schwören« vorkommt, bindende Kraft beilegen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr19911">
<space/>Fall 6: Es wurde allerdings ein Falscheid geschworen<lb/>
, weil nur durch ihn ein gerechter Anspruch<lb/>
durchgesetzt werden konnte. — Hier müsste ich, um<lb/>
ein endgiltiges Urtheil zu fällen, den Wortlaut der<lb/>
Stelle bei <rs type="pers" ana="n_16932" ref="#fk__p_38043">Liguori</rs> vor mir haben. Aber ich darf wohl<lb/>
<seg type="spc">vermuthen</seg>, dass sie sich auf den Fall des <seg type="spc">aufgetragenen<lb/>
</seg> Eides bezieht, der nur entweder geschworen<lb/>
 oder abgelehnt werden kann. Wenn also<lb/>
zum Beispiel ein Geschworner — ich denke an Fälle,<lb/>
die mir aus <rs type="pers" ana="n_16933" ref="#fk__p_39077"><seg type="spc">Benthams</seg></rs> Werken erinnerlich sind —<lb/>
die Schuldfrage: »Ist der Angeklagte schuldig, mit<lb/>
Waffen in der Hand das Vaterland verrathen zu haben?«<lb/>
nur entweder mit Ja! oder mit Nein! unter seinem<lb/>
Eide beantworten kann; wenn er aber die Ueberzeugung<lb/>
gewonnen hat, dass der Angeklagte in der That ein<lb/>
<seg type="insult">Verräther</seg> ist, jedoch keine Waffen gebraucht hat;<lb/>
und wenn er weiss, dass die Verneinung der Frage<lb/>
den Freispruch bedingen würde: dann — das wäre der<lb/>
Sinn der fraglichen Bestimmung — darf er die Frage<lb/>
unter seinem Eide bejahen. Und eine <seg type="insult">schreckliche<lb/>
Immoralität</seg> wäre das in der That!<lb/>
</p>
            <p ana="pr19912">
<space/>Fall 8 und 13: Der Eid betraf eine unerlaubte<lb/>
Sache, <abbr>resp.</abbr> er verstiess offenbar gegen das öffentliche<lb/>
 Wohl. Nun, Herr Graf? Ist Ihnen das nicht<lb/>
recht? Wenn einer geschworen hat, den König zu<lb/>
ermorden, soll er bei schwerer Sünde verpflichtet sein,<lb/>
</p>
            <p ana="pr19912">
den Mord auszuführen? Die Kirche antwortet: in<lb/>
diesem Fall war es eine <seg type="spc">schwere Sünde</seg>, den Eid<lb/>
<seg type="spc">abzulegen</seg> — dies <seg type="spc">verschweigen</seg> Sie, obwohl<lb/>
Sie es <seg type="spc">wissen müssen</seg>, — aber es wäre eine <seg type="spc">zweite<lb/>
schwere Sünde</seg>, ihn zu <seg type="spc">erfüllen</seg>. So die Kirche!<lb/>
Und was sagen Sie, Herr Graf?<lb/>
</p>
            <p ana="pr19913">
<space/>Fall 9: Der Eid betraf eine höchst überflüssige,<lb/>
unnütze Sache. Das heisst, man darf mit dem Eid nicht<lb/>
Schindluder treiben. Man kann nicht schwören, dass<lb/>
man mit dem linken Fuss aus dem Bett steigen wird.<lb/>
Ein solcher Eid ist <seg type="spc">ungiltig</seg>, weil er eine <seg type="spc">Beleidigung<lb/>
 Gottes</seg> darstellen würde, nach 2 <rs type="pers">Mose</rs>, 20. 7.<lb/>
Soll auch das für die <seg type="insult">Verderblichkeit der »ultramontanen<lb/>
« Moral</seg> zeugen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr19914">
<space/>Fall 11: Der Eid wurde in ein anderes, Gott<lb/>
wohlgefälligeres Werk umgewandelt. Nun, wir wissen<lb/>
beide, wie das <seg type="spc">gemeint</seg> ist. Es hat sich <abbr>z. B.</abbr> jemand<lb/>
eidlich verpflichtet, drei Tage der Woche zu fasten.<lb/>
Nun tritt er aber in einen Orden, der sein ganzes<lb/>
Leben Gott weiht, jedoch nur zwei Fasttage in der<lb/>
Woche anerkennt. Dem soll der Eid nicht im Wege<lb/>
stehen. <seg type="insult">O über diese laxe Moralität!</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr19915">
<space/>Fall 12: Der Eid verletzt das Recht eines Vorgesetzten<lb/>
. Der Mensch kann, wie überhaupt, so auch<lb/>
eidlich, nur über das verfügen, was ihm gehört. Er darf<lb/>
nicht in das Recht eines Dritten eingreifen. Der Expeditor<lb/>
 darf nicht schwören, dass er einen Brief<lb/>
seines vorgesetzten Beamten nicht expedieren wird.<lb/>
Schwört er es dennoch, so ist der <seg type="spc">Eid sündhaft</seg>,<lb/>
aber die <seg type="spc">Erfüllung</seg> wäre <seg type="spc">wiederum sündhaft</seg>.<lb/>
Man sollte meinen, etwas Selbstverständlicheres könnte<lb/>
nicht gedacht werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19916">
<space/>Fall 14: Der Papst hat vom Eide dispensiert.<lb/>
Und ist das nicht in der Ordnung, dass, wenn sich die<lb/>
Verhältnisse ändern, wenn die gelobte That jetzt<lb/>
einen ganz andern Charakter hätte, als sie zu haben<lb/>
schien, da der Eid geschworen wurde, dass es in<lb/>
solchen Fällen einen Ausweg gibt? Dass ein Mensch<lb/>
</p>
            <p ana="pr19916">
nicht unwiderruflich gebunden ist, aber auch nicht<lb/>
selbst befugt, sein eigener Richter zu sein, sondern<lb/>
angewiesen, die Entscheidung der höchsten Autorität<lb/>
anzurufen? — womit natürlich nicht behauptet werden<lb/>
soll, dass diese Autorität von ihrem Rechte stets<lb/>
den umsichtigsten Gebrauch gemacht hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr19917">
<space/>Und nun zum Schluss, Herr Graf, zu <abbr>Nr.</abbr> 10:<lb/>
»<seg type="spc">Zur Zeit</seg>, <seg type="spc">als ich den Eid leistete</seg>, <seg type="spc">hielt ich<lb/>
seinen Inhalt für richtig und gut</seg>, <seg type="spc">jetzt<lb/>
aber nicht mehr</seg>«. Dies also halten Sie für unmoralisch<lb/>
? Dann frage ich Sie: <seg type="spc">wie konnten Sie<lb/>
denn aus dem Jesuitenorden austreten</seg>?<lb/>
Zwischen <foreign xml:lang="la">votum</foreign> und <foreign xml:lang="la">iuramentum</foreign> ist doch <seg type="spc">in dieser<lb/>
Hinsicht</seg> gar kein Unterschied. Hätte mich jemand<lb/>
um ein Urtheil über Ihren Schritt gefragt, ich hätte<lb/>
geantwortet: Meiner Ansicht nach war <rs type="pers" ana="n_16934" ref="#fk__p_44742">Graf <abbr>H.</abbr></rs> hiezu<lb/>
durchaus berechtigt; er glaubte in seinem Gewissen<lb/>
einzusehen, dass die Verpflichtung, die er auf sich<lb/>
genommen, eine unrechte sei; also entledigte er sich<lb/>
ihrer. Nun Sie aber selbst diesen Standpunkt verwerfen<lb/>
, weiss ich nicht mehr, was ich sagen soll.<lb/>
<seg type="spc">Erst etwas thun</seg>, <seg type="spc">und dann die Ansicht</seg>,<lb/>
<seg type="spc">welche dieses Thun für moralisch zulässig<lb/>
erklärt</seg>, <seg type="spc">als unsittlich verdammen</seg> — bei<lb/>
<seg type="insult">diesem Gipfelpunkt der Inconsequenz</seg> bleibt mir der<lb/>
Verstand, und damit auch die Feder stehen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46142">
               <persName>Alfons von Liguori, Hl.</persName>
               <birth>
                  <date>1696-9-27</date>
                  <place>Marianella/Neapel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1787-8-1</date>
                  <place>Pagani/Neapel</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39077">
               <persName>Bentham, Jeremy</persName>
               <birth>
                  <date>1748-02-15</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-06-06</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44742">
               <persName>Hoensbroech, Paul Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1852-6-29</date>
                  <place>Haag/Geldern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-8-29</date>
                  <place>Berlin-Lichterfelde</place>
               </death>
               <occupation>Jesuit</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38043">
               <persName>Liguori, Alphonso Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1696-9-27</date>
                  <place>Marianella/Neapel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1787-8-1</date>
                  <place>Pagani</place>
               </death>
               <occupation>Theologe</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>