<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04800.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04799.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04801.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Entwendung ohne Quellenangabe), in: Fackel Heft 10, Nr. 272, 1909, S. 32-33</title>
            <title type="iso-date">1909-02-15</title>
            <title type="id">tid_04800</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">272</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-272_n0032.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/272,032</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Entwendung ohne Quellenangabe)</head>
            <p ana="pr58934">
<space/>Über die Wiederaufführung von »<rs type="title"><rs type="pers">Fatinitza</rs></rs>« schreibt ein<lb/>
Theaterkritiker:<lb/>
</p>
            <p ana="pr58936">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Also eine veritable <rs type="pers" ana="n_44217" ref="#fk__p_43594">Suppée-Renaissance</rs>, die aus der Not<lb/>
der modernen Operette eine Tugend macht. Die unlogische Operette<lb/>
gewinnt in der Zeit der Versuche, das Genre zu »vertiefen«, und man<lb/>
stürzt sich in den Unsinn, den eine natürlich quellende Musik vergessen<lb/>
 läßt, statt sich einem Sinn zu bequemen, dem wohl der größeren<lb/>
psychologischen Wahrhaftigkeit zuliebe alle Melodie abhanden gekommen<lb/>
ist. Die romantischen Unwahrscheinlichkeiten der »<rs type="title"><rs type="pers">Fatinitza</rs></rs>«, sie spielt<lb/>
im <rs type="event">Krimkrieg</rs>, also gewiß ein illustrativ ergiebiges Milieu, stellen sozusagen<lb/>
 die Reinkultur des Operettenunsinns dar. Unmotiviertes ereignet<lb/>
sich, man singt, ohne vorher zu sagen warum man singt, und es bleibt<lb/>
lediglich dem Temperament, dem Spielelan der Darsteller überlassen,<lb/>
den Umschwung aller Gefühle zu motivieren, die Folge gesprochener<lb/>
und gesungener Worte zu einer logischen zu machen. Keine Operettenpsychologie<lb/>
 kann es deuten, warum jemand, der mit einer Dame soeben<lb/>
sehr angelegentlich über Privataffären gesprochen hat, ihr dieselben Angelegenheiten<lb/>
 noch einmal in Gesangsform auseinandersetzt, keine Psychologie<lb/>
 wird den Operettengeneral zu einer menschlichen Figur gestalten<lb/>
 können, weil, wie der Mann nur zu singen anfängt, alle Wahrhaftigkeitsillusion<lb/>
 verfliegt. In »<rs type="title"><rs type="pers">Fatinitza</rs></rs>« ist eine ganze Armee unwirklicher<lb/>
 Soldaten bemüht, keine logischen Einwände aufkommen zu lassen.<lb/>
Und von einer heiteren, graziösen, originellen Musik bestrahlt, siegt der<lb/>
Unsinn mühelos <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr58938">
<space/>Das ist seit zehn Jahren ein <seg type="insult">eigenartiges Schauspiel</seg>, wie<lb/>
sich die <seg type="insult">Wiener Publizistik</seg> zu mir stellt. Der Heroismus, mit dem<lb/>
sie meinen Namen ablehnt, hat etwas Ergreifendes. Es wäre ja<lb/>
</p>
            <p ana="pr58938">
gar keine Kunst, mich zu nennen. Und wie oft bietet sich nicht<lb/>
ein Anlaß! Jedes Heft der ‚<rs type="self" ana="werk_16446">Fackel</rs>‘ bringt neue Ideen, die sich<lb/>
für das Feuilleton, für Glossen und Notizen, für die Kritik von<lb/>
Kunst und Gesellschaft famos abplatten lassen. Es ist oft sehr<lb/>
schwer, meinen Namen nicht zu nennen, aber die <seg type="insult">Wiener Presse</seg><lb/>
weiß sich zu beherrschen, und das macht ihre Größe aus. Da<lb/>
habe ich neulich etwas zur Ästhetik der Operette geschrieben —<lb/>
<SPN cont="hast du nicht geseh’n">hastdunichtgeseh’n</SPN>, steht es in einer Theaternotiz. Morgen vielleicht<lb/>
in einem Essay. Erscheint dieser dann in einem Buch, so wird<lb/>
die Originalität solcher Ideen gelobt werden, und von meinem<lb/>
eigenen Buch erfahren ja die Leser nichts. Die Presse ist in der<lb/>
Tat oft schon nahe daran, meinen Namen zu nennen, immer glaubt<lb/>
der Leser, jetzt, in der nächsten Zeile müsse er kommen. Aber<lb/>
eine eiserne Willenskraft bewahrt die <seg type="insult">spröde Schöne</seg> vor dem<lb/>
Äußersten, und sie knöpft mir bloß das Geld ab. Es ist, als ob<lb/>
Nachdruck ihr nur ohne Quellenangabe gestattet wäre. Ein <rs type="perRef" ana="werk_16447">Blatt</rs><lb/>
aber, in dem meine moralsatirische Betrachtung tagtäglich den<lb/>
<seg type="insult">Glossenschreibern</seg> hilft, tut noch ein übriges. Es streicht sogar meinen<lb/>
Namen aus dem Inhalt einer <rs type="perRef" ana="werk_16448">deutschen Zeitschrift</rs>, den es abdruckt.<lb/>
Eigentlich behagt mir dieser Zustand. Es wäre ja scheußlich,<lb/>
wenn man mich wie alle anderen zeitgenössischen Schriftsteller<lb/>
mit Reklame dafür entschädigen müßte, daß man keine Gedanken<lb/>
 von mir nehmen kann.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43594">
               <persName>Suppé, Franz von</persName>
               <birth>
                  <date>1819-4-18</date>
                  <place>Spalato, Dalmatien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1895-5-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Neffe von Donizetti</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25744</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>