<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02059.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02058.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02060.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eine erfolgreiche Action des Grafen Goluchowski, in: Fackel Heft 03, Nr. 087, 1901, S. 13-15</title>
            <title type="iso-date">1901-12-7</title>
            <title type="id">tid_02059</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">03</title><title type="heft">087</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-03-087_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/087,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Eine erfolgreiche Action des Grafen Goluchowski</head>
            <p ana="pr20132">
<space/><seg type="insult"><seg type="spc">Die Leitartikel</seg></seg>: »Mit besonderer Befriedigung muss die<lb/>
erfreuliche Lösung der Differenzen zwischen unserer Monarchie<lb/>
und der Türkei begrüsst werden; Botschafter <rs type="pers" ana="n_17223" ref="#fk__p_38753">Baron Calice</rs> hat volle<lb/>
Genugthuung erlangt, ohne zu drastischen Mitteln als Nachdruck<lb/>
greifen zu müssen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ein erfolgreicher Abschluss der Action unseres<lb/>
Vertreters am Goldenen Horn <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Der Effect einer von unserer<lb/>
Monarchie <seg type="spc">allein</seg> geführten Angelegenheit, die in vielen Punkten<lb/>
</p>
            <p ana="pr20132">
ausserordentliche Schwierigkeiten aufwies und bei aller Entschiedenheit<lb/>
 des Auftretens eine sehr delicate Behandlung erforderte <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Die Action unserer Monarchie hat sich nicht in auffallender Weise<lb/>
vollzogen, sie wurde ohne irgend eine Beunruhigung zu verursachen<lb/>
durchgeführt, und man erfährt eigentlich erst jetzt angesichts der<lb/>
erfolgreichen Beendigung, welche Bedeutung der befriedigenden<lb/>
Lösung innewohnt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wahrung des Ansehens der Monarchie <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Vollste Anerkennung der Initiative <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Das freundschaftliche Verhältnis<lb/>
 zwischen Oesterreich-Ungarn und der Türkei ist nun wieder<lb/>
hergestellt, die schweren Schatten, die auf demselben lagerten,<lb/>
haben sich verzogen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr20135">
<space/><seg type="insult"><seg type="spc">Die Action</seg></seg>: »Vor einiger Zeit hat der Gendarmeriecommandant<lb/>
 in Uesküb, <rs type="pers" ana="n_17224" key="#fk__p_50029">Mehmed Pascha</rs>, den Dragoman des österreichisch-ungarischen<lb/>
 Consulats auf öffentlicher Strasse bedroht und beschimpft.<lb/>
Die Ursache dieser Gehässigkeit lag darin, dass der genannte Pascha<lb/>
zwei anständigen ungarischen Mädchen, welche der Dragoman in<lb/>
amtlicher Eigenschaft zu beschützen hatte, nachstellte. Die verlangte<lb/>
 Absetzung <rs type="pers" ana="n_17225" key="#fk__p_50029">Mehmed Paschas</rs> wurde nicht allsogleich durchgeführt<lb/>
 und demselben sogar Gelegenheit geboten, ohne Consularassistenz<lb/>
 eine Hausdurchsuchung bei den in ihrer Ehre Bedrohten<lb/>
durchzuführen. Auf neuerliche Schritte der österreichisch-ungarischen<lb/>
Botschaft wurde zwar <rs type="pers" ana="n_17226" key="#fk__p_50029">Mehmed Pascha</rs> abberufen, aber in gleicher<lb/>
Eigenschaft nach Monastir versetzt. Nun wurde energisch die<lb/>
Annullierung dieser Ernennung verlangt und gefordert, dass <rs type="pers" ana="n_17227" key="#fk__p_50029">Mehmed<lb/>
Pascha</rs> <seg type="spc">sich verpflichte</seg>, dass er künftighin weder selbst noch<lb/>
seine Familie österreichisch-ungarische Consularfunctionäre oder<lb/>
überhaupt Oesterreicher oder Ungarn <seg type="spc">angreifen</seg> werde. <seg type="spc">Dies<lb/>
wurde durchgesetzt</seg>. Der nach Constantinopel berufene <rs type="pers" ana="n_17228" key="#fk__p_50029">Mehmed<lb/>
Pascha</rs> musste vor dem Kriegsminister in feierlicher Weise diese<lb/>
Erklärungen abgeben, und er wird künftig in <seg type="spc">Anatolien<lb/>
verwendet</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr20138">
<space/>14 <seg type="spc">Tage später</seg>: »Unter den verschiedenen Zugeständnissen,<lb/>
welche die Pforte in Folge des Ultimatums des Botschafters <rs type="pers" ana="n_17229" ref="#fk__p_38753">Freiherrn<lb/>
 <abbr>v.</abbr> Calice</rs> vom <date>30. October</date> der österreichisch-ungarischen<lb/>
Regierung machte, befand sich auch die Absetzung des Gendarmerie-Chefs<lb/>
 von Uesküb, des Generals <rs type="pers" ana="n_17230" key="#fk__p_50029">Mehmed Pascha</rs>, der den Dragoman<lb/>
des dortigen österreichisch-ungarischen Consulats beleidigt hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr20138">
Wie man uns nun aus Prizrend meldet, ist <rs type="pers" ana="n_17231" key="#fk__p_50029">Mehmed Pascha</rs> in<lb/>
Folge jenes Vorfalles in der That nach Konstantinopel berufen<lb/>
worden, jedoch wieder nach seinem Vilajet zurückgekehrt. <rs type="pers" ana="n_17232" key="#fk__p_50029">Mehmed<lb/>
Pascha</rs> zählt zu den mächtigsten albanesischen Chefs, und er<lb/>
wurde auch in Konstantinopel danach behandelt. Anstatt einer Verwarnung<lb/>
 erhielt er alle möglichen Gnadenbeweise des Grossherrn.<lb/>
Vor Allem wurde er zum Adjuncten der Reform-Commission für<lb/>
Albanien mit dem Sitze in Prizrend ernannt. Die Begleiter <rs type="pers" ana="n_17233" key="#fk__p_50029">Mehmed<lb/>
Paschas</rs> erhielten Ordensauszeichnungen. Schliesslich schenkte ihm<lb/>
der Sultan aus seiner Privatcasse einen Betrag von 500 türkischen<lb/>
Pfund und eine Harems-Odaliske (Djarié), da die Frau <rs type="pers" ana="n_17234" key="#fk__p_50029">Mehmed<lb/>
Paschas</rs> kürzlich gestorben ist.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38753">
               <persName>Calice, Heinrich Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1831-03-31</date>
                  <place>Konstantinopel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-08-28</date>
                  <place>St.Peter/Görz</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>