<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03885.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03884.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03886.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Leser. (Meeresungeheuerlichkeiten), in: Fackel Heft 07, Nr. 179, 1905, S. 21-22</title>
            <title type="iso-date">1905-02-15</title>
            <title type="id">tid_03885</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">179</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-179_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/179,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Leser. (Meeresungeheuerlichkeiten)</head>
            <p ana="pr39108">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203551" ref="#fk__p_48877">Leser</rs>.</seg></seg> Zum ewigen Gedächtnis muß die Depesche, die ein<lb/>
amerikanischer Clown in die ‚<rs type="paper" ana="werk_13796">Neue Freie Presse</rs>‘ vom <date>29. März</date> geschmuggelt<lb/>
hatte, hier festgelegt werden. »Ein Schiffskapitän, der mit seinem Boot<lb/>
auf dem <foreign xml:lang="en">Eastriver</foreign> manövrierte, glaubte, das Ende der Welt sei gekommen,<lb/>
als er Montag morgens plötzlich eine menschliche Figur, wie eine<lb/>
Rakete aus dem Wasser schießen sah. Die Figur schoß heraus, wie auf<lb/>
der Spitze einer Wasserhose, und drei weitere folgten. Diese menschlichen<lb/>
 Figuren stiegen etwa 20 Fuß hoch in die Luft, fielen dann zurück,<lb/>
und schwammen, laut nach Hilfe rufend, dem Lande zu. Hinter dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr39108">
anscheinenden Wunder steckte eine merkwürdige Rettung aus Todesgefahr<lb/>
. Die vier Leute waren in dem Tunnel beschäftigt, der unter dem<lb/>
<foreign xml:lang="en">Eastriver</foreign>, zwischen New-York und Brooklyn gebaut wird. Sie arbeiteten<lb/>
hinter einem pneumatischen Schild in einer Kammer, die durch komprimierte<lb/>
 Luft gestützt wird. Einer der Leute erzählte: Ich bemerkte<lb/>
einen Luftzug nach oben, und ging deshalb über eine Leiter hinauf, um<lb/>
Säcke gegen den Riß zu befestigen, aber die komprimierte Luft <seg type="spc">pfiff<lb/>
wie ein Blitz</seg> durch das Loch. Bevor ich wußte, wo ich war, war ich<lb/>
an die Decke des Tunnels gekittet. Eine Sekunde später wurde ich<lb/>
weiter hinaufgetrieben. <seg type="spc">Ich fühlte</seg>, <seg type="spc">wie mein Kopf durch 7 Fuß<lb/>
dicken Schmutz und Steine sich den Weg bahnte</seg>. Ich hielt<lb/>
mir die Hände vor das Gesicht, zum Schutze gegen die Steine, und zog<lb/>
mir den Hut fest über den Kopf. Ich <seg type="spc">erinnere mich</seg>, mit der<lb/>
Geschwindigkeit von <seg type="spc">etwa 500 Meilen in der Stunde</seg> durchgekommen<lb/>
 zu sein. Aber es schien mir eine langsame Operation,<lb/>
doch <seg type="spc">schien ich vollständig im Besitze meines Bewußtseins<lb/>
 zu sein</seg>. Ich war <seg type="spc">erfreut</seg>, als ich endlich ins Wasser kam,<lb/>
wahrscheinlich 25 Fuß tief, die ich <seg type="spc">im sechzigsten Teil einer<lb/>
Sekunde durchdrang</seg>. Dann fühlte ich Luft um meinen Kopf sausen,<lb/>
kam mit einem wuchtigen Stoß wieder ins Wasser <seg type="spc">und schrie</seg> ‚<seg type="spc">Mord</seg>!‘ —<lb/>
Die Explosion wird einer zufälligen bedeutenden Vermehrung des Luftdruckes<lb/>
zugeschrieben. Die Leute wurden 50 bis 60 Fuß durch Steine, Wasser<lb/>
und Luft geschleudert«. Die ‚<rs type="paper" ana="werk_13797">Neue Freie Presse</rs>‘ wußte aber in der<lb/>
letzten Zeit <seg type="insult">noch andere Meeresungeheuerlichkeiten</seg> zu berichten. Da<lb/>
wurden uns <abbr>z. B.</abbr> ganz merkwürdige Leistungen von Dampfern gemeldet.<lb/>
Im <rs type="paperRef" ana="werk_13798">Abendblatt</rs> vom <date>21. März</date>: »Es heißt, daß das französische<lb/>
Mittelmeergeschwader <seg type="symbol" subtype="3dots"/> die spanischen <seg type="spc">Häfen Granada</seg> und<lb/>
Barcelona anlaufen werde«. Am <date>25. März</date>: »Weiters unternimmt<lb/>
der <rs type="inst">Österreichische Touristenklub</rs> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> eine zweite Reise, und zwar nach<lb/>
Venedig, auf welcher <seg type="spc">mit dem Lloyddampfer</seg> ‚<seg type="spc">Euterpe</seg>‘ <seg type="spc">die<lb/>
Adelsberger Grotte</seg>, Triest <seg type="symbol" subtype="3dots"/> und Abbazia besucht werden«.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_48877">
               <persName>Leser</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>