<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04309.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04308.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04310.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Schadchen. (Das sozialdemokratische Familienidyll), in: Fackel Heft 08, Nr. 213, 1906, S. 11-12</title>
            <title type="iso-date">1906-12-11</title>
            <title type="id">tid_04309</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">213</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-213_n0011.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/213,011</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Schadchen. (Das sozialdemokratische Familienidyll)</head>
            <p ana="pr46936">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203620" key="#fk__p_60709">Schadchen</rs>.</seg></seg></seg> <seg type="insult">Das Widerlichste</seg>, was ich seit langem gelesen habe,<lb/>
ist die <seg type="insult">Jubelnotiz</seg>, die <seg type="insult">der Lokalschmock der ‚<rs type="paper" ana="werk_14924">Arbeiterzeitung</rs>‘</seg> am Tage<lb/>
nach der »dritten Lesung« des <rs type="title">Wahlrechtsgesetzes</rs> geliefert hat. Erwarten<lb/>
<seg type="insult">die Politiker der ‚<rs type="paper" ana="werk_14925">Arbeiterzeitung</rs>‘</seg>, daß die Erde still stehen und der<lb/>
Himmel sich öffnen werde, wenn das allgemeine Wahlrecht in Österreich<lb/>
 eingeführt sein wird, so sehen wir <seg type="insult">die Feuilletongeister der Sozialdemokratie<lb/>
</seg> das Maß ihrer Seligkeit aus dem <seg type="insult">Familienleben</seg> holen. <seg type="insult">Eine<lb/>
unappetitlichere Sinnigkeit</seg> als die aus den folgenden Sätzen trieft, ist mir<lb/>
noch nicht vorgekommen: » <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ein wenig feierlich ist’s uns allen heute<lb/>
doch zu Mute. Etwa wie ein stürmischer Bräutigam doch ein wenig verlegen<lb/>
wird, wenn es nun wirklich, woran er ja eigentlich nie gezweifelt, zur<lb/>
Hochzeit kommt. Er hat ja die ganze Zeit über ganz bestimmt gewußt,<lb/>
daß ein so <seg type="spc">hübscher</seg>, willensfester, zäher und intelligenter Werber in<lb/>
der Liebe glücklich sein muß. Aber wenn die Umworbene dann endlich<lb/>
nach langem Zögern deutlich ihr ‚Ja‘ sagt, wird man doch ein bißchen<lb/>
 verlegen vor Freude. Es wäre ja töricht und unbegreiflich, es<lb/>
wäre ja haarsträubendes Unrecht gewesen, wenn das <rs type="inst">Abgeordnetenhaus</rs><lb/>
der natürlichen Forderung noch länger widerstanden hätte. Wir hätten<lb/>
ja gewiß gewütet, geschrien, gekämpft, es wäre wahrhaftig blutiger Ernst<lb/>
geworden, wenn das Volk noch länger vertröstet und hinausgezogen<lb/>
worden wäre. Aber nun, da das <rs type="inst">Abgeordnetenhaus</rs> sein drittes ‚Ja‘<lb/>
gelispelt, nun überfällt uns doch einigermaßen die Rührung einer feierlichen<lb/>
 Stunde. Herrgott, sagen manche, wartet doch mit dem<lb/>
Gerührtsein, bis auch das <rs type="inst">Herrenhaus</rs> seinen Segen gegeben hat. Das<lb/>
fällt uns aber gar nicht ein. Das <rs type="inst">Abgeordnetenhaus</rs> ist die Braut, um<lb/>
die wir warben, das <rs type="inst">Herrenhaus</rs> ist nur die Schwiegermutter, die wir<lb/>
mitbekommen. Natürlich hat die alte Dame gelegentlich der Kopulierung<lb/>
 des Fräuleins Tochter ein gewichtig Wörtlein dreinzureden. Aber<lb/>
für den Werber ist doch immer das Ja der Jungen das Wichtigste. Die<lb/>
Frau Mama hätte natürlich gewünscht, daß die Tochter einen älteren<lb/>
Herrn nimmt (Alterszensus), womöglich einen vermögenden Herrn<lb/>
(Steuerzensus), aus guter Familie (Bildungszensus). Das <rs type="inst">Abgeordnetenhaus<lb/>
</rs> hat nun mit einer schönen Anwandlung von Jugendlichkeit gesagt:<lb/>
‚Nein, ich mag nichts von älteren Herren wissen, und wie viel einer<lb/>
hat, <foreign xml:lang="de-loc">ist mir wurst</foreign>.‘ Noch kann sich die gesetzte alte Dame in die<lb/>
schöne Vorurteilslosigkeit der Jungen nicht finden, aber schließlich, auch<lb/>
</p>
            <p ana="pr46936">
die Schwiegermama <rs type="inst">Herrenhaus</rs> wird dem Glück der Jungen nicht im<lb/>
Wege stehen wollen. Schließlich, jeder ist seines Glückes Schmied. Will<lb/>
die alte Dame sich’s einmal anders einrichten, so wird ihr wahrscheinlich<lb/>
 die Junge auch nicht vorschreiben, wie sie leben soll. Nein, nein,<lb/>
nein, was auch die <seg type="insult">Klatscher</seg> zischeln, das Ja der Jungen ist das Wichtigste<lb/>
, die Alte wird sich milde, vielleicht seufzend, ins Unabwendbare<lb/>
fügen. Und deshalb gehen wir als glückliche Sieger schon heute in<lb/>
einigermaßen feierlichem Zustand herum, sind schon heute gerührt und<lb/>
bestellen bereits die Ausstattung zur Hochzeit.« — — <seg type="insult">Diese Verbindung von<lb/>
»blutigem Ernst« mit der milchigen Sentimentalität einer jüdischen<lb/>
Hochzeit</seg> ist charakteristisch. Dem Gebiet, aus dem <seg type="insult">diese Revolutionäre<lb/>
</seg> ihre Vergleiche holen, sind sie in Wahrheit zuständig, sie<lb/>
erbetteln sich von der bürgerlichen Gesellschaft <seg type="insult">ein »lautes, vernehmliches<lb/>
 Ja«</seg>, und im Ernstfall stellt jeder einzelne <seg type="insult">seinen <rs type="pers" ana="n_37803" ref="#fk__p_45142">Güdemann</rs></seg>. Aber<lb/>
der Vergleich läßt sich weiter durchführen, vielleicht bis zur <seg type="insult">Mitgift<lb/>
an politischem Besitz</seg>, auf die es der <seg type="insult">Bräutigam</seg> abgesehen hat und um<lb/>
die er in <seg type="insult">seinem sentimentalsten Innern</seg> zittert. Kurzum, die Sozialdemokratie<lb/>
 ist ein <seg type="insult">Familienidyll</seg> geworden. Früher sprengte man den<lb/>
Rahmen der <seg type="insult">Familie</seg> und wurde Sozialdemokrat. Jetzt muß man erst<lb/>
<seg type="insult">Umstürzler</seg> werden, um Worte wie <seg type="insult">»Schwiegermama«</seg> wieder zu hören.<lb/>
Aber <seg type="insult">die Herren</seg> wollen’s nicht glauben, daß sie <seg type="insult">antiquierte Gehirne</seg> in<lb/>
ihren Schädeln haben. Wenn man’s ihnen sagt, wenn man sie, wie’s<lb/>
<rs type="pers" ana="n_37804" ref="#fk__p_39112">Bernard Shaw</rs> tat, als <seg type="insult">Muster bürgerlicher Solidität</seg> preist, antworten<lb/>
sie gar nicht oder mit <seg type="insult">jener mitleidigen Überlegenheit</seg>, hinter der man<lb/>
<seg type="insult">weiß Gott was für einen Schatz an Wissenschaftlichkeit und Überzeugung<lb/>
</seg> vermuten soll. In Wirklichkeit ist’s bloß <seg type="insult">jene <foreign xml:lang="yi">»Chuzpe«</foreign></seg>, die <seg type="insult">diese<lb/>
vollendetsten Mischexemplare aus einem Professor der Nationalökonomie<lb/>
und einem Handlungsgehilfen</seg> in keiner politischen Lebenslage im<lb/>
Stiche läßt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39112">
               <persName>Shaw, George Bernard</persName>
               <birth>
                  <date>1856-7-26</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-11-2</date>
                  <place>Ayot St. Lawrence</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">226/21: Tanner, Katechismus des Umstürzlers, zu "Mensch und Übermensch"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2381</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45142">
               <persName>Güdemann, Moritz</persName>
               <birth>
                  <date>1835-2-18</date>
                  <place>Hildesheim</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-8-5</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rabbiner</occupation>
               <note type="comment">seit 1893 Oberrabbiner in Wien</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15727</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17625</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>