<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09031.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09030.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09032.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">— — Um mich herum saßen Tapire und Mastodone,, in: Fackel Heft 23, Nr. 577, 1921, S. 72-73</title>
            <title type="iso-date">1921-11-01</title>
            <title type="id">tid_09031</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">577</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-577_n0072.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/577,072</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>— — Um mich herum saßen Tapire und Mastodone,</head>
            <p ana="pr120449">
<space/>— — Um mich herum saßen <seg type="insult">Tapire und Mastodone</seg>,<lb/>
soeben dem Ringstraßencafé entsprungen und dorthin zuständig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120451">
Schreibt ein menschlicher Hörer und dürfte damit wohl recht<lb/>
haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120453">
Vor <seg type="insult">solche Säue</seg> werfen Sie die Perlen Ihrer Lyrik. Ich schämte<lb/>
mich für mich und Sie. — — Sollte schon, wenn es nach mir<lb/>
ginge, überhaupt der Vortrag eigener subjektiver Lyrik als unstatthaft<lb/>
untersagt sein, so gilt das umsomehr von der Ihrigen, die ja sogar<lb/>
dem willigsten <seg type="spc">Leser</seg> so schwer eingeht und deren Dunkelheiten<lb/>
und sonstiges mir noch immer ein offenes Problem sind. Was soll<lb/>
da beim Hören herauskommen? Damit ist einem Saal nicht einzuheizen.<lb/>
Wenn Sie mit Recht sagen, daß die <rs type="self" ana="werk_22978">Fackel</rs> nicht für ihre Abonnenten<lb/>
und Käufer geschrieben werde, so könnten Sie aber doch unmöglich<lb/>
sagen, daß die Vorlesungen nicht für die Zuhörer gehalten werden.<lb/>
Denn dies ist ihr unendlicher Sinn und Wert, daß <seg type="insult">ein Haufe im<lb/>
Grasen befangenen, ans Hasten verlorenen, jedenfalls kalten dumpfen<lb/>
freudlosen Menschenviehs</seg> für eine Weile in den Anblick des Abglanzes<lb/>
einer Überwelt emporgerissen und daran erwärmt wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr120455">
<space/>Also doch die <seg type="insult">Tapire und Mastodone</seg>; und Perlen vor<lb/>
die <seg type="insult">Säue</seg> werfen wäre somit eine ethische Mission; und man<lb/>
kann und soll das Publikum daran erwärmen, womit man ihm<lb/>
nicht einheizen kann. O Königin, das Leben ist doch schwer!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>