<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06661.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06660.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06662.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Scherz mit einem „Aufruf“), in: Fackel Heft 15, Nr. 395, 1914, S. 33-34</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06661</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">395</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-395_n0033.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/395,033</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Scherz mit einem „Aufruf“)</head>
            <p ana="pr90001">
<space/>Ein Beamter in Neunkirchen schreibt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr90003">
<space/>Heute erhielt ich die Karte mit dem Text: Aufruf! So Ihnen<lb/>
das Wohl des Vaterlandes am Herzen liegt, das einem furchtbaren<lb/>
Kampf entgegengeht und so weiter. Bitte demnach um aufklärende<lb/>
Schriften. 10 Heller Marke liegt bei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90005">
<space/>Auf die Frage, was er eigentlich wolle, schickt er eine aus<lb/>
Oderberg an ihn gelangte Postkarte ein:<lb/>
</p>
            <p ana="pr90007">
Aufruf!<lb/>
</p>
            <p ana="pr90008">
<space/>So Ihnen das Wohl Ihres Vaterlandes am Herzen liegt, das<lb/>
einem furchtbaren Kampf entgegensieht, schreiben Sie diesen Text auf<lb/>
4 Postkarten ab und senden Sie diese an Bekannte und Unbekannte,<lb/>
vorerst an solche, denen Sie Charakterstärke und festen Willen zu einer<lb/>
großen Tat zutrauen. Es gilt, einem verwegenen Handstreich entgegenzuarbeiten<lb/>
, nur rasche Entschlossenheit kann helfen. Darum lautet unser<lb/>
Motto: Eile tut Not, Weile bringt Tod. Klein ist die Mühe und groß<lb/>
der Dank, der Ihrer vom Vaterlande harrt. An <rs type="pers" ana="n_61527" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, Chefredakteur<lb/>
<abbr>d.</abbr> ‚<rs type="self" ana="werk_20091">Fackel</rs>‘ (Wien I., Lothringerstraße) und Organisator einer das ganze<lb/>
intellektuelle Österreich umfassenden Vereinigung wollen Sie den Betrag<lb/>
von 10 h (Briefmarken einsenden), damit Sie umgehend aufklärende<lb/>
Schriften erhalten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90009">
Im Auftrage der <rs type="inst">politisch-literarischen Organisation</rs>,<lb/>
Sitz Wien-Linz.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90011">
<space/>Ein Kaufmann in Markt Krönau verlangt gleichfalls aufklärende<lb/>
 Schriften. Für den Fall, daß <seg type="insult">dieser »Aufruf«</seg> weiter<lb/>
verbreitet werden sollte, muß festgestellt werden, daß es sich<lb/>
entweder um einen <seg type="insult">dummen Scherz</seg> oder um einen <seg type="insult">Betrug</seg> mit<lb/>
noch nicht ersichtlicher Absicht oder um die Idee eines Geisteskranken<lb/>
 handelt, die sich an einer auffallenden Person fixiert. Ich<lb/>
wohne nicht im ersten Bezirk, ich bin nicht <seg type="insult">Chefredakteur</seg> und<lb/>
nicht einmal Organisator <seg type="insult">einer das ganze intellektuelle Österreich<lb/>
umfassenden Vereinigung</seg>. So daß, wenns auf mich ankommt,<lb/>
dem Vaterland nicht zu helfen sein wird. Wahrscheinlich hat<lb/>
aber der Urheber des Aufrufs gar nicht so hohe Ambitionen. Ich<lb/>
stelle mir ihn als einen <seg type="insult">Vertreter jenes Typus</seg> vor, der mir seit<lb/>
fünfzehn Jahren so oft begegnet ist, als <seg type="insult">eine das ganze intellektuelle<lb/>
Österreich umfassende Vereinigung von Scherzhaftigkeit, Betrügerei<lb/>
und Geisteskrankheit</seg>. Es dürfte einer sein, der aus Rache dafür,<lb/>
daß es ihm nicht gelungen ist, mich zu belästigen, mir Belästigungen<lb/>
zuziehen will. Mit einem Wort, <seg type="insult">ein Exemplar der von <rs type="pers" ana="n_61528" ref="#fk__p_45703">Eisenbach</rs><lb/>
entdeckten Spezies der <foreign xml:lang="de-loc">»Rotzpuma«</foreign></seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45703">
               <persName>Eisenbach, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1870-8-10</date>
                  <place>Krakau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-4-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Komiker, Varietéleiter</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6969</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>