<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09468.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09467.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09469.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Daß ich mich mit Kleinigkeiten abgebe), in: Fackel Heft 25, Nr. 622, 1923, S. 78-91</title>
            <title type="iso-date">1923-06-01</title>
            <title type="id">tid_09468</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">622</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-622_n0078.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/622,078</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Daß ich mich mit Kleinigkeiten abgebe)</head>
            <p ana="pr126460">
Im <seg type="insult">Taggekribbel</seg> achte nur der <seg type="insult">Milbe</seg>,<lb/>
was macht es, daß sie’s selber nicht versteht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126462">
<space/>Der Vorwurf, daß ich mich mit <seg type="insult">Kleinigkeiten</seg> abgebe,<lb/>
könnte wohl durch eine Befassung mit <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_77911" ref="#fk__p_51252">Paul Stefan</rs></seg> erhärtet<lb/>
werden, das muß ich schon zugeben. Aber was hilfts, ich bin<lb/>
nun einmal so geartet und auf die Gefahr hin, daß man mich<lb/>
auch der <seg type="insult">Feigheit</seg> zeihen möchte, kann ich nicht umhin, habe<lb/>
nicht nur an <seg type="insult">jedem Tierchen</seg> mein Pläsierchen, sondern glaube<lb/>
auch, je kleiner es ist, umso deutlicher machen zu können, wie<lb/>
schlimm eine Zeit dran ist, die einem solchen die Wirksamkeit<lb/>
auf <seg type="insult">wichtigem Meinungsposten</seg> ermöglicht. <seg type="insult">Diese Inkarnation<lb/>
des Begriffs <foreign xml:lang="yi">Nebbich</foreign></seg> ist nämlich berufen, das Wiener Kunstleben<lb/>
für die <rs type="perRef" ana="werk_25140">größte Schweizer Zeitung</rs> zu vertreten, und diese Tatsache<lb/>
ist gewiß nicht weniger grotesk als daß ich gegen <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_77912" ref="#fk__p_51252">Paul<lb/>
Stefan</rs></seg> polemisch werde. Und ganz abgesehen davon, unterschätzt<lb/>
 man doch außerordentlich meinen Spieltrieb, der ja durch<lb/>
die noch weit groteskere Tatsache angeregt werden muß, daß<lb/>
</p>
            <p ana="pr126462">
<seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_77913" ref="#fk__p_51252">Paul Stefan</rs></seg> gegen mich polemisch wird. Schon die Bemerkung<lb/>
 über den <seg type="insult">»destruktiven <rs type="pers" ana="n_77914" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>«</seg> hatte es mir angetan, aber<lb/>
ich kann nichts dafür, ich muß ihn noch berühmter machen,<lb/>
denn er, der bisher nur auf dem Postweg es versucht hat, mich<lb/>
zu einem Verständnis für seine <seg type="insult">kulturelle Kriegsdienstleistung</seg><lb/>
zu bekehren, erzählt allen Ernstes — nach <seg type="insult">vier Spalten von<lb/>
hoffnungslosem Deutsch</seg> — den Schweizern, wie ganz anders als<lb/>
ich, er während des Kriegs seinen <seg type="insult">Männerstolz vor Königsthronen</seg><lb/>
durchgehalten habe:<lb/>
</p>
            <p ana="pr126464">
<space/>In eigener Sache. Wer viel Zeit und Papier hat, kann an seinen<lb/>
Kritikern Kritik üben, und das hat <rs type="pers" ana="n_77915" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> nach der »<rs type="title">Letzten<lb/>
Nacht</rs>« in dem jüngsten Band seiner »<rs type="self" ana="werk_25141">Fackel</rs>« weidlich getan. Was<lb/>
er dabei über mich vorbringt, ist, sowie seine Drohungen gegen mich,<lb/>
seine und seiner Leser Privatangelegenheit; ich glaube nicht, daß er<lb/>
mir heute Verleger, Redaktionen, Mitarbeiter abtreiben wird; er sollte<lb/>
sich aber auch diesmal genauer erkundigen und mir nicht vorhalten,<lb/>
daß ich während des Krieges die »<seg type="insult">Lichtgestalt</seg> der <rs type="pers" ana="n_77916" ref="#fk__p_42941">Erzherzogin Maria<lb/>
Josepha</rs>« angeschwärmt hätte. Ich habe sie damals nicht angeschwärmt,<lb/>
ich beschimpfe sie jetzt nicht. Meine Zeitungsaufsätze über <rs type="pers" ana="n_77917" ref="#fk__p_43514">Franz Josephs</rs><lb/>
Tod und <rs type="pers" ana="n_77918" ref="#fk__p_47385">Karls</rs> Thronbesteigung können auch heute vor dem Geschmack<lb/>
<seg type="insult">eines noch so plötzlichen Demokraten und Pazifisten</seg> bestehen (ich war<lb/>
beides seit jeher). Möge doch <rs type="pers" ana="n_77919" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> zuerst den Balken aus dem<lb/>
Aug des Autors ziehen, der <rs type="pers" ana="n_77920" ref="#fk__p_43514">Franz Josephs</rs> Kriegsmanifest das einzige<lb/>
wahre Kriegsgedicht genannt hat!<lb/>
</p>
            <p ana="pr126466">
<space/>Da ich im Gegensatz zu einem <seg type="insult">Kulturmissionär</seg> <seg type="insult">ein solcher<lb/>
Nichtstuer</seg> bin, daß ich sogar Zeit und Papier habe, um noch<lb/>
an den <seg type="insult">Kritikern der Kritik meiner Kritiker</seg> Kritik zu üben, so<lb/>
kann ich der Versuchung nicht widerstehen, und nebst dem<lb/>
Behagen an <seg type="insult">der sich da aufspielenden Figur</seg> will’s die Sache,<lb/>
die schon von einiger Wichtigkeit ist. <seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_77921" ref="#fk__p_51252">Paul Stefan</rs></seg><lb/>
erzählt also den Zürchern, die sich was Schönes von mir denken<lb/>
werden, ich hätte Drohungen gegen ihn ausgestoßen, und wenn<lb/>
sie nicht überzeugt sind, daß es sich um Blausäure und Gummiknüttel<lb/>
 handelt, so können sie zur Not kombinieren, ich hätte<lb/>
<seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_77922" ref="#fk__p_51252">Stefan</rs></seg> gedroht, ich würde ihm Verleger, Redaktionen und<lb/>
Mitarbeiter abtreiben. Aber er spielt offenbar nur auf etwas an,<lb/>
wovon die Zürcher nichts ahnen können, und es scheint hier<lb/>
faktisch eine Privatangelegenheit bereinigt zu werden, indem ich<lb/>
wahrscheinlich einmal auf irgendjemandes Frage, ob ich <seg type="insult">den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_77923" ref="#fk__p_51252">Paul Stefan</rs></seg> für einen Kulturfaktor halte, mit mehr Rücksicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr126466">
auf künstlerische als auf ökonomische Interessen eingegangen<lb/>
bin. Ich weiß es nicht, aber ich traue mir’s schon zu. In Wahrheit<lb/>
habe ich natürlich nicht nur nicht die Absicht, ihm Verleger,<lb/>
Redaktionen und Mitarbeiter abzutreiben, da mit der Beseitigung<lb/>
<seg type="insult">des einen <rs type="pers" ana="n_77924" ref="#fk__p_51252">Stefan</rs></seg> gar nichts getan wäre, indem ja noch tausend<lb/>
übrigbleiben oder nachwachsen, nein ganz im Gegenteil trage ich<lb/>
im Sinne des <rs type="pers" ana="n_77925" ref="#fk__p_39705">Caligula</rs> das Verlangen, daß alle in die <rs type="paper" ana="werk_25142">Neue Freie<lb/>
Presse</rs> kämen, also gewiß an <seg type="insult">den schönsten Posten</seg>, damit ich<lb/>
es bequemer hätte. Dem <rs type="selfRef" ana="werk_25143">letzten Heft</rs> der <rs type="self" ana="werk_25144">Fackel</rs> ist aber weiß<lb/>
Gott nichts derartiges zu entnehmen, und jene Schweizer Leser,<lb/>
die sich nun dafür interessieren, werden sich gröblich irregeführt<lb/>
und über das Wiener Kunstleben falsch informiert fühlen.<lb/>
Dagegen werden sie in jenem eine einzige Drohung finden,<lb/>
aber auch keine besonders gefährliche, und eigentlich mehr<lb/>
eine Hoffnung: nämlich daß ich <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_77926" ref="#fk__p_51252">Stefan</rs></seg>, der<lb/>
über die Tatsache der Aufführung der »<rs type="title">Letzten Nacht</rs>«<lb/>
einfältige Witze gemacht hat, sie »selbst wenn er sie in Zürich<lb/>
zu verstecken glaubt, schon noch abzugewöhnen hoffe«. Ich<lb/>
habe diese Hoffnung trotz seinem Rückfall nicht aufgegeben.<lb/>
<seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_77927" ref="#fk__p_51252">Paul Stefan</rs></seg> versucht aber auch im Ernst, mit mir anzubinden<lb/>
, was freilich erheiternder ist. Er wirft mir Ungenauigkeit<lb/>
einer Erkundigung über ihn vor, denn ich hätte ihm vorgehalten,<lb/>
daß er während des Krieges die <seg type="insult">Lichtgestalt</seg> der <rs type="pers" ana="n_77928" ref="#fk__p_42941">Erzherzogin<lb/>
Maria Josefa</rs> angeschwärmt habe. Aber er informiert die Schweizer<lb/>
über mich noch viel ungenauer als ich die Wiener über ihn,<lb/>
wiewohl er es doch an der Hand eines neuen Heftes der <rs type="self" ana="werk_25145">Fackel</rs><lb/>
viel leichter hatte als ich, dem ein altes Heft des ‚<rs type="magazine" ana="werk_25146">Donauland</rs>‘<lb/>
nicht zur Hand war. Ich habe nicht behauptet, daß er die<lb/>
<seg type="insult">Lichtgestalt</seg> der <rs type="pers" ana="n_77929" ref="#fk__p_42941">Erzherzogin Maria Josefa</rs> angeschwärmt hat,<lb/>
sondern nur davon gesprochen, daß ich in der »<rs type="title">Letzten Nacht</rs>«<lb/>
den <seg type="insult">Chorus von Leuten</seg> nicht brauchen könnte, »die als<lb/>
<seg type="insult">zur Literatur Untaugliche</seg> ihre <seg type="insult">Kriegsdienstleistung</seg> in <seg type="insult">Aufsätzen<lb/>
 über ‚<rs type="title">Kaiser und Kaiserin</rs>‘</seg> nebst der <seg type="insult">Lichtgestalt</seg> der<lb/>
Kaiserin-Mutter <rs type="pers" ana="n_77930" ref="#fk__p_42941">Erzherzogin Maria Josefa</rs> sowie dem ganzen<lb/>
Erzhaus absolviert« haben. Damit ist nicht einmal gesagt, daß<lb/>
der Ausdruck <seg type="insult">»Lichtgestalt«</seg> von <rs type="pers" ana="n_77931" ref="#fk__p_51252">Stefan</rs> herrührt, sondern<lb/>
bloß die <seg type="insult">Fibelsphäre</seg> dargestellt, in der die <seg type="insult">Literaten</seg> damals<lb/>
wirken mußten, wenn sie es vorzogen, <seg type="insult">Oberleutnants im <rs type="inst">Kriegsarchiv</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr126466">
<seg type="insult"><rs type="inst"/> statt an der Front</seg> zu sein, deren Verabscheuung ihnen<lb/>
von mir ja zuallerletzt verübelt wurde. Immerhin aber habe ich<lb/>
damals von Schriftstellern und weit wertvolleren gewußt, die mit<lb/>
dem gleichen Widerwillen im Dienste einer ungefühlten Sache<lb/>
anders entschieden haben und daran zugrundegegangen<lb/>
sind und lieber für das <seg type="insult">Vaterland</seg> gestorben, als dafür<lb/>
Propaganda zu machen, daß andere für das <seg type="insult">Vaterland</seg> starben.<lb/>
Überdies schien mir bei vollster Achtung vor dem Selbsterhaltungstrieb<lb/>
, der unter allen Umständen natürlicher war als<lb/>
die Begeisterung für die <abbr>k. u. k.</abbr> Monarchie, die moralische<lb/>
Bedenklichkeit des Auswegs in die <seg type="insult">Kriegsjournalistik</seg> vor allem<lb/>
darin gelegen, daß hier die beiden Triebe vereinigt schienen, daß<lb/>
<seg type="insult">zum Zweck der Selbsterhaltung die Erhaltung der habsburgischen<lb/>
Hausmacht</seg> propagiert wurde, und daß jener natürlichere Drang<lb/>
nicht mit dem gleichfalls gefahrlosen, sittlich höherwertigen, aber<lb/>
unscheinbaren Posten eines Krankenpflegers oder Mehlmessers<lb/>
vorliebnahm. Wie bin ich aber nur — anstatt mich genauer<lb/>
nach <seg type="insult">der literarischen Kriegsleistung des Pazifisten <rs type="pers" ana="n_77932" ref="#fk__p_51252">Stefan</rs></seg> zu<lb/>
erkundigen — auf den Ausdruck <seg type="insult">»Lichtgestalt«</seg> gekommen?<lb/>
Ich gestehe rundweg, daß ich, leichtfertig wie ich bin, seinen<lb/>
<seg type="insult">Aufsatz »<rs type="title">Kaiser und Kaiserin</rs>«</seg> — und um diesen, nicht um<lb/>
Zeitungsaufsätze über <rs type="pers" ana="n_77933" ref="#fk__p_43514">Franz Josephs</rs> Tod und <rs type="pers" ana="n_77934" ref="#fk__p_47385">Karls</rs> Thronbesteigung<lb/>
 handelt es sich — nicht gelesen hatte. So wenig<lb/>
wie die Zeitungsaufsätze. Hätte ich das getan, so wäre <seg type="insult">der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_77935" ref="#fk__p_51252">Paul Stefan</rs></seg> heute noch weit berühmter. Ich halte mich von<lb/>
solchen Anregungen geflissentlich, wie ich nur kann, ferne, bin<lb/>
unglücklich, wenn mir jemand so was einsendet, und lasse es<lb/>
mir an Kritiken und Waschzetteln genügen, die schon annähernd<lb/>
das Richtige treffen werden. Ich schrieb also im <rs type="selfRef" ana="werk_25147"><date>Mai 1917</date></rs> die<lb/>
Glosse <seg type="insult">»<rs type="title">Literaten unterm Doppelaar</rs>«</seg> und da war an der Hand<lb/>
des Waschzettels der <seg ana="Nr. 1 des ‚Donauland‘"/>, welches das <rs type="magazineRef" ana="werk_41413"><seg type="insult">Organ<lb/>
des <rs type="inst">Kriegsarchivs</rs></seg></rs> war — unter Mitarbeit des Generalmajors <rs type="pers" ana="n_77936" ref="#fk__p_49969">Hoen</rs>,<lb/>
des Obersten <rs type="pers" ana="n_77937" ref="#fk__p_38149">Veltzé</rs> sowie <seg type="insult">der Patrioten <rs type="pers" ana="n_77938" ref="#fk__p_52206">Kralik</rs>, <rs type="pers" ana="n_77939" ref="#fk__p_45448">Müller</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_77940" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> — die Wirksamkeit der <seg type="insult">Kriegsliteraten</seg> dargestellt. Der<lb/>
Waschzettel, der dort zitiert war, enthielt die folgenden Sätze:<lb/>
</p>
            <p ana="pr126468">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> In diesen Tagen, da das verjüngte Österreich aus einer<lb/>
Glorie von Ruhmesstrahlen emporsteigt, ist die Gründung einer <rs type="magazineRef" ana="werk_25149">vaterländischen<lb/>
 illustrierten Monatsschrift</rs>, die <seg type="spc">noch dazu</seg> alles<lb/>
</p>
            <p ana="pr126468">
Gewöhnliche weit hinter sich läßt, ganz besonders zu begrüßen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
»<rs type="title">Kaiser und Kaiserin</rs>« heißt der erste Artikel, den <seg type="spc">Oberleutnant<lb/>
 </seg><rs type="pers" ana="n_77941" ref="#fk__p_51252"><abbr>Dr.</abbr> <seg type="spc">Paul Stefan</seg></rs> geschrieben hat. <seg type="spc">Das ganze<lb/>
Leben</seg> des hohen Paares <seg type="spc">zieht</seg> beim Lesen der ersten Seiten,<lb/>
<seg type="spc">schlicht und warm</seg> erzählt, <seg type="spc">an uns vorüber</seg>. Wie eine<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">Lichtgestalt</seg></seg> aus dem Lande der Barmherzigkeit grüßt das Bild der<lb/>
Kaiserinmutter <rs type="pers" ana="n_77942" ref="#fk__p_42941">Erzherzogin Maria Josefa</rs>, wie ein goldlockiges<lb/>
Engelchen aus glücklichen Zukunftstagen lächelt uns der kleine<lb/>
Kronprinz entgegen, und als ein Vorbild mitleidiger Menschenliebe<lb/>
erscheint der edel-schöne Kopf der Schwester <rs type="pers" ana="n_77943" ref="#fk__p_49643">Michaela</rs>, der <rs type="pers" ana="n_77944" ref="#fk__p_42943">Erzherzogin<lb/>
Maria Therese</rs>. Wir sehen unsern <RS pers="Karl I." globID="rs_877">Kaiser</RS> als Thronfolger bei den<lb/>
Truppen im Felde, auf den felsigen Höhen von Vielgereuth, das<lb/>
heldenkühne Vorgehen seiner Truppen verfolgend <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr126470">
Diese redaktionelle Auskunft, von der ich nicht annehmen<lb/>
konnte, daß sie lügenhaft oder lückenhaft sei, und die wohl die<lb/>
Vermutung nahelegte, daß <seg type="insult">der Herr Oberleutnant</seg> sich auch mit<lb/>
<seg type="insult">der Lichtgestalt, dem goldlockigen Engelchen <abbr>usw.</abbr>, kurz mit dem<lb/>
ganzen Erzhaus</seg> befasse, war die Grundlage der im <rs type="magazineRef" ana="werk_25150">letzten<lb/>
Heft</rs> enthaltenen Charakteristik. Nun habe ich mir, von <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_77945" ref="#fk__p_51252">Stefan</rs></seg> wegen ungenauer Erkundigung getadelt, unter großer<lb/>
Mühe jenes <rs type="magazineRef" ana="werk_41414">Heft</rs> des noch vor der Monarchie eingegangenen<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_25151">Donauland</rs>‘ verschafft und muß tatsächlich zugeben, daß <seg type="insult">der<lb/>
Herr Oberleutnant</seg>, dem es ganz gewiß übel anstände, meine<lb/>
Drohungen zu fürchten, und der sogar den Mut vor dem Feind<lb/>
bewährt, sich für einen der besten Pazifisten zu halten, die<lb/>
<seg type="insult">Lichtgestalt</seg> der <RS pers="Erzherzogin Maria Josefa" globID="rs_878">Kaiserinmutter</RS> weder angeschwärmt noch als<lb/>
solche apostrophiert hat; was ich ja auch nicht behauptet habe,<lb/>
wiewohl es mir gewiß undenkbar erschienen wäre, daß er<lb/>
etwa ein unfreundliches Bild von ihr gezeichnet hätte. Aber in<lb/>
Wahrheit glaubte ich doch nach dem Waschzettel, er gehe ganz<lb/>
besonders auf die <seg type="insult">Lichtgestalt</seg> ein. Tatsache ist nun, daß diese<lb/>
wie auch das Vorbild der Schwester <rs type="pers" ana="n_77946" ref="#fk__p_49643">Michaela</rs> und das<lb/>
<seg type="insult">Engelchen</seg> bloß als Lichtbilder grüßen, mit denen der Aufsatz <seg type="insult">des<lb/>
Oberleutnants</seg> geschmückt ist. Tatsächlich begnügt er sich, von<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_77947" ref="#fk__p_42941">Erzherzogin Maria Josefa</rs>, der Mutter des <RS pers="Karl I." globID="rs_879">Kaisers</RS>, das<lb/>
folgende auszusagen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr126472">
Als er geboren wurde, lebte noch — <date>1887</date> — <rs type="pers" ana="n_77948" ref="#fk__p_48284">Kronprinz Rudolf</rs>. Die<lb/>
Eltern, <rs type="pers" ana="n_77949" ref="#fk__p_48281">Erzherzog Otto</rs> und <rs type="pers" ana="n_77950" ref="#fk__p_42941">Erzherzogin Maria Josefa</rs>, <seg type="spc">freuten<lb/>
sich</seg> des Sohnes, doch ihr Schloß Persenbeug <seg type="spc">träumte nicht<lb/>
davon</seg>, die Kindheit eines <RS pers="Karl I." globID="rs_880">Kaisers</RS> zu hegen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126474">
Das ist in der Tat schlichter als ich erwartet hätte. Ob diese<lb/>
Aussage auf einer genaueren Erkundigung beruht als die<lb/>
meine, weiß ich nicht. Da ich aber nun einmal <seg type="insult">den schönen<lb/>
bildergeschmückten Aufsatz</seg> des <seg type="insult">Pazifisten (seit jeher)</seg> vor mir<lb/>
habe, so reizt es mich zu untersuchen, ob er gleich jenen mir<lb/>
unbekannten Zeitungsaufsätzen auch heute vor dem Geschmack<lb/>
<seg type="insult">eines noch so plötzlichen Demokraten und Pazifisten</seg> bestehen<lb/>
könnte. Und da doch offenbar ich als ein solcher gemeint bin,<lb/>
so bin ich auch maßgebend, es zu beurteilen. <seg type="insult">»‚Neuösterreich‘<lb/>
(was ist das?)«</seg> hat <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_77951" ref="#fk__p_51252">Stefan</rs></seg> kürzlich gefragt, der in jenem<lb/>
Aufsatz »ein neues Zeitalter« grüßt und »die erlauchte Jugend,<lb/>
die dieses Zeitalter verkörpert«. Ich fische nebst der Freude<lb/>
der Eltern über die Geburt des Sohnes <seg type="insult">die folgenden Perlen</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr126476">
Der Vater<lb/>
</p>
            <p ana="pr126478">
(bekannt in der Geschichte unter anderem durch den Kavalleristengalopp<lb/>
 über einen Sarg und den Überfall auf einen Demokraten,<lb/>
der im <rs type="inst">Parlament</rs> davon gesprochen hatte)<lb/>
</p>
            <p ana="pr126480">
war Offizier und so ging <seg type="spc">diese frühe Jugend</seg> mit nach den<lb/>
Garnisonen Brünn, Enns, nach Prag und Ödenburg.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126482">
<seg type="insult">Hartes Soldatenleben.</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr126484">
<seg type="spc">Als Brigadier brachte</seg> <rs type="pers" ana="n_77952" ref="#fk__p_42916">Erzherzog Otto</rs> seinen Sohn ins Augartenpalais<lb/>
nach Wien und der Elfjährige kam in die Villa Wartholz bei Reichenau,<lb/>
die dem Erzherzog lieb geworden, dem <RS pers="Karl I." globID="rs_881">Kaiser</RS> lieb geblieben ist<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Der<lb/>
Schüler liebt das Griechische, <seg type="spc">schwärmt für <rs type="pers" ana="n_77953" ref="#fk__p_46243">Homer</rs></seg>; Geschichte<lb/>
<seg type="spc">fesselt</seg> ihn. <seg type="spc">Aber</seg> in der ländlichen Freiheit Persenbeugs <seg type="spc">bildet<lb/>
sich der Reiter</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126486">
Aber jetzt! Jetzt kommt der <seg type="insult">Ernst des Lebens</seg>. Und überhaupt<lb/>
noch sehr viele Aber.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126488">
Wieder ein Jahr darnach <seg type="spc">der richtige Dienst</seg> (<date>Oktober 1905</date>) als<lb/>
Leutnant und Zugskommandant der 1. Eskadron des <rs type="inst">7. Dragonerregiments<lb/>
</rs> in Bilin. <seg type="spc">Dort wohnt er in der Kaserne</seg>, ist Kamerad<lb/>
unter Kameraden, lebt in jeder Äußerlichkeit das gleiche Leben und<lb/>
tut den gleichen Dienst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126490">
(Strafweise soll er ins dortige Schloß transferiert worden sein.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr126492">
Ein Regimentsrennen in Brandeis bringt ihm einen ersten Preis. Aber<lb/>
in den Jahren <DATERANGE>1906—1908</DATERANGE> gehören dem Dienst nur die Sommermonate<lb/>
; die übrigen <seg type="spc">fordert die Ausbildung des künftigen<lb/>
Thronerben</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126494">
Wie macht man das? Prager <rs type="inst">Universitätsprofessoren</rs> kommen<lb/>
auf den Hradschin.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126496">
Ihren Worten folgt ein aufmerksamer und begabter Hörer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126498">
Und so folgsam wie nur ein <rs type="inst"><seg type="insult">Kriegsarchivliterat</seg></rs>, dem der<lb/>
Oberst <rs type="pers" ana="n_77954" ref="#fk__p_38149">Veltzé</rs> diesen Aufsatz aufgibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126500">
<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Rittmeister, führt er seit <date>1909</date> die fünfte Eskadron seines<lb/>
Regiments; sie wird <seg type="spc">eine Musterschwadron</seg> und wahrt noch<lb/>
heute die Tradition des <seg type="spc">um jeden Mann persönlich besorgten</seg><lb/>
Kommandanten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126502">
Aber, da sie nicht das Glück hatten, ins <rs type="inst">Kriegsarchiv</rs> zu kommen,<lb/>
leben sie alle nicht mehr. Dafür bringt das Jahr <date>1911</date> die Verlobung<lb/>
 und Vermählung mit <rs type="pers" ana="n_77955" ref="#fk__p_47419">Zita</rs>. Begeisterter Empfang in<lb/>
Brandeis.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126504">
<rs type="pers" ana="n_77956" ref="#fk__p_47419">Erzherzogin Zita</rs>, <seg type="spc">Offiziersfrau wie eine andere</seg>, wird ein<lb/>
Schutzgeist der <rs type="inst">Siebener-Dragoner</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126506">
Nun folgt ein <seg type="insult">Reiterbravourstück</seg>, aber ganz ein anderes als das<lb/>
des Vaters!<lb/>
</p>
            <p ana="pr126508">
Und als das Regiment nach Ostgalizien muß, führt der Rittmeister<lb/>
<rs type="pers" ana="n_77957" ref="#fk__p_47385">Erzherzog Karl</rs> seine Eskadron, im <date>März</date> und <date>April 1912</date>, <seg type="spc">als<lb/>
Reiter</seg> durch Mähren, Schlesien und Galizien <seg type="spc">bis nach Kolomea</seg>.<lb/>
Die <RS pers="Zita" globID="rs_882">Erzherzogin</RS> <seg type="spc">geleitet ihn von Station zu Station</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126510">
Warum sollte sie auch aus dem Hofsalonwagen ausgestiegen<lb/>
sein?<lb/>
</p>
            <p ana="pr126512">
<seg type="spc">Aber</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr126514">
<seg type="insult">das rauhe Leben</seg> meldet sich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr126516">
noch derselbe Herbst fordert ein Scheiden vom Regiment der Jugend.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126518">
Scheint die Sonne noch so schön, der <RS pers="Karl I." globID="rs_883">Erzherzog</RS> muß in die<lb/>
<rs type="inst">Wiener Stiftskaserne</rs>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr126520">
lernt die Praxis des Infanteriedienstes, <seg type="spc">achtet genau</seg> auf die <seg type="ELIDASH">Schießausbildung</seg><lb/>
und Gefechtsausbildung und wird, im <date>Mai 1914</date>, ein verdienter, diensterfahrener<lb/>
 Oberstleutnant.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126522">
Infolgedessen kann der <rs type="event">Weltkrieg</rs> beginnen. Wir sehen ihn,<lb/>
als Obersten, an den großen Entscheidungen teilnehmen; wichtige<lb/>
Missionen werden ihm anvertraut.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126524">
Denn er sieht, er berichtet, er befeuert als Führer; <seg type="spc">Mittler</seg> zwischen<lb/>
der Armee und ihrem greisen <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_884">Kaiser</RS> und König, <seg type="spc">grüßt er jeden<lb/>
einzelnen Soldaten in immer neuen Abschnitten der<lb/>
ungeheuren Front von seinem Herrscher</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126526">
Da starben sie getrost.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126528">
<seg type="spc">Aber</seg> er selbst, der Herrscher von morgen, <seg type="spc">scheut nicht Not<lb/>
und Gefahr</seg>, um in Schönbrunn <seg type="spc">von jedem Mann</seg> und<lb/>
<seg type="spc">jedem Graben da vorne</seg> melden zu können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126530">
In Schönbrunn muß es sehr gefährlich gewesen sein. Nichts<lb/>
blieb ihm erspart. Millionen Namen, tausend Gräben;<lb/>
unermüdlich arbeitend. Genau erkundigte er sich, wer von<lb/>
einer Handgranate zerrissen wurde, wer <foreign xml:lang="de-loc">an’ Bauchschuß</foreign> hat und<lb/>
er steht mir nicht grad, wer am Drahtverhau hing, wer weiße<lb/>
Haare bekam, wer verhungert ist, wer verdächtig wär oder gar<lb/>
<seg type="insult">Deserteur</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126532">
Treue gegen einen solchen Führer ist selbstverständlich; <seg type="spc">aber</seg> der<lb/>
<RS pers="Karl I." globID="rs_885">Erzherzog</RS>, der seit Grodek mitten unter den Seinen ist, wo immer es<lb/>
eine Entscheidung gilt, wird jedem, dem er begegnet, <seg type="spc">sein</seg> Prinz,<lb/>
<seg type="spc">sein</seg> Offizier, <seg type="spc">sein</seg> Kamerad, <seg type="spc">sein</seg> gütiger Freund.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126534">
Die Spationierungen sind von <seg type="insult"><seg type="spc">seinem</seg> Biographen</seg>. Und bitte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr126536">
Ein junger <RS pers="Karl I." globID="rs_886">Kaiser</RS> hat die <seg type="spc">Seinen</seg> in tiefster Not und in größtem<lb/>
Heldentum geschaut: <seg type="spc">das vergißt sich nicht</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr126538">
Wiewohl er <seg type="insult">die Seinen im <rs type="inst">Kriegsarchiv</rs></seg> nie zu Gesicht bekommen<lb/>
hat. Aber: er »gewann die Herzen«, wenngleich der <RS pers="Karl I." globID="rs_887">Erzherzog</RS><lb/>
»es nicht liebte«, daß darüber viel geschrieben werde. Man kann<lb/>
jedoch nicht umhin. <rs type="pers" ana="n_77958" ref="#fk__p_43514">Franz Joseph</rs>, der »schon in jungen Jahren<lb/>
Großes und Schweres im Kriege gesehen hatte«, dankte »dem<lb/>
Menschen und Offizier«. Aber nun erfolgt die große Offensive,<lb/>
der »Schlag«, den sie »im wahrsten Sinne des Wortes unter<lb/>
seinen Augen rüsteten«. Man kommt vorwärts.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126540">
Zwischen <seg type="ELIDASH">Brandtal</seg> und Astachtal, über Col santo und Coston führt die<lb/>
<seg type="spc">Lawine</seg> dieses Angriffes hinab.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126542">
Der <seg type="insult">Sieger</seg> steht auf italienischem Boden. Aber?<lb/>
</p>
            <p ana="pr126544">
<seg type="spc">Doch</seg> <seg type="insult">der russische <seg type="spc">Hordenansturm</seg></seg> im Norden ruft das Korps<lb/>
zur Verteidigung, seinen Führer <seg type="spc">aber</seg> nach der gefährdeten Front.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126546">
Diese Offensive war also ganz etwas anderes als eine Lawine!<lb/>
Das waren <seg type="insult">Horden</seg>. <rs type="pers" ana="n_77959" ref="#fk__p_47385">Karl</rs> ist inzwischen Generaloberst geworden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126548">
<seg type="spc">Aber</seg> lauter und dringender <seg type="spc">heischt ihn sein Schicksal</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126550">
Bald ist ihm nicht nur die ganze <rs type="inst">Wehrmacht</rs> unterstellt, nein, er<lb/>
»muß auch für zwei Staaten sorgen«, er wird Kaiser und König.<lb/>
Er erläßt ein Manifest, das man gar nicht genug loben kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126552">
Auch die Antwort, die er <seg type="insult"><seg type="spc">verblendeten Feinden</seg></seg> geben<lb/>
mußte, ist folgerichtig und deutlich gewesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126554">
»Hier aber« wendet sich <rs type="pers" ana="n_77960" ref="#fk__p_51252">Stefan</rs> »ab von dem fesselnden<lb/>
Schauspiel dieses Aufstieges«, recht hat er.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126556">
<seg type="spc">Der Gefährtin dieses Weges gelte unsere Huldigung</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr126558">
Und die muß ich schon ziemlich <foreign xml:lang="la">in extenso</foreign> hersetzen, denn<lb/>
sie stellt die <seg type="insult">Lichtgestalt der Schwiegermutter</seg>, die also nur als<lb/>
Lichtbild den Aufsatz schmückt, tief in den Schatten. Was nun<lb/>
folgt, zeugt von einer <seg type="insult">Tiefgründigkeit des Studiums</seg>, von einer<lb/>
<seg type="insult">Genauigkeit der Erkundigung</seg>, die tatsächlich <seg type="insult">meine, mehr oberflächlichen<lb/>
 satirischen Eindrücken zugeneigte Art</seg> beschämt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr126560">
Die <RS pers="Zita" globID="rs_888">Kaiserin und Königin</RS> ist im Jahre <date>1892</date> in Pianore in Italien<lb/>
geboren. Ihre Namenspatronin, die <rs type="pers" ana="n_77961" ref="#fk__p_45659">heilige Zita</rs>, war in Lucca, also in<lb/>
der Landschaft von Pianore, beigesetzt; <seg type="spc">aber</seg> es ist <seg type="spc">doch auch<lb/>
bezeichnend für die Eltern der Prinzessin</seg>, daß sie<lb/>
den Namen einer um ihrer Demut und Pflichterfüllung willen gepriesenen<lb/>
 <seg type="spc">heiligen Magd</seg> für ihr Kind wählten. Und <rs type="pers" ana="n_77962" ref="#fk__p_47419">Zita</rs>, die Kaiserin,<lb/>
bekannte sich längst und bekennt sich noch heute zu ihrem Leitspruch:<lb/>
<foreign xml:lang="fr">»Plus pour vous que pour moi«</foreign>. Mehr für euch als für mich!<lb/>
Ihre Kindheit und ihre Jungmädchenjahre waren Güte und <seg type="spc">Eifer</seg>.<lb/>
Der Liebling des Landvolkes <seg type="spc">rings um</seg> ihr Heimatschloß begann<lb/>
<seg type="spc">ernsthaft zu studieren</seg>. Die <rs type="inst">Salesianerinnen</rs> von Zangberg in<lb/>
Bayern <seg type="spc">nahmen</seg> die Elfjährige <seg type="spc">auf</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Nach fünf Lehrjahren<lb/>
in Zangberg kam ein Jahr weiterer Ausbildung in der <rs type="inst">Abtei <rs type="pers" ana="n2_7046" ref="#fk__p_58986"><abbr>Ste.</abbr> Cécile</rs></rs><lb/>
der <rs type="inst">Benediktinerinnen</rs> von Ryde auf der Insel Wight.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126562">
Dies alles weiß <seg type="insult">ein pazifistischer Schriftsteller</seg>, dessen Namenspatron<lb/>
 nicht einmal der <rs type="pers" ana="n_77963" ref="#fk__p_45658">heilige Stefan</rs>, sondern bloß <seg type="insult">der heilige<lb/>
<rs type="pers" ana="n_77964" ref="#fk__p_41514">Grünfeld</rs> aus Brünn</seg> war. Denn <rs type="pers" ana="n_77965" ref="#fk__p_51252">Stefan</rs> ist, wie ebenso genaue<lb/>
Historiker berichten, nur ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="fr">nom de guerre</foreign> (versteht sich, soweit<lb/>
das Archiv in Betracht kommt.)</seg> Und wie feinfühlig er dort<lb/>
wo die Forschung keine Anhaltspunkte bietet, errät, was für die<lb/>
Eltern der <RS pers="Zita" globID="rs_889">Prinzessin</RS> bezeichnend war. Aber, <rs type="pers" ana="n_77966" ref="#fk__p_47419">Zita</rs> wird <seg type="insult">Mutter,<lb/>
»und vor allem Mutter«</seg>: <seg type="insult">der »reizende <rs type="pers" ana="n_77967" ref="#fk__p_48281">Kronprinz Franz Josef<lb/>
Otto</rs>«</seg> wird geboren. (Der Waschzettel tut ein Übriges und<lb/>
sagt <seg type="insult">goldlockiges Engelchen</seg>.) Aber: auch die Geburtsdaten<lb/>
der drei folgenden Geschwister sind <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_77968" ref="#fk__p_51252">Stefan</rs></seg> noch bekannt;<lb/>
von da ab versagt er. Zum Schlusse gibt er noch, nachdem er <rs type="pers" ana="n_77969" ref="#fk__p_47419">Zita</rs><lb/>
als <seg type="insult">»Schutzfrau und tätige Helferin der <rs type="inst">Caritas</rs>«</seg> gepriesen hat,<lb/>
der Hoffnung Ausdruck, daß »eine gleich bedeutende Zeremonie«,<lb/>
nämlich wie die ungarische Krönung, »auch in Österreich nicht<lb/>
ausbleiben wird«. Wir haben doch die Überlieferung der ständigen<lb/>
</p>
            <p ana="pr126562">
Erbhuldigungen, »die nur auszubauen wäre«! Zur Vertiefung<lb/>
des Bündnisses mit Deutschland aber spricht <rs type="pers" ana="n_77970" ref="#fk__p_51252">Stefan</rs> den<lb/>
<seg type="insult">Gedanken</seg> aus:<lb/>
</p>
            <p ana="pr126564">
Und <seg type="spc">der Feldherr des <rs type="event">Weltkrieges</rs></seg> wird der Krone des<lb/>
<rs type="inst">Heiligen Römischen Reiches Deutscher Nation</rs> würdig sein, die ja <date>1804</date><lb/>
die Krone Österreichs geworden ist; <seg type="spc">irgend welche Beziehungen</seg><lb/>
zu dem <seg type="spc">neuen Deutschen Reiche</seg> blieben dabei <seg type="spc">vollkommen<lb/>
 ausgeschlossen</seg>, wie sich <seg type="spc">wohl von selbst<lb/>
versteht</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126566">
Er drückt sich nur schlecht aus, aber noch gründlicher wurde<lb/>
es dann durch den <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_7047" ref="#fk__p_58747">Sixtusbrief</rs></rs> bewerkstelligt, so daß die Krönung,<lb/>
auf der das <seg type="insult"><rs type="inst">Kriegsarchiv</rs></seg> bestand, überflüssig wurde. <rs type="pers" ana="n_77971" ref="#fk__p_51252">Stefan</rs> hat<lb/>
sich das so vorgestellt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr126568">
An der Schwelle besserer Tage, an der Pforte eines <seg type="spc">neuen</seg>, nach<lb/>
den Leiden eines Krieges verinnerlichten <seg type="spc">Reiches</seg> stünden dann, auch<lb/>
sichtbar gekrönt, diese beiden als erste: <RS pers="Karl I." globID="rs_890">Kaiser</RS> und <RS pers="Zita" globID="rs_891">Kaiserin</RS>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126570">
Aber, da infolge ungünstiger Witterung alles abgesagt wurde und<lb/>
das <rs type="inst">Kriegsarchiv</rs> geschlossen ist, da das ‚<rs type="magazine" ana="werk_25152">Donauland</rs>‘ sein<lb/>
Erscheinen eingestellt und seine programmatische Feststellung:<lb/>
»Mit hellem Hammerschlag pocht die Jugend ans Tor der<lb/>
Monarchie« sich in einem wesentlich anderen Sinne bewahrheitet<lb/>
hat, kann <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_77972" ref="#fk__p_51252">Paul Stefan</rs></seg> heute nur noch fragen: <seg type="insult">Neuösterreich<lb/>
, was ist das?</seg> Etwa wie man fragt: Mama, was ist<lb/>
das ein <seg type="insult">Oberleutnant</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr126571">
<space/>Aber: nachdem ich den Splitter in seinem Aug, der ihn<lb/>
verhindert hat, schon damals Neuösterreich nicht zu erblicken,<lb/>
bemerkt habe, ist es auch höchste Zeit, daß ich des Balkens im<lb/>
eigenen gewahr werde und das Geständnis ablege, daß alles was<lb/>
da <seg type="insult">ein bewährter Demokrat</seg> über <rs type="pers" ana="n_77973" ref="#fk__p_47385">Karl</rs> und <rs type="pers" ana="n_77974" ref="#fk__p_47419">Zita</rs> geschrieben<lb/>
hat und was, wie man sieht, noch heute bestehen könnte,<lb/>
einfach nichts ist gegen das, was ich selbst dem <rs type="pers" ana="n_77975" ref="#fk__p_43514">Franz Joseph</rs><lb/>
nachgerufen habe. Denn ich habe, <rs type="pers" ana="n_77976" ref="#fk__p_51252">Stefan</rs> sagt es, sein<lb/>
Kriegsmanifest das einzige wahre Kriegsgedicht genannt und<lb/>
wenngleich der Wortlaut dieses Urteils nicht ganz genau<lb/>
zitiert ist, so muß ich doch zugeben, daß er es wesentlich<lb/>
richtig wiedergegeben hat. Es ist wahr: ich habe jenes<lb/>
erhabene Manifest das »<rs type="title">Gedicht</rs>« genannt, »das <seg type="insult">die tatenvolle<lb/>
Zeit</seg> eingeleitet«, das »einzige Gedicht, das sie bis nun<lb/>
</p>
            <p ana="pr126571">
hervorgebracht hat«. Das steht in dem Aufsatz <rs type="selfRef" ana="werk_25153"><seg type="insult">‚In dieser großen<lb/>
Zeit‘</seg> (<DATERANGE>Anfang November 1914</DATERANGE>)</rs> und wiewohl ich es bereits dort<lb/>
auch den <seg type="insult">»menschlichsten Anschlag«</seg> (Plakat und Plan), den<lb/>
die Straße unserm Auge »widerfahren« lassen konnte, genannt<lb/>
habe, stehen im <seg ana="‚Nachruf‘ (Januar 1919)"/> noch die Worte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr126573">
Mit einem Satz, der wahrhaftig <seg type="insult">die volle Bürde der Altersweisheit</seg><lb/>
trägt und <seg type="insult">die ganze Würde des Schwergeprüften</seg> — kürzer als jeder<lb/>
Satz, der zur Brandmarkung des <seg type="insult">Ungeheuers</seg> dient —, mit einem Satz,<lb/>
dessen <seg type="insult">angemaßte Tiefe</seg> nur darum echt war, weil der <RS pers="Franz Joseph I." globID="name_203846">Verfasser</RS> ein<lb/>
anderer war, ein Stilkünstler aus dem Ministerium, der glaubte und<lb/>
darum erlebte (der an die <rs type="self" ana="werk_25155">Fackel</rs> und dennoch an Österreich glaubte),<lb/>
mit einem Satz, dessen ausgesparte Fülle den <seg type="insult">Schwall aller Kriegslyrik<lb/>
</seg> aufwog: mit einem »Ich habe alles reiflich erwogen«, springt die<lb/>
<seg type="insult">Vergangenheit</seg>, die sich nicht zu helfen weiß, der Welt an die Gurgel.<lb/>
</p>
            <p ana="pr126575">
Es ist also ganz richtig, daß ich <DATERANGE>1914—1919</DATERANGE> der Ansicht war,<lb/>
dieses Manifest sei das stärkste, das einzige, das wahre Kriegsgedicht<lb/>
, und ich muß gestehen, daß ich dieser Ansicht auch<lb/>
heute noch bin. Ich hielt und halte dieses Manifest, diese eine<lb/>
isolierte Zeile — so groß wie das Unglück, welches sie beschloß —,<lb/>
<seg type="insult">diese Katastrophe von fünf Worten, diese vortönende Stimme<lb/>
vom Mars</seg>, für stärker als <rs type="pers" ana="n_77977" ref="#fk__p_42830">Lissauers</rs> Haßgesang, als <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_77978" ref="#fk__p_43516">Ginzkeys</rs><lb/>
Gluck-gluck</seg>, als alles was <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_77979" ref="#fk__p_51017">Kernstock</rs> und <rs type="pers" ana="n_77980" ref="#fk__p_47535">Strobl</rs> und das ganze<lb/>
<rs type="inst">Kriegsarchiv</rs></seg> zur <seg type="insult">Befeuerung der Front</seg> hervorgebracht haben. Nun<lb/>
ist es aber doch eigentlich ganz ausgeschlossen, daß es unter den<lb/>
lesenden Menschen und gar unter jenen, die Schriftsteller sind,<lb/>
einen <seg type="insult">Kretin</seg> gegeben haben kann, dem, wenn er selbst im<lb/>
<date>November 1914</date> das Lob dieses Kriegsgedichtes für ein Lob<lb/>
dessen, der es signiert hat, und für ein Lob des Krieges<lb/>
gehalten hätte, nicht der himmelschreiende Widerspruch zu dem<lb/>
ganzen sonstigen Inhalt ebendesselben Aufsatzes, der den stärksten<lb/>
Abscheu gegen den Krieg bekundet, aufgefallen wäre. Nein,<lb/>
<seg type="insult">einen solchen Kretin</seg> kann es nicht gegeben haben, denn selbst er<lb/>
hätte mich ja für einen <seg type="insult">Tollhäusler</seg> halten müssen, der eine<lb/>
Absage an den Krieg mit einem <seg type="insult">Hymnus auf das Kriegsmanifest</seg><lb/>
einleitet — vorausgesetzt, daß er nicht auch enthüllen wollte, ich<lb/>
hätte darin jene Zeit <seg type="insult">die »große Zeit«</seg> genannt. Natürlich<lb/>
weiß auch <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_77981" ref="#fk__p_51252">Stefan</rs></seg>, was da gesagt war und daß ich<lb/>
nur die Konsequenz des tiefsten Kriegshasses, dessen<lb/>
Ausdruck die <rs type="self" ana="werk_25156">Fackel</rs> von Kriegsbeginn war, einhalte, diese<lb/>
</p>
            <p ana="pr126575">
beispiellos ununterbrochene Reihe in Schrift und Rede begangener<lb/>
und wie durch ein Wunder ermöglichter Delikte gegen <seg type="insult">Kriegsgewalt<lb/>
 und Majestät</seg> fortsetze, wenn ich die Worte: »Ich habe<lb/>
alles reiflich erwogen« noch heute und immer das einzige<lb/>
wahre Kriegsgedicht <seg type="insult">jener großen Zeit</seg> nenne, und daß diese<lb/>
Meinung in Marsferne von der Propaganda des <seg type="insult"><rs type="inst">Kriegsarchivs</rs></seg><lb/>
wirkt. Wenn er sich als Oberleutnant für dieses gegen die Front<lb/>
entschieden hat, so wird er gewiß auch vor der Wahl zwischen<lb/>
einer <seg type="insult">abgründigen Dummheit</seg> und der <seg type="insult">Fälschung eines geistigen<lb/>
Sachverhalts</seg> — ein drittes gibt es hier nicht — sich eher zu<lb/>
dieser bekennen. Er hätte somit nach der Schweiz ein Wort von<lb/>
mir berichtet, das wie es ist in geradezu teuflischem Kontrast<lb/>
zu den Millionen gegen den Krieg geschriebener Worte zu<lb/>
stehen scheint, ohne auch nur auf diesen Kontrast, der ihm ja<lb/>
unbegreiflich sein könnte, hinzuweisen, ohne auch nur anzudeuten,<lb/>
daß ihm dieses Wort als das einzige kriegsbejahende auffiel;<lb/>
er hat vor Lesern, die eben nur meinen Namen als den <seg type="insult">eines<lb/>
sich heute pazifistisch gebärdenden Autors</seg> gehört haben mögen,<lb/>
diesen als einen Menschen entlarvt, der, da er <rs type="pers" ana="n_77982" ref="#fk__p_43514">Franz Josephs</rs><lb/>
Kriegsmanifest verhimmelt hat, offenbar ein <seg type="insult">Kriegspropagandist</seg><lb/>
war, welcher erst dank der Konjunktur des Umsturzes umgesattelt<lb/>
und hinterdrein »<rs type="title">Die letzten Tage der Menschheit</rs>« geschrieben<lb/>
hat. Diese Fälschung aber wäre wieder von <seg type="insult">einer derart ungeheuerlichen<lb/>
 Schamlosigkeit</seg>, daß man doch wieder lieber den<lb/>
Beweggrund <seg type="insult">ehrlicher Dummheit</seg> annehmen wollte. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_77983" ref="#fk__p_51252">Stefan</rs></seg><lb/>
wird am besten wissen, was in ihm vorgegangen ist, als er in<lb/>
eigener Sache das Wort nahm. Es scheint, wenn ich alles reiflich<lb/>
erwogen habe, sowohl ausgeschlossen, daß ein Mensch so töricht,<lb/>
wie daß er so böswillig sein kann, was immer ich in einem Aufsatz,<lb/>
der der <seg type="insult">Kriegslüge</seg> den Krieg erklärt, über <rs type="pers" ana="n_77984" ref="#fk__p_43514">Franz Josephs</rs> Kriegswillen<lb/>
 gesagt haben mag, es in die Kategorie jener <seg type="insult">Erzhausschmeicheleien<lb/>
</seg> zu stellen, die die Mitte <seg type="insult">zwischen Salonblatt und<lb/>
Fibel</seg> einhalten. Völlig absurd, sich vorzustellen, daß solches<lb/>
<seg type="insult">ein immerhin versierter Literat</seg> unternimmt, der auf <seg type="insult">genaue<lb/>
Erkundigung</seg> Wert legt und dem doch, wenn er wirklich den<lb/>
Sinn nicht kapiert hätte, unmöglich entgangen sein kann, daß ich<lb/>
diesen schon einmal (<rs type="selfRef" ana="werk_25157"><abbr>Nr.</abbr> 531—543</rs>, <abbr>S.</abbr> 127—133) <seg type="insult">einem böswilligen<lb/>
Schwachkopf</seg> klar gemacht habe, <date>1920</date>, als ich <rs type="pers" ana="n_77985" ref="#fk__p_43514">Franz Josephs</rs> Kriegsgedicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr126575">
 selbst noch über die Revolutionsgedichte stellte (kein Wunder,<lb/>
es war von einem Stilschüler der <rs type="self" ana="werk_25158">Fackel</rs> verfaßt) und darlegte,<lb/>
wie hier »die Sprache der Majestät in Obhut genommen scheint,<lb/>
ihr Verbrechen amnestiert von der Majestät der Sprache«. Ich<lb/>
frage mich vergebens, wie <seg type="insult">ein gewiß harmloser Mensch wie<lb/>
dieser <rs type="pers" ana="n_77986" ref="#fk__p_51252">Stefan</rs></seg> sich von <seg type="insult">der journalistischen Gelegenheit</seg> so verführen<lb/>
 lassen konnte, durch einen aus einem Kampfwerk von<lb/>
fünf Jahren herausgerissenen Satz mich dem Ausland als einen Autor<lb/>
vorzustellen, dessen Tätigkeit während des Krieges sich zu <seg type="insult">den<lb/>
kleinen Arschleckereien der Erzhausliteraten</seg> wie der Balken zum<lb/>
Splitter verhalte — wissend, daß ich keine Möglichkeit habe, die<lb/>
Richtigstellung eines so verzerrten Sachverhalts vor eben jenen<lb/>
Lesern zu erzielen, die ihn zur Kenntnis genommen haben,<lb/>
und nur die, vor dem eigenen Forum mich wieder einmal<lb/>
über das Mißverhältnis zur Geringfügigkeit des Anlasses<lb/>
hinwegzusetzen, um eine nach allerhand Richtungen beträchtliche<lb/>
 Sache zu erledigen. Wenn er den Schweizer Lesern<lb/>
deutlich gesagt hätte, ich sei einer, der am <date>1. August 1914</date><lb/>
<seg type="insult">plötzlich Demokrat und Pazifist</seg> geworden ist, nachdem ich bis<lb/>
dahin das Gegenteil gewesen sei, so wäre es eine Ansicht und<lb/>
ich hätte nichts dagegen, da ich gewiß nie von seiner Kapazität<lb/>
verlangt hätte, daß sie die schnurgerade Linie, die aus jedem<lb/>
Wort der <rs type="selfRef" ana="werk_25159">Vorkriegsfackel</rs> zu jedem der <rs type="selfRef" ana="werk_25160">Kriegsfackel</rs> führt, erkenne,<lb/>
indem ich ja doch auch intelligenteren Köpfen den Sinn für alle<lb/>
<seg type="insult">»Widersprüche«</seg>, die sich da ergeben mögen, zugutehalte. Für<lb/>
die Schweizer Leser steht aber nun fest, daß ich einem <seg type="insult">Historiker</seg>,<lb/>
der <seg type="insult">seit jeher Demokrat und Pazifist</seg> war und heute getrost wiederholen<lb/>
 könnte, was er im Krieg über das Erzhaus erscheinen<lb/>
ließ, der heute nicht beschimpft, was er damals nicht angeschwärmt<lb/>
 hat, nahegetreten bin, während ich selbst durch die<lb/>
Enthüllung dessen, was ich damals geschrieben habe, heute, wo<lb/>
ich die von mir angeschwärmten Gestalten beschimpfe, glatt vor<lb/>
aller Welt beschämt werden kann. Ich glaube, daß dies, wiewohl<lb/>
von <seg type="insult">einem ziemlich bescheidenen Kopf</seg> vollführt, ein <seg type="insult">Meisterstück<lb/>
des Journalismus</seg> bedeutet und mit weit mehr Recht noch jenes<lb/>
Pfui! verdienen dürfte, das er selbst mit so überraschender Energie<lb/>
vor dem Versuch aufbringt, Holland über die österreichische<lb/>
Literatur zu betrügen. Da es sich indes um einen im Grund<lb/>
</p>
            <p ana="pr126575">
gutartigen Fall handelt, so bleibt vielleicht doch nur die andere<lb/>
Erklärung übrig. Aber auch die Hoffnung, daß <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_77987" ref="#fk__p_51252">Stefan</rs></seg> in sich<lb/>
gehen und sich nie wieder dazu hinreißen lassen wird, gleich<lb/>
alles, was ihm so einfällt, nach Zürich zu schicken. Ich könnte<lb/>
mich, so häßlich diese Tat war, nur schweren Herzens dazu<lb/>
entschließen, seinen Namen nicht mehr für <seg type="insult">ein ehrliches Pseudonym</seg><lb/>
zu halten, sondern für den <seg type="insult">Vornamen von <rs type="pers" ana="n_77988" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58986">
               <persName>Cäcilie, Hl.</persName>
               <birth>
                  <date>200?</date>
                  <place>Rom</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>230?</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49969">
               <persName>Hoen, Max Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1867-02-17</date>
                  <place>Fulda</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-09-02</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
               <occupation>Historiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58747">
               <persName>Bourbon-Parma, Sixtus Prinz </persName>
               <birth>
                  <date>1886-8-1</date>
                  <place>Wartegg/Schweiz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-3-14</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13895</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14438</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51017">
               <persName>Kernstock, Ottokar</persName>
               <birth>
                  <date>1848-7-25</date>
                  <place>Marburg/Drau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-11-4</date>
                  <place>auf der Festenburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8183</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42916">
               <persName>Otto Franz Josef, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1865-04-21</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-11-01</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18612</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22253</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42941">
               <persName>Maria Josepha, Erzherzogin, geb. Prinzessin von Sachsen</persName>
               <birth>
                  <date>1867-5-31</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-5-28</date>
                  <place>Schloß Wildenwart</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51252">
               <persName>Stefan, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1879-11-25</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-11-12</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Musikkritiker</occupation>
               <occupation>Musikschriftsteller</occupation>
               <note type="comment">F 13/31 und 14/24 (in Brünn) P. St. Gr. vermutlich Paul Stefan Grünfeld</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12826</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46243">
               <persName>Homer</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2495</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43514">
               <persName>Franz Joseph I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1830-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47419">
               <persName>Zita, Kaiserin</persName>
               <birth>
                  <date>1892-5-9</date>
                  <place>Villa delle Pianore/Lucca</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1989-3-14</date>
                  <place>Zizers/Schweiz</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45448">
               <persName>Müller, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1882-10-25</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-3-8</date>
                  <place>Einigen/Thunersee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12327</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48284">
               <persName>Rudolf, Kronprinz</persName>
               <birth>
                  <date>1858-8-21</date>
                  <place>Laxenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1889-1-30</date>
                  <place>Mayerling</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41514">
               <persName>Grünfeld, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1856-12-27</date>
                  <place>Kremsier/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-6-7</date>
                  <place>Brünn/Mähren</place>
               </death>
               <occupation>Gymnasiallehrer</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17483</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49643">
               <persName>Maria Annunziata, Erzherzogin</persName>
               <birth>
                  <date>1876-7-13</date>
                  <place>Reichenau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1961-4-8</date>
                  <place>Vaduz</place>
               </death>
               <occupation>Äbtissin</occupation>
               <note type="comment">Norbert Nemec, Maria Annunziata (1876-1961). Die unbekannte Nichte Kaiser Franz Joephs I., Böhlau Wien 2010</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17879</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52206">
               <persName>Kralik-Mayerswalden, Richard von</persName>
               <birth>
                  <date>1852-10-1</date>
                  <place>Eleonorenhain, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-2-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg ordnet ihm 157/8 zu, vermutlich wegen "Im Zeichen des Kreuzes"</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17081</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47385">
               <persName>Karl I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1887-08-17</date>
                  <place>Persenbeug/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-04-01</date>
                  <place>Quinta do Monte/Madeira</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 561/21 zu, da ist Franz Joseph I. gemeint</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42943">
               <persName>Maria Theresia, Erzherzogin</persName>
               <birth>
                  <date>1855-8-24</date>
                  <place>Heubach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-2-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47535">
               <persName>Strobl, Karl Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1877-1-18</date>
                  <place>Iglau, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-3-10</date>
                  <place>Perchtoldsdorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Dr. jur., Tätigkeit beim "Tagesboten aus Mähren und Schlesien"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10114</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53581">
               <persName>Großmann, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1875-05-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-01-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11527</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38149">
               <persName>Veltzé, Alois</persName>
               <birth>
                  <date>1864-02-15</date>
                  <place>Tata/Ung.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-03-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39705">
               <persName>Caligula, Gaius Iulius Caesar Germanicus</persName>
               <birth>
                  <date>12-8-31</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>41-1-24</date>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48281">
               <persName>Otto, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1912-11-20</date>
                  <place>Reichenau/Rax</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>2011-7-3</date>
                  <place>Pöcking/Starnberger See</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45658">
               <persName>Stefan, Hl.</persName>
               <birth>
                  <date>969</date>
                  <place>bei Gran (Esztergom)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1038-8-15</date>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43516">
               <persName>Ginzkey, Franz Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1871-9-8</date>
                  <place>Pola</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1963-4-11</date>
                  <place>Seewalchen am Attersee</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7414</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45659">
               <persName>Zita, heilige</persName>
               <birth>
                  <date>1212?</date>
                  <place>Monsagrati</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1272-4-27</date>
                  <place>Lucca</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42830">
               <persName>Lissauer, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1882-12-10</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-12-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8673</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>