<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04905.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04904.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04906.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Womit vertreiben sich Polizeikommissäre die Zeit?), in: Fackel Heft 11, Nr. 283, 1909, S. 42-43</title>
            <title type="iso-date">1909-06-26</title>
            <title type="id">tid_04905</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">283</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-283_n0042.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/283,042</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Womit vertreiben sich Polizeikommissäre die Zeit?)</head>
            <p ana="pr61047">
<space/>Womit vertreiben sich <seg type="insult">Polizeikommissäre</seg> die Zeit? Einer<lb/>
war bemüht, ein sechzehnjähriges Dienstmädchen, das seiner Herrin<lb/>
zwölf Zigaretten stibitzt hatte, zur <seg type="insult">Diebin</seg> zu machen. Das <rs type="inst">Bezirksgericht<lb/>
</rs> half ihm bei dem Spaß, die <rs type="inst">zweite Instanz</rs> ließ das Mädel<lb/>
frei. Nicht ohne vorher — denn auch <seg type="insult">Richter</seg> müssen sich<lb/>
die Zeit vertreiben — einen Sachverständigen über den Wert der<lb/>
Zigaretten befragt zu haben. Die Untersuchungshaft — etsch! —<lb/>
hatte der <seg type="insult">Polizeispaßvogel</seg> also doch erreicht, und <seg type="insult">jenes Plumpsackspiel<lb/>
</seg>, das sie <seg type="insult">»Leumund«</seg> nennen und bei dem man unversehens auf<lb/>
den Rücken geschlagen wird, mag sich mit dem Mädchen oft<lb/>
noch aufführen lassen. Was macht man mit <seg type="insult">solchen verspielten<lb/>
Bengeln</seg>? Sie sind erwachsen, sitzen längst in <seg type="insult">Amt und Würde</seg> und<lb/>
geben noch immer keine Ruh. Ein anderer wieder störte die Vorstellung<lb/>
einer »Nackttänzerin«. Er drang in ihre Garderobe, um sich zu<lb/>
überzeugen, ob sie das vorschriftsmäßige Trikot anhabe. Als die<lb/>
Tänzerin mit Recht erwiderte, daß es vielleicht passender sei, sich<lb/>
bei geschlossenem Vorhang auf der Bühne diese Überzeugung zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr61047">
verschaffen, sagte der <seg type="insult">Störenfried</seg> — nach der unberichtigten Darstellung<lb/>
 eines <rs type="paperRef" ana="werk_16806">Tagesblattes</rs> —: »Machen Sie keine Geschichten!«<lb/>
und »mit bezeichnender Handbewegung: Heben Sie Ihren Rock<lb/>
auf!« Die Tänzerin tat es, anstatt einen <seg type="insult">Notzuchtsakt</seg> aufnehmen<lb/>
zu lassen. Hierauf sagte der <seg type="insult">Feinschmecker</seg>: »Ich werde morgen<lb/>
wieder kommen. Sie müssen sich das jeden Tag gefallen lassen.<lb/>
Sie dürfen sonst nicht auftreten.« Diese Darstellung der Szene ist,<lb/>
wie gesagt, unberichtigt geblieben, man hat aber auch nicht erfahren<lb/>
, ob die Tänzerin sich endlich zu einem Hinauswurf aufgerafft<lb/>
 hat. Und ob es nicht doch vielleicht zu den <seg type="insult">polizeilichen<lb/>
Befugnissen</seg> gehört, Tänzerinnen unter die Röcke zu greifen, weiß<lb/>
man auch nicht. Jedenfalls scheinen <seg type="insult">den Herrschaften</seg> die Tage,<lb/>
da sie noch bei der <rs type="pers" ana="n_45124" ref="#fk__p_52058">Riehl</rs> sitzen durften, unvergeßlich zu sein.<lb/>
Ich denke aber, es ist die höchste Zeit, daß ein solides Leben begonnen<lb/>
 wird. Die <seg type="insult">Spielerei</seg> muß ein Ende haben. <RS pers="Mizzi Veith" globID="name_203099">Eine</RS>, hinter der<lb/>
sie auch her waren, hat sich schon das Leben genommen. Am<lb/>
Ende will es keiner gewesen sein, und greift man <seg type="insult">einen schon gesetzteren<lb/>
 <RS pers="Moriz Stukart" globID="name_203100">Polizeirat</RS></seg> heraus, so weint er. Wir wollen nicht, daß es<lb/>
wieder so weit kommt. Die <seg type="insult">Mädchenquälerei</seg> muß aufhören!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_52058">
               <persName>Riehl, Regine</persName>
               <birth>
                  <date>1860-9-6</date>
                  <place>Ungarisch-Hradisch</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-4-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bordellinhaberin</occupation>
               <note type="comment">Bordellbetreiberin; Prozeß 03.11.1906ff.</note>
               <note type="comment">Grünethorgasse 24</note>
               <note type="comment">lt. Erhebung vom 14.11.1922 am 5.4.22 Bez. Ger. I</note>
               <note type="comment">Urteil NFP 08.11.1906, Seite 11</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23400</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>