<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06825.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06824.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06826.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Konsiliarius, in: Fackel Heft 16, Nr. 400, 1914, S. 15-16</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06825</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">16</title><title type="heft">400</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-16-400_n0015.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/400,015</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Konsiliarius</head>
            <p ana="pr91801">
<space/>Am Krankenbett des Kaisers stand mit dem Arzt <seg type="insult">ein<lb/>
publizistischer <rs type="pers" ana="n_62286" key="#fk__p_57221">August</rs></seg>, der hinter dem Bulletin die <seg type="insult">Gebärden<lb/>
der Wissenschaft</seg> nachmachte. Die <seg type="insult">Mitwissenschaft dieses Trampels</seg>,<lb/>
die sich an der Geologie nicht genug tut, wird nachgerade zur<lb/>
<seg type="insult">wirksamsten Zirkusnummer der europäischen Öffentlichkeit</seg>. Es<lb/>
ist ja traurig, daß selbst Krankheit und Tod <seg type="insult">solchen Humor</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr91801">
nicht bannen können, aber was soll man machen, <foreign xml:lang="de-loc">mer</foreign> lacht. <seg type="insult">Die<lb/>
Figur eines Boten</seg>, der in seine eigene Meldung hineinredet,<lb/>
garantiert uns diesen merkwürdigen Genuß. Eigentlich hätte er<lb/>
nichts anderes zu tun, als das Bulletin weiterzugeben: » <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Der<lb/>
Husten etwas lockerer.« Er tut es, aber er kann sich vor <seg type="insult">Bewegung</seg><lb/>
nicht zurückhalten, er muß darüber schmusen. Günstigsten Falls<lb/>
verläuft die Attacke so, daß er es noch einmal sagt, oben dasselbe<lb/>
wie unten, dann womöglich noch einmal und höchstens bis zu<lb/>
siebenmal. Seine Meldungen sind <seg type="insult">Nach und nachrichten</seg>. Er sagt<lb/>
zuerst was er zu melden hat, dann erst meldet er’s, aber ehe er<lb/>
es meldet, singt er es noch, wenn er gut aufgelegt ist. Er hat zu<lb/>
sagen, was die Ärzte sagen, aber vorher macht er selbst die Diagnose.<lb/>
Da kann denn allerlei passieren. Die Druckerei empfängt das<lb/>
Bulletin über den etwas lockerern Husten. Sie ist daran, ein<lb/>
günstiges Symptom zu melden. Der Redakteur aber, dem eine<lb/>
Stimme gebietet: Schreiben Sie etwas, daß der Husten etwas<lb/>
lockerer ist, setzt eine besorgte Miene auf, denn er hat schlecht<lb/>
gehört. So wird geschmust: »Der Hustenreiz ist etwas geringer,<lb/>
aber der Husten wieder <seg type="spc">trockener</seg>.« Die hunderttausend Leser,<lb/>
die auf die Nachricht warten, würden sie nicht kapieren, wenn<lb/>
sie ihnen nicht falsch wiederholt würde. So sind sie mündig gesprochen<lb/>
und können selbst entscheiden. Wann aber werden sie so weit<lb/>
sein, daß sie auch den <seg type="insult">Konsiliarius</seg> entbehren können? Daß<lb/>
sie endlich ahnen, alle Krankheit der Welt sei nur eine <seg type="insult">Folgeerscheinung<lb/>
 seiner Wissenschaft</seg>?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>