<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06249.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06248.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06250.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">München (Veranstaltung des ‚Brenner‘), im Vier Jahreszeiten-Saal, in: Fackel Heft 15, Nr. 374, 1913, S. 21-24</title>
            <title type="iso-date">1913-05-01</title>
            <title type="id">tid_06249</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">374</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-374_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/374,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>München (Veranstaltung des ‚Brenner‘), im Vier Jahreszeiten-Saal</head>
            <p ana="pr84123">
<space/>München (Veranstaltung des ‚<rs type="magazine" ana="werk_19437">Brenner</rs>‘), im <rs type="inst">Vier Jahreszeiten-Saal<lb/>
</rs>, am <date>29. März</date>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr84125">
<space/>I. <rs type="pers" ana="n_58523" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs>: <rs type="title">Rede des toten <rs type="pers">Christus</rs> vom Weltgebäude herab, daß<lb/>
kein Gott sei</rs> / <rs type="title">Der Traum ein <seg type="insult">Wiener Leben</seg></rs> / <rs type="title">Ostende, erster Morgen</rs>;<lb/>
<rs type="title">Wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_58524" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> glaubt</rs>; <rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_5137" ref="#fk__p_49994">Hardens</rs> <rs type="pers">Antonius-Rede</rs> aus der »Forum-Szene«</rs>;<lb/>
<rs type="title">Der Deutlichkeit halber</rs> / <rs type="title">Die neue Art des Schimpfens</rs> II. <rs type="title">Der kleine</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr84125">
<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_5138" ref="#fk__p_57616">Brockhaus</rs></rs>; <rs type="title"><seg type="insult">Die Welt der Woche</seg></rs>; <rs type="title"><seg type="insult">Ort der Handlung: Wien</seg></rs>; <rs type="title">Ein Satz</rs>;<lb/>
<rs type="title">Angesichts</rs>; <rs type="title"><seg type="insult">Wahrung berechtigter Interessen</seg></rs>; <rs type="title"><seg type="insult">Das Ehrenkreuz</seg></rs>; <rs type="title">Ich rufe<lb/>
die Rettungsgesellschaft</rs>. — Zugaben: <rs type="title"><seg type="insult">Interview mit einem sterbenden<lb/>
Kind</seg></rs> / <rs type="title"><seg type="insult">Weiße Frau und schwarzer Mann</seg></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84127">
<space/><seg ana="Münchener Neueste Nachrichten, 31. März"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr84129">
<space/><rs type="pers" ana="n_58525" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> gehört zu jenen seltenen Autoren, die das Niveau<lb/>
der herkömmlichen Vortragsabende gleich bei ihrem Erscheinen jeweils<lb/>
mit einem kraftvollen Ruck hoch über die Linie <seg type="insult">banaler Mittelmäßigkeiten<lb/>
</seg> hinaufheben. Mag man über seine Schriften denken wie man will.<lb/>
Als dieser Autor am Samstag abend wieder am Vorlesetisch im <rs type="inst">Jahreszeitensaal<lb/>
</rs> erschien, und den Druckseiten, die er vor sich ausgebreitet,<lb/>
mit den Hammerschlägen seiner Geste, und einer Stimme, die zur<lb/>
Rezitation mehr erzogen als geboren erscheint, die Flammen des Hasses<lb/>
entrang, die seine Größe ausmachen: da erlebte man wieder jenes ganz<lb/>
seltene Eins-Sein von Mann und Wort. Er las erst eine Traum-Vision<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_58526" ref="#fk__p_46784">Jean Paulscher Kühnheit</rs> der Realität, und ging dann zu jenen Aufsätzen<lb/>
 über, die wir aus seiner Zeitschrift <rs type="self" ana="werk_19439">Die Fackel</rs> kennen. Eine<lb/>
Auslese des Positivsten hat <rs type="pers" ana="n_58527" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> in dem Furioso des Buches »<rs type="title">Die<lb/>
chinesische Mauer</rs>« (<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5139" ref="#fk__p_37927">Albert Langen</rs> Verlag</rs>, München) gegeben. Tiefen<lb/>
und Untiefen, die das gesprochene Wort nicht immer in ganzer Plastik<lb/>
zu umreißen vermag. Der Vortrag einiger seiner Kampfartikel gegen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_58528" ref="#fk__p_49994">Harden</rs> veranlaßte eine erfreulich lebhafte <seg type="spc">Diskussion</seg>, die allerdings<lb/>
nur zwischen den Beifallklatschenden und einer zähen Opposition zum<lb/>
Austrag kam. Von diesem lebendigen Intermezzo kehrte <rs type="pers" ana="n_58529" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> und seine<lb/>
Gemeinde erfrischt zum Programm zurück, das sich durch immer neue<lb/>
Zugaben bis tief in den Abend ausdehnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84130">
<space/>Das zahlreiche Auditorium fühlte sich, mit einer Fülle von Anregung<lb/>
 beschenkt, zu immer neuem Beifall hingerissen. <rs type="pers" ana="n_58530" ref="#fk__p_57330"><AUCTOR><abbr>E.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr84132">
<space/><seg ana="Münchner Zeitung, 31. März"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr84134">
<space/><seg type="sidehead"><abbr>R. B.</abbr></seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> <rs type="pers" ana="n_58531" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> hat vor vielen andern Satirikern eines<lb/>
unbedingt voraus: den Mut zum Kühnsten, Gewagtesten, ja schier<lb/>
Unmöglichen<seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Und es ist deshalb kein Wunder, daß er der<lb/>
grimmigsten Feinde ein ganzes Heer wider sich hat. Aber auch die Zahl<lb/>
seiner Freunde wächst von Jahr zu Jahr. Und wenn ihn die einen<lb/>
wegen seines Wahrheitsmutes lieben, so tun es die andern um seines<lb/>
glänzenden Geistes willen, der sich in einem blitzenden, originellen,<lb/>
witzigen, jedes Ding bei der Wurzel fassenden Stil offenbart. Das vollkommene<lb/>
 Erfüllt-Sein von einer Sache, dem die Satiren und Glossen<lb/>
dieses Gottesstreiters einen guten Teil ihrer Unwiderstehlichkeit danken,<lb/>
gibt übrigens auch seinem Vortrage etwas ganz Besonderes, Faszinierendes,<lb/>
sodaß man ihm sogar zweieinhalb Stunden lang ohne Ermüdung zuhören<lb/>
kann, was nur bei den wenigsten Rezitatoren möglich ist. <rs type="pers" ana="n_58532" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> begann<lb/>
am <date>29. März</date> im <rs type="inst">Jahreszeitensaal</rs>, zu Ehren des <rs type="event">150. Geburtstages <rs type="pers" ana="n2_5140" ref="#fk__p_46784">Jean<lb/>
Pauls</rs></rs>, mit einem phantastischen Stück dieses ihm in Manchem Geistesverwandten<lb/>
 und ließ dann eine Reihe seiner eigenen wirksamsten Satiren<lb/>
gegen <seg type="insult">das reaktionäre Wienertum</seg>, gegen <seg type="insult">Gelehrtenschwulst und -Dünkel</seg><lb/>
und gegen <seg type="insult">allerlei Häßlichkeiten, Philistrositäten und Muckereien unserer<lb/>
Zeit</seg> folgen. Selbstverständlich ging es auch wieder gegen <rs type="pers" ana="n_58533" ref="#fk__p_49994">Maximilian</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr84134">
<rs type="pers">Harden</rs>, dessen <seg type="insult">unnatürlichen Stil</seg> <rs type="pers" ana="n_58534" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> mit seinen elegantesten und<lb/>
dabei wuchtigsten Degenstößen zur Strecke brachte. Einige schien das<lb/>
zu verdrießen, die meisten aber dankten es ihm mit immer wieder<lb/>
erneutem Beifall, der auch allen anderen Satiren in reichstem Maße zuteil<lb/>
wurde. Sogar Blumen kamen geflogen. <rs type="pers" ana="n_58535" ref="#fk__p_37996">Moissi</rs> hat also nichts mehr apart.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84136">
<space/>Die <seg type="insult">»Diskussion«</seg> beschränkte sich darauf, daß <seg type="insult">zwei Zischer</seg><lb/>
— mehr sind zugunsten <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_58536" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> in einem deutschen<lb/>
Vortragssaal nicht mehr aufzutreiben — den an und für sich<lb/>
starken Beifall zu maßlosem Jubel aufpeitschten. So daß der<lb/>
Verdacht umlief, die <seg type="insult">Opposition</seg> sei von mir bezahlt worden. Ein<lb/>
kränkender Zweifel an Takt und Ökonomie auf der einen, an der<lb/>
Unabhängigkeit des Urteils auf der anderen Seite. <seg type="insult">Die beiden<lb/>
Zischer</seg> zischten aus <seg type="insult">purer Begeisterung</seg>. Der eine war völlig<lb/>
unbeeinflußt, die Bezahlung des andern liegt so viele Jahre zurück,<lb/>
daß man unmöglich eine Nachwirkung behaupten kann. Wäre<lb/>
aber die zeitliche Entfernung auch viel geringer, so hätte man<lb/>
doch kein Recht, den ehrlichen Antrieb eines literarischen Urteils<lb/>
zu mißdeuten. Daß pekuniäre Verpflichtung den kritischen<lb/>
Tadel zurückhalte, könnte nur eine <seg type="insult">spießbürgerliche Auffassung</seg><lb/>
verlangen, die sich selbst dem Verdacht aussetzte, die kritische<lb/>
Nachsicht durch Bestechung erkaufen zu wollen. Das wäre<lb/>
mindestens so große <seg type="insult">Lumperei</seg> wie die Toleranz, die sich kaufen<lb/>
läßt. Höchstens könnte man sagen, daß zwischen literarischer<lb/>
Kritik, die sich durch keinerlei private Dankbarkeit hemmen<lb/>
lassen soll, und dem Benehmen in einem Saal ein gewisser<lb/>
Unterschied besteht. Nicht als ob der verpflichtete Hörer auch verpflichtet<lb/>
 wäre, seine Unzufriedenheit durch Applaus auszudrücken.<lb/>
Auf solche Art mühsam einen Vorschuß abarbeiten zu lassen, wäre<lb/>
grausam, eine schäbige Ausnützung der literarischen Willensschwäche<lb/>
 und unerwünscht dem, der auch den Applaus reiner<lb/>
Hände nicht sucht. Vielleicht aber könnte in Kreisen, die<lb/>
von Zimmerreinheit eine von der <seg type="insult">Schwabinger Welt</seg> verschiedene<lb/>
Auffassung haben, verlangt werden, daß der <seg type="insult">Schuldner</seg> den<lb/>
Gläubiger wenigstens nicht auszische, sondern sich damit<lb/>
begnüge, seine literarische Unzufriedenheit durch Schweigen oder<lb/>
durch Entfernung zu markieren. Denn man könnte sich noch<lb/>
immer eher vorstellen, daß der Gläubiger den <seg type="insult">Schuldner</seg><lb/>
auszischt, wenn ihm dessen Literatur nicht gefällt. Zischen<lb/>
ist eben eine viel zu persönliche Angelegenheit, die eine<lb/>
<seg type="insult">Individualität</seg> aus dem Rahmen des Publikums hervortreten läßt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr84136">
das ausschließlich durch Applaus zusammengehalten wird.<lb/>
Applaus mag erkauft, Zischen muß ehrlich sein. Aber <seg type="insult">ein<lb/>
bedenklicher Claqueur</seg> ist <seg type="insult">jener Zischer</seg>, der, wiewohl er<lb/>
bezahlt ist, so zischt, als ob er bezahlt wäre. Und, einmal<lb/>
agnosziert, bleibt ihm dann nichts übrig, als dem weiteren Verlauf<lb/>
des Abends mit stiller Andacht hinter einer Säule zu folgen. So<lb/>
ist das Leben.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57616">
               <persName>Brockhaus, F. A. (Verlag)</persName>
               <note type="comment">in Leipzig</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57330">
               <persName>Elchinger?, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1879</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955</date>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">schreibt über KK Vorlesungen in München 1910, 1913, 1914</note>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Münchner Neueste Nachrichten</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37996">
               <persName>Moissi, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1879-4-2</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-3-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Mutter Amélie M., geb. Radio von Radiis, gest. Mödling 13.02.1929, im 87. Lj.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12274</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46784">
               <persName>Paul, Jean</persName>
               <birth>
                  <date>1763-3-21</date>
                  <place>Wunsiedel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1825-11-14</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37927">
               <persName>Langen, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1869-07-08</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-04-30</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3379</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>