<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11042.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11041.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11043.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Aus Redaktion und Irrenhaus oder Eine Riesenblamage des Karl Kraus, in: Fackel Heft 30, Nr. 800, 1929, S. 75-1</title>
            <title type="iso-date">1929-02-01</title>
            <title type="id">tid_11042</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">30</title><title type="heft">800</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-30-800_n0075.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/800,075</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Aus Redaktion und Irrenhaus oder Eine Riesenblamage des Karl Kraus</head>
            <p ana="pr158559">
<space/>Der von mir gehaltene Monolog — auf einer<lb/>
Szene, auf der sich nichts begibt als Wunder der<lb/>
Regie — war auf Stichworte angewiesen. Ich bezog<lb/>
sie von der Konversation, die daneben geführt wird,<lb/>
von der Presse, die sie mir in Fülle gab, so daß es<lb/>
schwer war, immer gleich das geeignetste zu ergreifen<lb/>
. Plötzlich wähnt sie, das Stichwort von mir<lb/>
empfangen zu haben, von dem Solisten, von dem<lb/>
man nicht weiß, wie er auf die Szene gelangt ist,<lb/>
denn er kommt in der Handlung nicht vor. Nun hat<lb/>
der Monolog einen Partner, und die Presse spielt mit<lb/>
mir. Was war es, das sie bewog, sich einzumischen?<lb/>
Wovon sprach denn der Monolog? Von nichts Neuem,<lb/>
von nichts also, was die Welt angeht. Er war stets<lb/>
nur die eine, nie beantwortete Frage: ob das geistige<lb/>
Leben, das sie zu <seg type="insult">den Industrien ihrer Gemeinheit</seg><lb/>
noch betreibt, etwas anderes sei als deren <seg type="insult">Vorwand</seg><lb/>
oder <seg type="insult">Aufputz</seg>; ob ihre Literatur mehr sei als eines<lb/>
ihrer <seg type="insult">Geschäfte</seg>; die Sprache in ihrem heutigen Stand<lb/>
mehr als <seg type="insult">das Gehäuse der Weltbestrebung</seg>, das<lb/>
Wortwerk mehr als der <seg type="insult">Wandschmuck</seg>, den sich der<lb/>
<seg type="insult">Beutemacher</seg> so gönnt wie ein Stilleben über dem<lb/>
Kassenschrank. Eine lyrische Zeile, Pulsschlag der<lb/>
Sprache als letztes Lebenszeichen der Natur, mitten<lb/>
in <seg type="insult">der typographischen Orgie zu Ehren des Händlers</seg>,<lb/>
der sich auch leistet, was ihm unnütz ist —<lb/>
Vergißmeinnicht auf Beton. Ein Vers am Sonntag,<lb/>
trotzend aller Vermutung, daß er ein Waschmittel<lb/>
</p>
            <p ana="pr158559">
beglaubige — Opfer der Zeit an die Ideale.<lb/>
Doch <seg type="insult">die eingestreute Andacht</seg> macht die <seg type="insult">Sünde</seg>,<lb/>
die sie decken soll, nur offenbarer. Schwer ist es,<lb/>
diesen <seg type="insult">Betrieb</seg> mit klaren Sinnen zu schauen und<lb/>
immer vergebens auf die Enthüllung zu warten, <seg type="insult">die<lb/>
Welt der Normen</seg>, in der sich <seg type="insult">so Unsagbares und<lb/>
darum so schlecht Gesagtes</seg> ereignet, sei samt<lb/>
und sonders dem <seg type="insult">Irrsinn</seg> verfallen. Wohin anders<lb/>
habe ich monologisiert als in den Hohlraum zwischen<lb/>
<seg type="insult">dem so gearteten Leben</seg> und einer Gottesschöpfung,<lb/>
deren Möglichkeit, im Kunstwerk geahnt zu werden,<lb/>
überwältigt wurde? Der nihilistische Gedanke, aus<lb/>
dem wahren Optimismus, der nicht von dieser<lb/>
Welt ist: sie schon an dem Punkte des Nichts<lb/>
angelangt zu sehen, aus <FERR id="ferr_185" fcorrID="fcorr_185" href="FK-31-806_n0010.xml" emID="em_185"><ERR fcorr="dem">der</ERR></FERR> sie neu erschaffen<lb/>
werden könnte — er stellt sich naturnotwendig<lb/>
diese ganze Beziehungslosigkeit her: zwischen <seg type="insult">einem<lb/>
denaturierten Dasein</seg> und dem Geist, der, irgendwo<lb/>
vorhanden, den zeitklimatischen Bedingungen nicht<lb/>
unterworfen ist und den sein Widerspiel nicht aus dem<lb/>
Kosmos jäten konnte. Solches Denken, verzweifelnd bis<lb/>
zum Glauben, muß folgerichtig dazu gelangen, die<lb/>
erlebte Beziehungslosigkeit auch als die größte Distanz<lb/>
in Erscheinung treten zu lassen, die zwischen so verschiedenartigen<lb/>
 Ausdrücken des Menschseins möglich<lb/>
wäre. Hier: Brauch oder Geschäft der <seg type="insult">Welt</seg>, »die ihre<lb/>
Lust zum <seg type="insult">Zweck</seg> verdarb«, die Sprache als Instrument<lb/>
der Mitteilung verwendend — dort: die Kunst, die,<lb/>
»zwecklos wie am ersten Tag«, aus dem Element<lb/>
der Sprache formzeugend die Gottesschöpfung<lb/>
bezeugt. Der Glaube an solches Dasein gewährt<lb/>
die Vorstellung, daß der Widersacher dem Menschen<lb/>
den lebendigen Odem ausblies und aus ihm<lb/>
einen <seg type="insult">Erdenkloß</seg> machte. So ward <seg type="insult">die Welt der<lb/>
Normen</seg> erschaffen und bevölkert. Daß sie eine<lb/>
schöpferische Möglichkeit, die sich ihr noch entringen<lb/>
 könnte, um keinen der Preise, die sie zu<lb/>
vergeben hat, zur Auswirkung gelangen ließe, ist eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr158559">
Ansicht, die so feststeht wie eine der <seg type="insult">Normen</seg> selbst.<lb/>
Sie muß alles, was mit dem Geniezeichen auf der<lb/>
Stirn ihr feindlich oder hinderlich in den Weg tritt,<lb/>
aus ihm räumen, wenn sie nicht sicher sein kann,<lb/>
den Träger in einem Punkte der Entwicklung sich<lb/>
gefügig zu machen, dienstbar ihrem <seg type="insult">Zeitbetrieb</seg><lb/>
oder <seg type="insult">Zeitvertreib</seg>. Nichts läge also näher als die<lb/>
Versuchung des Gedankens, daß ein solcher Keim<lb/>
am Gegenpol besser geborgen sei und daß der<lb/>
Irrsinn oder der Zustand, der <seg type="insult">der Welt der Normen</seg><lb/>
als <seg type="insult">Irrsinn</seg> erscheint, die mühelosere Entfaltung<lb/>
jener sublimen Naturkräfte gewähre, die sie als<lb/>
Betriebsstörung empfindet: des Geistes und der<lb/>
Sinnlichkeit. <seg type="insult">Den Interessen des Verkehrs und der<lb/>
Fortpflanzung</seg> widerstrebend, ursprünglich und<lb/>
zwecklos, zu Lust und Kunst wechselhaft verbunden,<lb/>
bilden sie eben den Lebensstoff, den die Zivilisation<lb/>
fürs <seg type="insult">Getriebe</seg> ausschalten mußte, während sie bekanntlich<lb/>
 den Hunger noch brauchen kann. Erkennt man,<lb/>
daß die produktiven Kräfte im Widerstand gegen<lb/>
die <seg type="insult">Weltmechanismen</seg> zerschellen und daß der Irrsinn<lb/>
einen Hafen des Menschentums bedeutet, welches eben<lb/>
an ihnen irregeworden ist; gibt man der Vorstellung<lb/>
Raum, daß Irrsinn, ob durch überhelles Bewußtsein<lb/>
erworben oder durch den Bann des erotischen<lb/>
Schicksals verhängt, eine Zuflucht wäre aus der<lb/>
<seg type="insult">Zwangsjacke der Normen</seg> — so wird die Vermutung,<lb/>
ein Irrer habe große Gedichte erschaffen, nicht als<lb/>
leichtfertige Konjektur erscheinen. Daß die Naturkraft<lb/>
 der physiologischen Zerstörung produktiver<lb/>
ist als <seg type="insult">die Norm des journalistischen Schaffens</seg><lb/>
und <seg type="insult">irgendwelcher Milieus des <seg type="ELIDASH">Staatswesens</seg> und Gesellschaftswesens<lb/>
</seg>, wo scheinbare Nutzhaftigkeit oder<lb/>
nur <seg type="insult">dekorativer Unfug</seg> betrieben wird, unterliegt auch<lb/>
für den psychiatrischen Laien keinem Zweifel. Das<lb/>
einfallssicherste Gehirn, das in eben <seg type="insult">dieser Region</seg><lb/>
zuständig wäre, wird unter dem Diktat der Krankheit<lb/>
entbanalisiert, gelöst und gesteigert zu leichterer<lb/>
</p>
            <p ana="pr158559">
Gedankenverknüpfung, ja für Augenblicke teilhaft der<lb/>
Gnade der Empfängnis. Es ist völlig unvorstellbar,<lb/>
daß das Geistesleben sämtlicher Irrenhäuser <seg type="insult">eine<lb/>
solche Produktion des Unflats und des logischen<lb/>
Zerfalls</seg> darbieten könnte, wie sie sich als das<lb/>
Abbild der Gebärdung von <seg type="insult">Politikern</seg>, als <seg type="insult">Extrakt<lb/>
des bürgerlichen Denkens</seg> auf einem einzigen<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_29031">Zeitungsblatt</rs> offenbart, und keine Abteilung einer<lb/>
Irrenanstalt könnte so gefährlich sein wie <seg type="insult">irgendein<lb/>
Forum der Staatlichkeit</seg>, das dem Gemeinwohl<lb/>
errichtet ist, und insbesondere wie eine der Rubriken,<lb/>
in denen frei von jeder Handschelle <seg type="insult">unverantwortliche<lb/>
 Individuen</seg> einem wehrlosen Publikum die<lb/>
geistige Nahrung zubereiten. Nicht das Unzulängliche,<lb/>
das Unbegreifliche wird hier Ereignis, und der wundgeriebenen<lb/>
 Logik bleibt nur die Flucht ins Irreguläre,<lb/>
von dessen Erlaubnissen der Traum Gebrauch macht,<lb/>
dies unerbittlich gnädige Korrektiv des wirren Tags,<lb/>
seine Gestalten nach Spielregeln mischend, den<lb/>
zufälligen Ernst gesetzlich auflösend wie die Operette<lb/>
bei <rs type="pers" ana="n_95208" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs>. Als ein Traum mit aufgerissenen<lb/>
Augen, von den Geräuschen aufgestört zu tieferem<lb/>
Schlaf, empfängt der Irrsinn die Vorstellungen des<lb/>
Lebens und reagiert mit der rückerinnernden Kraft,<lb/>
die es auf ein ursprünglicheres Sein zurückführt.<lb/>
Und wie sollte das Bewußtsein des Wahns nicht<lb/>
empfindlicher sein für den Schmerz der Kontraste als<lb/>
der Sinn dieser Wirklichkeit, wo <seg type="insult">der Mumpitz einer<lb/>
Autorität</seg> schalten darf, die Lärm schlägt, wenn<lb/>
ein Kinderleib gezeichnet, und kuscht, wenn er<lb/>
massakriert wird! Wahrlich, die einzige Spur einer<lb/>
Vernunft im <seg type="insult">Staatsleben</seg> wäre in dem System zu<lb/>
erkennen, Geisteskranke in Anstalten abzuschließen.<lb/>
Denn bei näherer Betrachtung der Dinge, die sich<lb/>
in <seg type="insult">Politik</seg>, <seg type="insult">Justiz</seg>, <seg type="insult">Presse</seg> und <seg type="insult">Gesellschaft</seg> abspielen,<lb/>
glaubt man darin den geheimen Sinn einer sozialen<lb/>
Fürsorge zu entdecken, die verhindern will, daß die<lb/>
<seg type="insult">Normalen</seg> auf die <seg type="insult">Irren</seg> losgelassen werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158560">
<space/>Freilich läßt sich nicht verhüten, daß deren<lb/>
Lebensführung von <seg type="insult">den Wärtern des gesunden<lb/>
Menschenverstands</seg> begrinst wird und daß man es<lb/>
zum Beispiel für absurder hält, ein junger Paranoiker<lb/>
könne ein gutes Gedicht geschrieben haben als ein<lb/>
<seg type="insult">Altbundespräsident</seg> ein schlechtes. Wieder dürfen<lb/>
wir bei <seg type="insult">diesem Vorbild einer Norm</seg>, die sich<lb/>
dichterisch ausprägt, verweilen. Schon in meiner<lb/>
ersten Vergleichung der Sphären <seg type="insult">Normalwelt</seg> und<lb/>
Irrenhaus hatte ich die Chance, an <seg type="insult">die bukolische<lb/>
Betätigung</seg> des Mannes anzuknüpfen, der <seg type="insult">dem geistig<lb/>
anstrengenden Beruf, Präsident der österreichischen<lb/>
Republik zu sein</seg>, noch die Spannkraft abgewann,<lb/>
der Muse zu huldigen, die ihm die hohe, himmlische<lb/>
Göttin war, wobei die Kuh, die einen mit Butter<lb/>
versorgt, keineswegs zu kurz kam. Nun haben wir<lb/>
eine <seg type="insult">Idylle</seg> erlebt, die uns den vollen Blick in <seg type="insult">ein<lb/>
offizielles Denken</seg> gewährt hat, das sich wie ein<lb/>
eiserner Reif um die Stirn legt, während wir uns<lb/>
mit Problemen den Kopf zerbrechen. Ja, das Leben auf<lb/>
der Menschheit Höhen ist von <seg type="insult">einer so vorbildlichen<lb/>
Schlichtheit</seg>, daß wir nur emporzublicken haben, um<lb/>
uns ein Beispiel zu nehmen. <seg type="insult">Der wackere Mann</seg><lb/>
also, der grollend vom Amte schied, empfing einen<lb/>
Interviewer, der seinesteils zwar mehr <seg type="insult">Kriegslyriker</seg><lb/>
ist, aber im Umgang mit dem <rs type="pers" ana="n_95209" ref="#fk__p_56128">Erzherzog Friedrich</rs><lb/>
gelernt hat, das geistig Wesentliche aus <seg type="insult">einer führenden<lb/>
Persönlichkeit</seg> herauszuholen. Der <RS pers="Michael Hainisch" globID="name_203882">Bundespräsident</RS>,<lb/>
dem der Abschied schwer fiel, wurde dafür umso leichter<lb/>
gesprächig und beklagte sich in der Unterredung —<lb/>
während welcher er öfter die Wendung gebrauchte: »Sie<lb/>
werden begreifen« und einmal auch »einen Augenblick<lb/>
nachdachte« — über die Behandlung, die ihm von den<lb/>
anderen Staatsmännern widerfahren sei; kurzum, er<lb/>
machte kein Hehl daraus, daß ihm durch die Politik<lb/>
<seg type="insult">die Milch der frommen Denkart</seg>, welche er eimerweise<lb/>
für das Amt mitgebracht hatte, in <seg type="insult">gärend Drachengift</seg><lb/>
verwandelt worden sei. Den Höhepunkt bildete die<lb/>
</p>
            <p ana="pr158560">
Enthüllung: zu dem Erfolg, »daß man sich im<lb/>
Ausland mit Österreich beschäftigte und das Bestreben<lb/>
 zeigte, viel von uns zu hören«, habe seine<lb/>
<seg type="insult">Musterkuh <rs type="pers" ana="name_203884" ref="#fk__p_39028">Bella</rs></seg> beigetragen. Von hier war bloß ein<lb/>
Gedankensprung zur <seg type="insult">dichterischen Produktion</seg>, welcher<lb/>
er sich nunmehr widmen wolle, ohne ihren Wert zu<lb/>
überschätzen; er sei sich aber »nur noch nicht ganz klar<lb/>
darüber«, ob er die von ihm gesammelten Dialektgedichte<lb/>
in der Mundart oder hochdeutsch niederschreiben solle,<lb/>
»damit sie überall verständlich werden«. Es war einer<lb/>
jener Augenblicke, wo <seg type="insult">die dumpfe Atmosphäre</seg> durch<lb/>
den Sprachblitz gereinigt wird und wo einem<lb/>
einfällt, daß schon in dem Wort <seg type="insult">Muse</seg> der Naturlaut<lb/>
enthalten ist, der sich auf <seg type="insult">Interview</seg> reimt. Eine Uhr<lb/>
schlug und mahnte den Interviewer daran, daß der<lb/>
<RS pers="Michael Hainisch" globID="name_203883">Bundespräsident</RS> noch zu arbeiten habe. Das <seg type="insult">Interview</seg>,<lb/>
das den Stempel der Echtheit trug — aber ganz gewiß<lb/>
auch den der Wahrheit, nämlich in der Motivierung<lb/>
des österreichischen Ansehens im Ausland und in<lb/>
dem Zugeständnis, daß der Löwenanteil an dem<lb/>
Erfolg der Kuh gebühre —, dieses Gespräch wurde<lb/>
überflüssigerweise dementiert, das heißt in Abrede<lb/>
gestellt. Aber die Verbitterung klang in der offiziellen<lb/>
Abschiedsrede nach, in der der Präsident noch<lb/>
einmal <seg type="insult">seiner Verdienste um die Hebung der Milchproduktion<lb/>
</seg> gedachte und mit der Berufung auf das<lb/>
Wort <rs type="pers" ana="name_200892" ref="#fk__p_45852">Ibsens</rs> schloß, der stärkste Mann sei der,<lb/>
der allein steht. Dieser Hinweis auf eine Isoliertheit<lb/>
widerspricht aber nicht nur der großen Popularität<lb/>
des Mannes, die er selbst hervorgehoben hat,<lb/>
indem er unmittelbar vorher davon sprach, es<lb/>
sei ihm überall »ein Vertrauen entgegengebracht<lb/>
worden, wie dies vor ihm kaum jemandem<lb/>
entgegengebracht wurde«. Nein, zu der trüben<lb/>
Prognose von Gewitterstürmen, die den Einzelkämpfer<lb/>
umdräuen, ist auch schon darum kein Grund<lb/>
vorhanden, weil, selbst wenn ihn die Politiker verlassen<lb/>
, er ja doch nicht allein stünde, solange noch<lb/>
</p>
            <p ana="pr158560">
die <rs type="pers" ana="n_95210" ref="#fk__p_39028">Bella</rs> da ist. Was soll denn da ich sagen,<lb/>
der nicht einmal eine solche Ansprache hat,<lb/>
</p>
            <p ana="pr158563">
Bildnis der Kuh „<rs type="pers" ana="n_95211" ref="#fk__p_39028">Bella</rs>“,<lb/>
</p>
            <p ana="pr158565">
der besten Kuh Österreichs, im Besitze des Bundespräsidenten<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_95212" ref="#fk__p_41542"><abbr>Dr.</abbr> Michael Hainisch</rs>, der bekanntlich<lb/>
einer der tüchtigsten Landwirte ist. „<rs type="pers" ana="n_95213" ref="#fk__p_39028">Bella</rs>“ gab im<lb/>
Jahre <date>1926</date> 11,120 kg Milch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158567">
geschweige denn daß ich je Gelegenheit bekäme, <seg type="insult">einem<lb/>
Herrn vom <rs type="paper" ana="werk_29032">Neuen Wiener Journal</rs></seg> mein Herz auszuschütten<lb/>
. Und der ‚<rs type="" ana="werk_29033">Tag</rs>‘ hat im Gegenteil sogar geschrieben<lb/>
, <seg type="spc">wir</seg> seien es, die nunmehr allein dastünden, denn<lb/>
»ein Mann im europäischen Format und Zuschnitt«<lb/>
habe uns verlassen und unsere Vertretung vor der Welt<lb/>
entbehre jetzt des »großen, überragenden Geistes«.<lb/>
Demgegenüber freilich, und so rührend als menschlicher<lb/>
Zug im Bilde der <seg type="insult">Persönlichkeit</seg> die starke Zuneigung<lb/>
zu einem Haustier erscheinen mag, muß einem schließlich<lb/>
 doch die Tatsache zu denken geben, daß es sich<lb/>
hier um das <seg type="insult">Oberhaupt</seg> einer Republik handelt, bei dem<lb/>
jenes Moment der Salbung in Wegfall kommt, das in<lb/>
der Monarchie für individuelle Mängel entschädigen<lb/>
konnte. Es ist ja gewiß erfreulich, daß <seg type="insult">die oberste<lb/>
Kriegsherrlichkeit</seg> flöten gegangen ist und daß eine<lb/>
</p>
            <p ana="pr158567">
<seg type="insult">Macht</seg>, die sich weniger durch Kriege als durch<lb/>
Einheirat vermehrt hat, nach mißglücktem Versuch<lb/>
in der andern Richtung auf <seg type="insult">ein friedliches Tal der<lb/>
Hirten</seg> reduziert wurde. Aber daß es so durch die<lb/>
Großstadt schalmeien würde, darauf war ich nicht<lb/>
vorbereitet. Man denke nur, acht Jahre unter der<lb/>
Devise: <foreign xml:lang="la">Bella gerant alii</foreign>, du Österreich führe die<lb/>
<rs type="pers" ana="name_203885" ref="#fk__p_39028">Bella</rs>! <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Nun, es ist von jeher meine Idee, daß<lb/>
unsere <seg type="insult">Normalwelt</seg>, des Geistes wie des Verkehres,<lb/>
im Traume spielt, dessen Formen voll und ganz die<lb/>
ihrigen sind. Die Prophezeiung, daß zwischen den<lb/>
Schienen der Elektrischen Gras wachsen werde, ist<lb/>
zwar nicht in Erfüllung gegangen; wenigstens sieht<lb/>
man es nicht vor lauter Elektrischen und weil die<lb/>
spärlichen Zwischenräume von Wachleuten ausgefüllt<lb/>
werden. Doch was mußte mein Auge, das so vieles<lb/>
sieht, was es nicht geben kann, in der Finstern<lb/>
erblicken, als ich kürzlich nachts über einen menschenleeren<lb/>
 Platz ging, dort, wo mehr Windrichtungen<lb/>
sind, als es in der Natur gibt, und die Automobile<lb/>
aus sämtlichen todbringend daherkommen? Einer<lb/>
schritt fürbaß, und siehe, er führte eine Kuh mit<lb/>
sich. Ging er? Kam er? Es war die Zeit der<lb/>
Präsidentenwahl <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr158568">
<space/>Diese Abschweifung in der Linie eines Kuhschweifs<lb/>
schien mir wohltätig; man ruht sich bei <seg type="insult">einem ehrbaren<lb/>
Vertreter der Normen</seg> aus, um von <seg type="insult">jener Region der<lb/>
Landwirtschaft</seg>, wo es keine Sünd’ gibt, auf die Höhe<lb/>
komplizierterer Betrachtung zu gelangen. Aber der<lb/>
Blick muß sich immer wieder nach unten wenden,<lb/>
dorthin, wo <seg type="insult">eine wortverwüstende Gesellschaft</seg>, vor<lb/>
der die Kuh den Naturlaut voraus hat, sich<lb/>
erfrecht, kunstrichterliche Entscheidungen zu treffen.<lb/>
Man muß immer dieses Bild einer <seg type="insult">Geisteswelt</seg> vor<lb/>
Augen haben, die ihre <seg type="insult">Satiriker</seg> mobilisiert, weil sich<lb/>
herausstellte, daß ein Strahl göttlichen Lichtes nicht in<lb/>
der Irrenzelle entsprungen, nur aus ihr in <seg type="insult">das Dunkel<lb/>
dieser Freiheit</seg> gelangt ist. Gewiß, ich habe gefehlt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158568">
Aber wenn man sich plötzlich bewußt wird, wenn es<lb/>
als unentrinnbare Gewißheit vor einem steht: daß<lb/>
man von <rs type="pers" ana="n_95214" ref="#fk__p_45559">Hartleb</rs> und <rs type="pers" ana="n_95215" ref="#fk__p_54828">Vaugoin</rs> regiert wird, daß <seg type="insult">der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_95216" ref="#fk__p_56910">Schmitz</rs></seg> einem die Kultur besorgt — soll man da<lb/>
nicht die Wahl haben, trübsinnig zu werden oder<lb/>
einen geisteskranken <RS pers="Karl Josef Piehowicz" globID="name_204046">Schlosser</RS> für ein Genie zu<lb/>
halten? Nimmer darf man außer acht lassen, daß<lb/>
dieselbe <seg type="insult">Gesellschaft</seg>, die sich vor den Ereignissen<lb/>
des Geistes dem Zwang zur Ehrfurcht durch<lb/>
Gelächter entwindet, ernst bleibt vor <seg type="insult">dem Alfanz<lb/>
ihrer Würdenträger</seg>; daß sie abtrünnig ist dem<lb/>
lebendigen Wort, aber hörig der <seg type="insult">Phrase</seg>, unempfindlich<lb/>
 gegen den hohnvollen Widerspruch,<lb/>
der sich Tag für Tag zwischen <seg type="insult">Nichtigkeit</seg> und <seg type="insult">Gravität</seg><lb/>
auftut. Dieselbe <seg type="insult">Gesellschaft</seg> ist es, die es normal<lb/>
findet, wenn <seg type="insult">ein bemooster <RS pers="Edmund Wengraf"><rs type="inst" ana="name_203143" ref="#fk__p_42299">Concordiapräsident</rs></RS></seg> am<lb/>
Sonntag im <seg type="insult">Meinungsbordell</seg> gegen den Umsturz<lb/>
wütet und <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_95217" ref="#fk__p_46939">Schober</rs></seg> die Hand drückt, um am<lb/>
Montag in <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Gstanzeln</foreign></seg> der <seg type="insult">Fleischeslust</seg> zu frönen.<lb/>
Nein, was immer in <seg type="insult">dieser Geisteswelt der Normen</seg><lb/>
vor sich geht, ist von <seg type="insult">einer derartigen Unappetitlichkeit</seg><lb/>
im Wollen und von <seg type="insult">einer derartigen Unzulänglichkeit</seg><lb/>
im Vollbringen, daß schon die Zumutung, sich mit<lb/>
ihr über Dinge der Kunst wie der Natur auseinanderzusetzen<lb/>
, über das Wortwunder und das Problem,<lb/>
ob der <seg type="insult">Irrsinn</seg> produktiver sei als der <seg type="insult">Flachsinn</seg>,<lb/>
aus ihrer Atemnähe in die Arme des Irrsinns treiben<lb/>
könnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158569">
<space/>Die Erlebnismöglichkeit der kranken Seele kann<lb/>
nicht verunehrt werden durch den Blick in das<lb/>
<seg type="insult">Inferno</seg>, das sich im <seg type="insult">Gemütsleben des Kujons</seg>, der ja<lb/>
immer auch ein <seg type="insult">Kretin</seg> ist, eröffnet. Aber wir wollen<lb/>
dem Fall nähertreten mit der Ehrerbietung, die ihm in<lb/>
der Richtung des geistigen Chaos wie der geistigen<lb/>
Schöpfung gebührt, und mit der Sachlichkeit, die gerade<lb/>
in der Erforschung einer künstlerischen Materie erlangbar<lb/>
 ist. Die Frage, ob das feuerspeiende Gehirn auch<lb/>
Gebilde einer geschlossenen Kunstform hervorbringen<lb/>
</p>
            <p ana="pr158569">
kann, die vor dem Eintritt ins Wirrsal noch nicht, auch<lb/>
nicht auf niedrigerer Stufe der Erlebniskraft, präformiert<lb/>
war — diese Frage ist ein wissenschaftliches Problem,<lb/>
das die Hinausstellung des Einzelfalls keineswegs als<lb/>
Mißgriff erscheinen ließe. Die Verantwortung für die<lb/>
Möglichkeit konnte ich dem <RS pers="Walter Kipper" globID="name_202076">Arzt</RS> überlassen, der in dem<lb/>
edelsten Bestreben, einen gefundenen Kunstwert und<lb/>
einen gegebenen Rest von Menschentum in Übereinstimmung<lb/>
 zu bringen, die Publizierung des Falles an<lb/>
Ort und Stelle und durch einen kunstkritisch gewissenhaften<lb/>
 Berichterstatter angeregt hat. Er hatte die Werke<lb/>
bei dem Irren gefunden, das heißt: er hatte sie<lb/>
einem kranken Gedächtnis abgenommen. Genug des<lb/>
Wunderbaren, wenn als der Anteil des Irrsinns an<lb/>
dieser Überlieferung, an der Entdeckung sonst verschollener<lb/>
 Schätze, nichts als das Gedächtnis bliebe.<lb/>
Und Verdienst genug, wenn, wer immer sie als<lb/>
Urheber zu reklamieren hätte, ihr jetzt erst erkannter<lb/>
Wert unangefochten bleibt. Hätte ich selbst in jenem<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_29034">Juniheft</rs> der <rs type="self" ana="werk_29035">Fackel</rs> die Entwicklung der Affäre<lb/>
nicht mit dieser Feststellung abgeschlossen, so<lb/>
wäre der Hohn aus <seg type="insult">der Welt der Normen</seg> bei der<lb/>
triumphalen Enthüllung, die Gedichte seien eben in<lb/>
ihr zustandegekommen — eine Enthüllung, die sich<lb/>
als <seg type="insult">Trug</seg> oder doch als <seg type="insult">Selbstbetrug</seg> herausstellen<lb/>
wird —, so wäre das Wiehern von <seg type="insult">Troglodyten</seg> und<lb/>
das Grinsen von <seg type="insult">Konfektionsreisenden</seg> noch immer<lb/>
ein <seg type="insult">Unfug</seg> sondergleichen. Kein anderer <seg type="insult">Unfug</seg><lb/>
als der von <seg type="insult">Silvesterhumoristen</seg>, die einem Goethedenkmal<lb/>
 einen Zylinder aufstülpen, oder von Likörerzeugern<lb/>
, die mit einem <rs type="pers" ana="n_95218" ref="#fk__p_46960">Goethevers</rs> ihr Fabrikat<lb/>
schmücken, oder sonst eine der Erleichterungen, die <seg type="insult">das<lb/>
deutsche Kulturleben</seg> der in den <seg type="insult">Betrieb</seg> gespannten<lb/>
Seele gewährt. Und ein <seg type="insult">Unfug</seg>, den man nur darum<lb/>
mit sprachlichen Mitteln abwehren muß, weil die<lb/>
Anwendung der Hundspeitsche als Remedur für<lb/>
<seg type="insult">journalistische Übergriffe</seg> gesetzlich noch nicht<lb/>
anerkannt ist, aber zu allen Zeiten als Profanierung<lb/>
</p>
            <p ana="pr158569">
der Hundspeitsche empfunden würde. Dagegen<lb/>
kann die Sprache nie verunehrt werden durch<lb/>
den Gebrauch gegen jene, die sie mißbrauchen.<lb/>
Ihr Wiehern und Grinsen zeigte also kein anderes<lb/>
Gesicht, als das von <seg type="insult">Juxbrüdern</seg>, die auf der Landstraße<lb/>
 sich plötzlich einem Automobil entgegenwerfen<lb/>
, um das gespielte Erschrecken in Gelächter<lb/>
aufzulösen. Man fragt sich vergebens, wie denn<lb/>
solche Regungen grundloser Fröhlichkeit, einer<lb/>
<seg type="insult">Schadenfreude ohne Schaden</seg>, einem Gebiete entspringen<lb/>
 mögen, das ganz eingenommen war von<lb/>
einer Betrachtung künstlerischer und seelischer<lb/>
Dinge; und wie nur Menschen, die doch gleich<lb/>
unsereinem mit lebendigen Organen erschaffen<lb/>
wurden, lachen können im Umkreis der Stimmung,<lb/>
die durch Werke wie »<rs type="title">Einen Trunk der Liebe</rs>«<lb/>
verbreitet wird, im Bannkreis einer Andacht, deren<lb/>
doch ein <seg type="insult">Spötter</seg> gleich mir fähig war. Und wie<lb/>
es denn möglich ist, daß <seg type="insult">Tölpel</seg>, deren ganze<lb/>
Wesenheit ich in einem Satz unzerstörbar dem<lb/>
Gelächter von <seg type="ELIDASH">Mitwelt</seg> und Nachwelt vermache, vor<lb/>
mir zu <seg type="insult">Satirikern</seg> werden! Und <seg type="insult">welche Inferiorität<lb/>
der Heiterkeit</seg> kann sich an die Entdeckung<lb/>
eines irrsinnigen Dichters heranwagen, wenn doch<lb/>
gegen alle Reklamation der Dichtung für <seg type="insult">die Welt<lb/>
der Normen</seg> feststeht, daß ein <rs type="pers" ana="n_95219" ref="#fk__p_43837">Hölderlin</rs> gelebt hat,<lb/>
wie auch, daß der Schöpfer der unvergleichlichen<lb/>
Herrlichkeit jener Schmerzensvision in Prosa, die im<lb/>
<seg ana="Juniheft"/> veröffentlicht war, als Irrer identifiziert bleibt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158571">
<seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/> Die Sonne weint, der Wind ist traurig; der Schnee ist ganz blau<lb/>
geworden und die Au still. Der Mond ist vertieft; denn alle leiden<lb/>
meinen Schmerz. Von meinen Tränen zerspringt der Beton der Kerkerzelle<lb/>
. Das schwere Eisen frißt sich langsam zu meinen Knochen durch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158573">
<space/>Keines <RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_202948" ref="#fk__p_55589">Hamlet</rs></RS> Wunsch, daß das allzu feste Fleisch<lb/>
doch schmölze, reicht an diesen Monolog der Schwermut<lb/>
. Aber ich habe gesagt, daß der meine — der<lb/>
vom <seg type="insult">Übermut der Ämter</seg> und der Schmach, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr158573">
<seg type="insult">Unwert</seg> schweigendem Verdienst erweist, doch auch<lb/>
von der Sprache, die der Wert spricht — eine Unterbrechung<lb/>
 erfahren hat. Die <seg type="insult">Weltkommis</seg>, die sonst<lb/>
<seg type="insult">andere Sorgen</seg> haben, <seg type="insult">die Taglöhner und Tagdiebe<lb/>
des Geistes</seg>, die Gott die Zeit stehlen und dem<lb/>
Menschen sie vertreiben — sie haben mich beim Wort<lb/>
genommen, da ich auf einem Gipfel des Spracherlebnisses<lb/>
 die Distanz darstellte zwischen dem<lb/>
Kunstbegriff der <seg type="insult">Norm</seg> und einer Schöpfungsfülle, deren<lb/>
Hort das Irrenhaus bleibt, und wenn sich der<lb/>
<seg type="insult">Vollverstand</seg> auf den Kopf stellt! Und die hundertmal<lb/>
der Zufall in allen <seg type="insult"><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8439" ref="#fk__p_52882"><seg type="ELIDASH">Scherlmagazinen</seg> oder <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8440" ref="#fk__p_54369">Ullsteinmagazinen</rs></rs></rs></rs></seg><lb/>
hätte erscheinen lassen können, ohne der <seg type="insult">Betriebsbestie<lb/>
</seg>, die <seg type="insult">solches Lesefutter</seg> nebst Würsteln auf der<lb/>
Bahn kauft, auch nur eine Sekunde der Ehrfurcht<lb/>
abzuzwingen. Die <seg type="insult">Zunft</seg>, die <seg type="insult">solchem geistigen<lb/>
Bedürfnis</seg> zu dienen hat, nahm mich beim Wort, bei<lb/>
diesem Wort, ohne Ahnung der Gefahr, daß sie sich<lb/>
Brandwunden zuziehen könnte. Ja <seg type="insult">das leibhaftige<lb/>
Gerücht</seg> lachte noch heilfroh und pudelnärrisch, sich<lb/>
klischeemäßig wie ein Lauffeuer verbreitend, da es<lb/>
schon als lebende <rs type="self" ana="werk_29037">Fackel</rs> umherlief. Daß kein deutsches<lb/>
Blatt von den für die deutsche Kultur geretteten<lb/>
Kostbarkeiten Notiz nehmen werde, hatte ich vorausgesagt<lb/>
, und die Voraussagung hat sich erfüllt.<lb/>
Später empfingen sie sie als Pariser Sensation,<lb/>
die sie ohne Quellenangabe stahlen, mit <seg type="insult">Hinausfälschung</seg><lb/>
meines Anteils an dem Fund einer Wertsache, die sie<lb/>
als solche anerkannten. Dann schlugen sie <seg type="insult">Kapriolen</seg><lb/>
über einen Aufsitzer, für den ich nun als der Beteiligte<lb/>
zu Ehren kam. Denn es hatte sich wirklich herausgestellt,<lb/>
daß ein Irrer nicht der Urheber, sondern — man denke<lb/>
— bloß der Bewahrer von Sprachwerten sei, also<lb/>
etwas, was sie nicht sind, nie waren und nie sein werden.<lb/>
Ohne Zweifel eine Sensation. Doch die Enthüllung<lb/>
hatte — denn welches Stagelgrün wäre aufzutreiben,<lb/>
um das Interesse der <seg type="insult">Journalistik</seg> für Lyrik zu bezeichnen<lb/>
? —, sie hatte bloß Wert als meine<lb/>
</p>
            <p ana="pr158573">
<FERR id="ferr_186" fcorrID="fcorr_186" href="FK-31-806_n0010.xml" emID="em_186"><ERR fcorr="Düpierung">Dupierung</ERR></FERR>. Aber alle meine Tauglichkeit zu einer<lb/>
solchen zugegeben (wiewohl man sich kaum<lb/>
vorstellen könnte, daß ich je in etwas anderes<lb/>
hineinzulegen wäre als in den <seg type="insult">Dreck</seg> der Tagespresse<lb/>
, den ich als freiwilligen Aufenthalt bezog,<lb/>
und in die <seg type="insult">Dummheit</seg> meiner Mitmenschen, in<lb/>
der ich schon wie zuhause bin), also alle meine<lb/>
Kaptivität eingeräumt — welcher Sachverhalt sollte<lb/>
denn hier die erdenkliche Grundlage für jene Art<lb/>
<seg type="insult">Blamage</seg> bilden, an der ich bisher immer nur aktiv<lb/>
beteiligt war, für den sogenannten »Grubenhund«,<lb/>
den ich für alle Zeiten zum Wappentier der <seg type="insult">Zunft</seg><lb/>
bestimmt habe? Der Drang nach Revanche mag<lb/>
noch so begreiflich sein, aber den richtigen Grubenhund<lb/>
 macht doch erst der Hereinfall auf den Anschein,<lb/>
als wäre ein solcher vorhanden. Und vollends der<lb/>
Hereinfall auf die Vermutung, daß er mir widerfahren<lb/>
wäre. In Amerika ist jeder <seg type="insult">Humbug</seg> möglich, sogar der,<lb/>
daß es entdeckt wurde. Aber schließlich kann Amerika<lb/>
doch nicht behaupten, es habe den <rs type="pers" ana="n_95220" ref="#fk__p_40053">Kolumbus</rs> entdeckt!<lb/>
Was hatte ich denn getan, um auf einmal als das Opfer<lb/>
jener Methode zu erscheinen, durch die ich <seg type="insult">die Überheblichkeit<lb/>
 der gedruckten Meinung</seg>, <seg type="insult">das Besserwissen<lb/>
der unverantwortlichen Redakteure</seg> <foreign xml:lang="la">ad absurdum</foreign><lb/>
geführt habe? Wo lag denn der Grubenhund begraben?<lb/>
Es ist unbestreitbar, daß in <rs type="selfRef" ana="werk_29038">jenem Heft</rs> der <rs type="self" ana="werk_29039">Fackel</rs><lb/>
gesagt war, in Czernowitz halte man einen Irren<lb/>
für den Dichter. Das war die Wahrheit über einen<lb/>
Irrtum, und es war der meine, soweit ich mir ihn<lb/>
zu eigen gemacht habe. Es ist unbestreitbar, daß<lb/>
sich herausgestellt hat, jener sei der Dichter nicht.<lb/>
Aber es ist noch etwas unbestreitbar, was kein<lb/>
einziger der <seg type="insult">Gesellen</seg>, die sich da aus einem<lb/>
Wunder einen <seg type="insult">Jux</seg> machen wollten, gesagt hat:<lb/>
daß in <rs type="selfRef" ana="werk_29040">demselben Heft</rs> der <rs type="self" ana="werk_29041">Fackel</rs>, in demselben<lb/>
Zusammenhang, in der Nachschrift zu dem Aufsatz<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Aus Redaktion und Irrenhaus</rs>«</seg>, auf den Seiten 100<lb/>
bis 104 mitgeteilt war, es habe sich herausgestellt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr158573">
<rs type="pers" ana="n_95221" ref="#fk__p_47599">Karl Piehowicz</rs> sei nicht der Dichter, er habe nunmehr<lb/>
bekannt, es nicht zu sein, er schreibe die Autorschaft<lb/>
Angehörigen der <rs type="inst">Fremdenlegion</rs> in Marokko zu, der<lb/>
er selbst angehört hatte, darunter einem Mann<lb/>
namens <rs type="pers" ana="n_95222" ref="#fk__p_50935">Otto Borger</rs>. Dieser Name, von dem ich<lb/>
schon kürzlich gesagt habe, daß er zum Omen für die<lb/>
<seg type="insult">Persönlichkeiten</seg> werden wird, die heute die Autorschaft<lb/>
 reklamieren, war das eigentliche Stichwort<lb/>
zum <seg type="insult">Losbrüllen</seg>, für eine <seg type="insult">Kulturrepräsentanz</seg>, die<lb/>
sonst zu der deutschen Sprache eben noch die<lb/>
Beziehung hat, daß sie sich mit ihr den Mund<lb/>
ausspült, wenn sie sie nicht zur Anpreisung von<lb/>
anderen Mitteln verwendet, die sie selbst nicht<lb/>
gebraucht. Auf dieses Stichwort, das aber nicht<lb/>
meinem Text, sondern nur dem Hörensagen abgenommen<lb/>
 wurde, war der Grubenhund von<lb/>
der Kette gelassen; es war die Parole für den<lb/>
<seg type="insult">Schwindel</seg>, ich sei eben einem solchen aufgesessen.<lb/>
Wie das kam und wie es möglich war angesichts<lb/>
des publizistischen Sachverhalts, der im <rs type="selfRef" ana="werk_29042">Juniheft</rs><lb/>
der <rs type="self" ana="werk_29043">Fackel</rs> zutagelag; angesichts des Wertes der<lb/>
Gedichte; angesichts des fortgesetzten Eifers jener<lb/>
Gewährsmänner, die mich informiert hatten; angesichts<lb/>
 der offenbaren Tatsache, daß ihnen die<lb/>
Arglist fehlte, die zu einem Grubenhund gehört<lb/>
(wenn mir schon die Dummheit zuzutrauen wäre,<lb/>
die gleichfalls zu ihm gehört) — wie das alles<lb/>
möglich war, das ist beiweitem kein solches<lb/>
Rätsel wie der ganze Fall, wie die schöpferische<lb/>
Kraft des Irrsinns oder auch nur seine Gefühlsfähigkeit<lb/>
 und Gedächtnisstärke. Es erklärt sich aus <seg type="insult">der<lb/>
völligen Unverantwortlichkeit und Unverbindlichkeit<lb/>
des Metiers</seg>, die ihm von Natur anhaftet, aus <seg type="insult">der<lb/>
ursprünglichen Frechheit</seg>, die sein einziger Anteil<lb/>
an der Natur ist: produktive Eigenschaften, die,<lb/>
ganz ähnlich wie die lyrische Gabe durch den<lb/>
Irrsinn, gesteigert werden, wenn <seg type="insult">der stereotypierte<lb/>
Auswurf der Menschheit</seg> mit meiner Zone nur in<lb/>
</p>
            <p ana="pr158573">
Berührung kommt. Daß <seg type="insult">Journalisten</seg> nicht schreiben<lb/>
können, ist keine Enthüllung mehr, die es an<lb/>
Sensation mit den Möglichkeiten ihres <seg type="insult">Handwerks</seg><lb/>
aufnehmen könnte. Aber daß sie auch nicht lesen<lb/>
können, mag die Überraschung für jeden bilden, der<lb/>
ihre Angaben vor sich hat und diese irgendeinmal<lb/>
mit der Wahrheit konfrontiert. Die <seg type="insult">Profession</seg>, die<lb/>
es <seg type="insult">dem Fluch der Technik</seg> verdankt, Privatmeinung<lb/>
zur öffentlichen machen zu können, und daß <seg type="insult">die<lb/>
Nullität einer Geistigkeit</seg>, die man vom Biertisch<lb/>
verjagt, zur <seg type="insult">Autorität des gedruckten Wortes</seg> werde<lb/>
— die <seg type="insult">Berufslügner</seg> jedesmal durch Berichtigung zu<lb/>
zwingen, daß sie der Wahrheit Raum geben, um<lb/>
die Bloßstellung durch neue <seg type="insult">Lüge</seg> zu verdecken:<lb/>
dazu reicht meine Lebenskraft nicht aus und eben<lb/>
darauf spekulieren sie. Und so war es möglich, daß<lb/>
durch die ganze deutsche und österreichische Presse,<lb/>
soweit sie überhaupt <seg type="insult">den schwarzen Schlund</seg> auftut,<lb/>
um meinen Namen zu nennen, die Lesart ging, ich<lb/>
hätte einem Irrsinnigen die Autorschaft an Gedichten<lb/>
zugeschrieben, aber ein gewisser <rs type="pers" ana="n_95223" ref="#fk__p_50935">Borger</rs> habe sich<lb/>
hinterdrein gemeldet, dessen Name schon den mir<lb/>
zugeschanzten Aufsitzer garantiere. Das war möglich,<lb/>
nachdem es im <seg ana="Juniheft"/> der <rs type="self" ana="werk_29045">Fackel</rs> geheißen hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158575">
<space/>Der Aufsatz mußte, wie er gesprochen wurde, wiedergegeben<lb/>
werden trotz der Möglichkeit, daß durch die folgenden Mitteilungen<lb/>
eine Grundlage scheinbar ins Wanken geraten und die Urheberschaft<lb/>
der entdeckten Herrlichkeit problematisch geworden ist. Diese selbst<lb/>
und der Wert ihrer Entdeckung bleiben von dem Zweifel daran<lb/>
unberührt, daß der Geisteskranke ihr Schöpfer sei. Wäre er wirklich<lb/>
nur der Finder und Bewahrer dieser lyrischen Schätze, das geistige<lb/>
Wunder wäre groß genug und der Kontrast, in dem sich <seg type="insult">die gebrandmarkte<lb/>
 Welt der Normen</seg> zu den Interessen eines internierten Schlossers<lb/>
befände, wahrlich nicht geringer. <rs type="pers" ana="n_95224" ref="#fk__p_47599">Karl <abbr>P.</abbr></rs>, der diese Gedichte in der<lb/>
<rs type="inst">Fremdenlegion</rs> nur gesammelt und in seinem Gedächtnis bewahrt hätte,<lb/>
wäre noch immer ein größerer Lyriker <seg type="insult">als <rs type="pers" ana="n_95225" ref="#fk__p_41542">Hainisch</rs> und <rs type="pers" ana="n_95226" ref="#fk__p_51017">Kernstock</rs>, ja<lb/>
selbst als <rs type="pers" ana="n_95227" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs></seg>, der uns zu Ostern das Gedicht vom Gaul geschenkt<lb/>
hat. (Dem man nicht ins Maul schauen soll.) Nicht weniger wunderbar<lb/>
als die erste Version ist also die zweite, mit ihrer Zugabe weiterer<lb/>
Kostbarkeiten, und was mir da mitgeteilt wurde, sei der Reihe nach<lb/>
wiedergegeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158577">
Und nun folgten Zuschriften des Arztes <rs type="pers" ana="n_95228" ref="#fk__p_42004"><abbr>Dr.</abbr> Kipper</rs><lb/>
und jenes <rs type="pers" ana="n_95229" ref="#fk__p_38095">Alfred Sperber</rs>, der aus Storozynetz bei<lb/>
Czernowitz gewissenhafter die Interessen der deutschen<lb/>
Kultur betreut, als es im Raum zwischen Berlin und<lb/>
Wien geschieht, und der ausdrücklich mitteilte, der<lb/>
Irre habe den Namen jenes <rs type="pers" ana="n_95230" ref="#fk__p_50935">Borger</rs> genannt, der später<lb/>
der deutschen Presse als <rs type="pers">Till Eulenspiegel</rs> dienen sollte.<lb/>
Abschließend sagte ich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158579">
Was immer die Untersuchung der Autorschaft ergeben wird — und<lb/>
ergäbe sie, daß Liebhaber geistiger Werte einen durch Jahrhunderte<lb/>
unbekannten Dichter gefunden und memoriert haben —, ein größeres<lb/>
Wunder als das Werk selbst kann sie nicht offenbaren, und <seg type="insult">die Welt<lb/>
der Redaktionen</seg> wird beschämt bleiben durch die Tatsache, daß das<lb/>
Irrenhaus, wenn nicht Ursprung, so doch Zuflucht und Hort dieser<lb/>
Schöpfung gewesen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158581">
Das wäre wahr geworden, wenn <seg type="insult">die Welt der<lb/>
Redaktionen</seg> durch geistige Tatsachen zu beschämen<lb/>
wäre und nicht im Gegenteil durch ihren Vorhalt<lb/>
nur noch frecher würde. Jedenfalls innerhalb der<lb/>
<seg type="insult">Kulturzone</seg>, in der angeblich die Sprache gesprochen<lb/>
wird, aus der diese Werke erschaffen sind. In<lb/>
Frankreich hat man vor den Ereignissen des Wortes,<lb/>
und wäre es auch das des Erbfeinds, Respekt.<lb/>
Was da im Osten zu meiner Irreführung ausgeheckt<lb/>
wurde, indem man mir weismachen wollte, daß<lb/>
lyrische Schätze auf <seg type="insult">dem mitteleuropäischen Tandelmarkt<lb/>
</seg> noch begehrt wären, wurde im Westen ernst<lb/>
genommen. Die <rs type="magazine" ana="werk_29046"><foreign xml:lang="fr">Europe Nouvelle</foreign></rs> bemächtigte<lb/>
sich des Falles. Professor <rs type="pers" ana="n_95231" ref="#fk__p_49602">Marcel Ray</rs>, ehemals<lb/>
Germanist der <rs type="inst">Universität von Montpellier</rs>, ein<lb/>
Franzose, der zu deutschen Sprachwerten innigere<lb/>
Beziehungen unterhält als <seg type="insult">ein Schock deutscher<lb/>
Fachgenossen</seg> — ich lobe ihn natürlich nur,<lb/>
weil er mich lobt —, veröffentlichte eine gründliche<lb/>
 Analyse der von mir gehobenen lyrischen<lb/>
Schätze mit genauer Angabe aller in der <rs type="self" ana="werk_29047">Fackel</rs><lb/>
enthaltenen Daten und mit einer sehr ernsthaften<lb/>
Entschlossenheit, auf Grund weiterer Erkundigungen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr158581">
die er in Czernowitz eingeholt hatte, Recherchen<lb/>
in der <rs type="inst">Fremdenlegion</rs> anzuregen, die denn auch von<lb/>
der französischen Regierung gefördert wurden. Er<lb/>
ging von der Vermutung aus, daß ein Legionär der<lb/>
Autor der Gedichte sei, eine Vermutung, die<lb/>
freilich der Annahme weichen mußte, daß ein<lb/>
solcher bloß der Sammler der Kostbarkeiten war,<lb/>
also einen Geschmack bewiesen hat, an dem<lb/>
für <seg type="insult">den Geschmack deutscher Redaktionen</seg> etwas<lb/>
Komisches haftet. Denn nichts hat die <seg type="insult">Gilde</seg> mehr<lb/>
belustigt als die Vorstellung, daß unter dem Nachthimmel<lb/>
 Afrikas Verbannte einander Gedichte vorlesen<lb/>
und sich nicht begnügen, das Glück des Heimatlauts<lb/>
 aus einer versprengten Nummer des <rs type="" ana="werk_40039">Lokalanzeigers<lb/>
</rs> zu empfangen oder aus der <seg type="insult">Reklame</seg> eines<lb/>
deutschen <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Koofmich</foreign></seg>. Allerdings, wir werden uns<lb/>
in der Untersuchung des Falles mit dem Resultat<lb/>
begnügen müssen, daß dem Anspruch, der jenem<lb/>
Legionär ganz wie dem internierten Kameraden<lb/>
gebührt, nichts bleibt als die dankbare Anerkenntnis<lb/>
von geistigen Interessen, die in <seg type="insult">der Welt der<lb/>
deutschen Heimat und der deutschen Norm</seg> gemeinhin<lb/>
nicht kultiviert werden, wo man bloß fähig ist, dem<lb/>
Seelentrost von Gefangenen und Internierten eine<lb/>
ulkige Seite abzugewinnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158582">
<space/>Ja, ich sehe schon, von dem Gewinn, den ich<lb/>
in der Hand zu haben glaubte, wird nicht viel mehr<lb/>
übrig bleiben als eine Handvoll schöner Verse und<lb/>
das Glück einer Untersuchung, an der der Sprachkritiker<lb/>
 als Kriminalist beteiligt war und wohl auch als<lb/>
Psychiater, mit dem Abschluß der Erkenntnis, daß<lb/>
die Sphären, die eine absolute Anschauung der Welt<lb/>
und der Kunst getrennt glaubte, ineinanderfließen.<lb/>
Freilich nicht so, daß der Anspruch des Irrenhauses<lb/>
auf die Schöpfung völlig einem Urheberrecht der<lb/>
<seg type="insult">Redaktion</seg> weichen müßte, sondern eher so, daß sich<lb/>
der Prospekt einer erweiterten Irrsinnsregion öffnen<lb/>
wird, in der schließlich alles, Schöpfung wie<lb/>
</p>
            <p ana="pr158582">
Zerstörung, Dichtung und <seg type="insult">Lüge</seg>, seinen Ursprung<lb/>
hat. Es ist in den Grenzen dieses Überblicks nicht<lb/>
möglich, die Fülle der Akten heranzuziehen, die der<lb/>
Untersuchung des Falles zugewachsen sind; dieses<lb/>
Bedürfnis wäre schon ersättigt, wenn sich ihm die<lb/>
Quantität, die das Ungewöhnliche beglaubigt, nur<lb/>
von der Oberfläche zeigte. Es muß die Vorstellung<lb/>
genügen, daß nichts von dem, was da zwischen<lb/>
Czernowitz und Marokko via Paris und leider auch<lb/>
Berlin zusammenlief, mir entgangen ist, durch jede<lb/>
neue Tatsache das Bild einer Affäre verwirrend,<lb/>
deren eigentliches Wunder darin besteht, daß ein<lb/>
Abenteuer geistigster Art, Geheimnisse der Sprache,<lb/>
die Spannung zwischen Worten, der Schatz eines<lb/>
Adjektivs und nichts als dergleichen den Stoff eines<lb/>
Detektivromans bildet. Nur ehe ich zu dem Genuß der<lb/>
Mühsal gelange, ist es unerläßlich, das Vordergründige<lb/>
, das Abgründige darzustellen, die grobe<lb/>
Handlung in ihren gröbsten Umrissen, damit man<lb/>
überhaupt verstehe, wie eine Betrachtung, deren<lb/>
Blick so ernsthaft war wie der Gegenstand, zur<lb/>
Angelegenheit <seg type="insult">des geistigen Pöbels</seg> herabsinken<lb/>
konnte. Am Ende könnte sich doch wieder die<lb/>
Möglichkeit ergeben, die Sphären abzusondern und zu<lb/>
erkennen, daß es nicht die der Irren ist, in der die<lb/>
<seg type="insult">Unverantwortlichkeit</seg> das <seg type="insult">Standesbewußtsein</seg> bildet,<lb/>
aber die der <seg type="insult">Journalisten</seg>, wo mit der <seg type="insult"><foreign xml:lang="en">Moral insanity</foreign></seg><lb/>
im weitesten Umkreis Propaganda gemacht wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158585">
<space/>Von <seg type="insult">sämtlichen in deutschen Vokabeln geschriebenen<lb/>
 Zeitungen</seg> hat eine einzige, welche in<lb/>
Prag erscheint, die Publikation der <rs type="self" ana="werk_29048">Fackel</rs> beachtet.<lb/>
Dann nahm sich <rs type="pers" ana="n_95232" ref="#fk__p_49602">Marcel Ray</rs> in <seg ana="l’Europe Nouvelle"/><lb/>
der Sache an. Er nannte jenen <rs type="pers" ana="n_95233" ref="#fk__p_38095">Alfred Sperber</rs>, der<lb/>
so daneben gegriffen hat<lb/>
</p>
            <p ana="pr158587">
<foreign xml:lang="fr">un lettré d’un jugement très sûr et un esprit d’une rare distinction.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr158589">
Er fand es außerordentlich dankenswert, daß sein<lb/>
Fund in meine Hände kam, und nannte den, dessen<lb/>
Einfalt betrogen wurde<lb/>
</p>
            <p ana="pr158591">
<foreign xml:lang="fr">peut-être le meilleur écrivain de langue allemande et l’un des plus<lb/>
hauts esprits de ce temps</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr158593">
nicht ohne zu bedauern:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158595">
<foreign xml:lang="fr">On connaît encore trop peu, hors de l’Europe centrale, l’œuvre admirable<lb/>
et à peu près intraduisible de ce <rs type="pers" ana="n_95234" ref="#fk__p_47318">Juvenal</rs> viennois.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr158597">
Aber diese meine Unübersetzbarkeit, die ein Glück<lb/>
für <seg type="insult">die deutsche Kultur</seg> ist, mag ein Stolz der<lb/>
deutschen Sprache sein; sie ist meine Zeugung mit<lb/>
ihr, mein Zeugnis für sie. Wir werden sehen, wie<lb/>
sich <seg type="insult">die deutsche Presse</seg> den Hinweis zunutze<lb/>
gemacht hat. Der Autor erfaßte ganz richtig den<lb/>
Sinn der Antithese, in die ich die vermeintliche<lb/>
Produktion eines Irren eingestellt hatte, indem er<lb/>
sagte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158599">
<foreign xml:lang="fr">sa verve amère et cinglante mit en parallèle <seg type="spc">le génie de ce fou<lb/>
et <seg type="insult">la platitude des poètes raisonnables</seg> que fêtent<lb/>
les Viennois</seg>.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr158601">
<seg type="insult">Die Plattheit der vernünftigen Dichter</seg>, die die Wiener<lb/>
feiern — der Franzose scheint <seg type="insult">das ganze Repertoire<lb/>
der <rs type="inst">Ravag</rs></seg> zu kennen. Aber er verzeichnete auch<lb/>
gewissenhaft den Inhalt meiner Nachschrift, durch die<lb/>
festgestellt war, daß das Genie ein Irrlicht war und<lb/>
bloß als Vermittler der Werte in Betracht kommt.<lb/>
Er stellte fest:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158603">
<space/>Die Untersuchung dieser wunderbaren Klanginsel, deren Entdeckung<lb/>
man dem <rs type="pers" ana="n_95235" ref="#fk__p_42004"><abbr>Dr.</abbr> Kipper</rs> und Herrn <rs type="pers" ana="n_95236" ref="#fk__p_38095">Alfred Sperber</rs> verdankt, ist zu einem<lb/>
aufwühlenden Ergebnis gelangt. <rs type="pers" ana="n_95237" ref="#fk__p_47599">Karl Piehowicz</rs> hat nach seiner Heilung<lb/>
das Czernowitzer Irrenhaus verlassen; heute erklärt er, daß er nicht<lb/>
der Autor der von ihm in einer Art Trance rezitierten und ohne<lb/>
Orthographie, ohne Interpunktion auf Papierfetzen niedergeschriebenen<lb/>
Gedichte sei. Der Schlosser aus der Bukowina ist völlig ungelehrt; er<lb/>
führt die ungeschliffene Sprache seines Heimatdialektes; er war niemals<lb/>
in Rom, niemals in Italien; er versteht nicht Worte wie Sarkophag,<lb/>
Urne, Saturn, die in den römischen Gedichten vorkommen. Was er<lb/>
</p>
            <p ana="pr158603">
über sich erzählt, ist nichts Außergewöhnliches. Er ließ sich am<lb/>
<date>14. August 1924</date> zum 3. Regiment der <rs type="inst">Fremdenlegion</rs>, mit der<lb/>
Garnison in Fez, anwerben, von der er am <date>17. Juli 1926</date> mit Dienstentlassung<lb/>
 schied. Um in die <rs type="inst">Fremdenlegion</rs> einzutreten, hatte er den<lb/>
Namen <rs type="pers" ana="n_95238" ref="#fk__p_47599">Emanuel Dottogart</rs> angenommen. Er pflegte sich mit einigen<lb/>
deutschen oder österreichischen Soldaten seiner Kompagnie zu vereinigen<lb/>
, um Gedichte zu hören oder vorzutragen: wer sein Unglück<lb/>
besingt, ist glücklich. Er glaubte und setzte voraus, daß seine von der<lb/>
Poesie begeisterten Kameraden ebenfalls dachten einander Gedichte<lb/>
vortragen zu müssen, Gedichte aus gemeinsamem Gebiet, in der<lb/>
Schule gelernt oder gefunden in ausgewählten Sammlungen oder in<lb/>
Journalen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158605">
<seg type="insult">Die Verfertiger der Journale</seg> haben die Seelenregung,<lb/>
die, in der Legion wie im Irrenhaus, so an Gedrucktem<lb/>
 Trost fand, begrinst. Die Reaktion der<lb/>
<seg type="insult">Schurkerei</seg> war aber zunächst eine andere. Es ist<lb/>
unleugbar, daß die Journale diesen Artikel und<lb/>
mithin den Sachverhalt gekannt haben, ehe sie zu<lb/>
dem Entschluß kamen, unter <seg type="insult">Wegfälschung</seg> ihres<lb/>
Wissens den »Grubenhund« zu lancieren. Wenn ich<lb/>
von Entschluß spreche, so räume ich natürlich auch<lb/>
da <seg type="insult">einer unverantwortlichen Mechanik</seg>, die den<lb/>
individuellen Antrieb, also <seg type="insult">die individuelle Unverantwortlichkeit<lb/>
</seg> nicht mehr erkennen läßt, den Ehrenplatz<lb/>
 ein. Bei diesem <seg type="insult">Handwerk</seg> wird selbst der<lb/>
Durchführung einer <seg type="insult">Lumperei</seg> kaum ein solcher<lb/>
Plan zugrundeliegen, dem auch nur ein primärer<lb/>
Urheber nachweisbar wäre, und alles weitere besorgt<lb/>
 der <seg type="insult">Apparat</seg>, <seg type="insult">das Schneeballsystem der<lb/>
Übernahme</seg>, indem ja <seg type="insult">die ganze Gilde</seg> nur aus<lb/>
<seg type="insult">Nachdruckern</seg> besteht und eine <seg type="insult">Räuberbande</seg> vorstellt,<lb/>
die noch die gegenseitige <seg type="insult">Ausplünderung</seg> als Usance<lb/>
heiligt. Was geschah also in Deutschland, nachdem in<lb/>
Frankreich eine Sache der deutschen Kultur vertreten<lb/>
 worden war? Man nahm sie auch ernst:<lb/>
der Artikel der <rs type="magazine" ana="werk_29050"><foreign xml:lang="fr">Europe Nouvelle</foreign></rs> wurde gestohlen.<lb/>
Aber nirgendwo noch der Schluß auf meine Düpierung<lb/>
gezogen. Der Artikel wurde ohne Angabe der Quelle<lb/>
nachgedruckt; auf die Urquelle zurückzugehen, ja<lb/>
sie nur zu nennen, fiel überhaupt keinem der<lb/>
</p>
            <p ana="pr158605">
<seg type="insult">Gauner</seg> ein. Der Inhalt wurde zu einer <seg type="insult">Sensation</seg><lb/>
ausgebeutet, mit völliger <seg type="insult">Hinausfälschung</seg> meines<lb/>
Anteils, der erst zur Geltung kam, als es galt, denselben<lb/>
 Inhalt zu einem Grubenhund auszuschroten.<lb/>
Da war ich berücksichtigt; bis dahin kam ich nicht<lb/>
vor. Mir wird zum Beispiel ein <rs type="perRef" ana="werk_29051">deutsches <seg type="insult">Provinzblatt<lb/>
</seg></rs> zugeschickt, das die ganze Betrachtung und<lb/>
Untersuchung, die Gedichte und ihre Analyse wiedergibt<lb/>
. Da ich zwar nicht die Quelle der <rs type="self" ana="werk_29052">Fackel</rs>,<lb/>
aber doch die der <rs type="magazine" ana="werk_29053"><foreign xml:lang="fr">Europe Nouvelle</foreign></rs> vermisse, stoße<lb/>
ich mitten im Text endlich auf eine gewissenhafte<lb/>
Angabe:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158607">
<seg type="symbol" subtype="2dots"/> schreibt der <rs type="paper" ana="werk_29054">Pester Lloyd</rs> <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr158609">
Er hatte aber nicht geschrieben, sondern genommen,<lb/>
und man kann gewiß nicht behaupten, daß er der<lb/>
<seg type="insult">Urdieb</seg> sei. Der Quelle war er anscheinend mit den<lb/>
folgenden Worten gerecht geworden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158611">
Soweit wäre <seg type="spc">die Sache erledigt</seg> gewesen, wenn sich nicht<lb/>
inzwischen <seg type="spc">eine ganz französisch anmutende Pointe</seg><lb/>
der Geschichte ergeben hätte, die dieser ganzen, allerdings schon<lb/>
an sich interessanten Dichterentdeckung eine neue <seg type="spc">filmartig<lb/>
anmutende Note</seg> verleiht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158613">
Unter <seg type="insult">diesen Anmutungen fremden geistigen Eigentums<lb/>
</seg> ging die Untersuchung weiter und in dem<lb/>
Brief eines Legionärs aus Fez (Marokko), der<lb/>
mir übermittelt wurde, war die Aussage enthalten,<lb/>
daß die abgedruckten Gedichte, seiner Erinnerung<lb/>
nach auch »<rs type="title">Einen Trunk der Liebe</rs>«, bereits vor dem<lb/>
Krieg unter den Legionären bekannt gewesen<lb/>
seien. Da erscheint in einem <rs type="perRef" ana="werk_29055">Berliner <seg type="insult">Klatschblatt</seg></rs>,<lb/>
dessen Sorge sonst mehr <seg type="insult">den Maitressen der<lb/>
abgedankten Fürstenhäuser</seg> zugewendet ist, ein<lb/>
Artikel, der alles, was die <seg type="insult">Kollegen</seg> schon aus der<lb/>
<rs type="magazine" ana="werk_29056"><foreign xml:lang="fr">Europe Nouvelle</foreign></rs> gestohlen hatten, als Pariser<lb/>
Originalbericht bietet. Daraufhin erscheint in demselben<lb/>
 <rs type="perRef" ana="werk_29057">Blatt</rs> eine Erklärung von <rs type="pers" ana="n_95239" ref="#fk__p_51272"><seg type="spc">Paul Zech</seg></rs>, in<lb/>
</p>
            <p ana="pr158613">
der scherzhaft gesagt wird, die Nachforschungen<lb/>
der französischen Behörden würden leider resultatlos<lb/>
verlaufen, der Dichter, wenigstens jener, der als<lb/>
Autor von »<rs type="title">Einen Trunk der Liebe</rs>« in Betracht<lb/>
kommt, heiße <rs type="pers" ana="n_95240" ref="#fk__p_51263">Verlaine</rs>, und er, <rs type="pers" ana="n_95241" ref="#fk__p_51272">Zech</rs>, der seines<lb/>
Wissens nie in der <rs type="inst">Fremdenlegion</rs> gedient habe,<lb/>
er habe das Gedicht <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">En sourdine</rs>«</foreign> in jenen<lb/>
deutschen Versen nachgedichtet. (An anderem Ort<lb/>
behauptete er dann, er sei auch der Autor des Gedichtes<lb/>
»<rs type="title">Junge Tänzerin</rs>«.) Mißtrauisch, und vor dem offenbaren<lb/>
 Widerspruch zwischen jenem erhabenen<lb/>
Gedicht und <seg type="insult">dieser jokosen Aufklärung</seg> an zweifelhafter<lb/>
 Stelle, nahm ich zunächst an, <rs type="pers" ana="n_95242" ref="#fk__p_51272">Paul Zech</rs>,<lb/>
von dem vielfach behauptet wird, daß er ein Poet<lb/>
und ein <seg type="insult">Plagiator</seg> dazu ist, habe halt einmal Anspruch<lb/>
auf etwas erheben wollen, das ihm gestohlen worden<lb/>
sei, und der Anspruch werde sich wohl auf das Faktum<lb/>
zurückführen lassen, daß er <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">En sourdine</rs>«</foreign> irgendwie<lb/>
nachgedichtet und nun gelesen hat, »<rs type="title">Einen Trunk der<lb/>
Liebe</rs>« beruhe auf <rs type="pers" ana="n_95243" ref="#fk__p_51263">Verlaine</rs>. Was mir diesen Anspruch<lb/>
verdächtig machen konnte, war nebst dem Umstand, daß<lb/>
er sich mit ihm in solchem Ton an ein <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_29058">Klatschblatt</rs></seg><lb/>
wandte, anstatt sein Dokument vorzuweisen, insbesondere<lb/>
 die Bescheidenheit, mit der er hier — und<lb/>
immer wieder später — das unvergleichliche Gedicht<lb/>
»<rs type="title">Einen Trunk der Liebe</rs>« als bloße Nachdichtung<lb/>
nach <rs type="pers" ana="n_95244" ref="#fk__p_51263">Verlaine</rs> bezeichnete. Das ist es weiß Gott nicht.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_95245" ref="#fk__p_49602">Marcel Ray</rs> wäre der beste Sachverständige für den<lb/>
Wertunterschied, da er sich ja bei der Analyse dieses<lb/>
Gedichts an <rs type="pers" ana="n_95246" ref="#fk__p_51263">Verlaine</rs> erinnert hat und es <foreign xml:lang="fr">»par le<lb/>
sujet, la qualité du sentiment et la coupe même<lb/>
des strophes«</foreign> mit den schönen Versen <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">En sourdine</rs>«</foreign><lb/>
vergleicht, welche er sogar zitiert. Doch er kommt<lb/>
gar nicht darauf, daß es eben die »Nachdichtung«<lb/>
sei, und er sagt im Gegenteil mit Recht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158615">
Aber selbst <rs type="pers" ana="n_95247" ref="#fk__p_51263">Verlaine</rs> erreichte niemals die chorale Kraft und das<lb/>
mystische Erblühen der letzten zwei Strophen des unbekannten Dichters,<lb/>
die eher an <rs type="pers" ana="n_95248" ref="#fk__p_53230">Shelley</rs> oder an den Schluß von <RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="title" ana="name_201688" ref="#fk__p_46960"><rs type="pers">Faust</rs> II.</rs></RS> Teil denken lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158617">
Die äußere Ähnlichkeit mit <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">En sourdine</rs>«</foreign> war mir<lb/>
bekannt und schon an diese Vergleichsmöglichkeit<lb/>
knüpft sich der Anlaß zu einer Sprachbetrachtung,<lb/>
die auf die tiefste Bedeutung des Wortes im Verse<lb/>
eingeht. Deutsche Leser hatten mir nämlich eine Übersetzung<lb/>
 von <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">En sourdine</rs>«</foreign> durch <rs type="pers" ana="n_95249" ref="#fk__p_42811">Ernst <seg type="spc">Hardt</seg></rs><lb/>
eingesandt, ein schlechtes Gedicht, das folgendermaßen<lb/>
 lautet:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Laß uns leis im halben Licht,</l>
<l>das die hohen Zweige hüllen,</l>
<l>unsre große Liebe dicht</l>
<l><seg type="spc">mit der tiefen Stille füllen</seg>.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Laß uns schmelzen Herz und Sinne</l>
<l>und die wachen Seelen auch</l>
<l>mit der müden Sehnsuchtsminne</l>
<l>in den Fichten, in dem Strauch.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Laß die Arme ruhig hangen</l>
<l>und die Augen zugetan!</l>
<l>Aus dem Herzen, schlafbefangen,</l>
<l>scheuch für ewig jeden Plan.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Lassen wir uns ganz betäuben</l>
<l>von dem Hauch, der schmeichelnd wiegt,</l>
<l>dir am Fuß, daß Düfte stäuben,</l>
<l>bunte Rasenwellen biegt.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Und wann heilig Nacht im Schleier</l>
<l>durch die schwarzen Eichen irrt,</l>
<l>eine Nachtigall als Leier</l>
<l>unserer Wehmut singen wird.</l>
</lg>
            <p ana="pr158626">
In <seg type="insult">dieser übeln Sehnsuchtsminne</seg> haben nur zwei<lb/>
Verse Gestalt, eine, die das Original förmlich erzwungen<lb/>
 hat:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Aus dem Herzen, schlafbefangen</l>
<l>scheuch für ewig jeden Plan.</l>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="fr">
<l>Et de ton cœur endormi</l>
<l>Chasse à jamais tout dessein.</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr158633">
Nun beachte man, daß die Zeile<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="spc">mit der tiefen Stille füllen</seg></l>
</lg>
            <p ana="pr158637">
bei <rs type="pers" ana="n_95250" ref="#fk__p_42811">Hardt</rs> völlig wertlos und eine mit fünf Worten<lb/>
gefüllte <seg type="insult">Leere</seg>, wörtlich in dem Gedicht »<rs type="title">Einen<lb/>
Trunk der Liebe</rs>« vorkommt. Man höre und sehe<lb/>
sie in diesen Strophen:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Laß uns in dem Silberglanz,</l>
<l>den die Birken grün umhüllen,</l>
<l>unsrer Herzen Krüge ganz</l>
<l>mit der tiefen Stille füllen!</l>
</lg>
            <lg>
<l>Laß uns mit dem letzten Atemhauch,</l>
<l>mit des Blutes letzter Welle</l>
<l>so hinübermünden in den Strauch,</l>
<l>wie ins Wurzelwerk die Quelle!</l>
</lg>
            <lg>
<l>Alles Irdische muß wesenlos</l>
<l>ohne Trauer von uns fallen;</l>
<l>kindgeworden in des Waldes Schoß</l>
<l>sind um uns nur Nachtigallen,</l>
</lg>
            <lg>
<l>die uns über Raum und Zeit</l>
<l>über uns hinaus zu den Gefilden</l>
<l>Gottes wiegen in die Ewigkeit,</l>
<l>wo die Engel mit den milden</l>
</lg>
            <lg>
<l>Mutterhänden unsren Liebesbund</l>
<l>heiligsprechen und in Harfenchören</l>
<l>und von Mund zu Mund</l>
<l>jubeln, daß wir wieder Gott gehören.</l>
</lg>
            <p ana="pr158645">
Was besagt nun die Gegenüberstellung jener Liebe,<lb/>
die leer bleibt, und dieser Herzenskrüge, die erfüllt<lb/>
sind? Ich bin überzeugt, daß <rs type="pers" ana="n_95251" ref="#fk__p_42811">Hardt</rs> der primäre<lb/>
<rs type="pers" ana="n_95252" ref="#fk__p_51263">Verlaine-Übersetzer</rs> ist und daß der spätere, der<lb/>
Dichter, ihm die Zeile abgenommen hat. Daß sich<lb/>
<rs type="pers" ana="n_95253" ref="#fk__p_42811">Hardt</rs> an dem Kunstwerk hätte vergreifen können und<lb/>
überhaupt noch den Mut aufgebracht hätte, danach<lb/>
seine Übersetzung zu verfertigen, ist unglaubhaft. Wahrscheinlicher<lb/>
, daß der Dichter von »<rs type="title">Einen Trunk der<lb/>
Liebe</rs>« — heiße er nun <rs type="pers" ana="n_95254" ref="#fk__p_51272">Zech</rs>, <rs type="pers" ana="n_95255" ref="#fk__p_47599">Piehowicz</rs>, <rs type="pers" ana="n_95256" ref="#fk__p_50935">Borger</rs> oder<lb/>
</p>
            <p ana="pr158645">
wie immer — mit dem eigentümlichsten Recht des<lb/>
Künstlers ein Plagiat des äußern Wortbestands begangen<lb/>
 hat, in welchem Plagiat eben seine originale,<lb/>
schöpferische Leistung besteht. Der Vers ist hier ein erhabener<lb/>
 Gipfel jener großen Landschaft, die selbst bei<lb/>
<rs type="pers" ana="n_95257" ref="#fk__p_51263">Verlaine</rs> nicht vorhanden ist. Vom ersten Dichter oder<lb/>
vom Übersetzer oder von jenem mit Hilfe dieses hat<lb/>
der zweite Dichter nicht mehr als die lyrische Szene<lb/>
übernommen. Jedes seiner Worte, und wenn er sie und<lb/>
selbst ihre Fügung da oder dort gefunden hätte, ist<lb/>
sein eigenstes, großartiges Gedicht, dem — ich bleibe<lb/>
bei meinem Urteil, wem immer die Autorschaft zuzuschreiben<lb/>
 wäre — nur weniges in deutscher<lb/>
Lyrik an die Seite zu stellen ist. Ich hielt es nun für<lb/>
unendlich wichtig, diesen Dichter aufzufinden, und<lb/>
hieße er <rs type="pers" ana="n_95258" ref="#fk__p_51272">Paul Zech</rs>, wäre er also, wie man behauptet<lb/>
, der Träger eines Sammelnamens, unter dem schon<lb/>
alles Mögliche und vieles Wertvolle erschienen ist,<lb/>
so war eben dieser <rs type="pers" ana="n_95259" ref="#fk__p_51272">Zech</rs> ein Dichter, dem ich keinen<lb/>
Augenblick die Attribute entziehen würde, die ich ihm<lb/>
in der ersten Betrachtung verliehen habe. Diesem<lb/>
Gedicht — wohlgemerkt diesem und nicht, wie die<lb/>
<seg type="insult">Fälscher</seg> behaupten, dem Gedicht »<rs type="title">Junge Tänzerin</rs>«,<lb/>
welches ich ganz anders rühmte — gebühren die<lb/>
Worte, die von den <seg type="insult">Nachdruckern</seg> auch stilistisch<lb/>
verfälscht wurden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158647">
Nur auf den höchsten Gipfeln deutscher Lyrik, dort, wo Ruh ist; in<lb/>
wenigen Strophen von <rs type="pers" ana="n_95260" ref="#fk__p_49871">Claudius</rs>, <rs type="pers" ana="n_95261" ref="#fk__p_43837">Hölderlin</rs> oder <rs type="pers" ana="n_95262" ref="#fk__p_50351">Mörike</rs>, heute in<lb/>
Zeilen <rs type="pers" ana="n_95263" ref="#fk__p_54239">Trakls</rs> oder der <rs type="pers" ana="n_95264" ref="#fk__p_42561">Lasker-Schüler</rs>, ist, im erhabenen Einklang<lb/>
von Gesicht und Gehör, so Gestalt geworden, was ein Herz und die<lb/>
Natur einander zu sagen haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158649">
Und was da weiter von dem großen Atem und<lb/>
der Gesetzmäßigkeit dieses Sprachwerks gesagt war.<lb/>
Es lag mir sehr am Herzen, <rs type="pers" ana="n_95265" ref="#fk__p_51272">Paul Zech</rs> die ihm<lb/>
gebührende Ehrung nicht länger vorzuenthalten, und<lb/>
ich unternahm Schritte, ihn zum Beweise seines<lb/>
Anspruchs zu bewegen. Leicht hat er es mir nicht<lb/>
gemacht und der Problematik seines Falles konnte,<lb/>
</p>
            <p ana="pr158649">
wie sich zeigen wird, zunächst selbst der Augenschein<lb/>
der endlich erlangten Tatsache nicht abhelfen, daß das<lb/>
Gedicht »<rs type="title">Einen Trunk der Liebe</rs>« — wenngleich nicht<lb/>
unter diesem Titel, sondern unter dem schlechteren »<rs type="title">Mit<lb/>
gedämpfter Stimme</rs>« — wortwörtlich in der <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8441" ref="#fk__p_52882">Scherl’schen<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_29059">Woche</rs>‘</rs></rs> <date>1925</date> <abbr>Nr.</abbr> 20 als von <rs type="pers" ana="n_95266" ref="#fk__p_51272">Paul Zech</rs> verfaßt zu<lb/>
lesen ist. Im gegebenen Stadium der Untersuchung<lb/>
stand dem Mißtrauen noch die Möglichkeit offen, daß<lb/>
Zech das Gedicht jenem Legionär, dessen Schicksal<lb/>
er selbst in einer seiner Erklärungen geheimnisvoll<lb/>
andeutete, abgenommen habe. Diese Möglichkeit ist<lb/>
längst der umgekehrten Vermutung gewichen, daß<lb/>
jener in seiner Sammlung eben auch <rs type="pers" ana="n_95267" ref="#fk__p_51272">Zechs</rs> Verse<lb/>
notiert hatte. Sicher ist heute, daß <rs type="pers" ana="n_95268" ref="#fk__p_47599">Piehowicz</rs> nicht<lb/>
deren Autor ist. Könnte aber die gläubige und<lb/>
beglaubigte Beziehung dieses armen Teufels zu einem<lb/>
unvergänglichen Geisteswert besser erhellt sein als<lb/>
durch den grellen Hohn der Tatsache, daß ein<lb/>
Gedicht aus der deutschen ‚<rs type="magazine" ana="werk_29060">Woche</rs>‘ durch das Aufsagen<lb/>
 eines rumänischen Internierten in die Welt<lb/>
gelangt ist? Daß eine vor fünfhunderttausend <seg type="insult">Säue</seg><lb/>
geworfene Perle auf solchem Umweg dem Diadem<lb/>
deutscher Lyrik einverleibt ward! Ist diese Tatsache<lb/>
nicht des Spottes der <seg type="insult">Spießerjournalistik</seg> wert? Darf<lb/>
<seg type="insult">die Berliner Kommisfrechheit</seg> nicht mit Recht der<lb/>
Czernowitzer Menschenfreunde spotten, die aus<lb/>
dem Gestammel und Gekritzel eines irrsinnigen<lb/>
Schlossers Kunstwerke bis auf die Interpunktion<lb/>
wiederhergestellt haben, anstatt sie einfach von Scherl<lb/>
zu beziehen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr158650">
<space/>Aber das stimmt nur für den einen Fall; für den<lb/>
andern wird sich eine Abweichung ergeben, durch die<lb/>
ein größeres Kunstwerk hergestellt wurde, als bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8442" ref="#fk__p_52882">Scherl</rs></rs><lb/>
zu haben war, und die schon ein Sprachproblem in sich<lb/>
schließt, das zwar kein Verstand der <seg type="insult">Verständigen</seg> sehen<lb/>
dürfte, aber in Einfalt ein krankes Gemüt geübt hat.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_95269" ref="#fk__p_51272">Paul Zech</rs>, der, solange ihm nicht das Gegenteil<lb/>
bewiesen werden kann, als der Schöpfer des Gedichtes<lb/>
</p>
            <p ana="pr158650">
»<rs type="title">Einen Trunk der Liebe</rs>« zu gelten hat mit jedem<lb/>
Wort und jedem Atemzug, der im Druck der <rs type="self" ana="werk_29061">Fackel</rs><lb/>
enthalten war, veröffentlichte Erklärungen, in <seg type="insult">jener<lb/>
‚<rs type="magazine" ana="werk_29062">Literarischen Welt</rs>‘</seg>, deren <choice><sic>Namen</sic><corr>Name</corr></choice> gegenüber der<lb/>
<seg type="insult">Sphäre</seg>, die er bezeichnet, keine Anmaßung bedeutet.<lb/>
Diese Erklärungen waren, soweit sie die »Nachdichtung<lb/>
« betrafen, merkwürdig zurückhaltend, soweit sie<lb/>
den Ursprung der publizistischen Diskussion betrafen,<lb/>
unvorsichtig: denn auch er hat, ohne die <rs type="self" ana="werk_29063">Fackel</rs><lb/>
angesehen zu haben, die Behauptung weitergegeben<lb/>
, ich hätte es dabei bewenden lassen, dem<lb/>
Schlosser Dichterehren zu erweisen; später noch,<lb/>
da er wußte, daß ich sie ihm selbst abtreten wollte,<lb/>
und da er längst wissen mußte, daß ich gleich<lb/>
anfänglich sie jenem entzogen hatte. Diese Erklärungen<lb/>
waren aber insbesondere merkwürdig durch die zuerst<lb/>
entschiedene, dann mehr schwankende Reklamierung<lb/>
des Autorrechtes an der »<rs type="title">Jungen Tänzerin</rs>«. Und an<lb/>
dieses Gedicht knüpft sich der <seg type="insult">Hexensabbat</seg>, der im<lb/>
<seg type="insult">deutschen Geistesleben</seg> gegen mich entfesselt wurde.<lb/>
Hier geschah das Unvorstellbare, daß der Dichter,<lb/>
die Person, die sich dafür ausgab und dafür hält,<lb/>
mir zurief: »Etsch! ich bin der Dichter! Was sagst<lb/>
du jetzt?«. Was ich dazu sage, ist schwer zu<lb/>
sagen. Die Frage, ob ich den Dichter der »<rs type="title">Jungen<lb/>
Tänzerin</rs>« nunmehr noch mit den Worten anerkennen<lb/>
werde, die ich dem Gedicht gewidmet habe, wäre<lb/>
wohl am besten so zu beantworten, daß es mir<lb/>
zwar spielend leicht fällt, die Anerkennung des Gedichts<lb/>
aufrechtzuerhalten, aber wirklich kolossale Überwindung<lb/>
 kostet, sie dem Dichter zu zollen; daß ich<lb/>
lieber an der Identität des Autors jener Strophen<lb/>
mit <seg type="insult">dem Autor dieses Etsch</seg> zweifeln möchte, als vor<lb/>
das unlösbare Problem gestellt zu sein, einen erschaffenen<lb/>
 Wert mit <seg type="insult">einem unwürdigen Schöpfer</seg><lb/>
vereinbaren zu sollen und zu glauben, die menschliche<lb/>
 Natur könne so weiträumig sein, diese und<lb/>
jene psychische Möglichkeit zu beherbergen. Denn<lb/>
</p>
            <p ana="pr158650">
das wäre wunderbarer als die Produktion des Irrsinns!<lb/>
Ich ziehe mich vor der Psychologie auf die Sprachkritik<lb/>
 zurück; ich kann also der menschlichen Natur<lb/>
die Fähigkeit einräumen, hier in einer hohen, dort<lb/>
in einer niedrigen Region produktiv zu sein, aber<lb/>
ich könnte nie zugeben, daß das Sprachwerk, welches<lb/>
Entrückung oder stärkste seelische Anspannung voraussetzt<lb/>
, nicht in einer andern Region wurzle als in<lb/>
<seg type="insult">dem Flachland journalistischer Geistesübung</seg>. Wenn<lb/>
es so sein kann, daß ein Künstler der konzentriertesten<lb/>
 Andacht fähig war, ein erotisches<lb/>
Erlebnis von Formen und Klängen zu so einmaligem<lb/>
Ausdruck abzubilden, und daß es sich herausstellt,<lb/>
er sei in seinem bürgerlichen Beruf <seg type="insult">Journalist</seg> — so<lb/>
wäre damit die Antithese, die ich zwischen die Welt<lb/>
des Genies und die der <seg type="insult">Normen</seg> gesetzt habe, nicht<lb/>
aufgehoben, sondern bestätigt: als die Unterscheidung<lb/>
nicht sozialer, aber psychischer Kategorien. Wenn<lb/>
sich jedoch der Gegensatz innerhalb der Persönlichkeit<lb/>
begeben kann — was zu leugnen just mir nicht einfiele,<lb/>
der die Vereinbarung aller menschlichen Möglichkeiten<lb/>
wie kein anderer in dem Wunder <rs type="pers" ana="n_95270" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs><lb/>
geschaut und bewundert hat —, so halte ich für völlig<lb/>
unmöglich, daß das Doppelwesen sich so gebärdet wie<lb/>
<seg type="insult">der vorgebliche Schöpfer der »<rs type="title">Jungen Tänzerin</rs>«</seg> sich<lb/>
gebärdet hat. Hier wäre schon ein <foreign xml:lang="la">credo, quia absurdum</foreign><lb/>
die Voraussetzung. Nein, es ist unmöglich, daß der<lb/>
niedrigere Produzent den höheren derart aufgibt, preisgibt<lb/>
, an <seg type="insult">den Pranger der eigenen Inferiorität</seg> stellt,<lb/>
nur um den zu treffen, der auf sein besseres Teil<lb/>
hingewiesen hat. Die naturnotwendige Reaktion auf<lb/>
meine Guttat wäre gewesen, daß der Belohnte dankt,<lb/>
schweigt, betroffen ist, daß die Doppelnatur in sich<lb/>
geht, in ihre schönere Gegend, daß sie nach <RS pers="William Shakespeare"><rs type="pers" ana="name_202949" ref="#fk__p_55589">Hamlets</rs></RS><lb/>
Wunsch »den schlechtern Teil davon hinwegwirft und<lb/>
lebt so reiner mit der andern Hälfte«, kurzum, wenn es<lb/>
die sozialen Umstände gestatten, nicht mehr für die<lb/>
Zeitung schreibt, sondern nur noch Gedichte wie<lb/>
</p>
            <p ana="pr158650">
die »<rs type="title">Junge Tänzerin</rs>«. Keinesfalls jedoch, daß sie<lb/>
einen Zeitungsartikel gegen den schreibt, der das<lb/>
Gedicht anerkannt hat. Wenn aber, im Schein der<lb/>
Unvereinbarkeit, dergleichen dennoch geschehen<lb/>
und mir widerfahren ist, so wird meiner Trauer,<lb/>
meiner Sorge um das Werk, das ich gegen den<lb/>
Schöpfer zu schützen habe, die Pflicht obliegen,<lb/>
die Brücke über den Abgrund zu schlagen, der<lb/>
sich da entschieden öffnet, und vielleicht wird<lb/>
hier doch der Psychologie, die sich nicht auskennt,<lb/>
die Sprachkritik zu Hilfe kommen mit der Untersuchung<lb/>
: <seg type="spc">ob und wie weit solches Werk<lb/>
<seg type="insult">solchem Schöpfer</seg> gehört</seg>. Seine Äußerung,<lb/>
die zugleich die Paternität beansprucht und das Kind<lb/>
verleugnet, scheint ja zunächst keinen Zweifel zuzulassen<lb/>
. Anstatt der Scham, mit der sich <seg type="insult">ein unwürdiger<lb/>
Erzeuger</seg> zu verleugnen hätte, trat eine Gesinnung<lb/>
hervor, die in sozialer Position die Scham über einen<lb/>
<seg type="insult">Bastard</seg> bekannte, der zufallsmäßig und ohne Leidenschaft<lb/>
 in die Welt gesetzt sei, eben nur, weil der<lb/>
Verlag seinem <seg type="insult">Hausdichter</seg> das Bild einer Tänzerin<lb/>
zum <seg type="insult">Versemachen</seg> vorhielt. Der Troubadour, den ich<lb/>
angesprochen hatte, bekannte sich mit <seg type="insult">triumphierender<lb/>
 Bescheidenheit</seg> als <seg type="insult">Kuli</seg>. Nicht bloß meinem Angriff,<lb/>
auch meinem Lob antwortet der <seg type="insult">Pressemensch</seg> mit<lb/>
dem Hinweis auf seine Nichtigkeit und ist bereit,<lb/>
sich zu erniedrigen, damit ich nur kleiner sei. Wie<lb/>
<seg type="insult">alle Klischees des Handwerks</seg> mobilisiert waren, um<lb/>
eine geistige Bemühung herabzuwürdigen, so schien<lb/>
wahrhaftig auch die Aufschrift zur Geltung gekommen:<lb/>
Das eigene Kind ins Wasser geworfen. Das hat <seg type="insult">der<lb/>
vorgebliche Schöpfer der »<rs type="title">Jungen Tänzerin</rs>«</seg> getan,<lb/>
nur um die Urteilskraft dessen zu beschämen, der<lb/>
das Kind schön fand. Aber <seg type="insult">dieser verdächtige<lb/>
Schöpfer</seg> ahnte nicht, welche Zweifel mich schon<lb/>
lange vor seiner <seg type="insult">Selbstenthüllung</seg> beschlichen hatten<lb/>
und wie ich drauf und dran war, einen einzigen<lb/>
Schönheitsfehler zum Studium zu machen, wenn<lb/>
</p>
            <p ana="pr158650">
mich nur die <seg type="insult">Journalisten</seg> zu den Angelegenheiten der<lb/>
deutschen Sprache kommen ließen. Denn es war mir,<lb/>
lange bevor der erschütternde Artikel der <rs type="paper" ana="werk_29064">Vossischen<lb/>
Zeitung</rs> erschien — der <seg type="insult">das <rs type="paperRef" ana="werk_29065">Wiener Masseusenblatt</rs></seg><lb/>
ermutigt hat, von meiner <seg type="insult">Riesenblamage</seg> zu sprechen<lb/>
—, es war mir seit dem <date>Juli</date> bekannt, daß die »<rs type="title">Junge<lb/>
Tänzerin</rs>« in <rs type="magazineRef" ana="werk_29066"><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8443" ref="#fk__p_52882">Scherls</rs></rs> Magazin</rs> <date>Mai 1926</date> unter dem<lb/>
Autornamen <rs type="pers" ana="n_95271" ref="#fk__p_50952">Matthias <seg type="spc">Marx</seg></rs> erschienen ist. Ich tat<lb/>
das Erdenklichste, diesen <rs type="pers" ana="n_95272" ref="#fk__p_50952">Marx</rs> ausfindig zu machen,<lb/>
der trotz der Abweichung eines einzigen inhaltsschweren<lb/>
Wortes doch ein merkwürdiges Gedicht geschrieben<lb/>
hatte, um ihm, wenn er sonst der Autor sei, die Ehre<lb/>
des Anteils zuzuerkennen, der ihm an dem in der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_29067">Fackel</rs> abgedruckten Gedicht gebührt; und vor allem,<lb/>
um das Geheimnis einer Schöpfung aufzuhellen, die<lb/>
seltsamerweise heute wieder der Nichtautor <rs type="pers" ana="n_95273" ref="#fk__p_47599">Piehowicz</rs><lb/>
für sich in Anspruch nimmt: beteiligter als der Autor,<lb/>
wie aus dem irren Drang, das befleckte Geschöpf<lb/>
zu rehabilitieren. Lange bevor der <rs type="pers" ana="n_95274" ref="#fk__p_50952">Michael <seg type="spc">Gesell</seg></rs> erklärte<lb/>
, er sei <rs type="pers" ana="n_95275" ref="#fk__p_50952">Matthias Marx</rs>, wurde dieser gesucht;<lb/>
er konnte ja mit dem gesuchten Legionär identisch<lb/>
sein oder ihm nahestehen. Der <rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_8444" ref="#fk__p_52882">Scherl</rs></rs><lb/>
verweigerte jedem, der an ihn aus Wien, Czernowitz<lb/>
oder Berlin herantrat, die Auskunft und wollte nur<lb/>
Zuschriften an den Autor weiterleiten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158652">
Die Adresse des Schriftstellers <rs type="pers" ana="n_95276" ref="#fk__p_50952">Matthias Marx</rs> <seg type="spc">dürfen wir Ihnen<lb/>
auf Wunsch des Betreffenden nicht geben</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158654">
Zuschriften an ihn wurden nicht beantwortet. Es besteht<lb/>
also der Verdacht, daß <seg type="insult">der pseudonyme <rs type="pers" ana="n_95277" ref="#fk__p_50952">Marx</rs></seg>, der<lb/>
später unter dem Pseudonym <rs type="pers" ana="n_95278" ref="#fk__p_50952">Gesell</rs> ausbrach, längst<lb/>
in Kenntnis davon war, daß man ihn suche und ihm<lb/>
die Anerkennung seiner Autorschaft zukommen lassen<lb/>
wolle. Die hätte sich ihm aber, solange sich nicht<lb/>
die Gelegenheit ergab, mich vor <seg type="insult">dem intellektuellen<lb/>
Deutschland</seg> als <seg type="insult">Düpe</seg> hinzustellen, keineswegs<lb/>
ausgezahlt. Denn um sich als <seg type="insult">Angestellter des Hauses<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8445" ref="#fk__p_54369">Ullstein</rs></rs></seg> vor <seg type="insult">dem intellektuellen Deutschland</seg> zur<lb/>
</p>
            <p ana="pr158654">
Beziehung mit <seg type="insult">dem Hause <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8446" ref="#fk__p_52882">Scherl</rs></rs></seg> zu bekennen —<lb/>
wenngleich sie kontraktlich bewilligt ist —, dazu<lb/>
bedarf es schon eines Antriebs. <rs type="pers" ana="n_95279" ref="#fk__p_50952">Michael Gesell</rs>,<lb/>
hinter dem sich wieder ein <rs type="pers" ana="n_95280" ref="#fk__p_50952">Otto Ernst Hesse</rs> verbirgt,<lb/>
fand es angezeigt, aus dem Pseudonym <rs type="pers" ana="n_95281" ref="#fk__p_50952">Matthias<lb/>
Marx</rs> hervorzutreten, als er etwas davon läuten<lb/>
gehört hatte, daß ich seine Glockenblume zu<lb/>
seinem Ruhme erklingen ließ. Er erzählte den<lb/>
Lesern, für die er die Unterhaltung besorgt —<lb/>
unter dem Titel »Ich bin der größte lebende Lyriker«<lb/>
und mit der öfter eingestreuten Wendung »Wer lacht<lb/>
da?« —, ich hätte ihn mit <rs type="pers" ana="n_95282" ref="#fk__p_49871">Claudius</rs>, <rs type="pers" ana="n_95283" ref="#fk__p_43837">Hölderlin</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_95284" ref="#fk__p_50351">Mörike</rs> verglichen, ihn den höchsten Gipfeln deutscher<lb/>
Lyrik, »<RS pers="Johann Wolfgang von Goethe" globID="name_203866">dort, wo Ruh ist</RS>«, zugewiesen, aber dieses<lb/>
Gedicht, über das sich »der Verfertiger ein wenig<lb/>
schämte«, sei bloß »in lieblicher Verwirrung vor<lb/>
dem eingefärbten Klischee« einer Tänzerin hergestellt<lb/>
worden, »vor Jahren in einer <rs type="perRef" ana="werk_29068">illustrierten Zeitschrift</rs>«,<lb/>
deren Name (wie das Pseudonym <rs type="pers" ana="n_95285" ref="#fk__p_50952">Marx</rs>) vor jüdischen<lb/>
Ohren verschwiegen ward. Und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_95286" ref="#fk__p_50952">Gesell</rs></seg> druckte<lb/>
das Gedicht von der »<seg type="spc">großen Glockenblume</seg>«<lb/>
als das seine ab, damit die Leser sehen, vor<lb/>
<seg type="insult">welcherlei Genielyrik</seg> »ein Mann wie <rs type="pers" ana="n_95287" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
ehrfurchtsvoll das <seg type="insult">kritische Jägerhütchen</seg> zieht« <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Bei dieser Wendung zog ich es nicht mehr.<lb/>
Das Gedicht, sagte er, sei von ihm, nicht von<lb/>
dem internierten Schlosser, auf den freilich<lb/>
»Glocke und Glockenschwengel« hinweisen, denn<lb/>
kommt das »nicht geradezu aus der <seg type="insult">Metallbranche<lb/>
</seg>«? <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Bei dieser Wendung wußte ich, daß<lb/>
das Gedicht unmöglich von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_95288" ref="#fk__p_50952">Gesell</rs></seg> kommen<lb/>
kann und wenn doch, daß es eben aus der <seg type="insult">Metallbranche</seg><lb/>
kommt. Das heißt, das Gedicht von der »<seg type="spc">zarten<lb/>
Glockenblume</seg>«, das in <rs type="magazineRef" ana="werk_29069"><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8447" ref="#fk__p_52882">Scherls</rs></rs> Magazin</rs> steht; denn<lb/>
die große, die er für die <rs type="paper" ana="werk_29070">Vossische Zeitung</rs> hinnahm,<lb/>
war ohnedies nicht von ihm. Nein, das Gedicht<lb/>
war von keinem irrsinnigen Schlosser, es war<lb/>
ein Erzeugnis <seg type="insult">des gesunden Kunstgewerbes</seg>. Und<lb/>
</p>
            <p ana="pr158654">
»der Beine Doppel-Schwengel« avancierte zum<lb/>
<seg type="insult">Schlagwort der Redaktion</seg>, das <seg type="insult">die <rs type="paperRef" ana="werk_40584">Vossischen<lb/>
Kollegen</rs></seg> einander in <seg type="insult">Variétékritiken</seg> zuwarfen, und<lb/>
damit der <seg type="insult">Humor</seg> vollends in seine Rechte trete,<lb/>
haben sie dem »größten lebenden Lyriker« einen<lb/>
Lorbeerkranz auf die Stirn gesetzt: die er hatte, mit<lb/>
seinem Werk mein Urteil zu degradieren. Unbestreitbar<lb/>
 war ja sein Verdienst, von mir überschätzt<lb/>
worden zu sein. Einer aber, den sie im Ernst als<lb/>
das »stärkste schriftstellerische Talent Deutschlands«<lb/>
bezeichnen (wer ist der <seg type="insult">Schweinehund</seg>?), soll ihm<lb/>
versichert haben, er könne sich vor Lachen »noch<lb/>
gar nicht beruhigen«. <rs type="pers" ana="n_95290" ref="#fk__p_50952">Gesell</rs> hatte zumal damit die<lb/>
Lacher auf seiner Seite, daß er den Lesern erzählte,<lb/>
ein Mann namens <rs type="pers" ana="n_95291" ref="#fk__p_50935">Borger</rs> — wer lacht da? — habe<lb/>
»sich mittlerweile gemeldet, der <rs type="pers" ana="n_95292" ref="#fk__p_47599">Karl Piehowicz</rs><lb/>
desavouiert hat«. Und wie komisch die Vorstellung<lb/>
sei, daß Legionäre unter dem Nachthimmel Marokkos<lb/>
sitzen und »festeweg Lyrik dichten«! Denn was könnte<lb/>
es im Bereich von Schicksal und Schöpfung, an Dingen<lb/>
des Lebens und der Liebe so Ehrwürdiges geben,<lb/>
daß es nicht prompt zur <seg type="insult">Fertigware</seg> würde in der<lb/>
Hand <seg type="insult">des neudeutschen Auskenners</seg>? Hat man nicht<lb/>
kürzlich schreckerstarrt unter <seg type="insult">den Bekenntnissen eines<lb/>
Korpsstudenten</seg> den Satz gelesen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158656">
Da war es denn eine recht dankenswerte Aufgabe, wenigstens den<lb/>
Versuch zu machen, <seg type="insult"><seg type="spc">dieser kleinen</seg>, <seg type="spc">schnuckerigen Araberziege<lb/>
</seg></seg><seg type="spc"> echt deutsches Knutschen beizubringen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158658">
Und <seg type="insult">ein individuelleres Liebesabenteuer</seg> quittierte der<lb/>
<seg type="insult">Kavalier</seg> mit den Worten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158660">
Moskitonetz beiseite und <seg type="spc">rin in den Rucksack</seg>! <seg type="spc">Hab Dank</seg>,<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">du stolze Tochter Albions</seg></seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr158662">
Erklärt es nicht einen Weltkrieg? »Mir kann keiner«,<lb/>
ruft <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_95293" ref="#fk__p_50952">Gesell</rs></seg>, aber die können allem. Lyrik in<lb/>
Marokko? <seg type="insult"><foreign xml:lang="en">Made in Germany!</foreign></seg> Machen wir selbst,<lb/>
er, <rs type="pers" ana="n_95294" ref="#fk__p_50952"><seg type="insult">Michel Gesell</seg></rs>. Und er besteht auf seinem Schein:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158664">
<seg type="spc">Ich klammere mich an <rs type="pers" ana="n_95295" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></seg>. <seg type="spc">Ich verlange</seg>, <seg type="spc">daß<lb/>
er sein Urteil aufrecht erhält</seg>. Ich will in die Geschichte<lb/>
der deutschen Lyrik eingehen. Ich will, daß künftig neben <rs type="pers" ana="n_95296" ref="#fk__p_49871">Claudius</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_95297" ref="#fk__p_43837">Hölderlin</rs>, <rs type="pers" ana="n_95298" ref="#fk__p_50351">Mörike</rs>, <rs type="pers" ana="n_95299" ref="#fk__p_54239">Trakl</rs> und <rs type="pers" ana="n_95300" ref="#fk__p_42561">Else Lasker-Schüler</rs> dem deutschen Volke<lb/>
der Name <rs type="pers" ana="n_95301" ref="#fk__p_50952">Michael Gesell</rs> eingehämmert wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158666">
»Diese hübsche Geschichte« werde immer verwirrter;<lb/>
nur er »bleibe unverwirrt, auf dem höchsten Gipfel,<lb/>
dort, wo Ruh ist«<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Diese Ruh kann ich nun freilich<lb/>
<seg type="insult">dem Herrn <rs type="pers" ana="n_95302" ref="#fk__p_50952">Gesell</rs></seg> nicht garantieren; weder bei seinem<lb/>
Gewissen noch bei mir. Eingehämmert soll sein<lb/>
Name dem deutschen Volke werden und er soll es<lb/>
wie <rs type="pers" ana="n_95303" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> <rs type="title">Zerrissener</rs> erfahren: <foreign xml:lang="de-loc">»Wenn die Leut’<lb/>
wüßten, was das heißt, einen Schlosser ertränken, es<lb/>
ließ’ es g’wiß jeder bleiben <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich hab’ ja nur einen<lb/>
umgebracht, zu was diese gräßliche Multiplikation? <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
Der ganze Erdboden ist unterminiert, die Schlosser<lb/>
schießen wie Spargel in d’ Höh’!«</foreign> Denn so simpel wie<lb/>
er sich die Lösung des Problems vorstellt, nämlich daß<lb/>
ich zerspringen werde statt daß er in sich geht — so<lb/>
einfach wirkt sich die allerdings niederschmetternde<lb/>
Enthüllung, daß er der Dichter sei, auf meiner Geistesbahn<lb/>
 nicht aus. Daß ich mein Urteil über die Verse, die<lb/>
er abdruckt, nämlich über die von der großen Glockenblume<lb/>
, aufrecht erhalte, darüber kann er freilich vollkommen<lb/>
 beruhigt sein. Nur daß ich den Schöpfer<lb/>
dieses Gedichtes mit <rs type="pers" ana="n_95304" ref="#fk__p_49871">Claudius</rs>, <rs type="pers" ana="n_95305" ref="#fk__p_43837">Hölderlin</rs> und <rs type="pers" ana="n_95306" ref="#fk__p_50351">Mörike</rs><lb/>
verglichen haben soll, beunruhigt mich selbst.<lb/>
Als eine Fälschung des kritischen Sachverhalts.<lb/>
Wahr ist, daß ich über das Gedicht gesagt habe, es sei<lb/>
»eine erotische Vision, vor der noch das Lebendigste,<lb/>
das deutsche Lyriker dem Frauenleib abgesehen und<lb/>
abgesungen haben, zu Papier wird«. Dieses Urteil bleibt<lb/>
aufrecht und unverwirrt. Wenn ich da eine Vergleichslinie<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_95307" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> bis <rs type="pers" ana="n_95308" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs> gezogen hätte, so verließe<lb/>
ich sie nicht; aber dort, wo Ruh ist, hat die »<rs type="title">Junge<lb/>
Tänzerin</rs>« nichts zu suchen. Die Darstellung <seg type="insult">des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_95309" ref="#fk__p_50952">Gesell</rs></seg> ist durch den <seg type="insult">Kanal</seg> des <rs type="paper" ana="werk_29071">Neuen Wiener Journals</rs><lb/>
überallhin gelangt, wo man lyrische Werte unterscheiden<lb/>
</p>
            <p ana="pr158666">
 kann, und in Brünn ist ihm bereits die<lb/>
Unterstützung widerfahren, daß man sein Gedicht<lb/>
für <seg type="insult">einen kompletten Schund</seg> befunden hat, was ihm<lb/>
vielleicht übertrieben scheinen mag. Überall, wo <seg type="insult">die<lb/>
publizistische Bereitschaft</seg> besteht, mir Schmach anzutun<lb/>
, und wo man es sich als <seg type="insult"><foreign xml:lang="yi">Mezzie</foreign></seg> schätzt, mit mir<lb/>
wenn schon nicht als <seg type="insult">Korruptionisten</seg>, so doch als<lb/>
<seg type="insult">Dummkopf</seg> in Kontakt zu kommen, herrschte Freude<lb/>
und wurden Purzelbäume geschlagen, insbesondere<lb/>
über den <rs type="pers" ana="n_95310" ref="#fk__p_50935">Borger</rs>, der da gegen mich auf den Plan<lb/>
getreten sei. Wie <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_95311" ref="#fk__p_50952">Gesell</rs></seg> dazu kam, diese Versionen<lb/>
zu verbreiten, ist in einem nach Czernowitz gelangten<lb/>
Brief zutage gekommen. Er gestand in diesem Schreiben<lb/>
— worin er sich gegen Vorwürfe der <seg type="insult">Leichtfertigkeit<lb/>
</seg> und der <seg type="insult">Fälschung</seg> von Tatsachen wehrte —, er<lb/>
habe die <rs type="self" ana="werk_29072">Fackel</rs> nicht gelesen, sondern »in gutem<lb/>
Glauben die Darstellung benutzt«, die irgendwoanders<lb/>
 gegeben wurde; aber selbst die hat er verdreht.<lb/>
Man muß also, schrieb er, »ein wenig vorsichtiger<lb/>
verfahren«, nämlich mit den Vorwürfen. Daß er<lb/>
nach Erkenntnis des Sachverhalts freiwillig eine<lb/>
Richtigstellung vorgenommen hätte, davon kann<lb/>
keine Rede sein. Und damit man ihm ja nicht mehr<lb/>
den Vorwurf der Ungenauigkeit machen könne,<lb/>
wurde in einem Schreiben der <seg ana="Vossischen Zeitung"/><lb/>
— wo das »Gelächter über <rs type="pers" ana="n_95312" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>« verzeichnet<lb/>
war — präzise erklärt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158668">
<abbr>P. S.</abbr> Es sei ausdrücklich darauf hingewiesen, daß <seg type="spc">lediglich</seg> das<lb/>
Adjektivum <seg type="spc">zart</seg> durch das Adjektivum <seg type="spc">groß</seg> ersetzt ist. Sonst<lb/>
stimmen die beiden Gedichte wörtlich überein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158670">
Diese Angabe, mit der der Druck der <rs type="paper" ana="werk_29074">Vossischen<lb/>
Zeitung</rs> privatim korrigiert wird, ist, wiewohl sie<lb/>
nicht wahr ist, in der Tat gewissenhaft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158671">
<space/>Und nun will ich, da sich <seg type="insult">der Gesell</seg> an mich<lb/>
klammert, mich an ein Wort klammern und ihm<lb/>
darlegen, wieweit ich an der Stütze dieses Worts<lb/>
mein Urteil aufrechterhalte. Denn welche bessere<lb/>
</p>
            <p ana="pr158671">
Stütze könnte es für die lyrische Wertbestimmung<lb/>
geben als das Wort, als ein einziges Wort? Ja, ich<lb/>
will ihn bei diesem Wort nehmen, auf die Gefahr hin,<lb/>
daß er sich noch mehr an mich klammere und daß<lb/>
er sagen könnte, ich hätte, um die Brücke zwischen<lb/>
seinen beiden Partien, der schöpferischen und der<lb/>
journalistischen, zu finden, erst nachträglich diese<lb/>
Stütze ergriffen, dieses Wort von ihm erst als Stichwort<lb/>
 empfangen. Auch das wäre durchaus möglich.<lb/>
Wenn ich erst jetzt, durch das Zugeständnis einer<lb/>
Abweichung — die <seg type="insult">die Berliner Geister</seg> bloß feststellen<lb/>
, um die »sonstige Identität« zu beweisen —<lb/>
die Lesarten genau verglichen hätte, so wäre das<lb/>
Bestreben begreiflich, dem Mann, der der psychischen<lb/>
Varianten fähig ist, auf die Finger zu sehen, ohne<lb/>
den Verdacht, daß diese Tendenz die sprachkritische<lb/>
Untersuchung beeinflußen könnte. Deren Ergebnis<lb/>
bliebe haltbar und unverwirrt — wann und wie<lb/>
immer ich dazu gelangt wäre. Aber damit alle<lb/>
Bedenken zerstreut werden, wenn mir die Sprachkritik<lb/>
 für die Psychologie hilft, kann ich Zeugen<lb/>
dafür stellen, daß ich schon bevor mich <seg type="insult">der<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_95313" ref="#fk__p_50952">Gesell</rs></seg> auf die winzige Verschiedenheit aufmerksam<lb/>
 machte, die er doch nur heranzieht,<lb/>
um die Gleichheit darzutun, <seg type="spc">eben diese in<lb/>
Kenntnis jener bestritten habe</seg>. Dies geschah<lb/>
lange vor dem Ausbruch des Grubenhunds, lange<lb/>
auch bevor ich <rs type="magazineRef" ana="werk_29075"><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8448" ref="#fk__p_52882">Scherls</rs></rs> Magazin</rs> mit der zarten<lb/>
Glockenblume zu Gesicht bekam und die Abweichung<lb/>
 in diesem Druck wahrnahm. Ehe ich aber<lb/>
erzähle, wie und unter welchen Umständen ich dazu<lb/>
gelangte, hier einen Wertunterschied zu erkennen<lb/>
und zu behaupten, müssen wir die beiden Fassungen<lb/>
vergleichen, um zu beurteilen, ob ich damit recht<lb/>
hatte. Wir müssen sie sehen und hören — das ist<lb/>
unerläßlich sowohl zur Schätzung eines Gesamtwertes,<lb/>
wo Klang und Vision die gestaltliche Einheit bildet, als<lb/>
auch zur geringeren Schätzung eines Gebildes, in<lb/>
</p>
            <p ana="pr158671">
dem sich die Einzelwerte nicht zu solcher schöpferischen<lb/>
 Einheit zusammenschließen, und eben, wie<lb/>
ich behaupte, wegen des Unterschieds eines einzigen<lb/>
Wortes. Das Gedicht lautet in der <seg ana="Fackel"/>:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Eine große Glockenblume</l>
<l>wehte fort vom Frühlingsbaum:</l>
<l>lichtem Frühlingstag zum Ruhme</l>
<l>tanzt sie sich in sanften Traum.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Eine Wolke weißer Seide</l>
<l>spiegelt rauschend jeden Schritt;</l>
<l>mystisch wandeln unterm Kleide</l>
<l>Blut und Haut und Atem mit.</l>
</lg>
            <lg>
<l>An des Körpers Blüten-Stengel</l>
<l>schwingt des Rockes Glocke sie,</l>
<l>und der Beine Doppel-Schwengel</l>
<l>läutet leise Melodie.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Eine große Glockenblume</l>
<l>wehte fort vom Frühlingsbaum:</l>
<l>lichtem Frühlingstag zum Ruhme</l>
<l>tanzt sie sich in sanften Traum.</l>
</lg>
            <p ana="pr158679">
Im Nachdruck der <rs type="paper" ana="werk_29077">Vossischen Zeitung</rs> erscheint<lb/>
manches Interpunktionelle dem <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8449" ref="#fk__p_52882">Scherl’schen Original</rs></rs><lb/>
wieder angenähert, aber — unter anderm — die<lb/>
Version »große« feinschmeckerisch beibehalten. Das<lb/>
scheinbar identische Gedicht lautet in <seg ana="Scherls Magazin"/>:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Eine zarte Glockenblume</l>
<l>wehte fort vom Frühlingsbaum.</l>
<l>Lichtem Frühlingstag zum Ruhme</l>
<l>tanzt sie sich in sanften Traum.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Eine Wolke weißer Seide</l>
<l>spiegelt rauschend jeden Schritt.</l>
<l>Mystisch <seg type="spc">wandelt</seg> unterm Kleide</l>
<l>Blut und Haut und Atem mit.</l>
</lg>
            <lg>
<l><seg type="spc">Um</seg> des Körpers Blütenstengel</l>
<l>schwingt des Rockes Glocke sie.</l>
<l>Und der Beine Doppelschwengel</l>
<l>läutet leise Melodie.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Eine zarte Glockenblume</l>
<l>wehte fort vom Frühlingsbaum.</l>
<l>Lichtem Frühlingstag zum Ruhme</l>
<l>tanzt sie sich in sanften Traum.</l>
</lg>
            <p ana="pr158687">
Die Variante »An« (statt »Um«), die da nebst interpunktionellen<lb/>
 Abweichungen erkennbar wird und die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_95314" ref="#fk__p_50952">Gesell</rs> von <rs type="pers" ana="n_95315" ref="#fk__p_47599">Piehowicz</rs> für die ‚<rs type="paper" ana="werk_29079">Vossische</rs>‘ übernommen<lb/>
hat, erscheint mir unwesentlich, wenngleich ich das »An«<lb/>
als leichter, anschaulicher und beschwingender für des<lb/>
Rockes Glocke vorziehen möchte. (»Um« hemmt die<lb/>
Bewegung, haftet zu sehr am Körper; es wäre<lb/>
schlechter, wenn es richtiger wäre, ist aber falsch,<lb/>
weil es nicht die Linie, sondern die Glockenform<lb/>
selbst um den Stengel kreisen läßt.) Wesentlicher<lb/>
ist schon die Änderung »wandeln« (statt »wandelt«),<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_95316" ref="#fk__p_50952">Gesell</rs> mit Unrecht verschmäht hat. Mir ist es<lb/>
jedoch um die dritte, die eingestandene Variante zu tun.<lb/>
Und da sage ich: daß entgegen der <seg type="insult">Ahnungslosigkeit<lb/>
</seg>, die durch Betonung der geringfügigen Verschiedenheit<lb/>
 »groß« und »zart« — in der ersten und<lb/>
in der Refrainstrophe — die Identität des Ganzen<lb/>
zu beweisen sucht, diese <seg type="spc">durch die geringfügige<lb/>
 Verschiedenheit aufgehoben</seg> wird.<lb/>
Lyrik — siehe die Zeile bei <rs type="pers" ana="n_95317" ref="#fk__p_51272">Zech</rs> und <rs type="pers" ana="n_95318" ref="#fk__p_42811">Hardt</rs> —<lb/>
kennt keine »Identität«. Ein Gedicht ist kein<lb/>
Wortbestand, der noch immer vollzählig bleibt,<lb/>
wenn unter 68 Wörtern eines durch ein anderes<lb/>
ersetzt wurde. Durch das eine können alle zusammen<lb/>
 erst erschaffen, schon erloschen sein. In<lb/>
der Vision der großen Glockenblume kulminiert die<lb/>
Schöpfung, die ich gepriesen habe. Nur der Dichter,<lb/>
der diese Vision, die in dem Wort »groß« aufgeschlossen<lb/>
 ist, <seg type="spc">gehabt</seg> hat, nur der hätte alles<lb/>
</p>
            <p ana="pr158687">
Weitere so <seg type="spc">erschaffen</seg>, daß es die Gestalt hat,<lb/>
die es hat und die es trotz dem gleichen Wortbestand<lb/>
 nicht hat, wenn das Grunderlebnis fehlt.<lb/>
Es ist <seg type="spc">die Gestalt mit Blut und Haut und<lb/>
Atem</seg>. Wenngleich diese Bestandteile ohne die Vision<lb/>
scheinbar vorhanden sind, so sind sie doch nicht<lb/>
organisch entstanden und verbunden. (Trotz dem<lb/>
Singular nicht.) Sie müssen übernommen sein. Die<lb/>
unvergleichliche Klangform von des Rockes Glocke,<lb/>
selbst sie wäre dann <seg type="insult">ein kunstgewerbliches, wenngleich<lb/>
apartes Gebilde</seg>, <seg type="insult">Zufallswert der sprachlichen Metallbranche<lb/>
</seg>. Wie wird sich aber das Rätsel lösen, daß<lb/>
diese zwei Mittelstrophen, die unter dem großen<lb/>
Antrieb der ersten als die fortgeführte Anschauung<lb/>
die große Gestalt zeigen, doch auch in der zarten<lb/>
Fassung vorhanden sind? Es wäre durch Anhörung<lb/>
eines fremden schöpferischen Elements, das mit<lb/>
Hörfähigkeit übernommen wurde, zu erklären. So<lb/>
habe ich es mir angesichts der Grundverschiedenheit<lb/>
 der ersten Strophe erklärt. Dort ist die Tänzerin<lb/>
die große Glockenblume, sie wird als diese <seg type="spc">angeschaut<lb/>
</seg>. Hier wird sie mit einer zarten Glockenblume<lb/>
 <seg type="spc">verglichen</seg>. Die große Glockenblume ist<lb/>
mehr als eine Glockenblume, die zarte weit weniger.<lb/>
Dort Vision, hier <seg type="insult">Zierat</seg>; dort Gleichnis, hier Vergleich.<lb/>
Diese erste Strophe ist ein <seg type="insult">Kitsch</seg>, der als <seg type="insult">Kitsch</seg> der<lb/>
letzten wiederkehrt. Dort <rs type="pers" ana="n_95319" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs>, hier <rs type="pers" ana="n_95320" ref="#fk__p_45715"><seg type="insult">Heine</seg></rs>. Die<lb/>
Tänzerin <seg type="spc">ist</seg> eine Glockenblume; die Tänzerin <seg type="spc">ist<lb/>
wie</seg> eine Glockenblume, so zart und schön und rein.<lb/>
Nie vermöchte sich an <seg type="insult">diese allegorische Leere</seg> die<lb/>
Fülle des Folgenden unvermittelt anzuschließen.<lb/>
Wenn ich das Beispiel für meine Reimbetrachtung<lb/>
gehabt hätte, so hätte ich in der Gelegenheit geschwelgt,<lb/>
denselben Reim in seiner Gestalthaftigkeit und in<lb/>
seiner <seg type="insult">Papierhaftigkeit</seg> darzustellen. Denn man höre<lb/>
doch, wie naturhaft dem Ruhme des lichten Frühlingstags<lb/>
 sich die große Glockenblume zuneigt: es ist ein<lb/>
Fest der prangenden Natur! Hier bringt der Reim<lb/>
</p>
            <p ana="pr158687">
zwei Vorstellungswelten zur Deckung. (Er ist das Ufer,<lb/>
wo sie landen, sind zwei Gedanken einverstanden.) Wie<lb/>
hätte aber der Ruhm Vorstellungsraum in einer Landschaft<lb/>
, in der ich eine Tänzerin mit einer zarten<lb/>
Glockenblume <seg type="spc">vergleiche</seg>? Diesen Ruhm sehen<lb/>
wir nicht, er ist nicht vorhanden; es ist kein Raum<lb/>
für den Ruhm, er ist ein Reim. <seg type="insult">Ornament der<lb/>
Leere</seg>, <seg type="insult">Geklingel</seg>, das nicht aus der Glocke, nur<lb/>
zum Wortklang der Blume tönt. Unmöglich, von<lb/>
diesem Niveau aus die rauschende Wolke, das Mitwandeln<lb/>
 von Blut und Haut und Atem mitzumachen,<lb/>
des Rockes Glocke mit Aug und Ohr zu erleben. Die<lb/>
Gestalt zerfällt, die Phantasie des Lesers müßte sie<lb/>
wieder verdichten. Das Rätsel, wie das Dekompositum<lb/>
doch vorhanden ist — eben die Worte, die so erhaben<lb/>
im Anschluß an das andere Vorwort wirken —, das<lb/>
Rätsel wird sich bis zu einem gewissen Grad lösen<lb/>
lassen, wenn wir den Anspruch Paul <rs type="pers" ana="n_95321" ref="#fk__p_51272">Zechs</rs> überprüfen.<lb/>
Ich hatte die Lösung geahnt, aber nun will ich auch sagen,<lb/>
wie ich dazu gekommen bin, das Problematische zu<lb/>
entdecken. Ich habe schon angedeutet, daß mir die<lb/>
Version der »zarten Glockenblume« lange vor dem<lb/>
Anblick des <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8451" ref="#fk__p_52882">Scherl-Druckes</rs></rs> bekannt war, daß ich mich<lb/>
über die Wertverschiedenheit, die Minderwertigkeit<lb/>
jener Fassung in nachweisbarer Form geäußert, ja daß<lb/>
ich erklärt habe, dieses und jenes seien, kraft des<lb/>
einen Wortes, ganz verschiedene Gedichte. Ich stelle es<lb/>
fest gegen den Verdacht, daß ich gleich dem Autor selbst<lb/>
geflissentlich die Wertreduzierung vornehme. Wie sagt<lb/>
doch <rs type="pers" ana="n_95322" ref="#fk__p_46939">Schober</rs>? »Da kann ich Ihnen diesbezüglich etwas<lb/>
sehr Hübsches mitteilen.« Auch hier besteht freilich<lb/>
ein Unterschied; nämlich der, daß ich im Gegensatz<lb/>
zu <rs type="pers" ana="n_95323" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> mit allem, was auf Dokumente Bezug hat,<lb/>
sehr wohl »persönlich hervortreten« kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158691">
Ein Gedicht ist so lange gut, bis man<lb/>
weiß, von wem es ist, und ich maße mir<lb/>
an, von sprachlichen Dingen so viel zu<lb/>
verstehen, daß ich den ganzen Menschen<lb/>
dazu brauche, um seinen Vers beurteilen<lb/>
zu können. Er ist zugleich gut und schlecht,<lb/>
und ehe man das zweite weiß, ist man<lb/>
gerne gewillt, das erste zu glauben. Denn<lb/>
eben das ist <seg type="insult">dieser Spielart</seg> gegeben, zu<lb/>
zeigen was sie nicht hat, und so hat auch<lb/>
sie teil an dem großen Geheimnis der<lb/>
Sprache, die eben dort, wo nicht Wesen ist,<lb/>
umso mehr Schein zuläßt. Vermag sie kein<lb/>
Wunder, so vermag sie doch den <seg type="insult">Zauber</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158692">
<seg ana="Die Fackel 1918"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr158694">
<space/>Nachdem ich das wunderbare Gedicht »<rs type="title">Junge<lb/>
Tänzerin</rs>« in der Fassung, wie sie mir Herr <rs type="pers" ana="n_95324" ref="#fk__p_38095">Alfred<lb/>
Sperber</rs> übermittelte, in Druck gelegt hatte, erhielt<lb/>
ich die Handschrift des Mannes, der damals nicht<lb/>
mehr für den Dichter gehalten wurde. Da stand die<lb/>
erste Zeile der ersten und der vierten Strophe so<lb/>
zu lesen:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Eine <foreign xml:lang="undefined"><seg type="spc">goste</seg></foreign> Glockenblume</l>
</lg>
            <p ana="pr158698">
Darüber erfuhr ich das Folgende. Dem Gekritzel wie der<lb/>
stammelnden Rezitation hatte man das Wort »große«<lb/>
zu entnehmen geglaubt. <seg type="spc">Der Defekt</seg>, <seg type="spc">der Irrtum</seg>,<lb/>
<seg type="spc">der Zufall haben das große Gedicht entstehen<lb/>
 lassen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158699">
<space/>Ganz wie der korrigierende Plan es vermöchte,<lb/>
den ich selbst so oft an fremde Manuskripte<lb/>
gewandt habe. Und sogar an berühmte Werke der<lb/>
Lyrik, mit dem Nachweis, wie der Organismus eines<lb/>
Verses, der in seiner Umgebung erstirbt, zu retten<lb/>
gewesen wäre. Das anschaulichste Beispiel für diese<lb/>
Art der Versbetrachtung dürfte unter <rs type="pers" ana="n_95325" ref="#fk__p_43855">Nietzsches</rs> Gedichten<lb/>
, dieser oft nur fortgesetzten fragmentarischen<lb/>
Lyrik, das Gedicht bilden, das den Titel »<rs type="title">Vereinsamt</rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr158699">
führt. Es wäre das Gegenbeispiel zur »<rs type="title">Jungen Tänzerin</rs>«,<lb/>
insofern, als hier die Eingangsstrophe, die, sinnhaft<lb/>
 variiert, als Refrain wiederkehrt, stärkstes<lb/>
Eigenleben hat. Da ist im Vollbild der winterlichen<lb/>
Landschaft das der winterlichen Seele enthalten, ein<lb/>
lebendigster Ausdruck der Erstarrung, der nun, fortgesponnen<lb/>
 in winterliche Handlung, leider ermattet.<lb/>
Wenn nur diese erste Strophe da stünde — und<lb/>
befreit von der belastenden Interpunktierung, die<lb/>
sie aus dem Elementaren ins Rationale drückt —<lb/>
wenn nur diese erste Strophe wäre, so wäre sie das<lb/>
ganze Gedicht, das als solches kein ganzes Gedicht<lb/>
 ist:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Die Krähen schrei’n</l>
<l>und ziehen schwirren Flugs zur Stadt.</l>
<l>Bald wird es schnei’n.</l>
<l>Wohl dem, der jetzt noch Heimat hat!</l>
</lg>
            <p ana="pr158703">
<rs type="pers" ana="n_95326" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> setzt vor den einzigartigen Vers »Bald<lb/>
wird es schnei’n« leider einen Doppelpunkt, nach<lb/>
jenem ein Komma und einen Gedankenstrich; einen<lb/>
eben solchen Strich durch den Gedanken vor das<lb/>
Wort »Heimat«, dessen Empfindungsfülle so auf<lb/>
eine unbildliche Reflexion abgezogen wird. Die Zeile,<lb/>
in der die ganze Winterahnung eingeschlossen ist,<lb/>
müßte aber völlig isoliert sein und mit einem Punkt<lb/>
schließen:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Bald wird es schnei’n.</l>
</lg>
            <p ana="pr158707">
Schon sie wäre das ganze Gedicht, und es wäre<lb/>
ungeheuer, wie hier eine Feststellung, die jeder<lb/>
<seg type="insult">Schwätzer</seg> vornimmt, zum <seg type="ELIDASH">Erstmaligen</seg> und Einmaligen<lb/>
wird: zum Gedicht. Jenem größten deutschen Wortwunder<lb/>
 vergleichbar, zu dem, im Abschied der<lb/>
<RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="pers" ana="name_201689" ref="#fk__p_46960">Iphigenie</rs></RS>, der banalste Gruß erblüht ist, mit Atemzug<lb/>
und Herzschlag des großen Verzichts:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Lebt wohl!</l>
</lg>
            <p ana="pr158711">
»Das Geheimnis der Geburt des alten Wortes«,<lb/>
welches <rs type="pers" ana="n_95327" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> fremd war. Die Frage ist, ob <rs type="pers" ana="n_95328" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs><lb/>
es hier gehabt, ob er das so gesetzte, so fortgesetzte<lb/>
 und sinnhaft abgewandelte Gedicht dieser<lb/>
ersten Strophe als solches erschaffen hat. Freilich<lb/>
noch größer wäre das Ganze durch die letzte Strophe<lb/>
ersetzt, wenn er nur die geschrieben hätte, anstatt<lb/>
zu ihrem Einfachen auf dem Wege der Anwendung<lb/>
zu gelangen:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Die Krähen schrei’n</l>
<l>und ziehen <FERR id="ferr_187" fcorrID="fcorr_187" href="FK-31-806_n0010.xml" emID="em_187"><ERR fcorr="schwirren">schweren</ERR></FERR> Flugs zur Stadt.</l>
<l>Bald wird es schnei’n.</l>
<l><seg type="spc">Weh dem</seg>, <seg type="spc">der keine Heimat hat</seg>!</l>
</lg>
            <p ana="pr158715">
Wieder im Original die interpunktionellen Hindernisse<lb/>
, nur nicht mehr vor der Heimat. Diese Strophe,<lb/>
richtig gesetzt, ist das Gedicht. Aber bis zu welchem<lb/>
Grade auch das desjenigen, der es so erlöst? Manches<lb/>
Gedicht entsteht erst, wenn der Leser dazu kommt,<lb/>
und der schöpferische Anteil des Striches kann<lb/>
größer sein als der des Restes. Wer den Worten die<lb/>
Luft zu geben vermag, in der sie atmen, könnte nie<lb/>
<seg type="insult">Plagiator</seg> sein, wenn er bloß die Worte an sich nimmt.<lb/>
Kann der korrigierende Dichter durch eine Umstellung<lb/>
die Wortgestalt hervortreiben, so schüfe die Korrektur<lb/>
auch am fremden Gedicht sein Gedicht. Solche<lb/>
Leistung tritt etwa an <rs type="pers" ana="n_95329" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> Änderungen von<lb/>
Gedichten der <rs type="pers" ana="n_95330" ref="#fk__p_49680">Marianne von Willemer</rs> zum <rs type="title">Westöstlichen<lb/>
 Divan</rs> nicht immer so anschaulich hervor<lb/>
wie an der herrlichen Selbstkorrektur der Verse<lb/>
»<rs type="title">Vollmondnacht</rs>«, mit der er über das Schicksal des<lb/>
schönen und seltenen Adjektivs »smaragden« entscheidet<lb/>
. In der ersten Fassung kommt der Edelstein<lb/>
noch nicht zur Geltung:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><RS pers="Johann Wolfgang von Goethe" globID="name_203867">Nieder spielet Stern auf Stern</RS>.</l>
<l>Tausendfältiger Karfunkel</l>
<l>fliegt smaragden durch die Büsche</l>
</lg>
            <p ana="pr158719">
Wie ganz anders geschaut in der zweiten, wo freilich<lb/>
auch »glühen blühend alle Zweige«,<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Nieder spielet Stern auf Stern;</l>
<l>Und smaragden, durchs Gesträuche</l>
<l>Tausendfältiger Karfunkel</l>
</lg>
            <p ana="pr158723">
Dort, in der vollständigen Aussage vom »Fliegen«,<lb/>
glühen und blühen die Farben nicht; rotes bewegt<lb/>
sich grün: noch nicht zur Gestalt verbunden, widerstreiten<lb/>
 die Bestandteile; »smaragden« versinkt zu<lb/>
adverbialer Unselbständigkeit, wie wenn seine Vorstellung<lb/>
 voraussetzbar wäre. Umgestellt, leuchtet es<lb/>
als Erscheinung auf, mehr als vordem auch der<lb/>
Karfunkel, und das Fliegen, ungesagt, ist da wie<lb/>
das gewaltige Farbenspiel der mondbeglänzten Landschaft<lb/>
. Der Korrektor ist der Dichter.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158724">
<space/>Zu solcher Belebung hat der »<rs type="title">Jungen Tänzerin</rs>«<lb/>
ein einziges Wort, das nicht vom Autor war, verholfen<lb/>
. Schon das mißverstandene <foreign xml:lang="undefined">»goste«</foreign>, als ein<lb/>
neuer Klang, mit dem sich dem sonderbaren Bewahrer<lb/>
 eine Vorstellung verband. Was aber bedeutet<lb/>
dieses <foreign xml:lang="undefined">»goste«</foreign>? Eine verunstaltete arabische Bezeichnung<lb/>
, hieß es, für »zarte«. Eines der vielen<lb/>
Wunder dieses großen Abenteuers. Dem Schlosser<lb/>
gefiel das arabische <foreign xml:lang="undefined">»goste«</foreign> besser als das<lb/>
deutsche »zarte«. Mir gleichfalls. Die zarte Glockenblume<lb/>
, die nun festgestellt war, gefiel mir gar nicht<lb/>
und machte mir, lange bevor ihr Dichter mir auf<lb/>
deutsch »Etsch!« zurief, sein Werk problematisch, was<lb/>
etliche Zeugen meiner Beweisführung bestätigen<lb/>
können. Ich sagte damals, daß ich es, in Kenntnis dieser<lb/>
Urfassung, nie in die Reihe der wunderbaren »<rs type="title">Gedichte</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr158724">
<rs type="title">aus dem Irrenhaus</rs>« aufgenommen hätte. Jetzt, vor<lb/>
der Nötigung, den Fall darzustellen, veranlaßte ich<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_95331" ref="#fk__p_38095">Sperber</rs>, sich noch einmal darüber zu äußern,<lb/>
wie er zu der Lesart der »großen Glockenblume«<lb/>
gekommen sei und was es denn mit dem <foreign xml:lang="undefined">»goste«</foreign><lb/>
für eine Bewandtnis habe. Der psychische Anteil des<lb/>
Schlossers, der sich in dieser Abänderung <seg type="insult">des zarten<lb/>
Kitsches</seg> bekundete, ist umso merkwürdiger, als er<lb/>
jetzt wieder hartnäckig behauptet, das Gedicht sei<lb/>
von ihm. Das glaube ich ihm zwar nicht, aber der<lb/>
folgende Bericht beweist doch, um wieviel näher<lb/>
er dem Gedicht steht als sein Autor:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158726">
Ich fragte ihn damals auch, warum er gerade ein arabisches Wort statt<lb/>
eines deutschen gewählt habe, und er sagte, <foreign xml:lang="undefined"><seg type="spc">goste</seg></foreign> sei ihm »schöner<lb/>
vorgekommen«. Um mich nicht ganz auf mein Gedächtnis verlassen<lb/>
zu müssen, habe ich <rs type="pers" ana="n_95332" ref="#fk__p_47599"><abbr>P.</abbr></rs> nochmals über diesen Punkt ausgefragt und<lb/>
habe ihn die Antworten schriftlich aufsetzen lassen, wobei ich mich<lb/>
hütete, sie durch die Art der Fragestellung oder sonst zu beeinflussen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158728">
Im Protokoll heißt es:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158730">
<space/>Ist <abbr>z. B.</abbr> das Wort »zarte« nicht ebenso schön?<lb/>
<space/>Nein, das <foreign xml:lang="undefined">»goste«</foreign> ist viel schöner als »zarte«.<lb/>
<space/>Warum?<lb/>
<space/>Weil es eben ein erfundenes Wort ist <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr158732">
Und es half, das noch weit schönere Wort zu erlangen<lb/>
, das dem Gedicht die große Gestalt verliehen<lb/>
 hat, welche auch von <rs type="pers" ana="n_95333" ref="#fk__p_50952">Gesell</rs> mit Recht vorgezogen<lb/>
 wird. Inzwischen hatte sich meine Ahnung von<lb/>
der Fremdkörperlichkeit dieses tanzenden Frauenleibes<lb/>
 bestätigt. <rs type="pers" ana="n_95334" ref="#fk__p_51272">Paul Zech</rs>, der ihn für sich reklamierte<lb/>
, schickte mir, endlich, sein Gedicht »<rs type="title">Glockentänzerin<lb/>
</rs>« zu, von dem er behauptet, es sei vormals<lb/>
in einer anderen Fassung erschienen, »die der ‚<rs type="title">Jungen<lb/>
Tänzerin</rs>‘ noch näher kommt«, die er aber zunächst<lb/>
nicht beschaffen könne. Die spätere Fassung, die<lb/>
jedenfalls auch vor der »<rs type="title">Jungen Tänzerin</rs>« erschienen<lb/>
ist, genügt mir vorläufig. Sie lautet:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Mit dem frühen Ruf der Amsel brach</l>
<l>aus der braunen Ackerkrume,</l>
<l>aus dem Moos, das sie zerstach,</l>
<l>eine junge Glockenblume.</l>
</lg>
            <lg>
<l>In dem falben Silberglanz,</l>
<l>zwischen Tau und Glitzersteinen,</l>
<l>drehte sie sich hoch im Tanz</l>
<l>auf den schlanken Beinen.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Von dem seidenen Behang</l>
<l>tropften die Geläute nieder</l>
<l>zu dem Überschwang</l>
<l>gottergriffener Lerchenlieder.</l>
</lg>
            <lg>
<l><seg type="spc">Atemhauch und Blut und Haut</seg></l>
<l>mischten sich entzündet mit dem Winde</l>
<l>und schon waren tausend Glocken laut</l>
<l>und sie tanzten um die Linde</l>
</lg>
            <lg>
<l>mit den Kindern Hand in Hand</l>
<l>die uralte Frühlingsweise</l>
<l>und das aufgeglänzte Land</l>
<l>tanzte mit im Kreise.</l>
</lg>
            <p ana="pr158741">
Ein wahrhaft schönes Gedicht, von dessen schwächerer<lb/>
Eingangsstrophe — welche gleichwohl organisch zur<lb/>
weiteren Herrlichkeit überleitet — dem Autor der<lb/>
»<rs type="title">Jungen Tänzerin</rs>« der Reim auf Blume geblieben war.<lb/>
Die Anschauung ist verschieden, indem bei <SPAN cont="Marx-Gesell"><seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_95335" ref="#fk__p_50952">Marx</rs>-<rs type="pers" ana="n_95336" ref="#fk__p_50952">Gesell</rs></seg></SPAN><lb/>
die Tänzerin als Blume aufscheint, hier jedoch die Blume<lb/>
zur Tänzerin ersteht. Gemeinsam die Verknüpfung<lb/>
der Sphären. Der seidene Behang ist zur Wolke weißer<lb/>
Seide geworden. Von den Motiven der Klangfülle,<lb/>
von dem unvergleichlichen »Überschwang gottergriffener<lb/>
 Lerchenlieder« ist ohne Zweifel etwas für<lb/>
des Rockes Glocke geblieben, und der sich hoch im<lb/>
Tanz auf den schlanken Beinen Drehenden ward<lb/>
der Beine Doppel-Schwengel abgesehen. Daß aber<lb/>
</p>
            <p ana="pr158741">
»Atemhauch und Blut und Haut« als die mitwandelnden<lb/>
»Blut und Haut und Atem« erkennbar sind, wird<lb/>
kaum zu leugnen sein, und die Erinnerung verrät<lb/>
sich noch in der Klangspur, mit der der Vers<lb/>
<lg>
<l><seg type="spc">mischten</seg> sich entzündet mit dem Winde</l>
</lg>
an dem »mystisch« haften blieb. Nun wäre es<lb/>
gerade vom Standpunkt meiner Sprachbetrachtung<lb/>
aus absurd, dem Wortkünstler das Recht der Übernahme<lb/>
 einer schon gestalteten Vorstellung zu bestreiten.<lb/>
Aber ungestraft darf diese Übernahme nur erfolgen —<lb/>
ungestraft von der hier waltenden Sittlichkeit, die das<lb/>
Echtbürtige an der neuen Erlebniskraft erkennt, an Blut<lb/>
und Haut und Atem, die es an ihm selbst beglaubigen —,<lb/>
wenn sie für das höhere Werk erfolgt. Das wäre der<lb/>
Fall, wenn <rs type="pers" ana="n_95337" ref="#fk__p_50952">Marx</rs> die Vision der großen Glockenblume<lb/>
gehabt hätte; dann wären Blut und Haut und Atem von<lb/>
ihm und stärker als Atemhauch und Blut und Haut,<lb/>
wovon sie stammen. Dann wäre die »<rs type="title">Junge<lb/>
Tänzerin</rs>« wertvoller als die »<rs type="title">Glockentänzerin</rs>« mit<lb/>
deren siebenmal herrlicher Konsonanz im Tanz von<lb/>
entzündet, Winde, Linde, Kindern, Hand in Hand<lb/>
und Land. Der fremde Wert ist aber in das geringere<lb/>
Werk eingeflossen, dem die schöpferische Stufe<lb/>
durch den Vergleich mit der zarten Glockenblume<lb/>
angewiesen bleibt. Unbestreitbar ist die Fähigkeit,<lb/>
einen empfangenen künstlerischen Eindruck zu verarbeiten<lb/>
, ohne welche die vorhandenen Mittelstrophen<lb/>
nicht vorhanden wären und ohne die es ja hier kein<lb/>
Problem gäbe. Über den Schöpfungsakt — in Scham<lb/>
und lieblicher Verwirrung vor <seg type="insult">dem »kitschigen<lb/>
amerikanischen Bild«</seg>, dem »eingefärbten Klischee«<lb/>
der Tänzerin — hat <SPAN cont="Marx-Gesell"><seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_95338" ref="#fk__p_50952">Marx</rs>-<rs type="pers" ana="n_95339" ref="#fk__p_50952">Gesell</rs></seg></SPAN> Auskunft gegeben<lb/>
: er hat die Farbe des <seg type="insult">Kitsches</seg> bekannt. Sein<lb/>
schöpferischer Antrieb reichte für die erste Strophe,<lb/>
seine Fähigkeit hat hingereicht, einen psychischen<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="spc">mischten</seg> sich entzündet mit dem Winde</l>
</lg>
            <p ana="pr158741">
Eindruck zu bewältigen, den ihm die Erinnerung an<lb/>
<rs type="pers" ana="n_95340" ref="#fk__p_51272">Zechs</rs> Gestalt der Glockentänzerin zubrachte. Sein<lb/>
Wort ist nicht dem primären, dem erotischen Erlebnis<lb/>
entstammt; er hat aus dem erschaffenen Lebendigen<lb/>
produziert, das ein deutscher Lyriker »dem Frauenleib<lb/>
abgesehen und abgesungen« hatte. Mag der Schöpfer<lb/>
des Originals seinen Anspruch behaupten oder zurückziehen<lb/>
 (wie jetzt behauptet wird) — ich vertrete ihn<lb/>
kunstrichterlich. Denn von wem ein Gedicht ist,<lb/>
muß ich nicht wissen; ob es eines ist, weiß ich,<lb/>
und meine <seg type="insult">Blamage</seg> macht vor meinen Ohren halt!<lb/>
Und so behaupte ich: daß der gehörte Unterschied<lb/>
des einen Wortes das Geheimnis dieser Schöpfung<lb/>
aufschließt und selbst dann aufschlösse, wenn der<lb/>
Schöpfer es nicht bekannt hätte und nicht seine<lb/>
Scham über die Schöpfung, mit so gründlicher Verleugnung<lb/>
 der Scham. Daß diese Schöpfung von<lb/>
einer Vorschöpfung bezogen war, wußte ich aus<lb/>
dem einen integrierenden, wertverändernden Wort,<lb/>
in dessen Gefolge alles Weitere fremdkörperlich<lb/>
erschien. Die Haut ist von ihm — Blut und Atem<lb/>
von einem andern!<lb/>
</p>
            <p ana="pr158745">
<space/>Gewiß, von einem <seg type="insult">»Plagiat«</seg>, von einer unehrlichen<lb/>
Handlung des Bewußtseins wird auch auf <seg type="insult">diesem<lb/>
kunstgewerblichen Niveau</seg> nicht die Rede sein können.<lb/>
Aber das nachträgliche Bewußtwerden sollte die<lb/>
Persönlichkeit in die naturgesetzten Schranken<lb/>
weisen. <SPAN cont="Marx-Gesell"><seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_95341" ref="#fk__p_50952">Marx</rs>-<rs type="pers" ana="n_95342" ref="#fk__p_50952">Gesell</rs></seg></SPAN> hat, eine Entscheidung vorwegnehmend<lb/>
, die er noch nicht kennen konnte, in einem<lb/>
Brief nach Czernowitz erklärt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158747">
<seg type="spc">Wenn <rs type="pers" ana="n_95343" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> der wäre</seg>, <seg type="spc">der er sein möchte</seg>, hätte<lb/>
er ganz einfach festgestellt: ich habe mich geirrt, aber ich halte mein<lb/>
Urteil über das Gedicht aufrecht. Worauf ich übrigens keinen Wert<lb/>
lege, da ich schön nur die zweite Strophe <seg type="spc">finde</seg>. Kein Mensch hätte<lb/>
dabei etwas <seg type="spc">gefunden</seg>. Aber es scheint sehr schwer zu sein, einen<lb/>
Irrtum einzugestehen, selbst wenn es einem durch <seg type="spc">einen ganz<lb/>
harmlosen Humor</seg> leicht gemacht wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158749">
Ich kann ja nicht bestimmt sagen, ob ich der bin,<lb/>
der ich sein möchte, vielleicht fehlen mir zur vollen<lb/>
Kongruenz von Wesen und Schein so viele<lb/>
Pseudonyme, als ihrer sich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_95344" ref="#fk__p_50952">Otto Ernst Hesse</rs></seg> in<lb/>
derselben Äußerung rühmt, indem er nicht nur als<lb/>
»<rs type="pers" ana="n_95345" ref="#fk__p_50952">Marx</rs>« und »<rs type="pers" ana="n_95346" ref="#fk__p_50952">Gesell</rs>«, sondern auch als »<rs type="pers" ana="n_95347" ref="#fk__p_50952">Taubinur</rs>«,<lb/>
»<rs type="pers" ana="n_95348" ref="#fk__p_50952">Schwabe</rs>« und »<rs type="pers" ana="n_95349" ref="#fk__p_50952">Krafft</rs>« erkannt sein will. <seg type="insult">Welch ein<lb/>
<foreign xml:lang="fr">embarras de richesse</foreign> an Beglaubigung</seg>, wo doch<lb/>
schon in seinem bürgerlichen Namen sich <seg type="insult">die echte<lb/>
Legierung aus <rs type="pers" ana="n_95350" ref="#fk__p_50949">Otto Ernst</rs> und <rs type="pers" ana="n_95351" ref="#fk__p_50952">Hesse</rs></seg>, also aus<lb/>
<seg type="insult">einem ganz harmlosen Humoristen</seg> und einem<lb/>
Lyriker ausprägt, diese mystische Mischung, die mir<lb/>
ja eben als das Problem seiner Persönlichkeit so<lb/>
viel zu schaffen macht. Aber meiner Entscheidung,<lb/>
die ich doch erst heute fällen kann, hat er vorgegriffen<lb/>
. Welchen Irrtum ich einzugestehen hätte, kann<lb/>
ich zwar noch immer nicht erkennen, es wäre denn<lb/>
der, daß ich ein Gedicht gerühmt habe, das nicht<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_95352" ref="#fk__p_50952">Marx</rs> ist. Von seinem großmütigen Verzicht auf<lb/>
die Anerkennung dieses Gedichts kann ich jedoch<lb/>
keinen Gebrauch machen, denn ich halte mein Urteil<lb/>
über die in der <rs type="self" ana="werk_29081">Fackel</rs> veröffentlichte »<rs type="title">Junge Tänzerin</rs>«<lb/>
aufrecht und lege im Gegensatz zu ihm auf jede<lb/>
ihrer Strophen den Wert, der der großen Glockenblume<lb/>
 zukommt. In <seg type="insult">der Sphäre des »Findens«</seg>, in die<lb/>
sich <SPAN cont="Marx-Gesell"><seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_95353" ref="#fk__p_50952">Marx</rs>-<rs type="pers" ana="n_95354" ref="#fk__p_50952">Gesell</rs></seg></SPAN> begeben hat — er findet nur die<lb/>
zweite Strophe schön und kein Mensch hätte was dabei<lb/>
gefunden, wenn ich bei meiner Ansicht bliebe —, dort<lb/>
wurde ihm bereits von Herrn <rs type="pers" ana="n_95355" ref="#fk__p_38095">Sperber</rs> heimgeleuchtet.<lb/>
Was der Mensch alles finden kann, zeigt sich doch<lb/>
an der Art, wie ich einem Gedicht gerecht werde,<lb/>
und daß manchmal eine blinde Henne ein Korn<lb/>
schön findet, ist bekannt. Aber <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_95356" ref="#fk__p_50952">Gesell</rs></seg>, der<lb/>
<seg type="insult">Humor</seg> hat, hat auch die Ahnung von einem Kunstkriterium<lb/>
, und wenngleich er bloß bestrebt ist, den<lb/>
geringen Unterschied zur sonstigen Identifizierung<lb/>
heranzuziehen, so hat er ihn doch bewußt und<lb/>
</p>
            <p ana="pr158749">
dankbar für die <rs type="paper" ana="werk_29082">Vossische Zeitung</rs> angenommen.<lb/>
(Während er den Plural »wandeln« verschmähte.)<lb/>
Ich prüfe ähnlich genau, und er unterschätzt<lb/>
meine Gewissenhaftigkeit, die wirklich bemüht<lb/>
war, das Kaliber seiner schöpferischen Fähigkeit zu<lb/>
bestimmen. Denn mit der gewonnenen Erkenntnis,<lb/>
daß <seg type="insult">der kunstgewerbliche Ursprung</seg> seines Gedichtes<lb/>
sich mit <seg type="insult">seiner humorigen Regung</seg> psychologisch<lb/>
schon eher vereinbaren lasse, gab ich mich beiweitem<lb/>
nicht zufrieden und ließ nach sonstiger lyrischen<lb/>
Produktion des Mannes fahnden. War er ein großer<lb/>
Lyriker, dann wäre es bei einem Rätsel geblieben,<lb/>
das weit größer wäre als das der Irrenhauslyrik. Das<lb/>
Ergebnis der Untersuchung ermöglicht die Aussage,<lb/>
daß er — nebst <seg type="insult">unbeträchtlichen Scherzgedichten</seg> —<lb/>
mit sauberen sprachlichen Mitteln Elegien aus<lb/>
Distichen geformt hat, in denen einer Betrachtung<lb/>
des Geschlechts, die nicht ohne das Erlebnis meiner<lb/>
Aphorismen zustandegekommen scheint, manche<lb/>
kultivierte Zeile aufgesetzt ist. Eine wirklich schöne<lb/>
Stelle wie:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>König ist unser Auge. Es bauen von Menschen zu Menschen</l>
<l>Blick und Wimpern die Bahn, Spiegel im Spiegel ein Glanz</l>
</lg>
            <p ana="pr158753">
steht aber verdächtig einsam zwischen <seg type="insult">Monstren</seg> von<lb/>
Hexametern wie:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Legen wir <seg type="spc">ab drum dies Scheusein</seg> und meiden wir witternde</l>
<l>Worte</l>
</lg>
            <p ana="pr158757">
und Pentametern wie:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>ehe ich’s ahnte, geliebt, Freund dir und <FERR id="ferr_156" fcorrID="fcorr_156" href="FK-31-811_n0034.xml" emID="em_156"><ERR fcorr="Gynaikagog"><seg type="spc">Gynaikogog</seg></ERR></FERR>.</l>
</lg>
            <p ana="pr158761">
Schlichte Problemstellungen gibt es:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>O so nimm Dank, du blonde, du spendende frauliche Fraue!</l>
<l>Ganz ward ich Mann durch dich. Wardst du durch mich <seg type="spc">so Weib</seg>?</l>
</lg>
            <p ana="pr158765">
Während hingegen:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Ach! verlogen beschweigen die <seg type="insult">Bürger</seg> den Körper und drehen</l>
<l>Ab das elektrische Licht, nahn sie sich nächtlich in Lust.</l>
</lg>
            <p ana="pr158769">
Wie anders bei den Dichtern:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Kam eine Dame zu mir, fort ging ein liebendes Weib.</l>
</lg>
            <p ana="pr158773">
Das ist ganz einfach: im Pentameter drauf fällt sie,<lb/>
das weiß man ja eh. Daß auf dieser Stufe die<lb/>
erotische Vision der »<rs type="title">Jungen Tänzerin</rs>« entstehen<lb/>
konnte, ist undenkbar; wie gut sie übernommen<lb/>
wurde, noch immer erstaunlich. Gleichwohl sind im<lb/>
schaffenden Mittelmaß sprachliche Kultur und<lb/>
geistige Haltung so weit vorhanden, daß der Widerspruch<lb/>
 zu <seg type="insult">einer journalistischen Möglichkeit wie<lb/>
jenem »Etsch«</seg> schmerzlich fühlbar bleibt. Offenbar<lb/>
ist dieser Hesse einer von den <seg type="insult">Ariern</seg>, deren Talent<lb/>
größer ist als ihre Widerstandsfähigkeit und deren<lb/>
gute Sitten darum leicht den bösen Beispielen <seg type="insult">der<lb/>
journalistischen Umgebung</seg> ausgeliefert sind, so daß<lb/>
sie sich auch zu der gröberen Arbeit, welche gegen<lb/>
mich zu leisten ist, bis zur Selbstaufopferung tauglich<lb/>
zeigen. Die Verantwortlichkeit eines, der so strauchelt<lb/>
und von mir das Bekenntnis des Irrtums verlangt;<lb/>
das Bewußtsein, das den Zwiespalt des Gefühls: der<lb/>
nicht zu sein, der man sein möchte, auf mich abwälzt<lb/>
— dergleichen wäre sicherlich Objekt jener psychologischen<lb/>
 Forschung, die der Irrenhauslyrik ans<lb/>
Licht geholfen hat. Der produktive Anteil an ihr<lb/>
wie die widersprechende Handlung setzen vielleicht<lb/>
nicht <seg type="insult">jene unhysterische Gemütslage</seg> voraus, auf der <seg type="insult">die<lb/>
Welt der Normen</seg> beruht, und ich hätte mich am Ende<lb/>
nicht so sehr blamiert, wenn sich zur Ehre des Autors<lb/>
ergäbe, daß seine Äußerungen nicht so ganz in dem<lb/>
Bereich wurzeln, für den die Presse sie reklamiert.<lb/>
Freilich ist seine Begabung nicht ursprünglich<lb/>
</p>
            <p ana="pr158773">
genug, um ihm eine andere Schaffensregion zuzuweisen<lb/>
 als die, in die er sich nun einmal begeben hat.<lb/>
Hätte er das Gedicht, wie ich es gefunden habe,<lb/>
erfunden und hätte die Untersuchung gar noch<lb/>
weitere Beweise, daß er ein Dichter sei, geliefert —<lb/>
ich hätte ihn trotz dem Beruf, in dem er mir entgegentritt<lb/>
, entdeckt und gefeiert wie nur einen<lb/>
Dichter aus dem Irrenhaus und hätte es beklagt,<lb/>
daß er seine Kraft zwischen <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8452" ref="#fk__p_52882">Scherl</rs></rs> und <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8453" ref="#fk__p_54369">Ullstein</rs></rs><lb/>
zersplittern muß. Welcher <seg type="insult">Todfeind</seg> könnte mir denn<lb/>
nachsagen, daß ich dem Schöpfer des erkannten echten<lb/>
Werts, in welcher sozialen Sphäre er immer wirkte,<lb/>
jemals die Anerkennung entzogen und mit einem<lb/>
Etsch die Tür vor der Nase zugeschlagen hätte?<lb/>
Wenn sich herausstellt, daß er es nicht war, so<lb/>
mögen wir uns gegenseitig bedauern, aber ich kann<lb/>
darin nicht just meine <seg type="insult">Blamage</seg> erkennen. Zeigt<lb/>
sich doch an dem andern, weit schwierigeren Fall,<lb/>
wie wenig ich die Anerkennung von der Bestimmung<lb/>
der Autorschaft abhängig mache. Was immer in der<lb/>
deutschen Literatur gegen <rs type="pers" ana="n_95357" ref="#fk__p_51272">Paul Zech</rs> vorgebracht<lb/>
werden mag, so liegt die Sache offenbar und bis<lb/>
zu dem noch ausstehenden Beweise, daß er rein<lb/>
mechanische, bewußtseinsmäßige Entlehnungen verübt<lb/>
 habe, doch so, daß von der Gestaltungskraft,<lb/>
die hier noch in der Aneignung gewaltet hat, sich die<lb/>
ganze deutsche Literatur bedienen könnte. Es ist<lb/>
unumwunden zu sagen, daß der Dichter, der »<rs type="title">Einen<lb/>
Trunk der Liebe</rs>« verfaßt hat, das Seltenste vorstellt<lb/>
, was es heute geben kann: einen Lyriker.<lb/>
Wenn behauptet wird, es sei ihm nicht immer<lb/>
bekannt, daß eine Dichtung nicht von ihm ist, so<lb/>
hat sich gerade in dieser Untersuchung gezeigt, daß<lb/>
er auch über das, was von ihm ist, nicht durchaus<lb/>
Bescheid weiß. Der Grad seiner Klanghörigkeit nun,<lb/>
die ihn manchmal bis zur Bewußtseinslähmung dem<lb/>
Eindruck des fremden Sprachwerts aussetzt, mag<lb/>
</p>
            <p ana="pr158773">
seine Erscheinung derselben Psychologie darbieten,<lb/>
die sich mit der Irrenhauslyrik befaßt hat. So wäre mit<lb/>
dem pathologischen Einschlag, der seinem geniehaften<lb/>
 lyrischen Schaffen nachgewiesen würde, nur<lb/>
die Perspektive wiederhergestellt, in die jene Lyrik<lb/>
gegenüber <seg type="insult">der Welt der Normen</seg> gerückt war, aber<lb/>
eben deren moralistischen Nachweisen die Spitze<lb/>
abgebrochen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158774">
<space/>Freilich hat die sprachkritische Untersuchung<lb/>
mir einen Fall von <rs type="pers" ana="n_95358" ref="#fk__p_51272">Zech’scher Produktion</rs> zugänglich<lb/>
 gemacht, durch den leider dargetan ist, daß er<lb/>
die vorhandene Sprachleistung, deren Übernahme in<lb/>
eine höhere Sphäre berechtigt wäre, auch bloß seinem<lb/>
Geschmack assimilieren und aufopfern kann. Es war<lb/>
einer der spannendsten Augenblicke dieser Durchforschung<lb/>
 einer Materie, in der sich die sachlichen<lb/>
und die sprachlichen Aufschlüsse fortwährend gekreuzt<lb/>
, aufgehoben oder bestätigt haben. Und der<lb/>
letzte Beweis, daß in der <rs type="inst">Fremdenlegion</rs> nicht die<lb/>
Dichter, sondern die Sammler saßen, ist an dem<lb/>
in jener Nachschrift mitgeteilten »römischen Gedicht«<lb/>
erfolgt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Die Zypresse, die Olive,</l>
<l>Pinienwald und Berg und Au</l>
<l>tauchen in das himmlisch-tiefe</l>
<l>fleckenlose duft’ge Blau.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Um die Wasser, um die Lande,</l>
<l>Näh’ und Ferne, weit und breit,</l>
<l>legt der Himmel weitgespannte</l>
<l>Arme der Unendlichkeit.</l>
</lg>
            <p ana="pr158779">
Das ist unbeschreiblich großartig und diese Unendlichkeit<lb/>
 ermessend, darf man schon so grausam<lb/>
sein, sie an einem Gegenstück aus <seg type="insult">der Welt der Normen</seg><lb/>
entfaltet zu sehen. Gleich an dem extremsten, das<lb/>
</p>
            <p ana="pr158779">
deren Lyrik bietet. <rs type="pers" ana="n_95359" ref="#fk__p_41542">Hainisch</rs> hat in der Lobau <seg type="insult">das<lb/>
folgende Erlebnis</seg> gehabt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Anstatt des Großstadtlärmens die Idylle!</l>
<l>Es fehlt der <seg type="insult">Hader</seg>, der <seg type="insult">Parteienstreit</seg>,</l>
<l>Und es berührt uns hier in dieser Stille</l>
<l>Wie in dem Dom der Hauch der Ewigkeit.</l>
</lg>
            <p ana="pr158783">
Hier dehnt sich die Unendlichkeit als <seg type="insult">Gemeinplatz</seg>,<lb/>
und nichts bleibt als ein <rs type="title"><rs type="pers">faustisch Sehnen</rs></rs>, daß sie<lb/>
schnell vorübergehen möge. Wer aber war jener<lb/>
Dichter, dessen Aufblick den Himmel zu so himmlischer<lb/>
 Bildhaftigkeit erfaßt hatte? Diese Verse hat<lb/>
<rs type="pers" ana="n_95360" ref="#fk__p_51272">Paul Zech</rs> nicht reklamiert. Aber er schickte mir<lb/>
das Blatt aus seiner Gedichtsammlung, das auf der<lb/>
einen Seite die »<rs type="title">Glockentänzerin</rs>« enthält. Ich wende<lb/>
um und lese auf der andern das folgende Gedicht:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Hier am Ufer, hier im tiefen</l>
<l>Schilfgeflüster wo der Mond</l>
<l>wieder bei den Fischen wohnt</l>
<l>und die Wasser sanft entschliefen:</l>
</lg>
            <lg>
<l>hier im dunkel Unbekannten,</l>
<l>hier entflohen Raum und Zeit,</l>
<l><seg type="spc">legt die Nacht die weitgespannten</seg></l>
<l><seg type="spc">Arme der Unendlichkeit</seg>,</l>
</lg>
            <lg>
<l>um den Weiher, um den weißen</l>
<l>Mutterleib der Ur-Natur.</l>
<l>Und es bleibt von all den atemheißen</l>
<l>Steingehäusen keine Spur,</l>
</lg>
            <lg>
<l>bleibt nur Glanz und Fülle</l>
<l>auf den Feldern, auf der Flut</l>
<l>und im eingesungenen Blut</l>
<l>Traum und Stille.</l>
</lg>
            <p ana="pr158791">
Immer wunderlicher und verwickelter wurde es, und<lb/>
die Verblüffung trat eben in dem Moment ein, als<lb/>
ich mich besonders für den Autor jener Himmelsverse<lb/>
 interessierte. Die letzten zwei Strophen des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_95361" ref="#fk__p_51272">Zech’schen Gedichtes</rs> sind nur ein beiläufiges Zuendebringen<lb/>
 der Stimmung. Die erste von dem Mond<lb/>
bei den Fischen — vielleicht nicht unbeeinflußt von<lb/>
einem Motiv der chinesischen Lyrik — ist von<lb/>
seltener Lieblichkeit und kostbarer Erfülltheit. Nun<lb/>
aber beachte man, wie sich im Bruch zwischen dieser<lb/>
landschaftlichen Gestalt und der folgenden die<lb/>
Adoption des fremden Gedankens verrät. Das großartige<lb/>
 Bild von den weitgespannten Armen der<lb/>
Unendlichkeit, nicht minder großartig dem nächtlichen<lb/>
 Firmament abgesehen als dem Himmel der<lb/>
italienischen Landschaft, ist sichtlich eingesetzt: ganz<lb/>
unvermittelt erhebt sich der Blick nach oben, nunmehr<lb/>
 im Maß der Erhabenheit das Erlebnis der<lb/>
Nacht zu empfangen, die sich ihm soeben dort<lb/>
unten, im kleinsten Ausschnitt der Landschaft, im<lb/>
Winkel des Schilfgeflüsters, sanft und süß, im Reflex<lb/>
des Mondlichts gespiegelt hat. Kein Zweifel, daß<lb/>
dieser Dichter die Vision der weltumarmenden Unendlichkeit<lb/>
 so gut haben wie übernehmen konnte.<lb/>
Hier aber ist sie zu ganz unorganischer Fortführung<lb/>
 des Meisterwerks einer Strophe übernommen.<lb/>
(Und nicht wie dort aus dem Weiten geschöpft, sondern<lb/>
an das abstrakte »Raum und Zeit« angesetzt, um danach<lb/>
wieder auf die kleine Teichlandschaft reduziert zu<lb/>
werden.) Kein Zweifel, dieser wahrhafte Lyriker <rs type="pers" ana="n_95362" ref="#fk__p_51272">Paul<lb/>
Zech</rs>, dessen Name mit der ihm gebührenden Künstlerehre<lb/>
 aus der Sache hervorgehen wird, hat hier — ganz wie<lb/>
jener <rs type="pers" ana="n_95363" ref="#fk__p_50952">Gesell</rs> von ihm — reproduktiv verwendet, was<lb/>
ihm nicht zugehörte, wenngleich im unmittelbaren<lb/>
Anschluß an ein Zeugnis eigener Schöpferkraft.<lb/>
Das umgewendete Blatt schien einen Augenblick lang<lb/>
</p>
            <p ana="pr158791">
die Pointe einer kriminalistischen Untersuchung zu<lb/>
ergeben: daß der Täter die Fährte selbst beistellt.<lb/>
Sie konnte zu jener gemeinsamen Quelle in der<lb/>
Legion führen, aus der die Bewerber um die Autorschaft<lb/>
 geschöpft hätten, zu der Antwort, die des<lb/>
Fragwürdigen zu harren schien. Aber das Blatt<lb/>
wendete sich abermals. Der Legionär hatte in seiner<lb/>
Sammelmappe eben auch das Gedicht, dem <rs type="pers" ana="n_95364" ref="#fk__p_51272">Zech</rs>,<lb/>
der originale Dichter von »<rs type="title">Einen Trunk der Liebe</rs>«,<lb/>
die zwei Verse verdankt. Denn als der Autor der<lb/>
römischen Strophen — Bruchstücks eines größeren<lb/>
Gedichtes — wurde ein Toter festgestellt, als dessen<lb/>
Kennzeichen nicht gerade die Kraft lyrischer Sprachgestaltung<lb/>
 überliefert wird: <rs type="pers" ana="n_95365" ref="#fk__p_43870">Friedrich Theodor <seg type="spc">Vischer</seg></rs>.<lb/>
In diesem Fall erscheint die in meiner »<rs type="title">Nachschrift</rs>«<lb/>
angedeutete Möglichkeit erfüllt, daß es sich um verschollene<lb/>
 alte Schätze handeln könnte, und totsicher ist<lb/>
uns die Enttäuschung erspart, die der Czernowitzer<lb/>
Entdecker schon seinerzeit befürchtet hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158793">
die man erleben könnte, wenn sich eines Tages ein Dichter meldete,<lb/>
der diese Verse in der legendären, begnadeteren Zeit der Jugend<lb/>
geschrieben hätte, nun aber ganz <seg type="insult">dem Literatentum der bekannten<lb/>
Sorte</seg> angehörte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158795">
<space/>Die Affäre, die so <rs type="pers" ana="n_95366" ref="#fk__p_46664">offenbachisch</rs> immer mehr<lb/>
»sich zu verwickeln« schien, löste sich kunstgerecht<lb/>
unter aktiver und passiver Mitwirkung der Beteiligten.<lb/>
Hatte <rs type="pers" ana="n_95367" ref="#fk__p_51272">Zech</rs> seinen vollen Anspruch auf »<rs type="title">Einen Trunk<lb/>
der Liebe</rs>« beglaubigt, seinen schöpferischen Anteil<lb/>
an <rs type="pers" ana="n_95368" ref="#fk__p_50952">Marx’</rs> <rs type="title">Tänzerin</rs> dargetan und ohne Ahnung von<lb/>
dem, was auf der Rückseite stand, zur Feststellung<lb/>
der Autorschaft <rs type="pers" ana="n_95369" ref="#fk__p_43870">Vischers</rs> beigetragen, so teilte er<lb/>
jetzt in dankenswerter Weise noch mit, welchem<lb/>
unbekannten Dichter wir jenes wortgewordene<lb/>
Naturwunder »<rs type="title">Frühling</rs>« verdanken:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Ohne Ende sind</l>
<l>Wege, die zum Frühling führen:</l>
<l>und der laue Wind</l>
<l>öffnet rings geheime Türen.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Wenn die Sonne lacht,</l>
<l>möchtest du zum Himmel wallen,</l>
<l>und in tiefer Nacht</l>
<l>hörst du warme Tropfen fallen.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Alles Schwere sinkt</l>
<l>von den Dingen, die sich weiten,</l>
<l>und die Erde trinkt</l>
<l>Wunder der Entbundenheiten.</l>
</lg>
            <p ana="pr158801">
Der Dichter heißt <rs type="pers" ana="n_95370" ref="#fk__p_47527"><seg type="spc">Karl Graf Berlepsch</seg></rs>, und das<lb/>
Gedicht ist in der ‚<rs type="magazine" ana="werk_29083">Woche</rs>‘ <date>1925</date>, Heft 15 erschienen.<lb/>
Zur Liquidierung des <seg type="insult">Rummels</seg>, den die Gabe lyrischer<lb/>
Herrlichkeiten entfesselt hat, und um eine sprachkünstlerische<lb/>
 Angelegenheit endgültig auf das<lb/>
kritische Gebiet zu beschränken, dem sie zugehört,<lb/>
blieb nur noch übrig, via Czernowitz die <seg type="insult">Berliner<lb/>
Begehrlichkeit</seg> zu stoppen, die jetzt erst Wind in<lb/>
die Segel bekam, um aus der Gestalt <rs type="pers" ana="n_95371" ref="#fk__p_47599">Karl Piehowicz</rs><lb/>
publizistisches Kapital zu schlagen. Was doch<lb/>
<seg type="insult">diese deutsche Geistigkeit</seg> als <seg type="insult">leibhaftige Exekutive<lb/>
des Mangels an Gewissen</seg> imstande ist! Der Aufsatz<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_29084">Fackel</rs>, in dessen Schlußwort festgestellt<lb/>
war, daß jener wohl ein psychologisches Wunder,<lb/>
aber kein Dichter ist — er war die Grundlage für den<lb/>
<seg type="insult">Schwindel</seg>, ich sei mit der Vermutung, daß er es<lb/>
sei, hineingefallen. Jetzt, da es unverrückbarer denn je<lb/>
feststeht, daß er es nicht ist, werden auch alle anderen<lb/>
Gedichte, die sein Gedächtnis bewahrt hat, als seine<lb/>
Originalwerke veröffentlicht, unter <seg type="insult">der dreisten Vorspiegelung<lb/>
</seg>, »durch das <rs type="pers" ana="n_95372" ref="#fk__p_50952"><rs type="pers" ana="n_95373" ref="#fk__p_50952"><seg type="insult">Gesell-Marx-Plagiat</seg></rs></rs>«, durch »die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_95374" ref="#fk__p_51263"><seg type="insult">Verlaine-Kopien</seg></rs>« sei »das Phänomen noch keineswegs<lb/>
</p>
            <p ana="pr158801">
aufgeklärt«; und mit <seg type="insult">der heuchlerischen Geste</seg>, die<lb/>
doch nur auf die eigene <seg type="insult">Sensationslust</seg> weisen kann: es<lb/>
sei »grotesk, welche Blüten schon wieder die <seg type="insult">törichte<lb/>
Legendenbildung</seg> von Genie und Wahnsinn treibe«.<lb/>
Aber die <seg type="insult">Zeitgroteske</seg> besteht wohl in <seg type="insult">der Allbereitschaft<lb/>
 eines Literatentums</seg>, das sich jetzt eben dort<lb/>
wichtig macht, wo sich <seg type="insult">der gesinnungsverwandte<lb/>
Journalismus</seg> lustig gemacht hatte, und das keine<lb/>
Bedenken trägt, den »Grubenhund« nunmehr zur <seg type="insult">bewußten<lb/>
 Düpierung des Publikums</seg> auszubeuten. Daß<lb/>
<seg type="insult">die wahren Unverantwortlichen</seg> nicht in den Irrenhäusern<lb/>
 walten, sondern in den <seg type="insult">Redaktionen</seg>, dürfte<lb/>
bewiesen sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158802">
<space/>Die <seg type="insult">Zeitgroteske</seg> gipfelt jedoch in dem Fazit,<lb/>
daß Sprachwerke höchsten Ranges im <seg type="insult">Müllhaufen<lb/>
der Spießerbelletristik</seg> versunken wären, hätte sie<lb/>
nicht der Mund eines Irren einem besseren Zeitgewissen<lb/>
 anvertraut, und daß ich von <seg type="insult">Trotteln</seg> verhöhnt<lb/>
 wurde, weil ich solche Botschaft vermittelt habe.<lb/>
Was in <seg type="insult">der Welt der Normen</seg> nicht geboren, in der<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8454" ref="#fk__p_52882"><seg type="insult">Scherl-Welt</seg></rs></rs> nicht zuständig war, mußte den Umweg<lb/>
durch Wüste und Irrenhaus nehmen, damit das Gelächter<lb/>
, mit dem die Zeit ihrer selbst spottet, irgendeinmal<lb/>
 doch zur Ehrfurcht verstumme. Bis dahin<lb/>
blamiere ich mich, führe die Alleinrede und ertrage<lb/>
die Unterbrechung. Weiß ich doch, in <seg type="insult">welches Chaos</seg><lb/>
wir eingeschmiedet sind, und daß uns Gott nur<lb/>
erschaffen hat, damit wir dem <seg type="insult">Kaufmann</seg> dienen,<lb/>
und daß selbst sein Sohn nur geboren ward, damit<lb/>
anno <date>1928</date> an <seg type="insult">der Spitze der öffentlichen Meinung</seg><lb/>
die Frage stehe:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158804">
<seg type="spc">Wie geht das Weihnachtsgeschäft</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr158806">
Und damit <seg type="insult">die Interessenten dieses Problems</seg> vereinigt<lb/>
 den <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_29085">Leitartikel</rs></seg> schreiben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158808">
<seg type="spc">Schuhe</seg>.<lb/>
Gute Ergebnisse.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158809">
<seg type="spc">Seidenstoffe</seg>.<lb/>
Befriedigender Absatz.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158810">
<seg type="spc">Sprechmaschinen und Schallplatten</seg>.<lb/>
Starke Nachfrage.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158811">
<seg type="spc">Galanteriewaren</seg>.<lb/>
Lebhafte Nachfrage.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158812">
<seg type="spc">Nähmaschinen</seg>.<lb/>
Schwache Belebung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158813">
<space/>Geist? Nicht der Rede wert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158818">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr158821">
<B><rs type="inst"><seg type="spc">VERLAG</seg> ‚<seg type="spc">DIE FACKEL</seg>‘</rs>, <seg type="spc">WIEN</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr158822">
<rs type="title"><B>UNTERGANG DER WELT DURCH SCHWARZE MAGIE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr158823">
Broschiert S 7·50, Leinen S 9·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr158824">
<rs type="title"><B>SITTLICHKEIT UND KRIMINALITÄT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr158825">
Broschiert S 5·—, Leinen S 6·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr158826">
<rs type="title"><B>SPRÜCHE UND WIDERSPRÜCHE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr158827">
Broschiert S 4·—, Leinen S 5·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr158828">
<rs type="title"><foreign xml:lang="la"><B>PRO DOMO ET MUNDO</B></foreign></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr158829">
Broschiert S 2·40<lb/>
</p>
            <p ana="pr158830">
<rs type="title"><B>NACHTS</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr158831">
Broschiert S 4·—, Leinen S 5·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr158832">
<rs type="title"><B>WORTE IN VERSEN I—VIII</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr158833">
Pappband je S 3·—, Leinen je S 3·60<lb/>
</p>
            <p ana="pr158834">
<rs type="title"><B>AUSGEWÄHLTE GEDICHTE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr158835">
Kartoniert S 1·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr158836">
<rs type="title"><B>WOLKENKUCKUCKSHEIM</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr158838">
Broschiert S 2·50, Leinen S 4·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr158840">
<rs type="title"><B>TRAUMSTÜCK</B></rs> /<lb/>
</p>
            <p ana="pr158841">
Pappband S 2—, Leinen S 2·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr158842">
<rs type="title"><B>TRAUMTHEATER</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr158843">
Pappband S 2—, Leinen S 2·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr158844">
<rs type="title"><B>LITERATUR,</B> Magische Operette</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr158845">
Pappband S 1·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr158846">
<rs type="title"><B>DIE LETZTEN TAGE DER MENSCHHEIT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr158847">
Broschiert S 9·—, Leinen S 12·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr158848">
<rs type="title"><B>EPIGRAMME</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr158849">
Broschiert S 3·—, Leinen S 4·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr158850">
<rs type="title"><B>DIE CHINESISCHE MAUER</B></rs> / <rs type="title"><B>WELTGERICHT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr158851">
sind vergriffen. — Neuauflagen in Vorbereitung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr158854">
<seg type="spc"><rs type="inst">VERLAG <rs type="pers" ana="n2_8455" ref="#fk__p_52185">RICHARD LÁNYI</rs></rs></seg>, <seg type="spc">WIEN</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr158855">
<rs type="pers" ana="n_95375" ref="#fk__p_47565"><B><seg type="spc">KARL KRAUS</seg></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr158856">
<rs type="title"><foreign xml:lang="fr"><B><seg type="spc">MADAME L’ARCHIDUC</seg></B></foreign></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr158857">
<B>Operette in drei Akten nach <rs type="pers" ana="n_95376" ref="#fk__p_37930">ALBERT MILLAUD</rs><lb/>
Musik von <rs type="pers" ana="n_95377" ref="#fk__p_46664">JACQUES OFFENBACH</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr158858">
Broschiert S 3·60<lb/>
</p>
            <p ana="pr158861">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr158864">
<seg type="spc"><B>VORLESUNGEN <rs type="pers" ana="n_95378" ref="#fk__p_47565">KARL KRAUS</rs></B></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr158865">
<rs type="inst">Architektensaal</rs>, Freitag, <date>8. Februar</date>, ½8 Uhr:<lb/>
<B>Eigene Schriften. — <rs type="pers" ana="n_95379" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg-Feier</rs></B><lb/>
Karten vergriffen<lb/>
</p>
            <p ana="pr158866">
Ebenda, Sonntag, 17. Februar, ½8 Uhr:<lb/>
<B>Eigene Schriften. — <rs type="pers" ana="n_95380" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg-Vorlesung</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr158867">
Ebenda, Montag, <date>18. Februar</date>, ½8 Uhr:<lb/>
Zum 3. Mal<lb/>
</p>
            <p ana="pr158868">
<rs type="pers" ana="n_95381" ref="#fk__p_46664">Offenbach</rs>: <rs type="title"><B>Die Briganten</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr158869">
<rs type="inst">Mittlerer Konzerthaussaal</rs>, Montag, <date>25. Februar</date>, 7 Uhr:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158870">
<rs type="pers" ana="n_95382" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>: <rs type="title"><rs type="pers"><B>König Lear</B></rs></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr158871">
Karten in der <rs type="inst">Buchhandlung <rs type="pers" ana="n2_8456" ref="#fk__p_52185">Richard Lányi</rs></rs>, Wien I. Kärntnerstraße 44<lb/>
</p>
            <p ana="pr158874">
<B>Die Zusendung</B> 
</p>
            <p ana="pr158874">
<B>von <seg type="spc">Briefen</seg>, Drucksachen, Ausschnitten<lb/>
Einladungen, <seg type="ELIDASH">Theaterkarten</seg>, <seg type="ELIDASH">Vortragskarten</seg> und Konzertkarten</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr158874">
<B> <abbr>etc.</abbr> ist zwecklos und unerwünscht. Eine Prüfung von<lb/>
Manuskripten erfolgt in keinem Falle. Rezensionsexemplare werden<lb/>
verkauft, der Erlös — wie auch eingesandte Porti — einem wohltätigen<lb/>
 Zweck zugeführt. Insbesondere werden die Herausgeber<lb/>
von Zeitschriften ersucht, deren Sendung zu unterlassen. <seg type="ELIDASH">Tauschexemplare</seg>,<lb/>
<seg type="ELIDASH">Probeexemplare</seg> und Rezensionsexemplare der <rs type="self" ana="werk_29086">Fackel</rs> oder der Bücher des<lb/>
Verlages der <rs type="self" ana="werk_29087">Fackel</rs> werden nicht abgegeben. Zuschriften, die<lb/>
das Abonnement oder die Expedition betreffen, sind an den Verlag<lb/>
und nicht an den Herausgeber zu richten.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr158878">
Inhalt der vorigen <rs type="selfRef" ana="werk_29088">Nummer 795—799</rs>, <DATERANGE>Anfang Dezember 1928</DATERANGE>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158879">
<contItem contItemID="ci_5399" href="FK-30-795_n0001.xml" firstParParID="pr157329">Rechenschaftsbericht</contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_5400" href="FK-30-795_n0052.xml" firstParParID="pr157512"><seg type="insult">Der größte Schriftsteller im ganzen Land</seg></contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr158882">
Eigentümer, Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_95383" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>,<lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_8457" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_8458" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, sämtlich in Wien III., Hintere Zollamtsstraße 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr158890">
<contItem contItemID="ci_5401" href="FK-31-806_n0001.xml" firstParParID="pr158920">Griff und Mißgriff</contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_5402" href="FK-31-806_n0005.xml" firstParParID="pr158949">Glossen und Notizen</contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_5403" href="FK-31-806_n0032.xml" firstParParID="pr159239"><seg type="insult">Der größte Feigling im ganzen Land</seg></contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_5404" href="FK-31-806_n0043.xml" firstParParID="pr159346">Glossen und Notizen</contItem><lb/>
<contItem contItemID="ci_5405" href="FK-31-806_n0070.xml" firstParParID="pr159679">Der internationale Eindruck</contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr158897">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr158900">
<seg type="spc">Soeben erschienen</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr158901">
<rs type="title"><B>Literatur und Lüge</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr158902">
<seg type="spc">Broschiert</seg> S 6·50, <seg type="spc">Leinen</seg> S 8·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr158905">
<rs type="title"><B><seg type="spc">DIE UNÜBERWINDLICHEN</seg></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr158906">
<seg type="spc">Nachkriegsdrama in vier Akten von <rs type="pers" ana="n_95385" ref="#fk__p_47565"><B>Karl Kraus</B></rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr158907">
Broschiert S 5·—, Leinen S 6·50<lb/>
</p>
            <p ana="pr158910">
<seg type="spc"><rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_8459" ref="#fk__p_52185">Richard Lányi</rs></rs></seg>, <seg type="spc">Wien</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr158911">
<B><rs type="pers" ana="n_95386" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Bearbeitungen</rs> von <rs type="pers" ana="n_95387" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr158912">
<rs type="title"><B>DAS NOTWENDIGE UND DAS ÜBERFLÜSSIGE</B></rs><lb/>
Mit einem Vorwort und einer Notenbeilage Broschiert S 1·20<lb/>
</p>
            <p ana="pr158913">
<rs type="title"><B>DER KONFUSE ZAUBERER</B></rs><lb/>
Mit einem Vorwort und einer Notenbeilage Broschiert S 2·70<lb/>
</p>
            <p ana="pr158916">
<rs type="self" ana="werk_29093"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr158917">
<B><abbr>Nr.</abbr> 806—809 <DATERANGE>ANFANG MAI 1929</DATERANGE> XXXI. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54828">
               <persName>Vaugoin, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1873-7-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-6-10</date>
                  <place>Krems</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 820/29 fälschlich Richard Schmitz zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26416</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51017">
               <persName>Kernstock, Ottokar</persName>
               <birth>
                  <date>1848-7-25</date>
                  <place>Marburg/Drau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-11-4</date>
                  <place>auf der Festenburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8183</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50351">
               <persName>Mörike, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1804-9-8</date>
                  <place>Ludwigsburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1875-6-4</date>
                  <place>Stuttgart</place>
               </death>
               <occupation>Pfarrer</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12323</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49680">
               <persName>Willemer, Marianne von, geb. Jung</persName>
               <birth>
                  <date>1784-11-20</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-12-6</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <occupation>Tänzerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10547</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41542">
               <persName>Hainisch, Michael</persName>
               <birth>
                  <date>1858-08-15</date>
                  <place>Aue/Schottwien, NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-02-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Zuchtkuh Bella errang Rekorde</note>
               <note type="comment">Ögg gibt die Stelle 735/63 irrt. Hindenburg</note>
               <note type="comment">Gedicht "Mein Heimatland" in der Vertonung von Viktor Keldorfer</note>
               <note type="comment">1920-28 Bundespräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7662</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50952">
               <persName>Hesse, Otto Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1891-2-20</date>
                  <place>Jeßnitz/Anhalt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-5-16</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7834</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52185">
               <persName>Lányi, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1884-12-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-5-28</date>
                  <place>Konzentrationslager Auschwitz</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20707</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42299">
               <persName>Wengraf, Edmund</persName>
               <birth>
                  <date>1860-1-9</date>
                  <place>Nikolsburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-12-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">1913-26 Präs. der "Concordia"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13088</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43870">
               <persName>Vischer, Friedrich Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1807-06-30</date>
                  <place>Ludwigsburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1887-09-14</date>
                  <place>Gmunden/Traunsee</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Ästhetiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5012</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37930">
               <persName>Millaud, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1836-1-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1892-10-22</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/21463</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40053">
               <persName>Columbus, Christopher</persName>
               <birth>
                  <date>1451</date>
                  <place>Genua?</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1506-5-20</date>
                  <place>Valladolid</place>
               </death>
               <occupation>Seefahrer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54369">
               <persName>Ullstein (Verlag)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56910">
               <persName>Schmitz, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1885-12-14</date>
                  <place>Müglitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1954-04-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1922 Sozialminister, 1926 Unterrichtsminister, 1930 Vizekanzler, 1934-38 Wr. Bürgermeister</note>
               <note type="comment">Vizekanzler 30.09.-04.12.1930</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24336</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50935">
               <persName>Borger, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1904-2-27</date>
                  <place>Schruns/Vorarlberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1994-12-23</date>
                  <place>Schruns/Vorarlberg</place>
               </death>
               <occupation>Fabrikant</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/56879</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52882">
               <persName>Scherl, August</persName>
               <birth>
                  <date>1849-07-24</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-04-18</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3765</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55392">
               <persName>Werfel, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1890-9-10</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-26</date>
                  <place>Beverly Hills, Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13094</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42811">
               <persName>Hardt, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1876-5-9</date>
                  <place>Graudenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-1-3</date>
                  <place>Ichenhausen, Schwaben</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11585</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39028">
               <persName>Bella (Kuh)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49871">
               <persName>Claudius, Matthias</persName>
               <birth>
                  <date>1740-08-15</date>
                  <place>Rheinfeld/Holstein</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1815-01-21</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Enkel Hermann Claudius 19.10.1878-8.9.1980, Arbeiterlied "Mit uns zieht die neue Zeit"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/39422</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49602">
               <persName>Ray, Marcel</persName>
               <birth>
                  <date>1878-6-8</date>
                  <place>Saint-Léon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-8-11</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23098</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47318">
               <persName>Juvenal</persName>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">1./2. Jh.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50949">
               <persName>Ernst, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1862-10-7</date>
                  <place>Ottensen bei Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-3-5</date>
                  <place>Groß-Flottbek bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Die Liebe höret nimmer auf, Tragikomödie 1911</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11260</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51263">
               <persName>Verlaine, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1844-3-30</date>
                  <place>Metz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-1-8</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13011</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56128">
               <persName>Friedrich Maria Albrecht, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1856-6-4</date>
                  <place>Groß-Seelowitz/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-12-30</date>
                  <place>Ung. Altenburg</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">FML, Oberbefehlshaber der k.k. Armee</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15242</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16687</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38095">
               <persName>Sperber, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1898-9-23</date>
                  <place>Storozynetz/Bukowina</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1967-1-3</date>
                  <place>Bukarest</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">seit 1924 Red. des "Czernowitzer Morgenblatt"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47599">
               <persName>Piehowicz, Karl Josef</persName>
               <occupation>Schlosser</occupation>
               <note type="comment">"Dichter", Schlosser im Irrenhaus in Czernowitz</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/56940</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47527">
               <persName>Berlepsch, Karl Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1882-05-15</date>
                  <place>Hannoversch-Münden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-05-24</date>
                  <place>Berlepsch/Witzenhausen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42004">
               <persName>Kipper, Walter Michael</persName>
               <birth>
                  <date>1897-8-6</date>
                  <place>Radautz/Bukowina</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1989-4-10</date>
                  <place>Wertingen/Bayern</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <note type="comment">Karl Josef Piehowicz (1928)</note>
               <note type="comment">Sekundararzt der Czernowitzer Landesirrenanstalt, Betreuer des dichtenden Schlossers</note>
               <note type="comment">1940 bis Januar 1945 Tiegenhof, nach dem Krieg Gmunden</note>
               <note type="comment">Februar 1945 bis April 1946 Linz, Leonfeldner Str. 82c</note>
               <note type="comment">war 1945 Reichsstatthalter Oberdonau Linz und Gmunden, danach bis 1962 Bezirkshptm.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42561">
               <persName>Lasker-Schüler, Else</persName>
               <birth>
                  <date>1869-2-11</date>
                  <place>Elberfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-1-22</date>
                  <place>Jerusalem</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">mit Kraus' Schätzung der Dichterin L. nicht einverstanden</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38973</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46939">
               <persName>Schober, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1874-11-14</date>
                  <place>Perg, Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-19</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Pfarramt Perg: Taufregister: Johannes, Grabstein: Johannes Schober, nicht Johann</note>
               <note type="comment">Vornamensschreibweise ebenso Czeike, ÖBL</note>
               <note type="comment">Lebenslauf: NFP 26.9.1929, Seite 4</note>
               <note type="comment">seit 21.06.1921 Bundeskanzler bis 26.01.1922, von 27.01.1922 bis 24.05.1922, von 26.09.1929 bis 25.09.1930</note>
               <note type="comment">Polizeipräsident; 1921/22, 1929/30 Bundeskanzler und Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24444</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45559">
               <persName>Hartleb, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1886-10-23</date>
                  <place>St. Georgen/Neumarkt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1965-08-29</date>
                  <place>Friesach</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1949-56 Nationalrats-Abg. (VdU), 1953-56 Dritter NR-Präsident</note>
               <note type="comment">Ögg gibt die Vizekanzler Stelle 811/27 sowohl Hartleb (falsch) als auch Schumy</note>
               <note type="comment">steir, Landtags-Abg., Vizekanzler 1927-29</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/55009</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53230">
               <persName>Shelley, Percy Bysshe</persName>
               <birth>
                  <date>1792-08-04</date>
                  <place>Field Place/Sussex</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1822-07-08</date>
                  <place>Golf v. La Spezia</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Lyriker</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3482</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51272">
               <persName>Zech, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1881-02-19</date>
                  <place>Briesen/Westpr.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-09-07</date>
                  <place>Buenos Aires</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37820</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54239">
               <persName>Trakl, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1887-2-3</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-11-3</date>
                  <place>Krakau</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/36113</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43837">
               <persName>Hölderlin, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1770-3-20</date>
                  <place>Lauffen am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1843-6-7</date>
                  <place>Tübingen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18654</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>