<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07903.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07902.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07904.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Na und ihr zwee beede?, in: Fackel Heft 19, Nr. 462, 1917, S. 18-19</title>
            <title type="iso-date">1917-10-01</title>
            <title type="id">tid_07903</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">462</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-462_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/462,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Na und ihr zwee beede?</head>
            <p ana="pr105649">
sagte einst der <rs type="pers" ana="n_67520" ref="#fk__p_48059">König von Sachsen</rs> zu <seg type="insult">zwei Würdenträgern</seg>, die noch<lb/>
auf eine Ansprache warteten, bei einer offiziellen Gelegenheit.<lb/>
Dies aber ist mein Standpunkt den <seg type="insult">zwei deutschen Gelehrten</seg><lb/>
gegenüber, die sich heute meiner Beachtung empfehlen. <seg type="insult">Der<lb/>
Professor der protestantischen Theologie <rs type="pers" ana="n_67521" ref="#fk__p_52095"><abbr>D.</abbr> Seeberg</rs> nämlich</seg><lb/>
soll in <seg type="insult">einer Kundgebung für einen »deutschen Frieden« — im<lb/>
<rs type="inst">Zirkus <rs type="pers" ana="n2_5975" ref="#fk__p_57630">Busch</rs></rs></seg> — gesagt haben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr105651">
<space/>Im Westen: Longwy und Briey. Und die vlämische Küste<lb/>
wird nicht wieder herausgegeben. (Dröhnender Beifall) Im Osten die<lb/>
bekannte Festungslinie, die Ostpreußen nie mehr bedrohen darf, muß<lb/>
in irgendeiner Form in unsrer Hand bleiben. (Lebhafter Beifall)<lb/>
Kurland und das Stück von Litauen wird nicht wieder herausgegeben!<lb/>
(Donnernder Beifall) Verbunden sind mit Kurland Livland und Esthland<lb/>
. Dort flattert die Notflagge. Da müssen wir helfen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr105653">
<space/>Und <seg type="insult">der Professor <rs type="pers" ana="n_67522" ref="#fk__p_49929">von Gruber</rs></seg> in einer Münchner<lb/>
Versammlung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr105655">
<space/>Eine Versöhnung Frankreichs durch Güte ist unmöglich. Wir<lb/>
müssen Frankreich so ohnmächtig machen, daß es niemals wieder<lb/>
angreifen kann. Dazu ist notwendig, daß unsre Westgrenze weiter<lb/>
vorgeschoben wird, die nordfranzösischen Erzlager müssen uns<lb/>
zufallen. Das ehemalige Belgien darf militärisch, politisch und wirtschaftlich<lb/>
 nicht mehr aus der Hand gelassen werden. Wir brauchen<lb/>
ein großes afrikanisches Kolonialreich. Um dieses sicher zu stellen,<lb/>
benötigen wir Flottenstützpunkte. Eine unerläßliche Bedingung ist die<lb/>
Vertreibung Englands aus dem Mittelmeer, aus Gibraltar, Malta,<lb/>
Cypern, Aegypten und seinen neuen Eroberungen im Mittelmeer.<lb/>
Dazu käme natürlich eine Kriegsentschädigung, namentlich in der<lb/>
Weise, daß die Feinde gezwungen würden, einen erheblichen Teil<lb/>
ihrer Handelsflotte uns zur Verfügung zu stellen, uns Gold, Nahrungsmittel<lb/>
 und Rohstoffe zu liefern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr105657">
<space/>Wenn auch Deutschland stolz sein mag, daß es <seg type="insult">zwei<lb/>
solche Kerle</seg> hat, so dürfte sich doch allmählich die Anschauung<lb/>
durchsetzen, daß ihm nicht so sehr durch Erweiterung seiner<lb/>
Grenzen als durch Kastrierung <seg type="insult">seiner Gelehrten</seg> zu helfen<lb/>
wäre. Wenn man bedenkt, wie viel ehrenhafte Hörer <seg type="insult">solcher<lb/>
von einem blutigen Semestralrausch befallenen Vollbärte</seg> bereits<lb/>
aus dem Leben relegiert sind und wie <seg type="insult">ein solches Kollegium</seg><lb/>
noch immer keinen andern Ehrgeiz kennt, als den Ausfall<lb/>
durch die <seg type="insult">Promotion von Feldherren zu Ehrendoktoren</seg> wettzumachen<lb/>
, so wird man eine Prozedur, deren Anwendung ich<lb/>
</p>
            <p ana="pr105657">
in Friedenszeiten auf <seg type="insult">Literarhistoriker</seg> beschränkt wissen wollte<lb/>
und die Deutschland vor <seg type="insult">der Fakultät sämtlicher Fakultäten</seg><lb/>
bewahren könnte, keineswegs zu grausam finden. Na und <seg type="insult">ihr<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">zwee beede</foreign></seg>?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_57630">
               <persName>Busch, Carl (Zirkus)</persName>
               <note type="comment">gegründet 1891</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49929">
               <persName>Gruber, Max von</persName>
               <birth>
                  <date>1853-7-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-9-16</date>
                  <place>Berchtesgaden</place>
               </death>
               <occupation>Hygieniker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48059">
               <persName>Friedrich August III., König von Sachsen</persName>
               <birth>
                  <date>1865-5-25</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-2-18</date>
                  <place>Sibyllenort</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
               <note type="comment">letzter König von Sachsen (1904-1918)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52095">
               <persName>Seeberg, Reinhold</persName>
               <birth>
                  <date>1859-04-05</date>
                  <place>Pörafer/Lettland</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-10-23</date>
                  <place>Ahrenshoop</place>
               </death>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Universitätsrektor</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>