<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06000.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05999.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06001.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">C’est la guerre, in: Fackel Heft 14, Nr. 363, 1912, S. 33-38</title>
            <title type="iso-date">1912-12-01</title>
            <title type="id">tid_06000</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">363</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-363_n0033.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/363,033</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>C’est la guerre</head>
            <p ana="pr81113">
<space/><seg type="spc">Und da entsinne ich mich</seg> eines Abends <seg type="spc">nach der </seg><rs type="event"><seg type="spc">Schlacht</seg><lb/>
bei Lüle Burgas</rs>, der Regen fiel nieder, bedrückend, grausam, unbarmherzig,<lb/>
in der Luft war ein entsetzlich peinigender Geruch von Fäulnis und Tod,<lb/>
ganz ferne flammten rußend gespenstig die Scheiterhaufen<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr81114">
<space/>Man mag mit diesen bulgarischen Soldaten <seg type="ELIDASH">tagelang</seg> und wochenlang<lb/>
gemeinsam leben, <seg type="spc">mit ihnen sein Brot teilen</seg>, <seg type="spc">in demselben<lb/>
Graben verschanzt</seg>, <seg type="spc">von der gleichen Gefahr bedroht sein</seg> —<lb/>
man kommt ihnen nicht näher<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr81115">
<space/>Gleich am Tage der Kriegserklärung wurde ein macedonischer<lb/>
Bäcker erschossen, der willkürlich seine Preise erhöht hatte<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr81116">
<space/><seg type="spc">In Philippopel war’s</seg>. Ich hatte mit einem Freunde <seg type="spc">beim<lb/>
englischen Konsul den Thee genommen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> und als wir auf<lb/>
dem Bahnhofe <seg type="spc">einen bekannten General</seg>, den Platzkommandanten<lb/>
von Philippopel, antrafen, <seg type="spc">ließen wir uns gern von ihm und<lb/>
seinen Offizieren in einem Gespräche festhalten</seg>, das sich<lb/>
bis zum Abgang des Zuges hinzog. Da, im letzten Augenblick, als ich<lb/>
eben die Koffer aufnehmen wollte — <seg type="spc">der englische Konsul hatte<lb/>
sich empfohlen</seg> — tritt wie aus dem Boden emporgetaucht, ein<lb/>
kleines Männchen in bürgerlicher Kleidung auf mich zu, nennt mich<lb/>
beim Namen, sagt, er habe mir eine Botschaft aus dem Hauptquartier<lb/>
mitzuteilen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> da stehen zwei baumlange Soldaten vor mir, halten<lb/>
ihre Bajonettspitzen gegen meine Brust. <seg type="spc">Nun ist es mir stets als<lb/>
eine der größten Gefahren des Krieges erschienen</seg>, <seg type="spc">daß<lb/>
plötzlich viel tausend Menschen</seg>, die sonst im Waffengebrauche<lb/>
ganz unerfahren sind, Gewehre in die Hand bekommen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">man verlangt</seg>,<lb/>
<seg type="spc">ich solle die geheime Korrespondenz herausgeben</seg>, die ich<lb/>
verborgen halte. Und schußbereit warten die Soldaten <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Schnell<lb/>
überdenke ich, was man wohl Verdächtiges in meinem Gepäck finden<lb/>
könne, und es fällt mir eine kleine <seg type="spc">zerfetzte türkische Fahne</seg> ein<lb/>
mit Halbmond und Stern, <seg type="spc">die ich von einer Kanone gelöst</seg> und<lb/>
zum Andenken <seg type="spc">mit mir genommen</seg>: Wird sie mir nun <seg type="spc">Verderben</seg><lb/>
bringen? <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Und nun muß ich wieder des armen macedonischen Bäckers<lb/>
gedenken und seiner verglasten Augen, als er, so schnell gerichtet, <seg type="spc">am</seg> Boden<lb/>
lag; sein Antlitz spiegelte eitel Gutmütigkeit <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Und immer<lb/>
noch stehen die beiden Soldaten vor mir, das Bajonett <seg type="spc">drohend<lb/>
gesenkt</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Am nächsten Morgen freilich gibt’s Enschuldigungen aller<lb/>
Art, von Übereifer wird gesprochen, von Mißverständnissen und dergleichen.<lb/>
Ich bin wieder frei, kann gehen, wohin es mir beliebt, <seg type="spc">man lädt mich<lb/>
zu allerlei kriegerischen Veranstaltungen ein</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr81117">
<rs type="pers" ana="n_56756" ref="#fk__p_51273"><AUCTOR>Paul Zifferer</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81121">
Sophia, <date>14. November</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81122">
<space/>Der <rs type="inst">Sobranjepräsident</rs> <rs type="pers" ana="n_56758" ref="#fk__p_40854"><abbr>Dr.</abbr> Danew</rs> hatte die Liebenswürdigkeit,<lb/>
mich nach Schluß des <rs type="inst">Ministerrats</rs> zu empfangen und mir folgendes<lb/>
von seiner Budapester Reise mitzuteilen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr81123">
<space/>»<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die ‚<rs type="paper" ana="werk_19102">Neue Freie Presse</rs>‘ ist das meist gelesene und<lb/>
geschätzte Blatt in Bulgarien <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr81127">
Stara Zagora, <date>8. November</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81128">
<space/><seg type="spc">Meine Odyssee</seg> von Mustapha Pascha nach Stara Zagora<lb/>
zurück, wo ich mich bei der Zensurbehörde melden mußte, <seg type="spc">habe ich<lb/>
Ihnen bereits telegraphisch mitgeteilt</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Man schickte den<lb/>
sündigen Korrespondenten einfach zurück. Ich <seg type="spc">gestehe es offen</seg>, ich<lb/>
<seg type="spc">entging dem Schicksal nur</seg>, <seg type="spc">weil mich der Name</seg> ‚<rs type="paper" ana="werk_19103"><seg type="spc">Neue<lb/>
Freie Presse</seg></rs>‘ deckte <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr81129">
<space/>Wie ich Ihnen bereits telegraphiert habe, soll es <seg type="spc">nach den<lb/>
ersten Kämpfen</seg> schon zu schrecklichen Szenen gekommen sein <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr81130">
<space/>Wenn die Ortsnamen nicht zu stimmen scheinen, so bitte ich zu<lb/>
berücksichtigen, daß die Türken die Dörfer und Städte teilweise ganz<lb/>
anders benennen, als die Bulgaren<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr81131">
<space/>Von den bulgarischen Positionen sahen wir nicht viel, das heißt,<lb/>
der uns begleitende Offizier tat sein möglichstes, um uns nicht viel<lb/>
sehen zu lassen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die Bulgaren sind sehr geschickt darin, ihre<lb/>
Batterien so zu maskieren, daß sie von den Türken erst dann bemerkt<lb/>
werden, wenn <seg type="spc">ihre</seg> Granaten und Shrapnells bereits Lücken in <seg type="spc">ihre</seg><lb/>
Reihen reißen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr81132">
<space/>Sonst donnern die Geschütze hinüber, herüber — <seg type="spc">gerade an<lb/>
diesem Tage hielten sie alle den Mund</seg>. Es war, wie wenn<lb/>
Belagerer und Belagerte sich beide verabredet hätten, uns armen<lb/>
Korrespondenten nichts zu zeigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81133">
<space/>Mit den entsprechend langen Gesichtern ritten die meisten auch<lb/>
wieder heim. Nur die, die schon heimlicherweise »etwas gesehen«,<lb/>
erklärten sich hochbefriedigt von dem schönen Ausflug.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81134">
<space/>Ich war sogar begeistert. <rs type="pers" ana="n_56759" ref="#fk__p_42822"><AUCTOR>Ernst Klein</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81138">
Stara Zagora, <date>11. November</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81139">
<space/>Da ist vor allem <rs type="pers" ana="n_56760" ref="#fk__p_50152">Sawow</rs> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Er ist ein Mann von rücksichtsloser<lb/>
, eiserner Energie, die sich wenn’s nötig, bis zur <seg type="insult">Brutalität</seg> steigern<lb/>
</p>
            <p ana="pr81139">
kann. Um den geschriebenen Buchstaben, selbst wenn er im Gesetzbuch<lb/>
steht, hat sich <rs type="pers" ana="n_56761" ref="#fk__p_50152">Michael Sawow</rs> noch nie viel gekümmert <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">ein<lb/>
<seg type="insult">Diktator <foreign xml:lang="grc">kat’exochen</foreign></seg></seg>. Ein solcher Mann, der so rücksichtslos alles<lb/>
beiseite schiebt, was sich ihm in den Weg stellt, muß <seg type="spc">sich Feinde<lb/>
machen</seg><seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr81140">
<space/>Neben seinem Namen muß man sofort den <rs type="pers" ana="n_56762" ref="#fk__p_43332">Fitschews</rs> nennen, des<lb/>
Generalstabschefs der <rs type="inst">bulgarischen Armee</rs> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">an</seg> seinem Schreibtisch<lb/>
wurde die Niederlage der türkischen Heere vorher ausgerechnet<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Dabei ein liebenswürdiger Mensch, der stets ein Lächeln auf den Lippen<lb/>
hat<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Feiner, schlanker repräsentiert er sich als <rs type="pers" ana="n_56763" ref="#fk__p_50152">Sawow</rs> und weiß sofort<lb/>
für sich <seg type="spc">einzunehmen</seg>, wenn man ihm in die großen, geistvollen<lb/>
Augen blickt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81141">
<space/>Von gewandten gesellschaftlichen Umgangsformen ist auch <rs type="pers" ana="n_56764" ref="#fk__p_52030">Ratko<lb/>
Dimitrijew</rs>, der Kommandant der dritten Armee, der Kirkkilisse erobert<lb/>
hat. <rs type="pers" ana="n_56765" ref="#fk__p_50524">Napoleontscheto</rs> <seg type="spc">nennen sie ihn im Heere</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Man sah in ihm<lb/>
einen ebenso tüchtigen Heerführer wie <rs type="pers" ana="n_56766" ref="#fk__p_50152">Sawow</rs> — und <rs type="pers" ana="n_56767" ref="#fk__p_50524">Napoleontscheto</rs><lb/>
hat die in ihn gesetzten Erwartungen <seg type="spc">auch nicht getäuscht</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81142">
<space/>Generalleutnant <rs type="pers" ana="n_56768" ref="#fk__p_48423">Kutintschew</rs> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> ist ein Soldat, wie er im<lb/>
Buche steht <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr81143">
<space/>Die zweite Armee, die Adrianopel belagert, wird von Generalleutnant<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_56769" ref="#fk__p_46550">Iwanow</rs> befehligt <seg type="symbol" subtype="4dots"/>. Die Belagerung einer Stadt ist <seg type="spc">die<lb/>
richtige Aufgabe für ihn</seg>. Der Mann der Akkuratesse, der Ordnung<lb/>
ist er, und er war nicht wenig entsetzt, als <seg type="spc">ausgerechnet ihm</seg> die<lb/>
hundertundzehn Kriegskorrespondenten auf den Hals geschickt<lb/>
wurden <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr81147">
Constantza, <date>15. November</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81148">
<space/>Ich habe alle Stellungen der Tschataldschalinie <seg type="spc">abgeritten</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Beide Flanken sind durch Seen und Sümpfe sehr gut geschützt und<lb/>
unbezwinglich, wenn die türkischen Soldaten <seg type="spc">halbwegs ihre Pflicht<lb/>
tun</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr81149">
<space/><seg type="spc">Von Massacres</seg> haben weder ich noch meine Kollegen bisher<lb/>
<seg type="spc">etwas gemerkt</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr81150">
<space/><seg type="spc">Nach meiner Ansicht</seg> dürften die Türken wenigstens zwei<lb/>
Wochen widerstehen. Stambul ist ruhig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81154">
Türkisches Hauptquartier Corlu, <date>1. November</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81155">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Geschützfeuer scheint den türkischen Vormarsch zu bestätigen<lb/>
 und <seg type="spc">hoffnungsvoll lagern sich die Truppen und die<lb/>
Korrespondenten</seg> um lodernde Lagerfeuer auf rasch requiriertes Heu<lb/>
zu frostiger, taufeuchter Nachtruhe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81156">
<space/>Der Morgen bringt bittere Enttäuschung durch die offizielle<lb/>
Mitteilung, daß die türkischen Truppen trotz des Erfolges am Tage<lb/>
vorher während der Nacht den Rückzug antreten mußten, Lüle Burgas<lb/>
wieder von den Bulgaren genommen sei <seg type="spc">und deshalb auch wir</seg><lb/>
nach Corlu zurückkehren müssen. <seg type="spc">Die Niederlage ist also nicht<lb/>
mehr zu verheimlichen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr81157">
<space/>Es fehlt bei der Mannschaft nicht an Todesverachtung und<lb/>
Disziplin <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr81158">
<space/><seg type="spc">Hoffen wir also</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr81159">
<space/>Wirklich Schwerverwundete liegen häufig gänzlich verlassen am<lb/>
Straßenrand und bitten flehentlich, <seg type="spc">in der Meinung</seg>, <seg type="spc">wir seien<lb/>
Ärzte</seg>: »<seg type="spc">Guter Doktor</seg>, <seg type="spc">nimm uns mit</seg>!« Halbverhungerte Soldaten,<lb/>
auch Unteroffiziere, betteln um ein Stück Brot oder Zigaretten, aber<lb/>
alles in bescheidener Demut <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr81160">
<space/>Erst mittags kam in das Bild des fluchtähnlichen Rückzuges<lb/>
<seg type="spc">eine neue Note</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr81161">
<space/>Einstweilen aber sitzen wir wieder hier in Corlu in milder<lb/>
Kriegsgefangenschaft, <seg type="spc">ohne die geringste Möglichkeit</seg>, <seg type="spc">über die<lb/>
Kriegslage telegraphisch zu berichten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81165">
Mustapha Pascha, <date>31. Oktober</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81166">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Ich hatte das <seg type="spc">Glück</seg>, dem Kampfe beizuwohnen, allein ich<lb/>
kann Ihnen <seg type="spc">die Details</seg> erst heute <seg type="spc">geben</seg>, da es mir vorher verboten<lb/>
war, <seg type="spc">mit meinen Kenntnissen zu glänzen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Seit vorgestern<lb/>
nachts laufe ich <seg type="spc">mit der fertigen Depesche</seg> in der Tasche herum <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Man zeigte mir einen kleinen Hügel und <seg type="spc">schwor hoch und teuer</seg>,<lb/>
daß man von dort Adrianopel sähe. Gehorsam wanderte ich in der<lb/>
angegebenen Richtung los <seg type="symbol" subtype="4dots"/> natürlich <seg type="spc">im besten Glauben</seg> von<lb/>
der Welt, daß ich mich genau an die Weisungen des Zensurbureaus<lb/>
hielt <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">aber nichts war davon zu sehen</seg>, <seg type="spc">daß hier Menschen<lb/>
einander zu töten gesucht</seg>. Einen <seg type="spc">alten</seg> türkischen <seg type="spc">Uniformrock<lb/>
 fand ich</seg>, <seg type="spc">das war alles</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Ganz in der Ferne <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
hörte ich Kanonendonner, in den sich, je näher ich kam, immer<lb/>
deutlicher das Rattern und Knattern der Maschinengewehre mischte.<lb/>
<seg type="spc">Nun warf ich die letzten Bedenken hinter mich</seg>. Bis jetzt<lb/>
hatte ich <seg type="spc">nur das Gesicht des Krieges</seg> gesehen, hatte aus immer<lb/>
größerer Nähe seinen heißen, sengenden Atem gespürt. Nun hörte ich<lb/>
zum erstenmal seine Stimme <seg type="symbol" subtype="4dots"/> diese Stimme setzt sich aus Gewalt,<lb/>
Erhabenheit und Grausen zusammen, die eine Harmonie sondergleichen<lb/>
bilden: <seg type="spc">die Harmonie des Todes</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Leider darf man<lb/>
infolge der Diskretion</seg>, welche die bulgarische Zensur auferlegt,<lb/>
nicht sagen, woher und wohin sie marschierten. <seg type="spc">Aber das darf<lb/>
ich sagen</seg>, alle die Soldaten, die Offiziere, an denen ich vorbeikam,<lb/>
<seg type="spc">gingen dorthin</seg>, <seg type="spc">wohin sie jene furchtbare Stimme rief</seg> <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr81166">
Frau, Kind, Vater, Bruder, Freund — sie sind alle in der fernen<lb/>
Heimat — weit, weit — <seg type="spc">dachte keiner an seine Lieben</seg>, <seg type="spc">dachte<lb/>
jeder nur an Kampf</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Geschütze sah ich, große gewaltige Stücke<lb/>
— <seg type="spc">die Sänger des Todes</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Durch das niedrige Gebüsch<lb/>
zwänge ich mich durch, und hinauf — hinauf — und dann stehe<lb/>
ich oben und sehe tief unten ein weites, herrliches, von <seg type="spc">Sonnenglanz<lb/>
und Sonnenglast</seg> erfülltes Panorama. Und unter dieser lachenden<lb/>
Sonne inmitten dieser gottgesegneten Landschaft brüllt die Schlacht.<lb/>
Auf der ganzen Linie tobt der Kampf <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Vom Kampfe selbst<lb/>
ist nichts zu erspähen</seg>. Hinter den Höhen, drunten in den Tälern<lb/>
<seg type="spc">wütet er unsichtbar für den Beobachter</seg>, aber mit seinem<lb/>
infernalischen Lärm ihn doch mit wahnsinniger Aufregung und Spannung<lb/>
erfüllend <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Der Tag beginnt sich zu neigen, es ist Zeit, an die<lb/>
Heimkehr zu denken. Aber das <seg type="spc">Grausen der Erhabenheit</seg> hält den<lb/>
Zuschauer noch wider seinen Willen, bannt ihn regungslos auf<lb/>
denselben Fleck <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Der Abend kommt. Weit draußen die Berge<lb/>
färben sich mit violetten Tönen und in tiefdunklem Rot versinkt hinter<lb/>
ihnen die Sonne — eine Symphonie des Abendfriedens inmitten dieser<lb/>
Symphonie des Krieges. Stern um Stern steigt am klaren Himmel<lb/>
empor — ruhig geht die Uhr der Ewigkeit ihren Gang <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Fiebernd,<lb/>
glühend laufe ich meinen Weg zurück, aber hinter mir ist noch immer<lb/>
das Donnern und Brüllen, das Tosen und Rasen des Kampfes. — Und<lb/>
plötzlich in der Luft über mir ein Flügelschlagen — ein heiseres<lb/>
Krächzen — <seg type="spc">Raben</seg>. — Mit langsamem Strich ziehen sie Adrianopel<lb/>
zu — langsam — ganz langsam — <seg type="spc">sie sind ihrer Beute sicher</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81167">
<rs type="pers" ana="n_56770" ref="#fk__p_42822"><AUCTOR>Ernst Klein</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81172">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Was man bei den türkischen Leichen gefunden hat, wurde<lb/>
hier aufgestapelt, um verbrannt zu werden. <seg type="spc">Wir stöbern</seg> in dem Haufen<lb/>
umher <seg type="spc">und machen Kriegsbeute</seg>. <seg type="spc">Stecken Mauser-Patronen<lb/>
ein</seg>, die zu Tausenden herumliegen, <seg type="spc">Briefe</seg> in türkischer Schrift, ein<lb/>
Kollege findet eine türkisch-deutsche <seg type="spc">Grammatik</seg> und ein Heftchen mit<lb/>
dazu gehörenden Notizen. Man hat das bei einem jungen Offizier<lb/>
gefunden. Ich selbst <seg type="spc">ergreife</seg> ein kleines Couvert mit türkischer Aufschrift<lb/>
. Und in ihm liegt ein Brief, die Photographie eines kleinen<lb/>
Knaben und eine braune Haarlocke. Ein namenloser Schmerz drängt<lb/>
mir fast die Tränen in die Augen, und ich überlasse dieses <foreign xml:lang="fr">»Souvenir<lb/>
de la guerre«</foreign> gerne einem englischen Kollegen, der stärkere Nerven hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81174">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Eine wichtige Frage in Feindesland ist die Einquartierung.<lb/>
Ein kleiner Raum muß gleich einem Dutzend Menschen Obdach bieten <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr81174">
Da kommt nun die <seg type="spc">Erfindungskraft</seg> des einzelnen zur<lb/>
Geltung; mancher richtet sich in dem Eckchen einer Stube auf Dauer<lb/>
ein, teilt sein Quartier durch einen Strich vom Nachbar ab <seg type="symbol" subtype="4dots"/> und<lb/>
am Ende bleibt es ja wirklich die Hauptsache, daß man durch ein Dach<lb/>
vor dem plötzlich niedergehenden Regen geschützt ist. <seg type="spc">Wer indessen<lb/>
nur ein wenig zu suchen versteht</seg>, findet bald herrliche Unterkunft;<lb/>
zwischen den Häusern der angesiedelten Bulgaren <seg type="symbol" subtype="4dots"/> gibt es viele<lb/>
vereinsamte Türkenhäuser <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Auch Harems gibt es</seg>, mit vergitterten<lb/>
 Luken, die noch jetzt ein Geheimnis zu behüten scheinen,<lb/>
dicht aneinander geschmiegt eine ganze Straße entlang. Befangen tritt<lb/>
man ein, <seg type="spc">immer wieder glaubt man</seg>, <seg type="spc">irgendwo hinter einem<lb/>
Holzpfeiler müsse eine Odaliske auftauchen</seg>; aber seidene<lb/>
Polster nur liegen hier und dort verstreut, zerrissen, verbrannt, zierliche<lb/>
türkische Büchelchen aus ihrem Einband gezerrt; verwundert hält man<lb/>
sie in der Hand: was wohl all die Frauen gelesen haben mögen, <seg type="spc">am<lb/>
Ende gar amouröse Novellen</seg>. Diese kleinen Büchelchen sehen<lb/>
gar nicht so aus, als ob sie Sprüche aus dem <rs type="title">Koran</rs> enthielten <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
In solch einem leeren Hause <seg type="spc">kann man sich prächtig einrichten</seg>, <seg type="spc">als<lb/>
wär’s ein Kastell</seg>; <seg type="spc">es träumt sich wunderbar in einem Harem</seg>,<lb/>
wenn man sich erst ordentlich in seine Decke eingewickelt hat <seg type="spc">und<lb/>
das zerschlissene Seidenkissen der fernen</seg>, <seg type="spc">unbekannten<lb/>
Herrin unter den Kopf schiebt</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <rs type="pers" ana="n_56771" ref="#fk__p_51273"><AUCTOR>Paul Zifferer</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43332">
               <persName>Fitschew, Iwan Iwanow</persName>
               <birth>
                  <date>1860-4-15</date>
                  <place>Tarnowo</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-11-18</date>
                  <place>Sofia</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">bulgar. Generalstabschef bei der Belagerung Adrianopels Nov. 1912</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52030">
               <persName>Dimitrijew, Ratko Dimitrow</persName>
               <birth>
                  <date>1859-09-24</date>
                  <place>Gradetz/Bezirk Sliwen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-10-18</date>
                  <place>Pjatigorsk/Rußland</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40854">
               <persName>Danew, Stojan Petrov</persName>
               <birth>
                  <date>1858-1-28</date>
                  <place>Schumen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-07-30</date>
                  <place>Sofia</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Präsident der Sobranje</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50524">
               <persName>Napoleon I.</persName>
               <birth>
                  <date>1769-8-15</date>
                  <place>Ajaccio, Korsika</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1821-5-5</date>
                  <place>Sankt Helena</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48423">
               <persName>Kutintschew, Wassil Iwanow</persName>
               <birth>
                  <date>1867-2-25</date>
                  <place>Russe</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-5-1</date>
                  <place>Sofia</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">bulgar. Belagerung von Adrianopel Nov. 1912</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42822">
               <persName>Klein, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1876-4-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51273">
               <persName>Zifferer, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1879-3-9</date>
                  <place>Bistritz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-2-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5156</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46550">
               <persName>Iwanow, Georgi Iwanow</persName>
               <birth>
                  <date>1858-3-10</date>
                  <place>Jambol</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-5-1</date>
                  <place>Sofia</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">bulgar. Belagerung von Adrianopel Nov. 1912</note>
               <note type="comment">mail vom 27. 07. 2007 von Dipl. Ing. Dr. Leonid Dimitrov</note>
               <note type="comment">die Doppelung des Namens Iwanow ist korrekt</note>
               <note type="comment">Generalleutnant</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50152">
               <persName>Sawow, Michael Popow</persName>
               <birth>
                  <date>1857-11-14</date>
                  <place>Stara Zagora</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-7-21</date>
                  <place>Saint-Vallier-de-Thiey/Frankreich</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">Oberkommandierender bei der bulgar. Belagerung von Adrianopel Nov. 1912</note>
               <note type="comment">General</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>