<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04719.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04718.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04720.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Apokalypse (Offener Brief an das Publikum). Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 10, Nr. 261, 1908, S. 1-15</title>
            <title type="iso-date">1908-10-13</title>
            <title type="id">tid_04719</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">261</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-261_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/261,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Apokalypse (Offener Brief an das Publikum). Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr56085">
<space/>»Den Überwinder will ich genießen<lb/>
lassen von dem Lebensholze, das in<lb/>
meines Gottes Paradiese steht.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr56087">
<space/>Am <date>1. April 1909</date> wird aller menschlichen Voraussicht<lb/>
 nach die ‚<rs type="self" ana="werk_16234">Fackel</rs>‘ ihr Erscheinen einstellen.<lb/>
Den Weltuntergang aber datiere ich von der Eröffnung<lb/>
 der Luftschiffahrt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56088">
<space/>Eine Verzögerung beider Ereignisse aus äußeren<lb/>
Gründen könnte an meiner Berechtigung nichts ändern<lb/>
, sie vorherzusagen, und nichts an der Erkenntnis<lb/>
, daß beide ihre Wurzel in demselben phänomenalen<lb/>
 Übel haben: in dem <seg type="insult">fieberhaften Fortschritt<lb/>
der menschlichen Dummheit</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56089">
<space/>Es ist meine Religion, zu glauben, daß Manometer<lb/>
 auf 99 steht. An allen Enden dringen die Gase<lb/>
aus der <seg type="insult">Welthirnjauche</seg>, kein Atemholen bleibt der<lb/>
Kultur und am Ende liegt eine tote Menschheit neben<lb/>
ihren Werken, die zu erfinden ihr so viel Geist gekostet<lb/>
 hat, daß ihr keiner mehr übrig blieb, sie zu<lb/>
nützen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56090">
<space/>Wir waren kompliziert genug, die Maschine zu<lb/>
bauen, und wir sind zu primitiv, uns von ihr bedienen<lb/>
 zu lassen. Wir treiben einen <seg type="insult">Weltverkehr auf<lb/>
schmalspurigen Gehirnbahnen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56091">
<space/>Aber siehe, die Natur hat sich gegen die Versuche<lb/>
, eine weitere Dimension für die Zwecke <seg type="insult">der</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr56091">
<seg type="insult">zivilisatorischen Niedertracht</seg> zu mißbrauchen, aufgelehnt<lb/>
 und den <seg type="insult">Pionieren der Unkultur</seg> zu verstehen<lb/>
 gegeben, daß es nicht nur Maschinen gibt,<lb/>
sondern auch Stürme! »Hinausgeworfen ward <seg type="insult">der<lb/>
große Drache</seg>, der alle Welt verführt, geworfen ward er<lb/>
auf die Erde <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Er war nicht mächtig genug, einen<lb/>
Platz im Himmel zu behaupten.« Die Luft wollte<lb/>
sich verpesten, aber nicht »erobern« lassen. <rs type="pers">Michael</rs><lb/>
stritt mit dem Drachen, und <rs type="pers">Michel</rs> sah zu.<lb/>
Vorläufig hat die Natur gesiegt. Aber sie wird<lb/>
als die Klügere nachgeben und einer <seg type="insult">ausgehöhlten<lb/>
 Menschheit</seg> den Triumph gönnen, an der<lb/>
Erfüllung ihres Lieblingswunsches zugrundezugehen.<lb/>
Bis zum Betrieb der Luftschiffahrt geduldet sich<lb/>
das Chaos, dann kehrt es wieder! Daß Montgolfieren<lb/>
 vor hundert Jahren aufstiegen, war durch<lb/>
die dichterische Verklärung, die ein <rs type="pers" ana="n_43112" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs><lb/>
davon gab, gerechtfertigt für alle Zeiten; aber<lb/>
kein Gehirn mehr, das Eindrücke zu Bildern formen<lb/>
könnte, wird in den Tagen leben, da eine <seg type="insult">höhenstaplerische<lb/>
 Gesellschaft</seg> zu ihrem Ziel gelangen<lb/>
und der <seg type="insult">Parvenu</seg> ein Maßbegriff sein wird. Es ist<lb/>
ein <seg type="insult">metaphysisches Bubenspiel</seg>, aber der Drache,<lb/>
den sie steigen lassen, wird lebendig. Man wird auf<lb/>
die <seg type="insult">Gesellschaftsordnung</seg> spucken können, und davon<lb/>
würde sie unfehlbar Schaden nehmen, wenn ihr<lb/>
nicht schlimmere Sendung zugedacht wäre <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr56092">
<space/>Die Natur mahnt zur Besinnung über ein<lb/>
Leben, das auf Äußerlichkeiten gestellt ist. Eine<lb/>
kosmische Unzufriedenheit gibt sich allenthalben<lb/>
kund, Sommerschnee und Winterhitze demonstrieren<lb/>
gegen den <seg type="insult">Materialismus</seg>, der das Dasein zum<lb/>
<rs type="pers">Prokrustesbett</rs> macht, Krankheiten der Seele als<lb/>
Bauchweh behandelt und das Antlitz der Natur entstellen<lb/>
 möchte, wo immer er ihrer Züge gewahr wird:<lb/>
an der Natur, am Weibe und am Künstler. Einer<lb/>
Welt, die ihren Untergang ertrüge, wenn ihr nur<lb/>
seine kinematographische Vorführung nicht versagt<lb/>
</p>
            <p ana="pr56092">
 bleibt, kann man mit dem Unbegreiflichen nicht<lb/>
bange machen. Aber unsereins nimmt ein Erdbeben<lb/>
als Protest gegen die Einrichtungen der <seg type="insult">Demokratie</seg><lb/>
ohneweiters hin und zweifelt keinen Augenblick an<lb/>
der Möglichkeit, daß ein <seg type="insult">Übermaß menschlicher<lb/>
Dummheit</seg> die Elemente empören könnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56093">
<space/>Die Tragik <seg type="insult">einer gefallenen Menschheit</seg>, die für<lb/>
das Leben in der Zivilisation viel schlechter taugt<lb/>
als eine Jungfer fürs Bordellwesen, und die sich<lb/>
mit der <seg type="insult">Moral</seg> über die Syphilis trösten möchte, ist<lb/>
verschärft durch den unaufhörlichen Verzicht auf<lb/>
alle seelische Erneuerung. Ihr Leib ist ethisch geschmiert<lb/>
 und ihr Hirn ist eine <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">camera obscura</foreign></seg>, die mit<lb/>
<seg type="insult">Druckerschwärze</seg> ausgepicht ist. Sie möchte vor der<lb/>
<seg type="insult">Presse</seg>, die ihr das Mark vergiftet hat, in die<lb/>
Wälder fliehen, und findet keine Wälder mehr. Wo<lb/>
einst ragende Bäume den Dank der Erde zum Himmel<lb/>
hoben, türmen sich <seg type="insult">Sonntagsauflagen</seg>. Hat man nicht<lb/>
ausgerechnet, daß eine amerikanische Zeitung für<lb/>
eine einzige Ausgabe eine Papiermasse braucht, für<lb/>
deren Herstellung zehntausend Bäume von zwanzig<lb/>
Metern Höhe gefällt werden müssen? Es ist schneller<lb/>
nachgedruckt als nachgeforstet. Wehe, wenn es so<lb/>
weit kommt, daß die Bäume bloß täglich zweimal,<lb/>
aber sonst keine Blätter tragen! »Und aus dem<lb/>
Rauche kamen <seg type="insult">Heuschrecken</seg> über die Erde, welchen<lb/>
 Macht gegeben wurde, wie die <seg type="insult">Skorpionen</seg><lb/>
Macht haben <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Menschen ähnlich waren ihre Gesichter<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und es wurde ihnen geboten, weder das<lb/>
Gras auf der Erde, noch etwas Grünes, noch irgend<lb/>
einen Baum zu beschädigen, sondern bloß die Menschen<lb/>
, die nicht haben das Siegel Gottes an ihren<lb/>
Stirnen.« Aber sie beschädigten die Menschen, und<lb/>
schonten die Bäume nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56094">
<space/>Da besinnt sich die Menschheit, daß ihr der<lb/>
Sauerstoff vom <seg type="insult">Liberalismus</seg> entzogen wurde und<lb/>
rennt in den Sport. Aber der Sport ist ein <seg type="insult">Adoptivkind<lb/>
 des Liberalismus</seg>, er trägt schon auf eigene<lb/>
</p>
            <p ana="pr56094">
Faust zur Verdummung der Familie bei. Kein Entrinnen<lb/>
! Auch wenn sie auf dem <seg type="insult">Misthaufen des<lb/>
Lebens</seg> Tennis spielen, die <seg type="insult">Schmutzflut</seg> kommt immer<lb/>
näher und das Sausen aller Fabriken übertönt so<lb/>
wenig ihr Geräusch wie die Klänge der Symphoniekonzerte<lb/>
, zu denen die ganz Verlassenen ihre Zuflucht<lb/>
 nehmen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56095">
<space/>Inzwischen tun die Politiker ihre Pflicht. Es<lb/>
sind <seg type="insult">Märtyrer ihres Berufs</seg>. Ich habe gehört, daß<lb/>
Österreich Bosnien annektiert hat. Warum auch nicht?<lb/>
Man will alles beisammen haben, wenn alles aufhören<lb/>
soll. Immerhin ist <seg type="insult">solch ein einigend Band</seg> eine gewagte<lb/>
 Unternehmung, — in Amerika, wo man uns so<lb/>
oft verwechselt hat, heißt es dann wieder, Bosnien<lb/>
habe Österreich annektiert. Erst die Auflösung unseres<lb/>
Staates, von der in der letzten Zeit so viel die Rede<lb/>
war und die sich separat vollziehen wird, weil die<lb/>
anderen Weltgegenden nicht in <seg type="insult">solcher Gesellschaft</seg><lb/>
zugrundegehen wollen, dürfte allem müßigen Gerede<lb/>
ein Ende machen. Aber es ist eine <seg type="insult">weitblickende<lb/>
Politik</seg>, den Balkan durcheinanderzubringen. Dort<lb/>
sind die <seg type="insult">Reserven zur Herstellung des allgemeinen<lb/>
Chaos</seg>. Die <seg type="insult">Wanzen</seg> mobilisieren schon gegen die<lb/>
europäische Kultur.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56096">
<space/>Die <seg type="insult">Aufgabe der Religion</seg>, die Menschheit zu<lb/>
trösten, die zum Galgen geht, die <seg type="insult">Aufgabe der Politik</seg>,<lb/>
sie lebensüberdrüssig zu machen, die <seg type="insult">Aufgabe der<lb/>
Humanität</seg>, ihr die Galgenfrist abzukürzen und gleich<lb/>
die Henkermahlzeit zu vergiften.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56097">
<space/>Durch Deutschland zieht <seg type="insult">ein <RS pers="Wilhelm II."><rs type="pers" ana="name_203170" ref="#fk__p_55493">apokalyptischer<lb/>
Reiter</rs></RS></seg>, der für viere ausgibt. Er ist <seg type="insult">Volldampf voraus<lb/>
in allen Gassen</seg>. Sein Schnurrbart reicht von Aufgang<lb/>
bis Niedergang und von Süden gen Norden. »Und<lb/>
dem Reiter ward Macht gegeben, den Frieden von<lb/>
der Erde zu nehmen, und daß sie sich einander erwürgten<lb/>
.« Und alles das ohne Absicht und nur aus<lb/>
<seg type="insult">Lust am Fabulieren</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56098">
<space/>Dann aber sehe ich ihn wieder als das Tier mit<lb/>
</p>
            <p ana="pr56098">
den zehn Hörnern und den sieben Köpfen und einem<lb/>
Maul gleich dem Rachen eines Löwen. »Man betete<lb/>
das Tier an und sprach: Wer ist dem Tiere<lb/>
gleich? Und wer vermag mit ihm zu streiten? Ein<lb/>
Maul ward ihm zugelassen, große Dinge zu reden.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr56099">
<space/>Neben diesem aber steht <seg type="insult">die große Hure</seg>, »die<lb/>
mit ihrer <seg type="insult">Hurerei</seg> die Welt verdarb«. Indem sie sich<lb/>
allen, die da wollten, täglich zweimal hingab. »Von<lb/>
dem <seg type="insult">Wollustwein ihrer Unzucht</seg> haben alle Völker<lb/>
getrunken, und die Könige der Erde buhlten<lb/>
mit ihr.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr56100">
<space/>Wie werden die Leute aussehen, deren Großväter<lb/>
 <seg type="insult">Zeitgenossen des <rs type="pers" ana="n_43113" ref="#fk__p_49957">Max Nordau</rs></seg> gewesen sind?<lb/>
Bei Tage <seg type="insult"><rs type="inst">Börsengeschäfte</rs></seg> abgewickelt und am Abend<lb/>
<seg type="insult">Feuilletons</seg> gelesen haben? Werden sie aussehen?!<lb/>
Weh dir, daß du der Enkel <seg type="insult">eines alten Lesers der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_16235">Neuen Freien Presse</rs>‘</seg> bist! Aber so weit läßt es die<lb/>
Natur nicht kommen, die ihre Beziehungen zur Presse<lb/>
streng nach deren Verhalten gegen die Kultur eingerichtet<lb/>
 hat. Einer <seg type="insult">journalisierten Welt</seg> wird die<lb/>
<seg type="insult">Schmach</seg> eines lebensunfähigen Nachwuchses erspart<lb/>
sein: das <seg type="insult">Geschlecht</seg>, dessen Fortsetzung der Leser mit<lb/>
Spannung entgegensieht, bleibt im Übersatz. Die<lb/>
Schöpfung versagt das Imprimatur. <seg type="insult">Der intellektuelle<lb/>
Wechselbalg</seg>, den eine Ratze an innerer Kultur beschämen<lb/>
 müßte, wird abgelegt. Der Jammer ist so groß,<lb/>
daß er gleich den Trost mitbringt, es komme nicht so<lb/>
weit. Nein, der <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Bankert</foreign> aus Journalismus und Hysterie</seg><lb/>
pflanzt sich nicht fort! Über die Vorstellung, daß es<lb/>
ein <seg type="insult">Verbrechen</seg> sein soll, <seg type="insult">der heute vorrätigen<lb/>
Menschensorte</seg> die Frucht abzutreiben, lacht ein<lb/>
Totengräber ihrer <seg type="insult">Mißgeburten</seg>. Aber die Natur arbeitet<lb/>
schon darauf hin, den Hebammen jede Versuchung<lb/>
zu ersparen! Die <seg type="insult">Vereinfachung der Gehirnwindungen</seg>,<lb/>
die ein <seg type="insult">Triumph der liberalen Bildung</seg> ist, wird die<lb/>
Menschen selbst zu jener geringfügigen Arbeit<lb/>
unfähig machen, deren Leistung die Natur ihnen<lb/>
eigens schmackhaft gemacht hat. So könnte die<lb/>
</p>
            <p ana="pr56100">
<seg type="insult">Aufführungsserie des »<RS pers="Oscar Straus"><rs type="title" ana="name_202152" ref="#fk__p_50864">Walzertraums</rs></RS>«</seg> einen jähen<lb/>
Abbruch erfahren!<lb/>
</p>
            <p ana="pr56101">
<space/>Aber glaubt man, daß die <seg type="insult">Erfolgsziffern der<lb/>
neuen Tonwerke</seg> ohne Einfluß auf die Gestaltung dieser<lb/>
Verhältnisse bleiben werden? Daß sie noch vor zwanzig<lb/>
Jahren möglich gewesen wären? Eine Welt von<lb/>
Wohllaut ist versunken, und <seg type="insult">ein krähender Hahn</seg><lb/>
bleibt auf dem Repertoire; der Geist liegt auf dem<lb/>
Schindanger, und <seg type="insult">jeder Dreckhaufen</seg> ist ein Kristallpalast<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Hat man den Parallelismus bemerkt,<lb/>
mit dem jedesmal <seg type="insult">ein neuer Triumph der »<RS pers="Franz Lehár"><rs type="title" ana="name_202153" ref="#fk__p_43530">Lustigen<lb/>
Witwe</rs></RS>«</seg> und ein Erdbeben gemeldet werden? Wir<lb/>
halten bei <seg type="insult">der apokalyptischen 666</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die mißhandelte<lb/>
 Urnatur grollt; sie empört sich dagegen,<lb/>
daß sie die Elektrizität zum <seg type="insult">Betrieb der Dummheit</seg><lb/>
geliefert haben soll. Habt ihr die Unregelmäßigkeiten<lb/>
der Jahreszeiten wahrgenommen? Kein Frühling<lb/>
kommt mehr, seitdem die Saison mit <seg type="insult">solcher Schmach</seg><lb/>
erfüllt ist!<lb/>
</p>
            <p ana="pr56102">
<space/>Unsere Kultur besteht aus drei Schubfächern,<lb/>
von denen zwei sich schließen, wenn eines offen ist,<lb/>
nämlich aus Arbeit, Unterhaltung und Belehrung.<lb/>
Die chinesischen Jongleure bewältigen das ganze<lb/>
Leben mit einem Finger. Sie werden also leichtes<lb/>
Spiel haben. Die gelbe Hoffnung! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Unseren Ansprüchen<lb/>
 auf Zivilisation würden allerdings die<lb/>
Schwarzen genügen. Nur, daß wir ihnen in der <seg type="insult">Sittlichkeit<lb/>
</seg> über sind. In Illinois hat es eine weiße<lb/>
Frau mit einem Neger gehalten. Das Verhältnis<lb/>
blieb nicht ohne Folgen. »Nachdem eine Menge<lb/>
Weißer zahlreiche Häuser im Negerviertel in Brand<lb/>
gesteckt und verschiedene Geschäfte erbrochen<lb/>
hatten, ergriffen sie einen <seg type="insult">Neger</seg>, schossen zahlreiche<lb/>
Kugeln auf ihn ab und knüpften die Leiche an<lb/>
einem Baum auf. Die Menge tanzte dann unter ungeheurem<lb/>
 Jubelgeschrei um die Leiche herum.« In der<lb/>
<seg type="insult">Sittlichkeit</seg> sind wir ihnen über.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56103">
<space/><seg type="insult">Humanität, Bildung und Freiheit</seg> sind kostbare<lb/>
</p>
            <p ana="pr56103">
 Güter, die mit Blut, Verstand und Menschenwürde<lb/>
 nicht teuer genug erkauft sind. Nun, bis zu<lb/>
dem Chinesentraum versteige ich mich nicht: aber<lb/>
einem gelegentlichen Barbarenangriff auf die <seg type="insult">Bollwerke<lb/>
unserer Kultur, Parlamente, Redaktionen und Universitäten<lb/>
</seg>, könnte man zujauchzen, wenn er nicht selbst<lb/>
<seg type="insult">eine politische Sache</seg> wäre, also eine <seg type="insult">Gemeinheit</seg>.<lb/>
Als die Bauern eine Hochschule stürmten, wars nur der<lb/>
andere <seg type="insult">Pöbel</seg>, der seines Geistes Losung durchsetzen<lb/>
wollte. Die Dringlichkeit, die Universitäten in Bordelle<lb/>
 zu verwandeln, damit die Wissenschaft wieder<lb/>
frei werde, sieht keine politische Partei ein. Aber die<lb/>
Professoren würden als Portiers eine Anstellung<lb/>
finden, weil die <seg type="insult">Vollbärte</seg> ausgenützt werden können<lb/>
und die <seg type="insult">Würde</seg> nun einmal da ist, und die Kollegiengelder<lb/>
 wären reichlich hereingebracht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56104">
<space/>»Den Verzagten aber, und Ungläubigen, und<lb/>
<seg type="insult">Verruchten</seg>, und <seg type="insult">Totschlägern</seg>, und <seg type="insult">Götzendienern</seg>,<lb/>
und allen <seg type="insult">Lügnern</seg>, deren Teil wird sein in dem Pfuhl,<lb/>
der mit Feuer und Schwefel brennt«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56105">
<space/>Was vermag nun ein Satirenschreiber vor einem<lb/>
<seg type="insult">Getriebe</seg>, dem ohnedies in jeder Stunde ein Hohngelächter<lb/>
der Hölle antwortet? Er vermag es zu hören, dieweil<lb/>
die anderen taub sind. Aber wenn er nicht gehört<lb/>
wird? Und wenn ihm selbst bange wird?<lb/>
</p>
            <p ana="pr56106">
<space/>Er versinkt im Heute und hat von einem Morgen<lb/>
 nichts zu erwarten, weil es kein Morgen<lb/>
mehr gibt, und am wenigsten eines für die Werke<lb/>
des Geistes. Wer heute noch eine Welt hat, mit dem<lb/>
muß sie untergehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56107">
<space/>Umso sicherer, je länger die äußere Welt Stand<lb/>
hält. Der wahre Weltuntergang ist die Vernichtung<lb/>
 des Geistes, der andere hängt von dem gleichgiltigen<lb/>
 Versuch ab, ob nach Vernichtung des<lb/>
Geistes noch eine Welt bestehen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56108">
<space/>Darum glaube ich einige Berechtigung zu dem<lb/>
Wahnwitz zu haben, daß die Fortdauer der ‚<rs type="self" ana="werk_16236">Fackel</rs>‘<lb/>
</p>
            <p ana="pr56108">
ein Problem bedeute, während die Fortdauer der Welt<lb/>
bloß ein Experiment sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56109">
<space/>Die tiefste Bescheidenheit, die vor der Welt<lb/>
zurücktritt, ist in ihr als <seg type="insult">Größenwahn</seg> verrufen. Wer<lb/>
von sich selbst spricht, weil kein anderer von ihm<lb/>
spricht, ist lästig. Wer niemand mit seiner Sache zu<lb/>
belasten wagt und sie selbst führt, damit sie nur<lb/>
einmal geführt sei, ist anmaßend. Und dennoch<lb/>
weiß niemand besser als ich, daß mir alles Talent<lb/>
fehlt, mitzutun, daß mich auf jedem Schritt der absolute<lb/>
 Mangel dessen hemmt, was unentbehrlich ist,<lb/>
um sich wenigstens im Gedächtnis der Mitlebenden<lb/>
zu erhalten, der Mangel an Konkurrenzfähigkeit.<lb/>
Aber ich weiß auch, daß der <seg type="insult">Größenwahn</seg> vor der<lb/>
Bescheidenheit den Vorzug der Ehrlichkeit hat und<lb/>
daß es eine untrügliche Probe auf seine Berechtigung<lb/>
 gibt: seinen künstlerischen Ausdruck.<lb/>
Darüber zu entscheiden, sind freilich die wenigsten<lb/>
Leser sachverständig, und man ist auch hier wieder<lb/>
auf den <seg type="insult">Größenwahn</seg> angewiesen. Er sprach: Selbstbespiegelung<lb/>
 ist erlaubt, wenn das Selbst schön ist;<lb/>
aber sie erwächst zur Pflicht, wenn der Spiegel gut ist.<lb/>
Und jedenfalls ist es sogar ehrlicher, zum <seg type="insult"><rs type="pers">dyonisischen<lb/>
Praterausrufer</rs> seiner selbst</seg> zu werden, als sich von<lb/>
dem Urteil <seg type="insult">der zahlenden Kundschaft</seg> abhängig zu<lb/>
machen. Die <seg type="insult">Journalisten</seg> sind so bescheiden, die<lb/>
Keime geistiger Saat für alle Zeiten totzutreten. Ich<lb/>
bin größenwahnsinnig: ich weiß, daß meine Zeit<lb/>
nicht kommen wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56110">
<space/>Meine Leser! Wir gehen jetzt ins zehnte Jahr<lb/>
zusammen, wir wollen nicht nebeneinander älter werden<lb/>
, ohne uns über die wichtigsten Mißverständnisse<lb/>
geeinigt zu haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56111">
<space/>Die falsche Verteilung der Respekte, die die<lb/>
Demokratie durchführte, hat auch das Publikum zu<lb/>
<seg type="insult">einer verehrungswürdigen Standesperson</seg> gemacht.<lb/>
Das ist es nicht. Oder ist es bloß für den Sprecher,<lb/>
dem es die unmittelbare Wirkung des Worts bestätigt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr56111">
nicht für den Schreibenden; für den Redner und<lb/>
Theatermann, nicht für den Künstler der Sprache.<lb/>
Der <seg type="insult">Journalismus</seg>, der auch das geschriebene Wort<lb/>
an die Pflicht unmittelbarer Wirkung band, hat die<lb/>
Gerechtsame des Publikums erweitert und ihm zu<lb/>
einer <seg type="insult">geistigen Tyrannis</seg> Mut gemacht, der sich jeder<lb/>
Künstler selbst dann entziehen muß, wenn er sie nur<lb/>
in den Nerven hat. Die Theaterkunst ist die einzige,<lb/>
vor der die Menge eine sachverständige Meinung<lb/>
hat und gegen jedes literarische Urteil behauptet.<lb/>
Aber das Eintrittsgeld, das sie bezahlt, um der Gaben<lb/>
des geschriebenen Wortes teilhaft zu werden, berechtigt<lb/>
sie nicht zu <seg type="ELIDASH">Beifallsbezeigungen</seg> oder Mißfallsbezeigungen. Es<lb/>
ist bloß eine lächerliche Vergünstigung, die es dem<lb/>
einzelnen ermöglicht, um den Preis eines Schinkenbrots<lb/>
 ein Werk des Geistes zu beziehen. Daß die<lb/>
Masse der zahlenden Leser den Gegenwert der<lb/>
schriftstellerischen Leistung bietet, so wie die<lb/>
Masse der zahlenden Hörer den des Theatergenusses,<lb/>
wäre mir schon eine unerträgliche Fiktion. Aber gerade<lb/>
 sie schlöße ein Zensurrecht des einzelnen Lesers<lb/>
aus und ließe bloß Kundgebungen der gesamten<lb/>
Leserschar zu. Der vereinzelte Zischer wird im<lb/>
Theater überstimmt, aber der Briefschreiber kann<lb/>
ohne akustischen Widerhall seine Dummheit betätigen<lb/>
. Worunter ein Schriftsteller, der mit allen<lb/>
Nerven bei seiner Kunst ist, am tiefsten leidet, das<lb/>
ist die <seg type="insult">Anmaßung der Banalität</seg>, die sich ihm mit<lb/>
individuellem Anspruch auf Beachtung aufdrängt.<lb/>
Sie schafft ihm das furchtbare Gefühl, daß es <seg type="insult">Menschen</seg><lb/>
gibt, die sich für den Erlag zweier Nickelmünzen<lb/>
an seiner Freiheit vergreifen wollen, und seine Phantasie<lb/>
 öffnet ihm den Prospekt einer Welt, in der es<lb/>
nichts gibt als <seg type="insult">solche Menschen</seg>. Dagegen empfände er<lb/>
tatsächlich den organisierten Einspruch der Masse als<lb/>
eine logische Beruhigung, als die Ausübung eines<lb/>
wohlerworbenen Rechtes, als die kontraktliche Erfüllung<lb/>
 einer Möglichkeit, auf die er vorbereitet<lb/>
</p>
            <p ana="pr56111">
sein mußte und die demnach weder seinem Stolz<lb/>
noch seinem Frieden ein Feindliches zumutet. Wenn<lb/>
sich die Enttäuschungen, die meine Leser in den<lb/>
letzten Jahren an mir erleben, eines Tages in<lb/>
einem Volksgemurmel Luft machten, ich würde mich<lb/>
in diesem eingerosteten Leben an der Bereicherung<lb/>
der Verkehrsformen freuen. Aber daß ein <seg type="insult">Chorist<lb/>
der öffentlichen Meinung</seg> sich vorschieben darf,<lb/>
meine Arie stört und daß ich die <seg type="insult">Nuancen<lb/>
einer Stupidität</seg> kennen lernen muß, die doch nur<lb/>
in der Einheit imposant wirkt, ist wahrhaft gräßlich.<lb/>
Es ist <seg type="insult">eine demokratische Wohlfahrtsinstitution</seg>, daß<lb/>
der Leser seine Freiheit gegen den Autor hat und<lb/>
daß seine Privilegien über das Naturrecht hinausreichen<lb/>
, den Bezug einer unangenehmen Zeitschrift<lb/>
aufzugeben; daß <seg type="insult">Menschen</seg>, mit denen ich wirklich<lb/>
nicht mehr als Essen und Verdauen und auch dies<lb/>
nur ungern gemeinsam habe, es wagen dürfen, mir<lb/>
ihr Mißfallen an meiner <seg type="insult">»Richtung«</seg> kundzutun oder<lb/>
gar zu motivieren. Es schafft bloß augenblickliche<lb/>
Erleichterung, wenn ich in solchem Fall sofort das<lb/>
Abonnement auf die ‚<rs type="self" ana="werk_16237">Fackel</rs>‘ aufgebe und die Entziehung<lb/>
, so weit sie möglich ist, durchführen lasse.<lb/>
Deprimierend bleibt die Zähigkeit, mit der <seg type="insult">diese Leute</seg><lb/>
auf ihrem Recht bestehen, meine Feder als die<lb/>
Dienerin ihrer Lebensauffassung und nicht als die<lb/>
Freundin meiner eigenen zu betrachten; vernichtend<lb/>
wirkt die Hoffnung, die sie noch am Grabe ihrer<lb/>
Wünsche aufpflanzen, <seg type="insult">das lästige Zureden ihrer stofflichen<lb/>
 Erwartungen</seg>. Wie weit es erst, wie unermeßlich<lb/>
 weit es mich all den Sachen entrückt,<lb/>
die zu vertreten oder zu zertreten einst mir<lb/>
inneres Gebot war, ahnt keiner. Dem Publikum<lb/>
gilt die Sache. Ob ich mich über oder unter<lb/>
die Sache gestellt habe, das zu beurteilen, ist kein<lb/>
Publikum der Erde fähig, aber wenn es verurteilt<lb/>
, daß ich außerhalb der Sache stehe, so ist es<lb/>
berechtigt, schweigend seine Konsequenz zu ziehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56111">
Daß ich die publizistische Daseinsberechtigung verloren<lb/>
 habe, ist hoffentlich der Fall; die Form periodischen<lb/>
 Erscheinens dient bloß meiner Produktivität,<lb/>
die mir in jedem Monat ein Buch schenkt. Zieht mir der<lb/>
redaktionelle Schein dauernd Mißverständnisse zu, bringt<lb/>
er mir <seg type="insult">Querulanten</seg> ins Haus und <seg type="insult">die unerträglichen<lb/>
Scharen jener</seg>, denen Unrecht geschieht und denen<lb/>
ich nicht helfen kann, und <seg type="insult">jener</seg>, die mir Unrecht<lb/>
tun und denen ich nicht helfen will, so mache ich<lb/>
ihm ein Ende. Jetzt ist die Zeit zur Aussprache gekommen<lb/>
, aber ich bin immer noch nachgiebig genug,<lb/>
den Lesern die Entscheidung zu überlassen. Ich betrüge<lb/>
 ihren Appetit, indem ich ihre Erwartung, <seg type="insult">Pikantes<lb/>
</seg> für den Nachtisch zu kriegen, enttäusche und<lb/>
ihnen Gedanken serviere, die der Nachtruhe gefährlich<lb/>
sind. Mich selbst bedrückt ihr Alp; denn es ist nicht<lb/>
meine Art, ahnungslose Gäste zu mißhandeln. Aber<lb/>
sie sollen im zehnten Jahre nicht sagen, daß sie ungewarnt<lb/>
 hereingefallen sind. Wer dann noch mit dem<lb/>
Vorurteil zu mir kommt, daß ich ein <seg type="insult">Enthüller stofflicher<lb/>
 Sensationen</seg> sei, daß ich berufsmäßig die<lb/>
Decken von den Häusern hebe, um lichtscheue Wahrheiten<lb/>
 oder gar nur versteckte Peinlichkeiten emporzuziehen<lb/>
, der hat das Kopfweh seiner eigenen Unvorsichtigkeit<lb/>
 zuzuschreiben. Ein Teil dieser Leser<lb/>
will die Wahrheit hören um ihrer selbst willen, der<lb/>
andere will Opfer bluten sehen. Das Instinktleben<lb/>
beider Gruppen ist plebejisch. Aber ich täusche sie,<lb/>
weil meine Farbe rot ist und mit der Verheißung<lb/>
lockt, zu erzählen, wie sichs ereignet hat. Daß ich<lb/>
heimlich in eine Betrachtungsweise abgeglitten bin, die<lb/>
als das einzige Ereignis gelten läßt: wie ichs erzähle, —<lb/>
das ist die letzte Enthüllung, die ich meinen Lesern<lb/>
schuldig bin. Ich täuschte, und war allemal tief betroffen<lb/>
, allemal wußte ich, daß ich mir dergleichen<lb/>
nicht zugetraut hätte, aber ich blieb dabei, Aphorismen<lb/>
 zu sagen, wo ich Zustände enthüllen sollte. So<lb/>
schmarotze ich nur mehr an einem alten Renommee.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56111">
Glaubt einer, daß es auf die Dauer ein angenehmes<lb/>
Bewußtsein ist? Nun, ich wollte den Lesern helfen<lb/>
und ihnen den Weg zeigen, der zur Entschädigung<lb/>
für den Ausfall an <seg type="insult">Sensationen</seg> führt. Ich wollte sie<lb/>
zu einem Verständnis für die Angelegenheiten der<lb/>
deutschen Sprache erziehen, zu jener Höhe, auf der<lb/>
man das geschriebene Wort als die naturnotwendige<lb/>
Verkörperung des Gedankens und nicht bloß als die<lb/>
<seg type="insult">gesellschaftspflichtige Hülle der Meinung</seg> begreift.<lb/>
Ich wollte sie entjournalisieren. Ich riet ihnen, meine<lb/>
Arbeiten zweimal zu lesen, damit sie auch etwas<lb/>
davon haben. Sie waren entrüstet und sahen im<lb/>
nächsten <rs type="selfRef" ana="werk_40722">Heft</rs> nur nach, ob nicht doch etwas gegen<lb/>
die Zustände bei der <rs type="inst">Länderbank</rs> darin stände <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Nun wollen wir sehen, wie lange das noch weiter<lb/>
geht. Ich sage, daß der einzige öffentliche Übelstand,<lb/>
den noch aufzudecken sich lohnt, die <seg type="insult">Dummheit</seg> ist.<lb/>
Das Publikum wünscht so allgemeine Themen nicht<lb/>
und schickt mir Affären ins Haus. Aber wie selten<lb/>
ist es, daß das Interesse der <seg type="insult">Skandalsucht</seg> mit<lb/>
meinen separatistischen Bestrebungen zusammentrifft!<lb/>
Wenns einen Fall <rs type="pers" ana="n_43114" ref="#fk__p_52058">Riehl</rs> gibt, verzeiht mir das Publikum<lb/>
 die Gedanken, die ich mir dazu mache, und<lb/>
freut sich, daß es einen Fall <rs type="pers" ana="n_43115" ref="#fk__p_52058">Riehl</rs> gibt. Es ist ein<lb/>
schmerzliches Gefühl, eine Wohltat nicht zu verdienen;<lb/>
aber es ist geradezu tragisch, <seg type="insult">sein eigener Parasit</seg><lb/>
zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56112">
<space/>Denn das ist es ja eben, daß von meinem<lb/>
Wachstum, welches die Reihen meiner Anhänger so<lb/>
stark gelichtet hat, die Zahl meiner Leser im Durchschnitt<lb/>
 nicht berührt wurde, und daß ich zwar kein<lb/>
guter Geschäftsmann bin, so lange ich die ‚<rs type="self" ana="werk_16238">Fackel</rs>‘<lb/>
bewahre, aber gewiß ein schlechter, wenn ich sie im<lb/>
Überdruß hinwerfe. Und weil es toll ist, auf die<lb/>
Flucht aus der Aktualität <seg type="insult">Wiener Zeitungsleser</seg> mitzunehmen<lb/>
, so ist es anständig, sie zeitweise vor die<lb/>
Frage zu stellen, ob sie sich die Sache auch gründlich<lb/>
 überlegt haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56113">
<space/>In Tabakgeschäften neben dem <rs type="" ana="werk_16239">Kleinen Witzblatt<lb/>
</rs> liegen zu müssen und neben all dem <seg type="insult">tristen<lb/>
Pack</seg>, das mit <seg type="insult">talentlosen Enthüllergebärden</seg> auf<lb/>
den Kunden wartet, es wird immer härter und es ist<lb/>
eine <seg type="insult">Schmach unseres Geisteslebens</seg>, an der ich nicht<lb/>
allzulange mehr Teil haben möchte. Um den wenigen,<lb/>
die es angeht, zugänglich zu sein, lohnt es nicht,<lb/>
sich den <seg type="insult">vielen Suchern der Sensation</seg> hinzugeben. Im<lb/>
besten Falle dünke ich diesen ein <seg type="insult">Ästhet</seg>. Denn in den<lb/>
<seg type="insult">allgemeinen, gleichen und direkten Schafsköpfen</seg> ist<lb/>
jeder ein <seg type="insult">Ästhet</seg>, der nur durch staatlichen Zwang<lb/>
zur Ausübung des Wahlrechts sich herbeiläßt. Der<lb/>
<seg type="insult">Ästhet</seg> lebt fern von der Realität, sie aber haben<lb/>
den Schlüssel zum <seg type="insult">wahren Leben</seg>; denn <seg type="insult">das wahre<lb/>
Leben</seg> besteht im Interesse für <rs type="inst">Landtagswahlreform</rs>,<lb/>
Streikbewegung und Handelsvertrag. So sprechen vorzüglich<lb/>
 <seg type="insult">jene Geister</seg>, die in der Politik die <seg type="insult">Viehtreiber<lb/>
von <abbr>St.</abbr> Marx</seg> vorstellen. Der Unterschied: dem <seg type="insult">Ästheten<lb/>
</seg> löst sich alles in eine Linie auf, und dem <seg type="insult">Politiker</seg><lb/>
in eine Fläche. Ich glaube, daß das nichtige Spiel,<lb/>
welches beide treiben, beide gleich weit vom Leben<lb/>
führt, in eine Ferne, in der sie überhaupt nicht<lb/>
mehr in Betracht kommen, <seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_43116" ref="#fk__p_46353">Hugo von Hofmannsthal<lb/>
</rs></seg> und <seg type="insult">der Herr Abgeordnete <rs type="pers" ana="n_43117" ref="#fk__p_40587">Doleschal</rs></seg>. Es<lb/>
ist tragisch, für jene Partei reklamiert zu werden,<lb/>
wenn man von dieser nichts wissen will, und zu<lb/>
dieser gehören zu müssen, weil man jene verachtet.<lb/>
Aus der Höhe wahrer Geistigkeit aber sieht man die<lb/>
Politik nur mehr als <seg type="insult">ästhetischen Tand</seg> und die<lb/>
Orchidee als eine <seg type="insult">Parteiblume</seg>. Es ist derselbe Mangel<lb/>
an Persönlichkeit, der die einen treibt, das Leben im<lb/>
Stoffe, und die anderen, das Leben in der Form zu<lb/>
suchen. Ich meine es anders als beide, wenn ich,<lb/>
fern den Tagen, da ich in äußeren Kämpfen lebte,<lb/>
fern aber auch den schönen Künsten des Friedens, mir<lb/>
heute den Gegner nach meinem Pfeil zurechtschnitze.<lb/>
</p>
            <p ana="pr56114">
<space/>Die Realität nicht suchen und nicht fliehen,<lb/>
sondern erschaffen und im Zerstören erst recht erschaffen<lb/>
</p>
            <p ana="pr56114">
: wie sollte man damit <seg type="insult">Gehirne</seg> beglücken,<lb/>
durch deren Windungen zweimal im Tag der <seg type="insult">Mist<lb/>
der Welt</seg> gekehrt wird? Über nichts fühlt sich das<lb/>
Publikum erhabener als über einen Autor, den es<lb/>
nicht versteht, aber <seg type="insult">Kommis</seg>, die sich hinter einer<lb/>
Budel nicht bewährt hätten oder nicht haben, sind<lb/>
<seg type="insult">seine Heiligen</seg>. Den <seg type="insult">Journalisten</seg> nahm ein Gott,<lb/>
zu leiden, was sie sagen. Mir aber wird das Recht<lb/>
bestritten werden, meiner tiefsten Verbitterung Worte<lb/>
zu geben, denn nur den Stimmungen des Lesers darf<lb/>
eine Feder dienen, die für Leser schreibt. Meine Leser<lb/>
sind <seg type="insult">jene Weißen</seg>, die einen <seg type="insult">Neger</seg> <rs type="pers" ana="n_43118" ref="#fk__p_49416">lynchen</rs>, wenn<lb/>
er etwas Natürliches getan hat. Ich leiste feierlichen<lb/>
 Verzicht auf die Rasse und will lieber überhaupt<lb/>
 nicht gelesen sein, als von <seg type="insult">Leuten</seg>, die mich<lb/>
für ihre <seg type="insult">Rückständigkeit</seg> verantwortlich machen.<lb/>
Sie ist im <seg type="insult">Fortschritt</seg> begriffen: wie wird es<lb/>
mir ergehen? Die <seg type="insult">intellektuelle Presse</seg> macht dem<lb/>
<seg type="insult">Schwachsinn des Philisters</seg> Mut und erhebt die<lb/>
<seg type="insult">Plattheit</seg> zum Ideale: so sind die Folgen meiner<lb/>
Tätigkeit unabsehbar. Der <seg type="insult">letzte Tropf</seg>, der sich am<lb/>
sausenden Webstuhl der Zeit zu schaffen macht,<lb/>
wird mich als <seg type="insult">Müßiggänger</seg> verachten. Ich wollte<lb/>
nach Deutschland gehen, denn wenn man unter <seg type="insult">Österreichern<lb/>
</seg> lebt, lernt man die Deutschen nicht genügend<lb/>
 hassen. Ich wollte meine Angstrufe in Deutschland<lb/>
 ausstoßen, denn in Österreich bezieht man sie<lb/>
am Ende auf die Kappen und nicht auf die Köpfe. Aber<lb/>
ein <rs type="pers">satanischer Trieb</rs> verlockt mich, die Entwicklung der<lb/>
Dinge hier abzuwarten und auszuharren, bis der große<lb/>
Tag des Zornes kommt und die tausend Jahre vollendet<lb/>
 sind. Bis der Drache losgelassen ist und mir<lb/>
eine Stimme aus den Wolken ruft: »<foreign xml:lang="de-loc">Flieg’n m’r</foreign>,<lb/>
Euer Gnaden?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr56115">
<rs type="pers" ana="n_43119" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49416">
               <persName>Lynch, Charles</persName>
               <birth>
                  <date>1736</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1796-10-29</date>
               </death>
               <occupation>Farmer</occupation>
               <occupation>Friedensrichter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52058">
               <persName>Riehl, Regine</persName>
               <birth>
                  <date>1860-9-6</date>
                  <place>Ungarisch-Hradisch</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-4-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Bordellinhaberin</occupation>
               <note type="comment">Bordellbetreiberin; Prozeß 03.11.1906ff.</note>
               <note type="comment">Grünethorgasse 24</note>
               <note type="comment">lt. Erhebung vom 14.11.1922 am 5.4.22 Bez. Ger. I</note>
               <note type="comment">Urteil NFP 08.11.1906, Seite 11</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/23400</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46784">
               <persName>Paul, Jean</persName>
               <birth>
                  <date>1763-3-21</date>
                  <place>Wunsiedel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1825-11-14</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43530">
               <persName>Lehár, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1870-4-30</date>
                  <place>Komorn, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-24</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">irrt. von Ögg zugeteilte Stellen: 400/63, 418/25, 568/25, 588/38, 917/56, 61</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8552</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49957">
               <persName>Nordau, Max Simon</persName>
               <birth>
                  <date>1849-7-29</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-1-22</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18472</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12365</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50864">
               <persName>Straus, Oscar</persName>
               <birth>
                  <date>1870-3-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1954-1-11</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12861</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40587">
               <persName>Doležal, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1849-3-25</date>
                  <place>Lomnitz</place>
               </birth>
               <occupation>Gastwirt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">Gastwirt in Lomnic an der Popelka</note>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter 1897-1901</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>