<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04470.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04469.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04471.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Österreicher. (Der Prophet Jonas), in: Fackel Heft 09, Nr. 226, 1907, S. 22-22</title>
            <title type="iso-date">1907-05-22</title>
            <title type="id">tid_04470</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">226</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-226_n0022.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/226,022</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Österreicher. (Der Prophet Jonas)</head>
            <p ana="pr49141">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203714" ref="#fk__p_50912">Österreicher</rs>.</seg></seg></seg> Ein kürzlich verstorbener Wiener Schullehrer war<lb/>
diszipliniert worden, weil er an einem Freitag eine Schinkensemmel<lb/>
gegessen hatte. Ob der Walfisch den Propheten <rs type="pers">Jonas</rs> an einem Freitag<lb/>
verschluckt hat, ist nicht mehr festzustellen. Aber ein anderer Wiener<lb/>
Schullehrer wäre neulich beinahe diszipliniert worden, weil er in der<lb/>
Naturgeschichtsstunde behauptet hatte, daß der Walfisch einen engen<lb/>
Schlund habe. Diese Aufklärung gab das Gemüt eines Knaben bangen<lb/>
Zweifeln preis und veranlaßte eine <seg type="insult">Interpellation des Katecheten über<lb/>
die mechanische Möglichkeit der Geschichte vom Propheten <rs type="pers">Jonas</rs></seg>. Der<lb/>
Katechet erstattete die Anzeige, und alsbald richtete <seg type="insult">ein christlich-sozialer<lb/>
 Gemeinderat und Bäckermeister</seg> an den Schulleiter die Frage: »Ja,<lb/>
ist der Lehrer noch immer in der Schule?« Die Affaire nahm ihren<lb/>
<seg type="insult">Instanzenlauf</seg>, aber sie verlief glimpflich; dem Lehrer wurde bloß der Rat<lb/>
gegeben, sich durch seinen Eintritt in einen christlich-sozialen Verein<lb/>
gegen naturwissenschaftliche Erkenntnisse zu schützen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> So behauptet<lb/>
die ‚<rs type="paper" ana="werk_15491">Arbeiterzeitung</rs>‘. Aber ihre <seg type="insult">Parteireligion</seg> ist nicht duldsamer, wiewohl<lb/>
 sie vor Anfechtung eher geschützt ist: <seg type="insult">ihre Propheten</seg> reißen das<lb/>
Maul so weit auf, daß sie bequem einen Walfisch verschlucken könnten.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50912">
               <persName>Österreicher</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>