<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06399.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06398.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06400.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Fibel der Großen, in: Fackel Heft 15, Nr. 381, 1913, S. 8-10</title>
            <title type="iso-date">1913-11-01</title>
            <title type="id">tid_06399</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">381</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-381_n0008.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/381,008</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Fibel der Großen</head>
            <p ana="pr86312">
<space/><seg type="insult">Das Greisenantlitz einer kindisch gewordenen Zeit</seg>, der man<lb/>
den ganzen Text wieder vorlallen muß, taucht zumal hinter den<lb/>
Berichten über ein Touristenunglück auf. <seg type="insult">Idiotischeres</seg> läßt sich<lb/>
nicht mehr erfinden, und alle diese Touristen scheinen in <seg type="insult">Hallstatt</seg><lb/>
verunglückt zu sein. Die Hochtour war halsbrecherisch, aber auf<lb/>
dem Abstieg kann einer keinen Schritt ohne die Hilfe des Reporters<lb/>
machen. In der Zeit der Aeroplane ist das Gehen so schwer geworden,<lb/>
daß die genaueste Kontrolle notwendig erscheint. Wie das ist, wenn<lb/>
ein geretteter Sohn die besorgte Mutter wiedersieht, das wird<lb/>
<seg type="insult">Erwachsenen</seg> mit der <seg type="insult">Wucht einer Erstmaligkeit</seg> dargestellt, daß<lb/>
Fibelkindern übel würde:<lb/>
</p>
            <p ana="pr86314">
<space/>Vom Südbahnhofe geleiteten heute nacht die Mitglieder des<lb/>
<rs type="inst">alpinen Rettungsausschusses</rs> Ingenieur <rs type="pers" ana="n_59482" ref="#fk__p_46409">Iberer</rs> und <rs type="pers" ana="n_59483" key="#fk__p_51661">Prater</rs> Herrn <rs type="pers" ana="n_59484" ref="#fk__p_43561">Rotheneder</rs><lb/>
in seine Wohnung in der Grünegasse <abbr>Nr.</abbr> 59. Die Mutter <rs type="pers" ana="n_59485" ref="#fk__p_43561">Rotheneders</rs><lb/>
war von der <rs type="inst">Grazer Rettungsstelle des Deutschen und Österreichischen<lb/>
<rs type="inst">Alpenvereines</rs></rs> bereits davon verständigt worden, daß ihr Sohn gesund<lb/>
und wohlbehalten aufgefunden worden sei. Frau <rs type="pers" ana="n_59486" ref="#fk__p_56828">Rotheneder</rs> schlief<lb/>
bereits, als ihr Sohn in Graz eintraf, da sie nicht wußte, mit welchem<lb/>
Zuge <rs type="pers" ana="n_59487" ref="#fk__p_43561">Franz Rotheneder</rs> ankommen werde. <seg type="spc">Herr <rs type="pers" ana="n_59488" ref="#fk__p_43561">Rotheneder</rs> klopfte<lb/>
an die Wohnungstür</seg> und seine Mutter <seg type="spc">selbst</seg> öffnete ihm. <seg type="spc">Das<lb/>
Wiedersehen zwischen Mutter und Sohn war überaus<lb/>
freudig und herzbewegend</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr86315">
<space/>Auf die Frage seiner Mutter nach seinem Befinden <seg type="spc">erklärte</seg><lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_59489" ref="#fk__p_43561">Rotheneder</rs>: »<seg type="spc">Ich fühle mich verhältnismäßig wohl und<lb/>
habe nur das dringende Bedürfnis</seg>, <seg type="spc">zu schlafen</seg>.« Er <seg type="spc">begab</seg><lb/>
sich dann auch gleich zu Bette und schlief heute den ganzen Vormittag.<lb/>
</p>
            <p ana="pr86317">
<space/>Das »dringende Bedürfnis, zu schlafen« wird als eine auffallende<lb/>
 Erscheinung in Sperrdruck gesetzt. Die Worte des<lb/>
Geretteten hat zwar niemand gehört, aber in solchen Fällen schöpft<lb/>
die <seg type="insult">Phantasie des Berichterstatters</seg> aus dem <seg type="insult">Schatz der Fibelerinnerungen<lb/>
</seg>. Fürwahr, sagte <seg type="insult">der brave Sohn</seg>, nach dieser anstrengenden<lb/>
 Leistung dürfte dem Wanderer wohl verstattet sein,<lb/>
ein wenig der Ruhe zu pflegen, und schritt fürbaß zu Bette. Wenn<lb/>
die Hochtouristen herunterkommen, beginnen sie wie <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_59490" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg><lb/>
zu sprechen. Nun darf man aber baß nicht vergessen, daß<lb/>
zu einem Unfall ebenso Vorstudien notwendig sind wie zum<lb/>
<seg type="insult">Beruf des Historikers</seg>. Darum beeilt sich das Mutteraug, das den<lb/>
Sohn trotz zweitägiger Abwesenheit sofort wiedererkannt hat, dem<lb/>
Berichterstatter die folgende Auskunft zu geben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr86319">
<space/>»Mein Sohn hat an der hiesigen Staatsrealschule studiert und<lb/>
hat dann die <rs type="inst">Universität</rs> bezogen. Dort inskribierte er sich an der<lb/>
<rs type="inst">philosophischen Fakultät</rs> und studierte Mathematik und Physik. Nach<lb/>
Absolvierung seiner Studien kam er im vergangenen Studienjahr als<lb/>
Probekandidat an das <rs type="inst">Grazer Staatsrealgymnasium</rs>. Mein Sohn war<lb/>
jederzeit ein sehr geschickter und sehr vorsichtiger Tourist. Von jeder<lb/>
seiner Touren ist er stets zur angegebenen Zeit wieder heimgekehrt.<lb/>
Daß dies dieses Mal nicht der Fall war, so daß wir Tage voll Sorgen<lb/>
und Bangigkeit durchzumachen hatten, kann nur auf einen unglücklichen<lb/>
Zufall zurückgeführt werden. Denn nur durch einen solchen unglücklichen<lb/>
 Zufall ist, wie ich glaube, mein Sohn an diese gefährliche Stelle<lb/>
gelangt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr86321">
<space/>Fürwahr, kein Zweifel. Aber schon ist, siehe da, auch eine<lb/>
andere Seite nicht faul und ergänzt die Auskunft wie folgt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr86323">
<space/>»Als <rs type="pers" ana="n_59491" ref="#fk__p_43561">Rotheneder</rs> vergangene Nacht auf dem hiesigen Bahnhof<lb/>
ankam, war ich von seinem verhältnismäßig guten Aussehen förmlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr86323">
überrascht. Auch sonst zeigte <rs type="pers" ana="n_59492" ref="#fk__p_43561">Rotheneder</rs> bei seiner Ankunft in seinem<lb/>
ganzen Wesen eine solche Frische, daß nicht nur ich, sondern auch<lb/>
alle anderen Anwesenden ihm die Strapazen, Aufregungen und Sorgen<lb/>
der letzten zwei Tage und zwei Nächte gar nicht ansahen<seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr86325">
<space/>Nun würde man glauben, daß <rs type="pers" ana="n_59493" ref="#fk__p_43561">Rotheneder</rs> bei dieser Lage der<lb/>
Dinge gar nicht der Ruhe bedürftig wäre. Gemach! <rs type="pers" ana="n_59494" ref="#fk__p_43561">Rotheneder</rs><lb/>
<seg type="spc">ist</seg> ruhebedürftig und hat auch Ursach’, es zu sein. Die Frische<lb/>
ist vorhanden. Aber der Schein trügt und<lb/>
</p>
            <p ana="pr86327">
<seg type="spc">selbstverständlich</seg> ist nun <seg type="spc">vermutlich</seg> das Eintreten der Reaktion<lb/>
nach den letzttägigen überaus großen Mühsalen zu erwarten, so daß es<lb/>
begreiflich ist, wenn <rs type="pers" ana="n_59495" ref="#fk__p_43561">Rotheneder</rs> trotz seines, wie gesagt, geradezu<lb/>
überraschenden Aussehens und körperlichen Befindens nun ziemlich<lb/>
erholungsbedürftig ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr86329">
<space/>Beim Eintreten der <seg type="insult">Reaktion</seg> erschrickt <seg type="insult">der liberale Genius</seg><lb/>
und läßt Mutter und Sohn endlich allein.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41165">
               <persName>Friedjung, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1851-1-18</date>
                  <place>Rostschin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-7-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11384</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46409">
               <persName>Iberer, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1875</date>
                  <place>Knittelfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Techniker</occupation>
               <occupation>Lehrer</occupation>
               <note type="comment">Ing. Iberer, alpiner Rettungsausschuß (Alpenverein) Graz 1913</note>
               <note type="comment">Hofrat, Direktor der Bundeslehranstalt für Maschinenbaui</note>
               <note type="comment">Karl A. Kubinzky, Grazer Straßennamen, 1996, S. 206</note>
               <note type="comment">Grab auf dem St. Peter-Stadtfriedhof</note>
               <note type="comment">Ingenieur</note>
               <note type="comment">Prof. an der Staatsgewerbeschule</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43561">
               <persName>Rodeneder, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1888</date>
                  <place>Graz?</place>
               </birth>
               <occupation>Student</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56828">
               <persName>Rodeneder, Emilie</persName>
               <birth>
                  <date>1860</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-11-5</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Köchin</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>