<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06068.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06067.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06070.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Herbstzeitlosen oder: Heimkehr der Sieger, in: Fackel Heft 14, Nr. 366, 1913, S. 37-1</title>
            <title type="iso-date">1913-01-01</title>
            <title type="id">tid_06068</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">366</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-366_n0037.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/366,037</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Herbstzeitlosen oder: Heimkehr der Sieger</head>
            <p ana="pr81880">
<seg type="insult">Die Stimme des Herrn</seg>. Ein älterer Redakteur. <rs type="pers" ana="n_57300" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs> und <rs type="pers" ana="n_57301" ref="#fk__p_42822">Klein</rs>.<lb/>
Der <seg type="insult">Redaktionschrist</seg>. Ein Redaktionsdiener. <rs type="pers" ana="n_57302" ref="#fk__p_41828">Münz</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81881">
Beim Aufgehen des Vorhangs hört man <seg type="insult">die Stimme des Herrn</seg> aus<lb/>
dem Nebenzimmer: »Noch ein solcher Hereinfall und ich werf alle<lb/>
heraus!« Der Redakteur zuckt zusammen. Der <seg type="insult">Redaktionschrist</seg> stürzt<lb/>
auf die Szene:<lb/>
</p>
            <p ana="pr81882">
<space/>»Der kann mich —!« »Um Gotteswillen, sprechen Sie nicht<lb/>
aus — sagen Sie, was schreit er, was hat er, was will er?<choice><sic>»</sic><corr>«</corr></choice> »Meiner<lb/>
Seel, wie ich noch beim <rs type="" ana="werk_19163">Volksblatt</rs> <foreign xml:lang="de-loc">für’n</foreign> Ritualmord <foreign xml:lang="de-loc">g’schrieben</foreign> hab,<lb/>
hab ich weniger Verantwortung <foreign xml:lang="de-loc">g’habt</foreign>, wie hier, wo ich doch <seg type="insult">bloß<lb/>
der verantwortliche <RS pers="Wenzel Friedrich Urban" globID="name_203095">Redakteur</RS></seg> bin!« »Sie, mir scheint, Sie beginnen<lb/>
wieder an den Ritualmord zu glauben. Haben Sie etwas in dem<lb/>
Sinn vor ihm geäußert?« »Aber na — er <foreign xml:lang="de-loc">gift’</foreign> sich, weil der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_57303" ref="#fk__p_44738">Graf Osten-Sacken</rs> tot is. Hab ich ihn <foreign xml:lang="de-loc">um’bracht</foreign>? Ich bin nicht<lb/>
schuld an der Blamage mit dem Interview.« »Was heißt Blamage?<lb/>
Ist das eine Blamage, wenn einer tot is? Was kann er dafür?<lb/>
Hängt das nicht ganz von uns ab? Viele, was sich einbilden, sie<lb/>
exestieren, sind für uns tot. Warum, sagen Sie mir, soll nicht<lb/>
einer, der effektiv tot is, für uns leben? Ich sag Ihnen, leben und<lb/>
leben lassen! Er hat uns doch <foreign xml:lang="de-loc">nix</foreign> getan? Er laßt noch als Toter<lb/>
mit sich reden. Er verhält sich mit uns.« »<foreign xml:lang="de-loc">Gehns</foreign>, aber Sie werden<lb/>
doch zugeben, daß ein Interview mit einem toten Botschafter eine<lb/>
Blamage is?« »Gar <foreign xml:lang="de-loc">nix</foreign> geb ich zu. Mit einem lebenden — ja! Weil<lb/>
er nachher sagen kann, er hat <foreign xml:lang="de-loc">nix</foreign> gesagt. Aber mit einem<lb/>
toten? Der hat doch andere Sorgen wie zu dementieren,<lb/>
was immer sehr unangenehm is für ein <rs type="perRef" ana="werk_19164">großes Blatt</rs>«. »Aber entschuldigen<lb/>
 Sie, die Blamage besteht doch eben darin —« »Und<lb/>
wenn schon! So ist das keine Blamage von <seg type="spc">uns</seg>, es is höchstens<lb/>
ein Aufsitzer vom — nicht genannt soll er <foreign xml:lang="de-loc">wern</foreign>!« »Ja aber gerade<lb/>
das is doch —« »Das <foreign xml:lang="de-loc">is</foreign> für uns nur ehrenvoll. Sehn Sie — <seg type="spc">der</seg><lb/>
is tot für uns, der und keiner außer ihm. Das is es, was ihn wurmt.<lb/>
Er glaubt, wir <foreign xml:lang="de-loc">wern</foreign> bringen was <seg type="spc">ihm</seg> paßt. Grad bringen wir<lb/>
was <seg type="spc">uns</seg> paßt. Er <foreign xml:lang="de-loc">bild’t</foreign> sich ein, <seg type="spc">er</seg> laßt uns hereinfallen. <seg type="insult">Er! Jenner!</seg><lb/>
Wir lassen uns aber <foreign xml:lang="de-loc">nix</foreign> vorschreiben, wir fallen selbst herein.<lb/>
Das Interview war interessant, das is die Hauptsache. Glauben Sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr81882">
<seg type="spc">einen</seg> Leser intressiert ob <rs type="pers" ana="name_200557" ref="#fk__p_44738">Osten-Sacken</rs> lebt? Und gut, nehmen<lb/>
Sie schon an es gibt übertriebene Leut, die sich intressieren: schön,<lb/>
gibt man eine Aufklärung. Ein technisches Versehen! Das sieht<lb/>
jeder ein. Aber Blamage? Blamage is, wenn man <seg type="spc">kein</seg> Interview<lb/>
hat. Blamage is, wenn etwas im Annoncenteil passiert —« »Sie<lb/>
meinen das mit dem Druckfehler in der Annonce, wo statt Lebenslust<lb/>
 —« »Pscht, ich weiß alles, das is kein Druckfehler, das is ein<lb/>
Aufsitzer vom — nicht genannt soll er <foreign xml:lang="de-loc">wern</foreign>, und Sie haben die<lb/>
Verantwortung!« »<foreign xml:lang="de-loc">Red’n S’ net</foreign> so blöd daher, solche Witz’ macht<lb/>
der nicht. Wenn aber der drin glaubt, daß ich ihm für den Gehalt<lb/>
noch die Annoncen lesen <foreign xml:lang="de-loc">wer’</foreign>, wird er ein alter Chef werden.<lb/>
Was in der Annonce steht, ist ganz berechtigt. Wenn er einer<lb/>
älteren Dame zu so etwas verhelfen will, dann muß er sich auch<lb/>
gefallen lassen, daß so etwas passiert! Und im Übrigen soll er —«<lb/>
(Man hört <seg type="insult">die Stimme des Herrn</seg> aus dem Nebenzimmer: »<seg type="spc">Leben</seg><lb/>
soll es heißen!«) »Reden Sie nicht, wissen Sie was Sie<lb/>
sind? Sie sind ein ganz gewöhnlicher Mensch, der vor nichts<lb/>
Respekt hat und den es ein großer Fehler war in die Tradition eines<lb/>
<seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_19165">Weltblattes</rs></seg> hineinzusetzen. Wie Sie jetzt sprechen, macht mir<lb/>
stark den Eindruck, Sie glauben wieder an den Ritualmord.«<lb/>
»Das nicht, aber ich glaub, daß Sie ein —« »Ich will von nichts<lb/>
wissen, mit mir <foreign xml:lang="de-loc">wern</foreign> Sie sich nichts anfangen, mit <seg type="insult">einem solchen<lb/>
Vogel</seg>, der aus <seg type="insult">der tiefsten Hefe des Volkes</seg> hervorgegangen is,<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">wer’</foreign> ich noch fertig und gib mich gar nicht mit Ihnen ab.<lb/>
Kommt sich da herein, stört mich, wo ich den Artikel gegen<lb/>
den <seg type="insult">Moloch</seg> schreiben muß! Was haben Sie davon, ich garantier<lb/>
Ihnen dafür, am <date>1.</date> <foreign xml:lang="de-loc">wern</foreign> Sie sehn sind Sie entlassen.<lb/>
Es wäre aber sehr traurig, wenn Sie, nachdem man Sie hier mit<lb/>
Müh und Not geläutert hat, wieder zum <rs type="" ana="werk_19166">Volksblatt</rs> gehn würden<lb/>
und dort sich an der <seg type="insult">Schmach des Jahrhunderts</seg> beteiligen<lb/>
möchten. Hier sind Sie noch <seg type="insult">der Christ</seg>, dort sind Sie der<lb/>
Niemand. Merken Sie sich das.« »Sie können ganz beruhigt sein.<lb/>
An den Ritualmord hab ich nie geglaubt. Ich hab bloß drüber<lb/>
geschrieben, so wie Ihr über das schreiben müßt, woran ihr nicht<lb/>
glaubt. <seg type="insult">Journalisten, Journalisten</seg> <foreign xml:lang="de-loc">san mr</foreign> alle, aber alle können ja net<lb/>
gleich sein. Wenns einen Ritualmord geben möcht’, so wär’ er<lb/>
noch immer besser als das, was es eh schon gibt. Hier wird<lb/>
unsereinem nicht das Blut, sondern das Hirn abgezapft und da<lb/>
</p>
            <p ana="pr81882">
tu ich nicht mit!« »So wahr ich da leb, Sie sind derselbe<lb/>
Antisemit noch heute wie Sie eingetreten sind, konträr, ein <foreign xml:lang="de-loc">greßerer</foreign>.<lb/>
Sie ich bitt Sie <rs type="pers" ana="n_57304" ref="#fk__p_45340">Hadrawa</rs>, lassen Sie mit sich reden. <seg type="insult">Wir Deutschen<lb/>
in Österreich</seg> sollen in trüber Zeit, wo der <seg type="insult">Ansturm des Slawentums<lb/>
</seg> überall gegen die <seg type="insult">Bollwerke</seg> bemerkbar wird, zusammenhalten<lb/>
. Und dann, wissen Sie denn nicht, was heut für ein Tag<lb/>
is?« »Samstag, meinen Sie.« »Hören Sie auf mit Ihrem Gestichel.<lb/>
Das ist kein Spaß, heut kehren unsere beiden Spezialkorrespondenten<lb/>
 auf bulgarischer Seite aus der Schlacht zurück, die <seg type="insult">das<lb/>
Prestige und die Machtstellung unseres <rs type="perRef" ana="werk_19167">Blattes</rs></seg> am Balkan verteidigt<lb/>
, nein, gewahrt und gemehrt haben. <rs type="pers" ana="n_57305" ref="#fk__p_45340">Hadrawa</rs>, stören Sie<lb/>
<seg type="insult">den feierlichen Moment</seg> nicht durch <seg type="insult">Eigenbrödeleien</seg>, behalten Sie<lb/>
die Verantwortung und lassen Sie jenen schreien, glauben Sie wir<lb/>
leiden nicht auch genug, tagtäglich dasselbe, seit achtundzwanzig<lb/>
Jahr hör ich das jetzt — (Man hört <seg type="insult">die Stimme des Herrn</seg><lb/>
aus dem Nebenzimmer: »Alle werf ich heraus!« Der Redakteur<lb/>
zuckt zusammen.) Aber wir haben nach außen hin die <seg type="insult">Machtstellung</seg><lb/>
zu vertreten, und da heißt es, jeden Fußtritt herunterschlucken<lb/>
und so tun, als ob alles noch wär wie unter <rs type="pers" ana="n_57306" ref="#fk__p_41512">Friedländer</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_57307" ref="#fk__p_38657">Bacher</rs>, Gott waren das Zeiten! Und relativ wie gut haben<lb/>
wir’s noch, die wir in der Redaktion sitzen können, gegen die<lb/>
armen Kollegen, die man hinausgeschickt hat in das bulgarische<lb/>
Hauptquartier, im strengen Winter, gegen den <seg type="insult">Moloch</seg>, wir sitzen<lb/>
da im geheizten Zimmer, während jene — wenn man bedenkt, was<lb/>
sie sich haben für Bedürfnisse auferlegen müssen, übernachten<lb/>
haben sie müssen in der Eisenbahn, kaum daß sie ihren Tee<lb/>
bekommen haben im Offizierskasino von Sofia, gestoßen sind sie<lb/>
worn von der strengen Zensur, nicht berichten hat man sie<lb/>
lassen, wenn sie beschrieben haben den Sonnenuntergang, und nicht<lb/>
schildern hat man sie lassen, wenn sie gemeldet haben den Sieg<lb/>
von Kirkkilisse. Und heute, wo wir die Gewißheit haben, daß sie<lb/>
gottlob unversehrt — (Der Redaktionsdiener kommt im Laufschritt:<lb/>
»Sie kommen schon!« Man hört aus den andern Zimmern Rufe wie:<lb/>
»Wie viel Fahnen bringts ihr?« »Was gibts Neues vom Balkan?«<lb/>
»Heil!« <seg type="insult">»Heil dem Sieger von Kirkkilisse!«</seg> <seg type="insult">»Heil dem Eroberer von<lb/>
Adrianopel!«</seg> »Seid’s Ihr müd?« »Wie gehts <rs type="pers" ana="n_57308" ref="#fk__p_48012">Ferdinand</rs>? Was hat<lb/>
er gesagt? Wie hat er ausgesehn? Was hat er angehabt?« <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Ein<lb/>
Grammophon spielt die <rs type="title">Schumi-Maritza-Hymne</rs>. <rs type="pers" ana="n_57309" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs> tritt auf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81882">
Er ist derangiert. Hinter ihm <rs type="pers" ana="n_57310" ref="#fk__p_42822">Klein</rs>, in Khaki-Uniform. Der<lb/>
<seg type="insult">Redaktionschrist</seg> verläßt wortlos das Zimmer.) <rs type="pers" ana="n_57311" ref="#fk__p_42822">Klein</rs>: »<seg type="insult">Frechheit!</seg> Ich<lb/>
hab am Kreuzzug teilgenommen und wer mir von dem <seg type="insult">Goi</seg> wirklich<lb/>
nichts gefallen lassen!« Der Redakteur: »Selam! Willkommen am<lb/>
Herd der Penaten, wo es wärmer is wie im Kugelregen des Hauptquartiers<lb/>
. Ihr <foreign xml:lang="de-loc">habts</foreign> euch brav gehalten, Ihr <foreign xml:lang="de-loc">warts</foreign> tapfer, was<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">habts</foreign> Ihr gekriegt? <rs type="pers" ana="n_57312" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs>: »Ich hab also den Maritzaorden<lb/>
dritter Klasse gekriegt, nicht der Rede wert.« <rs type="pers" ana="n_57313" ref="#fk__p_42822">Klein</rs>: »Und ich<lb/>
hab den Medschidieorden gefunden auf der Straße nach<lb/>
Mustapha Pascha.« »Kinder, erzählts, <seg type="insult">unsereiner</seg> hört noch gern von<lb/>
Krieg und Kriegsgeschrei, wenn unten in der Türkei sich die<lb/>
Völker zusammenschlagen. Man <foreign xml:lang="de-loc">is</foreign> alt, und is angesichts der Weltereignisse<lb/>
 verurteilt zuhaus am Ofen zu sitzen. Was ihr vollbracht<lb/>
 habts, is kolossal. Achtzigtausend, was sag ich, neunzigtausend<lb/>
 Worte in einer Woche — und alles von einer Anschaulichkeit,<lb/>
daß man rein glaubt, man war dabei! Es is eine große Zeit, in<lb/>
der wir leben, und ihr könnts sagen, daß ihr in der vordersten<lb/>
Reihe als Augenzeugen gekämpft habts, und wenn auch leider<lb/>
nicht der Statusquo aufrechtzuerhalten war —« »<rs type="pers" ana="n_57314" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> wird sich<lb/>
ärgern.« »Ob er sich ärgern wird, das gönn ich ihm. Und wenn<lb/>
die Landkarte des Balkans heute verändert is, wenn sie in der<lb/>
Schule umlernen müssen, so wird es dereinst heißen, daß unser<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_19168">Blatt</rs> — nein, ihr müßts erzählen, Kinder.« <rs type="pers" ana="n_57315" ref="#fk__p_42822">Klein</rs>: »Was sollen<lb/>
wir erzählen? Da könnt man Jahre sitzen und erzählen. <seg type="insult">Unsereiner</seg><lb/>
ist nicht ruhmredig. Man hat <foreign xml:lang="grc">katexochen</foreign> seine Pflicht getan. Was wir<lb/>
zu erzählen gehabt haben, haben wir telegraphiert.« »Renommieren<lb/>
Sie nicht mit meine Verdienste, ich hab vor Adrianopel ein Feuilleton<lb/>
telegraphiert, Sie haben sich auf sachliche Mitteilungen beschränkt!«<lb/>
»Ich hab mich auf sachliche Mitteilungen beschränkt? Sie, wenn Sie<lb/>
das noch einmal sagen —! (Drohende Handbewegung.) Mit mir <foreign xml:lang="de-loc">wern</foreign><lb/>
Sie sich nicht spielen, mit mir nicht! Keckheit das! Ich hab so<lb/>
genau die <seg type="insult">Stimmung</seg> wiedergegeben wie Sie, ich bin im Kugelregen<lb/>
gestanden und hab geschildert. Sie haben auch geschildert, aber Sie<lb/>
haben nicht geschildert vor dem Feind!« »Ich hab nicht geschildert<lb/>
vor dem Feind? Ich hab nicht geschildert vor dem Feind? Ich<lb/>
bin durch die Laufgräben gelaufen, ich hab eine Schafherde<lb/>
beobachtet, ich hab gesehn, wie sie die Herbstzeitlosen zertreten<lb/>
haben —« »Hab ich auch gesehn.« »Ich hab gehört, wie die<lb/>
</p>
            <p ana="pr81882">
Raben gekrächzt haben, als ob sie witterten die Beute.« »Hab<lb/>
ich auch gehört.« »Ich hab gesehn wie der König gelacht<lb/>
hat hinüber zu den Korrespondenten.« »Hab ich auch gesehn.«<lb/>
»Ich hab gehört, wie ein martialisch einherklirrender Stationschef<lb/>
 in Uniform erzählt hat daß er gehört hat wie sie überall<lb/>
erzählt haben daß sie gehört haben Kanonendonner.« »Hab ich<lb/>
auch gehört.« »Seltsam, geheimnisvoll sind die Bräuche des<lb/>
Krieges. Fremde fühlen sich in das Schicksal des Volkes verstrickt.<lb/>
Und es lockt die Gefahr.« »Hab ich auch gelockt.« »<foreign xml:lang="bg">Voina! Voina!</foreign><lb/>
hab ich gehört.« »Und ich sag Ihnen: <foreign xml:lang="undefined">Jawasch! Jawasch!</foreign>«<lb/>
»Ich hab gesehn vor Adrianopel den Sonnenglanz.« »Gegenstand! Ich<lb/>
hab gesehn Sonnenglanz und Sonnenglast!« »Ich hab gesehn, wie<lb/>
die Nacht hereingebrochen ist mit dem friedlich strahlenden<lb/>
Monde über den von ihren Bauern verlassenen Feldern.« »Ich hab<lb/>
gesehn, wie, während ich gerade die letzten Zeilen schrieb, langsam die<lb/>
Sonne emporgestiegen ist, und meine ganze Hoffnung is jetzt<lb/>
gegangen auf eine Tasse warmen Kaffees.« »Ich hab gesehn wie<lb/>
ich auf der Lokomotiv saß die Mondsichel der Weingärten von<lb/>
Kirkkilisse schreckhaft geheimnisvoll sich spiegeln in den Augen<lb/>
des Flüchtlings und hochaufschäumen hab ich gehört die Maritza<lb/>
vom strömenden Blut, während der Heizer ein Stück Schafkäs mit<lb/>
mir geteilt hat.« »Ich hab gesehn, daß wir zwei Tag mit den Depeschen<lb/>
in der Tasche herumgelaufen sind, und man uns nicht hat lassen<lb/>
telegraphieren, da hab ich mich geärgert.« <foreign xml:lang="fr">»C’est la guerre!«</foreign><lb/>
»<foreign xml:lang="fr">Mais, c’est la guerre</foreign>, sag <seg type="spc">ich</seg> Ihnen!« »Was wollen Sie haben,<lb/>
<foreign xml:lang="fr">la guerre comme à la guerre</foreign>.« »Kinder, streits euch nicht, jeder<lb/>
hat sich bewährt in seiner Art! (Man hört <seg type="insult">die Stimme des Herrn</seg><lb/>
aus dem Nebenzimmer: »Wo ist <rs type="pers" ana="n_57316" key="#fk__p_55844">Zekki Pascha</rs>?« Der Redakteur<lb/>
zuckt zusammen.) Er schreit nach <rs type="pers" ana="n_57317" key="#fk__p_55844">Zekki Pascha</rs>! Er will ihm<lb/>
wahrscheinlich diktieren!« »Ich sag Ihnen — <seg type="insult">Eindrücke</seg> sammeln<lb/>
und sie nicht los werden können — nichts Ärgeres auf Ihnen!<lb/>
664 Worte, <seg type="insult">die schönsten Impressionen</seg> zusammengepreßt, hab ich<lb/>
früh gegeben, abends liegen sie noch genau so beim Schalter —<lb/>
den ganzen Tag hat sie der Beamte zum Vergnügen gelesen.<lb/>
Dabei ineinemfort der Schlachtendonner — denn Sie müssen<lb/>
wissen, die Geschütze sind nämlich die Sänger des Todes.«<lb/>
»Sss <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« »Ich sag Ihnen mit der bulgarischen Artillerie<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">is</foreign> nicht zu spassen. Ich hab gedient, ich bin Fachmann<lb/>
</p>
            <p ana="pr81882">
. Ihre Geschosse schlugen direkt in die Mündungen der türkischen<lb/>
 Kanonen ein. Ich bin dabei gestanden und hab es beobachtet.«<lb/>
»Bitte, Details, wie ich sie gegeben hab, haben Sie nicht gegeben.«<lb/>
»Was? Ich? Nicht gegeben? Ich hab doch den heißen Atem des<lb/>
Krieges gespürt. Nicht <seg type="spc">einmal</seg>, fünfmal!« »Kunststück! Mir is der<lb/>
Krieg persönlich entgegentreten und ich hab noch die Geistesgegenwart<lb/>
 gehabt, die Zusammenhänge zusammenzufassen und die<lb/>
<seg type="insult">Stimmungen</seg> einzufangen.« »Wer hat telegraphiert, daß der König<lb/>
uns zugenickt hat, ich oder Sie?« »Ich auch!« »Wer hat gehört den<lb/>
Schlachtendonner — (Man hört <seg type="insult">die Stimme des Herrn</seg> aus dem<lb/>
Nebenzimmer: »Alle werf ich heraus! Der russische Botschafter<lb/>
<rs type="pers" ana="n_57318" ref="#fk__p_44738">Graf Osten-Sacken</rs> ist seit längerer Zeit tot. Schreiben Sie,<lb/>
daß es ein technisches Versehen war!«) Sie <rs type="pers" ana="n_57319" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs>, jetzt mach<lb/>
ich kurzen Prozeß. Ja oder nein: Haben Sie beobachtet den<lb/>
Feuerschein am Himmel südlich von Stara Zagora? Ich aber <foreign xml:lang="de-loc">jo</foreign>!<lb/>
Haben Sie gesehn, wie die türkischen Offiziere ihren Kaffee<lb/>
genommen haben mit Zigaretten? Ich aber <foreign xml:lang="de-loc">jo</foreign>! Haben Sie mit <rs type="pers" ana="n_57320" ref="#fk__p_40854">Danew</rs><lb/>
gesprochen, der sich geweigert hat, etwas zu sagen? Ich aber <foreign xml:lang="de-loc">jo</foreign>!«<lb/>
(Man hört <seg type="insult">die Stimme des Herrn</seg> aus dem Nebenzimmer: »Wo ist<lb/>
<rs type="pers" ana="n_57321" ref="#fk__p_37720">Hilmi Pascha</rs>?«) »So, und Sie glauben, daß Sie damit schon<lb/>
behaupten können, daß Sie Kriegskorrespondent sind? Ich will<lb/>
meine Verdienste nicht aufzählen, aber ich hab beschrieben: wie<lb/>
die Raben krächzen, wie die Herbstzeitlosen blühen, wie die<lb/>
Maritza rauscht, wie die Königin angezogen ist, hab ich beschrieben!«<lb/>
»Ich leugne ja nicht, daß Sie mancherlei gesehn haben, was<lb/>
nachdenklich stimmt. Aber das eigentliche Wesen des Krieges<lb/>
haben Sie nicht erfaßt. So zum Beispiel haben Sie bekanntlich<lb/>
das Bild im Kasino nicht gesehen, wo die Bulgaren und die<lb/>
Türken um eine Fahne kämpfen, von einem einfachen Soldaten<lb/>
gemalt! Ich hab außerdem einen eigenen Hügel gehabt, Sie<lb/>
nicht!« »Bitte, ich hab später auch einen Hügel bekommen,<lb/>
neben dem von <rs type="pers" ana="n_57322" ref="#fk__p_49276">Ludwig Bauer</rs>, wo er Schach gespielt hat.«<lb/>
»Ich war stundenlang eines ungewissen Schicksals gewärtig.«<lb/>
»Das is gar <foreign xml:lang="de-loc">nix</foreign>. Was ich dafür in der Luft gehört hab für Töne,<lb/>
Ihnen gesagt! Einen gurgelnden Ton, einen singenden Ton,<lb/>
alle möglichen Töne, so viel Sorten Töne kennt man hier<lb/>
gar nicht was ich gehört hab dort in der Luft, und ich hab<lb/>
deutlich gespürt, daß es etwas sehr Merkwürdiges ist um diesen<lb/>
</p>
            <p ana="pr81882">
Kampf von Menschen gegen eine Stadt.« »Wieso etwas Merkwürdiges?«<lb/>
»Wieso? Auf der einen Seite erblickt man eine Armee, die sich bewegt,<lb/>
auf der andern Seite steht etwas Unpersönliches, Festungsmauern.«<lb/>
<rs type="pers" ana="n_57323" ref="#fk__p_42822">Klein</rs>: »Wenn ich wollte, welch’ tiefsinnige Bemerkungen über<lb/>
Ursache und Wirkung könnte ich daran knüpfen! Aber offen<lb/>
gestanden, ich bin gar nicht gestimmt zu tiefsinnigen<lb/>
Bemerkungen.« »Das möcht ich Ihnen auch nicht raten, in meine<lb/>
Beobachtungen sich zu versenken, speziell vor Adrianopel. Wie<lb/>
intim ich dort bin, kann man schon aus dem folgenden<lb/>
ersehn: Ein Soldat hat mich erkannt und mir mitten in der<lb/>
Schlacht Grüße aufgegeben an seinen Vater. Ich geb zu, Sie haben<lb/>
interviewt, <rs type="pers" ana="n_57324" ref="#fk__p_53550">Stanciow</rs> —« »<rs type="pers" ana="n_57325" ref="#fk__p_40854">Danew</rs>!« »Kinder, schimpfts euch nicht —«<lb/>
»Ich geb zu, Sie sind ins Hauptquartier vorgedrungen. Was ist<lb/>
das schon? Ich hab gesehn, wie sich die Schlachtlinie vor mir<lb/>
krümmt und windet! Und glauben Sie ich hab nicht auch Leute<lb/>
gesprochen? Leute sag ich Ihnen, die maßgebend sind und<lb/>
von denen man erfährt! Alle haben sie glänzende und leuchtende<lb/>
Äuglein gehabt, die zugleich nach innen und nach außen geblickt<lb/>
haben, es war sehr merkwürdig. Und dann — ein Eindruck, den ich<lb/>
nie vergessen wer, noch viel wichtiger als alle Details. Haben<lb/>
Sie eine Ahnung, was ich empfunden hab vor Adrianopel?<lb/>
Adrianopel lag vor mir, wie eine Frau, und ich hab Lust gehabt,<lb/>
sie selbst zu erobern und in Besitz zu nehmen!« »Imponiert mir<lb/>
gar nicht. <rs type="pers" ana="n_57326" ref="#fk__p_49276">Ludwig Bauer</rs> von der ‚<rs type="paper" ana="werk_19169">Zeit</rs>‘ hat Schach gespielt vor<lb/>
den Minaretts und hat gewonnen.« »Was geht mich <rs type="pers" ana="n_57327" ref="#fk__p_49276">Bauer</rs> an,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_57328" ref="#fk__p_49276">Bauer</rs> ist bekannt als unerschrocken, aber <rs type="pers" ana="n_57329" ref="#fk__p_49276">Bauer</rs> is nicht amourös,<lb/>
ich sag Ihnen, ich hab sie selbst in Besitz nehmen wollen, wie sie<lb/>
dalag, Adrianopel die Festung. Zwei Tag hat der Zustand gedauert,<lb/>
nicht satt sehn hab ich mich können!« Der Redakteur: »Das scheint<lb/>
mir entscheidend. <rs type="pers" ana="n_57330" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs> hat mehr erlebt. Aber gerade die<lb/>
Situation vor Adrianopel ist der Punkt, worüber ich mit Ihnen<lb/>
noch sprechen wollte. Wie nämlich das Feuilleton gekommen is,<lb/>
waren wir paff —« »Das war auch keine Kleinigkeit. Alle staatlichen<lb/>
Telegramme hat Bulgarien zurückgestellt an dem Tag. Ich hab die Linie<lb/>
für fünf Stunden bekommen, weil ich gesagt hab, es is für die <rs type="paper" ana="werk_19170">Neue<lb/>
Press</rs>.« »Bitte, und mich hätt man mit den andern Korrespondenten<lb/>
zuhaus geschickt, wenn mich nicht der Namen <rs type="paper" ana="werk_19171">Neue Freie Presse</rs><lb/>
gedeckt hätte.« »Kinder, streits nicht, wir dienen ja doch alle mehr<lb/>
</p>
            <p ana="pr81882">
minder dem <seg type="insult">Prestige des höheren Zweckes</seg> und haben alle das<lb/>
<seg type="insult">Blattgefühl</seg> im Auge! Am wichtigsten ist jetzt das Problem der<lb/>
offenen Türe — (Man hört <seg type="insult">die Stimme des Herrn</seg> aus dem<lb/>
Nebenzimmer: »Alle werf ich heraus!«) Am besten, man hört gar<lb/>
nicht hin <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Sagen Sie <rs type="pers" ana="n_57331" ref="#fk__p_42822">Klein</rs>, Sie haben vorhin erwähnt, daß<lb/>
der Stationschef martialisch einhergeklirrt hat. Wie war aber<lb/>
eigentlich das Souper im Speisewagen?« »<rs type="pers" ana="n_57332" ref="#fk__p_49392">Lukullisch</rs>. Alle Welt<lb/>
hat sich ihm gewidmet. Das <foreign xml:lang="fr">Dejeuner</foreign> wurde in drei Abteilungen<lb/>
serviert.« »<foreign xml:lang="de-loc">Seid’s</foreign> ihr bequem gefahren?« »Im Krieg muß man<lb/>
sich behelfen. Lachend preßten wir uns in den paar Abteilen<lb/>
zusammen, die man für uns reserviert hatte.« »Das erinnert mich<lb/>
sehr an die packende Schilderung unseres Vertreters auf türkischer<lb/>
Seite, wie sie im Speisewagen spielen Sechsundsechzig und draußen<lb/>
die, wie heißt <foreign xml:lang="de-loc">mer</foreign> sie nur, die Moslims ihr Abendgebet verrichten.<lb/>
<seg type="insult">Eine rückständige Nation!</seg>« »Ja, da sind die Bulgaren ganz anders.<lb/>
Sie machen sich keine Vorstellung, wie sie den Korrespondenten<lb/>
entgegengekommen sind. Natürlich, zuerst, wie sie noch nicht<lb/>
gewußt haben, daß auch wir darunter waren, haben sie sich <foreign xml:lang="de-loc">bißl</foreign><lb/>
Zeit gelassen mit den Quartieren. Da haben wir Strapazen ausstehen<lb/>
müssen —! Wir sind aus dem Speisewagen, wo ich <rs type="pers" ana="n_57333" ref="#fk__p_53550">Stanciow</rs> gesprochen<lb/>
hab, ausgestiegen —« »Wie sieht <rs type="pers" ana="n_57334" ref="#fk__p_53550">Stanciow</rs> aus?« »Wie ein Typ<lb/>
Pariser Viveur. Wir haben also effektiv nicht gewußt, wo wir schlafen<lb/>
werden die Nacht. Haben wir im Zug geschlafen! Später waren sie<lb/>
sehr zuvorkommend. Sie haben uns gezeigt, wie sie kämpfen.«<lb/>
»Das war doch gefährlich — so nah beim Kugelregen?« »So dürfen<lb/>
Sie sich das wieder nicht vorstellen! Die Bulgaren haben sich öfter<lb/>
unterbrochen und sind gekommen, um uns zu informieren.« »Was<lb/>
<rs type="pers" ana="n_57335" ref="#fk__p_42822">Klein</rs> da erzählt, ist buchstäblich wahr. Ich bin vor Adrianopel<lb/>
gestanden und sie haben mir sehr freundlich die Minaretts erklärt.«<lb/>
»Und Sie, <rs type="pers" ana="n_57336" ref="#fk__p_42822">Klein</rs>?« »Vor Kirkkilisse warf ich die letzten Bedenken<lb/>
hinter mich. Denn bis jetzt hatte ich nur das Gesicht des Krieges<lb/>
gesehn. Dachte keiner an seine Lieben, dachte jeder nur an<lb/>
Kampf <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Sehr enttäuscht war ich aber, daß ich im besten<lb/>
Glauben, einem <seg type="insult">Originalgemetzel</seg> beizuwohnen, nur einen alten<lb/>
Uniformrock gefunden hab.« »Und ich hab eine kleine Fahne<lb/>
mitgebracht.« »Wie viel Zeilen hat sie?« »Aber nein, eine türkische.<lb/>
Und da entsinne ich mich eines Abends nach der <rs type="event">Schlacht bei<lb/>
Lüle Burgas</rs>. Wissen Sie, wenn man mit bulgarischen Soldaten<lb/>
</p>
            <p ana="pr81882">
sein Brot teilt, von der gleichen Gefahr bedroht, mit ihnen<lb/>
am Graben verschanzt — (er spricht das folgende nachdenklich:)<lb/>
In Philippopel wars. Ich hatte beim englischen Konsul<lb/>
den Tee genommen. Auf einmal stehen zwei baumlange<lb/>
Bulgaren vor mir, das Bajonett drohend gesenkt gegen meine<lb/>
Brust. Sie wollten, ich soll die geheime Korrespondenz hergeben.«<lb/>
»Sie, <rs type="pers" ana="n_57337" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs>, das haben Sie doch um keinen Preis getan? Die<lb/>
Leute haben einfach das Feuilleton haben wollen. Unverschämtheit<lb/>
!« »Seien Sie unbesorgt. Ich hab es nicht gegeben! Ein bekannter<lb/>
General und ein paar Offiziere haben mich schon vorher in einem<lb/>
Gespräch festhalten wollen, aber die haben sich geschnitten, nichts<lb/>
war aus mir herauszubringen. Später haben sie gesehn, mit wem<lb/>
sie’s zu tun haben, und mich zu allerlei kriegerischen Veranstaltungen<lb/>
eingeladen.« »Haben Sie das bulgarische Geheimnis?« »Ich habs.<lb/>
Ich schreibs für Sonntag.« »So, und die Odyssee, die ich bereits<lb/>
telegraphisch mitgeteilt hab, <foreign xml:lang="de-loc">is gor nix</foreign>?« »Kinder, jeder in seiner<lb/>
Art, die Hauptsach is, daß <seg type="insult">das <rs type="paperRef" ana="werk_19172">Blatt</rs></seg> mit dem <seg type="insult">Prestige</seg> am<lb/>
Balkan gut dasteht. Wir haben uns sehr gefreut, wie <rs type="pers" ana="n_57338" ref="#fk__p_40854">Danew</rs> über<lb/>
den Frieden gesagt hat, daß die <rs type="paper" ana="werk_19173">Neue Freie Presse</rs> das meist<lb/>
gelesene und geschätzte Blatt in Bulgarien ist.« »Das is sicher<lb/>
wahr, Sie hätten sehn sollen, den Respekt, wie ich gesagt hab,<lb/>
mein Name ist <rs type="pers" ana="n_57339" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs> und ich brauch den Draht für ein<lb/>
dringendes Feuilleton. Zuerst war man ja frech, da hab ich<lb/>
nämlich noch nicht gesagt gehabt, wer ich bin und für welches<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_19174">Blatt</rs>. Ich hab sie überraschen wollen. Ich hab die Gesichter<lb/>
sehn wollen. Man hat also zuerst Ausreden gehabt, sie brauchen<lb/>
die Linie für die Staatsdepeschen, an den König über den Verlauf der<lb/>
Schlacht und so. Wird sich gedulden, hab ich gesagt, ich bin <rs type="pers" ana="n_57340" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs>,<lb/>
fragen Sie beim <rs type="pers" ana="n_57341" ref="#fk__p_56704">Koburger</rs> oder beim <rs type="pers" ana="n_57342" ref="#fk__p_38929">Battenberger</rs> an, ob er nicht<lb/>
selbst will, daß die Presse den Vortritt hat. Man hat angefragt.<lb/>
Und was glauben Sie hat er gesagt? Selbstredend! hat er gesagt.<lb/>
Zuerst die <rs type="paper" ana="werk_19175">Neue Freie</rs>, hat er gesagt, dann lange niemand, dann<lb/>
Bulgarien! Was wollen Sie haben, ein moderner Mensch.« »Was<lb/>
heißt ein moderner Mensch? Das ganze Volk is modern. Das<lb/>
letzte Provinznest beweist Entgegenkommen den Korrespondenten.<lb/>
Sie wissen dort ganz genau, daß wir die öffentliche Meinung Europas<lb/>
repräsentieren, daß Europa durch unsere Augen sieht.« »Bravo,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_57343" ref="#fk__p_42822">Klein</rs>, das haben Sie gut gesagt. (Man hört <seg type="insult">die Stimme des Herrn</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr81882">
aus dem Nebenzimmer: »Der Konsul <rs type="pers" ana="n_57344" ref="#fk__p_51825">Prochaska</rs> darf seiner Mutter<lb/>
schreiben.«) Und <seg type="spc">uns</seg> hat er <seg type="spc">telegraphiert</seg>!« »Ja, die Balkanvölker<lb/>
sind darin sehr anständig. Ich sag Ihnen, die Bulgaren! Der Türke<lb/>
is gar nix dagegen, er is der <seg type="insult">Träumer</seg> geblieben, was ist ihm<lb/>
Fortschritt, was Kultur. Überall lesen sie schon die <rs type="paper" ana="werk_19176">Neue Presse</rs>,<lb/>
der Türke hält noch seinen <rs type="title">Koran</rs>! In der Dämmerung, die der <rs type="title">Koran</rs><lb/>
über sein Leben verbreitet, fühlt er sich glücklich. <foreign xml:lang="de-loc">Los’r</foreign> verdienen.«<lb/>
»<rs type="pers" ana="n_57345" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs>, finden Sie das auch?« »Ich interessiere mich mehr für<lb/>
<seg type="insult">das psychologische Moment</seg>. Ich hab zum Beispiel gesehn, wie<lb/>
stets eine geheizte Lokomotive auf den König wartet. Das war sehr<lb/>
merkwürdig.« »Wie war das?« »Dampfend, zischend, pfauchend, als<lb/>
könnte sie es nicht erwarten, gegen den Feind loszustürmen, ihn<lb/>
mit ihrer breiten stählernen Brust zu zermalmen.« »<rs type="pers" ana="n_57346" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs>,<lb/>
Sie sind ein Phantast!« »Warten Sie, daneben hab ich<lb/>
seltsame Zusammenhänge gesehn, wie nämlich ein Soldat einer Katz<lb/>
Käs gegeben hat zum kosten. Wahrscheinlich hat er probieren<lb/>
wollen, ob Gift drin is.« »Sss <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Bitt Sie, <rs type="pers" ana="n_57347" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs>, lassen<lb/>
Sie sich das nicht entgehn!« »Ich hab’s bereits festgehalten.<lb/>
Ferner hab ich Raben —« »Die haben wir schon.« »Ja so.<lb/>
Aber was Sie noch nicht haben, ist, daß es dieselben Raben<lb/>
waren, die schon in Sophia so überlaut ihr Wesen trieben, als man<lb/>
die jungen Leute zu den Waffen rief!« <choice><sic>«</sic><corr>»</corr></choice>Das ist wichtig.« »Aber<lb/>
wie dann der Stern von Bethlehem gekommen is, hab ich mir gedacht:<lb/>
Friede auf Erden!« »Das war sehr stimmungsvoll von Ihnen, und ich<lb/>
kann Ihnen auch sagen <rs type="pers" ana="n_57348" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs>, auf der türkischen Botschaft ist<lb/>
man überzeugt, daß diese Haltung unseres <rs type="paperRef" ana="werk_19177">Blattes</rs> wesentlich beigetragen<lb/>
 hat zu dem Friedensschluß. <rs type="pers" ana="n_57349" ref="#fk__p_41828">Münz</rs> war dort und <rs type="pers" ana="n_57350" ref="#fk__p_37720">Hilmi Pascha</rs><lb/>
hat ihm gesagt —« »Sie, mit den vielen Paschas hab mich schon nicht<lb/>
mehr ausgekannt.« »Trösten Sie sich, in der Redaktion haben wir uns<lb/>
auch nicht ausgekannt. (Man hört <seg type="insult">die Stimme des Herrn</seg> aus dem Nebenzimmer<lb/>
: »Wo ist <rs type="pers" ana="n_57351" ref="#fk__p_49561"><seg type="insult">Mammuth Schefket Riffath Middath Nazim Reschid<lb/>
Schukri <seg type="spc">Blum</seg> Pascha</seg></rs>!«) Es war eine allgemeine Verwirrung. Wie<lb/>
habts ihr euch verständigt?« »Gott leicht. Was braucht man viel zu<lb/>
sagen? Ich hab gesagt, ich bin von der <rs type="paper" ana="werk_19178">Neuen Freien</rs>, haben sie alle<lb/>
gesagt, sie wissen schon. Mit <foreign xml:lang="de-loc">a bisl</foreign> <foreign xml:lang="bg">Voina</foreign> kommt man auch durch. <rs type="pers" ana="n_57352" ref="#fk__p_42822">Klein</rs><lb/>
war schlau —« »Lassen Sie mich erzählen. Ich hatte Gelegenheit,<lb/>
mit einem verwundeten Türken zu sprechen. Er muß ziemlich<lb/>
Schmerzen gehabt haben, und sie wollten ihn schon ins Lazarett<lb/>
</p>
            <p ana="pr81882">
schaffen. Dort schaffen sie nämlich die Verwundeten ins Lazarett<lb/>
und die Korrespondenten haben das Nachsehn. Zum Glück bin<lb/>
ich rechtzeitig dazu gekommen und hab es verhindert. Man hat<lb/>
ihm auch sofort den Notverband abgenommen und mir alle Wunden<lb/>
gezeigt. Dem Arzt is schlecht geworden und ich sag Ihnen,<lb/>
beinahe <seg type="spc">mir</seg> is schlecht geworden. Die Fäulnis bei lebendigem<lb/>
Leib!« »Schrecklich! Is denn nicht vorgesorgt?« »Reden Sie mit<lb/>
den Bulgaren! Seit Jahren kämpft die Königin mit dem <rs type="inst">Kriegsministerium<lb/>
</rs> wegen der Verbandpäckchen.« »Was hat der Dokter<lb/>
gesagt?« »Der Dokter hat gesagt: ‚Ich hoff, ich bring ihn durch.‘«<lb/>
»Waren Pflegerinnen da?« »Sogar eine <foreign xml:lang="fr">grand-dame</foreign>, die ich kurz<lb/>
vorher in ihrem Salon gesehn hab. Sie hätten sehn sollen, wie<lb/>
sie, die Schwache, nachher tröstend gehegt hat. Es ist etwas<lb/>
eigenes um die Frau. Bei vielen mußte der Arzt mit dem Tode<lb/>
ringen. Ich wer ihn natürlich nennen. Wenn Leute unermüdlich<lb/>
sind, warum soll man sie nicht nennen?« »Recht haben Sie,<lb/>
nennen Sie sie. Nennen Sie auch die Hegerinnen. Und Sie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_57353" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs>, wen werden Sie nennen?« »Bitte, ich hab auch einen<lb/>
gesehn, dem is die Kugel durch und durch bei der Brust herein und<lb/>
beim Rücken herausgefahren.« »Gesehn, gesehn! Ich hab aber mit<lb/>
einem, dem schon die Hand verfault war, gesprochen!« »Was hat er<lb/>
gesagt?« »Er hat sich entschuldigt, daß er keine Visitkarten bei sich hat.«<lb/>
<choice><sic>«</sic><corr>»</corr></choice>Und was haben Sie zu ihm gesagt?« »Ich hab zu ihm gesagt: Kismet!<lb/>
Kismet! Sie hätten sehn solln, wie sich auf das hinauf sein Gesicht<lb/>
verklärt hat —« »Das glaub ich, so etwas freut einen sterbenden<lb/>
Türken immer.« <rs type="pers" ana="n_57354" ref="#fk__p_42822">Klein</rs> (nachdenklich:) »Der Dokter hat gesagt:<lb/>
‚Ich hoff, ich bring ihn durch.‘« <rs type="pers" ana="n_57355" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs> (nachdenklich):<lb/>
»Zertreten sind sie worden und zerstampft.« »Meinen Sie<lb/>
die Türken oder die Bulgaren?« »Ich mein die Herbstzeitlosen.«<lb/>
»Natürlich, richtig <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber schließlich werden Sie, nehmen Sies nicht<lb/>
übel, doch auch ein <foreign xml:lang="de-loc">bißl</foreign> die Ereignisse selbst verfolgt haben, wenn<lb/>
Sie schon so nah waren?« »Hab ich auch. Ich hab mich herangeschlichen<lb/>
, geheimnisvoll des Abends, wie sie im Lager eingeschlafen<lb/>
 sind, da merk ich plötzlich, ein Soldat singt im Traum.«<lb/>
»Woher haben Sie das?« »Also gut, wenn Sie’s erraten haben, ich<lb/>
hab’s zuerst im ‚Herbstmanöver‘ gesehn und dann an Ort und Stelle<lb/>
bestätigt gefunden. Immer, sag ich Ihnen, pflegt ein Soldat im Traum<lb/>
zu singen. Geheimnisvoll des Abends. Fragen Sie <rs type="pers" ana="n_57356" ref="#fk__p_49276">Ludwig Bauer</rs>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr81882">
»<foreign xml:lang="de-loc">Wissts</foreign> ihr, was ich mir oft denk, es muß auch sehr viel aus der<lb/>
‚<rs type="title">Lustigen Witwe</rs>‘ unten vorkommen, <rs type="pers" ana="n_57357" ref="#fk__p_42822">Klein</rs>, meinen Sie nicht?<choice><sic>»</sic><corr>»</corr></choice><lb/>
»Ob es vorkommt, die haben wir Korrespondenten doch beim<lb/>
Anblick der Flucht von Tschorlu ausdrücklich gesungen!« »Ich<lb/>
denk mir auch, am End genügt es, wenn man sie sechshundertmal<lb/>
gehört hat, braucht man gar nicht hinunter und schreibt hier die<lb/>
Sachen!« »Was fällt Ihnen ein? Wir Kriegsberichterstatter sind<lb/>
auch unten noch leider weit vom Schuß. Aber so weit dürft man<lb/>
sich wieder nicht aufhalten. Man brennt doch vor Begierde nach<lb/>
dem sengenden Atem der Schlacht. Das wird Ihnen <rs type="pers" ana="n_57358" ref="#fk__p_42822">Klein</rs><lb/>
bestätigen.« »Selbstredend. Vieles sieht man doch erst am Balkan<lb/>
selbst. Zum Beispiel, wie der König vor unseren Augen plauderte.«<lb/>
»Da war ich doch auch dabei.« »Ja, dabei können Sie gewesen<lb/>
sein, aber Sie haben nicht gelesen auf dessen Gesicht die Freude<lb/>
über die Erfolge der bulgarischen Waffen bei Bunar Hissar!«<lb/>
Der Redakteur: »Wie liest mer das?« »<foreign xml:lang="de-loc">Mer lernts.</foreign> Man is<lb/>
darauf angewiesen, die Bulgaren sagen einem <foreign xml:lang="de-loc">nix</foreign>. Die Bulgaren<lb/>
sind nämlich intressant. Nüchtern, aber intressant, sag ich<lb/>
Ihnen. Sie wollen um jeden Preis keine Reklame für sich<lb/>
in der Weltgeschichte machen. Ich sag Ihnen, die Bulgaren<lb/>
sind in Kirkkilisse hineingerannt, wie in ein Haus mit<lb/>
offene Türen und haben der Welt wieder einmal bewiesen, daß<lb/>
alle Theorie grau is. Ich weiß nicht, wie es am Tage des Sieges in<lb/>
Sophia aussah, aber das eine weiß ich, in Stara Zagora gibt es<lb/>
zwanzigtausend Bulgaren und achtzig ausländische Korrespondenten,<lb/>
und die zwanzigtausend Bulgaren zusammen waren nicht so aufgeregt<lb/>
 wie wir achtzig! So eine Sensation wie der Fall von<lb/>
Kirkkilisse und man kann sie nicht telegraphieren!« »Also sind<lb/>
die Bulgaren doch nicht gar so entgegenkommend?« »Ja, in<lb/>
Bezug auf die <seg type="insult">Stimmung</seg>. Tatsachen lassen sie nicht durch. Man<lb/>
hat uns gesagt: für Herbstzeitlosen geben wir euch den ganzen<lb/>
Draht, Siege melden wir selbst, wenn wir sie brauchen.«<lb/>
»Auch ein Standpunkt! Was nützt die nackte Tatsache, wenn<lb/>
nicht der Duft der <seg type="insult">Impression</seg> dabei is?« »Und ich sag wieder, was<lb/>
nützen die Siege, wenn sie nicht gemeldet werden?« »Und ich sag,<lb/>
Tatsachen kann man auch erfinden, da is kein Mangel. Ob die<lb/>
Tschadaltschalinie durchbrochen wurde, erfährt man früh genug. Aber<lb/>
wer garantiert dafür, ob genügend Herbstzeitlosen dort wachsen, wer<lb/>
</p>
            <p ana="pr81882">
ersetzt die <seg type="insult">Genrebilder</seg>, die <foreign xml:lang="yi">nebbich</foreign> in so einem Krieg verloren gehn?<lb/>
Davon kann man nicht genug und nicht früh genug haben.«<lb/>
»Sagen Sie <rs type="pers" ana="n_57359" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs>, wie — is eigentlich so eine Herbstzeitlose?<lb/>
Wie sieht das aus?« »Chamois.« »Intressant. Natürlich sind<lb/>
<seg type="insult">Stimmungen</seg> in solchen Zeiten das Wichtigste. Der Untergang<lb/>
 der Türkei ist gewiß bedauerlich, aber wie schön hat<lb/>
<rs type="pers" ana="name_200711" ref="#fk__p_49431">Becher</rs> das mit der <seg type="insult">Poesie</seg> vom Halbmond gebracht, wie<lb/>
er aufgeht und wie er untergeht, gediegen. Auch Sie,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_57360" ref="#fk__p_42822">Klein</rs>, unterschätzen Sie sich nicht, Sie haben doch selbst<lb/>
die ‚<rs type="title">Poesie des Krieges</rs>‘ geschrieben, wo Sie so treffend gesagt<lb/>
haben: ‚Draußen heult der Sturm. Das ist doch <seg type="insult">Poesie</seg>. Es ist<lb/>
eben die <rs type="title">Poesie des Krieges</rs>.‘ Richtig, aus dem ‚<rs type="title">Walzertraum</rs>‘ habts<lb/>
Ihr auch gesungen, wie Ihr auf der Flucht warts? Recht habts<lb/>
Ihr gehabt, daß Ihr es euch ein <foreign xml:lang="de-loc">bißl</foreign> gemütlich gemacht<lb/>
habts. Aber apropos Adrianopel, daß ich nicht vergeß. Mit<lb/>
Adrianopel is uns allen etwas aufgefallen. Also <rs type="pers" ana="n_57361" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs> — Sie sagen,<lb/>
daß die Festung da lag wie eine schöne Frau und Sie hätten sie<lb/>
am liebsten selbst erobert. Reizend! Aber sagen Sie — haben wir<lb/>
Recht mit der Vermutung, daß Sie hier absichtlich ein Motiv von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_57362" ref="#fk__p_52017">Auernheimer</rs>, wenn auch durchaus originell, verwendet haben?<lb/>
<rs type="pers" ana="n_57363" ref="#fk__p_52017">Auernheimer</rs> freilich sagt das immer nur von Wien, und Sie haben<lb/>
das unleugbare Verdienst, zum erstenmal auf Adrianopel in dieser<lb/>
Beziehung hingewiesen zu haben. Sie wern sich aber erinnern,<lb/>
daß ich einmal zu Ihnen erwähnt hab, <rs type="pers" ana="n_57364" ref="#fk__p_52017">Auernheimer</rs> möcht auch<lb/>
schreiben, <rs type="pers" ana="n_57365" ref="#fk__p_50692">Nogi</rs> hat Port Arthur auf die Art erobert. Sie wissen<lb/>
ja auch, daß der — nicht genannt soll er wern, auf einer uns heut<lb/>
noch rätselhaften Weise damals <seg type="spc">doch</seg> gehört hat, was wir gesprochen<lb/>
haben, und hat es hineingegeben in <seg type="insult">das rote Büchel</seg>. Sie können<lb/>
mir nun offen sagen, ob Sie —« »Und ob ich sagen kann, alles<lb/>
will ich sagen! (Ausbrechend:) <seg type="insult">Die niederträchtige Gemeinheit mit<lb/>
dem Harakiri</seg>, was <seg type="insult">dieser Mensch</seg> damals an uns verübt hat, an<lb/>
Ihnen so gut wie an mir und sogar am Chef, von dem er behauptet<lb/>
hat, daß er nichts ruft als in einemfort — (Man hört <seg type="insult">die Stimme<lb/>
des Herrn</seg> aus dem Nebenzimmer: »Alle werf ich heraus!«) Gott,<lb/>
woher weiß er es? Man kennt sich wirklich nicht mehr aus! Hört<lb/>
jener zu, was der hier sagt, oder sagt der hier, was jener<lb/>
schreibt? Sie werden sehn, das nimmt noch ein böses Ende<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber<lb/>
sehn Sie — damals hab ich ihm justament zeigen wollen, was ich<lb/>
</p>
            <p ana="pr81882">
imstand bin. Wissen Sie, warum ich diese ganzen Strapazen der<lb/>
Kriegsberichterstattung auf mich genommen hab? Das <foreign xml:lang="de-loc">wern</foreign> Sie<lb/>
nicht erraten. Um <seg type="insult">dem Menschen</seg> zu zeigen, daß ich <seg type="spc">erleben</seg><lb/>
kann, was ich schreib! Wie in <seg type="insult">dem roten Büchel</seg> gestanden<lb/>
is, daß ich <rs type="pers" ana="n_57366" ref="#fk__p_50692">Nogi</rs> in Wien nicht gesehn hab, und<lb/>
sogar bezweifelt war, daß ich bei Port Arthur nicht dabei war,<lb/>
hab ich mir gedacht: jetzt kannst du ihm einmal beweisen, daß<lb/>
du <seg type="spc">ja</seg> dabei warst — und hab die Mission angenommen. Ich wollte<lb/>
ihm beweisen: Was <rs type="pers" ana="n_57367" ref="#fk__p_52017">Auernheimer</rs> trefft, treff ich auch! Und darum<lb/>
hab ich, justament, soll er zerspringen vor Wut, geschrieben, daß<lb/>
Adrianopel da lag wie eine Frau und er hat sie erobert — was<lb/>
sag ich, ich hab sie erobert — erobern wollen. Und alle hab ich sie<lb/>
beschrieben, die markanten bulgarischen Physiognomien, ausgerechnet<lb/>
 mit denselben Augen wie sie <rs type="pers" ana="n_57368" ref="#fk__p_50692">Nogi</rs> gehabt, soll er zerspringen!<lb/>
Die Bulgaren sind nämlich tatsächlich schweigsam wie die<lb/>
Japaner, dafür, daß sie nicht das japanische Lächeln haben, kann<lb/>
ich nichts, sonst hätt ich auch geschrieben, wie sie lächeln. Aber ich<lb/>
hab noch einen andern <seg type="insult">guten Grund</seg> —« »Bin ich jetzt erschrocken,<lb/>
ich hätt sie beinahe mißverstanden, seien Sie vorsichtig mit solchen<lb/>
Worten, sagen Sie statt <seg type="insult">guten Grund</seg> vielleicht triftigen Grund —«<lb/>
»Da können Sie beruhigt sein, mir passiert kein Gruben —«<lb/>
»Berufen Sie das nicht. Haben Sie nicht gehört, was unserem<lb/>
Spezialberichterstatter in Saloniki mit dem <rs type="pers" ana="n_57369" ref="#fk__p_45665">heiligen Demetrios</rs><lb/>
passiert is?« »Also meinetwegen, ich hab <seg type="insult">einen <seg type="spc">triftigen</seg> <SPAN cont="Grund">Gru—nd</SPAN></seg><lb/>
gehabt, die Strapazen auf mich zu nehmen, die ich ruhig ertragen<lb/>
konnte, weil ich mir immer wieder sagte: Das ist der Krieg!<lb/>
<rs type="pers" ana="n_57370" ref="#fk__p_42822">Klein</rs> dürfte übrigens derselben Ansicht sein —« »Selbstredend,<lb/>
<foreign xml:lang="fr">c’est la guerre</foreign>!« »Kinder, wie habts ihr euch das eingeteilt? Ich hab<lb/>
immer geglaubt, <foreign xml:lang="fr">c’est la guerre</foreign> is von <rs type="pers" ana="n_57371" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs> und von <rs type="pers" ana="n_57372" ref="#fk__p_42822">Klein</rs> is<lb/>
der Krieg!« »Das war verschieden, wir haben abgewechselt, wir<lb/>
haben auch mit den andern Korrespondenten Kartell gemacht.<lb/>
Was hätt man anderes sagen sollen, wenn man gesehn hat, wie<lb/>
sie zu Hunderten und Hunderten hingemäht wurden?« »Wer? Die<lb/>
Türken?« »Konträr, die Herbstzeitlosen!« »Das ist der <seg type="insult">Moloch</seg>! <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
»Ich hab gewußt, was ich tu. Glauben Sie, ich hätt nicht dasselbe<lb/>
in Wien schreiben können? Ich hätt <seg type="spc">ja</seg> dasselbe in Wien schreiben<lb/>
können. Aber justament hab ich es nicht in Wien schreiben wollen und<lb/>
bin hinuntergegangen. Ich weiß, viele haben sich gewundert, wieso ich<lb/>
</p>
            <p ana="pr81882">
am Balkan bin, und es sind auch, wie sie mir schon gesteckt haben gleich<lb/>
beim Empfang, gehässige Zuschriften an die Redaktion gekommen,<lb/>
wo sie gefragt haben, ob man <seg type="spc">wirklich</seg> beim Anblick von Blut<lb/>
und Leichen — oder ähnliche <seg type="insult">Phrasen</seg> — solche Beobachtungen<lb/>
machen kann über Herbstzeitlosen — und ob es nicht besser<lb/>
wär, das viele Geld, was die Telegramme kosten —« »Das is<lb/>
wahr, teuer war der Spaß, Kinder, das eine Feuilleton Sonntag soll uns<lb/>
3000 Kronen gekostet haben.« »4000! Alles viel zu wenig, es war<lb/>
ein Rekord, und diese Leute haben die <seg type="insult">Frechheit</seg> zu sagen, ob man<lb/>
das Geld nicht hätt lieber für das <rs type="inst">Rote Kreuz</rs> geben sollen! Das hab<lb/>
ich gern, wenn solche Leute mit Humanität kommen! Humanität<lb/>
ist gut für den Leitartikel, die <seg type="insult">Poesie des Krieges</seg> gehört ins<lb/>
Feuilleton! Also um zurückzukommen, es sind angeblich Zuschriften<lb/>
gekommen, wo gesagt wurde, so etwas kann nicht an Ort und<lb/>
Stelle geschrieben sein, so etwas kann nur in Wien geschrieben sein.<lb/>
Witze haben sie gemacht, über <foreign xml:lang=""><seg type="insult">Herbstzeitlozelach</seg></foreign>, und daß die Hauptquartiere<lb/>
 im <rs type="inst">Café Orient</rs> und im <rs type="inst">Café Mokka</rs> waren und daß der<lb/>
griechische Korrespondent is gesessen gar im <rs type="inst">Café Tifoxilos</rs>. Mit so<lb/>
etwas spaßt man nicht! Wenn wir hätten renommieren wollen, hätten<lb/>
wir gesagt: Ja, wir haben alles in Wien geschrieben, sogar im<lb/>
<rs type="inst">Café City</rs>! Nein, so genau trefft man das nicht, den Pulverdampf,<lb/>
die Landschaft, die Uniformen, wie sie im Kasino ihren Tee<lb/>
genommen haben, alles hat doch gestimmt was will man haben?<lb/>
Mehr Kunst wär freilich, ich geb zu, das in Wien zu schreiben,<lb/>
und wenn die Leute mich quälen mit ihrem Mißtrauen, bin ich<lb/>
imstand und sag Ihnen: Ja, ich bin im City gesessen! <seg type="symbol" subtype="2dots"/>«<lb/>
»Kinder, jetzt machts mich nicht verrückt! Ich bin ein alter Mann.<lb/>
Wir alle haben hier genug unter Aufsitzern zu leiden,<lb/>
machts keine <foreign xml:lang="de-loc">Spassetteln</foreign> mit mir, sagts —« »Sie fallen mir herein.<lb/>
Wenn also selbst ein so gescheiter Mensch wie Sie Doktor einen<lb/>
Moment lang zweifelt, muß da nicht das Publikum mißtrauisch<lb/>
wern? Die Leute sind verhetzt und glauben, Herbstzeitlosen<lb/>
lassen sich erfinden, authentische Details! Es wär rein nötig,<lb/>
man zeiget ihnen <seg type="spc">Narben</seg> — eher glauben sie’s nicht, daß man<lb/>
am Balkan war!« Der Redakteur (fast ekstatisch:) »Habts<lb/>
ihr Narben, Kinder?! Zeigts her fürs <rs type="perRef" ana="werk_19179">Abendblatt</rs>!« »Narben<lb/>
nicht, aber noch ein paar <seg type="insult">Eindrücke</seg> für Sonntag!« »Auch gut, der<lb/>
Chef hat das gern. Sie, <rs type="pers" ana="n_57373" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs>, haben gerade jetzt nötig, Ihre<lb/>
</p>
            <p ana="pr81882">
Unentbehrlichkeit zu beweisen.« »Was is geschehn?« »Was<lb/>
geschehn is? Das <foreign xml:lang="de-loc">wern</foreign> Sie nicht für möglich halten. Während Sie<lb/>
<foreign xml:lang="yi">nebbich</foreign> unten gegen den Sultan gekämpft haben (Man hört <seg type="insult">die Stimme<lb/>
des Herrn</seg> aus dem Nebenzimmer: »<rs type="pers" ana="n_57374" ref="#fk__p_43175">Salten</rs> soll hereinkommen!«)<lb/>
Da haben Sie’s! <rs type="pers" ana="n_57375" ref="#fk__p_43175">Salten</rs> hat das Feuilleton erobert.« »Nicht möglich!<lb/>
Ich habe es geahnt. <foreign xml:lang="ar">Kismet! Kismet!</foreign> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich bin ausgezogen,<lb/>
weil ich beweisen wollte, daß man das auch erleben kann, was<lb/>
man schreiben kann, ohne es zu erleben. Und da kommt einer,<lb/>
der sein Lebtag nicht aus dem <rs type="inst">Burgtheater</rs> herausgekommen is und<lb/>
jedenfalls noch nie dem Krieg ins Gesicht gesehen hat, ich<lb/>
leugne nicht, daß er gut beobachtet, aber nur Erzherzoge.«<lb/>
»Sehn Sie, gerade das war sein Debüt. Er hat über <rs type="pers" ana="n_57376" ref="#fk__p_46924">Johann Orth</rs><lb/>
geschrieben.« »Was Sie nicht sagen — hat er geschrieben, daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_57377" ref="#fk__p_46924">Johann Orth</rs> <seg type="insult">etwas Brausendes</seg> gehabt hat und einen Unband?«<lb/>
»Soweit ich mich erinner, ja.« »Von mir aus, soll er —;<lb/>
aber das eine möcht ich ihm nicht raten, daß er in<lb/>
diesem <rs type="perRef" ana="werk_19180">Blatt</rs> vom Tumult eines Lebens spricht!« »Ich sag Ihnen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_57378" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs>, sehn Sie zu, daß Sie in <seg type="insult">jenems Tumult</seg> Ihre Position nicht<lb/>
verlieren. Den Chef haben die Briefe aus dem Publikum doch<lb/>
verstimmt. Er will, daß geplaudert wird, er will, daß geschildert<lb/>
wird, aber er will nicht, daß grobe Briefe kommen. Alle kann er<lb/>
herauswerfen, nur das Publikum möcht er schließlich, wenns irgend<lb/>
geht, behalten. <rs type="pers" ana="n_57379" ref="#fk__p_43175">Salten</rs> ist noch unverbraucht, <rs type="pers" ana="n_57380" ref="#fk__p_43175">Salten</rs> war noch<lb/>
nicht im Krieg, er hat also einen Vorsprung in der Gunst.«<lb/>
»Das ist der Dank — (halb für sich: Herbstzeitlosen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> die<lb/>
Raben <seg type="symbol" subtype="3dots"/>) Unter solchen Umständen pfeif ich auf den<lb/>
Krieg. Steht dafür! Was sagen Sie, Kamerad <rs type="pers" ana="n_57381" ref="#fk__p_42822">Klein</rs>?« »Ich<lb/>
sage: Es ist etwas eigenes um die Frau.« »Was heißt<lb/>
das?« »Nein, ich will sagen: Kein Glück ist launischer als<lb/>
das des Krieges<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wenn ich wollte, welch’ tiefsinnige<lb/>
Bemerkungen über Ursache und Wirkung könnte ich daran<lb/>
knüpfen, aber offen gestanden —« »Ich weiß schon, Sie sind<lb/>
gar nicht gestimmt zu tiefsinnigen Bemerkungen. Doktor,<lb/>
was soll ich tun?« »<DOUBT sug="Aber">Abber</DOUBT> — er wird sich beruhigen. Die<lb/>
Briefe haben ihn <foreign xml:lang="de-loc">bißl</foreign> aufgeregt, aber seien Sie ganz beruhigt, er<lb/>
wird sich beruhigen. Der Fehler war vielleicht, Sie haben vor<lb/>
Adrianopel ein bißl zu viel <seg type="insult">Eindrücke</seg> gehabt. Sehn Sie, man hat<lb/>
doch im Ganzen schon den Eindruck: Der Halbmond ist auf den<lb/>
</p>
            <p ana="pr81882">
Kopf geschlagen und — (Der <seg type="insult">Redaktionschrist</seg> steckt den Kopf<lb/>
zur Tür herein und ruft: »das Kreuz hat gesiegt!«) Was geht das<lb/>
den <seg type="insult">Goi</seg> an? <seg type="insult">Frechheit!</seg> Also sagen Sie <rs type="pers" ana="n_57382" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs>, sind Sie<lb/>
eigentlich mehr für die Türken oder für die Bulgaren?« »Ich wer<lb/>
Ihnen sagen, die Türken haben mehr <seg type="insult">Stimmung</seg>, aber mehr<lb/>
<seg type="insult">Plastik</seg> haben entschieden die Balkanvölker. Psychologisch werden<lb/>
die Bulgaren mit Adrianopel fertig werden, weil sie im Unbewußten<lb/>
längst die Türken verdrängt haben. Der Sultan dürfte abreagieren —«<lb/>
»Sehn Sie, das is eben der Fehler von Ihnen. Diese Note<lb/>
haben Sie angeschlagen, und Sie wissen, der Chef will es<lb/>
nicht haben. (Man hört <seg type="insult">die Stimme des Herrn</seg> aus dem<lb/>
Nebenzimmer: »Mit Rußland geklärt, mit Serbien zugespitzt!«)<lb/>
Natürlich is es sehr schwer, sich wegen Konstantinopel auszukennen<lb/>
, der König hat gesagt, daß er nicht einziehen wird, der<lb/>
König hat gesagt, daß er ja einziehen wird. Man kann sagen, was<lb/>
man will, es steht ernst. Daß <rs type="pers" ana="n_57383" ref="#fk__p_40854">Danew</rs> nach Pest gekommen is, is jedenfalls<lb/>
 günstig.« <rs type="pers" ana="n_57384" ref="#fk__p_42822">Klein</rs>: »Erlauben Sie mir, ich hab doch mit <rs type="pers" ana="n_57385" ref="#fk__p_43332">Fitschew</rs><lb/>
gesprochen —« Der Redakteur (versunken:) »Schad, daß er<lb/>
nicht geheiratet hat!« »Wer, <rs type="pers" ana="n_57386" ref="#fk__p_43332">Fitschew</rs>?« »Nein, <rs type="pers" ana="n_57387" ref="#fk__p_42591">Mendl Singer</rs>,<lb/>
so geht der Adel wieder verloren <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Haben Sie ihm<lb/>
gratuliert?« »Ich hab ihm aus Adrianopel eine Depesche<lb/>
geschickt.« »Was die Frage der <seg type="insult">Machtstellung</seg> und <seg type="insult">unser<lb/>
Prestige</seg> in Europa anlangt —« »Sie meinen Österreich?« »Wer<lb/>
redt von Österreich? Ich red vom <rs type="perRef" ana="werk_19181">Blatt</rs>. So wird es also der<lb/>
Konferenz überlassen sein —« »Nach Canossa gehen wir nicht.<lb/>
Was Europa sagt, liegt uns stogelgrin auf.« »Wer redt von<lb/>
Europa? Ich red von der Redaktionskonferenz und sie wird zu<lb/>
untersuchen haben, wer von euch beiden mehr für das<lb/>
Ansehen im Orient getan hat. (Man hört <seg type="insult">die Stimme<lb/>
des Herrn</seg> aus dem Nebenzimmer: »An den schwarzen<lb/>
Sonntag wird noch lange zu denken sein.«) Wahrscheinlich wird<lb/>
man sich aber auf die Formel einigen: <seg type="insult">Meldungen</seg> sind gut,<lb/>
<seg type="insult">Stimmungen</seg> sind gut, wie gut müssen erst sein <seg type="insult">Meldungen<lb/>
mit Stimmungen</seg>! Soviel aber kann ich schon heute sagen<lb/>
ich versteh offen gestanden nicht woher bei Ihnen, <rs type="pers" ana="n_57388" ref="#fk__p_42822">Klein</rs>, diese<lb/>
Animosität gegen <rs type="pers" ana="n_57389" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs> herkommt.« »Weil er frech war vor<lb/>
Adrianopel.« »Was hat er getan?« »Was er getan hat? Urteilen<lb/>
Sie selbst. Grad am heißesten Tag wo die Schlacht gewogt hat<lb/>
und wie es mir durch den Kopf schießt: ich interview <rs type="pers" ana="n_57390" ref="#fk__p_50152">Sawow</rs>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr81882">
kommt jener daher und schildert ausgerechnet dieselbe Abendröte, die<lb/>
ich geschildert hab, und hat noch die Keckheit zu sagen ich versteh nichts<lb/>
von Strategie. Das hat mir schon nicht gefallen. Es hat mich<lb/>
sogar gegen ihn eingenommen. Später telegraphier ich: Jeden<lb/>
Früh wenn die Lerche aufsteigt —, was glauben Sie, was er<lb/>
zu mir sagt? Das is falsch, sagt er! So wahr ich da leb, wenn<lb/>
nicht die Rücksicht auf das <seg type="insult">Prestige</seg> gewesen wäre, ich hätt ihm<lb/>
einen Frass gegeben, geheimnisvoll des Abends. Was hat er zu<lb/>
sagen falsch?« »Ich versteh auch nicht, was da falsch sein soll.<lb/>
Ah so, ich weiß schon, was er meinen wird, wegen der<lb/>
Lerche — es muß heißen, jeden Früh, wenn die Nachtigall<lb/>
heraufsteigt —« »Wieso die Nachtigall? Wenn die Lerche<lb/>
heraufsteigt, steigt doch die Nachtigall herunter, folglich muß<lb/>
es heißen —« »Das is zwar nicht ganz richtig, junger Mann, ich hab<lb/>
da etwas mehr Erfahrung, im Gegenteil, fragen Sie wen Sie wollen,<lb/>
daß die Nachtigall jeden Früh heraufsteigt, während die Lerche<lb/>
heruntersteigt. Aber was brauchen wir da streiten, das Einfachste,<lb/>
soll <seg type="spc">er</seg> sagen, was er gemeint hat —« »Ich hab gemeint — es is<lb/>
nicht gut deutsch.« »Nicht gut deutsch?! Warum haben Sie das nicht<lb/>
gleich gesagt, <seg type="insult">Sie Untam</seg>? Nicht gut deutsch! Sorgen was er hat<lb/>
in der Schlacht!« Der Redakteur: »<rs type="pers" ana="n_57391" ref="#fk__p_42822">Klein</rs>, unterschätzen Sie das nicht.<lb/>
Geben Sie ruhig zu, daß Sie in der Beziehung manchmal ein <foreign xml:lang="de-loc">bißl</foreign> salopp<lb/>
sind. Ich versteh zwar nicht, was da nicht gut deutsch sein soll, er meint<lb/>
jedenfalls das nachgestellte ‚wenn‘ —« »Natürlich mein ich das!<lb/>
Sehn Sie Doktor, Sie haben eben Sprachgefühl —« »Kunststück,<lb/>
Sprachgefühl zu haben, wenn man seit achtundzwanzig Jahren<lb/>
hier in der Redaktion sitzt. Jeden Früh, wenn ich aufkomm und<lb/>
aufsteh, wenn ich meinen Kaffee trink und meine Eier eß, is es das<lb/>
erste, <rs type="pers" ana="n_57392" key="#fk__p_59520">Resi</rs> bringt das <rs type="perRef" ana="werk_19182">Blatt</rs>, genau so wie wenn ich nur ein<lb/>
einfacher Abonnent wär. Das werdets ihr nicht glauben, daß ich<lb/>
mich an der Sprache genau so noch heut delektieren kann.<lb/>
Kinder, man weiß, wofür man sich opfert! In diesem Sinne<lb/>
solltet Ihr die Streitaxt beilegen —« (Man hört <seg type="insult">die Stimme<lb/>
des Herrn</seg> aus dem Nebenzimmer: »Es wird verhandelt. Mehr<lb/>
läßt sich nicht sagen, und die Schwierigkeiten sind noch groß.<lb/>
Trotzdem sind die Merkmale der Entspannung überall wahrnehmbar<lb/>
. Das Friedensbedürfnis der Mächte ist nicht zu<lb/>
verkennen. Man hofft zuversichtlich, daß es gelingen wird, alle<lb/>
Schwierigkeiten zu überwinden und nicht nur einen <foreign xml:lang="la">Modus</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr81882">
<foreign xml:lang="la">vivendi</foreign>, sondern auch ein dauerndes Freundschaftsverhältnis<lb/>
herbeizuführen.«) »Wenn man bedenkt, wie sie überall an <seg type="insult">das<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_19183">Blatt</rs></seg> denken! Bulgarien hat sich immer mit großer Klugheit<lb/>
benommen. Aber nicht nur in Sophia wecken die Leitartikel lauten<lb/>
Beifall, sondern auch im serbischen Hauptquartier ging <seg type="insult">das <rs type="paperRef" ana="werk_19184">Blatt</rs></seg><lb/>
hör ich bis nachts von Hand zu Hand. Man konstatiert mit Freude, daß<lb/>
die <rs type="paper" ana="werk_19185">Neue Freie Presse</rs> Serbien seine Erfolge gönnt. Überall war<lb/>
<seg type="insult">großer <foreign xml:lang="yi">Kowed</foreign> für die <rs type="paper" ana="werk_19186">Neue Presse</rs></seg>. Ferner haben, was auch ein<lb/>
sehr günstiges Symptom ist, einige Frauen in Sophia zwei<lb/>
bulgarischen Offizieren Blumen gebracht und dem Major<lb/>
freundlich die Hand gereicht. <rs type="pers" ana="n_57393" ref="#fk__p_45568">Hartwig</rs> ist zwar noch<lb/>
broiges auf Österreich, aber die <seg type="insult">Fortdauer der Merkmale der<lb/>
beginnenden Entspannung</seg> läßt sich nicht mehr in Abrede<lb/>
stellen. Kinder, versöhnts euch. Sprengts den <rs type="inst">Balkanbund</rs><lb/>
nicht durch Eifersüchteleien. Ihr habts doch jeder in seiner<lb/>
Art geleistet. Freuen wir uns, daß die <rs type="paper" ana="werk_19187">Presse</rs> <seg type="insult">zwei solche<lb/>
Spezialberichterstatter</seg> hat!« »<rs type="pers" ana="n_57394" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs>, hab ich gesehn, hat gar nichts<lb/>
gehört!« »<rs type="pers" ana="n_57395" ref="#fk__p_42822">Klein</rs>, hab ich gehört, hat gar nichts gesehn!« »Das ist<lb/>
möglich, aber bitte ich hab es als Augenzeuge des Kampfes vom<lb/>
<date>29. Oktober</date> ausdrücklich zugegeben!« »Einen Schmarrn haben<lb/>
Sie also gesehn. Ich — ich hab wenigstens <seg type="insult">ein großes, dämmerhaftes<lb/>
 Erleben</seg> gehabt. Da kann <rs type="pers" ana="n_57396" ref="#fk__p_42822">Klein</rs> sich verstecken! Wissen<lb/>
Sie Doktor, wo ich geschlafen hab?!« »Wo haben Sie geschlafen?«<lb/>
»Auf die Erfindungskraft kommt es an, wenn man in einem<lb/>
Krieg ein Quartier sucht. Ich hab in einem Harem geschlafen!«<lb/>
»Gott behüte!« »Beruhigen Sie sich, er war leer. Ich hab jeden<lb/>
Moment erwartet, eine Odaliske wird auftauchen. Es is aber keine<lb/>
gekommen. Ich sag Ihnen, es träumt sich wunderbar in einem<lb/>
Harem, man schiebt einfach das Seidenkissen der fernen, unbekannten<lb/>
 Herrin unter den Kopf, man kann sich dort prächtig einrichten<lb/>
, als wär’s ein Kastell.« <rs type="pers" ana="n_57397" ref="#fk__p_42822">Klein</rs>: »Aufgewachsen bei einem Kastell!«<lb/>
»Warum nicht? Ich war schon bei Nacht in einem Kastell!«<lb/>
»Sie meinen vielleicht ein Nachtkastell?« »Fangen Sie schon<lb/>
wieder an? Und wenn Sie zerspringen, ich hab in einem<lb/>
Harem übernachtet! Ich hab sogar einen Band amouröser<lb/>
Novellen dort gefunden. Ich hab dabei abreagiert.«<lb/>
Der Redakteur: »<rs type="pers" ana="n_57398" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs>, Sie sind ein unverbesserlicher<lb/>
Idealist! Aber recht haben Sie, Sie sind jung, warum sollen Sie<lb/>
sich nicht in Harems amüsieren? Ich sag euch Kinder, Ihr warts<lb/>
</p>
            <p ana="pr81882">
zu schüchtern. Schad, daß ihr nicht mehr Andenken mitgebracht<lb/>
habts —« <rs type="pers" ana="n_57399" ref="#fk__p_42822">Klein</rs>: »Wir Österreicher kranken alle an einer falschen<lb/>
Bescheidenheit.« »Schad um das, was dort alles herumliegen muß!<lb/>
Soll Allah es ihnen ersetzen! Fort mit den <seg type="insult">Asiaten</seg> aus der<lb/>
Türkei! Ein Volk, das mit Abendgebete kommt — während in<lb/>
derselben Stunde vielleicht — <seg type="insult">unsere braven österreichischen<lb/>
Korrespondenten</seg> <seg type="spc">Sechsundsechzig</seg> — (Man hört <seg type="insult">die<lb/>
Stimme des Herrn</seg> aus dem Nebenzimmer: »<seg type="spc">Deutschland<lb/>
wird für uns fechten</seg>!«) Kinder, spielts, lebts, schreibts,<lb/>
laßts euch durch nichts imponieren. <seg type="spc">Verantwortlich sind<lb/>
andere</seg>! (Man hört <seg type="insult">die Stimme des Herrn</seg> aus dem Nebenzimmer:<lb/>
»Wir sind für den Frieden, wenn auch nicht für den Frieden um<lb/>
jeden Preis. Fechten wird er für uns, hat er gesagt! Man versteht<lb/>
nicht, was Rußland schon davon hat. Die Lage ist stationär.<lb/>
<seg type="insult">Kriegsstimmungen</seg> sind in der ganzen Welt nicht aufzutreiben.<lb/>
Die <seg type="insult">Kriegsstimmung</seg> ist zum Aufschäumen gebracht. Der Zorn<lb/>
stieg in den Herzen auf. Aus den Fenstern der Ringstraße hätte<lb/>
man die Truppen auf dem Wege zur Grenze mit Händeklatschen<lb/>
begleitet. Spielen lassen wir mit uns nicht. Wir bitten um den Mut<lb/>
zu Ausgaben im Weihnachtsmonat. Das Hemd soll sich Auffenberg<lb/>
aufreißen und die Narben soll er zeigen von den Wunden.<lb/>
Eine Mißhandlung wurde dem Konsul <rs type="pers" ana="n_57400" ref="#fk__p_51825">Prochaska</rs> angedichtet, von<lb/>
der es besser ist, gar nicht zu sprechen. Der Glaube, daß in Prizrend<lb/>
etwas vorgefallen sei, was durch die Mittel der Diplomatie nicht<lb/>
wieder in Ordnung zu bringen wäre, hat sich verflüchtigt. Der<lb/>
Türkei ist das Rückgrat zerbrochen. Zerschmettert sind sie. Auf<lb/>
die jetzige Krise paßt der Vers <seg type="insult">des Dichters von der Ischler<lb/>
Esplanade</seg>: Das höchste Glück auf Erden ist, gesund zu werden.<lb/>
Fechten werden sie für uns!«) Hören Sie, wie er aufgeregt<lb/>
is <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Bei dem wirds nie eine Entspannung geben. Aber Ihr solltet<lb/>
<seg type="insult">dem Prestige und der Weltmacht der <rs type="paper" ana="werk_19188">Neuen Freien Presse</rs></seg> —<lb/>
(<rs type="pers" ana="n_57401" ref="#fk__p_41828"><seg type="spc">Münz</seg></rs> tritt hastig ein und spricht, während alle in höchster<lb/>
Spannung lauschen, die Worte:) »Meine Herren, ich muß Ihnen<lb/>
leider die Mitteilung machen, der Statusquo ist nicht mehr aufrechtzuerhalten<lb/>
. Und wenn Sie es noch nicht wissen sollten —«<lb/>
</p>
            <p ana="pr81883">
<space/>Man hört <seg type="insult">die Stimme des Herrn</seg> aus dem Nebenzimmer: »Alle<lb/>
werf ich heraus!« Unter allgemeiner Entspannung fällt der Vorhang.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81886">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_57402" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs><lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5034" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_5035" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien, III. Hintere Zollamtsstraße 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr81889">
<space/><B>Die Dichterin <rs type="pers" ana="n_57403" ref="#fk__p_42561">Else Lasker-Schüler</rs> lebt in schwerer<lb/>
materieller Bedrängnis. Ihre Sorge um die Notwendigkeiten<lb/>
 des Tages ist jetzt so ernst geworden, daß der<lb/>
unterzeichnete Kreis von Freunden und Verehrern<lb/>
sich verpflichtet fühlt, mit der dringenden Bitte<lb/>
um Unterstützung an alle jene heranzutreten, bei<lb/>
denen er Verständnis für das dem Geschmack der<lb/>
Zeit noch entrückte Werk der Dichterin und darum<lb/>
auch Teilnahme an ihrer Lebenssorge voraussetzt.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr81890">
<space/><B>Die Geldgeschenke — auch kleine sind willkommen —<lb/>
bitten wir mit der Bezeichnung „für <rs type="pers" ana="n_57404" ref="#fk__p_42561">Else Lasker-Schüler</rs>“<lb/>
an die Adresse des Herrn <abbr>k. k.</abbr> <rs type="inst">Universitätsprofessors</rs><lb/>
<rs type="pers" ana="n_57405" ref="#fk__p_55231"><abbr>Dr.</abbr> Walter Otto</rs>, Wien, XIX., Gebhardtgasse 1 gelangen<lb/>
zu lassen. Mit dem Ergebnis der Sammlung wird der<lb/>
Dichterin eine Namenliste der Geber überreicht werden.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr81892">
<B><rs type="pers" ana="n_57406" ref="#fk__p_51287">Pauline Fürstin zu Wied</rs><lb/>
<rs type="pers" ana="n_57407" ref="#fk__p_53183">Selma Lagerlöf</rs><lb/>
<rs type="pers" ana="n_57408" ref="#fk__p_52173">Richard Dehmel</rs><lb/>
<rs type="pers" ana="n_57409" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
<rs type="pers" ana="n_57410" ref="#fk__p_37830">Adolf Loos</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr81893">
<B><rs type="pers" ana="n_57411" ref="#fk__p_45792">Helene Fürstin Loutzo</rs><lb/>
<rs type="pers" ana="n_57412" ref="#fk__p_47475">Karin Michaelis</rs><lb/>
<rs type="pers" ana="n_57413" ref="#fk__p_51398">Peter Nansen</rs><lb/>
<rs type="pers" ana="n_57414" ref="#fk__p_55231">Walter Otto</rs><lb/>
<rs type="pers" ana="n_57415" ref="#fk__p_38451">Arnold Schönberg</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr81896">
<B>VORLESUNG</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr81897">
<rs type="pers" ana="n_57416" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc"><B>KARL KRAUS</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr81898">
<B>Freitag, <date>7. Februar</date>, halb 8 Uhr<lb/>
im <rs type="inst">GROSSEN <rs type="pers" ana="n2_5036" ref="#fk__p_49349">BEETHOVENSAAL</rs></rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr81899">
<B>AUS EIGENEN SCHRIFTEN</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr81900">
<B>KARTEN zu K 10.—, 6.—, 4.—, 3.—, 2.—<lb/>
bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5037" ref="#fk__p_47758">Kehlendorfer</rs></rs> I. Krugerstrasse 3<lb/>
und beim Portier des <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5038" ref="#fk__p_49349">Beethovensaales</rs></rs> I. Strauchgasse 4</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr81903">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_57417" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs><lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5039" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_5040" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien, III. Hintere <abbr>Zollamtsstr.</abbr> 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr81911">
<contItem contItemID="ci_3805" href="FK-14-368_n0001.xml" firstParParID="pr81952">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_3806" href="FK-14-368_n0024.xml" firstParParID="pr82212">Notizen</contItem> / <contItem contItemID="ci_3807" href="FK-14-368_n0034.xml" firstParParID="pr82285"><seg type="insult">Verbrecherische Irreführung der <rs type="paper" ana="werk_19190">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs></seg> oder <seg type="insult">Störung ernster Männer in der Erfüllung<lb/>
schwerer Berufspflicht</seg></contItem><lb/>
Sämtliche Beiträge von <rs type="pers" ana="n_57419" ref="#fk__p_47565">KARL KRAUS</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr81916">
<rs type="magazine" ana="werk_19192"><B><seg type="spc">DER BRENNER</seg></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr81917">
<B>herausgegeben von <rs type="pers" ana="n_57420" ref="#fk__p_49342">Ludwig von Ficker</rs><lb/>
erscheint halbmonatlich</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr81918">
<B>mit Ausnahme der Monate <date>August</date> und <date>September</date></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr81919">
<seg type="spc">Bezugspreis</seg>: jährlich (20 Hefte) K 8.— (<abbr>Mk.</abbr> 7.—), je<lb/>
5 Hefte K 2.— (<abbr>Mk.</abbr> 1.75), das einzelne Heft 50 h (45 <abbr>Pfg.</abbr>).<lb/>
Zu beziehen durch alle Buchhandlungen oder direkt beim<lb/>
Verlag: <rs type="inst">Brenner-Verlag</rs>, Innsbruck. Probehefte gratis<lb/>
</p>
            <p ana="pr81922">
<B>Gedichte von <rs type="pers" ana="n_57421" ref="#fk__p_54239">Georg Trakl</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr81923">
<B>werden in einem deutschen Verlage erscheinen.<lb/>
Der Preis des Buches wird 3 Kronen betragen.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr81924">
<B>Subskribenten wollen ihre Adresse dem »<rs type="magazine" ana="werk_19193">Brenner</rs>«,<lb/>
Innsbruck, Mühlau 102 mitteilen</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr81927">
<B>Unternehmen für Zeitungsausschnitte</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr81928">
<B><rs type="inst">OBSERVER</rs>,</B> Wien, I. Concordiaplatz <abbr>Nr.</abbr> 4 (Telephon <abbr>Nr.</abbr> 12801)<lb/>
versendet Zeitungsausschnitte über jedes gewünschte Thema. Man verlange Prospekte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr81931">
<rs type="self" ana="werk_19194"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs>
</p>
            <p ana="pr81931_a">
Herausgeber<lb/>
</p>
            <p ana="pr81931_b">
<rs type="pers" ana="n_57422" ref="#fk__p_47565"><B>KARL KRAUS</B></rs>
</p>
            <p ana="pr81931_c">
erscheint in zwangloser Folge<lb/>
</p>
            <p ana="pr81931_d">
<B>BEZUGSBEDINGUNGEN:</B>
</p>
            <p ana="pr81934">
<B>Für Österreich-Ungarn:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr81935">
<B>18 Nummern portofrei K 4.50</B><lb/>
<B>36 <DITTO cont="Nummern" rend="„"/> <DITTO cont="portofrei" rend="„"/> <DITTO cont="K" rend="„"/> 9.—</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr81936">
<B>Für das deutsche Reich:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr81937">
<B>18 Nummern portofrei <abbr>Mk.</abbr> 4.—</B><lb/>
<B>36 <DITTO cont="Nummern" rend="„"/> <DITTO cont="portofrei" rend="„"/> <DITTO cont="Mk." rend="„"/> 7.25</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr81938">
<B>Für die Länder des <rs type="inst"><abbr>Weltpostv.</abbr></rs>:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr81939">
<B>18 Nummern portofrei K 6.—</B><lb/>
<B>36 <DITTO cont="Nummern" rend="„"/> <DITTO cont="portofrei" rend="„"/> <DITTO cont="K" rend="„"/> 12.—</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr81940">
<B><U>Das Abonnement erstreckt sich nicht auf einen Zeitraum, sondern auf eine bestimmte Anzahl von Nummern</U></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr81941">
<B>Einzelheft in Österreich 30 Heller, in Deutschland 30 Pfennig<lb/>
Doppelnummer in Österreich 60 Heller, in Deutschland 50 Pfennig</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr81942">
<B>Zu beziehen durch sämtliche Buchhandlungen</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr81945">
INHALT der vorigen <rs type="selfRef" ana="werk_19195">Doppelnummer 366/367</rs>, <date>11. Januar 1913</date>:<lb/>
<contItem contItemID="ci_3809" href="FK-14-366_n0001.xml" firstParParID="pr81609">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_3810" href="FK-14-366_n0033.xml" firstParParID="pr81830">Notizen</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_3811" href="FK-14-366_n0037.xml" firstParParID="pr81879"><seg type="insult">Herbstzeitlosen oder: Heimkehr der Sieger</seg></contItem><lb/>
Sämtliche Beiträge von <rs type="pers" ana="n_57423" ref="#fk__p_47565">KARL KRAUS</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr81948">
<rs type="self" ana="werk_19196"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr81949">
<B><abbr>Nr.</abbr> 368/369 <date>5. FEBRUAR 1913</date> XIV. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_48012">
               <persName>Ferdinand I., König von Bulgarien, Prinz von Sachsen-Coburg-Gotha</persName>
               <birth>
                  <date>1861-2-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-9-10</date>
                  <place>Coburg</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
               <note type="comment">Zar von Bulgarien 1896 bis zur Abdankung 1918</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41512">
               <persName>Friedländer, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1829-6-18</date>
                  <place>Pless/Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1872-4-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
               <note type="comment">Hdb. öst. Aut. ebenfalls Nizza!</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/89278</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47475">
               <persName>Michaelis, Karin, geb. Bech-Bröndum</persName>
               <birth>
                  <date>1872-3-20</date>
                  <place>Randers</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-1-11</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">"Elsie Lindtner", 1911</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44738">
               <persName>Osten-Sacken, Nikolai Dmitrijewitsch Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1831-3-26</date>
                  <place>Cernigov</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-05-22</date>
                  <place>Monte Carlo</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52017">
               <persName>Auernheimer, Raoul</persName>
               <birth>
                  <date>1876-4-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-1-6</date>
                  <place>Oakland/Kalifornien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">404/13 "vergleichen eine Festung", s. NFP 31.07.1914 (Hinweis Schwarzer)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10788</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55231">
               <persName>Otto, Walter F.</persName>
               <birth>
                  <date>1874-06-22</date>
                  <place>Hechingen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-09-23</date>
                  <place>Tübingen</place>
               </death>
               <occupation>Altphilologe</occupation>
               <occupation>Religionshistoriker</occupation>
               <note type="comment">19., Gebhardtgasse 1</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/48844</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49431">
               <persName>Becher, Michael?</persName>
               <birth>
                  <date>1843?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-6-25</date>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">8., Neudeggergasse 5</note>
               <note type="comment">Generalmajor</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45568">
               <persName>Hartwig, Nikolaj Genrikowitsch Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1857-12-16</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-7-10</date>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <note type="comment">russ. Gesandter in Belgrad ab 1910</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53183">
               <persName>Lagerlöf, Selma</persName>
               <birth>
                  <date>1858-11-20</date>
                  <place>Gut Marbacha (Värmland)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-3-16</date>
                  <place>Gut Marbacha (Värmland)</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8422</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42822">
               <persName>Klein, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1876-4-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51273">
               <persName>Zifferer, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1879-3-9</date>
                  <place>Bistritz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-2-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5156</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37830">
               <persName>Loos, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1870-12-10</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-8-23</date>
                  <place>Kalksburg, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3612</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51287">
               <persName>Wied, Pauline Fürstin zu, geb. Prinzessin von Württemberg</persName>
               <birth>
                  <date>1877-12-29</date>
                  <place>Stuttgart</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1965-5-7</date>
                  <place>Ludwigsburg</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50152">
               <persName>Sawow, Michael Popow</persName>
               <birth>
                  <date>1857-11-14</date>
                  <place>Stara Zagora</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-7-21</date>
                  <place>Saint-Vallier-de-Thiey/Frankreich</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">Oberkommandierender bei der bulgar. Belagerung von Adrianopel Nov. 1912</note>
               <note type="comment">General</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43332">
               <persName>Fitschew, Iwan Iwanow</persName>
               <birth>
                  <date>1860-4-15</date>
                  <place>Tarnowo</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-11-18</date>
                  <place>Sofia</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">bulgar. Generalstabschef bei der Belagerung Adrianopels Nov. 1912</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49561">
               <persName>Schefket, Mahmud Pascha</persName>
               <birth>
                  <date>1860</date>
                  <place>Bagdad</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-6-11</date>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38451">
               <persName>Schönberg, Arnold</persName>
               <birth>
                  <date>1874-9-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-7-13</date>
                  <place>Los Angeles</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12743</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50692">
               <persName>Nogi Maresuke Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1849-12-25</date>
                  <place>Jamagutschi</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-9-13</date>
                  <place>Tokio</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51398">
               <persName>Nansen, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1861-1-20</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-7-31</date>
                  <place>Mariager</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2357</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49392">
               <persName>Lucius Licinus Lucullus</persName>
               <birth>
                  <date>117 BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>56 BC</date>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Feldherr</occupation>
               <note type="comment">Konsul</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49342">
               <persName>Ficker, Ludwig von</persName>
               <birth>
                  <date>1880-04-13</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1967-03-20</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38500</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41828">
               <persName>Münz, Sigmund</persName>
               <birth>
                  <date>1859-5-7</date>
                  <place>Leipnik, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-9-7</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Kürschner 1901: Münz, Sigm.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56704">
               <persName>Coburg, Philipp Prinz von </persName>
               <birth>
                  <date>1844-03-28</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-07-04</date>
                  <place>Coburg</place>
               </death>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51825">
               <persName>Prochaska, Oscar</persName>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <note type="comment">öst.-ung. Konsul in Prizren 1913</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42591">
               <persName>Singer, Emanuel (Mendl) Edler von </persName>
               <birth>
                  <date>1846-2-23</date>
                  <place>Bisenz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-12-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">1912 nobilitiert</note>
               <note type="comment">N. Wr. Tgbl.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53550">
               <persName>Stancioff, Dimitri</persName>
               <birth>
                  <date>1864-5-9</date>
                  <place>Svishtoff</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940</date>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <note type="comment">verh. mit Gräfin Anna de Grenaud</note>
               <note type="comment">bulg. Gesandter in Paris</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38929">
               <persName>Battenberg, Alexander Joseph Prinz</persName>
               <birth>
                  <date>1857-04-05</date>
                  <place>Verona</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1893-11-17</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <note type="comment">engl. Wikipedia-Seite fälschlich 23. 11. 1893</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45340">
               <persName>Hadrawa, Josef Johann?</persName>
               <birth>
                  <date>1869-8-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-7-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Hernals 47/166 (1869-1950)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49276">
               <persName>Bauer, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1876-3-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-2-1</date>
                  <place>Lugano</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10848</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38657">
               <persName>Bacher, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1846-03-07</date>
                  <place>Postelberg/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1908-01-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg: 177/8 als indirekt gekennzeichnet</note>
               <note type="comment">Daten stimmen mit Grabstein überein</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10809</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46924">
               <persName>Orth, Johann, d. i. Johann Nepomuk Salvator, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1852-11-25</date>
                  <place>Florenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1890-7-20/21?</date>
                  <place>bei Porto La Plata/Valparaiso</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47758">
               <persName>Kehlendorfer, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1861-7-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-9-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation/>
               <note type="comment">organisiert mit Gusti Schmidt 1922 Böse Buben-Ball im Konzerthaus</note>
               <note type="comment">Whg. 4., Rechte Wienzeile 15; Theaterkartenbüro Krugerstr. 8/Ecke Kärntnerstraße</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45665">
               <persName>Demetrius, Hl.</persName>
               <birth>
                  <date>280?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>306?</date>
                  <place>Thessaloniki</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40854">
               <persName>Danew, Stojan Petrov</persName>
               <birth>
                  <date>1858-1-28</date>
                  <place>Schumen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-07-30</date>
                  <place>Sofia</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Präsident der Sobranje</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45792">
               <persName>Loutzo, Helene Fürstin</persName>
               <occupation>Hofdame</occupation>
               <note type="comment">Jänner 1913 auf Spenderliste für Elsa Lasker-Schüler</note>
               <note type="comment">Hofdame der Fürstin Pauline zu Wied</note>
               <note type="comment">ihr ist Lasker-Schülers Theaterstück "Die Wupper" gewidmet</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37720">
               <persName>Abbas II.</persName>
               <birth>
                  <date>1874-7-14</date>
                  <place>Alexandrien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-12-20</date>
                  <place>Genf</place>
               </death>
               <occupation>Khedive</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42561">
               <persName>Lasker-Schüler, Else</persName>
               <birth>
                  <date>1869-2-11</date>
                  <place>Elberfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-1-22</date>
                  <place>Jerusalem</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">mit Kraus' Schätzung der Dichterin L. nicht einverstanden</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38973</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52173">
               <persName>Dehmel, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-18</date>
                  <place>Wendisch-Hermsdorf, Brandenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-2-8</date>
                  <place>Blankenese bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11148</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54239">
               <persName>Trakl, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1887-2-3</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-11-3</date>
                  <place>Krakau</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/36113</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>