<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09367.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09366.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09368.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Zusatzstrophen), in: Fackel Heft 25, Nr. 613, 1923, S. 44-46</title>
            <title type="iso-date">1923-04-01</title>
            <title type="id">tid_09367</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">613</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-613_n0044.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/613,044</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Zusatzstrophen)</head>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Krieg von allen Seiten, drum geht auch per se</l>
<l>Auf Urlaub die ganze hebräische Armee;</l>
<l>Der eine hat a Weib und fünf Kinder in der Wiegen,</l>
<l>Der andre wohl nicht, aber er kann s’ ja noch kriegen.</l>
<l>Kurz, jeder geht ham. Die Völker, die’s nicht verstehn,</l>
<l>Spotten freilich, wenn s’ uns sehn mit Waffen herumgehn,</l>
<l>Wir tragen die Waffen nicht als Luxus bloß, wie mancher meint,</l>
<l>Wir müssen doch was haben, was wir strecken vorm Feind.</l>
<l>Unsere Leut’ sind gar g’scheit,</l>
<l>Hab’n zum Kriegführn ka Freud’.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Wie Gott freie Wahl unter allen Völkern hat g’habt,</l>
<l>Hat er ohne viel Besinnen auf die Hebräer gleich ’tappt.</l>
<l>Wir sind seine Passion, drum werd’n wir auch reussieren,</l>
<l>Ohne daß wir mit Schlachten uns abstrapazieren.</l>
<l>Tut der Himmel aber auf unsern Fall spekulieren,</l>
<l>Nutzt’s uns nix, wenn wir den Feind und uns selbst malträtieren;</l>
<l>Wir Hebräer haben Wunder genug in unsrer G’schicht’,</l>
<l>Auf die Wunder der Tapferkeit leisten wir Verzicht.</l>
<l>Unsere Leut’ sind gar g’scheit,</l>
<l>Hab’n zum Kriegführn ka Freud’</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Krieg von allen Seiten, das ist ein Vergnügen, ich weiß.</l>
<l>Erst lernte die Welt preußisch, jetzt is der Franzose ein Preuß.</l>
<l>Sie haben halt Waffen und die gehen halt los,</l>
<l>Und kommt der Preuß nicht nach Paris, möcht’ nach Berlin</l>
<l>der Franzos.</l>
<l>Nur ihr Gott ist gemeinsam und eh sie im Feld sich begegnen,</l>
<l>Muß er, ob er will oder nicht, ihre Waffen gschwind segnen.</l>
<l>Denn sie sind nicht bloß Mörder, Gott verhüte den Spott,</l>
<l>Sie sind doch auch Christen und glauben an Gott!</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Unsere Leut sind gar g’scheit,</l>
<l>Hab’n zum Kriegführn ka Freud.</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr124795">
<space/>Couplet des <rs type="pers">Joab</rs> (erste der fünf Strophen):<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>In Babylon hab’n s’ wollen einen Stephansturm baun,</l>
<l>Der hat soll’n unserm Hergott in die Fenster eini schaun,</l>
<l>Kaum war’n s’ ober der Uhr, war’n s’ schon alle verwirrt,</l>
<l>Eins hat spanisch und das andere chinesisch diskriert.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Das hab’n d’ Leut’ unerhört</l>
<l>Für ein Wunder erklärt.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Jetzt auch wollen viele baun bis in d’ Wolken hinauf,</l>
<l>Aber ’s tuts nicht, die G’schicht’ löst in sich selber sich auf,</l>
<l>Denn beim Grundsteinleg’n hab’n s’ ang’stimmt ein’n Diskurs,</l>
<l>Gegen den alles Babylonische verstecken sich muß.</l>
<l>So was nennt man kein Wunder jetzt mehr heutzutag,</l>
<l>Man findt ’s ganz natürlich und kein Hahn kräht danach!</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Als bei den Juden in der Wüste der Hunger und die Not</l>
<l>Aufs höchste war gestiegen, regnets himmlisches Brot</l>
<l>Und Wachteln mit Manna — da waren s’ vor Freud’ ganz verwirrt,</l>
<l>Wie der <rs type="pers" ana="n_76800" ref="#fk__p_50405">Moses</rs> die Lage des Landes saniert.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Das hab’n d’ Leut’ unerhört</l>
<l>Für ein Wunder erklärt.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>No ich bitt Sie, also is denn das auch schon a Tat,</l>
<l>Der <rs type="pers" ana="n_76801" ref="#fk__p_50405">Moses</rs> war <seg type="insult">ein Nebbich und noch lang kein Prälat</seg>.</l>
<l>Unser Retter geht nach Genf, und wir nicht zugrund</l>
<l>Und uns fliegen die gebratenen Tauben in’n Mund.</l>
<l>So was nennt man kein Wunder jetzt mehr heutzutag,</l>
<l>Man findt ’s ganz natürlich und kein Hahn kräht danach!</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Der Glaube an Wunder lebt vom blauen Dunst.</l>
<l>Den babylonischen Turm zu baun — no war das eine Kunst?</l>
<l>Die Sprachenverwirrung war grad unser Panier</l>
<l>Und wir trotzten der Welt, denn mir waren doch mir.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Das hat die Welt unerhört</l>
<l>Für ein Wunder erklärt.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Da hat Er’s reiflich erwogen und wir riskierten den Sturm,</l>
<l>Die Sprachen verstummten, aber zurückblieb der Turm.</l>
<l>Jetzt heißt’s halt auf Gott und den Prälaten vertraun,</l>
<l>Um schön langsam den babylonischen Turm abzubaun.</l>
<l>Wenns gelingt, wär’s ein Wunder am hellichten Tag —</l>
<l>Doch ich glaub’, nur der Seipel, aber kein Hahn kräht danach!</l></foreign>
</lg>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50405">
               <persName>Moses</persName>
               <note type="comment">bibl. Figur</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>