<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02638.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02637.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02639.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eine Beschwerde, in: Fackel Heft 04, Nr. 114, 1902, S. 14-17</title>
            <title type="iso-date">1902-09-5</title>
            <title type="id">tid_02638</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">114</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-114_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/114,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Eine Beschwerde</head>
            <p ana="pr25666">
Ischl, <date>29. August</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr25667">
<space/>Seit etwa fünf Wochen redigiere ich jetzt aus <seg type="insult">diesem lieblichen<lb/>
 Alpenghetto</seg> die ‚<rs type="self" ana="werk_8935">Fackel</rs>‘, allwo sich mir wie an keinem<lb/>
andern Orte die Möglichkeit bietet, das Angenehme und das Berufliche<lb/>
 zu verbinden: Erholung an der Natur und Anregung<lb/>
an den Menschen. Denn die Natur hat sich bis auf kleine Veränderungen<lb/>
, die ich schon vor Jahren constatierte — ich hört’<lb/>
ein Bächlein mauscheln und das Echo antwortet mit einer Frage —,<lb/>
</p>
            <p ana="pr25667">
durch die Menschen nicht bange machen lassen, und die Menschen<lb/>
sind trotz <seg type="insult">den anfeuernden Zurufen des Herrn <rs type="pers" ana="n_22202" ref="#fk__p_41891"><abbr>Dr.</abbr> Herzl</rs></seg> auf der<lb/>
Esplanade sesshaft und sorgen dafür, daß der durch ästhetische<lb/>
Eindrücke beeinflußbare Gesellschaftskritiker — ich bekenne mich<lb/>
solcher Voreingenommenheit schuldig — nie den Zusammenhang<lb/>
mit seinem Stoffgebiet verliere. Aber wenn ich selbst im Anschaun<lb/>
des herrlichen Wolfgangsees und seiner Badegäste die <seg type="insult">Corruption</seg><lb/>
vergäße, eines müßte mich an sie erinnern: ich bin fünf Wochen<lb/>
in Ischl und habe noch keine Curtaxe gezahlt. <seg type="insult">Diesen Zwiespalt<lb/>
der Natur</seg>, unter dem ich wie unter <seg type="insult">dem schmerzlichen Contrast<lb/>
zwischen Rettenbachwildnis und Fruchtbörse</seg> leide, bitte ich die<lb/>
Gemeindevorstehung Ischl mir zu erklären. Der § 36 der mit<lb/>
hohem <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Statthalterei-Erlasse</rs> vom <date>24. Jänner 1899</date>, Z. 1122/II<lb/>
und <date>10. April 1902</date>, Z. 7438/II genehmigten Cur-Ordnung für den<lb/>
Curort Ischl lautet: »Von der <seg type="ELIDASH">Curtaxe</seg>, <abbr>resp.</abbr> Wochentaxe sind frei:<lb/>
1) <abbr>K. u. k.</abbr> Officiere des <seg type="ELIDASH">Activstandes</seg> und Pensionsstandes vom Hauptmanne<lb/>
 einschließlich abwärts; 2) <seg type="ELIDASH">Hofbeamte</seg> und Staatsbeamte der<lb/>
Monarchie, ebenso von der 9. bis einschließlich 11. Diätenclasse;<lb/>
3) Doctoren der Medicin und Wundärzte; 4) Cooperatoren und<lb/>
Hilfspriester; 5) Volksschullehrer; 6) Gattinnen und minderjährige<lb/>
Kinder der unter 1, 2, 3 und 5 bezeichneten Personen. Eine<lb/>
Befreiung von der Musiktaxe besteht nicht. Die Nachsicht der <seg type="ELIDASH">Curtaxe</seg><lb/>
<seg type="spc">und</seg> Musiktaxe wird nur auf Grund eines legalen Armuthszeugnisses<lb/>
 gewährt.« Ich bin nun weder Officier vom <choice><sic>Hauptmaun</sic><corr>Hauptmann</corr></choice><lb/>
einschließlich abwärts noch <seg type="ELIDASH">Hofbeamter</seg> oder Staatsbeamter, weder Arzt<lb/>
noch Cooperator oder Hilfspriester, weder Volksschullehrer noch<lb/>
Gattin oder minderjähriges Kind, und ein Armuthszeugnis habe<lb/>
ich, wiewohl die Curtaxe hoch und die Herausgabe eines mit<lb/>
der Feder geschriebenen Blattes ein berücksichtigenswerther Umstand<lb/>
 ist, meines Wissens nicht eingebracht. Aber da wären wir<lb/>
ja bei dem springenden Punkt. Ich bin Schriftsteller, habe diese<lb/>
Beschäftigung auf dem Meldezettel angegeben und — ward <seg type="insult">Curgast<lb/>
 mit Nachsicht der Taxe</seg>. Ich erkundigte mich bei dem Vermiether<lb/>
; dem Ueberbringer der Fremdenanzeige war, so erfuhr ich,<lb/>
auf dem Gemeindeamt sogleich eröffnet worden, daß Schriftsteller<lb/>
 und Journalisten »nichts zu zahlen brauchen«. Solche Auskunft<lb/>
 reizt erst recht meine Neugierde. Ja, <seg type="spc">warum</seg> brauchen<lb/>
Schriftsteller und Journalisten nichts zu zahlen, während doch<lb/>
</p>
            <p ana="pr25667">
Seifensieder und Kerzenerzeuger zahlen müssen? Besteht die Furcht,<lb/>
daß jene, wenn man ihnen nichts schenkte, dem Curort durch<lb/>
üble Nachrede schaden könnten? Erträgt die Gemeinde den<lb/>
jährlichen Ausfall von mehreren tausend Gulden — denn auch<lb/>
<seg type="insult">die Familien der hundert Redactionsschmarotzer</seg>, die allsommerlich<lb/>
 auf der Esplanade pokern, zahlen keine Curtaxe —, weil sie<lb/>
dadurch einem größeren Schaden vorzubeugen glaubt? <seg type="insult">Solche<lb/>
Besorgnis und solches Martyrium</seg> sind überflüssig. Die Curverwaltung<lb/>
 müßte nur <seg type="insult">jeden Halunken</seg>, der sich für die Auferlegung<lb/>
 der Taxe durch einen <seg type="insult">»Ischler Brief«</seg> rächt, mir<lb/>
zur weiteren Amtshandlung übergeben, der schon <seg type="insult">manchem<lb/>
Bedränger öffentlicher Institute</seg> den <seg type="insult">Revolver</seg> aus der Hand geschlagen<lb/>
 hat. Daß die Erlassung der Curtaxe bei <seg type="insult">Journalisten</seg> eine<lb/>
Bestechung ist, geht schon daraus hervor, daß von ihr in dem<lb/>
§ 36 der Curordnung mit keinem Wort die Rede ist. Officiere,<lb/>
Beamte, Aerzte, Priester und Lehrer sind von der Taxe officiell<lb/>
befreit; <seg type="insult">Zeitungsleuten</seg> wird sie geschenkt. Aber <seg type="insult">Zeitungsleute</seg> beziehen<lb/>
 selbst die Musik gratis, für die Officiere, Beamte, Aerzte,<lb/>
Priester und Lehrer zahlen müssen. »Die Nachsicht der <seg type="ELIDASH">Curtaxe</seg> <seg type="spc">und</seg><lb/>
Musiktaxe«, heißt es ausdrücklich, »wird nur auf Grund eines legalen<lb/>
Armuthszeugnisses gewährt.« Will die Curcommission behaupten,<lb/>
daß die Thätigkeit bei einer Wiener Zeitung ein <seg type="insult">Armuthszeugnis</seg><lb/>
ist? Diese Annahme wäre ja auch in materiellem Sinne nicht unzulässig<lb/>
, wenn man in Betracht zieht, daß die <seg type="insult">Habsucht der Herausgeber<lb/>
</seg> den <seg type="insult">Kuli</seg> auf <seg type="insult">tägliche Spenden aus dem Publicum</seg> anweist<lb/>
. Aber eine arme Curverwaltung, die so manche Ausgestaltung<lb/>
noch ihren zahlenden Gästen schuldet, darf sich nicht auf den<lb/>
Standpunkt von großen Banken und Theaterunternehmungen<lb/>
stellen. Für die Summen, die in den letzten Jahren an <seg type="insult">die das<lb/>
Salzkammergut überschwemmenden Journalistenfamilien</seg> durch<lb/>
Nachsicht der Taxen und Gewährung von Gratisbädern verschwendet<lb/>
 wurden, hätte sich das schöne Ischl längst jene Errungenschaften<lb/>
 zu eigen machen können, die man in einem großen<lb/>
Curort nicht missen sollte. Schlimmstenfalls wäre die Esplanade<lb/>
um <seg type="insult">ein paar unangenehme Leute</seg> ärmer. Die Besorgnis, daß<lb/>
sie schaden könnten, ist thöricht. Daß sie noch nie genützt<lb/>
haben, daß seit Jahren nicht die kleinste Notiz von der Entwicklung<lb/>
 des Ortes Kunde gibt, ist der Curverwaltung bekannt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr25667">
<seg type="spc">Müssen</seg> denn <seg type="insult">Parasiten</seg> gezüchtet sein? Muß der bloße Wille,<lb/>
einer zu werden, schon als Legitimation für jegliche Begünstigung<lb/>
geachtet werden? Wäre die Erlassung der Curtaxe Aequivalent<lb/>
für eine <seg type="spc">Leistung</seg>, so würde die Annahme solcher Bezahlung<lb/>
<seg type="insult">den Ritter vom Geiste</seg> verächtlich machen. So aber ist sie gar<lb/>
Aequivalent für eine <seg type="spc">Unterlassung</seg>. <seg type="symbol" subtype="3dots"/> »Was ist denn dabei?<lb/>
Das ist ja gang und gäbe«, sagen sie achselzuckend und fühlen<lb/>
nicht, daß sie bestochen werden, wissen nicht, daß sie mit dem<lb/>
gleichen Recht in Sommerfrischen, wo’s keine Bäder und keine<lb/>
Musik gibt, den entsprechenden Geldbetrag in Baarem von der<lb/>
Gemeinde abverlangen könnten. »Was ist denn dabei?« Wenn<lb/>
aber die Ischler Curverwaltung den Muth hätte, sie officiell in<lb/>
die Liste der begünstigten Personen zu setzen, gienge über solche<lb/>
Beleidigung des Standes ein <seg type="insult">Zetermordio</seg> los <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich weiß nicht,<lb/>
wofür die Ischler Gemeinde mich hält, da sie mich fünf Wochen<lb/>
schon so taktvoll ignoriert. Ich bin nicht <seg type="insult">Berufsgenosse des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_22203" ref="#fk__p_39122">Buchbinder</rs></seg> und bitte darum eincassieren zu lassen. Sonst führe<lb/>
ich Execution auf den Zahlungsauftrag und klage wegen Ehrenbeleidigung<lb/>
!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39122">
               <persName>Buchbinder, Bernhard</persName>
               <birth>
                  <date>1849-7-7</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-6-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6487</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41891">
               <persName>Herzl, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1860-5-2</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-7-3</date>
                  <place>Edlach, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11673</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>