<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09084.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09083.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09085.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Untergrabung des Kredits, in: Fackel Heft 23, Nr. 588, 1922, S. 39-40</title>
            <title type="iso-date">1922-03-01</title>
            <title type="id">tid_09084</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">588</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-588_n0039.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/588,039</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Untergrabung des Kredits</head>
            <p ana="pr121314">
<space/>»Der Beamtenabbau und die energischeste Einstellung aller<lb/>
überflüssigen Ausgaben muß so rasch als möglich durchgeführt werden.<lb/>
Ohne diese Vorbedingungen wird Österreich wohl schwerlich zu dem<lb/>
großen Kredit gelangen, den ihm der <rs type="inst">Völkerbund</rs> vermitteln soll.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr121316">
<space/>Sagte ein <rs type="inst">Ententefunktionär</rs>. Er hat den Finanzminister<lb/>
noch nicht in seinem Stammcafé gesehen. Sonst hätte er auch<lb/>
<seg type="insult">das prunkvolle Staatsautomobil</seg> bemerkt, das nachts vor der Tür<lb/>
wartet, um <seg type="insult">die ganze Gesellschaft</seg> nach Hause zu transportieren<lb/>
. Auf diese Art bringt man sich selbst bei einem, der dem<lb/>
Repräsentanten der Staatsnot für den Hinauswurf der <seg type="insult">Kunstfreunde</seg><lb/>
Beifall spendet, um den Kredit. Selbst wenn Herr <rs type="pers" ana="n_74339" ref="#fk__p_60222">Gürtler</rs> den<lb/>
Aufwand aus eigener Tasche bestritte, wäre es noch immer peinlich<lb/>
, ihn, da er ja unser Finanzminister ist, mit solchem Beispiel<lb/>
voranfahren zu sehen. So gern ich sonst einem Grazer Professor<lb/>
etwas großstädtischen Luxus gönne — die energischeste Einstellung<lb/>
 dieser überflüssigen Ausgabe muß so rasch als möglich<lb/>
durchgeführt werden, und wenn das <rs type="inst">Parlament</rs> da nicht zum<lb/>
Rechten sieht, so werde ich, der für diesen Anblick partout keine<lb/>
Steuer zahlen will, den Wagen selbst nachhause schicken und dem<lb/>
Chauffeur sagen, er solle sich künftig auf Fahrten im Staatsdienst<lb/>
 beschränken und für alle sonstigen Wünsche des Herrn<lb/>
Finanzministers ihn auf den <rs type="inst">Völkerbund</rs> verweisen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_60222">
               <persName>Gürtler, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-30</date>
                  <place>Deutsch Gabel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-3-16</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">verh. mit Irene Gürtler (Reichspost 04.02.1931, Seite 5)</note>
               <note type="comment">Univ. Prof. Graz</note>
               <note type="comment">Minister, Abgeordneter</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>