<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10794.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10793.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10795.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein verunglücktes schwedisches Beispiel, in: Fackel Heft 28, Nr. 751, 1927, S. 9-12</title>
            <title type="iso-date">1927-02-01</title>
            <title type="id">tid_10794</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">751</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-751_n0009.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/751,009</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein verunglücktes schwedisches Beispiel</head>
            <p ana="pr150276">
<space/>Die <seg ana="‚Arbeiter-Zeitung‘"/> erzählt unter dem Titel »<rs type="title">Der <rs type="pers" ana="n2_7971" ref="#fk__p_40688">Ahrer</rs><lb/>
von Schweden</rs>« von dem verstorbenen schwedischen Finanzminister<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_90130" ref="#fk__p_54220">Thorsson</rs>, der ein Sozialdemokrat war und nie seine<lb/>
schlichte Herkunft verleugnete.<lb/>
</p>
            <p ana="pr150278">
<space/>Eines Tages sah man ihn am Fahrkartenschalter des Stockholmer<lb/>
Hauptbahnhofes. Nichts Äußerliches verriet, daß der Mann, der da am<lb/>
Schalter eine ganze Reihe von Fahrkarten nach den verschiedensten<lb/>
Orten zusammenkaufte und bezahlte, etwas andres sei als irgendein<lb/>
ehrsamer älterer Handwerksmeister. Dem Schalterbeamten fiel höchstens<lb/>
die eine Merkwürdigkeit auf, daß der Mann so viele Fahrbillette auf einmal<lb/>
und — wie gesagt — <seg type="spc">nach allen vier Weltrichtungen<lb/>
zugleich</seg> verlangte. Doch zerbrach sich der Beamte darüber nicht weiter<lb/>
den Kopf. Wie groß war aber sein Erstaunen, als er nun sah, wie der<lb/>
»Handwerksmeister« in einem Winkel der Bahnhofshalle die eben<lb/>
gekauften Karten eine nach der andern <seg type="spc">zerriß</seg>. Der Schalterbeamte<lb/>
hielt nun den Kartenkäufer für komplett irrsinnig und machte den diensthabenden<lb/>
 Polizisten auf den offenbaren Narren aufmerksam. Der<lb/>
Polizist rückte dem »Handwerksmeister« alsogleich zu Leibe, war aber<lb/>
<seg type="spc">nicht wenig entsetzt</seg>, als sich dieser als Finanzminister <rs type="pers" ana="n_90131" ref="#fk__p_54220">Thorsson</rs><lb/>
legitimierte. Das Mysterium der zerrissenen Karten war bald aufgeklärt<lb/>
: <rs type="pers" ana="n_90132" ref="#fk__p_54220">Thorsson</rs>, der als Minister einen Eisenbahnfreifahrschein auch für<lb/>
<seg type="spc">Salonwagen</seg> besaß, <seg type="spc">hatte soeben</seg> eine <seg type="spc">Agitationsreise</seg><lb/>
durch das Land unternommen gehabt und war <seg type="spc">nun der Überzeugung</seg>,<lb/>
daß für diese Reisekosten nicht der Staat aufzukommen habe. Mit den<lb/>
zerrissenen Fahrkarten hatte <seg type="spc">also</seg> der sozialdemokratische Finanzminister<lb/>
 seinem Empfinden nach nur <seg type="spc">eine kleine Schuld</seg> an die<lb/>
Staatsfinanzen abgetragen. <seg type="spc">Glückliches Land</seg>, wo die Minister<lb/>
<seg type="spc">nicht nur auf den Salonwagen verzichten</seg>, <seg type="spc">sondern</seg><lb/>
sich ihre privaten Reisen <seg type="spc">selber bezahlen</seg>! <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr150280">
Worauf noch ein berechtigter Hinweis auf andere Finanzminister<lb/>
folgt, die der Staatskasse Billionen entziehen. Aber die Geschichte<lb/>
zeigt, wenn sie wahr ist, <seg type="insult">den braven schwedischen Finanzminister<lb/>
<rs type="pers" ana="n_90133" ref="#fk__p_54220">Thorsson</rs></seg> wirklich ein bißchen in dem geistigen Licht, worin ihn<lb/>
jene sahen, die ihn die Fahrkarten zerreißen sahen. Er hatte<lb/>
»soeben« im Salonwagen eine Agitationsreise unternommen und<lb/>
war »nun« der Überzeugung, daß der Staat für solche Reisekosten<lb/>
nicht aufzukommen habe. Wenn er aber schon diese Überzeugung<lb/>
nicht lieber vor Antritt der Reise gehabt und entweder dem<lb/>
Staat die Kosten des Salonwagens ersetzt oder als Sozialdemokrat<lb/>
lieber gleich auf den Salonwagen verzichtet hat, um mit einem<lb/>
bezahlten Billett dritter Klasse vorlieb zu nehmen, so muß man<lb/>
doch fragen, warum er nicht wenigstens nach Benützung des<lb/>
Salonwagens die Rechnung verlangt und den Betrag an die Staatskasse<lb/>
 abgeführt hat, anstatt des langwierigen Kaufs von Fahrkarten<lb/>
— man denke nur: nach allen vier Weltrichtungen zugleich, zum<lb/>
Glück gibts deren nicht mehr — und anstatt der umständlichen<lb/>
Manipulation, für die er doch keinen Zeugen gehabt hätte,<lb/>
</p>
            <p ana="pr150280">
wäre nicht der Polizist auf ihn aufmerksam gemacht<lb/>
worden. Gewiß war alles so genau berechnet, daß die Summe,<lb/>
die er am Schalter erlegt hatte, bis auf den letzten Öre der<lb/>
»kleinen Schuld« an die Staatsfinanzen entsprochen haben mag,<lb/>
und mindestens hat <seg type="insult">der gute Mann</seg> durch eine symbolische<lb/>
Handlung sein Gewissen beruhigt. Aber an und für sich<lb/>
entbehrt sie doch nicht jener Sonderbarkeit, die man gerade<lb/>
auch <seg type="insult">unserem <rs type="pers" ana="n_90134" ref="#fk__p_47108">Kollmann</rs></seg> zutrauen könnte, der, von einer<lb/>
Agitationsreise heimkehrend, im <rs type="inst">Badener Bahnhof</rs> ein auffallendes<lb/>
 Benehmen an den Tag legt und selbst ohne jede Absicht,<lb/>
eine Parteibank zu sanieren, <foreign xml:lang="de-loc">»Da habts mein letztes Kranl!«</foreign><lb/>
ausruft. Es soll ja öfter vorgekommen sein, daß Polizisten nicht<lb/>
wenig entsetzt waren, als sie den österreichischen Finanzminister<lb/>
erkannten. Wenn aber nun das Vorgehen des schwedischen<lb/>
Kollegen wirklich ein Akt ethischer Besinnung war und als ein<lb/>
Beispiel von <seg type="insult">Salonwagen-Reue</seg> in <seg type="insult">die sozialdemokratische Fibel</seg><lb/>
Eingang finden mag, so stimmt doch die Rechnung nicht ganz, mit<lb/>
der der <seg type="insult">Historiograph</seg> den ehrlichen Handel abschließt. Denn daß<lb/>
der Minister <rs type="pers" ana="n_90135" ref="#fk__p_54220">Thorsson</rs> »nicht nur auf den Salonwagen verzichtet,<lb/>
sondern« sich seine privaten Reisen selber bezahlt hat, ist ja<lb/>
einfach nicht wahr. Wenigstens nicht nach der Stilisierung der Geschichte<lb/>
, aus der man doch entnehmen muß, daß er die Agitationsreise<lb/>
 im Salonwagen unternommen hat. War dies nicht der Fall,<lb/>
und sollte nur gesagt sein, daß er trotz seinem Anspruch auf den<lb/>
Salonwagen Freifahrten im gewöhnlichen Waggon unternommen<lb/>
hatte, so klingt <seg type="insult">das Lied vom braven Mann</seg> zwar hoch, aber<lb/>
falsch und es bliebe noch immer die Frage übrig, warum er<lb/>
die Eisenbahnfahrscheine nicht vor Antritt der Reise gelöst hat,<lb/>
wenn er doch entschlossen war, sich diese selber zu bezahlen.<lb/>
Wie immer dem nun sein mag, so ist die Vorrückung des<lb/>
schwedischen Beispiels an österreichische Verhältnisse keineswegs<lb/>
unbedenklich. Erstens, weil sie die Neugierde reizt, in wie vielen<lb/>
Fällen bei uns — wo ja tatsächlich <seg type="insult">christlichsoziale Finanzminister</seg><lb/>
der Verwirtschaftung staatlicher Gelder überwiesen sind — <seg type="insult">sozialdemokratische<lb/>
 Würdenträger</seg> dabei betreten wurden, wie sie nach<lb/>
Absolvierung von Agitationsreisen Fahrkarten nach allen Weltrichtungen<lb/>
 gekauft und zerrissen haben. Zweitens aber, weil<lb/>
das Vorbild Schwedens auf eine weit anschaulichere Art erst<lb/>
</p>
            <p ana="pr150280">
kürzlich unserem politischen Jammer nahegerückt wurde. Daß<lb/>
<seg type="insult">der brave <rs type="pers" ana="n_90136" ref="#fk__p_54220">Thorsson</rs></seg> Fahrkarten zerrissen hat, wäre, wenn’s wahr<lb/>
ist, nicht der Rede wert, neben der Wahrscheinlichkeit, daß er<lb/>
einer jener schwedischen Arbeiterführer war, die mit einem Ruck<lb/>
das Land von einer <seg type="insult">Rattenplage</seg> befreit haben und weder durch<lb/>
<seg type="insult">Agitationsreisen und andere Sorgen</seg> noch durch die Furcht vor<lb/>
einem <seg type="insult">Erpresser</seg> <seg type="ELIDASH">abgehalten</seg> oder aufgehalten werden konnten, die<lb/>
wichtigste moralische Pflicht zu erfüllen. Glückliches Land!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47108">
               <persName>Kollmann, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1868-10-23</date>
                  <place>Laibach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-06-16</date>
                  <place>Baden/NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1926 Finanzminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64015</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40688">
               <persName>Ahrer, Jakob</persName>
               <birth>
                  <date>1888-11-28</date>
                  <place>St. Stefan ob Leoben/Stmk.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1962-3-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1924-26 Finanzminister</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54220">
               <persName>Thorsson, Fredrik Vilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1865-5-30</date>
                  <place>Stora Köpinge, Malmöhus</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-5-5</date>
                  <place>Ystad</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">schwed. Finanzminister 1918-20, 1921-23, 1924-25</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>