<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09275.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09274.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09276.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(„Das große Bestiarium der modernen Literatur“ von Franz Blei), in: Fackel Heft 24, Nr. 601, 1922, S. 84-90</title>
            <title type="iso-date">1922-11-01</title>
            <title type="id">tid_09275</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">24</title><title type="heft">601</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-24-601_n0084.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/601,084</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(„Das große Bestiarium der modernen Literatur“ von Franz Blei)</head>
            <p ana="pr123384">
<space/><seg type="insult">Ganze Ketten von roten, schwarzpunktierten Blattläusen</seg>,<lb/>
deren eine wie die andere war, sah ich einen Baum umschlingen,<lb/>
ganze schwarzrote Trauben hingen an einem Ast, unbeweglich,<lb/>
</p>
            <p ana="pr123384">
als hätten sie eben dies und nichts anderes zu tun, und es war<lb/>
eigentlich <seg type="insult">eine einzige Laus</seg>, die wenn ich nicht irre die<lb/>
<seg type="insult">Kapuzinerlaus</seg> heißt oder doch so heißen könnte, und ich dachte:<lb/>
Hier also mußt du <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_75610" ref="#fk__p_43457">Franz Blei</rs></seg> begegnen! Später aber<lb/>
blätterte ich in seinem »<rs type="title">Großen Bestiarium der modernen<lb/>
Literatur</rs>«, das er anfangs anonym erscheinen zu lassen so<lb/>
vorsichtig war, und fand, daß er selbst sich einen Süßwasserfisch<lb/>
nennt, »der sich geschmeidig in allen frischen Wassern tummelt«<lb/>
und oft Damenboudoirs als <seg type="insult">Zimmerschmuck</seg> diene, woselbst er,<lb/>
»weil er sich langweilt, zur Beschauerin nicht ganz einwandfreie<lb/>
Kunststücke mit Flossen und Schwänzchen macht«. Das ist,<lb/>
vielleicht abgesehen davon, daß er damit wieder die Damen<lb/>
langweilt, ganz richtig beobachtet und es könnte von <seg type="insult">einem<lb/>
emeritierten Pornographen</seg> nichts Würdigeres ausgesagt werden.<lb/>
Denn man darf nicht etwa glauben, daß <rs type="pers" ana="n_75611" ref="#fk__p_43457">Blei</rs> auf diesem Gebiet<lb/>
<seg type="insult">ein Heuriger</seg> ist, also etwa <seg type="insult">ein Mitarbeiter der <rs type="magazine" ana="werk_40749">Pschüttkarikaturen</rs></seg>;<lb/>
er hat sich vielmehr als <seg type="insult">galanter Abbé</seg> in <seg type="insult">allen besseren Salons</seg><lb/>
vor und nach der <rs type="event">französischen Revolution</rs> umgetan, er ist dort<lb/>
sehr intim und fühlt sich überhaupt zum <DATERANGE>Ausgang des<lb/>
18. Jahrhunderts</DATERANGE> hingezogen. <seg type="insult">Als Gourmand ein starker<lb/>
Mitesser</seg>, ist er schlüpfrig wie nur ein <rs type="pers" ana="n_75612" ref="#fk__p_40141">Crébillon</rs>, ausschweifend<lb/>
wie nur ein <rs type="pers" ana="n_75613" ref="#fk__p_49763">Marquis de Sade</rs> oder <rs type="pers" ana="n_75614" ref="#fk__p_38963">Bayros</rs> und hat bloß<lb/>
durch einen Zufall nicht die »<rs type="title"><rs type="pers">Lucinde</rs></rs>« geschrieben oder die<lb/>
»<RS pers="Felix Salten"><rs type="title" ana="name_204062" ref="#fk__p_43175"><rs type="pers">Josefine Mutzenbacher</rs></rs></RS>«, sondern die »<rs type="title">Puderquaste des Prinzen<lb/>
<rs type="pers">Hippolyt</rs></rs>« und das »<rs type="title">Geplatzte Strumpfband</rs>«. <seg type="insult">Zwei <rs type="pers" ana="n_75615" ref="#fk__p_43877">Schlegel</rs></seg><lb/>
wohnen, ach! in seiner Brust und während der eine mit derber<lb/>
Liebeslust sich an die Welt mit klammernden Organen hält,<lb/>
schlieft der andere in die Gefilde hoher Ahnen, zuguterletzt<lb/>
aber ergibt sich doch so etwas wie ein <rs type="pers" ana="n_75616" ref="#fk__p_43877"><seg type="insult">Schweinsschlegel</seg></rs>. <rs type="pers" ana="n_75617" ref="#fk__p_43457">Blei</rs><lb/>
selbst will denn auch »in Analogie zu jenem Schweine« der<lb/>
<seg type="insult">Trüffelfisch</seg> genannt sein, »wegen seiner Fähigkeit, Leckerbissen<lb/>
aufzuspüren«. Nebstbei aber unterhalte er »eine merkwürdige<lb/>
Freundschaft mit dem Kartäuserkrebs ebenso wie mit dem Rothecht<lb/>
«. Die Konturen der <seg type="insult">Gestalt</seg>, die zum Schluß meiner<lb/>
»<rs type="title">Literatur</rs>« als <seg type="insult">ein Abt der <rs type="inst">Roten Garde</rs></seg> auftaucht, werden<lb/>
sichtbar und wir nähern uns geradezu <seg type="insult">jener roten, schwarzgetupften<lb/>
 Laus</seg>. Den Verfasser der »<rs type="title">Letzten Tage der Menschheit</rs>«<lb/>
aber beschreibt sie so:<lb/>
</p>
            <p ana="pr123386">
<space/><seg type="insult"><seg type="spc">Die <rs type="pers" ana="n_75618" ref="#fk__p_47565"><rs type="selfRef" ana="werk_40750">Fackelkraus</rs></rs></seg></seg>. <seg type="insult">Die <rs type="pers" ana="n_75619" ref="#fk__p_47565"><rs type="selfRef" ana="werk_40751">Fackelkraus</rs></rs></seg> hat eine <seg type="insult">Anti-Natur</seg>,<lb/>
weil sie aus dem Kote dessen geboren ist, den sie vernichten will.<lb/>
Sie ist stets wutgeschwollen wegen ihrer <seg type="insult">unreinen Geburt</seg>. Ausgezeichnet<lb/>
 ist sie durch ihre Fähigkeit, die Stimmen der Menschen<lb/>
nachzuahmen. Sie tut solches auf verschiedene Art. Sie ahmt die<lb/>
Stimmen von Propheten und Dichtern nach, um ihnen zu gleichen<lb/>
und mit ihnen verwechselt zu werden. Die Stimmen anderer Menschen<lb/>
hinwieder, um sie zu verhöhnen und zu vernichten. Bevor <seg type="insult">das<lb/>
<rs type="pers" ana="n_75620" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs></seg> ausstarb, war <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_75621" ref="#fk__p_47565"><rs type="selfRef" ana="werk_40752">Fackelkraus</rs></rs></seg> dessen Freundin und stellte<lb/>
sich auf das erhöhte Podium, wenn <seg type="insult">das <rs type="pers" ana="n_75622" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs></seg> sich begattete<lb/>
oder sonst sekretierte. <seg type="insult">Die <rs type="pers" ana="n_75623" ref="#fk__p_47565"><rs type="selfRef" ana="werk_40753">Fackelkraus</rs></rs></seg> äußerte dann immer lauten<lb/>
Beifall, damit man sie höre. Sie gerät in großen Zorn und wird<lb/>
äußerst boshaft bis zur <seg type="insult">Giftigkeit</seg>, wenn sie meint, daß man andere<lb/>
höre. Um zu verhindern, daß andere gehört werden, gebraucht sie<lb/>
zwei Mittel: das eine ist, daß <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_75624" ref="#fk__p_47565"><rs type="selfRef" ana="werk_40754">Fackelkraus</rs></rs></seg> diese andern lobt,<lb/>
das andere, daß sie sie verhöhnt. Beides tut sie mit <seg type="insult">überschreiender<lb/>
Fistelstimme</seg>, damit man sie hört. <seg type="insult">Die <rs type="pers" ana="n_75625" ref="#fk__p_47565"><rs type="selfRef" ana="werk_40755">Fackelkraus</rs></rs></seg> hat nämlich keine<lb/>
Natur, sondern sie ist nichts als Stimme und lebt infolgedessen nur<lb/>
so lange, als man sie hört. Da sie das weiß und den Tod fürchtet,<lb/>
wie jedes Lebewesen, hat sie ihre Stimme kunstvoll geübt auf<lb/>
Gehörtwerden. In der Wut wird die Stimme <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_75626" ref="#fk__p_47565"><rs type="selfRef" ana="werk_40756">Fackelkraus</rs></rs></seg> oft<lb/>
besonders kunstvoll, weil sie aus <seg type="insult">Angst</seg>, man würde sie sonst nicht<lb/>
hören, mit immer neuen Stimmen schreit. Sieht sie dann, daß man<lb/>
sie hört, so ist sie sehr stolz und wiederholt alles, was man über<lb/>
sie gesagt hat, noch einmal. Dann kann man eine Stimme bei ihr<lb/>
hören, die sie sonst nicht zeigt, da sie in solchen Augenblicken ihre<lb/>
Angst vergißt. Der Atem <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_75627" ref="#fk__p_47565"><rs type="selfRef" ana="werk_40757">Fackelkraus</rs></rs></seg> ist häßlich zu riechen,<lb/>
weil sie aus dem Kot ihrer Feinde geboren ist. Weil sie jedoch ihre<lb/>
Feinde zu vertilgen meint, wenn sie deren Exkrement vertilgt, so frißt<lb/>
sie zornig ungeheure Mengen davon. Darum ist <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_75628" ref="#fk__p_47565"><rs type="selfRef" ana="werk_40758">Fackelkraus</rs></rs></seg> ein<lb/>
nützliches Tier, wenn es auch in ihrer Nähe nur aushält, wer ohne<lb/>
Geruchsinn geboren ist. Hier kann der Mensch Gottes Weisheit<lb/>
bewundern, der den meisten Tieren nur eine Stimme gab, weil sie<lb/>
nur eine Natur haben. <seg type="insult">Die <rs type="pers" ana="n_75629" ref="#fk__p_47565"><rs type="selfRef" ana="werk_40759">Fackelkraus</rs></rs></seg> aber hat keine Natur, sondern<lb/>
eine <seg type="insult">Anti-Natur</seg>, dafür aber hat sie zahllose verschiedene Stimmen.<lb/>
Wegen der Stimmen hören manche auf sie, und diesem Umstande,<lb/>
daß sie von manchen gehört wird, verdankt sie ihr Leben und kann<lb/>
große Mengen von dem Exkrement vertilgen, aus dem sie geboren ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123388">
<seg type="insult">Das</seg> ist auf van Geldern-Bütten in 30 numerierten Exemplaren<lb/>
und auf Hadernpapier in 400 numerierten Exemplaren zu haben.<lb/>
Damit es jedoch von meinen Hörern, die nicht ermüden,<lb/>
<seg type="insult">das von mir lebende Gewerbe</seg> durch Ankauf zu fördern, auch<lb/>
nicht auf holzfreiem Papier bezogen werde, so wird hier diese<lb/>
<RS pers="Carl Schmitt" globID="name_200960">Stimme</RS> wiederholt, keineswegs um zu verhindern, daß sie gehört<lb/>
werde. Es ist schon wichtig, zu dokumentieren wovon sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr123388">
heutzutage die Verleger ein Geschäft versprechen. Unter <seg type="insult">allen<lb/>
mehrdeutigen Persönlichkeiten</seg>, denen ich auf meinem Wege<lb/>
begegnet bin, trägt diese hier wohl am schwersten unter meiner<lb/>
Nichtachtung, die aber noch nie identisch mit Nichtbeachtung<lb/>
war. Wie <seg type="insult">jeder dieser Patienten meines Fiebers</seg>, reagiert auch <seg type="insult">der<lb/>
amouröse <rs type="pers" ana="n_75630" ref="#fk__p_43457">Blei</rs></seg> auf den Respekt, den er <FERR href="FK-24-608_n0037.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28909527" id="fk_04_ferr_28909527" emID="fk_04_em_28909530"><ERR fcorr="vor">von</ERR></FERR> mir hat und unter dem<lb/>
er leidet, denn er ist natürlich intelligent genug, um zu wissen,<lb/>
daß ich nicht seinesgleichen bin, und ehrgeizig genug, um nicht<lb/>
zu bedauern, daß ich nie mit ihm die Schweine gehütet habe.<lb/>
Als er einmal mit dem <seg type="insult">Herzenswunsch</seg> an mich herantrat, mit<lb/>
ihm eine Zeitschrift herauszugeben, traf ihn ein entsagender<lb/>
Blick, den er nicht vergessen hat. Ich bin nicht amourös.<lb/>
Er hat trotzdem noch Versuche gemacht, sich mir zu nähern,<lb/>
und in keinem Fall verhindert, daß seine Anerkennung zu<lb/>
meiner Kenntnis gelangte. Er fehlt überhaupt nicht unter den<lb/>
manchen, von denen ich gehört werde und die auf mich hören.<lb/>
Als <seg type="insult">der typische Halbgeist</seg>, der <seg type="insult">den noch schlechteren Literaten</seg><lb/>
imponiert, hat er manches von mir aufgeschnappt, verbirgt<lb/>
es jedoch unter <seg type="insult">einer »vortrefflichen Erudition«</seg>, die ihn mehr auf<lb/>
die Intimität mit den Geistern des <DATERANGE>18. Jahrhunderts</DATERANGE> anweist,<lb/>
weshalb er auch der Meinung ist, daß der Singular jener Globen,<lb/>
die er bei <rs type="pers" ana="n_75631" ref="#fk__p_46784">Jean Paul</rs> gefunden hat, »eine Globe« lautet. Daß<lb/>
ihm aber auch das Malheur widerfährt, daß der Ausspruch,<lb/>
der ihm einen einzigen Literaten, und einen, dessen Namen<lb/>
für das <rs type="title">Bestiarium</rs> wie geschaffen wäre, rühmenswert erscheinen<lb/>
läßt (von dem <seg type="insult">Reich</seg>, in welchem die Sonne nie aufgeht), schon in<lb/>
<rs type="selfRef" ana="werk_23551"><abbr>Nr.</abbr> 1</rs> der <rs type="self" ana="werk_23552">Fackel</rs> steht, zeigt, daß sein Verständnis für Witz noch<lb/>
vortrefflicher ist als seine Erudition. Ich bin wohl weit entfernt<lb/>
von dem Verdacht, die <seg type="insult">Literatengesellschaft</seg>, die <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_75632" ref="#fk__p_43457">Blei</rs></seg> <seg type="insult">dem<lb/>
grinsenden Behagen einiger Kaffeehaustische</seg> opfert, — ihn eingeschlossen<lb/>
 — nicht mindestens so gering zu schätzen wie er.<lb/>
Trotzdem muß ich sagen, daß ihnen die Lust nicht verübelt<lb/>
werden könnte, <seg type="insult">dieser spekulativen Narrenschelle</seg> mit dem Echo<lb/>
einer Maulschelle zu antworten, durch die ein Motiv persönlichen<lb/>
Schimpfes wenigstens nicht so humorlos breitgetreten wäre wie<lb/>
durch den Einfall, der Menschen und Tiere mehr noch belästigt<lb/>
als erniedrigt. Daß <seg type="insult">dieser Sudler</seg>, der nach allen fehlgeschlagenen<lb/>
Versuchen als <seg type="insult">Verklärter zwischen dem Neuen Reich und</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr123388">
<seg type="insult">den neuen Reichen</seg> Figur zu machen, als <seg type="insult">Erotiker, <rs type="inst">Benediktiner</rs>,<lb/>
Kleiderkastenarrangeur, Bolschewik</seg>, <seg type="insult">Sekretär des <rs type="pers" ana="n_75633" ref="#fk__p_47110">Kranz</rs> oder<lb/>
Substitut des <rs type="pers" ana="n_75634" ref="#fk__p_52007">Rampolla</rs></seg>, also <seg type="insult">Vertreter des Spiritus in beiderlei<lb/>
Gestalt</seg>, fortzukommen, nunmehr — anstatt endlich der <seg type="insult">Journalist</seg><lb/>
zu werden, der er ist — aus <seg type="insult">dem puren Stoff der Besudelung</seg> Gewinn<lb/>
zu ziehen versucht und sich darnach wahrscheinlich nicht für<lb/>
<seg type="insult">einen Schmierfinken in seinem Tierkreis</seg>, sondern für <seg type="insult">einen<lb/>
»Pasquillanten«</seg> hält, der aus den Boudoirs hinausflog, weil<lb/>
er den Damen malheuröser Weise statt der Puderquaste<lb/>
das <rs type="title">Bestiarium</rs> gereicht hat, ja daß <seg type="insult">dieser Vokativus</seg> noch<lb/>
erwartet, die von ihm Beschimpften würden ihm — denn<lb/>
wozu hätte der fröhliche <rs type="pers" ana="n_75635" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> es sie gelehrt — mit einer<lb/>
»Gentilezza des Lächelns« begegnen: das ist <seg type="insult">ein viel deutscheres<lb/>
Faktum</seg> als er ahnt. Auch die Möglichkeit, daß sich die Menschen,<lb/>
die einmal das »<rs type="title"><rs type="pers">Hannele</rs></rs>« gelesen haben, das folgende gefallen<lb/>
lassen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr123390">
<space/><seg type="insult">Das <rs type="pers" ana="n_75636" ref="#fk__p_44354">Gehauptmann</rs></seg> ist <seg type="insult">der umfangreichste Vierfüßler der<lb/>
deutschen Fauna</seg>, bei <seg type="insult">außerordentlich kleinem Kopf</seg>, der mit zunehmendem<lb/>
 Alter immer kleiner wird, dafür wächst der Leib immer<lb/>
mehr. Die ursprüngliche Form dieses Leibes ist nicht mehr zu<lb/>
erkennen. Es bleibt erstaunlich, daß vier Füße <seg type="insult">alle diese Buckel,<lb/>
Wülste, Täler, Auswüchse, Beulen, Geschwülste</seg> tragen können <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
<seg type="insult">Das <rs type="pers" ana="n_75637" ref="#fk__p_44354">Gehauptmann</rs></seg> ißt nur Vegetabilien in ungeheuren Mengen.<lb/>
Fleischnahrung bekommt ihm schlecht. Sein <seg type="insult">kleiner Kopf</seg> bleibt oft<lb/>
ganz unsichtbar; oft enthält er sich aller Funktionen. Woraus sich<lb/>
auch <seg type="insult">das ungeheure Leibeswachstum und der unsicher schwankende<lb/>
Gang unseres <rs type="pers" ana="n_75638" ref="#fk__p_44354">Gehauptmann</rs></seg> erklären dürfte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123392">
Wenn die Stimme, wo sie sich <seg type="insult">einer womöglich noch größeren<lb/>
Schändlichkeit</seg> gegen den Leichnam <rs type="pers" ana="n_75639" ref="#fk__p_43433">Frank Wedekinds</rs> erfrecht,<lb/>
hier nicht wiederholt wird, so ist doch zu hoffen, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_75640" ref="#fk__p_43457">Blei</rs></seg><lb/>
darum nicht ein Exemplar mehr von seinem <seg type="insult">Schund</seg> absetzt. Er<lb/>
ist einsichtig genug, am Schluß zu bekennen: »Ich weiß mich<lb/>
jedes Humores gänzlich unschuldig«. Er ist aber auch aufrichtig<lb/>
genug, eben diese Unschuld auf die »Quellenschriften« <seg type="insult">seiner<lb/>
Zoologie</seg> verweisen zu lassen, und da entbehrt es gewiß nicht<lb/>
des Humores, daß er <rs type="pers" ana="n_75641" ref="#fk__p_54030">Theodor Haecker</rs> (den er scherzhaft »<rs type="pers" ana="n_75642" ref="#fk__p_54030"><SPAN norm="Haecker">Hecker</SPAN></rs>«<lb/>
schreibt) eine Schrift unter dem Titel »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_6920" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr> Kraus</rs> der Vollender<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_6921" ref="#fk__p_53452">Kierkegaards</rs></rs>« zuschiebt. Denn es mag zur <seg type="insult">Psychologie des<lb/>
Schmierfinken</seg> schon nicht untauglich sein, daran zu erinnern, wie<lb/>
er mich einmal im Umkreis <rs type="pers" ana="n_75643" ref="#fk__p_53452">Kierkegaards</rs> gesehen hat und wie er,<lb/>
</p>
            <p ana="pr123392">
der seine Aversion gegen die <rs type="pers" ana="n_75644" ref="#fk__p_53294">Freud’sche Theorie</rs> mir abgenommen<lb/>
hat, auf jene Schrift <rs type="pers" ana="n_75645" ref="#fk__p_54030">Haeckers</rs>, die den Titel »<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_6922" ref="#fk__p_53452">Sören Kierkegaard</rs><lb/>
und die Philosophie der Innerlichkeit</rs>« führt, reagiert hat und<lb/>
nunmehr abreagiert. <seg type="insult">Der Beschreiber der <rs type="pers" ana="n_75646" ref="#fk__p_47565"><rs type="selfRef" ana="werk_40760">Fackelkraus</rs></rs></seg> räumte<lb/>
damals ein:<lb/>
</p>
            <p ana="pr123394">
<seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">vortrefflich</seg> alles für <rs type="pers" ana="n_75647" ref="#fk__p_45838">Bergson</rs>, <rs type="pers" ana="n_75648" ref="#fk__p_38582">Strindberg</rs>, <rs type="pers" ana="n_75649" ref="#fk__p_43055">Dostojewsky</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_75650" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Kraus</seg></rs> Gesagte: <seg type="spc">zu all dem kann man nicht anderer<lb/>
Meinung sein als der Verfasser</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123396">
Man kann zwar doch, aber damals hat er sich begnügt, auf<lb/>
<rs type="pers" ana="n_75651" ref="#fk__p_54030">Haeckers</rs> Satz:<lb/>
</p>
            <p ana="pr123398">
Die Gedanken <rs type="pers" ana="n_75652" ref="#fk__p_51186">Claudels</rs> sind schon dadurch verdächtig, daß sie von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_75653" ref="#fk__p_43457">Franz Blei</rs> in Deutschland eingeführt werden<lb/>
</p>
            <p ana="pr123400">
mit der Beteuerung zu reagieren, daß er zwar <rs type="pers" ana="n_75654" ref="#fk__p_54030">Haeckers</rs> vortreffliche<lb/>
 Erudition anerkenne, daß aber auch ihm — schon<lb/>
vor 23 Jahren — <rs type="pers" ana="n_75655" ref="#fk__p_53452">Kierkegaard</rs> ein »immer stärker drängendes<lb/>
Erlebnis« und die »laute Mahnung des Christentums« war.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_75656" ref="#fk__p_54030">Haecker</rs> hat — siehe <seg ana="Fackel 395/397"/>, <date>März 1914</date> — dem<lb/>
<seg type="insult">Pornographen</seg> geantwortet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr123402">
<space/>Ich habe mich schon manchmal besonnen, was <seg type="insult">Schriftsteller wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_75657" ref="#fk__p_43457"><abbr>F.</abbr> Blei</rs></seg> eigentlich wollen. Unmittelbare Dichter sind sie nicht und den<lb/>
entschiedenen Kampf für Geist und Wahrheit führen sie auch nicht, das<lb/>
hatte ich bald heraus. So schien es denn, daß sie für die geistreichsten<lb/>
und klügsten Leute gelten wollten. Das stimmt nun aber auch nicht.<lb/>
Wenn es nämlich, wie ich doch annehmen muß, nicht <seg type="insult">christlicher<lb/>
Selbsthaß</seg> ist, der <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_75658" ref="#fk__p_43457"><abbr>F.</abbr> Blei</rs></seg> dazu bewegt, seinem Gegner die stärkste<lb/>
Waffe selber in die Hand zu spielen, nein, wenn es im Gegenteil<lb/>
ahnungslos geschieht und sogar im Glauben, er verteidige sich — ist<lb/>
das dann ein Zeichen besonderer Klugheit? Könnte ich einen stärkeren<lb/>
Einwand gegen <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_75659" ref="#fk__p_43457"><abbr>F.</abbr> Blei</rs></seg> vorbringen als sein eigenes Geständnis, daß<lb/>
er <rs type="pers" ana="n_75660" ref="#fk__p_53452">Kierkegaard</rs> schon seit 23 Jahren kenne? Man denke nur, schon<lb/>
seit 23 Jahren ist <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_75661" ref="#fk__p_43457"><abbr>F.</abbr> Blei</rs></seg> »von den Idealen verwundet«, schon 23 Jahre<lb/>
lang braust in seinem Herzen der Schlachtruf: »<seg type="spc">Entweder —<lb/>
Oder</seg>«; aber plaudernd zähmt schon sein Mund wieder die widerspenstigen<lb/>
Glieder der Disjunktion und kopuliert sie so halb und halb<lb/>
<seg type="insult">zum verträglichsten Ehepaar dieser Welt</seg>: <seg type="spc">Sowohl</seg>, <seg type="spc">als auch</seg>;<lb/>
sowohl <rs type="pers" ana="n_75662" ref="#fk__p_53452">Kierkegaard</rs>, als auch <rs type="pers" ana="n_75663" ref="#fk__p_49888">Maurice Barrès</rs>, <seg type="spc">sowohl <rs type="pers" ana="n_75664" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs><lb/>
als auch — er selber</seg>. Weil ein Geständnis das andere wert ist,<lb/>
will auch ich mit einem aufwarten. Ich gestehe, geahnt zu haben, daß<lb/>
<seg type="insult">wenn nicht der Herausgeber des »<rs type="magazine" ana="werk_40761">Amethyst</rs>«, so doch der Verfasser<lb/>
des »<rs type="title"><rs type="pers">Heliogabalus</rs></rs>«</seg> schon geraume Zeit vor mir <rs type="pers" ana="n_75665" ref="#fk__p_53452">Kierkegaard</rs> gekannt<lb/>
hat. Schon lange hegte ich den jetzt zur Gewißheit gewordenen Verdacht,<lb/>
daß <rs type="pers" ana="n_75666" ref="#fk__p_53452">Kierkegaards</rs> ganze Wirkung auf <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_75667" ref="#fk__p_43457"><abbr>F.</abbr> Blei’s</rs> literarisches Tun und<lb/>
Lassen</seg> nur die verkehrte gewesen war, daß <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_75668" ref="#fk__p_43457"><abbr>F.</abbr> Blei</rs></seg> tat, was er hätte<lb/>
</p>
            <p ana="pr123402">
lassen sollen. <seg type="spc">Aber gerade das geht <seg type="insult">diesen Talenten</seg><lb/>
am allerschwersten in den Kopf</seg>, <seg type="spc">daß für sie das<lb/>
Lassen viel wichtiger und ersprießlicher wäre als<lb/>
das Tun</seg>, das ihre besseren Möglichkeiten immer von neuem verschüttet<lb/>
. <seg type="spc">Würden sie mit der Kraft</seg>, <seg type="spc">die sie zur Herstellung<lb/>
 eines Feuilletons aufwenden</seg>, <seg type="spc">ihre Scham<lb/>
vertiefen</seg>, <seg type="spc">daß ihnen nichts Besseres einfällt</seg>, <seg type="spc">wer<lb/>
weiß</seg>, <seg type="spc">vielleicht fiele ihnen Besseres ein</seg>! Ich suchte<lb/>
nach den lebendigen Spuren <rs type="pers" ana="n_75669" ref="#fk__p_53452">Kierkegaards</rs> in dem geistigen Geschehen<lb/>
unserer Tage und fand sie nur bei zwei Lebenden, die beide wahrscheinlich<lb/>
 — ich weiß es nicht — niemals ein Wort von <rs type="pers" ana="n_75670" ref="#fk__p_53452">Kierkegaard</rs><lb/>
gelesen haben: Bei <rs type="pers" ana="n_75671" ref="#fk__p_47565">Karl <seg type="spc">Kraus</seg></rs> und teilweise bei <rs type="pers" ana="n_75672" ref="#fk__p_44354">Gerhart <seg type="spc">Hauptmann</seg></rs>.<lb/>
ich fand sie nicht bei <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_75673" ref="#fk__p_43457"><abbr>F.</abbr> Blei</rs></seg>, woraus er schloß, daß ich ihn nicht<lb/>
kenne. Ein Trugschluß, er identifiziert Prämissen, die himmelweit von<lb/>
einander verschieden sind. Ich suchte nach den <seg type="spc">lebendigen<lb/>
Spuren, nicht nach den literarischen</seg>. Hätte ich dieses<lb/>
letzte gewollt, was wäre nicht alles zu suchen und zu sagen gewesen?<lb/>
<seg type="spc">Viele kennen heute vieles</seg>. <seg type="insult">Irgend ein fetter Idiot</seg> kann mir<lb/>
unversehens <rs type="pers" ana="n_75674" ref="#fk__p_39589">Buddhasprüche</rs> ins Gesicht spucken, warum nicht auch<lb/>
Sätze <rs type="pers" ana="n_75675" ref="#fk__p_53452">Kierkegaards</rs>. <seg type="spc">Alle Weisheit der Welt liegt auf<lb/>
der Straße und ein <seg type="insult">Literat</seg> kann eine Henne unterrichten<lb/>
 im flinken Aufpicken</seg><seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr123404">
Und ein <seg type="insult">Schmierfink</seg> ein ganzes <rs type="title">Bestiarium</rs> beschämen.<lb/>
Und ein <seg type="insult">Süßwasserfisch</seg> tummelt sich geschmeidig in frischen<lb/>
Wassern. Daß aber die <seg type="insult">Blattlaus</seg> vom Baume lebt, ist<lb/>
eine alte Naturgeschichte. Und es kann ihr dadurch vielleicht<lb/>
sogar gelingen, <seg type="insult">an ein Blatt und somit auf einen grünen Zweig</seg><lb/>
zu kommen. Meine <seg type="insult">Anti-Natur</seg>, die Gottes Weisheit selbst in<lb/>
dieser Einrichtung bewundert, hat nichts dagegen und wiederholt<lb/>
gern, was man über sie gesagt hat, in der Hoffnung, daß es<lb/>
gehört werde.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51186">
               <persName>Claudel, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1868-8-6</date>
                  <place>Villeneuve-sur-Fère, Aisne</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-2-23</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6660</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47110">
               <persName>Kranz, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1862-10-7</date>
                  <place>Auschwitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-9-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Bankier</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3551</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49763">
               <persName>Sade, Donatien Alphonse François Marquis de</persName>
               <birth>
                  <date>1740-6-2</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1814-12-2</date>
                  <place>Charenton</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39589">
               <persName>Buddha, eig. Siddhartha Gautama</persName>
               <birth>
                  <date>563? BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>483? BC</date>
               </death>
               <occupation>Religionsstifter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52007">
               <persName>Rampolla del Tindaro, Mariano</persName>
               <birth>
                  <date>1843-08-17</date>
                  <place>Polizzi</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-12-16</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Kardinal</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4437</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43457">
               <persName>Blei, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1871-1-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-7-10</date>
                  <place>Westbury, NY</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Verwandtschaft zu Culmbacher-Dörmann</note>
               <note type="comment">Anna, Fanni, Karoline</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10955</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43055">
               <persName>Dostojewski, Fjodor Michailowitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1821-11-11</date>
                  <place>Moskau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1881-2-9</date>
                  <place>Petersburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14500</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49888">
               <persName>Barrès, Maurice</persName>
               <birth>
                  <date>1862-08-19</date>
                  <place>Charmes-sur-Moselle</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-12-4</date>
                  <place>Neuilly-sur-Seine/Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3892</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45838">
               <persName>Bergson, Henri</persName>
               <birth>
                  <date>1859-10-18</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-1-4</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6257</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43877">
               <persName>Schlegel, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1772-3-10</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1829-1-12</date>
                  <place>Dresden</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Literaturtheoretiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12668</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38582">
               <persName>Strindberg, August</persName>
               <birth>
                  <date>1849-1-22</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-5-14</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12877</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38963">
               <persName>Bayros, Franz von</persName>
               <birth>
                  <date>1866-5-18</date>
                  <place>Zagreb</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-4-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <note type="comment">Exlibriskünstler</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54030">
               <persName>Haecker, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1879-06-04</date>
                  <place>Eberbach/Württ.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-04-09</date>
                  <place>Ustersbach/Augsburg</place>
               </death>
               <occupation>Kulturphilosoph</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38322</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53294">
               <persName>Freud, Sigmund</persName>
               <birth>
                  <date>1856-5-6</date>
                  <place>Freiberg, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-9-23</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Psychoanalytiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11370</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53452">
               <persName>Kierkegaard, Sören</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-5</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1855-11-11</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16839</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46784">
               <persName>Paul, Jean</persName>
               <birth>
                  <date>1763-3-21</date>
                  <place>Wunsiedel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1825-11-14</date>
                  <place>Bayreuth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40141">
               <persName>Crébillon, Claude Prosper</persName>
               <birth>
                  <date>1707-02-14</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1777-04-12</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>