<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_11967.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11966.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_11968.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Briefe), in: Fackel Heft 33, Nr. 864, 1931, S. 31-33</title>
            <title type="iso-date">1931-12-01</title>
            <title type="id">tid_11967</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">33</title><title type="heft">864</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-33-864_n0031.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/864,031</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Briefe)</head>
            <p ana="pr173291">
Wien, <date>27. April 1931</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr173292">
<space/>An den <rs type="inst">Verlag »Die Fackel«</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr173293">
<space/>Ich lese seit langen Jahren die <rs type="self" ana="werk_32294">Fackel</rs> und freue mich insbesondere<lb/>
 auch immer über den Kampf, den Sie gegen die <seg type="insult">Verwilderung</seg><lb/>
der deutschen Schriftsprache führen. Umsomehr wundert es mich, daß<lb/>
es auf der letzten Umschlagseite Ihrer <rs type="selfRef" ana="werk_32295">Zeitung</rs> heißt: »Die Bitte <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
kann <seg type="symbol" subtype="2dots"/> nicht gewährt werden.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr173294">
Hochachtungsvoll<lb/>
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr173297">
<space/>Sehr geehrter Herr! <date>11. Mai 1931</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr173298">
<space/>Wir gelangen leider erst heute dazu, Ihre Zuschrift vom<lb/>
<date>27. April</date> zu beantworten, in der Sie zugleich Ihrer Freude über<lb/>
den Kampf der <rs type="self" ana="werk_32296">Fackel</rs> »gegen die <seg type="insult">Verwilderung</seg> der deutschen<lb/>
Schriftsprache« Ausdruck geben und Ihrer Verwunderung über<lb/>
den auf der Umschlagseite gedruckten Satz: »Die Bitte <seg type="symbol" subtype="2dots"/> kann <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
nicht gewährt werden«. Wir danken Ihnen bestens für die freundliche<lb/>
 Absicht beider Bekundungen, fühlen uns aber hauptsächlich<lb/>
aus dem Grunde genötigt, uns mit der zweiten zu befassen, weil<lb/>
Sie den Umstand, daß das <rs type="selfRef" ana="werk_32297">nächste Heft</rs> der <rs type="self" ana="werk_32298">Fackel</rs> die getadelte<lb/>
Umschlagnotiz nicht enthält, fälschlich auf den Tadel statt auf<lb/>
Raummangel zurückführen könnten und in dem Glauben bestärkt<lb/>
würden, daß jener berechtigt sei. Wir möchten Ihnen also, mit<lb/>
aller Anerkennung der Freimütigkeit Ihres Vorhaltes, sagen, daß<lb/>
unter den vielen Zuschriften, die wir trotz einer Umschlagnotiz,<lb/>
die der getadelten vorangeht, erhalten, die Ihre wohl eine der<lb/>
eigenartigsten vorstellt. Es würde uns trotz unserem Kampf gegen<lb/>
die <seg type="insult">Verwilderung</seg> der deutschen Schriftsprache, der doch hauptsächlich<lb/>
 der Publizistik gilt, nicht in den Sinn kommen, einem<lb/>
Privatmann einen Vorwurf daraus zu machen, daß ihm eine<lb/>
gut deutsche Konstruktion unbekannt ist. Daß er aber einem<lb/>
Autor, dem sie bekannt ist, eben daraus einen Vorwurf macht,<lb/>
dürfte vielleicht doch ein etwas ungewöhnlicher Fall sein. Wir<lb/>
sind überzeugt, daß Sie mit uns die Ansicht teilen werden, daß<lb/>
ein Leser, der in durchaus dankenswerter Weise sich sprachliche<lb/>
Skrupel macht, dem Problem zunächst durch Einblick in ein<lb/>
Wörterbuch beizukommen trachten sollte, bevor er an denjenigen,<lb/>
der die ihm unbekannte Lösung gefunden hat, mit einer Frage<lb/>
oder gar mit einem Vorwurf herantritt. Im gegebenen Fall jedoch<lb/>
möchten wir der Verwunderung Ausdruck geben, daß statt des<lb/>
Wörterbuchs nicht schon die Erinnerung an den Schluß von<lb/>
</p>
            <p ana="pr173298">
<rs type="pers" ana="n_103486" ref="#fk__p_43876">Schillers</rs> »<rs type="title">Bürgschaft</rs>« geholfen hat, den auftauchenden Zweifel<lb/>
niederzuschlagen. Zuschriften wie die Ihre, deren reine Absicht<lb/>
 wir keineswegs verkennen, die aber, da sie ja doch eine<lb/>
Antwort erfordern, eben die Arbeit vermehren, die Sie in so<lb/>
freundlicher Weise anerkennen, lassen wohl die auf dem Umschlag<lb/>
 ausgesprochene Bitte begreiflich erscheinen, die der getadelten<lb/>
 Notiz vorangeht und von den Lesern leider so selten<lb/>
gewährt wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173299">
Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
— —<lb/>
</p>
            <p ana="pr173301">
(Natürlich ist kein Dank und kein Bedauern erfolgt.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr173305">
<seg type="spc">Dringend</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr173306">
<space/>Sehr geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr173307">
<space/>Beim Versand von Rezensions-Exemplaren sind wir bisher weit<lb/>
über das Maß des sonst im Verlagswesen Üblichen hinausgegangen,<lb/>
weshalb wir uns genötigt sehen, hinfort besser hauszuhalten und die<lb/>
Abgabe von Rezensions-Exemplaren an die Bedingung zu knüpfen,<lb/>
daß eingegangene Rezensionsverpflichtungen erfüllt worden sind. Wir<lb/>
wollen auch Ihnen gerne weiterhin sofort nach Erscheinen unsere<lb/>
Novitäten schicken. Über die in beiliegenden Drucksachen angestrichenen<lb/>
Bücher fehlen uns noch Besprechungsbelege. Geben Sie bei dem mit<lb/>
Ihren Besprechungen bedachten Blatt doch bitte Weisung, daß man<lb/>
die Angelegenheit einmal nachprüft. Wir möchten Ihr Urteil doch nicht<lb/>
gerne in unserem Archiv missen. Lassen Sie uns womöglich zwei<lb/>
Abdrucke schicken, damit wir auch den Autoren Ihre Kritik zugänglich<lb/>
machen können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173308">
Mit hochachtungsvollem Gruß<lb/>
<rs type="inst"><AUCTOR>Fackelreiter-Verlag</AUCTOR></rs><lb/>
Hamburg-Bergedorf<lb/>
</p>
            <p ana="pr173311">
<date>20. Juni 1931</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr173312">
<space/>An den <rs type="inst">Fackelreiter-Verlag</rs><lb/>
Hamburg-Bergedorf<lb/>
</p>
            <p ana="pr173313">
<space/>Sie teilen Herrn <rs type="pers" ana="n_103487" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> mit, daß Sie beim Versand<lb/>
von Rezensionsexemplaren bisher weit über das Maß des sonst<lb/>
im Verlagswesen Üblichen hinausgegangen sind, sich deshalb<lb/>
genötigt sehen, hinfort besser hauszuhalten und die Abgabe von<lb/>
Rezensionsexemplaren an die Bedingung zu knüpfen, daß eingegangene<lb/>
 Rezensionsverpflichtungen erfüllt worden sind. Wir bitten<lb/>
Sie, uns nur noch zu erklären, warum Sie das alles dem Herausgeber<lb/>
 der <rs type="self" ana="werk_32299">Fackel</rs> mitteilen, dem Sie doch wohl nicht nachsagen<lb/>
können, daß er Ihnen gegenüber jemals eine Rezensionsverpflichtung<lb/>
 eingegangen ist. Sie teilen ihm mit, daß Ihnen noch<lb/>
</p>
            <p ana="pr173313">
Besprechungsbelege fehlen — was gewiß bedauerlich ist —, und<lb/>
bitten ihn, bei dem mit seinen Besprechungen bedachten Blatt<lb/>
doch Weisung zu geben, daß man die Angelegenheit einmal<lb/>
nachprüft, da Sie sein Urteil doch nicht gerne in Ihrem Archiv<lb/>
missen möchten. Das ist gewiß sehr freundlich, aber er hat nichts<lb/>
beurteilt, kein Blatt mit Besprechungen bedacht und wüßte nicht,<lb/>
was er nachprüfen lassen sollte. Da Sie die Stelle Ihres Briefes,<lb/>
die diesen Wunsch enthält, noch am Rande zweimal mit Rotstift<lb/>
und überdies die Sache als »dringend« bezeichnen, so liegt Ihrer<lb/>
Mahnung vielleicht ein Sachverhalt der Art zugrunde, daß irgendjemand<lb/>
 den Namen des Herrn <rs type="pers" ana="n_103488" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> mißbraucht hat, um<lb/>
von Ihnen Rezensionsexemplare zu erlangen. Sollte es sich aber<lb/>
vielleicht bloß darum handeln, daß Sie freiwillig solche an den<lb/>
Herausgeber oder den Verlag der <rs type="self" ana="werk_32300">Fackel</rs> gesandt haben, was ja<lb/>
beiweitem noch keine von uns eingegangene Rezensionsverpflichtung<lb/>
 bedeuten würde, so verweisen wir auf die durch Jahrzehnte<lb/>
veröffentlichte Umschlagnotiz, die da besagt, daß eingesandte<lb/>
Rezensionsexemplare nicht besprochen, sondern zu einem wohltätigen<lb/>
 Zwecke verkauft werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr173314">
Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
— —<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>