<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05791.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05790.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05792.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(„Karl Kraus: Der Heinefresser“), in: Fackel Heft 14, Nr. 351, 1912, S. 21-24</title>
            <title type="iso-date">1912-06-01</title>
            <title type="id">tid_05791</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">351</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-351_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/351,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(„Karl Kraus: Der Heinefresser“)</head>
            <p ana="pr77481">
<space/>Von <seg type="insult">einem Analphabeten in Flensburg</seg> — auch dort gibt<lb/>
es welche — ist im <rs type="inst">Verlag der Buchdruckerei <rs type="pers" ana="n2_4821" key="#fk__p_58932">Schütze</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_4822" key="#fk__p_58903">Schmidt</rs></rs><lb/>
eine Schrift erschienen, die <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_4823" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>: Der <rs type="pers" ana="n2_4824" ref="#fk__p_45715">Heinefresser</rs> und die<lb/>
Ursachen</rs>«</seg> betitelt ist. Es ist sicher das dümmste, was bisher geschrieben<lb/>
 wurde. Nicht nur über mich, sondern überhaupt. Trotzdem<lb/>
 ist dem <seg type="insult">Gesindel</seg> der Ankauf der Broschüre nicht zu<lb/>
empfehlen, denn sie enthält auch Anerkennendes. Kurios ist daran<lb/>
</p>
            <p ana="pr77481">
nur, daß sich sogar in Flensburg jemand über mich aufregt. Ich<lb/>
hatte immer geglaubt, daß die <seg type="insult">Knaben</seg> nur in Berlin und Wien<lb/>
oder in <seg type="insult">den besseren Provinzen</seg> gegen mich entbrennen. Ich weiß,<lb/>
ich bin ein Herzensbrecher, habe aber leider das Pech, daß der<lb/>
<seg type="insult">Jugend</seg>, die sich von meinem Dasein alteriert fühlt, das Herz<lb/>
immer nur in die Hosen fällt und nie in den Unterrock. <seg type="insult">Meine<lb/>
Hysterikerinnen</seg> kriegen alle mit der Zeit einen Schnurrbart. In<lb/>
Flensburg aber will einer mit <seg type="insult">den folgenden Sätzen</seg> groß werden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr77483">
<space/>»Nun ist zwar in manchem Gedicht oft der schönste Gedanke<lb/>
durch den Reim hervorgerufen, was man, da dieses doch niemals der<lb/>
Ausgangspunkt des ganzen Gedichts ist, nicht merkt oder sich gar<lb/>
daran stößt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr77485">
<space/>Während bei mir alles aus Zufälligkeiten entspringt. Abgesehen<lb/>
von meiner Ungerechtigkeit gegen die <seg type="insult">Journalisten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77487">
<space/>»Er setzt sich an den Schreibtisch und schreibt seine Glossen zu<lb/>
dem Gelesenen. Das ist sein Metier. Hierauf beginnt er eine bissige<lb/>
Abhandlung über die Schädlichkeit der Tageszeitungen. Ohne diese<lb/>
würde es ihm allerdings an Stoff für seine <seg type="insult">Schreibereien</seg> fehlen. Also? —«<lb/>
</p>
            <p ana="pr77489">
<space/>Wo er recht hat, hat er recht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77491">
<space/>»Denn schreiben muß er, schreiben um zu schreiben.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr77493">
<space/>Wieder richtig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77495">
<space/>»Eine Tageszeitung ist ein Spiegel des lebenden Augenblicks, und<lb/>
ist auch nicht jeder Augenblick ein »ewiger Moment« zu nennen (<rs type="pers" ana="n_54852" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
würde <seg type="insult">»ewiges Momentchen«</seg> sagen), so ist er doch eine Sekunde der<lb/>
Ewigkeit, die nichts weiter ist als eine unendliche Reihe von Augenblicken.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr77497">
<space/>Ob ich mich entschließen würde, <seg type="insult">»ewiges Momentchen«</seg> zu<lb/>
sagen, weiß ich nicht. Aber <seg type="insult">das mit der Ewigkeit</seg> ist plausibel.<lb/>
Hier ist einmal <seg type="insult">einer</seg>, der sich auskennt. Besonders das »aus der<lb/>
Sprache heraus schreiben« — da ist er mir dahinter gekommen.<lb/>
Das gibts nämlich gar nicht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr77499">
<space/>»In der schönen Literatur muß, wo ein Stein, ein Baumstamm,<lb/>
eine Mauer genannt wird, in neun von zehn Fällen dem Worte ein<lb/>
konkreter Gegenstand, der Form und Farbe hat, entsprechen, ihm<lb/>
gleichsam als Modell gedient haben.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr77501">
<space/>Während ich »mit Metaphern auskomme«. Eine schöne<lb/>
Geschichte! Gleich wird <seg type="insult">der ganze Schwindel</seg> aufgedeckt sein:<lb/>
</p>
            <p ana="pr77503">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Bei der Auswahl der im Texte eingeflochtenen, echten <seg type="spc">Zitaten</seg><lb/>
ist <rs type="pers" ana="n_54853" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> völlig zu seinem Recht gekommen. An mehreren Stellen der<lb/>
vorliegenden kurzen polemischen Studie mußte übrigens der Kritiker<lb/>
seinen eigenen bescheiden glatten Stil sich leicht kräuseln sehen, und<lb/>
leider, nicht gerade freiwillig, um von <seg type="insult"><seg type="spc">seinem Opfer</seg></seg> eine Vorstellung<lb/>
zu geben, vielmehr durch das Lesen der Werke desselben angesteckt,<lb/>
erging es ihm so, und hat er <seg type="insult">seine <rs type="pers" ana="n_54854" ref="#fk__p_47565">krausen Sätze</rs></seg> geschrieben.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr77505">
<space/>Er meint also, er sei <seg type="insult">das Opfer seines Opfers</seg> geworden,<lb/>
aber er unterschätzt sich, er fürchtet mit Unrecht, man könnte ihn<lb/>
nach solchem Beispiel nicht für <seg type="insult">einen ganz selbständigen Stilisten</seg><lb/>
halten. Keine Spur von Ansteckung durch mich! Wie bescheiden<lb/>
glatt der Stil ist, sieht man gleich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr77507">
<space/>»Abgesehen davon, daß die Mängel eines Teiles der von <rs type="pers" ana="n_54855" ref="#fk__p_49994">Harden</rs><lb/>
angeführten Verse (<rs type="pers" ana="n_54856" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs>) vielleicht nur in <seg type="insult">allzu kanzeleiartigen oder<lb/>
zu gewöhnlichen Sprachwendungen</seg> liegen (ein Kahn »<seg type="spc">ist im Begriffe</seg>,<lb/>
<seg type="spc">dort zu sein</seg>«), während das gegebene Bild an und für sich schön<lb/>
ist, näherten sich <rs type="pers" ana="n_54858" ref="#fk__p_49994">Hardens</rs> kritische Bemerkungen in diesem Falle einer<lb/>
verdienstvollen Tat.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr77509">
<space/>Gemeint ist, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_54859" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg> gegen <rs type="pers" ana="n_54860" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> ganz Recht hat,<lb/>
während ich gegen <rs type="pers" ana="n_54861" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> sehr gemein bin. Tatsächlich hat auch<lb/>
meine Broschüre »einen <seg type="insult">so kläglichen Mißerfolg</seg> aufgewiesen«.<lb/>
Und aus Wut eben darüber habe ich mich später in der <rs type="self" ana="werk_40791">Fackel</rs><lb/>
wiederholt zu <seg type="insult">hämischen Ausfällen</seg> gegen <rs type="pers" ana="n_54862" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> als Menschen hinreißen<lb/>
 lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77511">
<space/>»Doch freut es mich, feststellen zu können, daß <rs type="pers" ana="n_54863" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> in<lb/>
seiner Besprechung von <rs type="pers" ana="n_54864" ref="#fk__p_45715">Heines</rs> Privatbriefen geschäftlichen Inhalts —<lb/>
der Dichter <seg type="spc">hat einmal den Versuch gemacht</seg>, <seg type="spc">durch die<lb/>
Furcht</seg>, welche sein Name und seine Feder einflößten, sich <seg type="spc">Geld</seg>,<lb/>
<seg type="spc">aber wohlgemerkt sein eigenes</seg>, nicht dasjenige fremder Leute zu<lb/>
<seg type="spc">erdrohen</seg> — immerhin nicht bis an <seg type="insult">die äußerste Grenze der<lb/>
Perfidie</seg> geht.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr77513">
<space/>Bis an die bin ich wirklich nicht gegangen, <seg type="insult">den nackten<lb/>
Tatbestand der Erpressung</seg> habe ich nicht formuliert, so weit geht<lb/>
der <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_54865" ref="#fk__p_45715">Heine-Verehrer</rs></seg>, um dann auch noch bis an <seg type="insult">die äußerste Grenze<lb/>
der Dummheit</seg> zu gehen und zu glauben, die Drohung mit einem<lb/>
Zeitungsangriff zur Erlangung des eigenen Geldes sei eine ethische<lb/>
oder lyrische Handlung. Ich habe damals die <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_54866" ref="#fk__p_45715">Heine-Verehrer</rs></seg><lb/>
angegriffen, die mit <seg type="insult">solchem <rs type="pers" ana="n_54867" ref="#fk__p_45715">Heine-Nachlaß</rs></seg> Staat machen; sie<lb/>
bleiben dabei, es sei <seg type="insult">ein schöner Zug</seg> von ihm gewesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77515">
<space/>»Wollen wir auf moralischem Gebiet einen einigermaßen anständigen<lb/>
Grund suchen für den Überfall, den <seg type="insult">jener <rs type="pers" ana="n_54868" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, der <seg type="spc">intelligente<lb/>
Schriftsteller</seg></seg>, den wir im ersten Abschnitt der vorliegenden<lb/>
kritischen Arbeit kennen lernten, gegen den verstorbenen Dichter zu<lb/>
begehen sich herbeiließ, dann müssen wir ihn in dem Angriff des<lb/>
lebenden <rs type="pers" ana="n_54869" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> gegen <rs type="pers" ana="n_54870" ref="#fk__p_44744">Platens</rs> Privatleben suchen. Solches vergibt<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54871" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> dem Toten nicht. Allerdings hatte <rs type="pers" ana="n_54872" ref="#fk__p_44744">Platen</rs> vorher <rs type="pers" ana="n_54873" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> seiner<lb/>
Abstammung wegen verhöhnt, <seg type="spc">was man nicht außer Acht<lb/>
lassen darf</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr77517">
<space/>Wiewohl mich der Vorwurf der <seg type="insult">Päderastie</seg> als Replik auf<lb/>
den Vorwurf des <seg type="insult">Judentums</seg> nicht sonderlich befriedigt, muß ich<lb/>
</p>
            <p ana="pr77517">
zugeben, daß mich nicht so sehr das Privatleben <rs type="pers" ana="n_54874" ref="#fk__p_44744">Platens</rs> als <seg type="insult">die<lb/>
öffentliche Verkommenheit des deutschen Kunstgefühls</seg> zum Problem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54875" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> geführt hat. Gerade <seg type="insult">meine Intelligenz</seg>, die wir im ersten<lb/>
Abschnitt der dem Verfasser vorliegenden kritischen Arbeit kennen<lb/>
lernten, trägt die Schuld, was man nicht außer Acht lassen darf.<lb/>
Ebensowenig wie das Folgende:<lb/>
</p>
            <p ana="pr77519">
<space/>»Abgesehen von der verschiedenen Wertschätzung des Witzes<lb/>
überhaupt — wenn wohl die meisten geneigt sein würden, ein<lb/>
stimmungsvolles Gedicht höher einzuschätzen als ein witzig-satirisches,<lb/>
beruht denn dieses auf der Erkenntnis dessen, daß nach den Gesetzen<lb/>
für die Erzielung einer komischen Wirkung die von allem irdischen<lb/>
geläuterten, seligen Geister unmöglich im Himmel würden lachen oder<lb/>
auch nur lächeln können? — wird man sich sicher darüber einig sein,<lb/>
daß die Anzahl der wirklichen Größen auf diesem Gebiete eine geringe ist.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr77521">
<space/>Dazu bin ich nicht intelligent genug. Aber wie dem immer sei:<lb/>
</p>
            <p ana="pr77523">
<space/>»Streiter werden, jedesmal wenn die Geschütze der groben Lügen<lb/>
wieder ihr Gebrüll vernehmen lassen, hervortreten, bewaffnet hervorsteigen<lb/>
, den Dichter, den <rs type="pers" ana="n_54876" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> zu schützen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr77525">
<space/>Mit dieser deutlichen Anspielung auf die Grenadiere schließt<lb/>
der Verfasser. Ich fürchte, man wird <seg type="insult">diesen Streiter</seg> trotz <seg type="insult">tüchtiger<lb/>
Gesinnung</seg> nicht einmal aus dem Papierkorb hervorsteigen lassen,<lb/>
geschweige denn aus dem Grab oder gar aus dem <seg type="insult">Feuilleton</seg>. Nur<lb/>
von mir ist Beachtung zu erlangen. Denn wenngleich es gegen<lb/>
mein Schamgefühl geht, zu zeigen, wie meine Gegner aussehen,<lb/>
kann ich es mir doch nicht entgehen lassen, auf die Beschaffenheit<lb/>
der <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_54877" ref="#fk__p_45715">Heine-Verehrer</rs></seg> hinzuweisen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44744">
               <persName>Platen-Hallermünde, August Graf </persName>
               <birth>
                  <date>1796-10-24</date>
                  <place>Ansbach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1835-12-5</date>
                  <place>Syrakus</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>