<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03206.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03205.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03207.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Altneuland, in: Fackel Heft 05, Nr. 141, 1903, S. 20-21</title>
            <title type="iso-date">1903-06-20</title>
            <title type="id">tid_03206</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">141</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-141_n0020.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/141,020</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Altneuland</head>
            <p ana="pr31508">
<space/><inciptit>Die</inciptit> Verfasser von Utopien haben sich bisher stets damit<lb/>
begnügt, die Gesetze der Psyche umzustoßen. Aber <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_27298" ref="#fk__p_41891">Theodor<lb/>
Herzl</rs></seg>, der in dem Roman »<rs type="title">Altneuland</rs>« den in zwanzig Jahren<lb/>
vollendeten neuen <seg type="insult">Zionsstaat</seg> schildert, hat nicht bloß seinen Juden<lb/>
ein neues Gefühlsleben angedichtet, sondern er muthet ihnen —<lb/>
offenbar in Erinnerung an <seg type="insult">ähnliche Leistungen</seg>, die <seg type="insult">den Redacteuren<lb/>
der ‚<rs type="paper" ana="werk_11862">Neuen Freien Presse</rs>‘</seg> gelangen — auch zu, die Gesetze der<lb/>
Physik gründlich abzuändern. Man höre, wie’s <seg type="insult">den Bewohnern<lb/>
des Zionsstaats</seg> gelang.<lb/>
</p>
            <p ana="pr31509">
<space/>Der Besucher des neuen Palästina lernt als großartigstes der<lb/>
dort errichteten Werke den »Toten-Meer-Kanal« kennen, und man<lb/>
erklärt ihm: »Das Tote Meer war bekanntlich der tiefste Punkt<lb/>
der Erdoberfläche, sein Spiegel lag 394 Meter unter dem Niveau<lb/>
des Mittelmeeres. Es war der einfachste Gedanke von der Welt,<lb/>
diesen gewaltigen Niveauunterschied zu einer Kraftquelle zu<lb/>
machen. Der Gefällverlust im Laufe des Kanals von der Küste<lb/>
bis ans Tote Meer betrug nur einige achtzig Meter. Es blieben also<lb/>
noch über dreihundert Meter Fallhöhe. Bei einer Breite von zehn<lb/>
und einer Tiefe von drei Metern lieferte der Kanal etwa fünfzigtausend<lb/>
 Pferdekräfte <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich denke, es ist ganz hübsch, daß wir<lb/>
in den verschiedenen Kraftstationen im Jordangebiete und am<lb/>
Toten Meer insgesammt eine halbe Million Pferdekräfte erzeugen«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr31510">
<space/>Auf die Frage des Besuchers, was denn, da das Becken des<lb/>
Toten Meeres keinen Abfluß hat, mit dem einströmenden Wasser<lb/>
geschehe, erfolgt die Anwort: <seg type="spc">Wir pumpen es in Reservoirs<lb/>
hinauf</seg> und benützen es dann zur Bewässerung des Bodens dort,<lb/>
wo es ebenso nöthig wie hier überflüssig ist«. Ueberwältigt ruft<lb/>
der Besucher aus: »Verdammt schlaue Jungens seid ihr, das muß<lb/>
euch der Neid lassen«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr31511">
<space/>So ward <seg type="insult">im Staate Zion</seg> das Gesetz der Erhaltung der<lb/>
Energie abgeschafft: Da man das Wasser herabstürzen ließ, leistete<lb/>
es nicht etwa weniger Arbeit als nachher erforderlich war, um es<lb/>
wieder in die Höhe zu pumpen, sondern es erzeugte eine halbe<lb/>
Million Pferdekräfte, die »rein geschenkt« waren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr31512">
<space/>Aber wenn auch alles <seg type="insult">im alten Neuland</seg> seine Natur verändert<lb/>
, die <rs type="paperRef" ana="werk_11863">Zeitung</rs> — dessen ist <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_27299" ref="#fk__p_41891">Herzl</rs></seg> gewiß — wird<lb/>
bleiben, was sie war. <seg type="insult">Der Feuilletonredacteur der ‚<rs type="paper" ana="werk_11864">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs>‘</seg> glaubt sogar an <seg type="insult">Fortschritte der Corruption</seg>, welche die<lb/>
</p>
            <p ana="pr31512">
<rs type="paperRef" ana="werk_11865">Zeitung</rs> ganz den Geboten von Abonnenten und Inserenten<lb/>
unterthänig machen würden. Die Journale im <seg type="insult">Zionsstaat</seg>, so wird<lb/>
erzählt, sind <seg type="insult">»genossenschaftliche Blätter«</seg>; auch in Europa »gab es<lb/>
<seg type="ELIDASH">Erwerbsgenossenschaften</seg> und Wirtschaftsgenossenschaften aller Art«. Neu ist, daß<lb/>
in Zion nicht die Redacteure, sondern die Abonnenten die Genossenschafter<lb/>
 sind: »Je größer der Leserkreis, umso bedeutender<lb/>
sind die Einnahmen aus Inseraten und Ankündigungen aller<lb/>
Art <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Dieser Gewinn wird zum Jahresschluß den Abonnenten<lb/>
zurückerstattet, so daß in besonders günstigen Fällen die<lb/>
Abonnenten schließlich ihre Einlage wiedererhalten. Es ist auch<lb/>
schon vorgekommen, daß sie mehr als die Einlage erhielten«. Die<lb/>
Abonnenten leiten auch durch ihre Vertrauensmänner die <rs type="paperRef" ana="werk_11866">Zeitung</rs>.<lb/>
Und nun mag man sich den Zustand vorstellen, daß nicht mehr<lb/>
bloß die Zeitungs-Administration, sondern Zehntausende von<lb/>
Abonnenten, die am Ertrag der Zeitung interessiert sind, Inserate<lb/>
erpressen. Das <seg type="insult">Inseratengeschäft</seg> muß einen unheimlichen Aufschwung<lb/>
 nehmen, besonders da <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_27300" ref="#fk__p_41891">Herzl</rs></seg> — er hat auch nicht<lb/>
die kleinste Kleinigkeit vergessen — ausdrücklich erwähnt, daß das<lb/>
Inserat »oft auf eine witzige Weise gemacht ist, daß der Leser<lb/>
nicht merkt, es werde auf eine Reclame hinauslaufen«. Schließlich<lb/>
aber gewinnen die Inserenten die ganze Macht über das <rs type="paperRef" ana="werk_11867">Blatt</rs>.<lb/>
Um als Vertrauensmann in die Leitung gewählt zu werden, muß<lb/>
man inserieren, welchen Standpunkt man einzunehmen gedenkt.<lb/>
Und zweifellos wird gewählt, wer das Interesse der Leser durch<lb/>
die ausgiebigsten Inserate zu fördern verspricht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr31513">
<rs type="pers" ana="n_27301" ref="#fk__p_59604"><AUCTOR notation="symbol"><seg type="symbol" subtype="+"/></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_59604">
               <persName>mm</persName>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41891">
               <persName>Herzl, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1860-5-2</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-7-3</date>
                  <place>Edlach, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11673</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>