<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05590.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05589.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05591.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Terminologie, in: Fackel Heft 13, Nr. 339, 1911, S. 18-18</title>
            <title type="iso-date">1911-12-01</title>
            <title type="id">tid_05590</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">339</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-339_n0018.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/339,018</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Terminologie</head>
            <p ana="pr73411">
<space/>»Die Verhandlungen zur Flottmachung des Budgetausschusses<lb/>
haben noch immer zu keiner Lösung geführt. Die Regierung verhält<lb/>
sich bis jetzt ziemlich passiv und überläßt es den Parteien, einen<lb/>
Ausweg zu suchen. Augenblicklich beschäftigt man sich mit der Frage,<lb/>
was in dem Falle zu geschehen hätte, wenn sich die Zuweisung der<lb/>
Fakultätsvorlage an ein Subkomitee als unmöglich erweisen würde,<lb/>
so daß der Ausschuß verhindert wäre, in die Beratung der befristeten<lb/>
Vorlagen über die Donauregulierung und die Verträge mit Serbien einzutreten<lb/>
. Heute tauchte der Plan auf, diese Vorlagen, die nach ihrem<lb/>
Inhalt ohnedies nicht in den Budgetausschuß gehören, durch einen<lb/>
Beschluß des Hauses dem volkswirtschaftlichen Ausschuß zuzuweisen.<lb/>
Zwar wäre auch dann noch mit der Obstruktion der Italiener zu rechnen,<lb/>
doch wären die Schwierigkeiten im volkswirtschaftlichen Ausschuß<lb/>
immerhin wesentlich geringer als im Budgetausschuß.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr73413">
<space/>Ich verstehe kein Wort. Aber ich habe die dunkle Ahnung,<lb/>
daß man mit <seg type="insult">dieser Sprache</seg> ähnliche Effekte erzielen könnte<lb/>
wie im Gebiete des Grubenhunds. Der Dichter <rs type="pers" ana="n_52800" ref="#fk__p_51379"><abbr>P. A.</abbr></rs>, dem ein<lb/>
Politiker einmal eine solche längere Ausführung zur Entschuldigung,<lb/>
daß er am Stammtische zu spät erschienen sei, vortrug, zuckte wie<lb/>
ein Gekreuzigter und erhaschte, um der Qual ein Ende zu machen,<lb/>
endlich ein Wort, das er dem <seg type="insult">Peiniger</seg> hinwarf. <foreign xml:lang="de-loc">»No ja«</foreign>, seufzte<lb/>
er, »es ist eben ein <seg type="insult">Beamtenministerium</seg>.« Es war aber gar keins. Und<lb/>
der andere war doch zufrieden. Seither glaube ich, daß alles, was man<lb/>
nicht deklinieren kann, irgendwie auf ein <seg type="insult">Beamtenministerium</seg><lb/>
zurückzuführen ist, und es stimmt in jedem Falle. Beim Grubenhund<lb/>
hat mans erlebt. Das ist meine politische Überzeugung und meine<lb/>
Wissenschaft. Nur die Kunst läßt sich nichts vormachen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>