<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07566.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07565.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07567.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ungefähr sagt das der Papst auch, nur mit ein bißchen andern Worten, in: Fackel Heft 18, Nr. 445, 1234, S. 20-21</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_07566</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">445</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-445_n0020.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/445,020</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ungefähr sagt das der Papst auch, nur mit ein bißchen andern Worten</head>
            <p ana="pr101805">
<space/>»<seg type="insult">Der <seg type="spc">fürchterliche Wahnsinn</seg></seg> des Konflikts, der Europa<lb/>
verwüstet, zeigt klar, zu welchen Vernichtungen <seg type="spc">die Mißachtung<lb/>
der höchsten</seg>, die Beziehungen unter den Staaten regelnden <seg type="spc">Gesetze</seg><lb/>
führen kann. Wir sehen fürwahr in der allgemeinen Völkerumwälzung<lb/>
hier heilige Dinge und sogar im kirchlichen Range hochgestellte Kultusdiener<lb/>
, die beide nach göttlichem und weltlichem Recht unantastbar<lb/>
sind, unwürdig behandelt, dort zahlreiche friedliche Bürger unter Tränen<lb/>
der Mütter, Frauen und Kinder von ihren Herden entfernt, anderswo<lb/>
<seg type="spc">offene Städte</seg> und die unverteidigte Bevölkerung namentlich<lb/>
<seg type="spc">Luftangriffen</seg> ausgesetzt sowie allenthalben zu Land und <seg type="spc">zur<lb/>
See Missetaten</seg>, <seg type="spc">welche die Seele mit Grauen<lb/>
erfüllen und zerreißen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101806">
<space/>Während wir <seg type="insult">die Fülle von Übeln</seg> beklagen und <seg type="spc">die auf<lb/>
dieser Erde begangenen Ungerechtigkeiten</seg> erneut<lb/>
tadeln, <seg type="spc">wo und von wem immer</seg> sie begangen seien, erflehen<lb/>
wir in Zuversicht die Erhörung Gottes <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr101808">
<space/>Ich bin ja schließlich kein <seg type="insult">Trottel</seg>, aber ich denk mir immer, es<lb/>
muß halt doch, nicht wahr — sonst würde es ja selbst der landflüchtige<lb/>
Menschenverstand, der heute ohne Inkarnation herumirrt, nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr101808">
ertragen —, es muß und muß halt doch irgendwie möglich sein,<lb/>
daß die nämliche Sache, die der Papst <seg type="insult">einen »fürchterlichen<lb/>
Wahnsinn«</seg> und <seg type="insult">eine »ehrlose Menschenschlächterei«</seg> nennt, zugleich<lb/>
<seg type="insult">den höchsten Sinn und die höchste Ehre aller daran Beteiligten</seg> in<lb/>
sich begreife, he? Wir müßten ja sonst verzweifeln und das tun<lb/>
wir halt doch nicht, <seg type="insult">liebe Landsleute, Feinde und Europäer im<lb/>
Allgemeinen</seg>, nicht wahr? Wir erhalten uns also offenbar durch <seg type="insult">einen<lb/>
Glauben</seg>, den der Papst nicht hat und von dem der Papst nichts weiß.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>