<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09222.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09221.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09223.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Aus meinem Tagebuch, in: Fackel Heft 24, Nr. 595, 1922, S. 93-99</title>
            <title type="iso-date">1922-07-01</title>
            <title type="id">tid_09222</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">24</title><title type="heft">595</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-24-595_n0093.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/595,093</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Aus meinem Tagebuch</head>
            <p ana="pr122557">
<space/><foreign xml:lang="la">»Obtinere abstinendo«</foreign>: <seg type="insult">dies Geheimnis</seg> habe ich von<lb/>
ihm an einem Fastensonntag aus dem <rs type="paper" ana="werk_23411">Neuen Wiener Journal</rs><lb/>
empfangen, aber er ahnt nicht, welche schon an die Heiligenschaft<lb/>
 grenzende Stärke dazugehört, der Verführung zu widerstehen<lb/>
, jedes seiner Tagebücher aufzunehmen. Ich denke, wenn<lb/>
ich das, was jeden Sonntag erscheint, am Montag, wie es ist,<lb/>
ohne eine Silbe hinzuzutun, in meinem Druck erscheinen ließe:<lb/>
<seg type="insult">diese haltlose Welt</seg>, die noch am Sonntag gläubig war, würde sich<lb/>
am Montag in eine blasphemische Heiterkeit auflösen. Das<lb/>
Wesentliche dieser Wirkung dürfte wohl in der <seg type="insult">absoluten<lb/>
Naivetät</seg> begründet sein, mit der einer unter den <seg type="insult">zahllosen<lb/>
Masken</seg>, die er sein Lebtag trug, nun eine erwählt hat, von der<lb/>
er sich den Erfolg verspricht, daß man den <seg type="insult">Komödianten</seg> nicht<lb/>
merken werde. Das ist <seg type="insult">die barocke Kreuzung von öffentlichem<lb/>
Betbruder und einem heimlichen Geschwisterkind des alten <rs type="pers" ana="n_75014" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs></seg>.<lb/>
Die geruhige Art, mit der da <seg type="insult">ein dem Weltgetriebe entrückter<lb/>
Provinzschauspieler</seg> Erkenntnissen, die er nicht hat, <seg type="insult">jene<lb/>
Bedeutsamkeit</seg> anschminkt, mit der sie sich »eintragen« lassen,<lb/>
<seg type="insult">diese Selbstgespräche mit <rs type="pers" ana="n_75015" ref="#fk__p_42487">Eckermann</rs></seg>, die <seg type="insult">fix für den Wochenbedarf<lb/>
</seg> geliefert werden und nie ohne das Gefühl: »Mit <rs type="pers" ana="n_75016" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs><lb/>
zu Tische in mancherlei Unterhaltungen« und so etwas wie die<lb/>
Klausel, daß wir uns alle <seg type="insult">des weisen Wortes</seg> gefreut<lb/>
haben — selten hat je <seg type="insult">ein naiver <rs type="pers">Hanswurst</rs></seg> mit <seg type="insult">solcher Beharrlichkeit<lb/>
</seg> an dem Gelächter vorbeigehört. Er hat sich so in die<lb/>
Rolle hineingelebt, daß es ihm gewiß nicht mehr auffällt, wenn<lb/>
er etwa einen Franzosen <seg type="insult">»der Franzos«</seg> nennt und »das Chor«<lb/>
schreibt. Weitausgreifend, alle Interessen der Menschheit umfassend<lb/>
 wie nur jener, allen Schicksalen zugewandt, notiert er:<lb/>
</p>
            <p ana="pr122559">
<space/>München, <date>15. Mai</date>. <rs type="pers" ana="n_75017" ref="#fk__p_55465">Wickham Steed</rs> von den <foreign xml:lang="en"><rs type="paper" ana="werk_23412">Times</rs></foreign> »entlassen«!<lb/>
<seg type="spc">Ich fiel vor Schreck</seg>, als ich’s hörte, <seg type="spc">fast</seg> von der Leiter, auf der<lb/>
ich seit Tagen, Bilder hängend, Bücher einstellend, jetzt meines irdischen<lb/>
Daseins <seg type="spc">letzten Akt inszeniere</seg>. Denn mein lieber <rs type="pers" ana="n_75018" ref="#fk__p_55465">Steed</rs> ist<lb/>
ja von Jugend auf so tief eingewachsen in die <foreign xml:lang="en"><rs type="paper" ana="werk_23413">Times</rs></foreign>, daß man sich<lb/>
die beiden geschieden kaum vorzustellen vermag <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr122561">
<space/>Keinen Menschen auf Erden gibt es und er kennt ganz<lb/>
bestimmt auch keinen, der für einen Versuch nach dieser Richtung<lb/>
in Betracht käme; alles nur <seg type="insult">Weltschmonzerei</seg>, er ist natürlich<lb/>
</p>
            <p ana="pr122561">
auch nicht einmal »fast« von der Leiter gefallen, er ist wahrscheinlich<lb/>
 gar nicht oben gewesen, als er’s »hörte«, er ist überhaupt<lb/>
 nicht erschrocken, und wahr ist nur das mit dem<lb/>
Inszenieren. Was an <seg type="insult">diesen Bekenntnissen</seg> immer wieder<lb/>
auffällt, ist die Selbstverständlichkeit, mit der ihm alle Termini<lb/>
des <seg type="insult">Theaterhandwerks</seg> herausrutschen, ohne daß er auch nur<lb/>
einen Augenblick die Unbefangenheit verliert. Ganz offen gibt<lb/>
er zu, daß er seine Rolle je nach dem Geschmack des<lb/>
Publikums wählt und daß es für München am Platze sei, sich<lb/>
die <seg type="insult">Maske eines Professors</seg> zurechtzulegen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr122563">
<space/><date>27. Mai</date>. <seg type="spc">Schrecklich</seg>: wie heftig ich mich wehren, widersprechen<lb/>
 und beschwören mag, es hilft mir nichts, hier in München<lb/>
<seg type="spc">heiß</seg> ich nun einmal für alle Welt Herr Professor! Ich bin der Mann<lb/>
der Frau Professor <rs type="pers" ana="n_75019" ref="#fk__p_50201">Bahr-Mildenburg</rs>, folglich — muß ich der Herr<lb/>
Professor sein. In einem Land, wo man gewohnt ist, die Frauen mit<lb/>
den Titeln ihrer Männer anzureden (Frau Oberkonsistorialrat!), ist es<lb/>
schließlich auch nur logisch, daß, wenn einmal umgekehrt in einer<lb/>
Ehe die Frau etwas ist und der Mann nichts, ihm ihre Würde kostenlos<lb/>
 zugeteilt wird: <seg type="spc">ich werde trachten müssen</seg>, <seg type="spc">meinem<lb/>
Gesicht einen professoralen Ausdruck zu geben</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122565">
<space/><seg type="insult">Schalk das.</seg> Spricht die <seg type="insult">bittere Wahrheit</seg>, daß in einer<lb/>
Ehe manchmal der Mann nichts ist, und hofft, man werde Oho!<lb/>
machen. Fällt niemandem ein. Daß die Münchner so sind, ist sehr<lb/>
einfach zu erklären, sie fallen nicht auf die Frau, sondern auf den<lb/>
Bart herein, und wenn er nur noch ein wenig auflegt, wird er in<lb/>
München volle Häuser machen. Die vorhergehende Szene, die<lb/>
noch in Salzburg gespielt hat und in der er den Abschied<lb/>
darstellte, war schon <seg type="insult">ein erfolgreicher Versuch im älteren Fach</seg>.<lb/>
Die <seg type="insult">Zeit der Hosenrollen</seg> scheint ja auch wirklich vorbei zu<lb/>
sein, und in einer größeren Stadt läßt sich damit nicht reussieren.<lb/>
Gewiß gehen auch in München viele Leute mit nackten Knien<lb/>
herum, aber <seg type="insult">einem</seg>, der noch unter <rs type="pers" ana="n_75020" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> Anleitung begonnen<lb/>
hat und fortspielt; glaubt man sie eben nicht mehr. Wenn nicht alles<lb/>
trügt, wird in München <seg type="insult">zwischen Weimar und Oberammergau</seg><lb/>
entschieden werden müssen und trotz der Passion, die die<lb/>
Münchner sonst für diese Note haben, jene bevorzugt werden.<lb/>
Immer wieder versucht er noch die Verbindung und das macht<lb/>
sich dann so:<lb/>
</p>
            <p ana="pr122567">
<space/><date>29. April</date>. Nun rollt mein Hab und Gut schon nach München,<lb/>
in ein paar Tagen roll’ wohl auch ich! Als ich vor zehn Jahren Wien<lb/>
verließ, meint’ ich <seg type="spc">mein Austragstüberl</seg> zu beziehen. Und nun<lb/>
</p>
            <p ana="pr122567">
geht’s noch einmal in die weite Welt. »Und so über Gräber vorwärts!«<lb/>
<seg type="spc">schrieb in solcher Stimmung <rs type="pers" ana="n_75021" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs></seg>. Mein Trost ist<lb/>
ja: wie mich damals in Wien niemand vermißt hat, wird mich auch<lb/>
in Salzburg niemand vermissen; man ist höchst entbehrlich. Und die<lb/>
zwei Menschen und der Hund, denen ich, wenn ich sterbe, schon<lb/>
zunächst etwas fehlen werde, gehen ja mit mir.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122569">
<space/>Wieder wird die Hoffnung enttäuscht, daß sich aus Wien<lb/>
und Salzburg, wo ihn niemand vermissen soll, ein paar kräftige<lb/>
Ohos hören lassen werden. Und nun geht’s noch einmal in die<lb/>
weite Welt! Von Salzburg nach München geht’s und er nimmt<lb/>
<seg type="insult">den Tonfall für Punta Arenas</seg> mit. Sucht durch totale Vergessenheit<lb/>
 die allgemeine Beachtung auf sich zu ziehen. Wo kommt<lb/>
das alles nur vor? Spielt er <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»<rs type="title">’s Nullerl</rs>«</foreign></seg>, mit dem Schlager: <foreign xml:lang="de-loc">»<rs type="title">Ka<lb/>
Mensch denkt auf mi</rs>«</foreign>? Oder ist es »<rs type="title">So leb denn wohl du stilles<lb/>
Haus</rs>«? Bin ich plötzlich eingetreten und habe die Familie aus der<lb/>
Hütte gejagt? »Und macht keinen solchen Lärm, euer Vater ist<lb/>
krank.« »Was fehlt ihm denn?« »Den Schwindel hat<lb/>
er. (Man darf’s den Kindern nicht einmal sagen.)« (Alle<lb/>
Paar und Paar ab, sie sehen sich betrübt um, der Hund<lb/>
knurrt gegen <rs type="pers">Rappelkopf</rs> im Abgehen.) <seg type="insult">Der <rs type="pers" ana="n_75022" ref="#fk__p_55392">Franzel</rs></seg>, der schmuck<lb/>
und fein ist und den ganzen Tag singt, ist natürlich der <rs type="pers" ana="n_75023" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs>.<lb/>
Der <seg type="insult">Hausvater</seg> aber hat berechnet, daß das Zunageln der Kisten,<lb/>
in die die Bücher und jedenfalls auch die Tagebücher gepackt<lb/>
wurden, »fast auf den Heller genau so viel gekostet hat als vor<lb/>
zweiundzwanzig Jahren der Bau seines kleinen Hauses in Ober-Sankt Veit<lb/>
«. Und gewiß viel mehr als die Grundstücke damals<lb/>
gekostet haben, in jenen Zeiten, wo ich zwar nicht beweisen<lb/>
konnte, daß sie Theaterkritikern geschenkt wurden, doch<lb/>
immerhin, daß nur 4 Gulden 25 Kreuzer per Quadratmeter<lb/>
gezahlt worden ist. Herrgott, waren das Zeiten! <rs type="pers" ana="n_75024" ref="#fk__p_55465">Steed</rs> war<lb/>
damals noch nicht bei den <foreign xml:lang="en"><rs type="paper" ana="werk_23414">Times</rs></foreign>, aber <rs type="pers" ana="n_75025" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs> bald darauf<lb/>
nicht mehr beim <rs type="paper" ana="werk_23415">Tagblatt</rs> und der Herausgeber des <foreign xml:lang="en"><rs type="paper" ana="werk_23416">Morning<lb/>
Leader</rs></foreign> erstattete das folgende Gutachten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr122571">
<space/>Ich wurde in Ihrer Angelegenheit von unserem Wiener<lb/>
Korrespondenten, Herrn <rs type="pers" ana="n_75026" ref="#fk__p_55434">White</rs>, ersucht, als englischer Journalist und<lb/>
Herausgeber meine Meinung auszusprechen über den Fall, daß ein<lb/>
Theaterkritiker über die Leistungen eines Theaters, dessen Direktor<lb/>
seine eigenen Stücke zur Aufführung annimmt, immer im lobendem<lb/>
Sinne bespricht. Ich kann Ihnen versichern, daß die Theaterkritik in<lb/>
der Londoner Presse bisher noch nicht zu <seg type="insult">einer so bedauerlichen<lb/>
Tiefe der Erniedrigung</seg> gesunken ist, und ich kann Ihnen gleichfalls<lb/>
</p>
            <p ana="pr122571">
versichern, daß, wenn je ein Theaterkritiker <seg type="insult">ein so schändliches Verfahren</seg><lb/>
einschlagen und dies seinem Herausgeber bekannt werden sollte, er<lb/>
seines Postens auf der Stelle enthoben würde. Sie sehen also, daß<lb/>
meine Meinung über diese Frage eine sehr dezidierte ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122573">
<space/>Trotzdem habe ich den Prozeß, den <seg type="insult">der Theaterkritiker<lb/>
und sein <RS pers="Emerich von Bukovics-Kis-Alacska" globID="name_201394">Theaterdirektor</RS></seg> gegen mich angestrengt hatten, verloren<lb/>
, weil jener von diesem keinen <seg type="insult">Freiplatz zum Bau seiner<lb/>
Villa</seg> bekommen hatte, sondern nur einen zu ermäßigtem Preis.<lb/>
Doch weil damals nicht bewiesen werde konnte, daß der Grund,<lb/>
den <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_75027" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> zum Bau seiner Villa hatte, <seg type="insult">einer der Gründe<lb/>
zu seinem Lob des Nachbars</seg> war, so wird seit damals<lb/>
behauptet, er sei mein Grund geworden, den Mann anzugreifen<lb/>
, dem ich in einem ungeschwornen, jedoch unverbrüchlichen<lb/>
 Moralgericht obgesiegt hatte und der eben damals aufhörte,<lb/>
<seg type="insult">Theaterrichter</seg> zu sein. <seg type="insult">Der Anhang des Herrn <rs type="pers" ana="n_75028" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> wirkt<lb/>
mit dem Argument, das die Tatsache meines prozessualen<lb/>
Mißerfolges schlagend ausspielt, Wunder auf <seg type="insult">Schwachköpfe</seg>,<lb/>
denen nicht einmal die Frage einfällt, ob ich im Falle meines<lb/>
Freispruchs versöhnlicher <seg type="insult">die Stellung des Herrn <rs type="pers" ana="n_75029" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs> in<lb/>
unserer Kultur</seg> betrachtet hätte, und vor allem, ob denn nicht<lb/>
schon der Grund meines prozessualen Mißerfolges ein Angriff gegewesen<lb/>
 sein dürfte. Weil eine zehnjährige Polemik gegen <seg type="insult">den<lb/>
stärksten Verwüster unseres Literaturwesens</seg> sich durch weitere<lb/>
zwanzig Jahre fortgesetzt hat, anstatt in Begeisterung für ihn umzuschlagen<lb/>
, muß rein was Persönliches vorgefallen sein, also wie<lb/>
bei einem <seg type="insult">Kritiker</seg>, dem mit denkwürdiger Lückenlosigkeit<lb/>
nachgewiesen wurde, daß er von dem Augenblick, da er Autor<lb/>
desselben Theaters wurde, nicht nur seinen Tadel in Lob verwandelt<lb/>
, sondern auch sein schon gedrucktes Urteil für eine Buchausgabe<lb/>
 redigiert hat, und der seit jenem Beweise es vorgezogen<lb/>
hat, nur noch Autor zu sein. Ich denke aber, daß meiner<lb/>
konsequenten Erwähnung der Angelegenheiten <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_75030" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg><lb/>
ein weit weniger persönliches Motiv wird nachzuweisen sein<lb/>
als allem was er je ausgesprochen hat und ganz gewiß seinem<lb/>
Schweigen über meine Angelegenheiten, das er seit <FERR href="FK-24-601_n0097.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28908373" id="fk_04_ferr_28908373" emID="fk_04_em_28908375"><ERR fcorr="Jahrzehnten">Jahrzenten</ERR></FERR><lb/>
mit dem <seg type="insult">Knirschen verbissener Gefühle</seg>, doch mit einer an ihm<lb/>
erstaunlichen Konsequenz betätigt. Freilich könnte der Zustand<lb/>
in der einfachen Tatsache begründet sein, daß er nichts von<lb/>
mir liest. Denn da hat er neulich am Sonntag <seg type="insult">die Sünden seiner</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr122573">
<seg type="insult">buchkritischen Tätigkeit</seg> — die er noch ausübt — mit einer<lb/>
Offenherzigkeit gebeichtet, von der man vermuten würde, daß<lb/>
sie ihn zum freiwilligen Verzicht auch auf <seg type="insult">diesen Zweig des<lb/>
Geschäftes</seg> bewegen müßte, denn nach seinen Geständnissen<lb/>
scheint es da noch viel unsauberer zuzugehen als in der<lb/>
Theaterkritik. Er richtet also bekanntlich jetzt in München seine<lb/>
Bibliothek ein und entdeckt — was ich mir schon immer<lb/>
gedacht habe —, daß er eigentlich lauter <seg type="insult">Schund</seg> besitzt. Ja,<lb/>
früher, da habe er noch Bücher — was gerade auch nicht<lb/>
vertrauenerweckend ist — »persönlich erlebt«:<lb/>
</p>
            <p ana="pr122575">
<space/><seg type="spc">Seit ich aber dann später allmählich ein<lb/>
gewisses kritisches Ansehen gewann</seg>, überwachsen<lb/>
mich Bücher, nach denen ich gar kein Verlangen, zu denen ich gar<lb/>
kein Verhältnis habe, die mir ungerufen ins Haus kommen, bloß weil<lb/>
sich der Verfasser oder der Verleger von mir <seg type="spc">ein paar<lb/>
empfehlende Zeilen in irgendeiner Zeitung<lb/>
erhoffen</seg>. Früher war mein Problem, die mir notwendigen Bücher<lb/>
zu beschaffen, <FERR href="FK-24-601_n0097.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28908378" id="fk_04_ferr_28908378" emID="fk_04_em_28908381"><ERR fcorr="jetzt">Jetzt</ERR></FERR> wird mein Problem immer mehr, wie ich mich<lb/>
des Schwalls unerbeten aufgedrungener Bücher erwehren soll. Ich<lb/>
komme, wenn ich noch so fleißig bin, kaum mehr dazu, mir auch<lb/>
nur die Hälfte der Bücher, <seg type="spc">die keuchend der Postbote<lb/>
herbeischleppt</seg>, anzusehen. <seg type="spc">Wer will mir’s da verdenken<lb/>
</seg>, daß ich, <seg type="spc">oft bis zur äußersten Erschöpfung<lb/>
übermüdet</seg>, weder Kraft noch Lust habe, <seg type="spc">nun erst noch auch<lb/>
nach den anderen zu fragen</seg>, <seg type="spc">nach Büchern</seg>, <seg type="spc">mit<lb/>
denen mich der Postbote verschont</seg>? Wie nun aber, wenn<lb/>
ich, im Andrang gleichgültiger Bücher erstickend, <seg type="spc">gerade von den<lb/>
entscheidenden verschont bliebe</seg>? <seg type="spc">Dies wäre<lb/>
doch immerhin denkbar</seg>. Es könnte sein, <seg type="spc">daß ich also<lb/>
gar nicht nach eigener Auswahl lese</seg>, sondern <seg type="spc">nach<lb/>
der Betriebsamkeit der Verleger</seg>. Und es könnte sein,<lb/>
daß es nicht bloß mir so geht, sondern <seg type="spc">der ganzen Buchkritik<lb/>
 überhaupt</seg>. Der Geschäftsgeist geschickter Verleger allein<lb/>
wär’s schließlich, durch den bestimmt würde, was gelesen wird, und<lb/>
<seg type="spc">unsere Literatur wäre nicht der Ausdruck unserer<lb/>
Dichter</seg>, sondern der Ausdruck des Geschmacks, den diese Verleger<lb/>
bei den Lesern voraussetzen. <seg type="spc">Vielleicht wird sich später einmal<lb/>
herausstellen</seg>, <seg type="spc">daß in unserer Zeit einige wirkliche<lb/>
Dichter lebten</seg>, von denen wir nur <seg type="spc">nichts erfuhren</seg>, <seg type="spc">weil keiner<lb/>
von den geschäftskundigen Verlegern sich ihrer<lb/>
annahm</seg>. Und während ich <seg type="spc">verzweifle</seg>, <seg type="spc">ratlos</seg>, wohin ich mit<lb/>
dem Ansturm von Einsendungen soll, <seg type="spc">fehlen in meinen angestopften<lb/>
 Bücherstellen vielleicht gerade die<lb/>
vier</seg>, <seg type="spc">fünf namenlosen Werke</seg>, <seg type="spc">die dereinst allein<lb/>
von dieser ganzen Zeit übrig geblieben sein<lb/>
werden</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr122577">
<space/>Noch nie habe ich ihm so vorbehaltlos zugestimmt. So<lb/>
ist es und nicht anders. Er hat bisher nur nach der Betriebsamkeit<lb/>
 der Verleger gelesen und gepriesen. Freilich, zum<lb/>
Verzweifeln, zur Ratlosigkeit, wohin er nun mit dem Ansturm<lb/>
von Einsendungen soll, ist keine Ursache. Er übertreibt da<lb/>
ebenso, wie mit der <seg type="insult">Tragik der Übersiedlung</seg>, wie mit dem<lb/>
Schreck über die Entlassung <rs type="pers" ana="n_75031" ref="#fk__p_55465">Steeds</rs> und die eigene <seg type="insult">Professur</seg>.<lb/>
Da ist noch zu raten. Er soll es so machen wie ich, und den <seg type="insult">Schund</seg>,<lb/>
anstatt seine Bücherstellen damit anzustopfen und gar andern Leuten<lb/>
noch zu empfehlen, ganz einfach verkaufen. Denn da wird mit jedem<lb/>
Buch nur ein einziger Käufer angeschmiert und der Gewinn fällt<lb/>
armen Kindern zu und nicht reichen Verlegern. Er brauchte sie<lb/>
bloß alle von der Absicht, <seg type="insult">Dreck</seg> in Nahrung zu verwandeln,<lb/>
irgendwie in Kenntnis zu setzen, und ich garantiere ihm, daß<lb/>
sich der Ansturm legen wird. Wie indes <seg type="insult">die vielen Hilfsbedürftigen</seg>,<lb/>
die auf ihn als <seg type="insult">einen mehr geistigen Wohltäter</seg> blicken, ein<lb/>
solches Zuzugsverbot ertragen werden und was <seg type="insult">die Zahllosen</seg>,<lb/>
deren Bitte um ein paar empfehlende Zeilen <seg type="insult">ihre sofortige<lb/>
Entdeckung</seg> bereits zur Folge hatte, zu diesem Widerruf sagen<lb/>
werden, ist eine andere Frage. Und anderseits täusche sich der<lb/>
<seg type="insult">Optimist</seg> nicht über die Gewißheit, weil er künftig vom <seg type="insult">Schund</seg><lb/>
unbelästigt bleibt, darum auch schon des Wertes habhaft zu<lb/>
werden. Auch muß nicht gerade deshalb eines der vier, fünf<lb/>
Werke, die dereinst allein bestehen werden, ihm unbekannt<lb/>
geblieben sein, weil sich der Verleger dafür nicht einsetzte.<lb/>
Sondern es kann auch dem Verleger untersagt worden sein, es<lb/>
ihm zu schicken, um <seg type="insult">den ohnedies übermüdeten Kritiker</seg> nicht<lb/>
total kaputt zu machen, und es könnte sogar sein, daß ein<lb/>
Autor ihn noch dann schonen will, wenn er sich bereits<lb/>
erholt hat. »<rs type="title">Die letzten Tage der Menschheit</rs>« ihm zu schicken,<lb/>
habe ich schon mir selbst streng untersagt. Kein Postbote hat<lb/>
gekeucht. Ich kann’s nicht beweisen, da es eine negative Tatsache<lb/>
ist, aber man muß es glauben. Indes, ich will bei der Post<lb/>
anregen, daß mir künftig für die wichtigsten unter den unzählbaren<lb/>
 Fällen, wo ich ein Buch von mir einem Kritiker nicht<lb/>
zugehen lasse, Rezepisse ausgestellt werden. Damit nicht am Ende<lb/>
<seg type="insult">die Verehrer des Herrn <rs type="pers" ana="n_75032" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> meine Beurteilung seines Wirkens<lb/>
auf eine unterlassene Empfehlung des meinigen zurückführen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42487">
               <persName>Eckermann, Johann Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1792-9-21</date>
                  <place>Winsen a. d. Luhe</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1854-12-3</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Sekretär</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11220</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55465">
               <persName>Steed, Henry Wickham</persName>
               <birth>
                  <date>1871-10-10</date>
                  <place>Long Melford</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-1-13</date>
                  <place>Wootton by Woodstock</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Historiker</occupation>
               <note type="comment">4., Schwindgasse 9</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55392">
               <persName>Werfel, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1890-9-10</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-26</date>
                  <place>Beverly Hills, Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13094</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55434">
               <persName>White, Herbert Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1876</date>
                  <place>Tisbury/Wiltshire</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958</date>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Wiener Korrespondent des "Morning Leader"</note>
               <note type="comment">amer. Zeitungs-Syndikat: 1., Elisabethstr. 8 Telegr. Adresse Leader Wien</note>
               <note type="comment">später Bankier</note>
               <note type="comment">kurze Ehe mit Stephanie Hohenlohes Tante Clothilde Kuranda, Tochter Camillo K.s</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50201">
               <persName>Bellschan-Mildenburg, Anna von</persName>
               <birth>
                  <date>1872-11-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947-1-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Sängerin</occupation>
               <note type="comment">Sopranistin; seit 1898 an der Hofoper</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>