<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05475.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05474.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05476.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Richter hierzulande, in: Fackel Heft 13, Nr. 334, 1911, S. 2-6</title>
            <title type="iso-date">1911-10-31</title>
            <title type="id">tid_05475</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">334</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-334_n0002.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/334,002</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Richter hierzulande</head>
            <p ana="pr71894">
sind nicht so, sie tun nur so. <seg type="insult">Diese preußische Miene</seg> — die<lb/>
natürlich auch nicht so ist, denn daheim ist der Mann <seg type="insult">Masochist</seg><lb/>
und bekommt bei der geringsten Widersetzlichkeit gegen die Anordnungen<lb/>
 der Masseuse eins über die <seg type="insult">Amtsschnauze</seg> — <seg type="insult">diese<lb/>
preußische Strenge</seg> also und vor allem <seg type="insult">diese exakte Erledigung</seg>, so<lb/>
daß man sich nicht einmal Zeit nimmt, im Beratungszimmer die<lb/>
Würstel aufzuessen, sondern schon hinausstürzt und einem kleinen<lb/>
Buben, der eine Laterne beschädigt hat, ein Jahr schweren Kerkers<lb/>
gibt — ich finde das alles so unglaubhaft! Sagen wir, es war ein<lb/>
Versuch. Den <seg type="insult">Wienern</seg> steht die Revolution nicht und <seg type="insult">ihren<lb/>
Richtern</seg> nicht die Tyrannis. Es ist glatt unmöglich, daß <seg type="insult">so ein Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_52035" ref="#fk__p_45528">Hanusch</rs></seg>, dem die richterliche Unabhängigkeit von der Regierung<lb/>
fast so sehr am Herzen liegt wie die richterliche Unabhängigkeit<lb/>
von der Presse, auf die Dauer gesonnen sein sollte, sich aus <seg type="insult">jedem<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Plauscherl</foreign> mit einem <foreign xml:lang="de-loc">Reporterl</foreign></seg> loszureißen und <seg type="insult">zum augenrollenden<lb/>
Störer seiner eigenen Gemütlichkeit</seg> zu machen. Mir wird man<lb/>
doch nichts einreden. Was <seg type="insult">die Richter hierzulande</seg> auszeichnet,<lb/>
</p>
            <p ana="pr71894">
ist nicht Strenge, sondern Neugierde. Sie haben es nicht nötig,<lb/>
sich für die schlechte Behandlung durch eine <rs type="pers" ana="n_52036" key="#fk__p_55248">Wanda Piesecke</rs>,<lb/>
Potsdamerstraße 116, drei Treppen links, an dem Angeklagten<lb/>
schadlos zu halten, sondern im Gegenteil wissen sie so<lb/>
wenig von diesen Dingen, daß sie erst den Angeklagten danach<lb/>
fragen müssen. Ich höre längst nicht mehr hin; denn ich wurde<lb/>
es müde, auf die sexuelle Aufklärung <seg type="insult">des österreichischen Richterstandes<lb/>
</seg> zu warten. Nur hin und wieder, wenn der von tausend<lb/>
Greueln abgelenkte Blick über die Spalten der Gerichtssaalrubrik<lb/>
fliegt, gewahrt er <seg type="insult">das verglaste Auge eines alten Votanten</seg>, dem<lb/>
ein Kindesmord Aufschluß darüber gibt, wie die Kinder zur Welt<lb/>
kommen. Du liebe Zeit. Wie? <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_52037" ref="#fk__p_42000">Wach</rs></seg> — ich erinnere mich<lb/>
seiner recht wohl, er schrieb Volksstücke, war <seg type="insult">Preßrichter</seg> und<lb/>
respektierte die <seg type="insult">Unabhängigkeit der Kritik von der richterlichen<lb/>
Unabhängigkeit von der Presse</seg> — <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_52038" ref="#fk__p_42000">Wach</rs></seg> stellt auch noch<lb/>
Kreuzverhöre an? Und da war doch einmal ein <seg type="insult">Mann</seg>, wie hieß<lb/>
er nur, richtig, <rs type="pers" ana="n_52039" ref="#fk__p_46885">Feigl</rs>. Der muß aber schon sehr alt sein. Er war<lb/>
wirklich streng, dem Buben, der der Dame das Täschchen mit den<lb/>
zwanzig Kreuzern entrissen hatte, gab er gleich lebenslänglichen<lb/>
Kerker, dann träumte er schlecht und wurde milde. Auch <seg type="insult">Hofrat</seg><lb/>
wurde er, dann verlor ich ihn aus dem Auge. Aber von <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_52040" ref="#fk__p_42000">Wach</rs></seg> las ich noch hin und wieder, wenn Weihnachten kam, im<lb/>
grauen Haus die Lichter angesteckt wurden, wenn man bei diesem<lb/>
Wetter keinen Hund vor die Tür gejagt hätte und der Redakteur<lb/>
des Tagblatts um eine <seg type="insult">sentimentale Obdachlosenskizze</seg> oder um<lb/>
ein <seg type="insult">Sträflingsfürsorgefeuilleton</seg> bat. Später auch sah ich selbst<lb/>
zu, wie <seg type="insult">der Richter mit edlem Kern in rauher Schale und umgekehrt<lb/>
</seg> im Prozeß gegen <seg type="insult">den Historiker <rs type="pers" ana="n_52041" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> <foreign xml:lang="la">fortiter in<lb/>
re, suaviter in modo</foreign>, wie <seg type="insult">der Historiker <rs type="pers" ana="n_52042" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> sagen würde,<lb/>
vorging und <seg type="insult">eine derartige Unabhängigkeit von unten nach oben</seg><lb/>
an den Tag legte, daß er, ehe wir noch in der Garderobe waren,<lb/>
<seg type="insult">Hofrat</seg> wurde. Wer hätte es nicht bemerkt, die <seg type="insult">Spezialität dieses Richters</seg><lb/>
ist das Zureden in Güte! Unter Beibehaltung des <seg type="insult">Formats »Am Tage<lb/>
des Gerichts«</seg>, wie es <seg type="insult">einem Epigonen <rs type="pers" ana="n_52043" ref="#fk__p_52473">Roseggers</rs></seg> wohl ansteht.<lb/>
»Erleichtern Sie Ihr Herz!« — wie ablehnend immer sich das Publikum<lb/>
 des <rs type="inst">Jubiläumstheaters</rs> dagegen verhalten mochte, im Gerichtssaal<lb/>
wirkt es noch heute. Ist der Angeklagte nun geständig, so bleibt für<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_52044" ref="#fk__p_42000">Wach</rs></seg> doch eine Sorge übrig: warum der Angeklagte nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr71894">
Selbstmord verübt hat? Wie die Rückverweisung des Aktes an eine<lb/>
untere Instanz wirkt dann die Frage an den Angeklagten, der<lb/>
anstatt vor Gott, gleich vor <seg type="insult">den höchsten Richter</seg> getreten ist. Da<lb/>
hat etwa ein junger Mann seine Stiefmutter erwürgt, nicht ohne<lb/>
Notwehr, denn sein Leben drohte zu ersticken. Er wollte sich einmal<lb/>
erschießen. »Sie wollten sich erschießen, vergaßen aber, daß am<lb/>
Sonntag keine Patronen erhältlich sind.« »Daran habe ich nicht<lb/>
gedacht.« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> »Das Fenster war ja offen, Sie hätten sich ja<lb/>
vom ersten Stock hinunterstürzen können oder es waren ja<lb/>
Messer in der Küche, Sie hätten ein Messer nehmen und sich<lb/>
den Hals abschneiden können, wenn Sie sich schon um jeden<lb/>
Preis umbringen wollten.« »An das alles hab’ ich damals nicht<lb/>
gedacht.« »Man kann nicht recht annehmen, daß die Idee des<lb/>
Selbstmordes ernst war <seg type="symbol" subtype="2dots"/> weil Sie nicht auf andere Art versucht<lb/>
 haben, sich umzubringen, und weil Sie ein ganz kolossales<lb/>
Motiv hatten, als Sie Ihre Stiefmutter umgebracht hatten und sich<lb/>
denken mußten: Jetzt muß ich mich umbringen, ich kann doch<lb/>
nicht weiterleben!, und sich nicht umgebracht haben. Da haben<lb/>
Sie es nicht getan, sondern sind in den Prater gegangen, um sich<lb/>
zu unterhalten.« Und immer wieder: wenn er sich nicht schon<lb/>
bei Lebzeiten der Stiefmutter umgebracht habe, so hätte er es<lb/>
doch wenigstens tun müssen, nachdem er die Stiefmutter umgebracht<lb/>
 hatte. Warum nicht wenigstens jetzt zum Fenster hinaus?<lb/>
Nein, nein, es könne ihm mit dem Selbstmord »doch nicht<lb/>
Ernst« gewesen sein. »Es war mir Ernst mit dem Selbstmord!«<lb/>
beharrt der Angeklagte. »Früher hatten Sie keinen Grund zu<lb/>
einem Selbstmord«, entgegnet der Vorsitzende, »aber um Gottes<lb/>
willen, wenn man seine Stiefmutter erwürgt, das kann einen zum<lb/>
Selbstmord treiben! Waren Sie nicht doch zu feig, sich umzubringen?«<lb/>
Angeklagter: »Nein.« Vorsitzender: »Sind Sie nicht in die Nähe<lb/>
der Donau gekommen?« Nur mit schwerer Mühe gelingt es, den<lb/>
Vorsitzenden von der Tat, die der Angeklagte nicht begangen<lb/>
hat, abzubringen und zu jener, die er zugibt, Mut zu machen.<lb/>
Der Unglückliche hat, wie sich nämlich herausstellt, tatsächlich den<lb/>
Selbstmord nicht verübt, den ihm der Vorsitzende in die Schuhe<lb/>
schiebt, und er muß <seg type="insult">der eindringlichsten Bitte</seg>, sein Herz zu erleichtern,<lb/>
widerstehen. Denn um Gottes willen, wenn man seine Stiefmutter<lb/>
erwürgt, das kann einen zwar zum Selbstmord treiben, wiewohl<lb/>
</p>
            <p ana="pr71894">
einen um Gottes willen nichts zum Selbstmord treiben soll, aber es<lb/>
sollte einen nicht dazu treiben, es verantworten zu müssen, daß man<lb/>
keinen Selbstmord verübt hat. Viel berechtigter klingt schon der<lb/>
Vorwurf »Sie scheinen viel <rs type="pers" ana="n_52045" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> gelesen zu haben!« Denn der<lb/>
Angeklagte kann nicht leugnen, daß er vor der Tat etwas gemacht<lb/>
hat, was dem Vorsitzenden zu dieser viel weniger zu passen scheint<lb/>
als ein Selbstmord, nämlich Gedichte. <seg type="insult">Ein alter Votant</seg> aber, der viel<lb/>
<rs type="pers" ana="n_52046" ref="#fk__p_49756">Marlitt</rs> gelesen zu haben scheint, meldet sich plötzlich und stellt an<lb/>
den Angeklagten, der sich die Absicht eines Selbstmordes angemaßt<lb/>
und dadurch die Behörde irregeführt hat, die Frage: »Haben Sie<lb/>
nicht, als Sie den Selbstmord begehen wollten, daran gedacht,<lb/>
vom Vater Abschied zu nehmen, ihm die Hand zu drücken, ihm<lb/>
Lebewohl zu sagen?« »Ich habe an gar nichts gedacht«, erwidert<lb/>
der Angeklagte mit einigem Recht und überläßt es <seg type="insult">einem alten<lb/>
Votanten</seg>, zu ermessen, ob er wohl, wenn er um Gottes willen<lb/>
soeben seine Stiefmutter erwürgt hätte, daran denken würde, von<lb/>
ihrem Gatten Abschied zu nehmen, ihm die Hand zu drücken, ihm<lb/>
Lebewohl zu sagen. Mit dieser Frage ist aber die Neugierde <seg type="insult">des<lb/>
alten Votanten</seg> befriedigt, er versinkt, und die Zügel ergreift wieder<lb/>
der <seg type="insult">Vorsitzende</seg>, der viel <rs type="pers" ana="n_52047" ref="#fk__p_52385">Roda Roda</rs> gelesen zu haben scheint.<lb/>
Denn jetzt kommt der <seg type="insult">Hauptspaß</seg>. Eine neunzehnjährige Zeugin<lb/>
tritt auf, ein liebes Tanzmädchen, dem der Angeklagte seine Gedichte<lb/>
gewidmet hat. Sie hat nicht viel zu sagen, aber das wenige ist besser<lb/>
als das viele, was <seg type="insult">eine sitzengebliebene Justiz</seg> zu fragen hat. »Als was<lb/>
für einen Menschen haben Sie ihn kennen gelernt?« Zeugin: »Als<lb/>
einen sehr lieben Menschen«. Diese Antwort, die <seg type="insult">ein ganzes graues<lb/>
Haus</seg> überglänzt, scheint den Vorsitzenden zu irritieren. Und als<lb/>
vollends die Zeugin die Frage des Verteidigers, ob der Angeklagte<lb/>
ein Idealist gewesen sei, mit einem schlichten »Ja« beantwortet,<lb/>
holt der Vorsitzende zu einer Bemerkung aus, die unfehlbar <seg type="insult">jene<lb/>
trostlose Heiterkeit</seg> nach sich zieht, welche ihm der <seg type="insult">Gerichtssaalreporter</seg><lb/>
in Klammern apportiert: »Sie werden das schon deshalb schließen, weil<lb/>
Sie von ihm Gedichte bekommen haben <seg type="insult">(Heiterkeit.)</seg>« Der Angeklagte<lb/>
hat ihr von schweren Träumen erzählt. Einmal: »daß er im Schlafe<lb/>
aufgestanden, mit der Bettdecke in ein andres Zimmer gegangen<lb/>
und dann wieder in das Bett zurückgekehrt sei. Die Decke ist im<lb/>
Nebenzimmer liegen geblieben.« Vorsitzender: »Das haben Sie<lb/>
doch nicht tragisch genommen, daß er die Decke spazieren getragen<lb/>
</p>
            <p ana="pr71894">
hat?« Das Mädchen ist die Tochter eines Rechnungsrates, gehört<lb/>
also der gesellschaftlichen Schichte an, der der Vorsitzende angehört.<lb/>
Auf die Frage des Verteidigers, ob der Angeklagte gern von ihr nach<lb/>
Hause gegangen sei, antwortet sie mit »Nein«, worauf sich der<lb/>
<seg type="insult">Vorsitzende</seg>, der viel die <rs type="magazine" ana="werk_40695">Pschütt-Karikaturen</rs> gelesen zu haben<lb/>
scheint, nicht enthalten kann, über das arme Mädel hinüber ins<lb/>
Auditorium zu rufen: »Ein Liebhaber geht nie gern von der<lb/>
Geliebten weg nach Hause«. <seg type="insult">(Heiterkeit.)</seg> — Man wird mich<lb/>
<seg type="insult">meine Wiener Richter</seg> kennen lehren! Vor einer Lappalie den<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers">Rhadamanthys</rs></seg> spielen — nein, das sieht ihnen nicht ähnlich. Aber<lb/>
wer ein Stück Privatleben vor ihnen zu verbergen hat, kann sich<lb/>
auf <seg type="insult">eine angenehme Viertelstunde</seg> gefaßt machen, und wer in<lb/>
toternster Sache vor sie hintritt, dem singen sie schon ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Gstanzl</foreign></seg>!<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Mir wern kan <seg type="insult">Komiker</seg> brauchen.</foreign><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46885">
               <persName>Feigl, Johann (Hans)</persName>
               <birth>
                  <date>1848-12-6</date>
                  <place>Niederwalsee/Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-12-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">Lehmann: Hans, 19., Felix Mottl-Str. 10</note>
               <note type="comment">Friedhof Gersthof</note>
               <note type="comment">Landesgerichts-Vizepräsident</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52385">
               <persName>Roda Roda, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1872-4-13</date>
                  <place>Drnowitz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-20</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9546</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45528">
               <persName>Hanusch, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1855-5-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-10-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">19., Döblinger Hauptstr. 15</note>
               <note type="comment">ZF 15.7.59 Stammersdorf, 9.10.1972 Rodaun, 4.9.87 Ottakring</note>
               <note type="comment">Oberlandesgerichtsrat</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49756">
               <persName>Marlitt, Eugenie</persName>
               <birth>
                  <date>1825-12-5</date>
                  <place>Arnstadt/Thüringen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1887-6-22</date>
                  <place>Arnstadt/Thüringen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52473">
               <persName>Rosegger, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1843-7-31</date>
                  <place>Alpl, Steiermark</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-6-26</date>
                  <place>Krieglach, Steiermark</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12551</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42000">
               <persName>Wach, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1852-4-7</date>
                  <place>Medves/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-4-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">7., Neubaugasse 69; Friedhof Döbling 32/13</note>
               <note type="comment">Landesgerichtspräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28925</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41165">
               <persName>Friedjung, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1851-1-18</date>
                  <place>Rostschin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-7-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11384</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>