<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06925.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06924.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06926.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Bericht ist das Ereignis, in: Fackel Heft 17, Nr. 406, 1915, S. 25-25</title>
            <title type="iso-date">1915-10-01</title>
            <title type="id">tid_06925</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">17</title><title type="heft">406</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-17-406_n0025.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/406,025</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Bericht ist das Ereignis</head>
            <p ana="pr93240">
<space/>Trotzdem ist nicht immer die Redaktion die Vorsehung, manchmal<lb/>
 übernimmt diese Rolle auch die Zensur. Unter <seg type="insult">jenen schönen Titeln</seg>,<lb/>
die uns seit Jahr und Tag mit so viel Spannung und Vertrauen in die<lb/>
Gerechtigkeit des Weltlaufs erfüllen, war kürzlich einer der plausibelsten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr93244">
Das war aber keine Ironie, sondern <seg type="insult">der reine Ausdruck jenes Weltgefühls<lb/>
</seg>, das sich <seg type="insult">Blattgefühl</seg> nennt und eine Nachricht nicht allein<lb/>
für wichtiger, sondern auch für authentischer hält als eine<lb/>
Tatsache. Da die Zeitung bekanntlich imstande ist, eine Blatternepidemie<lb/>
 zu unterdrücken, warum sollte sie der Zensur nicht eine<lb/>
ähnliche Machtvollkommenheit einräumen? Und sie bildet sich<lb/>
eine solche nicht nur ein, sie hat sie auch. Darin freilich<lb/>
ist die Zeitung noch mächtiger als die Zensur. Denn während die<lb/>
Zeitung bekanntlich sogar einen Krieg ausbrechen lassen kann, ist es<lb/>
der Zensur unmöglich, auch nur die Zeitung zu unterdrücken. Dagegen<lb/>
kommt es doch hin und wieder vor, daß die Natur ihren Standpunkt<lb/>
 gegenüber <seg type="insult">beiden Mächten</seg> behauptet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr93246">
<space/>Die <FERR href="FK-17-413_n0111.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28200744" id="fk_04_ferr_28200744" emID="fk_04_em_28200747"><ERR fcorr="Wasserkatastrophe">Wasserkatastophe</ERR></FERR> von Bari nimmt, <seg type="spc">trotz</seg> der offensichtlich<lb/>
von der <seg type="spc">Zensur</seg> inspirierten <seg type="spc">Zurückhaltung der Zeitungen</seg>,<lb/>
große Dimensionen an.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>