<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06919.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06918.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06920.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Neutrale, in: Fackel Heft 17, Nr. 406, 1915, S. 12-13</title>
            <title type="iso-date">1915-10-01</title>
            <title type="id">tid_06919</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">17</title><title type="heft">406</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-17-406_n0012.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/406,012</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Neutrale</head>
            <p ana="pr93092">
<space/><seg type="insult">Ein amerikanischer Professor, Freund der Zentralmächte,<lb/>
derzeit in Karlsbad</seg>, muß die Kur durch ein Interview unterbrechen.<lb/>
Er spricht aber beinahe von selbst und es entschlüpft ihm ein<lb/>
Kompliment:<lb/>
</p>
            <p ana="pr93094">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Was die Österreicher anbelangt</seg>, so hat man sie, wie<lb/>
ich bekennen muß, in den oberen Kreisen Amerikas <seg type="spc">seit jeher von<lb/>
einer günstigeren Seite beurteilt als die Deutschen</seg>, aber<lb/>
wenn man die Wahrheit gestehen will, muß man sagen, daß <seg type="spc">dies wohl<lb/>
deshalb der Fall war</seg>, <seg type="spc">weil man von Österreich-Ungarn in<lb/>
Amerika noch viel weniger weiß</seg> als von Deutschland. <seg type="spc">Gegenwärtig<lb/>
 macht man keinen Unterschied</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr93096">
<space/>Er merkt, daß er ein <foreign xml:lang="fr">faux-pas</foreign> gemacht hat, und <seg type="insult">der Interviewer,<lb/>
eine langjährige Klette der Karlsbader Kur</seg>, die schon dem verstorbenen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_62951" ref="#fk__p_50948">Otto Erich Hartleben</rs> den Brunnen sauer gemacht hat, gibt ihm<lb/>
Gelegenheit, die Scharte auszuwetzen, durch die Frage — als ob<lb/>
der Mann sie noch nicht beantwortet hätte — was man in Amerika<lb/>
von Österreich-Ungarn spreche. Die Wiederholung wurde angeregt<lb/>
durch die Bemerkung des Amerikaners, daß drüben selbst gebildete<lb/>
Leute »keine Auskunft über die geographische Lage der Balkanstaaten<lb/>
 geben konnten«. »Wie spricht man in Amerika über<lb/>
Österreich-Ungarn?« Nun nimmt sich der <seg type="insult">Fremdling</seg> zusammen<lb/>
und legt los:<lb/>
</p>
            <p ana="pr93098">
<space/>Ich möchte <seg type="spc">beinahe</seg> sagen, daß man <seg type="spc">für Österreich-Ungarn<lb/>
dieselben Sympathien hegt wie für Frankreich</seg>, <seg type="spc">jedenfalls</seg><lb/>
steht Österreich-Ungarn <seg type="spc">im Herzen der Amerikaner weit höher als<lb/>
Rußland</seg>. »<seg type="spc">Vienna</seg>« ist für die Amerikaner <seg type="spc">bereits eine Lieblingsstadt<lb/>
</seg>, <seg type="spc">welche jetzt in die Mode kommt</seg>. Ich <seg type="spc">schweife vielleicht<lb/>
vom eigentlichen Thema ab</seg>, aber es verdient <seg type="spc">immerhin</seg> Erwähnung,<lb/>
</p>
            <p ana="pr93098">
daß die amerikanischen Frauen sehr viel dazu beitragen, <seg type="spc">Wien populär</seg><lb/>
zu machen, denn seit den letzten Jahren gehört es fast ebenso zum<lb/>
guten Geschmack einer eleganten Amerikanerin, <seg type="spc">ein Wiener Kleid</seg> zu<lb/>
tragen, als wie eine Pariser Toilette, <seg type="spc">und dort</seg>, <seg type="spc">wo die Damen<lb/>
schöne Kleider erhalten</seg>, <seg type="spc">dahin folgen bekanntlich bald die<lb/>
Männer nach</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr93100">
<space/><seg type="insult">Einen neutraleren Amerikaner</seg> wird man sich kaum denken<lb/>
können. Er läßt seine Landsleute Österreich günstiger als Deutschland<lb/>
beurteilen, weil sie es noch weniger kennen, sie finden es so<lb/>
sympathisch wie Frankreich, ziehen es Rußland jedenfalls beiweitem<lb/>
vor, und wiewohl sie wahrscheinlich nicht wissen, wie die Hauptstadt<lb/>
 von Österreich heißt, ist <seg type="insult">Vienna</seg> »bereits« die Lieblingsstadt<lb/>
der Amerikaner und bei ihnen populär. Das mußte er »beinahe«<lb/>
sagen, wiewohl er fürchten mußte, vielleicht vom eigentlichen Thema<lb/>
abzuschweifen, aber es verdient immerhin Erwähnung, ein Wiener<lb/>
Kleid, das ist halt was ganz Besonderes, wegen <seg type="insult">des bekannten Schick und<lb/>
Schaner</seg>, den nur <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">unseraner</foreign></seg> hat, und dort, wo die Damen schöne<lb/>
Kleider erhalten, dahin folgen bekanntlich bald die Männer nach,<lb/>
so daß sich aus der amerikanischen Neutralitätsfrage <seg type="insult">eine ganz<lb/>
bedeutende, aber schon sehr eine bedeutende Hebung des Fremdenverkehrs<lb/>
</seg>, auf die wir ja in den schwersten Zeiten noch in einem<lb/>
<seg type="insult">Herzenswinkerl</seg> gehofft haben, zum Hals herauswachsen wird.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50948">
               <persName>Hartleben, Otto Erich</persName>
               <birth>
                  <date>1864-6-3</date>
                  <place>Clausthal</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1905-2-11</date>
                  <place>Salò am Gardasee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11605</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>