<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08484.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08483.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08485.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Allerlei Umgang, in: Fackel Heft 20, Nr. 484, 1918, S. 171-173</title>
            <title type="iso-date">1918-10-01</title>
            <title type="id">tid_08484</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">484</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-484_n0171.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/484,171</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Allerlei Umgang</head>
            <p ana="pr111491">
<space/>Im Gegensatz zu <rs type="pers" ana="n_69497" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer</rs> halte ich nicht anonyme<lb/>
Schimpfbriefe, sondern solche mit vollem Namen für eine <seg type="insult">Feigheit</seg>.<lb/>
Die <seg type="insult">Feigheit</seg> des Anonymen tritt für mich so wenig in Erscheinung<lb/>
wie er selbst, ich weiß nicht, wer feige ist, ich merke nur den Drang<lb/>
mir eine Ansicht bekanntzugeben, die das Fehlen der Unterschrift<lb/>
eher zur typischen macht und durch deren Mitteilung der Schreiber,<lb/>
der das Opfer seiner Persönlichkeit bringt, sich ein Verdienst<lb/>
erwerben kann, auf dessen Ehre er verzichtet. Keine Person, sondern<lb/>
eine Ansicht tritt an mich heran. Mit dem unterzeichneten<lb/>
Schimpfbrief jedoch tritt vor der Ansicht die Person an mich<lb/>
heran. Ich habe aber keine Verbindung mit ihr gesucht und da<lb/>
im gesellschaftlichen Leben nur auf Grund einer schon vorhandenen<lb/>
persönlichen Verbindung eine ebensolche Äußerung erfolgen<lb/>
kann, so drängt sich jener in meine Intimität, der, ohne mich<lb/>
persönlich zu kennen, mich persönlich anspricht. Weil er dies aber<lb/>
auf mündliche Weise keineswegs zu tun wagte und weil<lb/>
er mich zu gut <foreign xml:lang="fr">par distance</foreign> kennt, um nicht zu wissen, daß ich<lb/>
eine solche Annäherung auf der Straße durch Weitergehen, in<lb/>
einem Lokal durch Herbeirufung des Kellners vereiteln würde,<lb/>
so benützt er, indem er den schriftlichen Weg betritt, eine<lb/>
Gelegenheit, die ihn unsichtbar und mich zum wehrlosen Partner<lb/>
seiner Ansprache macht, und indem es ihm gelingt, eine Äußerung<lb/>
an den Mann zu bringen, der sich dieser Mann sonst unfehlbar<lb/>
entzogen hätte, handelt er feige, zwar nicht wie der anonyme<lb/>
Briefschreiber im Sinne jener mich nicht berührenden <seg type="insult">Feigheit</seg>, bei<lb/>
welcher Handlung und Persönlichkeit nicht zur Deckung kommen,<lb/>
sondern im Sinne der <seg type="insult">Feigheit</seg>, bei welcher Absicht und Form nicht<lb/>
zur Deckung kommen und die einen technischen Vorteil listig<lb/>
ausnützt, um ohne persönlichen Nachteil mich belästigen zu<lb/>
können. Die so häufig geübte Methode, einem andern ohne<lb/>
Gefahr der Verlegenheit seine Meinung zu sagen, wird<lb/>
schon durch die Möglichkeit absurd, daß der Korrespondent an<lb/>
dem Empfänger späterhin grußlos und wunschlos vorbeigeht, ohne<lb/>
auch nur von dem Verlangen aufgehalten zu sein, sich nach der<lb/>
Wirkung seines Briefes zu erkundigen. Hundert anonyme Briefe<lb/>
</p>
            <p ana="pr111491">
stellen an meine Nerven keine so bittere Zumutung wie die Zuvorkommenheit<lb/>
 eines Unbekannten, der sich mir mit vollem Namen<lb/>
und Adresse unsichtbar gegenüberstellt. Ist die Ansicht, die er<lb/>
mir offeriert, die er mir unter meine Nase reibt, ohne daß ich<lb/>
seine Hand zurückschlagen kann, in schmähendem Ton gehalten,<lb/>
so steht der Fall noch günstig, weil da die Behörde Schutz gewähren<lb/>
kann. Nicht gegen Beleidigung — die Ehre des Briefempfängers<lb/>
fühlt sich nicht verletzt und könnte sich gegen die Insulte in<lb/>
geschlossenem Brief nicht wehren —, wohl aber gegen Belästigung.<lb/>
Weit fühlbarer jedoch, wenngleich polizeilich nicht faßbar, ist die<lb/>
Belästigung durch Briefe, die nicht durch Schmähung abzuschrecken,<lb/>
sondern durch Belehrung zu bessern suchen. Gegen deren Absender<lb/>
gibt es nur, wenn sie sich auf ihre Legitimation als »ständige<lb/>
Abnehmer« berufen, einen Schutz: die Entlassung aus dem<lb/>
Abonnentenverbande. Die Wehrlosigkeit vor der <seg type="insult">Intelligenz</seg>, die<lb/>
<seg type="insult">irgendein schäbiges Fachwissen</seg> gegen einen geistigen Zusammenhang<lb/>
 ausspielen möchte, in dem die objektive Erweislichkeit gar<lb/>
keinen Ausschlag gibt; die Ohnmacht vor einem <seg type="insult">Besserwissen</seg>, das<lb/>
einer glücklich entstofflichten Welt <seg type="insult">ihre öden Sachverhalte</seg><lb/>
reklamiert; die Bedrängnis durch die <seg type="insult">Grammatiker</seg>, die im Phonogramm<lb/>
 der Zeit Sprachschnitzer anstreichen — das sind Gefühle,<lb/>
denen in den allermeisten Fällen jeder Schutz versagt bleibt. Fast<lb/>
noch schlimmer aber als <seg type="insult">jene</seg>, die eine persönliche Beziehung<lb/>
herstellen, um eine unfreundliche Meinung anbringen zu können,<lb/>
sind <seg type="insult">solche</seg>, die eine persönliche Beziehung vortäuschen, um<lb/>
zu einer Freundlichkeit berechtigt zu sein. So wie es Leute<lb/>
gibt, die mich, wenn sie mit andern gehen, grüßen, obwohl ich<lb/>
sie bei diesem Anlaß zum erstenmal sehe, so scheint sich ein<lb/>
Unbekannter Gewinn davon zu versprechen, daß er mir »aus<lb/>
angenehmer Sylvestergesellschaft« mit fünf andern einen Gruß<lb/>
schickt, was gewiß nur eine harmlose Zudringlichkeit wäre, wenn er<lb/>
bloß sich mit vollem Namen, aber nicht mich bloß beim Vornamen<lb/>
nennte. <rs type="pers" ana="n_69498" key="#fk__p_55765"><abbr>X.</abbr></rs> schrieb mir, er könne mir gar nicht sagen, wie<lb/>
glücklich er sei, daß ich mich zu <seg type="insult">den Bestrebungen der Schlaraffia</seg><lb/>
bekehrt habe, der <rs type="pers" ana="n_69499" key="#fk__p_55773"><abbr>Y.</abbr></rs>, der mich besucht hätte, habe ihm von meiner<lb/>
Wandlung Mitteilung gemacht. Ich ahne gar nicht, wie viel Leute<lb/>
bei mir <seg type="ELIDASH"/> und ausgehen, und es ist jammerschade, daß ich die<lb/>
</p>
            <p ana="pr111491">
<seg type="insult">Gesellschaft</seg>, deren Mittelpunkt ich bin, so gar nicht frequentiere.<lb/>
Aber vielleicht tue ichs doch und weiß es nur nicht. Denn ich<lb/>
erlebe so viel, wenn ich allein bin, daß ich mir manchmal<lb/>
hinterdrein sage: vielleicht sind wirklich alle die Leute im Zimmer<lb/>
gewesen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>