<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06634.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06633.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06635.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Falsch verbunden, in: Fackel Heft 15, Nr. 395, 1914, S. 13-14</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06634</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">395</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-395_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/395,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Falsch verbunden</head>
            <p ana="pr89764">
<space/>»Eine interessante Statistik über die Verteilung der Telephonanschlüsse<lb/>
 in der ganzen Welt wird von der Zeitschrift <rs type="magazine" ana="werk_20068"><foreign xml:lang="fr">La Lumière<lb/>
electrique</foreign></rs> veröffentlicht<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Unter den europäischen Ländern steht an<lb/>
erster Stelle Dänemark mit 107.153 Apparaten bei 2,589.000 Einwohnern:<lb/>
es besitzt demnach jeder 24. Däne einen Telephonanschluß. Den zweiten<lb/>
und dritten Platz nehmen Schweden und Norwegen ein. Es kommt dann<lb/>
die Schweiz mit einem Telephonanschluß auf 41 Personen. Weiter folgt<lb/>
Deutschland mit <choice><sic>1,154,518</sic><corr>1,154.518</corr></choice> <choice><sic>TelephonanschIüssen</sic><corr>Telefonanschlüssen</corr></choice>, so daß auf 56 Personen<lb/>
ein Apparat kommt. Hinter Deutschland kommen England, Luxemburg,<lb/>
Island und Holland. Den zehnten Platz erst behauptet Frankreich, wo<lb/>
man nur 260.998 Telephonanschlüsse zählt, so daß auf je 150 Franzosen<lb/>
ein Apparat kommt. An den letzten Stellen stehen Bulgarien, Griechenland<lb/>
 und Bosnien, wo je 1500—2000 Einwohner nur über einen einzigen<lb/>
telephonischen Apparat verfügen können<seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr89766">
<space/>Es wird ja nicht schöner in der Welt sein, wenn auf jeden<lb/>
Menschen ein Apparat kommen wird. Aber da es der Weg ist,<lb/>
</p>
            <p ana="pr89766">
muß er gegangen werden. Österreich dürfte in der Statistik garnicht<lb/>
vorkommen. Mit Recht, weil es hier überhaupt keine Telephonanschlüsse<lb/>
 gibt. <seg type="insult">Das österreichische Telephon</seg> spielt nur in der<lb/>
älteren satirischen Literatur eine Rolle; selbst die Witze, die man<lb/>
darüber machen kann, sind veraltet. Nichts liegt mir ferner als<lb/>
Polemik. Ich lebe still und harmlos, hin und wieder ruft mich die<lb/>
brasilianische Gesandtschaft an, weil sie mit der portugiesischen<lb/>
sprechen will. Ach, die einzigen Verbindungen, die ich noch<lb/>
mit der Außenwelt habe, sind die falschen!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>