<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05402.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05401.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05403.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Schönheit, der Tod und das Gesindel, in: Fackel Heft 13, Nr. 326, 1911, S. 69-71</title>
            <title type="iso-date">1911-01-01</title>
            <title type="id">tid_05402</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">326</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-326_n0069.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/326,069</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Schönheit, der Tod und das Gesindel</head>
            <p ana="pr70654">
<space/>Ich hatte die Sätze niedergeschrieben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr70655">
<space/>Eine Schönheit ist gestorben. Darauf legt der <seg type="insult">Journalismus</seg><lb/>
wenig Wert. Was bedeutet es dem <seg type="insult">Auswurf</seg>, der davon lebt, daß<lb/>
die Schönheit gestorben ist? Eine Lokalnotiz oder nichteinmal die.<lb/>
Wie sich <seg type="insult">je nach der sozialen Schmutzfarbe</seg> die Presse in solchem<lb/>
Falle schlecht benimmt, daran wird der Unterschied zwischen einem<lb/>
<seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_41311">Skandalblatt</rs></seg> und einem <seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_41312">Bildungsblatte</rs></seg> deutlich. Die einen bedauern,<lb/>
daß sie gelebt hat, die andern bedauern nicht, daß sie gestorben ist.<lb/>
<seg type="insult">Die subalterne Gehässigkeit der bürgerlichen Moral</seg> entrüstet sich<lb/>
über den Tod der <seg type="insult">»Lebedame«</seg>, rechnet ihr die Einkünfte nach<lb/>
und hält sich schadlos durch die Eröffnung, daß nichts zurückgeblieben<lb/>
 ist. Sie findet ihren Ausdruck im <rs type="paper" ana="werk_18294">Neuen Wiener Journal</rs><lb/>
und ihre Diskretion in der <rs type="paper" ana="werk_18295">Neuen Freien Presse</rs>. Unter <seg type="insult">den<lb/>
schmierigen Fingern</seg>, die es nicht erwarten können, sich über<lb/>
<seg type="insult">»das Ende einer Wiener Lebedame«</seg> herzumachen, zerfällt der<lb/>
reichste Inhalt in <seg type="insult">Klischees</seg>. Es ist, als ob sie den Tod beschmierten<lb/>
, der es sich endlich einmal überlegen sollte und nicht immer<lb/>
nur dem Leben die Freude, sondern den <seg type="insult">Bürgern</seg> die Schadenfreude<lb/>
 verderben müßte. »Die größten Juweliere Wiens bekamen<lb/>
Aufträge zur Lieferung von kostbarem, reichem Geschmeide, die<lb/>
ersten <seg type="ELIDASH">Konfektionshäuser</seg> und Wäschehäuser besorgten die Garderobe<lb/>
für die Dame«. Aber das ist nicht etwa das Lob einer Existenz,<lb/>
die mehr zur großstädtischen Kultur beiträgt als sämtliche Gemeinderatsbeschlüsse<lb/>
, sondern ein in <seg type="insult">notdürftiges Deutsch</seg> gepreßtes<lb/>
</p>
            <p ana="pr70655">
»Sehderanda, aufgewachsen bei Boutons und Jupons!« »In Begleitung<lb/>
 ihrer <seg type="insult">Verehrer</seg> machte sie weite Reisen. Im Sommer war sie<lb/>
in den fashionabelsten <seg type="ELIDASH">Kurorten</seg> und Badeorten, in Karlsbad und Ostende,<lb/>
in Franzensbad und Scheveningen zu sehen. Einen kurzen Teil<lb/>
des Winters verbrachte sie in Wien und begab sich dann an die<lb/>
französische Riviera, wo sie bis zum Frühling verblieb. Den großen<lb/>
Aufwand bestritten <seg type="spc">natürlich</seg> ihre <seg type="insult">Verehrer</seg>.« Aber das ist nicht<lb/>
etwa Information, sondern die <seg type="insult">Belehrung des Bürgers</seg> durch alte<lb/>
Erfahrungssätze. »Ihre Schönheit ermöglichte ihr, sorgenlos zu<lb/>
leben«. Mit Verachtung schreibt es die <seg type="insult">Häßlichkeit</seg> nieder. Dafür<lb/>
bleibt dieser wieder manches erspart: »Zu Zeiten, da sie ohne Gesellschaft<lb/>
 dastand, mußten Juweliere und Modesalons <seg type="spc">borgen</seg>«.<lb/>
Man denke. Aber bemerkenswert an <seg type="insult">diesen posthumen Eingriffen<lb/>
ins Privatleben</seg> ist das Vertrauen in die <seg type="insult">soziale Feigheit</seg> der <seg type="insult">»Verehrer<lb/>
«</seg>, die sich nicht, wie es rechtens wäre, mit der Hundspeitsche<lb/>
 in der Hand zum Andenken der <seg type="insult">»Lebedame«</seg> bekennen<lb/>
werden. »<rs type="pers" ana="n_51210" ref="#fk__p_39996">Claire Wiener</rs> starb, als sie auf der Höhe ihres<lb/>
<seg type="ELIDASH">Liebesglückes</seg> und Lebensglückes stand. Die qualvollen Jahre der Entbehrung<lb/>
, die sich in solchen Fällen immer einstellt, wenn die<lb/>
äußeren Reize geschwunden, blieben ihr erspart <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« So geht es<lb/>
immer, der Tod nimmt das Hilfszeitwort und setzt drei Punkte<lb/>
an den Schluß. Eine versöhnliche Stimmung bemächtigt sich der<lb/>
<seg type="insult">Tugend</seg>, die nun nicht mehr wütend ist, da sie erfährt, daß auch<lb/>
die Schönheit nicht von Bestand ist und der Tod jede Schneiderrechnung<lb/>
 ausgleicht. Diesem Bedürfnis kommt das <rs type="paper" ana="werk_18296">Neue Wiener<lb/>
Journal</rs> entgegen. Die <rs type="paper" ana="werk_18297">Neue Freie Presse</rs> aber begräbt eine weibliche<lb/>
 Frau auf dem Friedhof der Namenlosen. Ihr Tod ist zwar<lb/>
für <seg type="insult">jenes gesellschaftliche Interesse</seg>, dem die <rs type="paperRef" ana="werk_40687">Kleine Chronik</rs> dient,<lb/>
erheblicher als der <seg type="insult">eines Mitglieds der <rs type="inst">Akademie der Wissenschaften<lb/>
</rs></seg>, ihr Dasein war kulturell wichtiger als das <seg type="insult">eines<lb/>
deutsch-freisinnigen Abgeordneten</seg> und ihr Gesicht war schöner,<lb/>
als selbst das <seg type="insult">des <rs type="pers" ana="name_200700" ref="#fk__p_56302">Hirsch</rs> in der Jagdausstellung</seg>: macht nichts,<lb/>
nicht genannt soll sie werden. Denn sie war zwar eine Jüdin und<lb/>
die Juden konnten stolz sein, daß eine von ihnen es so weit gebracht<lb/>
 und vor dem internationalen Geschmack das <seg type="insult">Wiener<lb/>
Schönheitsideal</seg> für <seg type="insult">die bekannten Zumutungen der Quantität</seg><lb/>
rehabilitiert hat. Aber sie hat einen Fehler gehabt: sie hat sich<lb/>
für Politik nicht interessiert, sich jenes natürlichen Agitationsmittels<lb/>
 bedient, das heute ihrem Geschlecht nicht zusteht, und es<lb/>
</p>
            <p ana="pr70655">
unterlassen, vom Pariser Sterbebett die <rs type="paper" ana="werk_18298">Neue Freie Presse</rs> in ihrem<lb/>
Kampf gegen das Wahlkompromiß zu bestärken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70656">
<space/>Dies hatte ich notiert, ehe eine Tatsache gemeldet wurde,<lb/>
die allerdings noch erfreulicher ist als <seg type="insult">der liberale Wahlsieg</seg>. Der<lb/>
Tod hat es sich wirklich überlegt, und das liebe Fräulein kam mit<lb/>
dem Nekrolog davon. Dieser soll infolge einer Verwechslung eingetreten<lb/>
 sein. Man wird hoffentlich Gegenmittel anwenden und<lb/>
wenigstens das Bedauern der <seg type="insult">Moral</seg> erzwingen, daß sie eine totgesagt<lb/>
 hat, die sie um ihres Lebens willen bedauerte. In diesem Falle<lb/>
sollte es aber auch möglich sein, mit dem Berichtigungsparagraphen<lb/>
ein Blatt zum Widerruf seines Schweigens zu bringen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_56302">
               <persName>Hirsch, Julius Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-5</date>
                  <place>Troppau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-11-18</date>
                  <place>Konzentrationslager Theresienstadt</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">305/38 ?? 366/2 ?? 423/4-10??</note>
               <note type="comment">1895-1914 Red.mitgl. NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16216</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4367</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39996">
               <persName>Wiener, Claire</persName>
               <death>
                  <date>1911?</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <note type="comment">"Lebedame"</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>