<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10534.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10533.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10535.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Auch die Banditen selbst mußten einsehen, daß ihre Stunde geschlagen hatte, in: Fackel Heft 28, Nr. 726, 1926, S. 81-1</title>
            <title type="iso-date">1926-06-01</title>
            <title type="id">tid_10534</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">726</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-726_n0081.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/726,081</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Auch die Banditen selbst mußten einsehen, daß ihre Stunde geschlagen hatte</head>
            <p ana="pr146322">
<space/>Endlich hat, ungeachtet aller <seg type="insult">andern Sorgen</seg>, die <rs type="paper" ana="werk_23908">Arbeiter-Zeitung<lb/>
</rs> die Sache angepackt. In den Tagen knapp vor dem<lb/>
<SPAN cont="Abend-Prozeß">‚<rs type="paper" ana="werk_23909">Abend</rs>‘-Prozeß</SPAN>, als eben das Ultimatum in der <rs type="self" ana="werk_23910">Fackel</rs> erschienen<lb/>
war und die Broschüre eines Kenners des <seg type="insult">Banditenwesens</seg> in die<lb/>
grobe Tatsächlichkeit hineinleuchtete (grell genug für den einen Tag,<lb/>
ehe sie der <seg type="insult">Anführer</seg> unter dem sensationellen Vorwand, daß<lb/>
seine Ehre beleidigt sei, konfiszieren ließ) — am <date>2. April</date> also hat<lb/>
sich die <seg ana="Arbeiter-Zeitung"/> zwar nicht mit <seg type="insult">solchen Lappalien</seg><lb/>
abgegeben, aber mit großer Symbolik hat sie, zum Zeichen, daß<lb/>
in Wien nun Ernst gemacht werde, mitten in die Aktualität die<lb/>
folgende packende Schilderung gestellt, die auch dem letzten <seg type="insult">Nörgler</seg><lb/>
den Glauben erstattet und zeigt, wie sie’s in Wahrheit meine:<lb/>
</p>
            <p ana="pr146325">
<seg type="spc">Neapel</seg>, im <date>März</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146326">
<space/><seg type="spc">In Sizilien</seg> hat, wie die »<rs type="paper" ana="werk_23912"><seg type="spc">Neue Züricher Zeitung</seg></rs>«<lb/>
berichtet, dieser Tage ein Kampf gegen das <seg type="ELIDASH">Brigantentum</seg> und Bandentum<lb/>
mit der Gefangennahme <seg type="insult">der hauptsächlichsten Räuberhorden</seg> geendet. Die<lb/>
sizilianischen Briganten von heute sind keineswegs — wie sich eine<lb/>
romantische Phantasie etwa vorstellen möchte — Nachfahren eines<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers">Rinaldo Rinaldini</rs></rs>, die in großen Schlapphüten und wehenden Mänteln<lb/>
im Gebirge herumstreifen, Reisende überfallen, Söhne reicher Eltern<lb/>
entführen, um Lösegelder zu erpressen, sich ihren Gefangenen gegenüber<lb/>
als richtige Gentlemen zeigen, gar die Unschuld beschützen und das Recht<lb/>
der Armen verteidigen. <seg type="spc">Nein</seg>, <seg type="spc">diese sizilianischen Briganten</seg><lb/>
sind <seg type="spc">nicht immer tapfere Männer</seg>, mit Dolch und Revolver im<lb/>
roten Gürtel, sondern <seg type="spc">oft genug gutgestellte Personen</seg>, <seg type="spc">die<lb/>
oft gar in Amt und Würden stehen</seg>. Zum mindesten sind es<lb/>
oft solche, <seg type="spc">die mit den eigentlichen Briganten im Einvernehmen<lb/>
 stehen</seg>, <seg type="spc">sie heimlich beschützen</seg>, <seg type="spc">ihnen<lb/>
Unterschlupf gewähren und sie den Händen der<lb/>
Obrigkeit entziehen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146327">
<space/><seg type="ELIDASH">Bandenwesen</seg> und Brigantenwesen ist seit alter Zeit <seg type="spc">in Sizilien</seg><lb/>
heimisch, die Organisationen mit verbrecherischen Zwecken gehen auf<lb/>
eine alte Tradition zurück<seg type="symbol" subtype="2dotsEditor"/> Die Organisationen <seg type="spc">arbeiteten gut und<lb/>
einträglich</seg>. Ihre Häupter hielten oft ein weitverzweigtes Netz von<lb/>
Fäden in der Hand, an denen sie <seg type="spc">die Geschicke ganzer<lb/>
Gemeinden</seg>, <seg type="spc">ganzer Gegenden leiteten</seg>. Sie begnügten sich<lb/>
keineswegs damit, <seg type="insult">Räuber, Wegelagerer, Viehdiebe und Ausbeuter<lb/>
andrer Art</seg> zu sein; <seg type="spc">sie griffen mehr oder weniger sichtbar<lb/>
auch in die Politik ein</seg>. Häufig genug waren es diese Bandenführer<lb/>
, die <seg type="spc">ihren Einfluß bei politischen Vorgängen</seg>, <seg type="spc">bei<lb/>
Wahlen</seg>, bei Abstimmungen durchsetzten; sie präsentierten gar<lb/>
die Kandidaten <seg type="spc">nachdem sie diesen zuvor das Versprechen<lb/>
 abgenommen hatten</seg>, <seg type="spc">ihre geheimen und<lb/>
verbrecherischen Organisationen nicht anzutasten</seg>.<lb/>
Und <seg type="spc">wehe dem</seg>, <seg type="spc">dem sie zu Amt und Würden verholfen<lb/>
hatten</seg>, <seg type="spc">der es wagte</seg>, <seg type="spc">gegen ihr Treiben vorzugehen</seg>!<lb/>
Er war seines Lebens nicht mehr sicher. <seg type="spc">Die Briganten hatten<lb/>
soviel Macht in den Händen</seg>, <seg type="spc">daß es nicht möglich<lb/>
war</seg>, <seg type="spc">sie mit dem Strafgesetzbuch zu fassen</seg>, wie<lb/>
anderseits <seg type="spc">nur selten einer wagte</seg>, <seg type="spc">ihre Verbrechen den<lb/>
Behörden anzuzeigen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146328">
<space/><seg type="spc">Vor einigen Wochen beschloß die italienische<lb/>
Regierung</seg>, <seg type="spc">energisch gegen dieses moderne Brigantentum<lb/>
 vorzugehen und seine rücksichtslose Ausrottung<lb/>
zu versuchen</seg>. Es ist der Klugheit und unerbittlichen Strenge des<lb/>
Präfekten <rs type="pers" ana="n_88336" ref="#fk__p_50350">Mori</rs> von Palermo zu danken, daß diese Versuche zu einem glücklichen<lb/>
 und erstaunlich raschen Erfolge führten. <seg type="spc">Wie groß die Macht<lb/>
dieser Banden war</seg>, <seg type="spc">erhellt daraus</seg>, <seg type="spc">daß ihr Haupt<lb/>
es sogar gewagt hatte</seg>, <seg type="spc">Verbindungen mit dem<lb/>
Präfekten anzubahnen</seg>, der gegen das Versprechen, dem<lb/>
Fascismus zum endgültigen Siege zu verhelfen, <seg type="spc">diesen Banden<lb/>
weitere Duldung verschaffen sollte</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/> Sie hatten den<lb/>
Briganten einen <seg type="spc">regelrechten Tribut</seg> abzuliefern, sie mußten <seg type="spc">die<lb/>
Räuber ernähren</seg>, hatten <seg type="spc">ihre Anordnungen zu dulden</seg>,<lb/>
sie im Notfall zu verstecken und zu verleugnen, und <seg type="spc">wehe dem</seg>,<lb/>
<seg type="spc">der es wagte</seg>, <seg type="spc">zu rebellieren</seg>! Die <seg type="spc">wohlhabenden Kaufleute<lb/>
</seg>, die <seg type="spc">reichen Grundbesitzer</seg> wurden <seg type="spc">willkommenes<lb/>
Ausbeutungsobjekt der Bandenführer</seg>, die keineswegs<lb/>
</p>
            <p ana="pr146328">
immer Räuber im gewöhnlichen Sinne des Wortes waren <seg type="symbol" subtype="2dotsEditor"/> Die<lb/>
Bandenführer waren wohl meistens Leute, die sich irgendeines<lb/>
kleinen Verbrechens wegen durch die Flucht <seg type="spc">den Händen der<lb/>
Obrigkeit entzogen</seg> hatten und dann den Rückweg zu einem<lb/>
geordneten Leben nicht mehr fanden; <seg type="spc">aber unter den ihren<lb/>
Bünden Angeschlossenen waren häufig genug Leute</seg>,<lb/>
<seg type="spc">die nach außen einen völlig korrekten und bürgerlich<lb/>
ehrenhaften Lebenswandel führten</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146329">
<space/>Als die Verfolgungen und Verhaftungen begannen, zogen sich<lb/>
die Banditen immer mehr in die Berge zurück <seg type="symbol" subtype="2dotsEditor"/> Von allen<lb/>
Seiten rückten Polizei und Miliztruppen heran, enger und enger wurde<lb/>
das Bewegungsfeld der Briganten. Die Bewohner des Ortes kannten sie<lb/>
natürlich mehr oder weniger alle, <seg type="spc">wagten aber nicht</seg>, sich gegen sie<lb/>
zu erheben oder gar sie auszuliefern; <seg type="spc">zu lange hatten sie in<lb/>
der Furcht vor <seg type="insult">diesen Horden</seg> gelebt</seg>. Als aber die Lebensmittelzufuhr<lb/>
 abgeschnitten wurde, als die einzelnen Banden anfingen,<lb/>
sich gegenseitig zu bestehlen, <seg type="spc">als Zwist unter ihnen entstand</seg>,<lb/>
als unter Trommelwirbel ein Abgesandter der Polizeitruppen erschien,<lb/>
mit dem Befehl des Präfekten an die Stadt, entweder die Banditen<lb/>
auszuliefern oder ihr Schicksal zu teilen, mußte sich die Bevölkerung<lb/>
klar werden, wie die Dinge lagen. <seg type="spc">Auch die <seg type="insult">Banditen</seg> selbst<lb/>
mußten einsehen</seg>, daß <seg type="insult">ihre <seg type="spc">Stunde</seg></seg> geschlagen hatte<seg type="symbol" subtype="2dotsEditor"/> Etwa<lb/>
150 Banditen wurden festgenommen, unter ihnen auch eine Frau,<lb/>
die hoch zu Pferde den Anführer ständig begleitet hatte <seg type="symbol" subtype="2dotsEditor"/><lb/>
Die Banditen hatten immerhin <seg type="spc">auch früher schon mit polizeilichen<lb/>
 Ueberfällen gerechnet</seg> und sich daher auf diese<lb/>
Gefahr vorbereitet. In ihren Häusern <seg type="symbol" subtype="2dotsEditor"/> gab es unterirdische Gänge,<lb/>
<seg type="spc">doppelte Wände</seg>, <seg type="spc">verborgene Türen</seg> <seg type="symbol" subtype="2dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr146330">
<space/>Jetzt ist das Provinzialgefängnis von Palermo überfüllt von Briganten,<lb/>
die ihrer Aburteilung harren <seg type="symbol" subtype="2dotsEditor"/> <seg type="spc">die terrorisierte Bevölkerung<lb/>
atmet auf</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146332">
<space/>Man wird nicht in Abrede stellen können, daß dergleichen<lb/>
nur mir zustoßen kann, und erst »im Verlauf der Begebenheiten«<lb/>
— aus <seg type="insult">jenem Jux</seg>, den er sich nicht mehr allzulange machen<lb/>
wird — und wenn erst die Angelegenheiten alle abgewickelt sein<lb/>
werden, dürfte man die gespenstische Übereinstimmung (bis auf<lb/>
<seg type="insult">Präfekten, Politiker <abbr>etc.</abbr></seg>, die mit dem <seg type="insult">modernen Brigantentum</seg><lb/>
im Einvernehmen stehen, und sonstige Begleitumstände) schaudernd<lb/>
</p>
            <p ana="pr146332">
erkennen. Als ich es las, wußte ich, daß Satz für Satz aus Sizilien<lb/>
via Neapel und Zürich sich in den Wiener Boden einhaken<lb/>
müsse, und im Lesen lauerte mein Blick auf den Moment, da<lb/>
er das Wort aller Worte bemerkt, nein herbeigeführt haben<lb/>
würde. Hat ihn schon:<lb/>
</p>
            <p ana="pr146334">
Auch die <seg type="insult">Banditen</seg> selbst mußten einsehen, daß <seg type="insult">ihre Stunde</seg> geschlagen hatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146336">
Nämlich <seg type="insult">die Angehörigen des <rs type="perRef" ana="werk_23913">Banditenblattes</rs></seg>: dessen psychische<lb/>
Lage keine Mißdeutung mehr zuließ, in Tagen, wo die sizilianische<lb/>
Staatsanwaltschaft einen Fall gefunden zu haben schien, in<lb/>
dem »sich das Talent ihrer Leute spiegeln kann« und zwar<lb/>
ohne Rücksicht auf Ruf, Ansehen und Wirtschaftsinteressen der<lb/>
<seg type="insult">Bande</seg>. Es war aber auch unverkennbar, daß die <rs type="paper" ana="werk_23914">Arbeiter-Zeitung</rs>,<lb/>
in der hinter dem <seg type="insult">Panzer der Parteibindung</seg> doch ein Herz<lb/>
schlägt, hier das Erdenklichste getan hatte in der Bedrängnis,<lb/>
in welche die <rs type="inst">sozialdemokratische Partei</rs> durch das <seg type="insult">Brigantenwesen<lb/>
 in Sizilien</seg> geraten ist. Freilich hat sie kein Sterbenswort<lb/>
 dazu gesagt, daß der Parteigenosse, der jene Broschüre<lb/>
verfaßt hatte, das leibliche Opfer <seg type="insult">sizilianischer Sitten</seg> wurde<lb/>
und daß die <seg type="insult">Bande</seg>, die sich seit Monaten vor den Explosionen<lb/>
der Volkswut hinter Doppelwänden und verborgenen Türen verschanzt<lb/>
, just in den Tagen der Razzia zu <seg type="insult">brachialer Aktivität</seg> sich<lb/>
hervorwagte. Aber ist es nicht eben offenbar, daß die <rs type="paper" ana="werk_23915">Arbeiter-Zeitung<lb/>
</rs> für diese extremste Bedrohung der Preßfreiheit durch <seg type="insult">eine<lb/>
gewalttätige Libertinage</seg> kein sizilianisches Beispiel gefunden hat?<lb/>
Wie dem immer sei, sie hat ihr Möglichstes getan, sie hat nach<lb/>
dem <SPAN cont="Abend-Prozeß">‚<rs type="paper" ana="werk_23916">Abend</rs>‘-Prozeß</SPAN> deutlich ausgesprochen, was sie deutlicher<lb/>
nicht aussprechen konnte, sie hat gezeigt, daß die Sicherheit<lb/>
in Sizilien zu ihren Sorgen gehört, und man weiß, wenn das<lb/>
Provinzialgefängnis von Palermo überfüllt sein wird mit Briganten,<lb/>
die ihrer Aburteilung harren, so wird nicht nur die terrorisierte<lb/>
Bevölkerung, sondern werden auch jene aufatmen, die <seg type="insult">den<lb/>
sizilianischen Briganten</seg> das Heimatrecht in Wien gewährt haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146339">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146342">
<B><rs type="inst"><seg type="spc">VERLAG</seg> ‚<seg type="spc">DIE FACKEL</seg>‘</rs>, <seg type="spc">WIEN</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146343">
<rs type="title"><B>WOLKENKUCKUCKSHEIM</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146344">
Phantastisches Versspiel<lb/>
</p>
            <p ana="pr146345">
Broschiert S 2·05, Leinen S 2·87<lb/>
</p>
            <p ana="pr146346">
<rs type="title"><B>TRAUMSTÜCK</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146347">
Pappband S 1·54, Leinen S 2·05<lb/>
</p>
            <p ana="pr146348">
<rs type="title"><B>TRAUMTHEATER</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146349">
Pappband S 1·54, Leinen S 2·05<lb/>
</p>
            <p ana="pr146350">
<rs type="title"><B>LITERATUR,</B> Magische Operette</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146351">
Pappband S 1·23<lb/>
</p>
            <p ana="pr146352">
<rs type="title"><B>UNTERGANG DER WELT DURCH SCHWARZE MAGIE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146353">
Broschiert S 7·69, Leinen S 9·22<lb/>
</p>
            <p ana="pr146354">
<rs type="title"><B>SITTLICHKEIT UND KRIMINALITÄT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146355">
Broschiert S 4·51, Leinen S 5·53<lb/>
</p>
            <p ana="pr146356">
<rs type="title"><B>SPRÜCHE UND WIDERSPRÜCHE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146357">
Broschiert S 3·59, Leinen S 4·61<lb/>
</p>
            <p ana="pr146358">
<rs type="title"><foreign xml:lang="la"><B>PRO DOMO ET MUNDO</B></foreign></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146359">
Broschiert S 2·46, Pappband S 3·07<lb/>
</p>
            <p ana="pr146360">
<rs type="title"><B>NACHTS</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146361">
Broschiert S 4·10, Leinen S 5·12<lb/>
</p>
            <p ana="pr146362">
<rs type="title"><B>WORTE IN VERSEN I—VIII</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146363">
Pappband je S 3·07, Leinen je S 3·69<lb/>
</p>
            <p ana="pr146364">
<rs type="title"><B>AUSGEWÄHLTE GEDICHTE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146365">
Kartoniert S 1·02<lb/>
</p>
            <p ana="pr146366">
<B>In Buchhandlungen darf auf diese Preise kein Verkaufszuschlag gemacht werden</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146367">
<rs type="title"><B>DIE LETZTEN TAGE DER MENSCHHEIT</B></rs><lb/>
<rs type="title"><B>DIE CHINESISCHE MAUER</B></rs> / <rs type="title"><B>WELTGERICHT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146368">
sind vergriffen. — Neuauflagen in Vorbereitung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr146371">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146374">
<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_7822" ref="#fk__p_47115"><B>JOSEF LEWINSKY</B></rs></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146375">
<rs type="title"><B>Fünfzig Jahre Wiener Kunst und Kultur</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146376">
von<lb/>
</p>
            <p ana="pr146377">
<rs type="pers" ana="n_88337" ref="#fk__p_45799"><B>HELENE RICHTER</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146378">
Wien — Leipzig — New York / <rs type="inst">Deutscher Verlag für Jugend und Volk</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146381">
<B><rs type="pers" ana="n_88338" ref="#fk__p_43507">FRANZ JANOWITZ</rs>: <rs type="title">AUF DER ERDE</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146382">
<B>GEDICHTE</B> mit einleitenden Versen von <rs type="pers" ana="n_88339" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> (<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7823" ref="#fk__p_59114">Drugulin-Druck</rs></rs>)<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7824" ref="#fk__p_48414">KURT WOLFF</rs> VERLAG</rs> / MÜNCHEN — Zu beziehen durch alle Buchhandlungen<lb/>
</p>
            <p ana="pr146385">
<B><rs type="pers" ana="n_88340" ref="#fk__p_51379">PETER ALTENBERG</rs> / <rs type="title">DER NACHLASS</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146386">
<rs type="inst"><seg type="spc"><rs type="pers" ana="n2_7825" ref="#fk__p_37584"><abbr>S.</abbr> Fischer</rs></seg>, <seg type="spc">Verlag</seg></rs>, <seg type="spc">Berlin</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr146389">
<seg type="spc"><rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_7826" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_7827" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs></seg>, <seg type="spc">Wien—Leipzig</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr146390">
<B><rs type="pers" ana="n_88342" ref="#fk__p_50021">Mechtilde Lichnowsky</rs>: <rs type="title">Der Kampf mit dem Fachmann</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146391">
Broschiert S 5·74, Leinen S 7·17<lb/>
</p>
            <p ana="pr146394">
<seg type="spc">Verlag der <rs type="inst">Buchhandlung <rs type="pers" ana="n2_7828" ref="#fk__p_52185">Richard Lányi</rs></rs>:</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr146395">
<B><rs type="pers" ana="n_88343" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs>: <rs type="title">Der konfuse Zauberer</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146396">
Bearbeitung, Zusatzstrophen und Nachwort von <rs type="pers" ana="n_88344" ref="#fk__p_47565"><B>Karl Kraus</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146397">
Mit einer Notenbeilage<lb/>
</p>
            <p ana="pr146398">
Kartoniert S 2·76<lb/>
</p>
            <p ana="pr146399">
<seg type="spc">Ein Teil des Ertrags für eine Verwandte des Dichters</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr146402">
<B>Die Zusendung</B> 
</p>
            <p ana="pr146402">
<B>von Drucksachen, Ausschnitten, Einladungen<lb/>
oder Mitteilungen irgendwelcher Art ist</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146402">
<B>unerwünscht. Eine Prüfung von Manuskripten erfolgt in keinem<lb/>
Falle. Rezensionsexemplare werden verkauft, der Erlös wie auch<lb/>
die eingesandten Porti einem wohltätigen Zwecke zugeführt.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146404">
<B>Insbesondere werden auch die Herausgeber von Zeitschriften<lb/>
ersucht, deren Sendung zu unterlassen. <seg type="ELIDASH">Tauschexemplare</seg>, <seg type="ELIDASH">Probeexemplare</seg>, und Freiexemplare<lb/>
 der <rs type="self" ana="werk_23918">Fackel</rs> und der Bücher des Verlages der <rs type="self" ana="werk_23919">Fackel</rs><lb/>
werden nicht abgegeben.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146405">
<B>Spenden zu wohltätigem Zwecke mögen nicht an den Verlag, der<lb/>
nicht über den zu ihrer Verwaltung erforderlichen Apparat verfügt,<lb/>
sondern unmittelbar an die Vereine oder Personen, denen sie<lb/>
zugedacht sind, abgeführt werden, etwa mit Berufung auf die<lb/>
<rs type="self" ana="werk_23920">Fackel</rs> und deren gleichzeitiger Verständigung.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146408">
Inhalt der vorigen <rs type="selfRef" ana="werk_23921">Doppelnummer 724—725</rs>, <DATERANGE>Ende April 1926</DATERANGE>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr146409">
<contItem contItemID="ci_5205" href="FK-28-724_n0001.xml" firstParParID="pr144369"><seg type="insult">Hexenszenen und anderes Grauen</seg></contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr146412">
Eigentümer, Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_88345" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>, Wien<lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7829" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_7830" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien III., Hintere Zollamtsstraße 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr146420">
<contItem contItemID="ci_5206" href="FK-28-730_n0001.xml" firstParParID="pr146434"><B>Die Stunde des Gerichts</B></contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr146427">
<B>Ein stärkeres <rs type="selfRef" ana="werk_40000">Heft</rs>, das zum größten Teil vor<lb/>
diesem entstanden ist, erscheint demnächst</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr146430">
<rs type="self" ana="werk_23924"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr146431">
<B><abbr>Nr.</abbr> 730—731 <DATERANGE>ANFANG JULI 1926</DATERANGE> XXVIII. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45799">
               <persName>Richter, Helene</persName>
               <birth>
                  <date>1861-8-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-11-8</date>
                  <place>Konzentrationslager Theresienstadt</place>
               </death>
               <occupation>Anglistin</occupation>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <occupation>Übersetzerin</occupation>
               <occupation>Theaterhistorikerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9522</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48414">
               <persName>Wolff, Kurt</persName>
               <birth>
                  <date>1887-3-3</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1963-10-21</date>
                  <place>Ludwigsburg</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10595</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43507">
               <persName>Janowitz, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1892-07-28</date>
                  <place>Podjebrad/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-11-04</date>
                  <place>Unter-Breth/Küstenland</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38499</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37584">
               <persName>Fischer, Samuel</persName>
               <birth>
                  <date>1858-11-25</date>
                  <place>Liptó Szent Miklós/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-10-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15009</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11324</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50021">
               <persName>Lichnowsky, Mechtilde Fürstin, geb. Gräfin von und zu Arco-Zinneberg</persName>
               <birth>
                  <date>1879-3-8</date>
                  <place>Schloß Schönburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-6-4</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59114">
               <persName>Drugulin, W. (Druckerei)</persName>
               <note type="comment">Offizin W. Drugulin, Leipzig</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52185">
               <persName>Lányi, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1884-12-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-5-28</date>
                  <place>Konzentrationslager Auschwitz</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20707</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47115">
               <persName>Lewinsky, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1835-9-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1907-2-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12061</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50350">
               <persName>Mori, Cesare</persName>
               <birth>
                  <date>1871-12-22</date>
                  <place>Pavia</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-7-6</date>
                  <place>Udine</place>
               </death>
               <occupation>Präfekt</occupation>
               <note type="comment">Beiname "Prefetto di Ferro"</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>