<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06023.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06022.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06024.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Hermann Bahr, in: Fackel Heft 14, Nr. 363, 1912, S. 56-59</title>
            <title type="iso-date">1912-12-01</title>
            <title type="id">tid_06023</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">363</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-363_n0056.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/363,056</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Hermann Bahr</head>
            <p ana="pr81386">
— das ist ein etwas schlichter Titel für eine Glosse, als wäre ich<lb/>
in Verlegenheit wie ein <seg type="insult">Dramatiker</seg>, der sein Stück einfach »<rs type="title">Professor<lb/>
<rs type="pers">Bernhardi</rs></rs>« nennt, weil er es nicht gut <seg type="insult">»Glaube und Wissenschaft«</seg><lb/>
nennen kann, schad, <seg type="insult">das Tiefe</seg> würde mehr herauskommen, aber<lb/>
es geht nicht wegen Glaube und Heimat, indes ich halte gerade<lb/>
den schlichten Namen für wirksam, denn wenn ich <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_56870" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs>«</seg><lb/>
setze, so weiß man ohnedies, daß eigentlich <seg type="insult">»Glaube und Geschäft«</seg><lb/>
zu stehen hätte, während, wenn ich <seg type="insult">»Glaube und Geschäft«</seg><lb/>
schriebe, sich viele getroffen fühlen könnten, ehe sie durch die<lb/>
Lektüre der Glosse darüber beruhigt werden, daß ausschließlich<lb/>
<rs type="pers" ana="n_56871" ref="#fk__p_45908"><seg type="insult">Hermann Bahr</seg></rs> gemeint ist, dieser also —<lb/>
</p>
            <p ana="pr81388">
hat im Auftrage der Ortsgruppe Wiesbaden des <rs type="inst">Provinzialvereines<lb/>
Hessen-Nassau</rs> für Frauenstimmrecht einen besonders für diese Gelegenheit<lb/>
verfaßten Vortrag über das Recht der Frau gehalten, in welchem er mit<lb/>
raffinierter Rhetorik und mit durchdachten Worten das Für und<lb/>
Wider —<lb/>
</p>
            <p ana="pr81390">
<space/><seg type="insult">Wie vielen Herren und Frauen</seg> <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_56872" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs></seg> doch<lb/>
dient! <seg type="insult">Wie viele Aufträge von rechts und links</seg> er auszuführen<lb/>
</p>
            <p ana="pr81390">
hat! Knirscht er nicht mit den Zähnen? Ballt er die Faust nicht<lb/>
im Sack? Ja, er ballt die Faust im Sack, aber der Vorschuß des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_56873" ref="#fk__p_44157">Gabor Steiner</rs> ist drin, der ihn beauftragt hat, eine Revue für den<lb/>
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_4986" ref="#fk__p_58825">Ronacher</rs></rs> zu schreiben. <seg type="insult">Dieser <rs type="pers" ana="n_56874" ref="#fk__p_44157">Gabor Steiner</rs></seg> wird steckbrieflich<lb/>
verfolgt. (Untersetzt, schwarzer Spitzbart, <seg type="insult">Besitzer des <rs type="pers" ana="n_56875" ref="#fk__p_43514">Franz Josefsordens<lb/>
</rs></seg>, also kein besonderes Merkmal.) <seg type="insult">Dieser <rs type="pers" ana="n_56876" ref="#fk__p_44157">Gabor Steiner</rs></seg> ist<lb/>
flüchtig geworden. Fühlt sich <seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_56877" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs></seg> nicht befreit?<lb/>
Nein, er fühlt sich nicht befreit, denn das Gericht hat erkannt, daß<lb/>
<seg type="insult">dieser <rs type="pers" ana="n_56878" ref="#fk__p_44157">Gabor Steiner</rs></seg> auch als Flüchtling noch berechtigt ist, Prozeß<lb/>
wegen des Vorschusses zu führen. Wird denn die <seg type="insult">Sklaverei dieses<lb/>
<rs type="pers" ana="n_56879" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs></seg> nie aufhören? Ich weiß nicht, es ist ja vielleicht <seg type="insult">Eigenbrödelei<lb/>
</seg>, aber ich, weit entfernt, über Auftrag <seg type="insult">eines <rs type="pers" ana="n_56880" ref="#fk__p_44157">Gabor Steiner</rs></seg><lb/>
eine Revue zu schreiben, würde eher mit diesem nach Amerika<lb/>
gehen, eh ich im Auftrag der Ortsgruppe Wiesbaden des <rs type="inst">Provinzialvereines<lb/>
 Hessen-Nassau</rs> für Frauenstimmrecht einen besonders für<lb/>
diese Gelegenheit verfaßten Vortrag über das Recht der Frau<lb/>
hielte, in welchem ich mit raffinierter Rhetorik und mit durchdachten<lb/>
 Worten das Für und Wider — Und wenn die <seg type="insult">Schergen</seg><lb/>
mir über den Hals kämen, um den Auftrag der <seg type="insult">Suffragetten</seg> zu<lb/>
vollziehen, und wenn diese selbst mir an den Leib rückten, ich würde<lb/>
mich eher erdolchen, eh ich ihnen zuliebe, nein, in ihrem Auftrag<lb/>
irgend etwas durchdächte. Lieber von einem Komitatschi entmannt,<lb/>
als von <seg type="insult">Weibern</seg> zu einem Vortrag gezwungen werden! Aber <seg type="insult">dieser<lb/>
<rs type="pers" ana="n_56881" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> stürzt sich in das Vergnügen. Er hält seinen Vortrag am liebsten<lb/>
im Auftrag. Da er für <seg type="insult">Suffragetten</seg> schwärmt, ist es kein Wunder,<lb/>
wenn er sich von ihnen dazu zwingen läßt, sie seiner Liebe zu<lb/>
versichern. In Wiesbaden sagte er, daß er ihre Tätigkeit »prachtvoll<lb/>
« finde. <seg type="insult">Richtige Suffragetten</seg> hätten ihn dafür auszischen<lb/>
müssen, wie ja die strengsten Masseusen jene sind, welche den Sklaven<lb/>
für jeden Liebesseufzer durchhauen. Unverständlich bleibt dabei nur<lb/>
die <seg type="insult">Vielseitigkeit</seg>. Wie kann man für <seg type="insult">einen <rs type="pers" ana="n_56882" ref="#fk__p_44157">Gabor Steiner</rs></seg> solche<lb/>
Empfindungen haben! Wenn der sagt: Sie liefern mir jetzt bis zum<lb/>
<date>fünfzehnten</date> eine Revue gegen die Christlichsozialen — wie kann man<lb/>
das nur, ohne zu mucksen, tun? <foreign xml:lang="la">Notabene</foreign> wenn man ohnedies im<lb/>
Auftrage Bayreuths eine <seg type="insult">Vortragsreise zum <rs type="title"><rs type="pers">Parsifalschutz</rs></rs></seg> in Aussicht<lb/>
hat. Daß dann aber auch noch Zeit bleibt, im Auftrage <seg type="insult">des<lb/>
<rs type="inst">akademischen Verbandes</rs></seg>, der übrigens auch ziemlich vielseitig ist, einen<lb/>
Vortrag zu Ehren <rs type="pers" ana="n_56883" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmanns</rs> zu halten, das grenzt schon<lb/>
</p>
            <p ana="pr81390">
ans Übernatürliche. Dieser Auftrag hat mich ebenso interessiert,<lb/>
wie dieser Vortrag. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_56884" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> erzählte der Jugend, daß er und<lb/>
seine Altersgenossen vor zwanzig Jahren <rs type="pers" ana="n_56885" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs> »wie<lb/>
einen jungen Gott« in ihren Reihen empfangen, »wie ein Heiligenbild«<lb/>
verehrt hätten, und was <seg type="insult">dergleichen schöne Wahrheiten</seg> sind, die<lb/>
man der Jugend zum Zwecke der Nacheiferung erzählt. Und die sich<lb/>
die Jugend erzählen läßt. Denn sie glaubt zwar an keine Götter mehr,<lb/>
sie glaubt aber noch an die <seg type="insult">Frommen</seg>. Hätte ich der Versammlung<lb/>
beigewohnt — es ist ein Glück, daß ich zu solchem Opfer nicht<lb/>
fähig bin —, <seg type="insult">jener Verband</seg>, der mit der gleichen Andacht ehedem<lb/>
mir gelauscht hat, hätte eine Störung <seg type="insult">der stillen Feier</seg> erlebt. Ich<lb/>
kann mich in solchen Fällen nicht zurückhalten und meide deshalb<lb/>
die Gelegenheiten, wo <seg type="insult">reine Gemüter</seg> zusammenkommen. Ich hätte<lb/>
durch einen Zwischenruf den Redner daran erinnert, daß er kein<lb/>
Gedächtnis habe, und die Hörer, daß sie sich unmöglich an etwas<lb/>
erinnern können, was sie nicht erlebt haben, und daß sie darum<lb/>
die Pflicht gehabt hätten, ehe sie <rs type="pers" ana="n_56886" ref="#fk__p_44354">Gerhart Hauptmann</rs> feierten, sich<lb/>
über <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_56887" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs></seg> zu informieren. Denn nicht wie ein<lb/>
Heiligenbild hat dieser jenen verehrt, sondern wie einen <seg type="insult">Nichtskönner<lb/>
</seg> herabgesetzt, und meine Erkenntnis vom <seg type="insult">Wesen des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_56888" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg>, die für eine zwanzigjährige Polemik ausgereicht hat, wurzelt<lb/>
just in der Empörung über den Ton, dessen <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_56889" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> gegen den<lb/>
jungen <rs type="pers" ana="n_56890" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs> fähig war. Ich habe weder die Belege — in der<lb/>
<rs type="inst">Universitätsbibliothek</rs> finden sie die Akademiker — noch meinen ersten,<lb/>
wahrscheinlich kindischen Angriff zur Hand, der aus der beleidigten<lb/>
Verehrung für <rs type="pers" ana="n_56891" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs> seine Heftigkeit bezog und — Briefe von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_56892" ref="#fk__p_52173">Richard Dehmel</rs>,<date> 8.</date> und <date>14. August 1893</date>, beweisen es — das literarische<lb/>
Deutschland verstimmte, das <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_56893" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> um seines ersten Anfangs<lb/>
willen respektiert wissen wollte. Je respektloser aber mein Beginnen<lb/>
war, umso mehr beweist es die Respektlosigkeit, die <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_56894" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> gegen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_56895" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs> bewies und die damals als der »tiefe Fall eines Menschen<lb/>
von Wert« beklagt wurde. Ich habe seit damals oft getadelt, daß<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_56896" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> anstatt nur rechtschaffen sein Urteil zu ändern, es<lb/>
außerdem immer auch noch verändert hat. Wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_56897" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> vor<lb/>
zwanzig Jahren <rs type="pers" ana="n_56898" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs> geleugnet hat, so mag er heute berufen<lb/>
sein, ihn zu feiern. Wenn er aber heute behauptet, daß er ihn vor<lb/>
zwanzig Jahren angebetet habe, so gibt es keinen, der weniger<lb/>
berufen wäre, ihn zu feiern, als <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_56899" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg>. Er hat einmal über<lb/>
</p>
            <p ana="pr81390">
das <rs type="inst">Deutsche Volkstheater</rs> seine Ansicht geändert. Das war sein<lb/>
gutes Recht, wie es sein gutes Recht war, auch darin seinen Standpunkt<lb/>
zu ändern, daß er von demselben Theater Tantiemen bezog, die er<lb/>
vorher nicht bezogen hatte. Zu weit aber ist er darin gegangen,<lb/>
daß er für die Buchausgabe seiner Artikel die tadelnden Stellen<lb/>
herausstrich und so den Eindruck erweckte, als hätte er auch vorher<lb/>
nichts Tadelndes über das <rs type="inst">Deutsche Volkstheater</rs> zu sagen gehabt.<lb/>
Und auch darin hat er seine Ansicht geändert, daß er damals<lb/>
die Annahme, er habe im Auftrage des Direktors gehandelt, als<lb/>
Beleidigung empfand, während er sich jetzt vor Gericht auf den<lb/>
Auftrag eines Direktors berief. Er wird am Ende noch so weit<lb/>
kommen, daß er sich vor der akademischen Jugend brüsten wird,<lb/>
er habe auch damals schon im Auftrage eines Direktors gehandelt.<lb/>
Und was er gar <seg type="insult">dem starken Geschlecht der Ortsgruppe Wiesbaden</seg><lb/>
erzählen wird — selbst eine Phantasie, die <seg type="insult">die ganze Entwicklung des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_56900" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> mitgemacht hat, kann es nicht erfinden. Er hat mit<lb/>
der Herabsetzung <rs type="pers" ana="n_56901" ref="#fk__p_44354">Hauptmanns</rs> begonnen und verehrt heute <seg type="insult">die<lb/>
<abbr>Mrs.</abbr> <rs type="pers" ana="n_56902" ref="#fk__p_39953">Pankhurst</rs></seg> wie ein Heiligenbild. Wenn sie fünfzig Jahre<lb/>
alt sein wird, kann er hervortreten und sagen, er habe schon<lb/>
damals die Verunreinigung von Briefkasten für eine <seg type="insult">Schweinerei</seg><lb/>
gehalten.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44157">
               <persName>Steiner, Gabor</persName>
               <birth>
                  <date>1858-5-28</date>
                  <place>Temesvar/Siebenbürgen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-9-9</date>
                  <place>Beverly Hills/Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">IKG: 02.04.1858 als Geburtsdatum</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/62837</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58825">
               <persName>Ronacher (Vergnügungsetablissement)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43514">
               <persName>Franz Joseph I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1830-8-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1916-11-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15150</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52173">
               <persName>Dehmel, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-18</date>
                  <place>Wendisch-Hermsdorf, Brandenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-2-8</date>
                  <place>Blankenese bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11148</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39953">
               <persName>Pankhurst, Christabel</persName>
               <birth>
                  <date>1880-9-22</date>
                  <place>Manchester</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-2-13</date>
                  <place>Los Angeles</place>
               </death>
               <occupation>Suffragette</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>