<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04925.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04924.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04926.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Einteilungen), in: Fackel Heft 11, Nr. 285, 1909, S. 42-44</title>
            <title type="iso-date">1909-07-27</title>
            <title type="id">tid_04925</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">11</title><title type="heft">285</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-11-285_n0042.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/285,042</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Einteilungen)</head>
            <p ana="pr61303">
<space/>Jemand sagte mir einmal, er sehe es jedem Menschen an,<lb/>
ob er dem <seg type="insult"><rs type="inst">Verein »Flamme«</rs></seg> angehöre. Mir erscheint die Einteilung<lb/>
 der Menschen nach diesem Gesichtspunkte durchaus<lb/>
zweckdienlich. Man kommt wirklich mit der Zeit dahinter, daß es<lb/>
nichts anderes gibt als <seg type="insult">Leute</seg>, die dem <seg type="insult"><rs type="inst">Verein »Flamme«</rs></seg> angehören<lb/>
, und solche, die dies nicht tun. Es wäre jedoch verfehlt,<lb/>
sich bei dieser Einteilung zu beruhigen, und die Gerechtigkeit<lb/>
erfordert es, der <seg type="insult">Individualität der Leute</seg> näherzutreten, die bei<lb/>
Lebzeiten von der Sorge um das Schicksal ihrer Gebeine niedergebeugt<lb/>
 sind und vor der vollen Lebensschüssel sich schon mit der<lb/>
Frage quälen, was mit den irdischen Resten zu geschehen habe.<lb/>
Wenn aber der Psychologe diese Sorge, die sich durch den Beitritt<lb/>
zum <seg type="insult"><rs type="inst">Verein »Flamme«</rs></seg> kundgibt, als das Bestreben, die <seg type="insult">Vereinsmeierei</seg><lb/>
bis übers Grab fortzusetzen, entlarvt hat, so wird er entdecken,<lb/>
daß die Mitglieder in ihren sorgenfreien Stunden sich entweder<lb/>
der <seg type="insult"><rs type="inst">Freimaurerei</rs></seg> hingeben oder gar <seg type="insult">Schlaraffen</seg> sind, daß sie also<lb/>
entweder Handelsgeschäfte treiben oder den <seg type="insult">Ernst des Lebens</seg> durch<lb/>
<seg type="insult">öden Mummenschanz</seg> und den Zuruf »Lulu!« zu unterbrechen suchen.<lb/>
In jedem Falle, ob er nun verbrannt werden will oder <seg type="insult">sonstigen<lb/>
Unfug</seg> treibt, stelle ich mir das geistige Leben <seg type="insult">eines aufgeklärten<lb/>
Philisters</seg> als den <seg type="insult">Inbegriff des Greuels</seg> vor. Auf der Suche nach<lb/>
neuen Kategorien habe ich nun eine entdeckt, die wohl die<lb/>
schlimmste ist. Der <seg type="insult">Philister</seg> hat den <seg type="insult">unbeirrbaren Drang zur<lb/>
Verewigung</seg>. Gehört er einer niedrigen sozialen Schichte an, so<lb/>
schreibt er seinen Namen an die Wände eines Aborts. Anscheinend<lb/>
</p>
            <p ana="pr61303">
<seg type="insult">den besseren Ständen</seg> angehörig, legt er Wert darauf, <abbr>u. a.</abbr> in der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_16906">Neuen Freien Presse</rs>‘ genannt zu werden. Er meldet sich, wenn dort<lb/>
über die <seg type="ELIDASH">Staubplage</seg> und Rauchplage, über das Recht auf Stille, über den<lb/>
Meldzettel gesprochen wird, wenn ein Erdbeben war oder wenn<lb/>
gar ein <RS pers="Eduard Bacher" globID="name_201244">Herausgeber</RS> der ‚<rs type="paper" ana="werk_16907">Neuen Freien Presse</rs>‘ gestorben ist. Es<lb/>
sind <seg type="insult">dieselben Leute</seg>, die den Ehrgeiz haben, auf ein Podium zu steigen,<lb/>
sobald der Zauberer gefragt hat, ob zufällig jemand unter den<lb/>
Herrschaften ein reines Taschentuch bei sich habe, die opfermutig<lb/>
selbst ihre Uhr herleihen oder sich die Augen verbinden lassen, wenn<lb/>
sie dadurch der neidvollen Bewunderung einer weniger beherzten<lb/>
Zuschauermenge teilhaft werden. Und da habe ich entdeckt, daß<lb/>
<seg type="insult">das höchstentwickelte Exemplar dieses Typus</seg> der Mann ist, welcher<lb/>
ein Buch schreibt, das in die <seg type="insult"><rs type="inst">Fideikommißbibliothek</rs></seg> aufgenommen<lb/>
wird. Die praktische Einteilung der Menschen in solche, deren Werke<lb/>
in die <seg type="insult"><rs type="inst">Fideikommißbibliothek</rs></seg> aufgenommen werden, und in solche,<lb/>
die es nicht erleben, empfiehlt sich von selbst. Wenn wir uns<lb/>
nun aber fragen, warum und zu welchem Ende der Mensch es<lb/>
erstrebt, daß seine Werke in die <seg type="insult"><rs type="inst">Fideikommißbibliothek</rs></seg> aufgenommen<lb/>
 werden, so kommen wir erst hinter das Geheimnis <seg type="insult">dieses<lb/>
mystischen Dranges</seg>, der der Menschennatur nun einmal innewohnt<lb/>
. Denn wir erfahren, daß die Ehre, die hier scheinbar<lb/>
erstrebt wird, nicht der Zweck des Strebens ist, sondern bloß<lb/>
das Mittel zu einem höheren Zwecke. Man schreibt ein Buch,<lb/>
um in die <seg type="insult"><rs type="inst">Fideikommißbibliothek</rs></seg> zu kommen, um in die ‚<rs type="paper" ana="werk_16908">Neue<lb/>
Freie Presse</rs>‘ zu kommen. Denn die ‚<rs type="paper" ana="werk_16909">Neue Freie Presse</rs>‘<lb/>
tut nichts gegen Bezahlung, wenn nicht auch ein Grund vorliegt,<lb/>
etwas zu tun. Kürzlich ist aber ein Unglück geschehen, das in<lb/>
<seg type="insult">jenen Kreisen</seg>, die von der <seg type="insult">Hoffnung auf die <rs type="inst">Fideikommißbibliothek<lb/>
</rs></seg> leben, panische Verwirrung <choice><sic>hervorrgerufen</sic><corr>hervorgerufen</corr></choice> hat. Bis<lb/>
dahin war die Sache ihren ordnungsmäßigen Weg gegangen,<lb/>
das Werk kam in die <seg type="insult"><rs type="inst">Fideikommißbibliothek</rs></seg>, und man trug Geld<lb/>
in die ‚<rs type="paper" ana="werk_16910">Neue Freie Presse</rs>‘, um am andern Tag in die <rs type="paperRef" ana="werk_16911">Kleine Chronik</rs><lb/>
zu kommen. Eine Kunstmalerin hatte nun neulich gar das Glück,<lb/>
daß »eine ‚Vision‘ samt Gedicht in die <seg type="insult"><rs type="inst">Fideikommißbibliothek</rs></seg><lb/>
aufgenommen« und dazu mit <seg type="insult">einer allerhöchsten Spende</seg><lb/>
belohnt wurde; sie benützte sofort die Spende, um noch zur<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_16912">Neuen Freien Presse</rs>‘ emporzusteigen — da geschah das<lb/>
</p>
            <p ana="pr61303">
Unglück: die Administration steckte die Nachricht in den Inseratenteil<lb/>
. Die <seg type="insult">»Annahme <abbr>Sr. k. u. k. Apostol.</abbr> Majestät«</seg> steht nun zwischen<lb/>
Hotelannoncen. Während die Einkäufe der <rs type="pers" ana="n_45343" ref="#fk__p_48085">Königin von Griechenland<lb/>
</rs> unter <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Hofnachrichten</seg> und Personalnachrichten</seg> stehen. So ist das Leben.<lb/>
Wer seinen Ehrgeiz an irdische Dinge hängt, wird oft enttäuscht.<lb/>
Ich trete dem <seg type="insult"><rs type="inst">Verein »Flamme«</rs></seg> bei!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_48085">
               <persName>Olga, Königin von Griechenland, geb. Großfürstin Romanowa</persName>
               <birth>
                  <date>1851-9-3</date>
                  <place>Pawlowsk</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-6-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Königin</occupation>
               <note type="comment">Ögg identifiziert mit Sophie, geb. Prinzessin von Preußen, der Nachfolgerin</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>