<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06559.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06558.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06560.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das wollen wir uns anschauen, ob ich nicht die Mauer anschauen darf!, in: Fackel Heft 15, Nr. 391, 1914, S. 12-13</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06559</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">391</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-391_n0012.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/391,012</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das wollen wir uns anschauen, ob ich nicht die Mauer anschauen darf!</head>
            <p ana="pr88987">
<space/>»<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Als er das Lokal verlassen wollte, sei der Angeklagte auf<lb/>
ihn zugetreten, habe ihm vorgeworfen, daß er ihn und das Personal<lb/>
sekkiere, daß er <seg type="spc">mit dem Rücken gegen hohe Gäste sitze</seg>, und<lb/>
habe ihn schließlich ersucht, ihn nicht mehr mit seinem Besuche im<lb/>
Kaffeehause zu beehren <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr88988">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Der Angeklagte bot einen umfangreichen Wahrheitsbeweis<lb/>
in der Richtung an, daß der Kläger als Gast in seinem Kaffeehause<lb/>
durch fortwährende Nörgeleien ohne Rücksicht auf die anderen Gäste,<lb/>
unter denen sich Offiziere <choice><sic>nnd</sic><corr>und</corr></choice> höhere Gerichtsfunktionäre befinden,<lb/>
das Personal zur Verzweiflung gebracht und <seg type="spc">insbesondere stets<lb/>
mit dem Rücken gegen die Gäste</seg>, <seg type="spc">der Mauer zugekehrt</seg>,<lb/>
<seg type="spc">gesessen sei</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr88989">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Der Zeuge erklärt, daß ihm der Kläger durch drei Monate<lb/>
im Kaffeehause aufgefallen sei. Erstens habe der Kläger immer<lb/>
gebrummt, wenn jemand am Nebentische geraucht habe, dann habe er<lb/>
fortwährend den Kaffee zurückgeschickt und drittens sei er <seg type="spc">stets mit<lb/>
dem Rücken gegen die Gäste, der Mauer zugekehrt</seg>,<lb/>
<seg type="spc">gesessen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr88991">
<space/>Ich bin gewiß eine friedfertige Natur, die froh ist, wenn<lb/>
man sie in Ruhe läßt. Ferne sei es von mir, zu brummen, wenn<lb/>
am Nebentisch geraucht wird. Ich werde auch nicht fortwährend<lb/>
den Kaffee zurückschicken. Ich will nicht nörgeln, nicht sekkieren<lb/>
und das Personal nicht zur Verzweiflung bringen. Ganz still<lb/>
will ich sein und alles ertragen. Aber ich behalte mir erforderlichenfalls<lb/>
 vor, ich lasse es mir nicht nehmen, keine Macht kann<lb/>
mich daran hindern, mit dem Rücken gegen die Gäste, der<lb/>
Mauer zugekehrt, zu sitzen, insbesondere stets, wenn man mich<lb/>
rechtzeitig darauf aufmerksam macht, daß es <seg type="insult">hohe Gäste</seg> sind,<lb/>
gegen die man nicht mit dem Rücken, der Mauer zugekehrt,<lb/>
sitzen darf.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>