<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07749.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07748.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07750.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Keine Schweißfüße mehr!, in: Fackel Heft 19, Nr. 454, 1234, S. 17-18</title>
            <title type="iso-date">1234-01-01</title>
            <title type="id">tid_07749</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">454</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-454_n0017.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/454,017</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Keine Schweißfüße mehr!</head>
            <p ana="pr103852">
<space/><seg type="insult">Diese entschiedene Absage an die Umwelt</seg>; <seg type="insult">dieses furchtbare<lb/>
<foreign xml:lang="la">Quos ego!</foreign></seg>, mit dem ein <rs type="pers">Neptun</rs> feindliche Winde beschwichtigt; <seg type="insult">dieses<lb/>
vernehmliche <foreign xml:lang="en">Never more!</foreign>, <foreign xml:lang="fr">Jamais!</foreign> und <foreign xml:lang="it">Lasciate ogni speranza,<lb/>
voi ch’ entrate</foreign></seg>; diese aber auch für den Inländer trostlose<lb/>
Eröffnung, die ihm klipp und klar besagt, daß in einer Zeit,<lb/>
in der so vieles nicht mehr zu haben ist, auch <seg type="insult">dieser Artikel</seg><lb/>
bald ausgehen wird — ist eine Annonce. Die häufigste und<lb/>
beliebteste, deren man in <seg type="insult">der Welt der Generalanzeiger des<lb/>
Weltuntergangs</seg> ansichtig wird. »Fußwohl« ist <seg type="insult">das liebenswürdige<lb/>
Pendant</seg>: <seg type="insult">ein Kavalier vom Scheitel bis zur Sohle</seg> zeigt<lb/>
stolz, wie diese beschaffen sein muß und daß sie ihm über den<lb/>
Kopf gewachsen ist. Er hat ausgesorgt und von seinem Gesicht<lb/>
kann auch der Fernstehende ablesen, daß es das nicht mehr<lb/>
</p>
            <p ana="pr103852">
gibt! Aber daß es das nicht mehr gibt und immer wieder nicht<lb/>
mehr gibt — gibt es das noch irgendwo? <seg type="insult">Dieses fortwährende<lb/>
Versprechen</seg>, <seg type="insult">dieses Gelübde der Enthaltung von einer Eigenschaft<lb/>
</seg>, die sich seit jenem Canossagang wie <seg type="insult">eine ewige Krankheit<lb/>
</seg> fortgeerbt hat? Nein, es klingt zu stolz, um auf Buße<lb/>
hinzudeuten. Es muß eine Drohung sein. Der Welt die Stirn<lb/>
bietend, kann man ihr keinen ärgeren Tort antun als ihr<lb/>
zuzurufen: »Ihr habt euch getäuscht. Es gibt keine Schweißfüße<lb/>
mehr!« Aber wie die Welt schon ist, abgehärtet in Entbehrungen<lb/>
, da es über Nacht wahr geworden ist, daß man einen<lb/>
Bissen Brot wie einen Bissen Brot braucht, denkt sie: »Auch<lb/>
das noch? Es wird zu ertragen sein.« Und hält’s am Ende gar<lb/>
für eine <seg type="insult">romantische Geste</seg>, für <seg type="insult">Bluff</seg>, für die <seg type="insult">Übertreibung<lb/>
eines Gerüchtes</seg>, wie es in bewegten Zeiten entstehen mag, jedenfalls<lb/>
für <seg type="insult">eine authentische Nachricht des <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5899" ref="#fk__p_59343">Wolff-Büros</rs></rs></seg> und antwortet:<lb/>
»Uns macht man nichts vor. Es <seg type="spc">gibt</seg> noch Schweißfüße!«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_59343">
               <persName>Wolff'sches Telegraphisches Bureau</persName>
               <note type="comment">Nachrichten-Agentur</note>
               <note type="comment">Gründer Bernhard Wolff (Berlin 3.3.1811-ebd. 11.5.1879), verk. das Büro 1864</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>