<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09344.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09343.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09345.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Großmann, der Herzensdieb, in: Fackel Heft 24, Nr. 608, 1922, S. 60-68</title>
            <title type="iso-date">1922-12-01</title>
            <title type="id">tid_09344</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">24</title><title type="heft">608</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-24-608_n0060.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/608,060</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Großmann, der Herzensdieb</head>
            <p ana="pr124234">
— pardon ich komme von dem Thema nicht los, ich habe mich<lb/>
nun einmal verbissen und Leidenschaft achtet nicht des Vorwurfs<lb/>
thematischer Überschätzung, der bekanntlich überhaupt nicht an<lb/>
mich herankann — <rs type="pers" ana="n_76317" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs>, ich muß immer wieder seiner<lb/>
Weisung »Nicht dran denken« ungehorsam sein, denn ich muß<lb/>
dran denken, wie es ihn mit dem <seg type="insult">Herzenszug</seg> nach Wien treibt<lb/>
und wie er dann hier<seg type="insult"> »Erfahrungen«</seg> macht von <seg type="insult">einer so<lb/>
abenteuerlichen Banalität</seg>, daß hundert Blätter nicht umhinkönnen<lb/>
, sie der <seg type="insult">Welt</seg>, der schon vor gar nichts graust, mitzuteilen<lb/>
, <rs type="pers" ana="n_76318" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> also erzählt, er habe, in Wien vor den<lb/>
Vorhang tretend — gehst denn nicht — an das Schicksal <seg type="insult">der<lb/>
im Reiche wirkenden Wiener (<foreign xml:lang="de-loc">hast e Wirkung!</foreign>)</seg> erinnert:<lb/>
</p>
            <p ana="pr124236">
<space/>Was wir tun, es geschieht immer mit einem kleinen Seitenblick<lb/>
auf zu Hause. Ich deutete das nur an, aber es ist wahrer als ich sagte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124238">
Das ist freilich nicht schwer: da alles wahrer ist als das was<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76319" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> sagt, so muß sogar auch das was <rs type="pers" ana="n_76320" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> sagt<lb/>
wahrer sein als das was er sagt; und der Seitenblick ist zum<lb/>
Sprechen ähnlich getroffen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124240">
<space/>Bei jedem Satz, den ich schreibe, bei jeder <seg type="spc">Tat</seg>, die ich tue,<lb/>
bei jeder Spitzbüberei und jeder Tapferkeit bleibt im Hintergrund die<lb/>
Frage: Was würde <rs type="pers" ana="n_76321" key="#fk__p_42295">Edmund <abbr>L.</abbr></rs> dazu sagen, der Freund in zwanzig<lb/>
Wiener Jugendjahren?<lb/>
</p>
            <p ana="pr124242">
Also das mit der Tapferkeit ist ein wenig übertrieben, aber ich<lb/>
weiß schon, was der Jugendfreund, dessen Gedenken wohl<lb/>
lebendig, aber nicht stark genug ist, <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_76322" ref="#fk__p_53581">Großmanns</rs> Taten</seg> zu verhindern<lb/>
, sagen würde: er würde staunen, wie wenig <rs type="pers" ana="n_76323" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs><lb/>
sich verändert hat. Ich weiß freilich nicht, ob er ihn auf ähnliche Art<lb/>
kennen gelernt hat wie ich, der einst im <rs type="inst">Café <rs type="pers" ana="n2_6993" ref="#fk__p_58036">Griensteidl</rs></rs> von<lb/>
<seg type="insult">einem auf den ersten Blick unverkennbaren <RS pers="Iwan Alexandrowitsch Gontscharow"><rs type="pers" ana="name_201745" ref="#fk__p_60383">Oblomoff</rs></RS></seg> mit dem<lb/>
Hinweis darauf, daß er in den nächsten Tagen an Schwindsucht<lb/>
zu sterben gedenke und deshalb sein Sach auf nichts gestellt habe,<lb/>
um werktätige Förderung angegangen ward. Seit damals hat er<lb/>
mich öfter zwischen den Zeilen, die er in Zeitungen schrieb, mit<lb/>
einem kleinen Seitenblick beehrt und wird es gewiß wieder tun,<lb/>
wenn zwischendurch <seg type="insult">die Methode respektvoller Annäherung und</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr124242">
<seg type="insult">Michwissenlassens</seg>, daß selbst <rs type="pers" ana="n_76324" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> ein Verehrer von mir<lb/>
sei, ihre alte Unwirksamkeit bewähren sollte, da ja an mir Hopfen<lb/>
und Malz verloren und auch keineswegs zu gewinnen ist. Wenngleich<lb/>
ich aber vielleicht der einzige Mensch in Mitteleuropa bin, von<lb/>
dem <rs type="pers" ana="n_76325" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> noch nicht behauptet hat, daß ich ihm einmal<lb/>
etwas »gesagt« habe, so wird er es gewiß, falls er mich überleben<lb/>
sollte, durch Erinnerungen nachholen, wie er ja auch von dem<lb/>
Umgang, den <rs type="pers" ana="n_76326" ref="#fk__p_54875">Viktor Adler</rs> von ihm nicht nahm, einen Gebrauch<lb/>
macht, der selbst einen Toten zur Vorsicht bestimmen müßte.<lb/>
Diese Vorsicht ist natürlich auch bei direkter Ablehnung<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76327" ref="#fk__p_53581">Großmanns</rs> geboten und muß mindestens dem Maß von Behutsamkeit<lb/>
 entsprechen, das er selbst bei <seg type="insult">jeder Tat</seg>, die er tut, bei <seg type="insult">jeder<lb/>
Spitzbüberei</seg> und bei <seg type="insult">jeder Tapferkeit</seg> anwendet. Der Versuch eines<lb/>
Berliner Publizisten, <rs type="pers" ana="n_76328" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> unmittelbar anzugreifen — wer<lb/>
vermöchte dies —, mußte scheitern, beileibe nicht, weil es etwa<lb/>
in seiner publizistischen Wirksamkeit Dinge gäbe, die so<lb/>
handgreiflich sind, daß man sie nicht beweisen kann.<lb/>
Sondern weil es sich einer <seg type="insult">Natur</seg> gegenüber überhaupt nicht<lb/>
darum handeln kann, die einzelnen Taten sittlich zu werten, und<lb/>
weil man einem <seg type="insult">Element</seg>, ob es nun anziehen oder abstoßen<lb/>
mag, mit dem Maßstab der Quantität nicht näherkommt.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76329" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> für einen <seg type="insult">Prokuristen seiner Laufbahn</seg> und <seg type="insult">Pläneschmieder<lb/>
</seg> wie <seg type="insult">andere führende Persönlichkeiten der im Reiche<lb/>
und daheim wirkenden österreichischen Literatur</seg> zu halten, wäre<lb/>
grundverfehlt und wer sich nicht an dem <seg type="insult">Naturtrieb</seg>, <seg type="insult">kleine<lb/>
Ränke</seg> als <seg type="insult">Ornamente</seg> anzubringen und sonst etwas im Raume<lb/>
zu hinterlassen, zum Zeichen daß man daselbst geweilt hat,<lb/>
erfreuen kann; wer das, was an <rs type="pers" ana="n_76330" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> wie »Material« wirkt,<lb/>
nicht als den <seg type="insult">Ausfluß eines <foreign xml:lang="">l’art pour l’art-Dranges</foreign></seg> erkennt,<lb/>
unterschätzt ihn und tut ihm Gewalt an. Ihn schon darum,<lb/>
weil er <seg type="insult">kein Könner</seg> ist, für einen <seg type="insult">Woller</seg> zu halten, ist falsch<lb/>
und selbst dort, wo er, wie er behauptet, tapfer ist und wo es<lb/>
gleichfalls unstatthaft wäre, auf Beweise zu dringen, dürfte sich<lb/>
herausstellen, daß er weder alles reiflich erwogen noch es<lb/>
gewollt hat, sondern eben gemußt. Wohl könnte man nicht<lb/>
behaupten, daß er ohne allen Plan in den Tag hineinlebt, aber<lb/>
angesichts <seg type="insult">dieses schon an Selbstlosigkeit grenzenden Mißlingens</seg><lb/>
läßt sich die <seg type="insult">Unwillkürlichkeit seines Tuns</seg> nicht verkennen, so<lb/>
</p>
            <p ana="pr124242">
daß man ihm nicht einmal den Hintergedanken an den Jugendfreund<lb/>
 glaubt, der ihn dabei leitet. Welch dürftiges Resultat<lb/>
aber wäre ein Wahrheitsbeweis, selbst wenn er je gelingen<lb/>
könnte, gegen eine <seg type="insult">Persönlichkeit</seg>, deren Reiz es ist, ihn als<lb/>
ganze schuldig zu bleiben, und der man schließlich nichts<lb/>
Schlimmeres wird nachsagen können als daß sie unser Herz<lb/>
gestohlen hat. Gewiß mag heute manche <seg type="insult">Spitzbüberei</seg>, die er<lb/>
trotz der im Hintergrund lauernden Frage, was jener dazu<lb/>
sagen würde, begehen muß ob er will oder nicht, schon als<lb/>
<seg type="insult">Stumpfbüberei</seg> wirken, denn man kann nicht ein ganzes Leben<lb/>
lang auf der Höhe bleiben. Aber <seg type="insult">das Elementare</seg> läßt sich<lb/>
nicht verleugnen, und was vermöchte die schonungsloseste<lb/>
Anklage gegenüber der <seg type="insult">Ehrlichkeit</seg>, mit der es sich selber<lb/>
enthüllt und zumal dort, wo <rs type="pers" ana="n_76331" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> über sich Gerichtstag<lb/>
hält. Er ist jetzt im Begriffe, und man wird schon sehen, daß<lb/>
alles was da herauskommt wahrer ist als er sagt. Einen hat<lb/>
es gegeben, der es gewußt hat, jenen verstorbenen Freund:<lb/>
</p>
            <p ana="pr124244">
<space/>Er weiß ganz genau, was Kostüm an mir, was Wesen ist. Er<lb/>
lächelt noch im Grabe über mich, er winkt mir manchmal unwillig ab.<lb/>
Im <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6994" ref="#fk__p_43227">Raimund-Theater</rs></rs> hätte er mir die Hand geschüttelt, fast verlegen<lb/>
vor Ergriffenheit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124246">
Denn da ist <seg type="insult">das Wesen <rs type="pers" ana="n_76332" ref="#fk__p_53581">Großmanns</rs></seg> vor den Vorhang getreten.<lb/>
Ich zwar hätte auch da unwillig abgewinkt, aber was verstehe<lb/>
ich vom Theater, der ich ihm schon so lange ferngeblieben bin.<lb/>
Immerhin vermag ich von meinen kleineren Wirkungen her<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_76333" ref="#fk__p_53581">Großmanns</rs> Erlebnis</seg>, wie sich ihm Wien ergab, nachzuempfinden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr124248">
Nachdem ich (zum erstenmal, denn als ich noch Wiener war, wurde<lb/>
ich landsmännisch klein gemacht) diese Andacht und diese Explosionen<lb/>
der Begeisterung erlebt, begreife ich <rs type="pers" ana="n_76334" ref="#fk__p_49966">Reinhardts</rs> Heimkehr nach Wien.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124250">
Man kann die Bitterkeit dieses Hinweises nicht verkennen.<lb/>
Wenn je einer als <seg type="insult">der leibhaftige <foreign xml:lang="la">nemo propheta</foreign></seg> sein Vaterland<lb/>
verlassen hat, so war es <rs type="pers" ana="n_76335" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs>. Jetzt, wo es vielleicht zu<lb/>
spät ist, steht er wie ein <seg type="insult"><rs type="pers">Phönix</rs></seg> — ich glaube, er hat auch bei<lb/>
dieser Versicherungsgesellschaft seine <seg type="insult">literarische Karriere</seg> begonnen<lb/>
, seltsam verknüpft es sich — aus der Asche des Weltbrands<lb/>
 auf. Aber das ist eben <seg type="insult">der echte Wiener Zug</seg>, der auch<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76336" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> geblieben ist, daß der <seg type="insult">Wiener</seg>, gescholten, landsmännisch<lb/>
 klein gemacht, jetzt da er nicht untergegangen, sondern<lb/>
</p>
            <p ana="pr124250">
erst <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_76337" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs></seg> geworden ist, der er war und den sie verkannt<lb/>
haben, es sie nicht entgelten läßt, sondern heimfindet, denn er<lb/>
liebt sie ja doch, er hat ein Vaterland und hat auch ganz<lb/>
bestimmte Ursachen, es zu lieben, und es drängt ihn zu lieben,<lb/>
er will uns gern haben, und er kann uns auch gern haben. Denn<lb/>
wir sind anders als die Deutschen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr124252">
Der Deutsche hat keine Wahl, er muß ein politisches Wesen werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124254">
Weshalb auch <rs type="pers" ana="n_76338" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> sich entschlossen hat, da er nun einmal<lb/>
in Deutschland lebt, demnächst in der Frankfurter Paulskirche<lb/>
zusammenzutreten, und fürwahr, wer wäre berufener, eine große<lb/>
Tradition fortzusetzen und den Deutschen die Vorzüge des <rs type="event">Anschlusses<lb/>
</rs> von der wirksamsten Seite zu zeigen, nämlich indem er<lb/>
persönlich für ihn eintritt? Kann man sich im Ernst vorstellen,<lb/>
daß nicht ein Ruf wie Donnerhall: »Anschließen!« erbraust, wenn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76339" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> als <seg type="insult">ein Werber für die österreichische Sache</seg>, die die<lb/>
seine ist, vor die Deutschen hintritt? Er hat <seg type="insult">so was <rs type="title">Nibelungentreues<lb/>
</rs></seg> und sie, sie sind ja <seg type="insult">politische Wesen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124256">
Der Wiener aber flüchtet aus der Politik in die Unwirklichkeit, ans<lb/>
Klavier, ins Theater.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124258">
Man erinnert sich: <rs type="pers" ana="n_76340" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> am Klavier. Das war das erste,<lb/>
was er tat, als er von der Ostsee heimkehrte. <seg type="insult">Ein echt wienerischer<lb/>
Zug</seg>, wiewohl seine Aussage, daß er es getan, den Verdacht,<lb/>
daß er nicht Klavier spielen könne, beinahe zur Gewißheit macht.<lb/>
Aber das verschlägt nichts. Innen muß man es haben. Nicht auf<lb/>
den Schein kommt es an, indem man eine Fähigkeit äußerlich<lb/>
ausübt, sondern auf die Wahrheit, daß man sie nicht hat, und<lb/>
in diesem Punkte möchte ich auf den Unterschied zwischen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76341" ref="#fk__p_38064">Alfred Grünfeld</rs> und <rs type="pers" ana="n_76342" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> Klavier spielen können. Er<lb/>
kennt seine Wiener, er weiß, was sie wollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124260">
<rs type="pers" ana="n_76343" ref="#fk__p_44117">Furtwängler</rs> ist wichtiger als <rs type="pers" ana="n_76344" ref="#fk__p_41233">Seipel</rs>. Der Vertrag mit <rs type="pers" ana="n_76345" ref="#fk__p_49966">Reinhardt</rs><lb/>
beschäftigt die Köpfe mehr als der von <abbr>St.</abbr> Germain.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124262">
Nun, jenes könnte sein, dieses wäre betrüblich, beides ist verschmockt<lb/>
, falsch und literatenhaft übertrieben. Aber gegebenen<lb/>
Falles wird sich <rs type="pers" ana="n_76346" ref="#fk__p_53581"><choice><sic>Großmannn</sic><corr>Großmann</corr></choice></rs> wieder über den <seg type="insult">wienerischen<lb/>
Theaterkultus</seg> lustig machen, wie es sich eben trefft und der<lb/>
<seg type="insult">Feuilletonbedarf des Tages</seg> erfordert. Dagegen bleibt er der Überzeugung<lb/>
 treu, daß Wien, als er es wiederbetrat, eine reinliche<lb/>
Stadt war. <seg type="insult">Der Schwärmer.</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr124264">
Die Kärntnerstraße ist um 9 Uhr abends tot und schwarz. Die <seg type="insult">Kronenmörder<lb/>
</seg> liegen, von <rs type="pers" ana="n_76347" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> und <rs type="pers" ana="n_76348" ref="#fk__p_53267">Bosel</rs> geführt, schon im Schlafwagen<lb/>
 Wien—Berlin.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124266">
Denn bekanntlich sind <seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_76349" ref="#fk__p_39716">Castiglioni</rs> und <rs type="pers" ana="n_76350" ref="#fk__p_53267">Bosel</rs></seg> immer<lb/>
um 9 Uhr abends in der Kärntnerstraße herumgegangen und<lb/>
haben dort einen wilden Rummel gemacht. Jetzt vollführen sie<lb/>
in der Friedrichstraße einen Klamauk:<lb/>
</p>
            <p ana="pr124268">
<seg type="insult">Der große Markfischzug</seg> lockt <seg type="insult">die unerbittlichen Schieber</seg> mit ihrem<lb/>
<seg type="insult">Gefolge von Parasiten, Nachschiebern, Kokotten und Librettisten</seg><lb/>
nach Berlin.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124270">
Die Berliner aber sollen geäußert haben, ach was waren das<lb/>
noch für Zeiten, wo <rs type="pers" ana="n_76351" ref="#fk__p_46354">Lustig</rs> und <rs type="pers" ana="n_76352" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> zu uns gekommen<lb/>
sind, jetzt kommen <seg type="insult">die oberfaulen Östreicher</seg> nur, um hier<lb/>
Geschäfte zu machen! Und, wieder in Berlin, findet er rückschauend<lb/>
 die Wahrheit:<lb/>
</p>
            <p ana="pr124272">
Wien ist eine sehr stille, aber eine einigermaßen gereinigte Stadt geworden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124274">
Also es ist ganz sonderbar, wie sich mir solche Vorstellungen<lb/>
einprägen. Ich kann und kann davon nicht loskommen, wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76353" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> bei Nacht durch die Wieden rennt und »nach einem<lb/>
Wagen, ja auch nur nach einem Menschen schreit«. Ohne sich<lb/>
zu sagen, daß solches Schreien keinen Wagen herbeiruft und daß<lb/>
ihm auch der Mensch dazu nicht helfen würde, könnte und wollte.<lb/>
Warum geht mir das nicht aus dem Kopf? Weil ich doch auf der<lb/>
Wieden wohne und es immer für eine der versäumten Gelegenheiten<lb/>
meines Lebens halten werde, <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_76354" ref="#fk__p_53581">Großmanns</rs> Schreie</seg> nicht gehört zu<lb/>
haben. Mindestens hätte ich feststellen können, daß er gar nicht<lb/>
geschrien hat und daß es wie alles was er sagt bloß wahrer ist<lb/>
als er sagt, aber noch immer unwahr genug. Denn unter den <seg type="insult">Übertreibungsschmöcken<lb/>
</seg> ist er zur Zeit wohl der lauteste. <seg type="insult">Diese Sorte</seg><lb/>
hat eine derartige Kraft, nicht zu überzeugen, daß ich, wenn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76355" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> erzählt, es habe in Strömen gegossen und wenn es<lb/>
zufällig wahr ist und ich es mit eigenen Augen gesehen habe,<lb/>
mich unmöglich <seg type="insult">der von ihm ausgehenden Suggestion</seg> entziehen<lb/>
kann, eine strahlende Sonne zu schauen, und umgekehrt. Und<lb/>
wenn ihm einer »gesagt« hat, so ist es nicht einfach so, daß er ihm<lb/>
nicht gesagt hat, sondern daß er ihm überhaupt nicht gesagt hat.<lb/>
Denn man darf nicht meinen, daß <rs type="pers" ana="n_76356" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> die Unwahrheit<lb/>
spricht, nein mehr, er outriert den Unterschied von der Wahrheit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124274">
Er kann zum Beispiel erzählen, er habe in Wien im <rs type="inst">Hotel <rs type="pers" ana="n2_6995" key="#fk__p_58413">Kummer</rs></rs><lb/>
gewohnt, das könnte doch ohneweiters der Fall gewesen sein, aber —<lb/>
man glaubt es ihm nicht. Man würde noch den Verdacht haben,<lb/>
daß der Meldeschein, der es einem bewiese, trügt. Gewiß zu gar<lb/>
keinem ersichtlichen Zweck und man würde sich vergeblich<lb/>
anstrengen, einen solchen zu erdenken, aber es ist schon einmal so,<lb/>
und wenn mir <rs type="pers" ana="n_76357" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> »Wie gehts?« zuriefe, so würde ich<lb/>
entgegnen, daß es nicht wahr ist. Er hat darin eine Ähnlichkeit<lb/>
mit <seg type="insult">jenem Schauspieler</seg>, dem <rs type="pers" ana="name_200348" ref="#fk__p_37768"><rs type="pers" ana="n_76358" ref="#fk__p_37768"><FERR id="ferr_220" fcorrID="fcorr_220" href="FK-25-622_n0119.xml" emID="em_220"><ERR fcorr="Döring"><RS pers="Döring">Matkowsky</RS></ERR></FERR></rs></rs> den Rat gab, zu <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_6996" ref="#fk__p_58509">Lutter</rs> &amp;<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_6997" key="#fk__p_59117">Wegner</rs></rs> hinüberzugehen und Wein zu verlangen, sie würden<lb/>
ihm keinen geben, denn sie würden es ihm nicht glauben. Aber<lb/>
er übertrifft <seg type="insult">diesen Schauspieler</seg>, dem man zwar den Liebhaber<lb/>
nicht geglaubt hat, jedoch nicht statt dessen den <seg type="insult">Intriganten</seg>.<lb/>
Indes, nicht jeder ist so mißtrauisch wie ich, die Welt scheint<lb/>
aufzuhorchen und die Zeitungen fangen sichs gegenseitig ab:<lb/>
</p>
            <p ana="pr124277">
<space/><rs type="pers" ana="n_76359" ref="#fk__p_53581">Stephan Großmann</rs>, der <seg type="spc">bekanntlich</seg> vor kurzem in Wien<lb/>
war, erzählt von <seg type="spc">seinen Erfahrungen</seg> unter anderem: Ich<lb/>
wohne im <rs type="inst">Hotel <rs type="pers" ana="n2_6998" key="#fk__p_58413">Kummer</rs></rs> in der Mariahilferstraße. Das ist kein<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76360" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Witz</rs>. Dieser alte gute Gasthof heißt wirklich <rs type="inst">Hotel <rs type="pers" ana="n2_6999" key="#fk__p_58413">Kummer</rs></rs>.<lb/>
Und in der längsten Straße Wiens wird <rs type="pers" ana="n_76361" ref="#fk__p_49642">Marias</rs> Hilfe angerufen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124279">
(Was natürlich auch kein <rs type="pers" ana="n_76362" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Witz</rs> ist.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr124281">
Als ich aus dem Hotel heraustrat, gewahrte ich die große Tafel neben<lb/>
dem Eingang: »<seg type="ELIDASH">Inländer-Weine</seg> und Ausländer-Weine.« Aber der Zahn der Zeit<lb/>
hatte den Bindestrich abgenagt, nur ein Restchen war übrig geblieben.<lb/>
<seg type="spc">Ach</seg>, da las ich: »<seg type="ELIDASH">Inländer</seg> und Ausländer, Weine!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr124283">
Natürlich hatte der Zahn der Zeit weder den Bindestrich abgenagt<lb/>
, noch den Beistrich und gar das Rufzeichen dazugesetzt,<lb/>
sondern es ist ein <seg type="insult">Schulbubenwitz</seg>, so alt, daß ihn die Journalisten<lb/>
schon vergessen haben, sonst brächten sie es doch nicht<lb/>
übers Herz, so etwas als <rs type="pers" ana="n_76363" ref="#fk__p_53581"><seg type="insult">Großmann-Erfahrung</seg></rs> nachzudrucken.<lb/>
Doch er hat ja noch ganz andere gemacht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr124285">
<space/>Eine schlechte Zigarre kostet 4000 Kronen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124287">
Aber sie ist weder schlecht noch kostet sie 4000 Kronen und<lb/>
wenn doch, so könnte <rs type="pers" ana="n_76364" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> mit einer Cuba vorliebnehmen<lb/>
, vorausgesetzt natürlich, daß er nicht vielleicht bei<lb/>
Havanna aufgewachsen ist. Sicher ist er aber, da er ja vom<lb/>
Rauchen spricht, ein Nichtraucher.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124289">
Ein Dienstmann, der mir ein Telegramm aufgeben sollte, verlangte<lb/>
für einen kurzen Weg 6000 Kronen, das Telegramm selbst, <seg type="spc">einige</seg><lb/>
Worte, kostete 14.000 Kronen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124291">
Der Dienstmann war also billiger als vor dem Krieg und das<lb/>
Telegramm wäre es selbst dann gewesen, wenn es so viel gekostet<lb/>
hätte, was natürlich bei »einigen« Worten nicht wahr ist, während<lb/>
vermutlich auch ein einziges Wort nach Amerika mehr kostet<lb/>
und mit Recht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124293">
An einen Fiaker wagte ich mich nicht heran, ich glaube, das<lb/>
Anschauen kostet Geld. An dem Autostandplatz ging ich mit beharrlich<lb/>
geschlossenen Augen vorbei. Niemals bin ich so viel zu Fuß gegangen<lb/>
wie jetzt in Wien. Ich <seg type="spc">glaube</seg>, ich habe für sechs Millionen Schuhsohlen<lb/>
 verbraucht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124295">
Gehst denn nicht. <seg type="insult">Schäker das</seg>; er glaubt. Nicht einmal er<lb/>
glaubt! Und als ob <seg type="insult">ein gewesener Anarchist</seg> nicht auch mit<lb/>
der Straßenbahn fahren könnte. <seg type="insult">Der ganze Valuten-Kretinismus</seg>,<lb/>
der die Multiplikation mit 15.000 grundsätzlich zur Kenntnis<lb/>
genommen hat, aber bei jedem einzelnen Bedarfsartikel die<lb/>
»Teuerung« beschreit, auch wenn sie tief unter diesem Maß<lb/>
bleibt, gehört schon dazu, daß ein <rs type="perRef" ana="werk_23710">Wiener Blatt</rs> so etwas in einer<lb/>
Nummer abdruckt, die gar nichts dagegen hat, 1500 Kronen<lb/>
zu kosten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124297">
<space/>Ich hatte in Wien einen Vortrag zu halten. Am Abend frage<lb/>
ich an der Konzertkasse: »Wieviel haben Sie eingenommen?« Die<lb/>
Beamtin erwidert: »Bis jetzt sechs Millionen.« So war ich einen<lb/>
Abend lang Millionär.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124299">
Natürlich ist es nicht wahr, daß so viel in der Kasse war und<lb/>
daß er also die Schuhsohlen durch den Stiefel wieder hereingebracht<lb/>
 hätte. Wahr ist aber, daß es auch Spesen gab:<lb/>
</p>
            <p ana="pr124301">
Am nächsten Morgen wurde mir die Verrechnung vorgelegt. Einige<lb/>
Rechnungen stehen noch aus. Bis jetzt sind bloß acht Millionen zu<lb/>
bezahlen. <seg type="spc">Mein Stolz verläßt mich nicht</seg>. Auch ein Millionendefizit<lb/>
hätte ich in Jugendjahren nicht zu träumen gewagt. Übrigens ist es<lb/>
möglich, daß die exakte Verrechnung <seg type="spc">doch nur drei oder vier<lb/>
Millionen Überschuß</seg> ergibt. <seg type="spc">Auf ein paar Millionen<lb/>
kommt es nicht mehr an</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr124303">
<seg type="insult">Ei Possen.</seg> Daß die Spesen eines <rs type="pers" ana="n_76365" ref="#fk__p_53581">Großmann-Abends</rs> acht Millionen<lb/>
betragen, ist natürlich auch nicht wahr, wiewohl die Reklame<lb/>
gewiß viel verschlungen hat. Aber es ist natürlich auch nicht<lb/>
wahr, daß der Überschuß, wenn er überhaupt vorhanden ist,<lb/>
</p>
            <p ana="pr124303">
drei oder vier Millionen ergibt. Wahr ist nur, daß es der <seg type="insult">Schäkerei</seg>,<lb/>
die mit der Tragödie einer Stadt <seg type="insult">feuilletonistisches Schindluder</seg><lb/>
treibt und so tut, als ob man es hier ausschließlich auf <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_76366" ref="#fk__p_53581">Großmanns</rs></seg> Taschen abgesehen hätte, auf ein paar Millionen nicht<lb/>
ankommt. <seg type="insult">Schwerenöter der schweren Not.</seg> Alles unecht, <seg type="insult">schlechtestes<lb/>
Genre der komischen Übertreibung</seg>; <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_76367" ref="#fk__p_49300">Ludwig Hirschfeld</rs></seg>, der<lb/>
doch gewiß <seg type="insult">ein lieber <foreign xml:lang="de-loc">Schneck</foreign></seg> ist, ist ein <rs type="pers" ana="n_76368" ref="#fk__p_40244">Daniel Spitzer</rs> daneben.<lb/>
Alles unwahr und vergriffen, <seg type="insult">alles <foreign xml:lang="de-loc">Pofel</foreign> und von Herrschaften<lb/>
abgelegt</seg>; <seg type="insult">Talmi zumal im Gefühl</seg>, denn nichts läßt einen kälter,<lb/>
als wenn <rs type="pers" ana="n_76369" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs> warm wird. Es ist dann, wie wenn Kreide<lb/>
einen <seg type="insult">Herzenston</seg> von sich gäbe oder als würde <seg type="insult">verkrusteter<lb/>
Schleim</seg> von <seg type="insult">der einsamen Träne</seg> aufgeweicht. <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_76370" ref="#fk__p_53581">Großmann</rs>, mit der<lb/>
Hand auf der Herzseite</seg>, überzeugt immer, aber vom Gegenteil<lb/>
und nicht einmal davon. Wenn er etwa den Namen <rs type="pers" ana="n_76371" ref="#fk__p_49957">Max<lb/>
Nordau</rs> nennt und nicht umhin kann, in Klammern beizufügen:<lb/>
»Wo, wie lebt und schreibt der Alte?«, so kann man sicher<lb/>
sein, daß es sich um keinen <rs type="pers">Orestesruf</rs> handelt, sondern daß<lb/>
ihm <seg type="insult">der Alte</seg>, dessen Wirksamkeit ja auch faktisch nur wenige<lb/>
Leute vermissen dürften, stagelgrün aufliegt. Also <rs type="pers" ana="n_76372" ref="#fk__p_49957">Nordau</rs> hat<lb/>
einmal gesagt: »Es ist die Tragik des Judentums, daß dieses<lb/>
konservativste Volk, das an einer Scholle kleben möchte, seit<lb/>
2000 Jahren keine Heimat hat«. (Nicht ihm gesagt, sondern <rs type="pers" ana="n_76373" ref="#fk__p_41891">Herzl</rs>.)<lb/>
Aber <seg type="insult">manche unter ihnen</seg>, die erst seit zehn Jahren keine<lb/>
Heimat haben, machen von diesem Leid einen noch ausgiebigeren<lb/>
Gebrauch und da sie doch die Entschädigung haben, an der Zeitung<lb/>
zu kleben, so ist des <seg type="insult">Herzenstons</seg> kein Ende. Natürlich hat er <rs type="pers" ana="n_76374" ref="#fk__p_41891">Herzl</rs><lb/>
gekannt, ist ihm in Paris begegnet und es war zu erwarten, daß er<lb/>
vor seinen <rs type="title">Tagebüchern</rs> »andächtig« werde. Man stelle sich das vor.<lb/>
Wenn er indes sagt: »Ich habe, ohne je Menschen gesucht zu haben,<lb/>
das Glück gehabt, die wertvollsten zu finden«, so würde er in dem<lb/>
Bild <seg type="insult">eines</seg>, der in seiner Laufbahn so für sich hinging, ja dessen<lb/>
Sinn geradezu darauf gerichtet war, nichts zu suchen, nicht<lb/>
einmal von sich selbst erkannt werden, geschweige denn von<lb/>
jenen, die das Glück hatten, von ihm gefunden zu werden. Da<lb/>
<rs type="pers" ana="name_200748" ref="#fk__p_54875">Viktor Adler</rs> begreiflicher Weise keinen <rs type="pers" ana="n_76375"><seg type="insult">Stephan Großmann-Roman<lb/>
</seg></rs> hinterlassen hat, so weiß man wenig über diesen Punkt.<lb/>
Aber wie die Heranlassung an den Kreis solchen Lebens und<lb/>
Wirkens, solcher Wahrhaftigkeit möglich war, die Zulassung<lb/>
</p>
            <p ana="pr124303">
eines <seg type="insult">Journalisten</seg>, der sich jetzt wie eine <seg type="insult">Seuche der Banalität</seg><lb/>
zwischen Berlin, Prag und Wien verbreitet und darum auch<lb/>
jenseits des psychologischen Interesses schon als <seg type="insult">Maß der<lb/>
Widerstandsfähigkeit heutiger Leser</seg> beträchtlich bleibt, das bildet<lb/>
eine zeitgeschichtliche Denkwürdigkeit für sich. Ja, er ist ein<lb/>
<seg type="insult">Herzensdieb</seg>. Aber wir möchtens nicht wieder zurückhaben.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41233">
               <persName>Seipel, Ignaz</persName>
               <birth>
                  <date>1876-7-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-2</date>
                  <place>Pernitz, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Prälat</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1922-24, 1926-29 Bundeskanzler</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12762</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40244">
               <persName>Spitzer, Daniel </persName>
               <birth>
                  <date>1835-07-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1893-1-11</date>
                  <place>Meran</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25237</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39716">
               <persName>Castiglioni, Camillo</persName>
               <birth>
                  <date>1879-10-22</date>
                  <place>Triest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-12-18</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Finanzmann</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6599</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46354">
               <persName>Lustig-Balas, Hugo von </persName>
               <birth>
                  <date>1876-05-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-5-9</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <note type="comment">wegen Geschenkannahme im Dienst 3/4 Jahr in Untersuchungshaft; NFP 17.1.1918</note>
               <note type="comment">Verhaftung 26.04.1917 NFP</note>
               <note type="comment">NFP 1.4.17, S. 12: in Saaz geboren, 45 J. alt!</note>
               <note type="comment">Mutter in Saaz, Onkel Eduard Feigl Hopfenhändler</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58509">
               <persName>Lutter (Lutter &amp; Wegner, Weinstube)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37768">
               <persName>Matkowsky, Adalbert</persName>
               <birth>
                  <date>1858-12-06</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-03-16</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28414</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_60383">
               <persName>Gontscharow, Iwan Alexandrowitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1812-6-18</date>
                  <place>Simbirsk</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1891-9-27</date>
                  <place>St. Petersburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43227">
               <persName>Raimund, Ferdinand</persName>
               <birth>
                  <date>1790-6-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1836-9-5</date>
                  <place>Pottenstein, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die Valentin-Stelle 254/4 Nestroy zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12468</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53267">
               <persName>Bosel, Siegmund</persName>
               <birth>
                  <date>1893-1-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-2-10</date>
                  <place>Riga</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <note type="comment">Stockhammer mail vom 01.02.2010, bezieht sich auf Alfons Dür: Getrude Schneider</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14428</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58036">
               <persName>Griensteidl (Café)</persName>
               <note type="comment">Wien</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53581">
               <persName>Großmann, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1875-05-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-01-03</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11527</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44117">
               <persName>Furtwängler, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1886-1-25</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1954-11-30</date>
                  <place>Ebersteinburg bei Baden-Baden</place>
               </death>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7296</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49957">
               <persName>Nordau, Max Simon</persName>
               <birth>
                  <date>1849-7-29</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-1-22</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18472</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12365</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49300">
               <persName>Hirschfeld, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1882-5-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-5-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Exzellenz Pompadour (387/7)</note>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11704</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49642">
               <persName>Maria</persName>
               <note type="comment">Muttergottes</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20987</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41891">
               <persName>Herzl, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1860-5-2</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-7-3</date>
                  <place>Edlach, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11673</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38064">
               <persName>Grünfeld, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1852-7-4</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-1-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Pianist</occupation>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11533</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54875">
               <persName>Adler, Victor</persName>
               <birth>
                  <date>1852-6-24</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-11-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">wohnte 1882-89 in Wien 9., Berggasse 19 (in der späteren Wohnung Freuds)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10749</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>