<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09961.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09960.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09962.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Programmnotiz), in: Fackel Heft 26, Nr. 668, 1924, S. 50-51</title>
            <title type="iso-date">1924-12-01</title>
            <title type="id">tid_09961</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">668</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-668_n0050.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/668,050</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Programmnotiz)</head>
            <p ana="pr135259">
<space/>Auf dem Programm:<lb/>
</p>
            <p ana="pr135260">
<space/>Der Verfasser (oder die Verfasserin) des leider anonymen<lb/>
Briefes, in dem über schlechtes Hören des letzten Vortrages im<lb/>
großen Saal geklagt wird — »mein Sitz war im letzten Drittel<lb/>
Parterre« —, möge sich melden, um zur Entschädigung einen<lb/>
guten Platz für den nächsten zu erhalten. Doch die in<lb/>
dem Brief ausgesprochene Ansicht: »Es ist ganz unmöglich<lb/>
für einen Einzelnen — selbst wenn er über Stimmittel<lb/>
wie die Ihren verfügt — diesen Raum zu füllen«, ist irrig.<lb/>
<seg type="spc">Weil</seg> er über solche Stimmittel verfügt und ihrer natürlichen<lb/>
Anpassung an die Dimension keinen künstlichen Widerstand<lb/>
entgegensetzt. Dies war ehedem paradox, aber nun bestätigt es<lb/>
der Raum. Denn es ist manchen großen Sälen eigentümlich,<lb/>
daß die laute Stimme unverstanden bleibt. (Leiseres Sprechen wird<lb/>
dann wohl wieder von den vordern Reihen nicht gehört.)<lb/>
Die <seg type="insult">Sprechtechniker</seg> können sichs richten. Im gegebenen Fall<lb/>
war das schlechte Hören — über das sich der entfernteste<lb/>
Galeriebesucher nicht beklagt hat — auf bestimmte Plätze, vor<lb/>
allem Logensitze, beschränkt. Aber es wird wohl keinen Saal,<lb/>
ob groß oder klein, geben, der solche Eigentümlichkeiten nicht<lb/>
aufweist, und das Malheur kann, wenn es so rührenden<lb/>
Ausdruck findet wie in jenem Briefe, ausnahmsweise gutgemacht<lb/>
werden. Bei dieser Gelegenheit sei ein für allemal ersucht,<lb/>
Briefe mit der Bitte um Verschiebung eines Vortrags, der mit<lb/>
einer andern Veranstaltung kollidiert, an die sich der Schreiber<lb/>
bereits vergeben hat, zu unterlassen. Die Zumutung, das Datum<lb/>
eines Vortrags selbst in dem Zeitpunkt, da es noch möglich<lb/>
wäre, von der Rücksicht auf eine Gleichzeitigkeit, die ja wohl<lb/>
immer vorhanden ist, bestimmen zu lassen, ist grotesk. Sie wäre<lb/>
</p>
            <p ana="pr135260">
mit weit größerer Berechtigung an die Veranstalter der konkurrierenden<lb/>
 Darbietungen zu stellen. Daß aber gar <seg type="insult">die Interessenten eines<lb/>
Fußball-Matches</seg> in solches Dilemma geraten und darob Beschwerde<lb/>
führen müssen, ist bedauerlich. Hoffentlich haben sie die einzig<lb/>
richtige Lösung gefunden: heute im Saal zu fehlen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>