<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08608.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08607.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08609.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Stellungnahme), in: Fackel Heft 21, Nr. 508, 1919, S. 39-41</title>
            <title type="iso-date">1919-04-01</title>
            <title type="id">tid_08608</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">21</title><title type="heft">508</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-21-508_n0039.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/508,039</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Stellungnahme)</head>
            <p ana="pr112938">
<space/>Die von <seg type="insult">einer <rs type="paperRef" ana="werk_21569">neuen Tageszeitung</rs></seg> gebrachte Behauptung,<lb/>
daß auch im <rs type="inst">Volksheim</rs> »den Worten des Dichters jene lauschten,<lb/>
die er angreift, denen er seit Jahrzehnten, jawohl Jahrzehnten,<lb/>
so vergeblich <seg type="insult">die eigene Schande</seg> ins Gesicht flucht«, daß es<lb/>
»wie immer, so auch hier das gleiche Bild war: sie lauschten<lb/>
</p>
            <p ana="pr112938">
<seg type="insult">ihren Sünden</seg>, sie lachten über <seg type="insult">ihre Gemeinheiten</seg>«, und daß sie<lb/>
»dem Prediger applaudierten, weil sie ihn als herrlichen Redner<lb/>
und Schauspieler, den besten, den Wien heute hat, genießen« —<lb/>
ist <seg type="insult">eine durch nichts bewiesene Unwahrheit</seg>, die, nicht einmal<lb/>
bewußt, aus dem <seg type="insult">Drang nach der journalistischen Wendung</seg><lb/>
entsteht. <seg type="insult">Diesem Drang</seg> zuliebe muß ein Auditorium, dessen<lb/>
Zusammensetzung beim ersten Echo als eine ganz andere fühlbar<lb/>
wurde, einen Schimpf erdulden, der, von den leider unvermeidlichen<lb/>
 Ausnahmen abgesehen, auch die Hörerschaft der <rs type="inst">Konzerthausvorlesungen<lb/>
</rs> zu Unrecht trifft. Wenn die Presse das nur<lb/>
mir zustehende Recht, mein Publikum zu tadeln, übernimmt<lb/>
, handelt sie auch im schlimmsten Fall in <seg type="insult">Ausübung einer<lb/>
angemaßten Befugnis</seg> und mit <seg type="insult">grotesker Verkennung ihrer eigenen<lb/>
Distanz zu geistigen Dingen</seg>. Die Absurdität, daß <seg type="insult">ein Gesindel<lb/>
von Kriegsgewinnern und <foreign xml:lang="">Jourkoryphäen</foreign></seg> mir bis Ottakring<lb/>
Gefolgschaft leiste, ist so sehr um der <seg type="insult">Pointe</seg> willen ersonnen,<lb/>
daß die Rehabilitierung der dankbarsten Hörerschaft, die ich je<lb/>
gefunden habe, sich von selbst einstellen muß: dasselbe Publikum,<lb/>
welches eben noch zu der »tiefen Tragik dieses edlen<lb/>
Menschen« beigetragen hat, »daß er von seiner ihm konträren<lb/>
Umwelt mit Humor und Applaus zu ihr gerechnet wird, als<lb/>
ein <seg type="insult">Schlager</seg>, ein <seg type="insult">Kuriosum</seg> eben dieser Kultur, deren Antipode<lb/>
er ist«, wird im nächsten Satz zum würdigen Teilnehmer meines<lb/>
Erlebnisses: »Seine Anklagen gegen Presse und Krieg, namentlich<lb/>
der »<rs type="title">Nachruf</rs>« rührten die Menge <seg type="spc">zutiefst</seg> auf und hoben<lb/>
schon halb vergessenes Leid, halbvergessene <seg type="insult">Schmach</seg>« — also<lb/>
die ihr angetane, nicht die eigene — »zu neuem, schmerzlichem<lb/>
Gedenken.« So lebte sich die <seg type="insult">Gemeinheit meiner Hörer</seg> aus.<lb/>
Wenn es nicht wieder eine <seg type="insult">Pointe</seg> wäre, wär’s eine Abbitte, die<lb/>
aber wieder in die <seg type="insult">Pointe</seg> der Anklage umbiegt: »Sein Haß ist<lb/>
unauslöschlich, wie die <seg type="insult">Schande</seg> derer, die ihn weckten«, und<lb/>
natürlich derer, die ihm applaudierten. Nun, aus meinem<lb/>
kulturellen Antipodentum ist zwar meine Wirkung auf eine Hörerschaft<lb/>
, nimmermehr aber meine Stellung zur Presse auszuschalten.<lb/>
Ich gebe dieser, soweit sie mit der Loslösung von alten Machtzentren<lb/>
 ihre kulturelle Pflicht erfüllt zu haben glaubt, zu<lb/>
bedenken, daß ich das Totschweigen meiner Existenz für die<lb/>
</p>
            <p ana="pr112938">
bei weitem würdigere Auseinandersetzung mit mir halte als eine<lb/>
Beachtung, durch deren wenn auch noch so lobreiche Methode<lb/>
<seg type="insult">der neue Journalismus</seg> mich nicht darüber täuschen wird, daß<lb/>
er der <seg type="insult">Journalismus</seg> ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>