<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07338.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07337.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07339.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wissenschaft ist Macht, in: Fackel Heft 18, Nr. 431, 1916, S. 88-89</title>
            <title type="iso-date">1916-08-01</title>
            <title type="id">tid_07338</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">431</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-431_n0088.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/431,088</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wissenschaft ist Macht</head>
            <p ana="pr99075">
<space/>Im <rs type="inst">deutschen Reichstag</rs> wurde gesagt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr99077">
<space/>Mit der Schutzhaft wird <seg type="insult">eine wahre <seg type="ELIDASH">Willkürherrschaft</seg> und Schreckensherrschaft<lb/>
</seg> getrieben. Das Belagerungszustandsgesetz gibt kein Recht zur<lb/>
Verhängung der Schutzhaft. Wohl sind die Garantien der persönlichen<lb/>
Freiheit aufgehoben, aber es ist keine Rede davon, daß Hunderte und<lb/>
Tausende ohne Grund eingesperrt werden dürfen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Auch die Militärbehörden<lb/>
 sollten wissen, daß man auf Bajonetten nicht sitzen kann <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Heute sitzen auf <seg type="insult">schuftige Denunziationen</seg> Menschen grundlos in Schutzhaft<lb/>
, obwohl sie freigesprochen sind oder der Staatsanwalt die Anklageerhebung<lb/>
 gegen sie abgelehnt hat. Ihre Angehörigen, denen man die<lb/>
Ehre geraubt hat, erhalten keine Unterstützung, zum moralischen und gesellschaftlichen<lb/>
 Ruin, zu Sorge und Kummer wird Hunger und Elend über<lb/>
sie verhängt. In Berlin sitzt seit sieben Monaten ein <seg type="spc">Ungar</seg> in Schutzhaft<lb/>
. Er hatte zivilrechtliche Differenzen mit Leuten in Frankfurt, die<lb/>
ihm mit ihren einflußreichen Verbindungen drohten und ihn schließlich,<lb/>
als er sich nicht fügte, beim Reichsanwalt wegen Spionage denunzierten.<lb/>
Dieser lehnte eine Verfolgung sogar ohne Vernehmung ab. <seg type="spc">Der Mann<lb/>
sitzt seit sieben Monaten</seg>! (Stürmische Hört! Hört! links.) <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Gegen den <seg type="spc">österreichischen Staatsangehörigen <rs type="pers" ana="n_65402" key="#fk__p_56848">Sand</rs></seg> hat man<lb/>
die unsinnige Beschuldigung erhoben, er wolle in Zinntuben Salvarsan<lb/>
nach Rumänien ausführen. Deswegen wurde der Mann in Haft genommen.<lb/>
Er durfte keine geschäftlichen Angelegenheiten ordnen und in keiner<lb/>
Weise mit seinen Familienangehörigen zusammenkommen. <seg type="spc">Die Frau<lb/>
des Mannes vergiftete sich schließlich aus Verzweiflung<lb/>
wenige Tage vor Weihnachten</seg>. <rs type="pers" ana="n_65403" key="#fk__p_56848">Sand</rs> wurde aber auch dann noch<lb/>
nicht zu ihr gelassen und durfte sie erst sechsunddreißig Stunden nach<lb/>
ihrem Tode sehen. (Laute Hört! Hört! und Entrüstungsrufe bei den<lb/>
Sozialdemokraten.) Er selbst hatte durch diese Schicksalsschläge an seiner<lb/>
Gesundheit gelitten und war durch ein ärztliches Attest für haftunfähig<lb/>
erklärt worden. Trotzdem wurde noch ein anderes Attest von einem<lb/>
</p>
            <p ana="pr99077">
<seg type="spc">Medizinalrat</seg> eingeholt und der erklärte <rs type="pers" ana="n_65404" key="#fk__p_56848">Sand</rs> für haftfähig. So wurde<lb/>
der schwerkranke Mann noch drei Monate in Haft gehalten. Endlich<lb/>
wurde er nach vielen Schwierigkeiten entlassen, aber zugleich ausgewiesen<lb/>
. (Rufe: Deutsches Recht! bei der <rs type="inst">Sozialdemokratischen Arbeitsgemeinschaft<lb/>
</rs>.) Nach der Haftentlassung wurde er sofort über die Grenze<lb/>
geschoben, ohne daß man ihm Zeit gelassen hätte, seine Geschäfte zu<lb/>
ordnen oder mit seinen Familienangehörigen zu sprechen. (Pfuirufe.)<lb/>
Sieben Monate seines Lebens hat man dem Manne so geraubt, sein<lb/>
Familienglück und seine Existenz vernichtet. <seg type="spc">Wer wagt es</seg>, <seg type="spc"><seg type="insult">eine<lb/>
solche Barbarei</seg> hier rechtfertigen zu wollen</seg>!<lb/>
Dafür sollen die Militärbefehlshaber nur dem <RS pers="Wilhelm II." globID="name_203183">Kaiser</RS> verantwortlich<lb/>
sein? Begreift man nicht, welche Konsequenzen eine solche Theorie<lb/>
heraufbeschwört? Gerade die Vertreter der Monarchie sollten <seg type="insult">dieser<lb/>
gefährlichen Theorie</seg> ein Ende machen, die tausendfältiges Blut auf das<lb/>
Haupt des Kaisers lädt und ihn zum Blitzableiter für die Sünden der<lb/>
anderen macht. (Lebhafte Zustimmung bei der <rs type="inst">Sozialdemokratischen<lb/>
Arbeitsgemeinschaft</rs>.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr99079">
<space/>Nichts da! <seg type="insult">Macht</seg> ist nur sich selbst verantwortlich. Aber<lb/>
<seg type="insult">Wissenschaft</seg>, die doch auch <seg type="insult">Macht</seg> ist und sich der Verantwortung<lb/>
zu Gunsten der <seg type="insult">Macht</seg> begibt und die Menschlichkeit an den Meistbietenden<lb/>
 verkauft? <seg type="insult">Her mit dem Medizinalrat!</seg> <seg type="insult">Her mit den ärztlichen<lb/>
Kollegen</seg>, die einen <rs type="inst">Berliner Universitätsprofessor</rs>, der militärischen<lb/>
Spitalsdienst machte, wegen irgendwelcher Äußerungen denunziert<lb/>
haben! <seg type="insult">Machthaber</seg> können irren. <seg type="insult">Gebildete</seg> irren nie. <seg type="insult">Gebildete</seg><lb/>
sind, wenn sie einmal <seg type="insult">Schurken</seg> sind, <seg type="insult">Doktoren der Schurkerei</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>