<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09989.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09988.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09990.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Zuschrift eines Lesers mit Bitte um Erklärung einiger Sprachprobleme), in: Fackel Heft 26, Nr. 668, 1924, S. 98-100</title>
            <title type="iso-date">1924-12-01</title>
            <title type="id">tid_09989</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">668</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-668_n0098.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/668,098</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Zuschrift eines Lesers mit Bitte um Erklärung einiger Sprachprobleme)</head>
            <p ana="pr135631">
Hochverehrter Herr <rs type="pers" ana="n_83105" ref="#fk__p_47565"><abbr>K.</abbr></rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr135632">
<space/>Ich verdanke hauptsächlich Ihnen, daß ich mit vermehrten<lb/>
Sinnen lese: die schöne Sprache erhöht den Genuß der geistigen<lb/>
Darbietung. Und umgekehrt darf ich wohl sagen, es sei Ihre dankenswerte<lb/>
 Schuld, wenn mir <seg type="insult">Sprachschlampereien</seg> die Freude an inhaltlichen<lb/>
 Kunstwerken verleiden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135633">
<space/>Dies zur Erklärung meiner Fragen, die dem Wunsch entstammen,<lb/>
belehrt zu werden, nicht dem Ehrgeiz, eines Dichters Irrtümer aufzuspüren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135634">
<space/>1.) Ich glaube, der erste Satz der letzten <rs type="self" ana="werk_26360">Fackel</rs> (<abbr>S.</abbr> 1) hätte<lb/>
zu lauten: <seg type="insult">In dieser kleinen Zeit</seg>, die ich noch gekannt habe, <seg type="spc">als</seg><lb/>
sie so groß war; <seg type="symbol" subtype="5dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr135636">
Nein. Es ist eine vorhandene, jargonartige Wendung, die aber<lb/>
auch richtig deutsch ist. »Als« wäre die Zerstörung des Zitats,<lb/>
wäre eigene Aussage und schlecht. Würde bedeuten: ich habe<lb/>
<seg type="insult">die kleine Zeit</seg> damals gekannt, als sie groß war, es wäre also<lb/>
von ihr höchstens ausgesagt, daß ich sie gekannt, nicht aber daß<lb/>
ich sie <seg type="spc">als</seg> <seg type="insult">große Zeit</seg> gekannt habe. Es ist einer jener Fälle, wo<lb/>
als der weitere, über die bloße Datierung hinausgehende Begriff<lb/>
der Agnoszierung mit vollem Recht »wie« statt »als« eintritt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135638">
<space/>2.) Ich halte es für unzulässig, eine Frage <seg type="spc">dahin</seg> zu beantworten<lb/>
 und jemanden <seg type="spc">dahin</seg> zu informieren, wie es auf <abbr>S.</abbr> 36,<lb/>
<abbr>12.</abbr> Zeile von unten, und auf <abbr>S.</abbr> 154, 3. Zeile von unten, geschah.<lb/>
Ich meine, es hätte im ersten Falle »damit«, im zweiten »darin« zu<lb/>
heißen; zum Vorbild der Leser umsomehr, als es <seg type="insult">geradezu krankhafter<lb/>
Brauch</seg> geworden ist, sich auch dann »dahin zu äußern« und auch<lb/>
dann »dahin Stellung zu nehmen und zu antworten«, wenn das Wort<lb/>
»dahin« <seg type="spc">ohne</seg> Ersatz gestrichen werden muß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135640">
Es gibt eben Leser — und gewiß sind sie nicht die schlechtesten —,<lb/>
die der <rs type="self" ana="werk_26361">Fackel</rs> die »schöne« Sprache verdanken und die Witterung<lb/>
für die <seg type="insult">Sprachschlampereien</seg> in andern Druckwerken. Sie wissen<lb/>
aber doch nicht genug von einem Stil, der die <seg type="insult">Trivialität des Lebens</seg><lb/>
aus deren eigenem Sprachstoff gestaltet. »Die bekannte Schuldfrage<lb/>
dahin beantworten« ist nicht so schön wie »damit«, aber damit ist<lb/>
meine eigenste Schuldfrage nicht beantwortet. In einer Epoche, in<lb/>
der der bessere Ausdruck plausibel war, hätte ich diesen gebraucht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135640">
Heute und hier war die Sphäre nicht anders darzustellen. Ich<lb/>
stelle dar, ich zitiere. Darin ist mehr Stil als im Schreiben.<lb/>
Eben <seg type="insult">den »krankhaften Brauch«</seg> brauche ich. Wo ’s mein eigenes<lb/>
Wort ist, wird man schon merken. Im zweiten Fall — »dahin<lb/>
richtig informiert werden, daß« —, wo geradezu die Sphäre der<lb/>
Presse die Ausdruckselemente liefert, wäre »darin« auch an und<lb/>
für sich falsch, eine Verschiebung des Gedankens. Nie wäre die<lb/>
Lesung: <seg type="spc">darin</seg> zu erzwingen, und »<seg type="spc">dahin</seg>« bezeichnet eben die<lb/>
Richtung der Information, die Weisung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135642">
<space/>3.) Es fällt mir auf, daß Sie auf <abbr>S.</abbr> 46, Zeile 10 von unten,<lb/>
von einer <seg type="spc">Fähigkeit</seg>, etwas tun zu <seg type="spc">können</seg>, sprechen. Hieße es<lb/>
nicht richtig: »die wegen ihrer Fähigkeit, vom Krieg zu erzählen, von<lb/>
der Verpflichtung, ihn zu erleben, enthoben waren«? Dadurch träte auch<lb/>
der Gegensatz des Erzählens zum Erleben noch schärfer hervor.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135644">
Ganz im Gegenteil. Auch mir fällt und fiel natürlich auf, daß die<lb/>
Fähigkeit, etwas tun zu können, ein Pleonasmus ist. Aber diese Fähigkeit<lb/>
, dieses Können kann ja gar nicht oft genug berufen werden.<lb/>
Die Fähigkeit, vom Krieg zu erzählen, wäre bloß die literarische<lb/>
Fertigkeit, die sie hatten und die sie vom Krieg befreit hat, nicht<lb/>
die menschliche Bereitschaft, die sie außer jene Menschheit gestellt<lb/>
hat, welche nur leiden konnte. Sie waren nicht nur fähig, zu schreiben,<lb/>
das heißt, sie konnten nicht nur schreiben, nein sie waren fähig,<lb/>
es zu können. In der glatteren Antithese: »wegen der Fähigkeit,<lb/>
vom Krieg zu erzählen, von der Verpflichtung, ihn zu erleben«<lb/>
erledigt sich der grimmige Kontrast schon durch das unübersichtliche<lb/>
 Nebeneinander der drei gleich kurzen Satzteile, zwischen<lb/>
denen noch die Nähe der sinnverschiedenen »vom« und »von«<lb/>
Verwirrung stiftet. Ähnlich hat mir einmal jemand die Überfülle<lb/>
einer Wendung wie etwa »Er erlaubt sich, etwas tun zu dürfen«<lb/>
bemängelt, weil er nicht bemerkt hat, daß hier <seg type="insult">Devotion</seg> dargestellt<lb/>
 war. Und noch ein unerfüllbares Begehren:<lb/>
</p>
            <p ana="pr135646">
<space/>4. Endlich bitte ich Sie um Aufklärung, warum Sie mitunter<lb/>
Fremdwörter auch dort setzen, wo gleicher, wenn nicht besserer Sinn<lb/>
und Klangfarbe mit deutschen Worten erzielbar ist. Zum Beispiel:<lb/>
<abbr>S.</abbr> 22 Existenz (Dasein), Artikel (Aufsatz), konsequent (beharrlich,<lb/>
unwandelbar, unentwegt); <abbr>S.</abbr> 42 interessant (reizvoll, fesselnd),<lb/>
Publikation (Herausgabe), Diktion (Sprache, Fassung), Thema (Gegenstand<lb/>
, Dinge, Stoff). Ich habe mich auf Fälle beschränkt, in denen es<lb/>
sogar genügt, einfach das Fremdwort zu übersetzen, ohne erst den<lb/>
Satzbau umdenken zu müssen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135647">
<space/>In unwandelbarer Verehrung und Ergebenheit<lb/>
</p>
            <p ana="pr135649">
Warum ich Fremdwörter auch dort setze, wo gleicher, wenn<lb/>
nicht besserer Sinn und Klangfarbe mit deutschen Worten erzielbar<lb/>
 ist? Weil dort nicht besserer oder auch nur gleicher Sinn<lb/>
und Klangfarbe mit deutschen Worten erzielbar ist (wiewohl<lb/>
diese vermöge ihrer Bodenwüchsigkeit auch den stärkeren Plural<lb/>
</p>
            <p ana="pr135649">
haben). Man versuche nur einmal, an jenen Stellen die<lb/>
Fremdwörter in die empfohlenen deutschen Worte zu übersetzen<lb/>
(ohne erst den Satzbau umdenken zu müssen; denn das fehlte noch,<lb/>
daß ich einen Satz anders zu bauen hätte, um ein Fremdwort zu<lb/>
vermeiden). Abgesehen von dem klanglichen Unterschied sollte es<lb/>
mir einfallen, statt von <seg type="insult">einer journalistischen Existenz</seg> von einem<lb/>
journalistischen Dasein zu sprechen! Es wäre geradezu eine<lb/>
<seg type="insult">Blasphemie</seg> (wofür ich tatsächlich Gotteslästerung sagen könnte).<lb/>
Man versuche insbesondere, jenes »interessant« zu übersetzen.<lb/>
Oder die »Diktion« etwa in die »Sprache«, die gleich darauf<lb/>
vorkommt. In den meisten Fällen wird wohl auch dann, wenn<lb/>
Sinn und selbst auch Klangfarbe nicht unmittelbar berührt würden,<lb/>
das Fremdwort von mir vorgezogen werden; denn meine Mission<lb/>
ist eine profane und mein Reich ganz von dieser Sprachwelt. Das<lb/>
interessante Thema ist hier oft und oft erörtert worden. Das beste<lb/>
Deutsch hat zwischen zwei Fremdwörtern Raum. Deren Gegner<lb/>
mögen erst ein paar Generationen an die Neuerung gewöhnen, dann<lb/>
werde ich, was die folgende tut, wenn ichs erlebe, in deutschen<lb/>
Worten abbilden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>