<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08043.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08042.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08044.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Schuldfrage oder Was in Fleisch und Blut übergehen soll, in: Fackel Heft 19, Nr. 462, 1917, S. 169-171</title>
            <title type="iso-date">1917-10-01</title>
            <title type="id">tid_08043</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">19</title><title type="heft">462</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-19-462_n0169.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/462,169</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Schuldfrage oder Was in Fleisch und Blut übergehen soll</head>
            <p ana="pr107472">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es gibt <seg type="spc">nur eine Schuldfrage</seg>, die auf der Tagesordnung<lb/>
des <rs type="event">Stockholmer Kongresses</rs> stehen müßte, ebenso wie auf der Tagesordnung<lb/>
 jedes Parteitages: <seg type="spc">wieso das Proletariat in die<lb/>
Lage kommen konnte</seg>, <seg type="spc">seinen internationalen<lb/>
Geist und Zusammenhang zu verlieren</seg>. Dazu genügt<lb/>
es nicht, im stolzen Besitz der materialistischen Geschichtsauffassung<lb/>
darzulegen, daß und welche ökonomische Wandlungen eine ganz andere<lb/>
Stellung des Proletariats in der imperialistischen Ökonomie und Staatsordnung<lb/>
 bewirkt haben <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Vielmehr muß gerade die Aufzeigung dieser<lb/>
Ursachen, die dazu geführt haben, daß <seg type="spc">das Proletariat überall<lb/>
 in hohem Grade an den ökonomischen und<lb/>
politischen Interessen seiner Machthaber ein<lb/>
Mitinteresse zu gewinnen schien</seg>, bis zu dem Punkte<lb/>
kritischer Einsicht fortgeführt werden, von dem aus das Proletariat<lb/>
erkennt, daß alle <seg type="spc">diese wirklichen und oft nur eingebildeten<lb/>
 Mitinteressen zuletzt dem großen gemeinschaftlichen<lb/>
 Emanzipationsinteresse der<lb/>
ganzen Klasse nicht im Wege stehen dürfen</seg>, daher<lb/>
Grad und Begrenzung ihrer Beachtung einzig und allein nur aus dem<lb/>
<seg type="spc">internationalen Kampfziel des Proletariats</seg> erhalten dürfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr107472">
Nur ein solcher Standpunkt, der freilich nicht bloßer Standpunkt, sondern<lb/>
<seg type="spc">in Fleisch und Blut übergegangene Gesinnung</seg><lb/>
sein muß, kann das Proletariat der Welt wahrhaft einigen, nur ein<lb/>
solches Bewußtsein kann es sieghaft herausführen aus all den<lb/>
Jämmerlichkeiten und Fährlichkeiten seiner gegenwärtigen <seg type="spc">unseligen<lb/>
 Verstrickung in die Kriegspolitik</seg> imperialistischer<lb/>
Staaten. Und nur in diesem Geiste wird schließlich auch jede Debatte<lb/>
über die Schuldfrage glücklich überwunden: denn es ist selbst ja die<lb/>
radikalste Befreiung von der <seg type="spc">großen Schuld des Sozialismus<lb/>
 in diesem Kriege</seg>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr107474">
<space/>Vortrefflich; nur schade, daß die Reue, die den Schuldigen<lb/>
ehrt, <seg type="insult">eine papierene Regung</seg> bleiben könnte, während die Beteiligung<lb/>
 des Proletariats an den ökonomischen und politischen<lb/>
Interessen seiner Machthaber <seg type="insult">die blutige Realität</seg> bedeutet, die von<lb/>
den andern Papieren bekräftigt wird. Warum war denn das Emanzipationsinteresse<lb/>
 nicht stark genug, diese Hilfe zu verhindern<lb/>
und <seg type="insult">jene Mitinteressen</seg> zu überwinden? Man frage die <seg type="insult">Technik</seg>,<lb/>
die das stärkste Interesse hat, ihre Mitarbeiter von deren<lb/>
Emanzipationsinteresse zu emanzipieren. Selbst der Katholizismus<lb/>
hat kein <seg type="insult">solches Weltabsurdum</seg> zu verantworten wie die andere<lb/>
Internationale, deren Gläubige in allen kriegführenden Staaten<lb/>
schon im Friedensberuf mit der Herstellung jener Behelfe befaßt<lb/>
sind, die ihnen gegenseitig den Tod bringen sollen. Kriegsminister<lb/>
und Offiziere erzeugen keine Flammenwerfer. Aber daß es die Zeit<lb/>
bis zu diesen gebracht hat, dürfte auch deren Verwendung gegen<lb/>
ihre Erzeuger erklären, deren Parteiideal doch schon erschaffen<lb/>
war, als die Entwicklung der Waffe eingesetzt hatte. Welche Idee<lb/>
vermöchte vor der eines Flammenwerfers zu bestehn! Daß er einen<lb/>
Philosophen tötet, ist beiweitem nicht so tragisch, wie daß er<lb/>
seinen Erzeuger tötet. Es ist jene tragische Schuldfrage, die kaum<lb/>
in Stockholm beantwortet werden wird, denn die Philosophen,<lb/>
soweit sie nicht die Opfer der weltbeherrschenden Idee sind,<lb/>
werden in Stockholm kaum zu Wort gelangen und das Emanzipationsinteresse<lb/>
 wird bis dahin keine sonderlichen Fortschritte<lb/>
gemacht haben. Das internationale Kampfziel des Proletariats<lb/>
hat nicht gehindert, das Proletariat für <seg type="insult">das internationale Kampfziel<lb/>
</seg> zu gewinnen, und die Gesinnung, die in Fleisch und<lb/>
Blut übergehen mag, wird dies bei weitem nicht so gut treffen,<lb/>
wie ein Schrapnell, das zu erzeugen sie doch nicht verhindert hat.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>