<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07394.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07393.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07395.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Sorge beginnt wieder, in: Fackel Heft 18, Nr. 437, 1916, S. 14-16</title>
            <title type="iso-date">1916-11-01</title>
            <title type="id">tid_07394</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">437</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-437_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/437,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Sorge beginnt wieder</head>
            <p ana="pr99661">
<space/><seg type="insult">Typus für die Predigt am Morgen und für das Gebet am<lb/>
Abend.</seg> Am Morgen spricht <RS pers="Moriz Benedikt" globID="name_203775">er</RS> zum Volk, am Abend redt er mehr<lb/>
zu sich. Am Morgen beklagt er die <seg type="insult">Verderbtheit</seg>, am Abend findet<lb/>
er Anzeichen für <seg type="insult">Stimmungen</seg> für einen Rückschlag. Am Morgen<lb/>
schreit er, wie schlecht sie sind; am Abend murmelt er, daß ihnen<lb/>
auch schon mies ist. Am Morgen kann man sich vorstellen und<lb/>
die <seg type="insult">Einbildungskraft</seg> schwelgt und die Leidenschaften sind aufgewiegelt<lb/>
; am Abend wird Kassa gemacht. Am Morgen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr99663">
<space/>Viele Menschen hatten sich am Tage der Kriegserklärung vor dem<lb/>
königlichen Palais in der Calea Victoriei versammelt <seg type="symbol" subtype="4dots"/> In der Calea<lb/>
Victoriei, in der Siegesstraße von Bukarest, war das Leben nach dem Sonntag,<lb/>
an dem die Kriegserklärung in Wien überreicht worden ist, noch üppiger als<lb/>
gewöhnlich. Glanzvolle Equipagen fuhren über die Boulevards, <seg type="insult">ungezügelter<lb/>
 Luxus</seg>, <seg type="insult">sorgloser Übermut</seg>, <seg type="insult">freches Siegesgefühl</seg> waren die<lb/>
Merkmale der Stimmung in der Hauptstadt eines Landes, das einen<lb/>
Kampf auf Tod und Leben unternommen hatte. <seg type="spc">Geputzte Frauen<lb/>
saßen an den Tischen in den hellerleuchteten Sälen<lb/>
der Hotels</seg>, die Kleider, die Schminke, der Parfüm, lauter schlechte<lb/>
Nachahmungen von Paris.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99664">
<space/>Plötzlich schlägt das Grollen des Kanonendonners ans Ohr.<lb/>
<seg type="spc">Der Wein fließt in Strömen</seg>, <seg type="spc">das Gelage wird zur<lb/>
Orgie</seg>, und in den wilden Taumel bricht die Nachricht hinein, daß<lb/>
der Brückenkopf bei Tutrakan gefallen ist, einundzwanzigtausend Soldaten<lb/>
gefangen, weit mehr erschlagen und verwundet worden sind <seg type="spc">und daß<lb/>
viele Leichen in der Donau schwimmen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="insult"><seg type="spc">Die</seg></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr99664">
<seg type="spc"><seg type="insult">bemalten Weiber in Bukarest</seg> erbleichen</seg>, die <seg type="insult">Schreihälse</seg><lb/>
werden still, <seg type="spc">und Schrecken breitet sich aus über die<lb/>
Stadt</seg>. Die Bahnhöfe werden gestürmt, <seg type="spc">viele wandern zu Fuß<lb/>
in der Richtung gegen die Berge</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> und so endet der<lb/>
erste Abschnitt eines Krieges, <seg type="spc">für dessen Ausgelassenheit<lb/>
in den Beweggründen und in den Formen</seg> jedes Maß<lb/>
fehlt <seg type="symbol" subtype="4dots"/> <seg type="spc">Wenn eine Schraube</seg> auf die <seg type="spc">Offensive</seg> gestellt<lb/>
ist und zur <seg type="spc">Defensive</seg> umgedreht werden soll, <seg type="spc">kann sie leicht<lb/>
brechen</seg>. Die moralischen <seg type="spc">Voraussetzungen</seg> eines Kampfes<lb/>
für <seg type="spc">Eroberungen</seg> sind ganz <seg type="spc">verschieden</seg> von den<lb/>
<seg type="spc">Stimmungen</seg>, die ein Volk <seg type="spc">bei der Verteidigung<lb/>
braucht</seg>. Schon dieser Umsturz muß Verwirrung in Rumänien hervorrufen<lb/>
 <seg type="spc">und kann nicht ohne Rückschlag</seg> auf die bereits<lb/>
verstümmelte, auf leichte Siege hoffende Armee sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99666">
<space/>Der Rückschlag ist also schon da, Erlebnisse strahlen aus,<lb/>
Kränze werden für <rs type="pers" ana="n_65599" ref="#fk__p_39504">Briand</rs> geflochten, aber das ist ein <foreign xml:lang="yi"><seg type="insult">Tineff</seg></foreign>,<lb/>
man wird schon sehn im <rs type="paperRef" ana="werk_20765">Abendblatt</rs>, wo die <seg type="insult">Eindrücke</seg> kommen<lb/>
mit den <seg type="insult">Einzelheiten</seg> und <seg type="insult">die Sorge</seg> da ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99668">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ein Beispiel für <seg type="insult">solchen Zynismus gegen das eigene Volk</seg><lb/>
wäre nur in einem politischen <rs type="title">Pittaval</rs>, wo die berühmtesten Fälle von<lb/>
Landesverrat aufgezählt werden, zu finden <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr99670">
<space/>Also das hat die Welt nicht gesehn.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99672">
<space/>Die <rs type="inst">Entente</rs> hat schon seit vielen Wochen nichts anderes durchgesetzt<lb/>
 als ein Zerstören von Menschenleben und <seg type="insult"><seg type="spc">ein gegenseitiges<lb/>
Zerfleischen</seg></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr99674">
<space/>Seit vielen Wochen? Seit mehr als zwei Jahren vergeht kein<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_20766">Abendblatt</rs>, wo das nicht unter dem Titel »<rs type="title">Die Wahrheit auf den<lb/>
Schlachtfeldern von Frankreich</rs>« oder »<rs type="title">Eindrücke in den Ländern<lb/>
der <rs type="inst">Entente</rs></rs>« zu lesen ist. Der Rückschlag ist besonders empfindlich,<lb/>
wenn der <seg type="insult">Feind</seg> zugleich ein <seg type="insult">Verräter</seg> ist. Aber <seg type="insult">der »<rs type="title">Treubrüchige<lb/>
am Po</rs>«</seg> ist nur ein <seg type="insult">Katzelmacher</seg> im Vergleich zu dem Tiger,<lb/>
der an der Donau Verrat geübt hat. Selbst der <rs type="pers" ana="n_65600" ref="#fk__p_45085">Großfürst<lb/>
Nikolajewitsch</rs> hat nichts zu lachen gehabt, als ihm von <seg type="insult">einem<lb/>
der kühnsten Internisten</seg> vorgehalten wurde: »Da kommen die<lb/>
Stiche in der Leber und es melden sich die Erscheinungen einer<lb/>
verderbten Galle« oder so ähnlich. Nun heißt es:<lb/>
</p>
            <p ana="pr99676">
<space/>Die Zweifel verstummten und ein Gefühl gänzlicher Sicherheit<lb/>
verbreitete sich. <seg type="spc">Da kommen die Nachrichten</seg> über<lb/>
Tutrakan und Silistria. Die Überraschung ist außerordentlich, <seg type="spc">die<lb/>
Sorge beginnt wieder</seg>, <seg type="spc">die Stimmung</seg> ist noch nicht verflogen<lb/>
, aber nicht mehr so einheitlich <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr99678">
<space/>Man kann auf <seg type="insult">die Entwicklung der Meldungen über die<lb/>
Stimmungen</seg> bis zur Verzweiflung herauf gespannt sein, und man<lb/>
wird schon rechtzeitig <seg type="insult">die Eindrücke von den Einzelheiten über die<lb/>
Details</seg> erfahren. Die Welt ist müde. Im <rs type="paperRef" ana="werk_20767">Abendblatt</rs> mauschelt er so<lb/>
für sich hin, um nichts zu suchen, er legt noch Wert auf das Wort<lb/>
»wichtig«, das Wörtchen »auch«, das bei den Feinden fast eine so große<lb/>
Rolle spielt wie bei uns »das Wörtchen ‚noch‘«, taucht auf,<lb/>
und nachdem er versichert hat, daß sie alle schon hin sind,<lb/>
meint er, daß sie auch schon genug haben werden <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wir nicht.<lb/>
Und das Ohr dieser Zeit und dieser Gegend erträgt es seit mehr<lb/>
als zwei Jahren!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45085">
               <persName>Nikolaus Nikolajewitsch, Großfürst</persName>
               <birth>
                  <date>1856-11-18</date>
                  <place>Sankt Petersburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-1-5</date>
                  <place>Antibes</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39504">
               <persName>Briand, Aristide</persName>
               <birth>
                  <date>1862-03-28</date>
                  <place>Nantes</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-03-07</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/61969</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>