<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06709.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06708.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06710.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Gipfel der Schamlosigkeit, in: Fackel Heft 15, Nr. 395, 1914, S. 68-1</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06709</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">395</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-395_n0068.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/395,068</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Gipfel der Schamlosigkeit</head>
            <p ana="pr90432">
schien immer wieder erklommen, aber es war nur eine<lb/>
Täuschung durch die schöne Aussicht. Jetzt ist er es.<lb/>
Den Leuten, die die Kulturgeschichte <seg type="insult">dieser Epoche</seg><lb/>
einmal schreiben werden, ist ja so ziemlich durch jede<lb/>
Zeile, die je in der <rs type="self" ana="werk_20145">Fackel</rs> gestanden hat, die Arbeit<lb/>
erleichtert worden. Aber sie können sich noch das Abschreiben<lb/>
 von fünfzehn Jahrgängen ersparen und brauchen<lb/>
nur den Artikel »<rs type="title">Die Auskunftspflicht der Sanatorien<lb/>
über ärztliche Honorare</rs>« aus der <rs type="paper" ana="werk_20146">Neuen Freien Presse</rs><lb/>
vom <date>8. März</date> auszuschneiden. Dies Dokument wird,<lb/>
wenn alle <seg type="insult">Schurkerei</seg>, die fünfzehn Bände spricht, dem<lb/>
Gedächtnis entsinken sollte, der <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_61723" ref="#fk__p_47193">Judasstirn</rs> dieser Zeit</seg><lb/>
aufgeklebt bleiben. Es lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr90434">
<space/>Der <rs type="inst">Verwaltungsgerichtshof</rs> hat heute eine Entscheidung gefällt,<lb/>
die nicht verfehlen wird, nicht bloß in den Kreisen der Ärzte, sondern<lb/>
auch in der breiten Öffentlichkeit großes Aufsehen zu erregen. Die<lb/>
Wiener Sanatorien waren von der <rs type="inst">Steuerbehörde</rs> aufgefordert worden,<lb/>
bekanntzugeben, wie viel Operationen im letzten Jahre durchgeführt<lb/>
wurden und welche Honorare die Operateure bezogen. Die Sanatorien<lb/>
verweigerten die Auskunft mit dem Hinweis darauf, daß ihnen aus der<lb/>
Erteilung derselben ein materieller Schade entstehen könne. Die Finanzbehörden<lb/>
 beharrten auf ihrem Verlangen, und der <rs type="inst">Verwaltungsgerichtshof<lb/>
</rs> hat nun in ihrem Sinne entschieden. <seg type="spc">Hiedurch ist jedenfalls<lb/>
ein Eindringen in die Verhältnisse der Sanatorien von<lb/>
seiten der <rs type="inst">Steuerbehörde</rs> möglich geworden</seg>, das von verschiedenen<lb/>
 Gesichtspunkten aus <seg type="spc">höchst bedenklich</seg> erscheint. <seg type="spc">Es mag<lb/>
richtig sein</seg>, daß diese Entscheidung <seg type="spc">im Gesetze begründet</seg> ist.<lb/>
<seg type="spc">Darüber soll</seg> mit dem <rs type="inst">Verwaltungsgerichtshofe</rs> <seg type="spc">nicht gerechtet<lb/>
werden</seg>, aber <seg type="spc">es gibt Fälle</seg>, in denen <seg type="spc">andere Rücksichten höher<lb/>
stehen müssen als die der Durchführung des Wortlautes<lb/>
eines Gesetzes</seg>. Die <rs type="inst">Finanzbehörde</rs> hat auch bisher nicht den Versuch gemacht<lb/>
, in derartiger Form die Bekenntnisse der Ärzte zu kontrollieren,<lb/>
und sie hat hiezu wohl guten Grund gehabt. Diese neue scharfe Praxis<lb/>
bedeutet den Ausfluß eines extremen Fiskalismus. Durch ähnliche <rs type="inst">Verwaltungsgerichtshofsentscheidungen<lb/>
</rs> sind schon Auskunftspflichten statuiert<lb/>
worden, die <seg type="spc">das Geschäftsleben</seg> in <seg type="spc">bedenklichster</seg> Weise <seg type="spc">gestört<lb/>
</seg> haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90436">
<space/>Holen wir Atem; es ist noch nicht der Gipfel.<lb/>
Wir hören, daß wir von Gefahren bedroht sind. Erstens<lb/>
ist ein Eindringen in die Verhältnisse der Sanatorien<lb/>
</p>
            <p ana="pr90436">
von seiten der <rs type="inst">Steuerbehörde</rs> möglich geworden. Schon<lb/>
haben wir gehofft, daß ein Eindringen der <rs type="inst">Staatsanwaltschaft<lb/>
</rs> in die Verhältnisse der Sanatorien möglich<lb/>
geworden sei. Aber ruhig Blut, da gibts nichts zu hoffen.<lb/>
Es gibt Fälle, in denen andere Rücksichten höher stehen<lb/>
müssen als die der Durchführung des Wortlautes eines<lb/>
Gesetzes. Vorläufig gilt es nicht die Taschen des Publikums<lb/>
 zu schützen, sondern nur die Taschen der Sanatoriumsbesitzer<lb/>
. Was die <rs type="inst">Steuerbehörde</rs> unternimmt,<lb/>
mag gesetzlich sein, aber wenn sogar das Strafgesetz<lb/>
vor den Sanatorien halt macht, so ist ein Eindringen<lb/>
der <rs type="inst">Steuerbehörde</rs> in die Verhältnisse der Sanatorien<lb/>
eine <seg type="insult">grobe Ungehörigkeit</seg>. Oft schon hat diese Behörde<lb/>
das <seg type="insult">Geschäftsleben</seg> gestört, und zwar auf eine Weise,<lb/>
die fast so bedenklich war, wie das <seg type="insult">Geschäftsleben</seg>.<lb/>
Aber jetzt greift sie geradezu an das Menschenleben.<lb/>
Man höre:<lb/>
</p>
            <p ana="pr90438">
<space/>Hier <seg type="spc">liegt noch etwas anderes vor</seg>. Das Aufsuchen von<lb/>
Sanatorien seitens der Patienten ist <seg type="spc">im Interesse der sorgfältigen<lb/>
ärztlichen Behandlung</seg> und der <seg type="spc">Durchführung der antiseptischen<lb/>
 Maßnahmen bei Operationen</seg> dringend wünschenswert<lb/>
. <seg type="spc">Es besteht nun die Gefahr</seg>, <seg type="spc">daß die Ärzte</seg>, <seg type="spc">um sich<lb/>
dieser lästigen und nicht gerechtfertigten Kontrolle zu<lb/>
entziehen</seg>, <seg type="spc">es vermeiden werden</seg>, <seg type="spc">ihre Patienten in Sanatorien<lb/>
 zu schicken</seg>, wodurch <seg type="spc">nicht nur</seg> die geschäftlichen<lb/>
Interessen der Sanatorien tangiert werden, sondern <seg type="spc">auch die Gefahr<lb/>
hervorgerufen wird</seg>, <seg type="spc">daß die ärztliche Behandlung nicht<lb/>
nach den neuesten Prinzipien der Wissenschaft erfolgt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90440">
<space/>Das ist die zweite Gefahr. Die Ärzte werden es<lb/>
sich künftig überlegen, ihre Patienten sorgfältig zu behandeln<lb/>
! Dieselben Ärzte, von denen derselbe <seg type="insult">Sauliberalismus<lb/>
</seg> uns ununterbrochen erzählt, daß sie von<lb/>
2—4 nichts anderes tun als das Wort <rs type="pers" ana="n_61724" ref="#fk__p_50717">Nothnagels</rs> vom<lb/>
guten Arzt, der ein guter Mensch sein muß, wenn er<lb/>
nicht geradezu ein guter Dichter sein will, zu verschreiben<lb/>
 — dieselben Ärzte werden es sich künftig überlegen<lb/>
 und ihre Patienten lieber draufgehen lassen, ehe<lb/>
sie eingestehen, wieviel Honorar sie einstecken! Hier<lb/>
zweifelt man, ob Druckerschwärze, die das <seg type="insult">Blendwerk<lb/>
</seg> fördert, nicht selbst nur eine optische Täuschung<lb/>
</p>
            <p ana="pr90440">
ist. Aber es steht gedruckt. Die <seg type="insult">Ambitionen eines Schuhabsatzjuden<lb/>
</seg> können noch so gedeutet werden, daß er<lb/>
eigentlich das Geschäftliche nur als Vorwand benütze,<lb/>
um uns zu <seg type="insult">seinem ethischen Ideal</seg> zu bekehren. Die<lb/>
Wissenschaft enthüllt mit <seg type="insult">herzbrechender Offenheit</seg> die<lb/>
Humanität als einen <seg type="insult">Vorwand für das Geschäft</seg>. Die <rs type="inst"><seg type="insult">Samariter<lb/>
</seg></rs> werden es sich überlegen. Wenn die <rs type="inst">Steuerbehörde</rs><lb/>
von den Ärzten verlangt, was das Gesetz verlangt, so verzichten<lb/>
 sie auf die antiseptischen Maßnahmen. Es freut<lb/>
sie die ganze sorgfältige Behandlung nicht mehr. Wenn<lb/>
man auf der Durchführung des Wortlautes des Steuergesetzes<lb/>
 besteht, so können sie die Durchführung der<lb/>
antiseptischen Maßnahmen nicht garantieren. Wenn die<lb/>
antiseptischen Maßnahmen bei den <seg type="insult">Finanzoperationen</seg><lb/>
nicht durchgeführt werden, so sind sie imstand und<lb/>
lassen ein Verbandzeug, das sie zum Glück ohnedies<lb/>
nicht fatieren müssen, im Bauch des Patienten zurück.<lb/>
Je sorgfältiger fatiert, desto schlampiger operiert. <seg type="insult">Ein<lb/>
Herzensschrei der von der <rs type="inst">Steuerbehörde</rs> verfolgten<lb/>
Humanität.</seg> <seg type="insult">Das Organ für die Interessen des in bedenklichster<lb/>
 Weise gestörten Geschäftslebens</seg> hat ihn weitergegeben<lb/>
. Die Aufsichtsbehörde der medizinischen Moral<lb/>
hat ihn nicht mit der Erklärung beantwortet: »Wir<lb/>
haben mit <seg type="insult">den verbrecherischen Anschlägen der Horde</seg>,<lb/>
die sich auf Bahnhöfen von Hotellohndienern vertreten<lb/>
läßt, um <seg type="insult">der galizischen Zuckerkundschaft</seg> habhaft zu<lb/>
werden, und die ihre Beschwerden dem Ekonomisten<lb/>
anvertraut, nichts zu schaffen! <seg type="insult">Zeitungsherausgeber</seg> mögen<lb/>
vor der Störung ihres Geschäftslebens zittern und fürchten,<lb/>
der Staat werde eines Tages Mut bekommen und sich<lb/>
nicht mit der Bucheinsicht begnügen, sondern außer dem<lb/>
Gewinn aus Abonnement und Annoncen auch die nicht<lb/>
gebuchten Bestechungsgelder berechnen und die hinterzogenen<lb/>
 Millionen der <seg type="insult">Korruption</seg> dem schmählichen Ergebnis<lb/>
 einer Besteuerung der <seg type="insult">Prostitution</seg> endlich vorziehen.<lb/>
Wir Ärzte haben keinen unsauberen Ertrag zu verheimlichen<lb/>
!« Diese Erklärung hat die <rs type="inst">Ärztekammer</rs> keineswegs<lb/>
abgegeben. Nicht einmal die weiteren Drohungen, mit<lb/>
</p>
            <p ana="pr90440">
denen wir auf dem <seg type="insult">Gipfel der Schamlosigkeit</seg> noch<lb/>
verweilen, haben die Standesvertretung zu einem Einschreiten<lb/>
 bewegen können. Es wird nämlich dem Publikum<lb/>
 mit dem »ärztlichen Geheimnis« die Hölle heiß<lb/>
gemacht. Denn die <rs type="inst">Steuerbehörde</rs> könne auf diesem<lb/>
Wege auch dazu gelangen, »diese gesetzlich statuierte<lb/>
Pflicht zu umgehen«, indem sie sich beim Sanatoriumsbesitzer<lb/>
 oder gar beim Patienten selbst darüber informiert<lb/>
, von wem und wieviel gezahlt wurde. Aber da<lb/>
die Ärzte <seg type="insult">gesetzlich statuierte Pflichten</seg> bis zum Eindringen<lb/>
 der <rs type="inst">Steuerbehörde</rs> sorgsam zu wahren wissen,<lb/>
indem sie erforderlichenfalls zwar das Leben, aber nie den<lb/>
Namen des Patienten, den sie ohne antiseptische Maßnahmen<lb/>
 operiert haben, preisgeben würden, so könne<lb/>
das Publikum, soweit es auf die Ärzte ankommt, vollständig<lb/>
 beruhigt sein. Dennoch aber lasse sich nicht<lb/>
leugnen, daß die Haltung der <rs type="inst">Steuerbehörde</rs> auch diese<lb/>
Gefahr noch heraufbeschwört.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90441">
<space/>Die <rs type="inst">Ärztekammer</rs> hat das Publikum auch über<lb/>
<seg type="insult">diese Beruhigung</seg> noch nicht beruhigt und mit keinem<lb/>
Ton verlauten lassen, daß <seg type="insult">diese Preßstimme</seg> nicht von<lb/>
der Meinung der Ärzteschaft, sondern von der <seg type="insult">Angst<lb/>
der Sanatoriumsseele</seg> gefärbt sei und daß hier nur <seg type="insult">jene<lb/>
Verworfenheit</seg> spreche, die die Medizin zu einem <seg type="insult">Hotelgeschäft<lb/>
</seg> macht, und jener <seg type="insult">Betrug</seg>, den ein System, an<lb/>
der Krankheit des Reichtums zu schmarotzen, von jeder<lb/>
Hemmung der Scham befreit hat. Aber die <rs type="inst">Ärztekammer</rs><lb/>
kann einen Protest nicht wagen, weil sie nicht wissen<lb/>
kann, ob sie durch einen solchen Eingriff nicht <seg type="insult">edlere<lb/>
Teile</seg> verletzt. Und ob nicht wirklich die Ansicht besteht<lb/>
, daß <seg type="insult">das ärztliche Geheimnis</seg> hauptsächlich <seg type="insult">das<lb/>
Geheimnis des ärztlichen Einkommens</seg> bedeute. Sie<lb/>
duldet ja auch, daß ein <seg type="insult">Entfetter</seg> Feuilletons schreibt,<lb/>
um den Konkurrenten auszuhungern. Daß also nicht<lb/>
nur schriftlich ordiniert, sondern im Wege der Zeitung<lb/>
auch der benachbarten Ordination die Patienten abgefangen<lb/>
 werden. Sie duldet alles Mögliche und es kann<lb/>
wohl sein, daß es ihr gefällt. Vor ihr können es die<lb/>
</p>
            <p ana="pr90441">
<seg type="insult">Kapazitäten</seg> verantworten. Wenn aber <seg type="insult">die heutige Menschheit<lb/>
</seg> dereinst vor Gott stehen wird, so wird der <seg type="insult">Stand</seg>,<lb/>
der ihr dazu verholfen hat, einen schweren Stand haben.<lb/>
Ich empfehle alle jene, die Honorare einstecken, aber<lb/>
nicht Steuer zahlen wollten, der Nachsicht einer höheren<lb/>
Kontrolle. Und klage der arme reiche Mann, von<lb/>
dessen Tuberkulose <seg type="insult">hundert europäische Professoren</seg><lb/>
gelebt haben, bis ihm ein japanischer Arzt einen Polypen<lb/>
 aus der Nase zog, nicht zu schwer <seg type="insult">das endlose<lb/>
Gefolge</seg> jener an, die ihn marterten, weil sie auch<lb/>
leben wollten. Und Gnade <seg type="insult">dem armen Serumsünder</seg>,<lb/>
der zu einem kranken Kind geholt ward und da<lb/>
er sah, daß der arme Körper das Zaubermittel nicht<lb/>
behalten wollte und es umsonst war, wenigstens die<lb/>
zehntausend Kronen behielt, die man ihm rechtzeitig<lb/>
eingegeben hatte, dem <seg type="insult">Lumpen</seg>! Sie wollen nicht, daß<lb/>
der Staat sich etwas davon nehme? Sie wollen den<lb/>
Patienten lieber dort morden, wo der Staat nicht hinsehen<lb/>
 kann, als ihn unter Finanzkontrolle zu heilen? Ärger<lb/>
als <seg type="insult">Raubmörder</seg>, die erst morden, ehe sie rauben,<lb/>
wollen sie den Beraubten ermorden, um auch den<lb/>
Staat zu berauben? Sie wollen, daß ein guter Arzt<lb/>
lieber <seg type="insult">ein schlechter Mensch</seg> sei als ein guter Steuerzahler<lb/>
? Ich glaube, daß sie dereinst viel zu fatieren<lb/>
haben werden!<lb/>
</p>
            <p ana="pr90444">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_61725" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs><lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5426" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_5427" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien, III. Hintere Zollamtsstraße 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr90447">
SOEBEN ERSCHIENEN:<lb/>
</p>
            <p ana="pr90448">
<rs type="pers" ana="n_61726" ref="#fk__p_47565"><B>KARL KRAUS</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr90449">
<rs type="title"><B>DIE CHINESISCHE<lb/>
 MAUER</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr90450">
<B>LUXUS-AUSGABE</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr90451">
MIT 8 LITHOGRAPHIEN VON<lb/>
</p>
            <p ana="pr90452">
<rs type="pers" ana="n_61727" ref="#fk__p_50893"><B>OSKAR KOKOSCHKA</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr90453">
EINMALIGE AUSGABE IN 200 EXEMPLAREN<lb/>
GROSS-FOLIO PREIS K 42·—, <abbr>GEB.</abbr> K 45·60<lb/>
PERGAMENTBAND K 78·—<lb/>
</p>
            <p ana="pr90454">
<B><rs type="inst">VERLAG <rs type="pers" ana="n2_5428" ref="#fk__p_48414">KURT WOLFF</rs></rs>, LEIPZIG</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr90457">
<rs type="self" ana="werk_20147"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs>
</p>
            <p ana="pr90457_a">
Herausgeber<lb/>
</p>
            <p ana="pr90457_b">
<rs type="pers" ana="n_61728" ref="#fk__p_47565"><B>KARL KRAUS</B></rs>
</p>
            <p ana="pr90457_c">
erscheint in zwangloser Folge<lb/>
</p>
            <p ana="pr90457_d">
<B>BEZUGSBEDINGUNGEN:</B>
</p>
            <p ana="pr90460">
<B>Für Österreich-Ungarn:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr90461">
<B>18 Nummern portofrei K 4.50</B><lb/>
<B>36 <DITTO cont="Nummern" rend="„"/> <DITTO cont="portofrei" rend="„"/> <DITTO cont="K" rend="„"/> 9.—</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr90462">
<B>Für das deutsche Reich:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr90463">
<B>18 Nummern portofrei <abbr>Mk.</abbr> 4.—</B><lb/>
<B>36 <DITTO cont="Nummern" rend="„"/> <DITTO cont="portofrei" rend="„"/> <DITTO cont="Mk." rend="„"/> 7.25</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr90464">
<B>Für die Länder des <rs type="inst"><abbr>Weltpostv.</abbr></rs>:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr90465">
<B>18 Nummern portofrei K 6.—</B><lb/>
<B>36 <DITTO cont="Nummern" rend="„"/> <DITTO cont="portofrei" rend="„"/> <DITTO cont="K" rend="„"/> 12.—</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr90466">
<B>Das Abonnement erstreckt sich nicht auf einen Zeitraum, sondern auf eine bestimmte Anzahl von Nummern</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr90467">
<B>Einzelheft in Österreich 30 Heller, in Deutschland 30 Pfennig<lb/>
Doppelnummer in Österreich 60 Heller, in Deutschland 50 Pfennig</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr90468">
<B>Zu beziehen durch sämtliche Buchhandlungen</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr90471">
INHALT der vorigen <rs type="selfRef" ana="werk_20148">Doppelnummer 393/394</rs>, <date>7. März 1914</date>:<lb/>
<contItem contItemID="ci_3959" href="FK-15-393_n0001.xml" firstParParID="pr89249">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_3960" href="FK-15-393_n0015.xml" firstParParID="pr89406"><seg type="insult">Arzt und Künstler</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_3961" href="FK-15-393_n0018.xml" firstParParID="pr89410">Wenn die Lehrkanzel nicht besetzt<lb/>
ist</contItem> / <contItem contItemID="ci_3962" href="FK-15-393_n0022.xml" firstParParID="pr89414">Glossen</contItem> — Sämtliche Beiträge von <rs type="pers" ana="n_61729" ref="#fk__p_47565">KARL KRAUS</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr90474">
<B>SIEBENTE</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr90475">
<B>WIENER VORLESUNG</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr90476">
<rs type="pers" ana="n_61730" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc"><B>KARL KRAUS</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr90477">
<B>MITTWOCH DEN <date>22. APRIL</date></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr90478">
<B>präzise halb 8 Uhr</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr90479">
<B>IM</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr90480">
<rs type="inst"><B><abbr>GR.</abbr> <rs type="pers" ana="n2_5429" ref="#fk__p_49349">BEETHOVENSAALE</rs></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr90481">
<B>(I., STRAUCHGASSE 4)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr90482">
<B>KARTEN zu K 10.—, 6.—, 4.—, 3.—, 2.—<lb/>
bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5430" ref="#fk__p_47758">Kehlendorfer</rs></rs> I. Krugerstraße <abbr>Nr.</abbr> 3<lb/>
und beim Portier I. Strauchgasse <abbr>Nr.</abbr> 4</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr90485">
Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_61731" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs><lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5431" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_5432" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, Wien, III. Hintere <abbr>Zollamtsstr.</abbr> 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr90493">
<contItem contItemID="ci_3964" href="FK-16-398_n0001.xml" firstParParID="pr90542">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_3965" href="FK-16-398_n0018.xml" firstParParID="pr90856">Notizen</contItem> / <contItem contItemID="ci_3966" href="FK-16-398_n0022.xml" firstParParID="pr90916"><seg type="insult">Die <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5433" ref="#fk__p_48488">Staackmänner</rs></rs></seg></contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr90495">
Sämtliche Beiträge von <rs type="pers" ana="n_61733" ref="#fk__p_47565">KARL KRAUS</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr90503">
<B>In zweiter vermehrter Auflage erschienen:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr90504">
<rs type="pers" ana="n_61734" ref="#fk__p_42561"><B>ELSE LASKER-SCHÜLER</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr90505">
<rs type="title"><B>HEBRÄISCHE BALLADEN</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr90506">
<B><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5434" ref="#fk__p_38088"><abbr>A. R.</abbr> Meyer</rs> Verlag</rs>, Berlin-Wilmersdorf</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr90507">
<B>50 Pfennige Zu beziehen durch alle Buchhandlungen</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr90510">
<rs type="pers" ana="n_61735" ref="#fk__p_54239"><B>GEORG TRAKL</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr90511">
<rs type="title"><B>GEDICHTE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr90512">
<B><rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_5435" ref="#fk__p_48414">Kurt Wolff</rs> Verlag</rs>, Leipzig</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr90515">
<rs type="pers" ana="n_61736" ref="#fk__p_37909"><B>ALBERT EHRENSTEIN</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr90516">
<B>Ein Gedichtband:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr90517">
<rs type="title"><B>DIE WEISSE ZEIT</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr90518">
<B>wird demnächst in einer einmaligen, nur Subskribenten zugänglichen<lb/>
 Auflage von 300 signierten, in Leder gebundenen<lb/>
Exemplaren erscheinen. Der Preis des Buches wird 10 Mark<lb/>
betragen. Subskribenten wollen ihre Adresse dem <rs type="inst">Verlag<lb/>
<rs type="pers" ana="n2_5436" ref="#fk__p_44306">Georg Müller</rs></rs>, München, Elisabethstraße 26 mitteilen.</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr90521">
<rs type="self" ana="werk_20151"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs>
</p>
            <p ana="pr90521_a">
Herausgeber<lb/>
</p>
            <p ana="pr90521_b">
<rs type="pers" ana="n_61737" ref="#fk__p_47565"><B>KARL KRAUS</B></rs>
</p>
            <p ana="pr90521_c">
erscheint in zwangloser Folge<lb/>
</p>
            <p ana="pr90521_d">
<B>BEZUGSBEDINGUNGEN:</B>
</p>
            <p ana="pr90524">
<B>Für Österreich-Ungarn:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr90525">
<B>18 Nummern portofrei K 4.50</B><lb/>
<B>36 <DITTO cont="Nummern" rend="„"/> <DITTO cont="portofrei" rend="„"/> <DITTO cont="K" rend="„"/> 9.—</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr90526">
<B>Für das deutsche Reich:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr90527">
<B>18 Nummern portofrei <abbr>Mk.</abbr> 4.—</B><lb/>
<B>36 <DITTO cont="Nummern" rend="„"/> <DITTO cont="portofrei" rend="„"/> <DITTO cont="Mk." rend="„"/> 7.25</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr90528">
<B>Für die Länder des <rs type="inst"><abbr>Weltpostv.</abbr></rs>:</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr90529">
<B>18 Nummern portofrei K 6.—</B><lb/>
<B>36 <DITTO cont="Nummern" rend="„"/> <DITTO cont="portofrei" rend="„"/> <DITTO cont="K" rend="„"/> 12.—</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr90530">
<B>Das Abonnement erstreckt sich nicht auf einen Zeitraum, sondern auf eine bestimmte Anzahl von Nummern</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr90531">
<B>Einzelheft in Österreich 30 Heller, in Deutschland 30 Pfennig<lb/>
Doppelnummer in Österreich 60 Heller, in Deutschland 50 Pfennig</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr90532">
<B>Zu beziehen durch sämtliche Buchhandlungen</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr90535">
INHALT der vorigen <rs type="selfRef" ana="werk_20152">Doppelnummer 395/396/397</rs>, <date>28. März 1914</date>:<lb/>
<contItem contItemID="ci_3968" href="FK-15-395_n0001.xml" firstParParID="pr89607">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_3969" href="FK-15-395_n0019.xml" firstParParID="pr89860">Notizen</contItem> / <contItem contItemID="ci_3970" href="FK-15-395_n0047.xml" firstParParID="pr90175">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_3971" href="FK-15-395_n0068.xml" firstParParID="pr90431"><seg type="insult">Der Gipfel der Schamlosigkeit<lb/>
</seg></contItem> — Sämtliche Beiträge von <rs type="pers" ana="n_61738" ref="#fk__p_47565">KARL KRAUS</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr90538">
<rs type="self" ana="werk_20153"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr90539">
<B><abbr>Nr.</abbr> 398 <date>21. APRIL 1914</date> XVI. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_48488">
               <persName>Staackmann, L. (Verlag)</persName>
               <note type="comment">Leipzig</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47193">
               <persName>Judas Ischarioth</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48414">
               <persName>Wolff, Kurt</persName>
               <birth>
                  <date>1887-3-3</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1963-10-21</date>
                  <place>Ludwigsburg</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10595</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54239">
               <persName>Trakl, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1887-2-3</date>
                  <place>Salzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-11-3</date>
                  <place>Krakau</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/36113</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47758">
               <persName>Kehlendorfer, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1861-7-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-9-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation/>
               <note type="comment">organisiert mit Gusti Schmidt 1922 Böse Buben-Ball im Konzerthaus</note>
               <note type="comment">Whg. 4., Rechte Wienzeile 15; Theaterkartenbüro Krugerstr. 8/Ecke Kärntnerstraße</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44306">
               <persName>Müller, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1877-12-20</date>
                  <place>Mainz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-12-29</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5601</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38088">
               <persName>Meyer, Alfred Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1882-8-4</date>
                  <place>Schwerin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1956-1-9</date>
                  <place>Lübeck</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50717">
               <persName>Nothnagel, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1841-9-28</date>
                  <place>Alt-Lietze-Göricke, Brandenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1905-7-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Internist</occupation>
               <note type="comment">Prof. Univ. Wien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9104</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37909">
               <persName>Ehrenstein, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1886-12-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-4-8</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11230</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42561">
               <persName>Lasker-Schüler, Else</persName>
               <birth>
                  <date>1869-2-11</date>
                  <place>Elberfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-1-22</date>
                  <place>Jerusalem</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">mit Kraus' Schätzung der Dichterin L. nicht einverstanden</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38973</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50893">
               <persName>Kokoschka, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1886-3-1</date>
                  <place>Pöchlarn, Niederösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1980-2-22</date>
                  <place>Villeneuve, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11958</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>