<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02354.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02353.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02355.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das jus civile des Herrn Gabor Steiner, in: Fackel Heft 04, Nr. 100, 1902, S. 13-16</title>
            <title type="iso-date">1902-04-18</title>
            <title type="id">tid_02354</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">100</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-100_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/100,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das jus civile des Herrn Gabor Steiner</head>
            <p ana="pr22899">
<space/><seg type="insult"><inciptit>Herr</inciptit> <rs type="pers" ana="n_19877" ref="#fk__p_44157"><seg type="spc">Gabor Steiner</seg></rs>, Wiens <foreign xml:lang="fr">maître de plaisir</foreign></seg>, der gegenwärtig<lb/>
 zwischen <rs type="inst">Orpheum</rs>, Prater und <rs type="inst">Theater an der Wien</rs> die<lb/>
Stadt in einem Automobil durchrast und die <seg type="insult">Chancen der für den<lb/>
Sommerbetrieb verfügbaren Lebensfreudigkeit</seg> mustert, er, der sich<lb/>
nachgerade das Epitheton <seg type="insult">des »Unverwüstlichen«</seg> errungen hat, ist<lb/>
neulich in dem <rs type="perRef" ana="werk_40361">Organ der Deutschen Bühnengenossenschaft</rs> von<lb/>
einer Seite gezeigt worden, die man an ihm nach gelegentlichen<lb/>
Civilprocessen mit entlassenen Mitgliedern bloss vermuthet hatte.<lb/>
Wir lernten nämlich den <seg type="insult">»<seg type="spc">Hausvertrag</seg>«</seg> kennen, den der Director<lb/>
des <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_1518" ref="#fk__p_40261">Danzer’schen Orpheum</rs></rs> und Beherrscher von »<rs type="inst">Venedig in Wien</rs>«<lb/>
seine Angestellten unterschreiben lässt, wir erfuhren, welches die<lb/>
sociale Basis ist, auf der zur Zeit im <rs type="inst">Theater an der Wien</rs> <seg type="insult">zweihundert</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr22899">
<seg type="insult"> Tricotmädchen</seg> die Schenkel schwingen. Das <rs type="perRef" ana="werk_7647">Organ<lb/>
der Deutschen Bühnengenossenschaft</rs>, <abbr>Nr.</abbr> 13, meint, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_19878" ref="#fk__p_44157">Steiner</rs></seg><lb/>
habe einen Vertrag eingeführt, »in dem die gefährlichen Paragraphe<lb/>
 so stark in der Mehrzahl sind, wie wohl in keinem andern«,<lb/>
und spricht von einem »Mustervertrag, wie er nicht sein soll«. Vier<lb/>
Paragraphe werden als irrelevant nicht citiert, von § 9, nach<lb/>
welchem männlichen und weiblichen Mitgliedern das erforderliche<lb/>
Costüm geliefert wird, ausdrücklich zugegeben, dass er vortheilhaft<lb/>
 sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr22900">
<space/>Die anderen aber lauten:<lb/>
</p>
            <p ana="pr22902">
<space/>§ 2. Der Direction steht das Recht zu, diesen Vertrag an jedem<lb/>
Tage des ersten Engagementsmonates derart zu kündigen, dass der Vertrag<lb/>
 nach <seg type="spc">acht</seg> Tagen, vom Tage der erfolgten Kündigung an gerechnet,<lb/>
gelöst ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr22903">
<space/>Die Direction behält sich <seg type="spc">jederzeit</seg> das Recht der <seg type="spc">vierzehntägigen<lb/>
 Kündigung</seg> vor.<lb/>
</p>
            <p ana="pr22904">
<space/>Der Direction steht das Recht zu, <seg type="spc">ganz nach ihrem Ermessen</seg><lb/>
die künstlerische Thätigkeit des Mitgliedes zu verwenden. Demzufolge<lb/>
ist das Mitglied verpflichtet, die ihm zuzutheilenden Rollen ohne Rücksicht<lb/>
 auf deren Grösse oder Beschaffenheit in allen Theaterstücken und<lb/>
Pantomimen zu übernehmen und darzustellen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr22905">
<space/>Das Mitglied ist verpflichtet, am Tage oder am Abend oder<lb/>
auch <seg type="spc">mehrere Male am Tage oder am Abend</seg> aufzutreten, <seg type="spc">ohne</seg><lb/>
in letzteren Fällen eine separate Entschädigung beanspruchen zu können.<lb/>
Proben und Repertoire werden nur an der Probetafel angekündigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr22906">
<space/>Bei neu zu lernenden <choice><sic>Rol!en</sic><corr>Rollen</corr></choice> müssen je <seg type="spc">zweieinhalb Bogen</seg><lb/>
gewöhnlicher Schrift <seg type="spc">in einem Tage</seg>, bei Gesangsrollen in zwei<lb/>
Tagen gelernt werden. Die Frist läuft vom Tage der Uebernahme der<lb/>
Rolle oder Partie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr22907">
<space/>§ 3. Das engagierte Mitglied verpflichtet sich, vom Tage der<lb/>
Unterschrift dieses Vertrages bis zur Beendigung des Engagements ohne<lb/>
besondere schriftliche Genehmigung der Direction in keinem öffentlichen<lb/>
 oder Privattheater oder in einem anderen öffentlichen Locale<lb/>
aufzutreten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr22908">
<space/>§ 4. Das Mitglied unterwirft sich den derzeit bestehenden und<lb/>
in <seg type="spc">Zukunft zu erlassenden</seg> Bestimmungen der <seg type="ELIDASH">Haus-Ordnung</seg> und<lb/>
Disciplinar-Ordnung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr22909">
<space/>§ 5. <seg type="spc">Im Falle der Erkrankung eines Mitgliedes</seg> ist die<lb/>
Direction berechtigt, diesen Vertrag <seg type="spc">sofort zu lösen</seg>, <seg type="spc">ohne</seg> dass das<lb/>
betreffende Mitglied weitere Ansprüche zu erheben berechtigt ist, als<lb/>
auf Zahlung der Gage und des Spielhonorars <seg type="spc">bis zum Tage der Erkrankung<lb/>
</seg>. Doch steht der Direction auch das <seg type="spc">Recht</seg> zu, den Vertrag<lb/>
bestehen zu lassen und <seg type="spc">für die Tage der Krankheit den entsprechenden<lb/>
 Gagetheil in Abzug zu bringen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr22910">
<space/>§ 7. Die Direction ist berechtigt, dem Mitgliede während der<lb/>
Engagementsdauer alljährlich einen <seg type="spc">Urlaub</seg> in der Dauer von <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Monaten — <seg type="spc">unterbrochen oder ununterbrochen</seg> — zu ertheilen,<lb/>
und ist das Mitglied <seg type="spc">verpflichtet</seg>, <seg type="spc">diesen Urlaub anzunehmen</seg>.<lb/>
Innerhalb dieser Frist <seg type="spc">entfällt die Zahlung der Gage</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr22911">
<space/>§ 8. In folgenden Fällen steht der Direction gleichfalls das Recht<lb/>
zu, diesen Vertrag sofort zu lösen, ohne dass dem Mitgliede ein weiterer<lb/>
Anspruch zusteht, als auf Zahlung der Gage und des Spielhonorares<lb/>
bis zum Tage der Vertragslösung, und zwar:<lb/>
</p>
            <p ana="pr22912">
a) <seg type="spc">wenn das Mitglied dienstunfähig ist</seg>;<lb/>
</p>
            <p ana="pr22913">
b) wenn Krieg, politische Unruhen, Epidemien oder andere, den Besuch<lb/>
 des Unternehmens schädigende Ereignisse, ferner Landestrauer<lb/>
oder Brand des Theaters oder <seg type="spc">andere Ereignisse</seg> die Schliessung<lb/>
 der Bühne nothwendig machen. — <seg type="spc">Ob diese Nothwendigkeit<lb/>
 vorhanden ist</seg>, <seg type="spc">hat ausschliesslich die Direction<lb/>
zu beurtheilen</seg>;<lb/>
</p>
            <p ana="pr22914">
c) wenn die Schliessung der Bühne oder des Etablissements, in<lb/>
welchem sich die Bühne befindet, von der Behörde angeordnet wird;<lb/>
</p>
            <p ana="pr22915">
d) wenn nachweislich die Einnahmen während ununterbrochen vier<lb/>
Wochen zur Deckung der Ausgaben während dieser Zeit nicht<lb/>
hinreichen;<lb/>
</p>
            <p ana="pr22916">
e) im Falle das Mitglied das Engagement gar nicht oder nicht rechtzeitig<lb/>
 antritt;<lb/>
</p>
            <p ana="pr22917">
f) im Falle auch nur einmaliger Dienstverweigerung;<lb/>
</p>
            <p ana="pr22918">
g) im Falle das Mitglied sich ohne Einwilligung der Direction aus<lb/>
dem Rayon jener Stadt, in welcher die Vorstellungen stattfinden,<lb/>
entfernt;<lb/>
</p>
            <p ana="pr22919">
h) im Falle unanständigen Benehmens des Mitgliedes gegen den<lb/>
Director, Regisseur oder gegen die anderen Mitglieder;<lb/>
</p>
            <p ana="pr22920">
i) im Falle das Mitglied den bewilligten Urlaub überschreitet;<lb/>
</p>
            <p ana="pr22921">
k) wenn dasselbe ohne Erlaubnis der Direction seit Unterfertigung<lb/>
des Vertrages bis zur Lösung desselben auf einer anderen Bühne<lb/>
oder an einem anderen öffentlichen Orte der Stadt auftritt;<lb/>
</p>
            <p ana="pr22922">
l) wenn dasselbe eine Probe oder Vorstellung unentschuldigt und<lb/>
ohne hinlängliche Ursache versäumt;<lb/>
</p>
            <p ana="pr22923">
m) wenn dasselbe, aus welchem Grunde immer, strafgerichtlich verurtheilt<lb/>
 wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr22924">
<space/>§ 10. Sollte das Mitglied zu den vor Beginn des Engagements<lb/>
angesetzten Proben nicht eintreffen oder das Engagement nicht rechtzeitig<lb/>
 antreten, so ist dasselbe verpflichtet, an Herrn Director <rs type="pers" ana="n_19879" ref="#fk__p_44157">Gabor<lb/>
Steiner</rs> <seg type="spc">eine der richterlichen Mässigung einverständlich<lb/>
entzogene Conventionalstrafe</seg> im Betrage von <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Kronen zu<lb/>
bezahlen, <seg type="spc">ohne dass</seg> Herr Director <rs type="pers" ana="n_19880" ref="#fk__p_44157">Gabor Steiner</rs> einen Schadennachweis<lb/>
 gerichtlich oder aussergerichtlich zu erbringen hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr22925">
<space/><seg type="spc">Ausserdem</seg> steht der Direction das Recht zu, den Vertrag sofort<lb/>
zu lösen oder <seg type="spc">auch noch überdies</seg> die Erfüllung des Vertrages zu<lb/>
beanspruchen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr22926">
<space/>§ 13. Die für diesen in einem Exemplare ausgefertigten Vertrag<lb/>
zu entrichtenden Gebühren hat das Mitglied zu bestreiten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr22928">
<space/>Fast in jedem einzelnen dieser Paragraphe <seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_19881" ref="#fk__p_44157">Gabor<lb/>
Steiner’schen <foreign xml:lang="la">jus civile</foreign></rs></seg> ist zum Schaden noch der Hohn gefügt.<lb/>
Sehr hübsch sind <abbr>z. B.</abbr> <seg type="insult">die »in Zukunft zu erlassenden Bestimmungen«</seg>,<lb/>
denen sich das Mitglied blind unterwirft, und nicht minder <seg type="insult">das<lb/>
»Recht« der Direction</seg>, den Vertrag im Falle der Erkrankung<lb/>
eventuell auch bestehen zu lassen, aber für die Tage der Krankheit<lb/>
den entsprechenden Gagetheil in Abzug zu bringen. Geradezu<lb/>
rührend ist die <seg type="insult">Güte</seg>, mit der den Mitgliedern ein Urlaub, unterbrochen<lb/>
 oder sogar ununterbrochen, in Aussicht gestellt wird,<lb/>
den sie, ohne durch Zusendung einer Gage behelligt zu werden,<lb/>
in Musse geniessen können, bis sie wieder die Pflicht zur Arbeit<lb/>
ruft. Die Erklärung <seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_19882" ref="#fk__p_44157">Gabor Steiner</rs></seg>, dass er nicht erst<lb/>
einen Krieg abwarten müsse, um zur Schliessung des <rs type="inst">Orpheums</rs><lb/>
zu schreiten, hat zwar für manche Besucher etwas Beruhigendes,<lb/>
aber ganz und gar nicht für die armen Teufel von Angestellten,<lb/>
die es nur ungern der <seg type="insult">»Beurtheilung« der Direction</seg> überlassen,<lb/>
wann für sie die »Nothwendigkeit« hereinbrechen soll, obdachlos zu<lb/>
werden. Sie mögen sich trösten. Kein einziger dieser »Paragraphe«<lb/>
und am allerwenigsten, der von einer »der richterlichen Mässigung<lb/>
entzogenen Conventionalstrafe« faselt, vermag vor einem österreichischen<lb/>
 Civilgerichte standzuhalten. Glücklicherweise sind durch<lb/>
<seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_19883" ref="#fk__p_44157">Gabor Steiner’schen Entwurf</rs></seg> die Bestimmungen des <rs type="title">bürgerlichen<lb/>
 Gesetzbuches</rs> nicht ausser Kraft gesetzt. Und so ist es denn<lb/>
vielleicht nicht ganz ausgeschlossen, dass <seg type="insult">dem über so viele<lb/>
Existenzen unumschränkt Gebietenden</seg> im Ernstfall das Handwerk<lb/>
gelegt wird.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_44157">
               <persName>Steiner, Gabor</persName>
               <birth>
                  <date>1858-5-28</date>
                  <place>Temesvar/Siebenbürgen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-9-9</date>
                  <place>Beverly Hills/Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">IKG: 02.04.1858 als Geburtsdatum</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/62837</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40261">
               <persName>Danzer, Eduard</persName>
               <birth>
                  <date>1836-5-15</date>
                  <place>Sangerberg/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-10-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Realitätenbesitzer</occupation>
               <occupation>Gastwirt</occupation>
               <occupation>Varietédirektor</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>