<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02617.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02616.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02618.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Hofbeamter. (Die Wetschl-Wirtschaft), in: Fackel Heft 04, Nr. 113, 1902, S. 22-23</title>
            <title type="iso-date">1902-08-26</title>
            <title type="id">tid_02617</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">113</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-113_n0022.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/113,022</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Hofbeamter. (Die Wetschl-Wirtschaft)</head>
            <p ana="pr25503">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="i"><rs type="pers" ana="n_22051" ref="#fk__p_46175">Hofbeamter</rs>.</seg></seg> Sie schreiben: »Gestatten Sie, daß ich Ihre Aufmerksamkeit<lb/>
 auf die traurige Lage eines dem Anschein nach bevorzugten<lb/>
, in Wahrheit aber ungemein gedrückten Standes lenke. Ich<lb/>
meine die <seg type="spc">Hofbeamten</seg>. Nachdem jetzt auch die Diurnisten befriedigt<lb/>
sind, bilden die Hofbeamten den einzigen großen Beamtenkörper, für<lb/>
den seit Jahren nichts geschehen ist und voraussichtlich auch nichts<lb/>
geschehen wird, falls nicht von außen her den Herren, die nichts mehr<lb/>
als die Oeffentlichkeit fürchten, die Wahrheit gesagt wird. Die <abbr>k. u. k.</abbr><lb/>
Hofbeamten, denen es, wenn sie ihre Stellung nicht riskieren wollen,<lb/>
verwehrt ist, sich über ihre elende Lage öffentlich zu beklagen, sind<lb/>
dadurch ihren Oberbehörden vollständig ausgeliefert und müssen seit<lb/>
Jahren die Opfer <seg type="insult">eines unwürdigen Sparsystems</seg> abgeben. Ich bin fest<lb/>
überzeugt, daß, wenn Sie, der schon so viele Mißstände ausgerottet<lb/>
und so viele Schäden aufgedeckt hat, sich mit dieser Angelegenheit befassen<lb/>
 wollten, dies bald den Anfang einer Besserung bedeuten würde.<lb/>
Im Namen zahlreicher Familienväter, die unter diesen unerträglichen Verhältnissen<lb/>
 leiden, bittet Sie darum ein aufrichtiger <abbr>u. s. w.</abbr>« — Meinen guten<lb/>
Willen, <seg type="insult">der anmuthigen Wirtschaft des Herrn <rs type="pers" ana="n_22052" ref="#fk__p_55422">Wetschl</rs></seg> ein Ende zu<lb/>
machen, habe ich öfter bewiesen. Leider muß, solange nicht dafür gesorgt<lb/>
 ist, daß der Ruhm von den Thaten <seg type="insult">des Sparhofraths</seg> zu des<lb/>
<RS pers="Franz Joseph" globID="rs_368">Kaisers</RS> Ohren dringt, alle publicistische Mühe vergeblich bleiben. Der<lb/>
<RS pers="Franz Joseph" globID="rs_369">Kaiser</RS>, der von all den Dingen, die in seinen Aemtern, in seinen<lb/>
</p>
            <p ana="pr25503">
Theatern und in Küche und Keller seiner Haushaltung geschehen, keine<lb/>
Ahnung hat, wird bloß von der jährlichen Verringerung des Ausgabenetats<lb/>
 unterrichtet, und es ist nur natürlich, daß der Hausherr <seg type="insult">des Sparmeisters<lb/>
 Kunst</seg> lobt, solange er nicht weiß, daß auf Kosten aller Vornehmheit<lb/>
 und Würde geknausert wurde. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_22053" ref="#fk__p_55422">Wetschl</rs></seg>, der im Gegensatz<lb/>
 zu der alten, einwandfreien Sitte, nach der die Ischler Hofhaltung die<lb/>
Semmel um drei Kreuzer bezog, den Ischler Bäckern zumuthet, von nun<lb/>
ab noch 14 Procent von dem bürgerlichen 2 Kreuzer-Preise nachzulassen,<lb/>
und einen ähnlichen Handel auch den Fleischhauern des Ortes vorschlägt<lb/>
, <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_22054" ref="#fk__p_55422">Wetschl</rs></seg>, der es so weit kommen ließ, daß Fleischer und<lb/>
Bäcker sich weigerten, der Hofhaltung Fleisch und Brot zu liefern,<lb/>
müßte unverzüglich wegen <seg type="insult">Majestätsbeleidigung</seg> in Anklagezustand versetzt<lb/>
 werden. Und er müßte verurtheilt werden, wenn das Gericht auch<lb/>
noch erfährt, daß er die Wohlthätigkeit seines kaiserlichen Herrn für die<lb/>
Ischler Ortsarmen reduciert, daß er die Gaben, die allsommerlich bei<lb/>
allen möglichen Anlässen die Privatschatulle gewährte, auf den fünften<lb/>
Theil ihrer jeweiligen Höhe herabsetzt, die Hilfsbedürftigen aber dadurch<lb/>
fünfzigfach schädigt, weil aristokratische Spender das Maß ihrer Freigebigkeit<lb/>
 jeweils der des Hofes anpassen müssen. <seg type="insult">Ein gewiegter Sparer</seg>,<lb/>
zieht der Mann die Zinsen, die Wohlthun trägt, gleich von dem Capital<lb/>
 ab. <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Daß all dies nicht mit Wissen und Willen des <RS pers="Franz Joseph" globID="rs_370">Kaisers</RS> geschieht,<lb/>
daß <seg type="insult">all die schweren Vergehungen gegen die Noblesse des reichsten<lb/>
Hofes</seg>, von <seg type="insult">der lustigen Verordnung</seg>, daß keiner Hofdame nach neun<lb/>
Uhr Speise und Trank serviert wird, bis zur traurigen Mißhandlung der<lb/>
<rs type="inst">Burgtheatercomparsen</rs>, wenn er von ihnen erführe, die Empörung des<lb/>
Monarchen wecken und mit der sofortigen Entfernung der Schuldtragenden<lb/>
 gesühnt würden, daran darf man nicht zweifeln.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_55422">
               <persName>Wetschl, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1850-8-7</date>
                  <place>Tarnopol</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-5-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Hofbeamter</occupation>
               <note type="comment">Kanzleidirektor des Obersthofmeisteramtes</note>
               <note type="comment">3. Neulinggasse 3</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46175">
               <persName>Hofbeamter</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>