<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04618.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04617.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04619.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Tag des Herrn. Von Karl Hauer , in: Fackel Heft 09, Nr. 248, 1908, S. 5-9</title>
            <title type="iso-date">1908-03-24</title>
            <title type="id">tid_04618</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">09</title><title type="heft">248</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-09-248_n0005.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/248,005</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Tag des Herrn. Von Karl Hauer </head>
            <p ana="pr52850">
<space/>Seit meiner frühen Jugend ist mir der Sonntag immer als<lb/>
etwas Frostiges, Störendes und Unsinniges erschienen. Man mag<lb/>
die überstürzte, lärmende Betriebsamkeit des modernen Lebens aufs<lb/>
grimmigste verabscheuen, der bloß äußerlichen Ruhe des Sonntags<lb/>
kann man sich doch nicht freuen. Wenn ein System der Hast<lb/>
plötzlich zum Stillstand kommt, ergibt dies nicht den Eindruck<lb/>
des Friedens und der Würde, sondern den Eindruck einer Katastrophe<lb/>
. Es ist, wie wenn ein in rasender Fahrt dahinsausender<lb/>
Zug mit einem jähen Ruck unvermutet anhält. Es folgt eine unheimliche<lb/>
 Stille und man fragt sich ängstlich, was denn geschehen<lb/>
sei. Und trotzdem wir dieses sonntägliche Anhalten der donnernden<lb/>
Maschine werktäglicher Zwecktätigkeit schon gewöhnt sind, hinterläßt<lb/>
 es stets von neuem die Impression unerfreulicher, trübseliger<lb/>
Kahlheit, so vergnüglich und festlich der Sonntag auch tut, so<lb/>
lärmend er sich auch manchmal geberdet. Ein feineres Nervensystem<lb/>
 empfindet das gewalttätige Bremsen, die unmotivierte Verkehrung<lb/>
</p>
            <p ana="pr52850">
 des ganzen Lebensbildes nicht beruhigend und wohltätig,<lb/>
sondern belastend und aufregend. Warum hält die Menschheit<lb/>
wohl an <seg type="insult">dieser mittelalterlichen Institution</seg> fest, die keinerlei ersichtlichen<lb/>
 Nutzen, aber in Menge kostspielige Betriebsstörungen,<lb/>
empfindliche Irritationen des Nervenlebens und <seg type="insult">ärgerliche Ausschreitungen<lb/>
 des Pöbels</seg> bringt? Warum müssen an diesem einen<lb/>
Tage <seg type="spc">alle</seg> Räder des Wirtschaftslebens ausgeschaltet sein, warum<lb/>
muß an diesem einen Tage <seg type="insult">die <seg type="spc">ganze</seg> Plebs</seg> losgelassen werden?<lb/>
Die Erholung, die jedem arbeitenden Menschen zuteil werden soll,<lb/>
wäre sicherer und gründlicher, wenn an jedem Tage einem entsprechenden<lb/>
 Bruchteil der Arbeitenden aller Kategorien Arbeitsfreiheit<lb/>
 gewährt würde. Es ist neben der <seg type="insult">Trägheit der Masse</seg> vornehmlich<lb/>
 <seg type="insult">der auf diese Trägheit sich stützende lebensfeindliche<lb/>
Starrsinn der Kirche</seg>, der jede Forderung der Vernunft schroff<lb/>
zurückweist, wenn er eine jener Einrichtungen opfern soll, die sich<lb/>
seit Jahrhunderten überlebt haben. Außer der Kirche ist der<lb/>
Sonntag nur noch der sozialdemokratischen Partei heilig, denn er<lb/>
ermöglicht ihr die Veranstaltung von Massenaufzügen und <seg type="ELIDASH">Massenversammlungen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52851">
<space/>Der Sonntag ist nämlich <seg type="insult">der Tag des Herrn</seg>. Als Schüler<lb/>
waren wir an diesem Tage vom Drücken der Schulbänke befreit<lb/>
und mußten dafür die Kirchenbänke drücken. Ich weiß nicht, ob<lb/>
die Kirche an Macht verlöre, wenn die Kinder nicht mehr zur<lb/>
Schulmesse geführt würden. Ich weiß nur, daß eine Schulmesse,<lb/>
die samt einer eingeschobenen Predigt eine Stunde, in Dorfkirchen<lb/>
meist noch länger dauert, die noch nicht mit der müden Geduld<lb/>
der Erwachsenen ausgerüsteten Kinder mehr erschöpft als drei<lb/>
Unterrichtsstunden, und daß halbwegs aufgeweckte Schüler von<lb/>
diesen Messen einen vielleicht unbegründeten aber unauslöschlichen<lb/>
 Haß gegen alles religiöse Zeremonientum forttragen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52852">
<space/>An schönen Sonntagsnachmittagen wurden wir Kinder auf<lb/>
sogenannten Ausflügen mitgenommen. Das war die zweite Qual.<lb/>
Während man uns an Wochentagen in unserer freien Zeit glücklicherweise<lb/>
 allein ließ, wurden wir beim Familienausflug unaufhörlich<lb/>
 aller Dinge wegen zurechtgewiesen, mußten wie Schafe<lb/>
dahintrotten und durften zur Belohnung in überfüllten Biergärten<lb/>
oder rauchigen Stuben den Erwachsenen trinken zusehen. Den<lb/>
wenigen Menschen, welche das Land nicht aufsuchen, um einen<lb/>
Vorwand für Wirtshäuserbesuch zu haben, sondern um frische Luft<lb/>
</p>
            <p ana="pr52852">
und freien Ausblick zu genießen, wird die Natur am Sonntag<lb/>
durch die fortwährende Begegnung mit <seg type="insult">solchen Familienausflüglern<lb/>
</seg> gründlich verleidet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52853">
<space/>In späterer Zeit lernte ich den Sonntag vor allem als einen<lb/>
Tag kennen, an dem man die verschiedenen Dinge, die man dringend<lb/>
 benötigt, nicht einkaufen und an dem man nicht in Cafés<lb/>
und Gasthäuser gehen kann, weil man keinen Platz darin findet.<lb/>
Ein Sonntag in der Großstadt zumal ist für einen Nervenmenschen,<lb/>
der keine eigene Hauswirtschaft führt, eine Art Verbannung auf<lb/>
die Gasse oder in das enge, ungastliche Mietzimmer. In Wien muß<lb/>
man auf seine gewohnte Lebensweise unbedingt verzichten. Es ist,<lb/>
als ob die Höllenschlünde ihre Bewohner ausgespien hätten, um<lb/>
die Wiener Kaffeehäuser <choice><sic>nud</sic><corr>und</corr></choice> Restaurants damit zu füllen. Und<lb/>
<seg type="insult">diese Höllenschrecken</seg> bestehen zum größten Teile aus Leuten, die<lb/>
es nicht nötig hätten, ihre Bedürfnisse in öffentlichen Lokalen zu<lb/>
stillen, aus Ehegatten, die <seg type="insult">mit Kind und Kegel, mit Tanten und<lb/>
Gouvernanten</seg> aus ihrem Heim gezogen kommen. Es handelt sich<lb/>
ihnen auch nicht um Bedürfnisse, sondern ums <seg type="insult"><seg type="spc">Vergnügen</seg></seg>.<lb/>
Sie pferchen sich in den weiten Sälen, nach <seg type="insult">Familien und Sippen</seg><lb/>
geordnet, zusammen, führen <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Begrüßungspantomimen</seg> und Erstaunenspantomimen<lb/>
</seg> auf, gaffen und paffen, kritisieren, reiben sich aneinander,<lb/>
schmatzen und schwatzen und vollführen einen <seg type="insult">Heidenlärm</seg>, wie<lb/>
es sich für eine <seg type="insult">Judenschule</seg> ziemt. Denn es ist in der inneren<lb/>
Stadt und den angrenzenden Bezirken, in denen ich diese Beobachtungen<lb/>
 leider machen mußte, fast ausschließlich <seg type="insult">die Leopoldstadt</seg>,<lb/>
die auf diese Weise <seg type="insult">den Tag des Herrn</seg> feiert. Gehört ihr hauptsächlich<lb/>
 das Café, so ist <seg type="insult">dem christlichen Publikum der Vorstädte</seg><lb/>
am Sonntag das Wirtshaus, und zwar schon am Vormittag, heilig.<lb/>
Man rühmt das Familienleben der Juden als besonders innig und<lb/>
harmonisch. Im Café am Sonntag drückt sich dies auch deutlich,<lb/>
obzwar in nicht sehr ästhetischer Weise, aus. Wenn aber sogar <seg type="insult">so<lb/>
eingefleischte Familienschwärmer</seg> kein anderes festtägliches Vergnügen<lb/>
 kennen, als ins Café auszuwandern, dann muß<lb/>
es wohl mit <seg type="insult">der vielgerühmten Wohltat und Poesie des<lb/>
eigenen Heims</seg> nicht so weit her sein. Man könnte eher glauben,<lb/>
dieses Heim wäre ein Käfig, dem alles darin Eingesperrte bei<lb/>
Gelegenheit gierig entweicht, und daß <seg type="insult">diese Heim-Menschen</seg> es<lb/>
schon als ein unbändiges Vergnügen, als ein Fest empfinden, wenn<lb/>
sie nicht daheim sind. Denn sie sind alle riesig vergnügt, ohne<lb/>
</p>
            <p ana="pr52853">
andern Grund als den, nicht daheim zu sein. Und sie<lb/>
nehmen scheinbar ganz unverhältnismäßige Opfer, unglaublich<lb/>
gedrängtes Sitzen, Hitze, verdorbene Luft, ohrenzerschmetterndes<lb/>
Getöse, schlechte Speisen und Getränke, langsame Bedienung, hohe<lb/>
Preise und noch vieles andere, dem gegenüber eben das Heim als<lb/>
Paradies gepriesen wird, gerne und freudig auf sich<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr52854">
<space/>Während an Wochentagen der vom Lärm der Gasse und<lb/>
des Marktes angewiderte Mensch ins Café oder Restaurant flüchtet,<lb/>
scheint am Sonntag der Lärm von Gasse und Markt in Café und<lb/>
Restaurant zu flüchten. Allein schon das <seg type="insult">Schnattern der Weiber</seg><lb/>
ist fürchterlich. Und bilden an Werktagen die <seg type="insult">Weiber</seg> in den<lb/>
Cafés bereits die Hälfte der Gäste, so verfügen sie im Sonntags-Café<lb/>
 mindestens über eine zweifellose Zweidrittelmajorität. Geht<lb/>
es so weiter, dann werden die Männer, die bisher im Café Ruhe<lb/>
vor <seg type="insult">Weibern und Familie</seg> suchten, durch <seg type="insult">Weiber und Familienleben<lb/>
</seg> aus dem Café vertrieben werden. Denn am Sonntag bewährt<lb/>
sich die Verpflanzung des <seg type="insult">Familienlebens</seg> ins Café vorzüglich. Die<lb/>
Kinder jeden Alters sind darin, wenn sie nicht gerade zanken oder<lb/>
weinen, so brav und ruhig wie die Engelein, denn es wird ihnen<lb/>
ein <seg type="ELIDASH">Vortragsunterricht</seg> und Anschauungsunterricht ohnegleichen geboten.<lb/>
Aus den ungenierten Gesprächen der Erwachsenen, denen sie mit<lb/>
Andacht lauschen, und aus jenen illustrierten Blättern, die im<lb/>
Auslande von <seg type="insult">anspruchsloseren Lebemännern</seg> als <seg type="insult">feinste Blüte der<lb/>
Wiener Kultur</seg> geschätzt werden, lernen sie hier das Leben kennen.<lb/>
Da starren Knaben in kurzen Hosen mit verglasten Augen auf<lb/>
<seg type="insult">unsäglich alberne Bilder</seg>, die in entsetzlicher Monotonie immer<lb/>
wieder halbnackte Weiber in dumm-phantastischen Kostümen darstellen<lb/>
. Da lesen halbwüchsige Mädchen, die im übrigen so abgerichtet<lb/>
 werden, daß sie nicht prüde genug tun, nicht genug<lb/>
Schämigkeit heucheln können, mit geröteten Wangen diese Texte<lb/>
voll <seg type="insult">ordinärer Laszivität</seg> und saugen damit eine <seg type="insult">Weltanschauung</seg><lb/>
ein, die allenfalls <seg type="insult">den schäbigsten Kommisnaturen</seg> angemessen<lb/>
ist. Und die Eltern, Onkel und Tanten sitzen daneben, schauen<lb/>
dem wohlwollend zu und freuen sich, daß die Kleinen sich so<lb/>
nett und artig beschäftigen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr52855">
<space/>Alkohol und Musik entfalten natürlich als <seg type="insult">die beiden privilegierten<lb/>
 Volksnarkotika</seg> am <seg type="insult">Tag des Herrn</seg> ihre <choice><sic>ausgibigste</sic><corr>ausgiebigste</corr></choice> Wirksamkeit<lb/>
. Sonntags kann jeder beobachten, was ich neulich<lb/>
theoretisch auseinandergesetzt habe, daß die Musik (neben dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr52855">
Alkohol) das große Tonikum für alles Unterdrückte, für <seg type="insult">Weiber<lb/>
und Arbeitssklaven</seg> ist, der Zauberstab, der alle Verborgenheiten<lb/>
des Gefühls, der <seg type="insult">den ganzen Schlamm der Seele</seg> bis zum letzten<lb/>
Restchen an die Oberfläche lockt und eine Fröhlichkeit erzeugt,<lb/>
die selbst den nachsichtigsten Menschenfreund wahrhaft traurig<lb/>
stimmen muß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52856">
<space/>Das ist <seg type="insult">der Tag des Herrn</seg>. So ehrt das Volk seinen lieben<lb/>
Gott und die Kirche selbst scheint es nicht anders zu wollen.<lb/>
Dagegen ist also nichts zu machen. Aber wir sollten wenigstens<lb/>
nicht so viel und so stolz mit unsern drahtlosen Telephonen und<lb/>
lenkbaren Luftschiffen herumflunkern, denn dies hat für unser<lb/>
Kulturniveau nicht die geringste Bedeutung. Wir leben im <seg type="insult">Mittelalter<lb/>
</seg>. Oder in dem, was wir <seg type="insult">Mittelalter</seg> zu nennen belieben. Ich<lb/>
glaube nämlich nicht, daß es im wirklichen <seg type="insult">Mittelalter</seg> so barbarisch<lb/>
, so stillos, so geistig-unreinlich zugegangen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr52857">
<rs type="pers" ana="n_41749" ref="#fk__p_47538"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Hauer</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47538">
               <persName>Hauer, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1875-10-29</date>
                  <place>Gmunden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-17</date>
                  <place>Hall/Tirol</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <note type="comment">Augustenstr. 60</note>
               <note type="comment">K. Tscheschlog's Nachf.</note>
               <note type="comment">beigesetzt 25.08.1919 Kommunalfriedhof Gruppe 3, 1939 aufgelassen.</note>
               <note type="comment">München</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52647</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>