<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03944.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03943.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03945.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Deutscher. (Das Deutsch der Deutschen), in: Fackel Heft 07, Nr. 185, 1905, S. 21-22</title>
            <title type="iso-date">1905-10-17</title>
            <title type="id">tid_03944</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">185</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-185_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/185,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Deutscher. (Das Deutsch der Deutschen)</head>
            <p ana="pr40519">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203522" ref="#fk__p_60453">Deutscher</rs>.</seg></seg></seg> <seg type="insult">Den Deutschen in Österreich</seg> — ich meine <seg type="insult">die mit<lb/>
der »Lage«</seg> — kann man alles nachsagen, nur nicht, daß sie deutsch<lb/>
können. Nun verlangt man ja von Niemandem, und am allerwenigsten<lb/>
von <seg type="insult">einem biedern deutschen Mann</seg>, daß er den Tücken seiner Sprache<lb/>
gewachsen ist. Solch Verlangen ist aber gewiß dort nicht unbillig, wo<lb/>
der Deutsche sein <seg type="insult">Deutschtum</seg> selbst im Munde führt. Aufrufe zum<lb/>
Beispiel, die von <seg type="insult">deutscher Gesinnung</seg> überquellen, dürfen der deutschen<lb/>
Sprache keine <seg type="insult">Schande</seg> antun. Da wurde jetzt, um der Not der Zeit endgiltig<lb/>
</p>
            <p ana="pr40519">
abzuhelfen, ein <seg type="insult">Verein »<rs type="inst">Heimat</rs>«</seg> gegründet, der der <seg type="insult">»<seg type="spc">Hebung</seg><lb/>
historischer und kulturhistorischer <seg type="spc">Ziele</seg> in Deutschösterreich«</seg> dienen<lb/>
soll. Er wurde gegründet trotz der besseren Erkenntnis: »Wie die Pilze<lb/>
schießen heute bereits Vereine und Gesellschaften über Nacht empor<lb/>
<seg type="spc">und erregt</seg> diese <seg type="insult">Gründerwut</seg> in der Tat bei den oft nichtssagenden<lb/>
Zwecken berechtigtes Bedenken«. »Und erregt« war ja zu erwarten;<lb/>
aber man kann immer noch eher Ziele heben als bei Zwecken Bedenken<lb/>
erregen. Warum wurde der Verein trotzdem gegründet? Weil die<lb/>
Deutschösterreicher alljährlich zu Tausenden Rothenburg ob der Tauber<lb/>
besuchen und »nicht ohne Neid auf die prachtvolle glänzende <seg type="spc"><seg type="insult">Durchführung<lb/>
 der Erinnerung an die Belagerung</seg> der Stadt<lb/>
durch die Schweden</seg> blicken«. Die <seg type="insult">»Durchführung der Erinnerung<lb/>
an die Belagerung«</seg> ist ja gewiß prachtvoll, nur weiß man nicht, ob<lb/>
man den Schweden die Durchführung oder die Belagerung zu danken<lb/>
hat. Jedenfalls bloß die Belagerung, denn es heißt später ausdrücklich<lb/>
noch einmal: »Groß und Klein ist in den Trachten der Zeit früh Morgens<lb/>
bereits auf den Beinen und mit großartigem Erfolg wird das Ganze<lb/>
<seg type="spc">durchgeführt</seg>.« Und »was in Deutschland möglich, sollte bei uns<lb/>
in Österreich in deutschen Landen nicht <seg type="spc">durchführbar</seg> sein?«<lb/>
Bekanntich nicht immer. Aber dem <seg type="insult">Verein »<rs type="inst">Heimat</rs>«</seg> wird’s diesmal gelingen.<lb/>
»<seg type="spc">Bereits wurde</seg> heuer im Frühjahr in Wien durch die Veranstaltung<lb/>
des Veilchenfestes ein schwacher Versuch gemacht, der einen vollen<lb/>
Erfolg <seg type="spc">in Bezug</seg> auf die Teilnahme und den Besuch hatte«. Und so<lb/>
fort in <seg type="insult">bestem Comptoirdeutsch</seg>. Dabei will der Verein »auf deutscher<lb/>
Grundlage durch Wort und Schrift« seine Ziele fördern. »Wir <seg type="spc">wünschen</seg>,<lb/>
daß unsere <seg type="spc">Hoffnung</seg> nicht fehlschlägt und unsere Bestrebung zur<lb/>
ethischen und wirtschaftlichen Hebung der Deutschen in Österreich beitragen<lb/>
 wird«. Ob auch zur grammatikalischen? Vorläufig verspricht der<lb/>
Verein, daß »bereits demnächst Ortsausschüsse <seg type="spc">sich bilden</seg> werden«.<lb/>
Das kann nicht schaden. Denn <seg type="insult">die deutschen Abgeordneten, <choice><sic>Schrifsteller</sic><corr>Schriftsteller</corr></choice>,<lb/>
Lehrer, Archivare und Beamten</seg>, die den Aufruf in die Welt schickten,<lb/>
glauben gewiß, daß sie es nicht mehr nötig haben.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_60453">
               <persName>Deutscher</persName>
               <note type="comment"/>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>