<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07549.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07548.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07550.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Zitate aus Schiller, Goethe, Jean Paul, in: Fackel Heft 18, Nr. 443, 1916, S. 13-24</title>
            <title type="iso-date">1916-11-01</title>
            <title type="id">tid_07549</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">443</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-443_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/443,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Zitate aus Schiller, Goethe, Jean Paul</head>
            <p ana="pr101130">
<space/>Die Dichter sind überall, schon ihrem Begriffe nach, die<lb/>
<seg type="spc">Bewahrer</seg> der Natur. Wo sie dieses nicht ganz mehr sein<lb/>
können, und schon in sich selbst den zerstörenden Einfluß willkürlicher<lb/>
 und künstlicher Formen erfahren <seg type="symbol" subtype="3dots"/>, da werden sie als die<lb/>
<seg type="spc">Zeugen</seg> und als die <seg type="spc">Rächer</seg> der Natur auftreten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101133">
<space/>Satirisch ist der Dichter, wenn er die Entfernung von der<lb/>
Natur und den Widerspruch der Wirklichkeit mit dem Ideale (in<lb/>
der Wirkung auf das Gemüt kommt Beides auf Eins hinaus) zu<lb/>
seinem Gegenstande macht. Dies kann er aber sowohl ernsthaft und mit<lb/>
Affekt als scherzhaft und mit Heiterkeit ausführen, je nachdem er<lb/>
entweder im Gebiete des Willens oder im Gebiete des Verstandes<lb/>
verweilt. Jenes geschieht durch die <seg type="spc">strafende</seg> oder pathetische,<lb/>
dieses durch die <seg type="spc">scherzhafte</seg> Satire.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101136">
<space/>Die pathetische Satire muß jederzeit aus einem Gemüte<lb/>
fließen, welches von dem Ideale lebhaft durchdrungen ist. Nur ein<lb/>
herrschender Trieb nach Übereinstimmung kann und darf jenes<lb/>
tiefe Gefühl moralischer Widersprüche und jenen glühenden<lb/>
Unwillen gegen <seg type="insult">moralische Verkehrtheit</seg> erzeugen, welcher in<lb/>
einem <rs type="pers" ana="n_65991" ref="#fk__p_47318">Juvenal</rs>, <rs type="pers" ana="n_65992" ref="#fk__p_47026">Swift</rs>, <rs type="pers" ana="n_65993" ref="#fk__p_46781">Rousseau</rs>, <rs type="pers" ana="n_65994" ref="#fk__p_56215">Haller</rs> und andern zur Begeisterung<lb/>
wird. Die nämlichen Dichter würden und müßten mit demselben<lb/>
Glück auch in den rührenden und zärtlichen Gattungen gedichtet<lb/>
haben, wenn nicht zufällige Ursachen ihrem Gemüt frühe diese<lb/>
bestimmte Richtung gegeben hätten; auch haben sie es zum Teil<lb/>
wirklich getan. Alle die hier Genannten lebten entweder in <seg type="insult">einem<lb/>
ausgearteten Zeitalter</seg> und hatten eine schauderhafte Erfahrung<lb/>
<seg type="insult">moralischer Verderbnis</seg> vor Augen, oder eigene Schicksale hatten<lb/>
Bitterkeit in ihre Seele gestreut.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101139">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> So lange <rs type="pers" ana="n_65995" ref="#fk__p_49390">Lukian</rs> bloß die Ungereimtheit züchtigt, <seg type="symbol" subtype="7dots"/><lb/>
bleibt er Spötter, und ergötzt uns mit seinem fröhlichen Humor;<lb/>
aber es wird ein ganz anderer Mann aus ihm in vielen Stellen <seg type="symbol" subtype="4dots"/>,<lb/>
wo seine Satire auch die <seg type="insult">moralische Verderbnis</seg> trifft <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Bei<lb/>
solchen und ähnlichen Anlässen muß sich der hohe Ernst des<lb/>
Gefühls offenbaren, der allem Spiele, wenn es poetisch sein soll,<lb/>
zum Grunde liegen muß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101142">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> die <seg type="insult"><seg type="spc">Naturwidrigkeit</seg> unserer Verhältnisse, Zustände<lb/>
und Sitten</seg> treibt uns an, dem erwachenden Triebe nach Wahrheit<lb/>
und Simplizität, der, wie die moralische Anlage, aus welcher er fließt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr101142">
unbestechlich und unaustilgbar in allen menschlichen Herzen liegt,<lb/>
in der physischen Welt eine Befriedigung zu verschaffen, die in der<lb/>
moralischen nicht zu hoffen ist. Deswegen ist das Gefühl, womit<lb/>
wir an der Natur hangen, dem Gefühle so nahe verwandt, womit<lb/>
wir das entflohene Alter der Kindheit und der kindlichen Unschuld<lb/>
beklagen. Unsere Kindheit ist die einzige unverstümmelte Natur,<lb/>
die wir in der kultivierten Menschheit noch antreffen; daher es kein<lb/>
Wunder ist, wenn uns jede Fußstapfe der Natur außer uns auf<lb/>
unsere Kindheit zurückführt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101149">
<space/>Die größte Achtung, die ein Autor für sein Publikum<lb/>
haben kann, ist, daß er niemals bringt was man erwartet,<lb/>
sondern was er selbst, auf der jedesmaligen Stufe eigner und<lb/>
fremder Bildung für recht und nützlich hält.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101152">
<space/>Es ist nicht immer nötig, daß das Wahre sich verkörpere;<lb/>
schon genug wenn es geistig umher schwebt und Übereinstimmung<lb/>
bewirkt; wenn es wie Glockenton ernst-freundlich durch die<lb/>
Lüfte wogt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101155">
<space/>Tief und ernstlich denkende Menschen haben gegen das<lb/>
Publikum einen bösen Stand.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101158">
<space/>Für das größte Unheil unserer Zeit, die nichts reif werden<lb/>
läßt, muß ich halten, daß man im nächsten Augenblick den<lb/>
vorhergehenden verspeist, den Tag im Tage vertut, und so immer<lb/>
aus der Hand in den Mund lebt, ohne irgend etwas vor sich zu<lb/>
bringen. Haben wir doch schon Blätter für sämtliche Tageszeiten!<lb/>
Ein guter Kopf könnte wohl noch eins und das andere interkalieren.<lb/>
Dadurch wird alles was ein jeder tut, treibt, dichtet, ja was er vorhat<lb/>
, ins Öffentliche geschleppt. Niemand darf sich freuen oder<lb/>
leiden als zum <seg type="insult">Zeitvertreib</seg> der übrigen, und so springt’s von<lb/>
Haus zu Haus, von Stadt zu Stadt, von Reich zu Reich und<lb/>
zuletzt von Weltteil zu Weltteil, alles veloziferisch.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101161">
<space/>Die Lust der Deutschen am Unsichern in den Künsten<lb/>
kommt aus der <seg type="insult">Pfuscherei</seg> her: denn wer pfuscht, darf das Rechte<lb/>
nicht gelten lassen, sonst wäre er gar nichts.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101164">
<space/>Der Deutsche hat <seg type="insult">Freiheit der Gesinnung</seg> und daher merkt<lb/>
er nicht, wenn es ihm an <seg type="ELIDASH">Geschmacks-Freiheit</seg> und Geistes-Freiheit fehlt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101167">
<space/>Alle Gegner einer geistreichen Sache schlagen nur in die<lb/>
Kohlen, diese springen umher und zünden da, wo sie sonst nicht<lb/>
gewirkt hätten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101170">
<space/>Man sagt: eitles Eigenlob stinket; das mag sein: was aber<lb/>
fremder und ungerechter Tadel für einen Geruch habe, dafür hat<lb/>
das Publikum keine Nase.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101173">
<space/>Der Aberglaube ist die Poesie des Lebens, deswegen<lb/>
schadet’s dem Dichter nicht abergläubisch zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101176">
<space/>Aufrichtig zu sein kann ich versprechen; unparteiisch zu<lb/>
sein aber nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101179">
<space/>Wir alle sind so borniert, daß wir immer glauben Recht<lb/>
zu haben; und so läßt sich ein außerordentlicher Geist denken,<lb/>
der nicht allein irrt, sondern sogar Lust am Irrtum hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101182">
<space/>Der Appell an die Nachwelt entspringt aus dem reinen<lb/>
lebendigen Gefühl, daß es ein Unvergängliches gebe, und, wenn<lb/>
auch nicht gleich anerkannt, doch zuletzt aus der Minorität sich<lb/>
der Majorität werde zu erfreuen haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101185">
<space/>Wenn ich von liberalen Ideen reden höre, so verwundere<lb/>
ich mich immer, wie die Menschen sich gern mit <seg type="insult">leeren Wortschällen<lb/>
</seg> hinhalten; eine Idee darf nicht liberal sein. Kräftig sei<lb/>
sie, tüchtig, in sich selbst abgeschlossen, damit sie den göttlichen<lb/>
Auftrag, produktiv zu sein, erfülle; noch weniger darf der Begriff<lb/>
liberal sein, denn der hat einen ganz andern Auftrag.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101186">
<space/>Wo man die Liberalität aber suchen muß, das ist in den<lb/>
Gesinnungen und diese sind das lebendige Gemüt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101187">
<space/>Gesinnungen aber sind selten liberal, weil die Gesinnung<lb/>
unmittelbar aus der Person, ihren nächsten Beziehungen und<lb/>
Bedürfnissen hervorgeht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101188">
<space/>Weiter schreiben wir nicht; an diesen Maßstab halte man,<lb/>
was man tagtäglich hört.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101191">
<space/>Der Irrtum wiederholt sich immerfort in der Tat, deswegen<lb/>
muß man das Wahre unermüdlich in Worten wiederholen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101194">
<space/>Wie in Rom außer den Römern noch ein Volk von<lb/>
Statuen war, so ist außer dieser realen Welt noch <seg type="insult">eine Welt des<lb/>
Wahns</seg>, viel mächtiger beinahe, in der die Meisten leben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101197">
<space/>Unser ganzes Kunststück besteht darin, daß wir unsere<lb/>
Existenz aufgeben um zu existieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101200">
<space/>Alles was wir treiben und tun ist ein Abmüden; wohl dem<lb/>
der nicht müde wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101203">
<space/>Es ist nun schon bald zwanzig Jahre, daß die Deutschen<lb/>
sämtlich <choice><sic>transszendieren</sic><corr>transzendieren</corr></choice>. Wenn sie es einmal gewahr werden,<lb/>
müssen sie sich wunderlich vorkommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101206">
<space/>Zu allen Zeiten sind es nur die Individuen, welche für die<lb/>
Wissenschaft gewirkt, nicht das Zeitalter. Das Zeitalter war’s, das<lb/>
den Sokrates durch Gift hinrichtete; das Zeitalter, das <rs type="pers" ana="n_65997" ref="#fk__p_46305">Hussen</rs><lb/>
verbrannte; die Zeitalter sind sich immer gleich geblieben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101209">
<space/>Eigentlich lernen wir nur aus den Büchern, die wir nicht<lb/>
beurteilen können. Der Autor eines Buchs, das wir beurteilen<lb/>
könnten, müßte von uns lernen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101212">
<space/>Kein Wunder, daß wir uns alle mehr oder weniger im<lb/>
Mittelmäßigen gefallen, weil es uns in Ruhe läßt; es gibt das<lb/>
behagliche Gefühl als wenn man mit seinesgleichen umginge.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101215">
<space/>Niemand ist lästiger als <seg type="insult">ein täppischer Mensch vom Zivilstande<lb/>
</seg>. Von ihm könnte man die Feinheit fordern, da er sich mit<lb/>
nichts Rohem zu beschäftigen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101218">
<space/>Selbst im Augenblick des höchsten Glücks und der höchsten<lb/>
Not bedürfen wir des Künstlers.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101221">
<space/>Das Schwierige leicht behandelt zu sehen, gibt uns das<lb/>
Anschauen des Unmöglichen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101224">
<space/>Alles ist gleich, alles ungleich, alles nützlich und schädlich,<lb/>
sprechend und stumm, vernünftig und unvernünftig. Und was<lb/>
man von einzelnen Dingen bekennt, widerspricht sich öfters.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101227">
<space/>So wie der Weihrauch das Leben einer Kohle erfrischet,<lb/>
so erfrischet das Gebet die Hoffnungen des Herzens.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101230">
<space/>Der Deutsche läuft keine größere Gefahr, als sich mit und<lb/>
an seinen Nachbarn zu steigern; es ist vielleicht keine Nation<lb/>
geeigneter sich aus sich selbst zu entwickeln, deswegen es ihr zum<lb/>
größten Vorteil gereichte, daß die Außenwelt von ihr so spät Notiz<lb/>
nahm.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101233">
<space/>Daß <rs type="pers" ana="n_65998" ref="#fk__p_43818">Friedrich der Große</rs> aber gar nichts von ihnen wissen<lb/>
wollte, das verdroß die Deutschen doch, und sie taten das Möglichste,<lb/>
als Etwas vor ihm zu erscheinen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101236">
<space/>Wenn man, einige Monate die Zeitungen nicht gelesen hat,<lb/>
und man liest sie alsdann zusammen, so zeigt sich erst, wie viel<lb/>
Zeit man mit <seg type="insult">diesen Papieren</seg> verdirbt <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr101239">
<space/>Was ist das für eine <seg type="insult">Zeit</seg>, wo man die Begrabenen beneiden muß!<lb/>
</p>
            <p ana="pr101242">
<space/>Was man mündlich ausspricht, muß der Gegenwart, dem<lb/>
Augenblick gewidmet sein; was man schreibt, widme man der Ferne,<lb/>
der Folge.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101245">
<space/>Wer einem Autor Dunkelheit vorwerfen will, sollte erst sein<lb/>
eigenes Innere beschauen, ob es denn da auch recht hell ist. In<lb/>
der Dämmerung wird eine sehr deutliche Schrift unlesbar.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101248">
<space/>Die höheren Forderungen sind an sich schon schätzbarer<lb/>
auch unerfüllt, als niedrige ganz erfüllte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101251">
<space/>Alles wahre <foreign xml:lang="fr">Aperçu</foreign> kommt aus einer Folge und bringt Folge.<lb/>
Es ist ein Mittelglied einer großen produktiv aufsteigenden Kette.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101254">
<space/><foreign xml:lang="la">Vis superba formae.</foreign> Ein schönes Wort von <rs type="pers" ana="n_65999" ref="#fk__p_46985">Johannes<lb/>
Sekundus</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101257">
<space/>Das Absurde mit Geschmack dargestellt, erregt Widerwillen<lb/>
und Bewunderung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101260">
<space/>Der lebendig begabte Geist, sich in praktischer Absicht ans<lb/>
Allernächste haltend, ist das Vorzüglichste auf Erden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101263">
<space/>Die originalsten Autoren der neuesten Zeit sind es nicht<lb/>
deswegen, weil sie etwas Neues hervorbringen, sondern allein, weil<lb/>
sie fähig sind, dergleichen Dinge zu sagen, als wenn sie vorher<lb/>
niemals wären gesagt gewesen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101266">
<space/>Säen ist nicht so beschwerlich als ernten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101269">
<space/><seg type="spc">Ein Jeder</seg>, <seg type="spc">weil er spricht</seg>, <seg type="spc">glaubt auch<lb/>
über die Sprache sprechen zu können</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101273">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Franzosen haben bisher immer den Ruhm gehabt,<lb/>
die geistreichste Nation zu sein, und sie verdienen es zu bleiben <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr101276">
<space/>»Der Dichter wird als Mensch und Bürger sein Vaterland<lb/>
lieben, aber das Vaterland seiner poetischen Kräfte und seines<lb/>
poetischen Wirkens ist das Gute, Edle und Schöne, das an keine<lb/>
besondere Provinz, und an kein besonderes Land gebunden ist,<lb/>
und das er ergreift und bildet, wo er es findet. Er ist darin dem<lb/>
Adler gleich, der mit freiem Blick über Ländern schwebt, und dem<lb/>
es gleichviel ist, ob der Hase, auf den er herabschießt, in Preußen<lb/>
oder in Sachsen läuft.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101277">
<space/>»Und was heißt denn: sein Vaterland lieben, und was heißt<lb/>
denn: patriotisch wirken? Wenn ein Dichter lebenslänglich bemüht<lb/>
war, <seg type="insult">schändliche Vorurteile</seg> zu bekämpfen, <seg type="insult">engherzige Ansichten</seg> zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr101277">
beseitigen, den Geist seines Volks aufzuklären, dessen Geschmack<lb/>
zu reinigen, und dessen <seg type="ELIDASH">Gesinnungsweise</seg> und Denkweise zu veredeln:<lb/>
was soll er denn da Besseres tun? und wie soll er denn da patriotischer<lb/>
 wirken? An einen Dichter so ungehörige und undankbare<lb/>
Anforderungen zu machen, wäre ebenso als wenn man von einem<lb/>
Regimentschef verlangen wollte: er müsse, um ein rechter Patriot<lb/>
zu sein, sich in politische Neuerungen verflechten und darüber<lb/>
seinen nächsten Beruf vernachlässigen. Das Vaterland eines Regimentschefs<lb/>
 aber ist sein Regiment <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr101278">
<space/>»Sie wissen, ich kümmere mich im ganzen wenig um das,<lb/>
was über mich geschrieben wird, aber es kommt mir doch zu Ohren,<lb/>
und ich weiß recht gut, daß, so sauer ich es mir auch mein Lebelang<lb/>
 habe werden lassen, all mein Wirken in den Augen gewisser<lb/>
Leute für nichts geachtet wird, eben weil ich verschmäht habe,<lb/>
mich in politische Parteiungen zu mengen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> «<lb/>
</p>
            <p ana="pr101281">
<space/>»Denken Sie sich aber diesen selben <rs type="pers" ana="n_66001" ref="#fk__p_39085">Béranger</rs>, anstatt in<lb/>
Paris geboren und in dieser Weltstadt herangekommen, als den<lb/>
Sohn eines armen Schneiders zu Jena oder Weimar, und lassen Sie<lb/>
ihn seine Laufbahn an gedachten kleinen Orten gleich kümmerlich<lb/>
fortsetzen, und fragen Sie sich, welche Früchte dieser selbe Baum,<lb/>
in einem solchen Boden und in einer solchen Atmosphäre aufgewachsen<lb/>
, wohl würde getragen haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101282">
<space/>»Also, mein Guter, ich wiederhole: es kommt darauf an,<lb/>
daß in einer Nation viel Geist und tüchtige Bildung in Kurs sei,<lb/>
wenn ein Talent sich schnell und freudig entwickeln soll <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr101283">
<space/>»Nehmen Sie <rs type="pers" ana="n_66002" ref="#fk__p_39630">Burns</rs>. Wodurch ist er groß, als daß die alten<lb/>
Lieder seiner Vorfahren im Munde des Volks lebten, daß sie ihm<lb/>
sozusagen bei der Wiege gesungen wurden, daß er als Knabe unter<lb/>
ihnen heranwuchs und die hohe Vortrefflichkeit dieser Muster sich<lb/>
ihm so einlebte, daß er darin eine lebendige Basis hatte, worauf<lb/>
er weiter schreiten konnte. Und ferner, wodurch ist er groß, als<lb/>
daß seine eigenen Lieder in seinem Volke sogleich empfängliche<lb/>
Ohren fanden, daß sie ihm alsobald im Felde von Schnittern und<lb/>
Binderinnen entgegenklangen, und er in der Schenke von<lb/>
heitern Gesellen damit begrüßt wurde. Da konnte es freilich etwas<lb/>
werden!<lb/>
</p>
            <p ana="pr101284">
<space/>»Wie ärmlich sieht es dagegen bei uns Deutschen aus! Was<lb/>
lebte denn in meiner Jugend von unsern nicht weniger bedeutenden<lb/>
 alten Liedern im eigentlichen Volke? <rs type="pers" ana="n_66003" ref="#fk__p_46893">Herder</rs> und seine<lb/>
Nachfolger mußten erst anfangen sie zu sammeln und der Vergessenheit<lb/>
 zu entreißen; dann hatte man sie doch meistens gedruckt<lb/>
in Bibliotheken. Und später, was haben nicht <rs type="pers" ana="n_66004" ref="#fk__p_44576">Bürger</rs> und <rs type="pers" ana="n_66005" ref="#fk__p_46901">Voß</rs><lb/>
für Lieder gedichtet! Wer wollte sagen, daß sie geringer und<lb/>
weniger volkstümlich wären als die des vortrefflichen <rs type="pers" ana="n_66006" ref="#fk__p_39630">Burns</rs>! Allein<lb/>
</p>
            <p ana="pr101284">
was ist davon lebendig geworden, so daß es uns aus dem Volke wieder<lb/>
entgegenklänge? Sie sind geschrieben und gedruckt worden und stehen<lb/>
in Bibliotheken, ganz gemäß dem allgemeinen Lose deutscher Dichter.<lb/>
Von meinen eigenen Liedern was lebt denn? Es wird wohl eins<lb/>
und das andere einmal von einem hübschen Mädchen am Klaviere<lb/>
gesungen, allein im eigentlichen Volke ist alles stille. Mit welchen<lb/>
Empfindungen muß ich der Zeit gedenken, wo italienische Fischer<lb/>
mir Stellen des »<rs type="title"><rs type="pers">Tasso</rs></rs>« sangen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr101285">
<space/>»Wir Deutschen sind von gestern. Wir haben zwar seit einem<lb/>
Jahrhundert ganz tüchtig kultiviert; allein es können noch ein paar<lb/>
Jahrhunderte hingehen, ehe bei unsern Landsleuten so viel Geist<lb/>
und höhere Kultur eindringe und allgemein werde, daß sie gleich<lb/>
den Griechen der Schönheit huldigen, daß sie sich für ein hübsches<lb/>
Lied begeistern, und daß man von ihnen wird sagen können, es<lb/>
sei lange her, daß sie <seg type="insult">Barbaren</seg> gewesen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr101288">
<space/>»Kriegslieder schreiben und im Zimmer sitzen — das wäre<lb/>
meine Art gewesen! Aus dem Biwak heraus, wo man nachts die<lb/>
Pferde der feindlichen Vorposten wiehern hört: da hätte ich es<lb/>
mir gefallen lassen. Aber das war nicht mein Leben und nicht<lb/>
meine Sache, sondern die von <rs type="pers" ana="n_66007" ref="#fk__p_54036">Theodor Körner</rs>. Ihn kleiden seine<lb/>
Kriegslieder ganz vollkommen. Bei mir aber, der ich keine kriegerische<lb/>
 Natur bin und keinen kriegerischen Sinn habe, würden<lb/>
Kriegslieder eine Maske gewesen sein, die mir sehr schlecht zu<lb/>
Gesicht gestanden hätte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101289">
<space/>»Ich habe in meiner Poesie nie affektiert. Was ich nicht<lb/>
lebte und was mir nicht auf die Nägel brannte und zu schaffen<lb/>
machte, habe ich auch nicht gedichtet und ausgesprochen. Liebesgedichte<lb/>
 habe ich nur gemacht wenn ich liebte. Wie hätte ich nun<lb/>
Lieder des Hasses schreiben können ohne Haß! Und, unter uns,<lb/>
ich haßte die Franzosen nicht, wiewohl ich Gott dankte, als wir<lb/>
sie los waren. Wie hätte auch ich, dem nur Kultur und <seg type="insult">Barbarei</seg><lb/>
Dinge von Bedeutung sind, eine Nation hassen können, die zu<lb/>
den kultiviertesten der Erde gehört und der ich einen so großen<lb/>
Teil meiner eigenen Bildung verdankte!<lb/>
</p>
            <p ana="pr101290">
<space/>»Überhaupt«, fuhr <rs type="pers" ana="n_66008" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> fort, »ist es mit dem <seg type="insult">Nationalhaß</seg><lb/>
ein eigenes Ding. Auf den untersten Stufen der Kultur werden Sie<lb/>
ihn immer am stärksten und heftigsten finden. Es gibt aber eine<lb/>
Stufe, wo er ganz verschwindet und wo man gewissermaßen über<lb/>
den Nationen steht, und man ein Glück oder ein Wehe seines<lb/>
Nachbarvolkes empfindet als wäre es dem eigenen begegnet. Diese<lb/>
Kulturstufe war meiner Natur gemäß, und ich hatte mich darin<lb/>
lange befestigt, ehe ich mein sechzigstes Jahr erreicht hatte.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr101296">
<space/>Sie sagen, dünkt mich, in einem Ihrer Briefe, die Sättigung<lb/>
der Fürsten am Lobe und Wettstreite untergeordneter Menschen<lb/>
werde leicht zur kriegerischen Sehnsucht nach einem Wettkampfe<lb/>
mit Fürsten, Feinden und vor Europa. Recht wahr! mit dem Gähnfieber<lb/>
, woran im <DATERANGE>siebenten Jahrhundert</DATERANGE> so viele in Italien starben,<lb/>
steckt <seg type="insult">die böse Hofluft</seg> leicht an; durch Schießpulver will man die<lb/>
Luft wieder erfrischen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101297">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Werden Sie gleich mir eine Friedenspredigt vor dem<lb/>
Kriege an den Fürsten, der eben den Brandbrief zum Kriegsfeuer<lb/>
hinwerfen will, etwa so halten? »Bedenk’ es, ein Schritt über dein<lb/>
Grenzwappen verwandelt zwei Reiche, hinter dir verzerrt sich<lb/>
deines — vor dir das fremde. — Ein Erdbeben wohnt und arbeitet<lb/>
dann unter beiden fort — alle alte Rechtsgebäude, alle Richterstühle<lb/>
 stürzen, Höhen und Tiefen werden ineinander verkehrt.<lb/>
— <seg type="insult">Ein Jüngster Tag voll auferstehender Sünder und voll fallender<lb/>
Sterne</seg>, <seg type="insult">ein Weltgericht des Teufels</seg>, wo die Leiber die Geister richten,<lb/>
die Faustkraft das Herz. Bedenk’ es, Fürst! Jeder Soldat wird in<lb/>
diesem Reich der Gesetzlosigkeit dein gekrönter Bruder auf fremdem<lb/>
Boden mit Richtschwert, aber ohne Wage, und gebeut unumschränkter<lb/>
als du; <seg type="insult">jeder feindliche Packknecht</seg> ist dein Fürst und Richter, mit<lb/>
Kette und Beil für dich in der Hand! — Nur <seg type="insult">die Willkür der<lb/>
Faust und des Zufalls</seg> sitzt auf dem Doppelthrone des Gewissens<lb/>
und Lichts. — Zwei Völker sind halb in <seg type="insult">Sklavenhändler</seg>, halb in<lb/>
<seg type="insult">Sklaven</seg> verkehrt, unordentlich durcheinander gemischt. Für höhere<lb/>
Wesen ist das Menschenreich <seg type="insult">ein <seg type="ELIDASH">gesetzloses</seg> und gewissenloses taubblindes<lb/>
 <seg type="ELIDASH">Tierreich</seg> und Maschinenreich</seg> geworden, das raubt, frißt,<lb/>
schlägt, blutet und stirbt. — Immerhin sei du gerecht, du lässest<lb/>
doch durch die erste Manifestzeile wie durch ein Erdbeben die<lb/>
gefesselte Ungerechtigkeit aus ihren Kerkern los! Auch ist ja die<lb/>
Willkür so hergebracht groß, daß dir kleinere Mißhandlungen gar<lb/>
nicht, und große nur durch ihre Wiederholung vor die Ohren<lb/>
kommen. Denn die Erlaubnis, zugleich zu töten und zu beerben, schließt<lb/>
jede kleinere in sich. Sogar der waffenlose Bürger tönt in die <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Mißtöne</seg><lb/>
und Schreitöne</seg> ein; vertauschend alle Lebenspläne gegen <seg type="insult">Minutengenuß<lb/>
 und ungesetzliche Freiheit</seg>, und von den befreundeten<lb/>
Kriegern als ein halber, von den anfeindenden als ein ganzer<lb/>
Feind behandelt und aufgereizt. Dies bedenke, Fürst, bevor du in<lb/>
<seg type="insult">die Heuschreckenwolke des Kriegs</seg> alles dein Licht verhüllst, und<lb/>
in dein bisher so treu verwaltetes Land alle Krieger eines fremden<lb/>
zu <seg type="insult">Obrigkeiten und Henkern</seg> einsetzest, oder deine Krieger ebenso<lb/>
ins fremde!« —<lb/>
</p>
            <p ana="pr101298">
<space/>Wenigstens ließe sich noch manches tun. Man löse doch<lb/>
in der Geschichte und Zeitung die so kurz und leicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr101298">
hinschwindenden Laute: »Schlachtfeld, Belagerungsnot, hundert Wagen<lb/>
Verwundete« <seg type="symbol" subtype="2dots"/> einmal recht in ihre entsetzlichen Bestandteile auf,<lb/>
in die Schmerzen, die ein Wagen trägt und tiefer reißet, in einen<lb/>
Jammertag eines Verschmachtenden. Nicht nur die Geschichte, in<lb/>
welcher ganze Zeiten und Länder verbluten, sogar die gemeine<lb/>
Zeitung und Sprechart, und die wissenschaftliche Ansicht der <seg type="ELIDASH">Kriegsanleitungen</seg><lb/>
und der Wundarzneianleitungen verwandeln Wunden in Worte,<lb/>
das ungeheure All-Weh in einen Buchstaben. Daher denselben<lb/>
Minister, welcher die Regentabelle des kriegerischen <seg type="ELIDASH">Blutregens</seg> und<lb/>
Aschenregens ruhig liniiert, und heiter zweien Ländern ein Blutbad<lb/>
 verordnet, eine Bühnenwunde und -Träne erschüttert, bloß<lb/>
weil die Dichtkunst das Wort wieder rückwärts in die lebendige<lb/>
Gegenwart verwandelt. Auch könnte man einen Prinzen von<lb/>
bedenklichen Anlagen mit demselben Warnvorteil auf ein blutiges<lb/>
Schlachtfeld führen, als Kinder von ganz andern in ein verwesendes<lb/>
 Krankenhaus; aber mög’ es stets der Menschheit an solchen<lb/>
<seg type="ELIDASH">Schulanstalten</seg> und Heilanstalten fehlen! —<lb/>
</p>
            <p ana="pr101299">
<space/>Eigentlich sollte nur das Volk — dies könnte man wenigstens<lb/>
einem Erbprinzen erziehend sagen — über den Krieg mit einem<lb/>
andern, <abbr>d. h.</abbr> über die Rückkehr in den ersten Naturzustand,<lb/>
besonders da nur dessen harte Früchte, nicht dessen süße auf<lb/>
dasselbe fallen, abzustimmen haben, ob es sich als Totenopfer<lb/>
dem Gewitter und Sturm des Krieges weihe oder nicht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101300">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Denn auf der Erde ist <seg type="insult">ein feiges Volk</seg> noch seltener, als<lb/>
ein kühner Mann; welche Völker der alten und neuen Zeit waren<lb/>
nicht tapfer? Jetzo <abbr>z. B.</abbr> fast ganz Europa, die Russen, Dänen,<lb/>
Schweden, Österreicher, Sachsen, Engländer, Hessen, Franzosen,<lb/>
Bayern und Preußen. — Je tiefer Roms freier Geist einsank, desto<lb/>
wilder und kräftiger hob sich der tapfere empor; <rs type="pers" ana="n_66010" ref="#fk__p_39834">Catilina</rs>, <rs type="pers" ana="n_66011" ref="#fk__p_39694">Cäsar</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_66012" ref="#fk__p_38600">August</rs> hatten <seg type="insult">siegende Knechte</seg>. Die häufige Bewaffnung der alten<lb/>
Sklaven (wie in der neuern die der Bettler) beweiset gegen<lb/>
den Wert der <FERR href="FK-18-445_n0106.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_30124139" id="fk_04_ferr_30124139" emID="fk_04_em_30124141">gemeinen <ERR fcorr="Faust-">Faust</ERR> und Wundentapferkeit</FERR>. Der Athener<lb/>
<rs type="pers" ana="n_66013" ref="#fk__p_46420">Iphikrates</rs> sagte: <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">raubgierige</seg> und lustgierige Soldaten</seg> sind die besten;<lb/>
und der General <rs type="pers" ana="n_66014" ref="#fk__p_56363">Fischer</rs> setzte dazu: Landstreicher. — Kann ein<lb/>
Fürst in die Nachwelt mit nichts als mit den schönen Tigerflecken<lb/>
der Eroberer strahlen wollen, womit ihn <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_66015" ref="#fk__p_53935">Timurs</rs>, <rs type="pers" ana="n_66016" ref="#fk__p_48000">Attilas</rs>, <rs type="pers" ana="n_66017" ref="#fk__p_40394">Dessalines<lb/>
</rs> und andre Geißeln Gottes oder Knuten des Teufels</seg> überbieten?<lb/>
Wie kalt geht man in der Geschichte über die unzähligen Schlachtfelder<lb/>
, welche die Erde mit Todesbeeten umziehen? Und mit welchen<lb/>
Flüchen eilt man vor der Krone vorüber, <FERR id="ferr_218" fcorrID="fcorr_218" href="FK-18-445_n0105.xml">welche <ERR fcorr="wie">die</ERR> sogenannte<lb/>
Ajüstagen oder Blechaufsätze nur auf dem fortspritzenden Wasserstrahl<lb/>
 der Fontänen, ebenso nur auf emporspringenden Blutströmen<lb/>
in der Höhe <ERR fcorr="sich erhält">sich erhalten</ERR></FERR>! Wo aber einige Helden davon ein ewiger<lb/>
Nachschimmer überschwebet, wie Marathons Ebene, Termopyläs<lb/>
Tiefe: da kämpften und opferten andre Geister; — himmlische Erscheinungen<lb/>
, der Freiheitsmut, und welcher einzelne in der Geschichte<lb/>
groß dasteht, und ihre Räume erfüllt, der tut es nicht auf einer<lb/>
</p>
            <p ana="pr101300">
Pyramide von Totenköpfen aus Schlachten, sondern eine große<lb/>
Seele schwebet, wie die Gestalt einer überirdischen Welt, verklärt<lb/>
in der Nacht, und berührt Sterne und Erde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr101301">
<space/>Denn es gibt eine höhere Tapferkeit, welche einmal, obwohl<lb/>
nicht lange, Sparta, Athen und Rom besaßen, die Tapferkeit des<lb/>
Friedens und der Freiheit, der Mut zu Hause. Wenn manches<lb/>
andre Volk, im Vaterland <seg type="insult">ein feigduldender Knecht</seg>, außer demselben<lb/>
ein kühnfassender Held, dem Falken gleicht (nur weniger durch Schlaflosigkeit<lb/>
 wie er, als durch Einschläfern zahm geworden), welcher<lb/>
vom Falkenmeister so lange verkappt auf der Faust getragen wird,<lb/>
bis er als augenblicklicher Freier des Aethers in alte Wildheit losgelassen<lb/>
, kühn und klug einen neuen Vogel überwältigt und mit<lb/>
ihm auf die Sklavenerde niederstürzt: so führt das <seg type="ELIDASH">rechtmutige</seg> und freimutige<lb/>
 Volk zu Hause seinen Freiheitskrieg, folglich den längsten<lb/>
und kühnsten, gegen jede Hand, die den Flug und Blick einschränkt;<lb/>
der einzige Krieg, der keinen Waffenstillstand haben soll. Ebenso<lb/>
tapfer im höhern Sinne kann der einzelne Fürst sein. Das Ideal in<lb/>
der Kunst, Größe in Ruhe darzustellen, sei das Ideal auf dem<lb/>
Throne. Das Kriegsfeuer zu besprechen, ist eines Fürsten würdiger,<lb/>
sowie schwerer, als es anzuzünden. Ist aber diese Tapferkeit des<lb/>
Friedens vorhanden — womit man allein sich vor der Geschichte<lb/>
noch auszeichnen kann — so ist die zweite des Kriegs, sobald er<lb/>
nötig ist, die leichtere, und jede Wunde ein Glück und ein Spiel.<lb/>
Daher sind die Großen der alten Geschichte mehr durch Charakter<lb/>
als Taten, mehr durch <seg type="ELIDASH">Friedenszüge</seg> als Kriegszüge bezeichnet <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr101302">
<space/>Von dieser Geschichtseite und Öffnung müßte, dünkt mich,<lb/>
ein junger Fürst in die Zukunft schauen, die er bauen und füllen<lb/>
hilft; auf diese Weise müßte er der schönern Tapferkeit die<lb/>
niedere unterordnen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39085">
               <persName>Beranger, Pierre Jean de</persName>
               <birth>
                  <date>1780-08-19</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1857-07-16</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54036">
               <persName>Körner, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1791-09-23</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1813-08-26</date>
                  <place>Gadebusch/Meckl.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/64840</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46893">
               <persName>Herder, Johann Gottfried von</persName>
               <birth>
                  <date>1744-08-25</date>
                  <place>Mohrungen/Ostpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1803-12-18</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Literaturtheoretiker</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <note type="comment">geadelt 1802</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4996</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47026">
               <persName>Swift, Jonathan</persName>
               <birth>
                  <date>1667-11-30</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1745-10-19</date>
                  <place>Dublin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10161</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49390">
               <persName>Lukian von Samosata</persName>
               <birth>
                  <date>120?</date>
                  <place>Samosata</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>180/200</date>
                  <place>Alexandria</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20643</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46985">
               <persName>Janus Secundus, d. i. Jan Nicolai Everardi</persName>
               <birth>
                  <date>1511-11-14</date>
                  <place>Den Haag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1536-9-24</date>
                  <place>Doornik</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Humanist</occupation>
               <note type="comment">Autor der "Basia". Einer der Sätze lautet: Vis superba formae (die überragende Kraft der Schönheit)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48000">
               <persName>Attila, König</persName>
               <birth>
                  <date>406</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>453</date>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39834">
               <persName>Catilina, Lucius Sergius</persName>
               <birth>
                  <date>108 BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>62 BC</date>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/58098</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44576">
               <persName>Bürger, Gottfried August</persName>
               <birth>
                  <date>1747-12-31</date>
                  <place>Molmerswende, Unterharz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1794-6-8</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6567</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46420">
               <persName>Iphikrates</persName>
               <birth>
                  <date>415 BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>353? BC</date>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46305">
               <persName>Hus, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1369</date>
                  <place>Husinetz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1415-07-06</date>
                  <place>Konstanz</place>
               </death>
               <occupation>Reformator</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53935">
               <persName>Tamerlan</persName>
               <birth>
                  <date>1336-4-8</date>
                  <place>Kesh</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1405-2-19</date>
                  <place>Schymkent</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
               <note type="comment">mongol. Eroberer</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46781">
               <persName>Rousseau, Jean-Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1712-6-28</date>
                  <place>Genf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1778-7-2</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12582</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43818">
               <persName>Friedrich II., der Große, König von Preußen</persName>
               <birth>
                  <date>1712-1-24</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1786-8-17</date>
                  <place>Sanssouci bei Potsdam</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15240</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16680</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56363">
               <persName>Fischer, Johann Christian</persName>
               <birth>
                  <date>1713-1-17</date>
                  <place>Stuttgart</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1762-7-1</date>
                  <place>Kassel</place>
               </death>
               <occupation>General</occupation>
               <note type="comment">erwähnt bei Jean Paul: Levana oder Erzieh-Lehre (Bayreuth 1806, 1811)</note>
               <note type="comment">ebenso erwähnt bei Lichtenberg</note>
               <note type="comment">die tapfersten Leute in seinem Corps seien die sogenannten Landstreicher</note>
               <note type="comment">Führer eines frz. Freicorps</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39630">
               <persName>Burns, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1759-01-25</date>
                  <place>Alloway</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1796-07-21</date>
                  <place>Dumfries</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65027</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46901">
               <persName>Voß, Johann Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1751-2-20</date>
                  <place>Sommersdorf/Waren, Mecklenburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1826-3-29</date>
                  <place>Heidelberg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39694">
               <persName>Caesar, Gaius Iulius</persName>
               <birth>
                  <date>100-7-13</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>44-3-15</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14796</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38600">
               <persName>Augustus</persName>
               <birth>
                  <date>63-9-23 BC</date>
                  <place>Velitrae</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>14-8-19</date>
                  <place>Nola</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40394">
               <persName>Dessalines, Jean Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1758-9-20</date>
                  <place>Westafrika</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1806-10-17</date>
                  <place>Jacmel/Haiti</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
               <note type="comment">von Haiti</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56215">
               <persName>Haller, Albrecht von</persName>
               <birth>
                  <date>1708-10-16</date>
                  <place>Bern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1777-12-12</date>
                  <place>Bern</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Mediziner</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47318">
               <persName>Juvenal</persName>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">1./2. Jh.</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>