<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07200.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07199.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07201.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Flüchtling, in: Fackel Heft 18, Nr. 426, 1916, S. 29-31</title>
            <title type="iso-date">1916-06-01</title>
            <title type="id">tid_07200</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">426</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-426_n0029.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/426,029</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Flüchtling</head>
            <p ana="pr97507">
<space/><seg type="sidehead">(Unsere Ärzte in Taschkent und Samarkand.</seg>) Unter Bezugnahme<lb/>
auf die Mitteilung über das Schicksal des kriegsgefangenen Meteorologen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_64890" ref="#fk__p_41928"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>v.</abbr> Ficker</rs> in Sibirien wird uns <seg type="spc">von geschätzter Seite</seg> geschrieben:<lb/>
Taschkent und Samarkand <seg type="symbol" subtype="4dots"/> sind mir leider viel zu gut bekannt und<lb/>
<seg type="spc">geläufig</seg>, habe ich doch selbst fast sechzehn Monate in Samarkand und<lb/>
</p>
            <p ana="pr97507">
auch kurze Zeit in Taschkent gelebt <seg type="symbol" subtype="4dots"/> In Samarkand war ich bis<lb/>
zum <date>22. Januar</date> <seg type="spc">laufenden</seg> Jahres im dortigen Kriegsgefangenenlager<lb/>
 interniert, <seg type="spc">bis ich zu fliehen vermochte</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Verhältnismäßig<lb/>
 geht es unseren Ärzten in der Kriegsgefangenschaft leidlich.<lb/>
<seg type="spc">Sie besitzen in den meisten Städten einige Freiheit<lb/>
und dürfen ohne Konvoi ausgehen</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Ich habe noch<lb/>
die Beteilung der Mannschaft mit diesen Liebesgaben aus der Heimat<lb/>
<seg type="spc">knapp vor meiner Flucht erlebt</seg>. Nie werde ich diese<lb/>
Glückseligkeit und Dankbarkeit, die aus den Augen der Beteilten strahlte<FERR href="FK-18-431_n0066.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_2201736" id="fk_04_ferr_2201736" emID="fk_04_em_2201739"><ERR fcorr=",">;</ERR></FERR><lb/>
vergessen. Die kompetenten Militärbehörden und Fürsorgestellen suchen<lb/>
alle Mittel und Wege, das Los unserer Kriegsgefangenen in Rußland zu<lb/>
erleichtern, doch auch unsere Privatwohltätigkeit könnte hier außerordentlich<lb/>
 segensreich einsetzen. Ich bitte alle, die einen Angehörigen<lb/>
in russischer Kriegsgefangenschaft im Turkestangebiete haben, der in so<lb/>
weiter Ferne in einem anderen Weltteil schmachtenden Kranken und<lb/>
Siechen zu gedenken und ein Scherflein beizutragen zur Milderung des<lb/>
Loses dieser <seg type="spc">wahrhaft Unglücklichen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr97509">
<space/>Aber es wird leider wenig helfen, und sogar die freien<lb/>
Ausgänge der Gefangenen werden jedesmal, wenn einem von<lb/>
ihnen die Flucht geglückt ist, eingeschränkt. »Sie besitzen in den<lb/>
meisten Städten einige Freiheit und dürfen ohne Konvoi ausgehen«,<lb/>
so lange, bis einer von ihnen das Wort bricht und alle übrigen<lb/>
seine Flucht zu büßen haben. <seg type="insult">Der mit Recht anonyme Samariter</seg>,<lb/>
der <seg type="insult">eine geschätzte Seite</seg> bleibt, während andere in Wien sogar<lb/>
Vorträge über ihre Flucht halten, hat eben noch die Freude seiner<lb/>
Kameraden beim Eintreffen der Liebesgaben, aber eben nicht ihre<lb/>
Trauer über die infolge seiner Flucht verfügte Freiheitsentziehung<lb/>
mitgemacht. Der <seg type="insult">Überläufer</seg> des Schlachtfeldes bringt sich in Gefangenschaft<lb/>
 und verrät seine Kameraden nicht. Das tut er erst, wenn<lb/>
er aus der Gefangenschaft in die Freiheit überläuft. Aber auch <seg type="insult">diese<lb/>
selbstischeste Handlung</seg>, die immerhin noch in einer Niederung<lb/>
von Menschlichkeiten spielt, könnte als Rettung aus einem unerfreulichen<lb/>
 Leben mit Schweigen hingenommen werden, wenn sie sich<lb/>
selbst zum Schweigen verurteilte. Wohl ist ein solcher Zeuge in<lb/>
der Lage, über das Los der Kameraden, die er zurückgelassen hat,<lb/>
Zuverlässiges auszusagen, aber keiner ist dazu weniger berufen;<lb/>
denn er weiß recht gut, daß keine Hilfeleistung, die er durchzusetzen<lb/>
 vermöchte, den Gefangenen mehr nützen kann, als seine<lb/>
Entfernung, die ihn zur Aussage befähigt, aber nicht berechtigt,<lb/>
ihnen geschadet haben muß, und daß die so gewonnene Freiheit<lb/>
ihnen abgezogen wird, deren jeder jetzt gerade um so viel weniger<lb/>
</p>
            <p ana="pr97509">
davon hat, als jener zu viel hat, und deren jedem jetzt um so viel<lb/>
mehr Freiheit genommen ist, als jener sich nahm. Von <seg type="insult">Helfern</seg>,<lb/>
die das Unheil vermehren halfen, läßt sich das Gewissen nicht<lb/>
gern mahnen. Nur wenn am Ziel der Flucht die Sicherheit<lb/>
zu holen wäre, auch die Befreiung der anderen durchzusetzen,<lb/>
wäre der Ankömmling ein willkommener Bote. Wenn er uns aber<lb/>
zu Scherflein für solche auffordert, die seither noch weniger<lb/>
haben, so wollen wir sie beitragen, aber ihn nicht grüßen.<lb/>
Für Zeitungen mag er <seg type="insult">eine geschätzte Seite</seg> sein. Leser sollten auf<lb/>
die andere Seite schauen. Das peinliche Erlebnis: die Freiheit, die die<lb/>
Verengung verschuldet hat und die das wissen und gewußt haben<lb/>
muß, über die Gefangenschaft klagen zu hören, ist <seg type="insult">eine der<lb/>
bunten Möglichkeiten dieser verrotteten Gegenwart</seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41928">
               <persName>Ficker, Heinrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1881-11-22</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1957-04-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Meteorologe</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>