<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00912.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00911.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00913.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Philippovich und die Juden.), in: Fackel Heft 02, Nr. 038, 1900, S. 22-25</title>
            <title type="iso-date">1900-04-01</title>
            <title type="id">tid_00912</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">038</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-038_n0022.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/038,022</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Philippovich und die Juden.)</head>
            <p ana="pr8712">
<space/><inciptit>Der</inciptit> Ausschuss des »<rs type="inst"><seg type="spc">Socialwissenschaftlichen Bildungsvereines<lb/>
</seg></rs>« sendet mir folgende Berichtigung einer in <rs type="selfRef" ana="werk_2423"><abbr>Nr.</abbr> 35</rs> enthaltenen<lb/>
 Zuschrift:<lb/>
</p>
            <p ana="pr8714">
<space/>»Ersucht vom Obmannstellvertreter des Vereines, <rs type="pers" ana="n_6839" ref="#fk__p_47606"><abbr>Dr.</abbr> Karl<lb/>
<seg type="spc">Renner</seg></rs>, einen Vortrag zu halten, hat Herr Professor <rs type="pers" ana="n_6840" ref="#fk__p_42989"><abbr>v.</abbr> <seg type="spc">Philippovich</seg></rs><lb/>
dies mit Rücksicht auf den damals unmittelbar bevorstehenden Zusammentritt<lb/>
 des <rs type="inst">niederösterreichischen Landtages</rs> und seine Berufsthätigkeit<lb/>
 für die nächste Zeit abgelehnt, uns jedoch freigestellt, uns<lb/>
im Laufe des Jahres wieder betreffs eines Vortrages an ihn zu<lb/>
wenden. Damit entfallen alle an die augenblickliche Ablehnung des<lb/>
Herrn Professor <rs type="pers" ana="n_6841" ref="#fk__p_42989"><abbr>v.</abbr> Philippovich</rs> geknüpften Folgerungen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr8716">
<space/>Unser Pressgesetz wirkt, wie’s eben alle schlechten Gesetze<lb/>
thun: es verleitet da zur Uebertretung, dort zum Missbrauch. Und<lb/>
der Versuchung zu beiden können auf die Dauer auch ehrenhafte<lb/>
Persönlichkeiten nicht widerstehen. Der Bedenken, die ihnen dabei<lb/>
auftauchen mögen, entschlagen sie sich um des vermeintlich guten<lb/>
Zweckes willen. Der Ausschuss des socialwissenschaftlichen Bildungsvereines<lb/>
 befürchtet von einer wahrheitsgetreuen Darstellung des<lb/>
Gespräches, das sein Obmannstellvertreter mit Professor <rs type="pers" ana="n_6842" ref="#fk__p_42989"><abbr>v.</abbr> Philippovich<lb/>
</rs> geführt hat, eine Schädigung des Vereines; er zwingt mir<lb/>
also eine formell correcte Berichtigung auf, die den Anschein erwecken<lb/>
 soll, als seien die Mittheilungen, die mein Gewährsmann<lb/>
unter Ehrenwort aufrechthält, gänzlich aus der Luft gegriffen. Das<lb/>
sind sie aber auf keinen Fall. <seg type="spc">Herr </seg><rs type="pers" ana="n_6843" ref="#fk__p_47606"><abbr><seg type="spc">Dr</seg>.</abbr> <seg type="spc">Renner</seg></rs><seg type="spc"> selbst</seg> ließ mir durch<lb/>
einen gemeinsamen Bekannten mittheilen, dass im Laufe jenes Gespräches<lb/>
 von Juden und Ariern <seg type="spc">allerdings die Rede gewesen<lb/>
sei</seg>. Er habe die Aeußerung gethan, der Verein zähle zu wenig<lb/>
christliche Mitglieder und wünsche solche durch Vorträge von<lb/>
Männern wie Professor <rs type="pers" ana="n_6844" ref="#fk__p_42989">Philippovich</rs> heranzuziehen; worauf der<lb/>
Professor geantwortet habe, das nütze nichts, die kämen auch so<lb/>
nicht. Ich weiß nicht, ob diese Version oder eine der zwei weiteren,<lb/>
die mir aus dem Ausschuss des Vereines berichtet wurden, die zutreffende<lb/>
 ist. Und schließlich ist das für mich auch gleichgiltig. Einer<lb/>
</p>
            <p ana="pr8716">
Berichtigung gegenüber einen gerichtlichen Wahrheitsbeweis zu<lb/>
führen, erlaubt ja das Gesetz nicht. Damit, dass unsre ganze Gesetzlichkeit<lb/>
 <seg type="insult">bloßer Formalismus</seg> ist, müssen wir uns eben abfinden.<lb/>
Der Ausschuss des <rs type="inst">socialwissenschaftlichen Bildungsvereines</rs> brauchte<lb/>
mich nicht erst auf zarte Weise daran zu gemahnen, indem er sich<lb/>
bei der Zuschrift an mich eines Briefbogens bediente, der den Stempel<lb/>
»<rs type="inst">Abgeordnetenhaus</rs>« trägt <seg type="symbol" subtype="5dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr8717">
<space/>Doch mir handelt es sich nicht um den Verein, dessen<lb/>
jugendliche Mitglieder offenbar viel mehr schwatzen, als sie nachher<lb/>
verantworten können, sondern um den <seg type="spc">Politiker</seg> Professor<lb/>
<rs type="pers" ana="n_6845" ref="#fk__p_42989"><abbr>v.</abbr> Philippovich</rs>. Als politische Erscheinung erinnert <rs type="pers" ana="n_6846" ref="#fk__p_42989">Philippovich</rs><lb/>
an den Mann, auf den ein Ueberschätzer seiner Fähigkeiten einmal<lb/>
das Wort angewendet hat, er habe <seg type="insult">eine große Zukunft hinter sich</seg>.<lb/>
Aber ach, Ernst <rs type="pers" ana="n_6847" ref="#fk__p_51543"><abbr>v.</abbr> <seg type="spc">Plener</seg></rs> hat diese große Zukunft nie <seg type="spc">vor</seg> sich<lb/>
gehabt. Gleich ihm ist <rs type="pers" ana="n_6848" ref="#fk__p_42989">Philippovich</rs> ein ehrenhafter Mann von vornehmer<lb/>
 Bildung und vornehmem Wesen. Gleich ihm hat er sich nur<lb/>
allzu gern glauben machen lassen, dass er durch solche Eigenschaften<lb/>
zum Politiker berufen sei, da nirgends ein Beispiel echter politischer<lb/>
Führerbegabung ihn durch einen Vergleich abschreckt. Und wenn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_6849" ref="#fk__p_42989">Philippovich</rs> heute offenbar einen Ministerposten anstrebt, so mag<lb/>
er, wie einst <rs type="pers" ana="n_6850" ref="#fk__p_51543">Plener</rs>, der Meinung sein, dass er durch die eigene<lb/>
Carrière unser gebildetes Bürgerthum zum Erfolge führe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr8718">
<space/>Noch ist <rs type="pers" ana="n_6851" ref="#fk__p_42989">Philippovich</rs> weit von der Höhe, von der <rs type="pers" ana="n_6852" ref="#fk__p_51543">Plener</rs>,<lb/>
als er sie kaum erklommen hatte, jäh herabstürzte, das liberale<lb/>
deutsche Bürgerthum in seinem Falle mit sich reißend. Je tiefer seit<lb/>
der Zeit, in der <rs type="pers" ana="n_6853" ref="#fk__p_51543">Plener</rs> emporkam, der <choice><sic>standard</sic><corr>Standard</corr></choice> unsres politischen<lb/>
Lebens gesunken ist, desto unschöner sind die <seg type="insult">Kniffe</seg>, ohne die,<lb/>
wie es scheint, Männer, die eben keine wahren Politiker sind, nicht<lb/>
emporzukommen glauben. Als eine Reihe von <seg type="insult">Kniffen</seg> erscheinen mir<lb/>
aber die wechselnden Stadien, die die Haltung des Professors<lb/>
<rs type="pers" ana="n_6854" ref="#fk__p_42989"><abbr>v.</abbr> Philippovich</rs> gegenüber der Judenfrage durchgemacht hat. Als er<lb/>
in das politische Leben eintrat, that er’s mit dem Wunsche und in<lb/>
der Hoffnung, die tüchtigen Kräfte der Christlichsocialen und der<lb/>
liberalen Partei um sich sammeln zu können. Er begriff damals<lb/>
wohl, dass die liberale Partei, wenn ihr auch die Mehrzahl der<lb/>
Mandate genommen war, doch die mächtigere und darum zumeist<lb/>
zu bekämpfen sei. Und er war so sehr beflissen, keinen Bundesgenossen<lb/>
, der in diesem Kampfe aus dem christlichsocialen, mehr<lb/>
</p>
            <p ana="pr8718">
noch aus dem deutschnationalen Lager zu ihm stoßen konnte, abzuschrecken<lb/>
, dass er in dem Programm seiner eigenen, der socialpolitischen<lb/>
 Partei jede Aeußerung über die Judenfrage vermieden<lb/>
wissen wollte. In seiner ersten Rede im <rs type="inst">Landtag</rs> beglückwünschte<lb/>
er denn auch die christlichsociale Partei zu ihrem Erfolge gegenüber<lb/>
dem Wiener Liberalismus. Aber was geschah? Aus der Vereinigung<lb/>
der besten Männer der feindlichen Parteien ward nichts; die Durchführung<lb/>
 dieses einfachen, im Grunde in jeder schwierigen Situation<lb/>
richtigen Gedankens glückt eben nur den größten Politikern. Bei<lb/>
der <rs type="inst">Reichsrathswahl</rs> im 9. Bezirk stellten Christlichsociale und<lb/>
Deutschnationale Herrn Professor <rs type="pers" ana="n_6855" ref="#fk__p_42989"><abbr>v.</abbr> Philippovich</rs> seinen Schüler<lb/>
<rs type="pers" ana="n_6856" ref="#fk__p_42017"><abbr>Dr.</abbr> Weiskirchner</rs> gegenüber, während die gekränkten Juden zumeist<lb/>
für Herrn <rs type="pers" ana="n_6857" ref="#fk__p_55736">Wrabetz</rs> stimmten. Wenn damals <rs type="pers" ana="n_6858" ref="#fk__p_42989">Philippovich</rs>, wie er’s<lb/>
nach den Behauptungen seiner Freunde beabsichtigte, sich aus dem<lb/>
politischen Leben zurückgezogen hätte, so hätte man ihm Anerkennung<lb/>
 zollen müssen als einem Mann, der rechtzeitig in einem<lb/>
Gebiete, in dem ja sein Lebenszweck nicht liegt, den Abstand<lb/>
zwischen seinem Wollen und Können erkannt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr8719">
<space/>Aber nach <seg type="insult">kurzer Schmollzeit</seg> hat <abbr>Prof.</abbr> <rs type="pers" ana="n_6859" ref="#fk__p_42989"><abbr>v.</abbr> Philippovich</rs> mit<lb/>
erhöhtem Eifer sich der Politik gewidmet. Und siehe da! Die Judenfrage<lb/>
 steht jetzt im Mittelpunkt seines Interesses. Er, der früher die<lb/>
besseren Männer der liberalen Partei schroff bekämpft hat, verbündet<lb/>
 sich jetzt mit <seg type="insult">dem faulenden Parteirest</seg>. Und da er einen<lb/>
Wettstreit mit einem Politiker vom Zuschnitt <rs type="pers" ana="n_6860" ref="#fk__p_47583"><abbr>Dr.</abbr> Luegers</rs> nicht aufzunehmen<lb/>
 vermag, concurriert er jetzt mit <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_6861" ref="#fk__p_42849">Schneider</rs></seg>. Ist es<lb/>
aber nicht ein <seg type="insult">gröblicher und unwürdiger Ulk</seg>, wenn der <rs type="inst">Universitätsprofessor<lb/>
</rs> den Antrag <seg type="insult">des verstörten Mannes</seg>, dass die Juden<lb/>
während der Ostern unter Polizeiaufsicht zu stellen seien, durch die<lb/>
Aufforderung an die Regierung wettmacht, sie solle die <seg type="insult">Verbreiter<lb/>
des Blutritualmärchens</seg> auf das schärfste beaufsichtigen? <abbr>Prof.</abbr> <rs type="pers" ana="n_6862" ref="#fk__p_42989"><abbr>v.</abbr><lb/>
Philippovich</rs> ist ja durchaus nicht der <seg type="insult">Urwiener</seg>, der allem gegenüber<lb/>
, was ihn ärgert, instinctiv ausruft: »Und so was erlaubt die<lb/>
Polizei!« Er wüsste übrigens auch gar nicht zu sagen, was denn<lb/>
die Polizei thun solle. Sie kann ja unmöglich jede Versammlung, in<lb/>
der etwa vom Blutritual gesprochen werden könnte, schon vorher<lb/>
auflösen. Sie kann aber auch über <seg type="insult">die Gläubigen des Ritualmordmärchens<lb/>
</seg> beim besten Willen keine Präventivhaft verhängen. Denn <seg type="insult">diese<lb/>
Gläubigen</seg> sind mangels aller äußeren Merkmale schwer aufzufinden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr8719">
Und dass man etwa vorsichtsweise jeden Staatsbürger, bei dem der<lb/>
Verdacht, er sei Antisemit, nicht von vornherein ausgeschlossen ist,<lb/>
in’s Gefängnis stecke, kann ja Herr <rs type="pers" ana="n_6863" ref="#fk__p_42989"><abbr>v.</abbr> Philippovich</rs> nicht ernstlich<lb/>
verlangen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber er hat jedenfalls nichts weiter als den Juden<lb/>
beweisen wollen, wie sehr sie ihm vormals Unrecht gethan haben.<lb/>
Und es soll in Wien Juden geben, die ihm dafür danken, dass sie<lb/>
aus Anlass jener Interpellation authentisch erfahren haben, dass<lb/>
Herr <rs type="pers" ana="n_6864" ref="#fk__p_40952"><abbr>v.</abbr> Koerber</rs> und <rs type="pers" ana="n_6865" ref="#fk__p_44662">Graf <choice><sic>Kielmannsegg</sic><corr>Kielmansegg</corr></choice></rs> nicht an das Ritualmordgesetz<lb/>
 glauben oder doch wenigstens den Juden nicht zumuthen,<lb/>
dass sie Gesetze besser halten, als es österreichische Minister thun.<lb/>
Ist aber <abbr>Prof.</abbr> <rs type="pers" ana="n_6866" ref="#fk__p_42989">Philippovich</rs> nicht erröthet, als ein Statthalter, der<lb/>
unter <seg type="insult">drei <rs type="title">§ 14-Regierungen</rs></seg> gedient hat, ihm, dem Rechtsgelehrten,<lb/>
eröffnete, »dass der Präventivthätigkeit der Polizeibehörde im Rahmen<lb/>
unsrer verfassungsmäßig gewährleisteten Institutionen ganz bestimmte<lb/>
gesetzliche Grenzen gezogen sind«?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47606">
               <persName>Renner, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1870-12-14</date>
                  <place>Untertannowitz, Südmähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-12-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Die Krise d. Dualismus u. d. Ende der Deákist. Episode in der Gesch. d. Habsb. Mon., Wien Deuticke 1904</note>
               <note type="comment">155/24 (Rudolf Springer) fehlt bei Ögg</note>
               <note type="comment">Okt. 1918 bis Juni 1920 Staatskanzler, Dez. 1945 bis Dez. 1950 Bundespräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12507</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55736">
               <persName>Wrabetz, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1846-04-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-8-29</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Photograph</occupation>
               <occupation>Wirtschaftspolitiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40952">
               <persName>Koerber, Ernest von</persName>
               <birth>
                  <date>1850-11-6</date>
                  <place>Trient</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-3-4</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Handels-, Innen-, Justizminister, 1900-04, Okt. bis Dez. 1916 Ministerpräsident</note>
               <note type="comment">Handels-, Innen-, Justizminister, 1900-04, Okt. bis Dez. 1916 Ministerpräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11955</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51543">
               <persName>Plener, Ernst von</persName>
               <birth>
                  <date>1841-10-14</date>
                  <place>Eger</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-4-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47583">
               <persName>Lueger, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-3-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Rosa Lueger (Schwester) gest. Wien 24.09.1920</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3561</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42989">
               <persName>Philippovich-Philippsberg, Eugen Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1858-3-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-6-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18756</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22513</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42849">
               <persName>Schneider, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1850-10-19</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-7-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Mechaniker</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Landesausschuß, Reichsratsabg. 1891-1907</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/29066</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44662">
               <persName>Kielmansegg, Erich Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1847-02-13</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-02-05</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">23 Jahre lang Statthalter von Niederösterreich, 1895 kurzzeitig Ministerpräsident</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42017">
               <persName>Weiskirchner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1861-3-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-4-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1912-19 Wr. Bürgermeister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13079</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>