<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07225.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07224.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07226.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Andere Feldpostbriefe), in: Fackel Heft 18, Nr. 426, 1916, S. 54-56</title>
            <title type="iso-date">1916-06-01</title>
            <title type="id">tid_07225</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">426</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-426_n0054.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/426,054</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Andere Feldpostbriefe)</head>
            <p ana="pr97706">
<space/>Auch andere Feldpostbriefe beziehen sich auf den<lb/>
Lerchenruf und auf meine Betrachtung des Stadiums, in dem er<lb/>
mir erlebt schien. Solche Mitteilungen — Lebenszeichen aus der<lb/>
Seelenverbannung und Bekenntnisse der Anhänglichkeit an ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr97706">
geistiges Leben und an den, der es zu behüten scheint — gehören<lb/>
ganz gewiß nicht zu jenen unerwünschten Korrespondenzen, deren<lb/>
Verfasser mich entweder für einen Beleuchter von Übelständen<lb/>
halten oder für mich wie die <seg type="insult">Mücken</seg> um ein Licht schwärmen.<lb/>
Wie sehr der Autor der folgenden Zeilen, deren Inhalt der<lb/>
Menschheit zur Ehre gereichte, wenn er der Inhalt der Menschheit<lb/>
wäre, unrecht getan hat, sein Schreiben in die bezeichnete Kategorie<lb/>
 zu stellen, mag ihm — dem mir beruflich wie persönlich<lb/>
 unbekannten Rezitator von Gedichten, jetzt Füsilier — die<lb/>
Veröffentlichung beweisen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr97708">
<date>25. 5. 16.</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr97708_a">
Frankreich<lb/>
</p>
            <p ana="pr97708_b">
(Erdhöhle)<lb/>
</p>
            <p ana="pr97709">
<space/>Hochzuverehrender Herr <rs type="pers" ana="n_64990" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>! Wie lange, wie lange<lb/>
wollte ich Ihnen irgend ein Zeichen des Dankes, meiner Verehrung,<lb/>
meiner Liebe geben. Ich unterließ es immer; bestärkt, als ich las, wie<lb/>
wenig willkommen Ihnen Briefe dieser Art sind. Da wollte ich<lb/>
Ihnen aus der Ferne danken, an meinem Vortragsabend, meinem<lb/>
Abschied vor dem Ausrücken, und mit aller Kraft und Echtheit<lb/>
aus dem heiligen Gefühl für Ihr Werk, zwei Gedichte sprechen:<lb/>
<rs type="title">Der sterbende Mensch</rs> und <rs type="title">Vor einem Springbrunnen</rs>. Zwei Tage<lb/>
vorher zog ich aus, kam gleich ins Schwerste, vor Verdun, und<lb/>
dort, in Grauen und Tod schrieb ich Ihnen und schickte den Brief<lb/>
nicht ab — aus alter Scheu. Nun halte ich das Heft der <rs type="self" ana="werk_20606">Fackel</rs><lb/>
in Händen mit dem Gedicht <rs type="title">Aus jungen Tagen</rs> und lese so vieles<lb/>
was ich erlebt habe in Weh und Entsetzen. Ich schrieb Ihnen<lb/>
damals: »Was ist das Ergreifendste? Der Vogelsang bei Sonnenaufgang<lb/>
 in diesen ganz entstellten Wäldern, in denen kein Baum<lb/>
unbeschossen ist — und die Vögel singen darin. Das Granatenfeuer<lb/>
: die <seg type="insult">Entartung</seg>, die krachend platzt; der Vogelgesang: Gottes<lb/>
ewige Melodie, der tönende Ursprung. Ach, die Tiere! Meine<lb/>
lieben, lieben Pferde; hier liegen sie zu Hunderten, manche mit<lb/>
dem Ausdruck eines Schmerzes wie am Ende eines großen Lebens.«<lb/>
— Es bedarf ja nicht meines Zeugnisses zum Beweise, daß ein<lb/>
großer Künstler <seg type="spc">alles</seg> weiß; ich möchte Ihnen aber, dankbar und<lb/>
ergriffen, diesen Satz mitteilen, der aus dem Weh des nächsten<lb/>
Erlebens stammelte, was Sie aus der Ferne gestaltet haben<lb/>
(<abbr>S.</abbr> 42/44 <rs type="selfRef" ana="werk_20607"><abbr>Nr.</abbr> 418—22</rs>).<lb/>
</p>
            <p ana="pr97710">
<space/>Und so erlauben Sie mir gütigst, daß ich <seg type="spc">diesmal</seg> Ihnen<lb/>
danke in unwandelbarer Verehrung<lb/>
</p>
            <p ana="pr97711">
Ihr <rs type="pers" ana="n_64991" key="#fk__p_59235"><AUCTOR>Ludwig Hardt</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr97712">
Gefreiter im Füsilier <SPAN sug="Regiment">Reg....</SPAN> 11. <SPAN sug="Kompagnie">Komp....</SPAN> <abbr>Inf. Div.</abbr><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>