<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_01660.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01659.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_01661.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Die »Affaire der Französin«.), in: Fackel Heft 02, Nr. 070, 1901, S. 8-10</title>
            <title type="iso-date">1901-03-01</title>
            <title type="id">tid_01660</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">02</title><title type="heft">070</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-02-070_n0008.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/070,008</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Die »Affaire der Französin«.)</head>
            <p ana="pr16632">
<space/><inciptit>Ich</inciptit> finde das <seg type="insult">Pathos</seg>, das <seg type="insult">die liberalen Bordellblätter</seg> an die<lb/>
Affaire der Französin wenden, die polizeiärztlich untersucht und<lb/>
brutalisiert wurde, unerträglich. <seg type="insult">Eine Abonnentin der ‚<rs type="paper" ana="werk_5152">Neuen<lb/>
Freien Presse</rs>‘</seg> rief ihr neulich gar im Namen »aller Frauen und<lb/>
Mädchen«, die »zu ihr pilgern müssten«, <seg type="insult">den tiefsinnigen Satz</seg><lb/>
zu: »Weine nicht, <seg type="spc">denn</seg> sieh’, wir weinen mit dir!« Was untergeordnete<lb/>
 Polizeiorgane hier verbrochen haben, ist in der That<lb/>
grauenhaft und empörend. Aber wogegen richtet sich die Empörung<lb/>
</p>
            <p ana="pr16632">
<seg type="insult">jener Gesellschaft</seg>, deren Sprachrohr die liberale Presse ist? Gegen<lb/>
den <seg type="insult">»Missgriff«</seg>. Dagegen, dass, was gestern der Französin passiert ist,<lb/>
morgen <seg type="insult">»anderen anständigen Wiener Frauen und Mädchen«</seg> passieren<lb/>
könnte. Das ist doch zu läppisch. Als ob <seg type="insult">Missgriffe</seg> planvoll angelegt<lb/>
 würden, als ob sie organische Begleiterscheinungen eines<lb/>
<seg type="spc">Systems</seg> wären und als ob nicht, wenn jetzt der schuldtragende<lb/>
Beamte strenge bestraft wird, in einem Jahr wieder ein <seg type="insult">Missgriff</seg><lb/>
geschehen könnte! Nicht wo sie <seg type="insult">Missgriffe</seg> begeht, ist <seg type="insult">unsere Polizei</seg><lb/>
anzuklagen, sondern wo sie scheinbar gesetzliche Handlungen vornimmt<lb/>
. Gegen die <seg type="insult">Brutalität</seg>, mit der die Untersuchung an einer<lb/>
Frau vorgenommen wurde, die gar nicht zu untersuchen war, wird<lb/>
protestiert. Aber gegen die nämliche <seg type="insult">Brutalität</seg>, die nach <seg type="insult">Polizeiauffassung<lb/>
</seg> den »richtigen« Personen, den <seg type="insult">Prostituierten</seg> gegenüber<lb/>
am Platz ist, wird kein Wort gewagt. Und doch ist ein schlechtes<lb/>
System tausendmal verdammenswerter als ein einzelner Missgriff.<lb/>
Das <seg type="insult">Pathos</seg> lässt die logische Erwägung nicht aufkommen, dass<lb/>
es in der Natur der <seg type="insult">Missgriffe</seg> liegt, unversehens immer von<lb/>
neuem zu geschehen. Die Reue der Polizei ist vollkommen<lb/>
überflüssig und gewährt nicht die geringste Beruhigung. Die<lb/>
Forderung der kürzlich abgehaltenen Frauenversammlung, dass<lb/>
der Uebelthäter exemplarisch bestraft werde, ist sicherlich berechtigt,<lb/>
aber ihre exacteste Erfüllung bringt uns um keinen Schritt weiter.<lb/>
Das Aequivalent einer socialen Bewegung kann doch nicht sein, dass<lb/>
ein einzelnes Opfer falle. Vielmehr hätte der Nachdruck darauf<lb/>
gelegt werden müssen, dass man aus der Situation, in die <seg type="insult">eine<lb/>
»anständige« Frau</seg> gerathen ist, nun endlich und glücklicherweise<lb/>
erkannt habe, wie <seg type="insult">die »unanständigen«</seg> bei uns von der Polizei behandelt<lb/>
 werden, und dass diese Zustände unhaltbar seien. Werden sie<lb/>
beseitigt, so wird auch ein <seg type="insult">»Missgriff«</seg> in der Folge nicht mehr so<lb/>
schmerzlich empfunden werden. Aber das <seg type="insult">Pathos</seg> hatte die Köpfe<lb/>
völlig verwirrt. So rügte einer der Redner, dass man es nicht einmal<lb/>
der Mühe wert gefunden hätte, einen Regierungsvertreter in die<lb/>
Versammlung zu entsenden. Aber dasjenige, was er für <seg type="insult">polizeilichen<lb/>
Hochmuth</seg> hielt, war nichts weiter als <seg type="insult">polizeiliche Reue</seg> und das<lb/>
offenkundige Bestreben, die Leute, denen man nicht widersprechen<lb/>
konnte, sich einmal gründlich ausschimpfen zu lassen. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_13747" ref="#fk__p_41588"><abbr>Dr.</abbr> Ofner</rs></seg><lb/>
aber hatte wieder einmal <seg type="insult">den sinnigen Einfall vom »Zusammengehen<lb/>
des Bürgerthums mit den Arbeitern«</seg>. Hier würde nicht nur die<lb/>
</p>
            <p ana="pr16632">
Polizei das übliche »Gehen Sie auseinander!« rufen, sondern sogar<lb/>
die ‚<rs type="paper" ana="werk_5153">Arbeiter-Zeitung</rs>‘, die <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_13748" ref="#fk__p_41588"><abbr>Dr.</abbr> Ofner</rs></seg> oft und oft ob <seg type="insult">dieser<lb/>
Coalitionsidee</seg> verspottet hat und die ungeniert zugibt, dass ihr <seg type="insult">ein<lb/>
solches »Zusammengehen«</seg> nur für Wahlzwecke erwünscht ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr16635">
<space/>Auch der Ministerpräsident hat öffentlich Buße gethan. Er<lb/>
geht sogar im Verkennen des Wesens der <seg type="insult">Missgriffe</seg> noch weiter<lb/>
als der Polizeipräsident. Er verspricht, für <seg type="insult">die »<seg type="spc">unbedingte</seg><lb/>
künftige Vermeidung« von Missgriffen</seg> zu sorgen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41588">
               <persName>Ofner, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1845-08-20</date>
                  <place>Horschenz/Komotau, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-09-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4748</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>