<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_00526.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00525.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_00528.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Kallays Cultursendung., in: Fackel Heft 01, Nr. 022, 1899, S. 7-9</title>
            <title type="iso-date">1899-11-01</title>
            <title type="id">tid_00526</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">01</title><title type="heft">022</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-01-022_n0007.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/022,007</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Kallays Cultursendung.</head>
            <p ana="pr4945">
<space/>Geehrter Herr! Da Sie in der <rs type="selfRef" ana="werk_1272">letzten Nummer</rs><lb/>
Ihres <rs type="selfRef" ana="werk_1273">Blattes</rs> auf das <seg type="insult">Meer von Licht</seg>, in dem man Bosnien<lb/>
dem Publicum stets darstellt, auch etwas Schatten<lb/>
warfen, werden Ihnen die — zwar skizzenhaften —<lb/>
Mittheilungen über Eindrücke, die ich während eines<lb/>
längeren Aufenthaltes im Lande gewann, vielleicht<lb/>
nicht unwillkommen sein. Es thut umsomehr Noth, das<lb/>
wahre Bild zu zeigen, als wir von <seg type="insult">den bosnischen<lb/>
Ausflüglern</seg> stets nur die begeistertsten Lobpreisungen<lb/>
zu hören bekommen. Es ist das übrigens kein Wunder,<lb/>
denn wahrlich, schöne Gegenden gibt es da unten,<lb/>
und die Gastmähler der bosnischen Landesregierung<lb/>
werden gewiss auch nicht schlecht sein. Und gar<lb/>
<seg type="insult">Ilidže, das bosnische Paradies</seg>! Was muss das Volk<lb/>
hungern, damit sich Herr <rs type="pers" ana="n_3734" ref="#fk__p_47435">Kallay</rs> das bieten könne.<lb/>
Von den Rennen nicht zu reden. Aber die Anlagen<lb/>
dort kosten ein Heidengeld; man sagt, dass es mehr<lb/>
Freiplätze als bezahlte gibt, und selbst Frau <rs type="pers" ana="n_3735" ref="#fk__p_47435">Kallay</rs><lb/>
vermöge nicht viel Gäste zu fesseln <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr4946">
<space/>Die Fabriken nun stehen wirklich auf der Höhe<lb/>
moderner Technik. Mit Rücksicht auf die vielen Beneficien<lb/>
, die sie genießen, tragen sie dem <seg type="spc">Staate</seg> ganz<lb/>
gewiss nichts ein, und die materielle Lage der Bevölkerung<lb/>
 wird durch sie in keiner Weise gebessert.<lb/>
Wird ein Eingeborener als Arbeiter beschäftigt, so<lb/>
fertigt man ihn <abbr>z. B.</abbr> in einem Kohlenbergwerk mit<lb/>
einem Taglohn von 30 Kreuzern ab. Als wirkliche<lb/>
Fabriksarbeiter können die Eingeborenen gar nicht<lb/>
verwendet werden, da sie dazu nicht die nöthige Intelligenz<lb/>
 besitzen. Man könnte nun sagen, die Bauern<lb/>
hätten ein besseres Absatzgebiet für ihre wirtschaftlichen<lb/>
 Producte. Das Absatzgebiet wäre vielleicht da,<lb/>
aber die Leute können nicht mehr producieren, da sie<lb/>
dazu die Mittel nicht haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4947">
<space/>Der Ackerbau wird auf die allerprimitivste Art betrieben<lb/>
. Die Bauern waren aufs höchste überrascht,<lb/>
</p>
            <p ana="pr4947">
als ich ihnen sagte, dass man anderwärts das Feld vor<lb/>
dem Anbau dreimal ackere. Sie thun es nur einmal.<lb/>
Und wollten sie es öfter thun, so könnten sie’s nicht,<lb/>
da sie zu wenig Spannthiere haben. Dies ist auch die<lb/>
Ursache, dass sehr viel Land, oft schon urbar gemachtes<lb/>
, unbewirtschaftet bleibt. Ich sah sogar häufig,<lb/>
wie sich Männer vor den Pflug gespannt hatten. Einmal<lb/>
 gieng ich ins Gebirge und traf einen Mann, der<lb/>
ein Stück Land von nur einigen Quadratklaftern ausgerodet<lb/>
 hatte und es nun umzäunte. Als ich ihn ansprach<lb/>
, sagte er mir, dass er sich da vielleicht ganz<lb/>
umsonst quäle; denn er selbst habe kein Stückchen<lb/>
Vieh, und auch seine Nachbarn hätten an dem ihrigen<lb/>
zu wenig. Samen gebe es auch nicht. »<seg type="spc">Bei Gott</seg>,«<lb/>
meinte er, »<seg type="spc">vor der Occupation ist es uns besser<lb/>
gegangen</seg>! Jetzt werden die Steuern unbarmherzig<lb/>
eingetrieben, das letzte Stück Vieh treibt man uns<lb/>
fort, die letzte Fuhre Heu nimmt man uns. Wir haben<lb/>
ja nichts zu essen. Ich bin froh, wenn ich mir zum<lb/>
Mittagmahl Brot in warmes Wasser einbrocken kann.<lb/>
Und meine Kinder kann ich nicht zur Schule schicken,<lb/>
da sie hungern.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr4948">
<space/>Es sei auch erwähnt, wie man bei der Steuereintreibung<lb/>
 vorgeht. Der Bauer wird vorgeladen. Er<lb/>
erklärt, dass er nicht zahlen könne, da er nichts habe.<lb/>
Nun wird eine Commission zu seinem oft sehr entlegenen<lb/>
 Gehöfte geschickt. Findet diese etwas vor — und<lb/>
sei es auch nur eine Fuhre Heu —, so wird es in die<lb/>
Stadt gebracht und verkauft. Der Bauer ist jetzt aber<lb/>
auch noch mit den Spesen der Commission belastet.<lb/>
— Sie mögen aus dem Gesagten ersehen, dass er<lb/>
keine Möglichkeit hat, wirtschaftlich emporzukommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4949">
<space/>Und Oesterreich hat es während der 20 Jahre<lb/>
seiner <seg type="insult">Culturträgerei</seg> <seg type="spc">nicht vermocht</seg>, <seg type="spc">die Befreiung<lb/>
der Bauern von der Leibeigenschaft durchzuführen<lb/>
</seg>! Es ist zwar jeder berechtigt, sich loszukaufen.<lb/>
Nun habe ich aber schon erwähnt, dass die ländliche<lb/>
Bevölkerung wegen ihrer grenzenlosen Armut und der<lb/>
</p>
            <p ana="pr4949">
drückenden Steuerlast, zu der bei den Leibeigenen<lb/>
noch die Verpflichtung zur Leistung der <seg type="spc">Zehnten und</seg><lb/>
<seg type="spc">Roboten</seg> hinzutritt, wirtschaftlich absolut nicht emporzukommen<lb/>
 vermag. Also können sich die Leute auch<lb/>
nicht loskaufen. Schon Kinder müssen Robotdienste<lb/>
leisten. Ich traf einen zwölfjährigen Knaben, der Vieh<lb/>
hütete. Auf meine Frage, ob er die Schule besucht habe,<lb/>
erwiderte er, er hätte es zwei Jahre gethan, dann aber<lb/>
hätte er austreten müssen, um das Vieh des Herrn<lb/>
seines Vaters zu hüten, wofür er nichts bezahlt bekomme.<lb/>
Gern möchte er noch lernen, habe aber auch kein<lb/>
Geld, sich ein Buch und die nöthigen Schreibmaterialien<lb/>
 zu kaufen, um wenigstens auf dem Weideplatz<lb/>
 zu üben <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr4950">
<space/>Es gibt wohl einige landwirtschaftliche Vereine,<lb/>
aber ihre Thätigkeit verschwindet im allgemeinen<lb/>
Elend.<lb/>
</p>
            <p ana="pr4951">
<space/>Als ich mich an einem Markttage bei den Gebirgsbewohnern<lb/>
 erkundigte, ob sie keine Lieder wüssten —<lb/>
bekanntlich haben die südslavischen Nationen einen<lb/>
großen Reichthum an Volkspoesie —, sagte man mir:<lb/>
»Wer würde singen, wenn der Hunger nagt?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr4952">
<space/>Es sei nur noch erwähnt, dass man auch in<lb/>
Bosnien <seg type="insult">das österreichische Princip</seg> der Ausspielung<lb/>
einer Nationalität gegen die andere in Anwendung<lb/>
brachte und sogar eine dritte schaffen wollte. Die Verwirrung<lb/>
 wird immer ärger <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47435">
               <persName>Kállay von Nagy-Kálló, Bénjamin</persName>
               <birth>
                  <date>1839-12-22</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-07-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
               <note type="comment">1882-1903 Finanzminister</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>