<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04778.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04777.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04779.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Weihnacht. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 10, Nr. 270, 1909, S. 35-36</title>
            <title type="iso-date">1909-01-19</title>
            <title type="id">tid_04778</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">270</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-270_n0035.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/270,035</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Weihnacht. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr58578">
<space/>Als ich am Weihnachtsabend mit einem Freunde<lb/>
reiste, um der Stimmung zu entgehen, zu der uns<lb/>
die Stimmung fehlte, erkannte ich, wie merkwürdig<lb/>
 sich das Bild der Welt gestaltet hat, seitdem<lb/>
 ihr jene vorgeschrieben ist. Drei Handlungsreisende<lb/>
, die in der dritten Wagenklasse nicht mehr<lb/>
Platz gefunden hatten, drangen in unser Coupé ein<lb/>
und begannen sofort von Geschäften zu sprechen. Sie<lb/>
sprachen aber in einem Ton, der etwa den <seg type="insult">Ernst jenes<lb/>
Lebens</seg> offenbarte, aus dem die <seg type="insult">Jargonschauspieler</seg><lb/>
ihren Humor schöpfen. Wir andern räumten das Feld,<lb/>
und nachdem wir eine Weile von außen einem Kartenspiel<lb/>
 hatten zusehen müssen, bekamen wir Plätze<lb/>
in der ersten Klasse zugewiesen. Dort sann ich über die<lb/>
tiefere Bedeutung dieses Abenteuers in dieser Nacht:<lb/>
Wer als Atheist den Zug bestiegen hat, wird ihn<lb/>
als guter Christ verlassen. Ihm, nur ihm wurden<lb/>
<seg type="insult">solch heilige drei Könige</seg> gesendet <seg type="symbol" subtype="3dots"/> So hätten<lb/>
auch wir unsere Weihnacht erlebt, wenn nicht die<lb/>
</p>
            <p ana="pr58578">
Stimmung, der wir uns also ergeben mußten, durch<lb/>
eben jene wieder gestört worden wäre. Denn sie drangen<lb/>
 nun auch in die erste Klasse und verlangten<lb/>
Genugtuung, weil sie vermuten zu können glaubten,<lb/>
daß wir uns über <seg type="insult">ihr morgenländisches Betragen</seg><lb/>
beim Kondukteur beschwert hätten. Sie sagten stolz,<lb/>
sie seien Kaufleute. Wir aber beugten uns jetzt vor der<lb/>
<seg type="insult">Übermacht der Religion</seg>, für die sie reisten <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wer<lb/>
vermöchte sich ihr zu entziehen? Sie drang aus der<lb/>
dritten empor in die zweite Klasse und sie übt Vergeltung<lb/>
 bis in die erste Klasse. Im Diesseits und im<lb/>
Jenseits gewinnt sie um geringern Lohn den bessern<lb/>
Platz. Sie läßt das Leben nicht zur Ruhe kommen<lb/>
und in der Kunst erreicht sie es mühelos, daß man<lb/>
ihr die bequeme Geltung einräumt. Sie ist da, und<lb/>
man flüchtet auf den Korridor. Zieht man sich<lb/>
dann aber in die Unsterblichkeit zurück, so verschafft<lb/>
 sie sich auch dort Einlaß. Sie ist da und dort.<lb/>
Vor der <seg type="insult">Allgewalt des Geschäftsreisenden</seg> gibt es in<lb/>
der Welt des heiligen Geistes kein Entrinnen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr58579">
<rs type="pers" ana="n_44013" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>