<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09637.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09636.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09638.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein von der Kammerfrau der Duse hinausgeworfener Interviewer, in: Fackel Heft 25, Nr. 632, 1923, S. 144-147</title>
            <title type="iso-date">1923-10-01</title>
            <title type="id">tid_09637</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">632</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-632_n0144.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/632,144</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein von der Kammerfrau der Duse hinausgeworfener Interviewer</head>
            <p ana="pr129311">
weiß deshalb nur das Folgende auszusagen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr129313">
Ist sie wirklich da? Niemand hat mit ihr gesprochen, niemand hat<lb/>
sie gesehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129315">
Ein Trugschluß. Weil er nicht mehr da ist, glaubt er, sie sei<lb/>
nicht da. Aber gerade der Umstand, daß niemand mit ihr<lb/>
gesprochen, niemand sie gesehen hat, beweist doch, daß sie<lb/>
da ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129317">
<seg type="spc">Selbst dem Gesandten ihres Landes</seg>, <seg type="spc">der sich als aufmerksamer<lb/>
 Diplomat ihr vorstellen wollte</seg>, <seg type="spc">blieb die<lb/>
Tür ihres Zimmers verschlossen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129319">
Diese Mitteilung — in dicken Lettern — kommt schon immerhin<lb/>
 dem Geständnis nahe, daß sie da ist. Aber es soll<lb/>
auch dartun, daß es keine Schande für einen <seg type="insult">Journalisten</seg> sei,<lb/>
von ihr nicht vorgelassen zu werden, wenn das sogar<lb/>
einem passieren kann, den das Land und nicht das <seg type="insult">Blatt</seg><lb/>
gesandt hat. Man gehört so für den Augenblick des Hinauswurfs<lb/>
gleichsam zum diplomatischen Korps und muß sich taktvoll<lb/>
benehmen. Man tut infolgedessen, als ob man noch immer<lb/>
nicht wüßte, daß sie da ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129321">
Ist sie wirklich da? Der polizeiliche Meldezettel <seg type="spc">überzeugt</seg>. Unter<lb/>
den Angekommenen des <date>15. <abbr>d.</abbr></date> findet sich folgende Eintragung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr129323">
»<seg type="i"><rs type="pers" ana="n_79269" ref="#fk__p_42497">Eleonora Duse</rs>, Private, geboren in Vigevano am <date>3. Oktober 1859</date>, verheiratet,<lb/>
katholisch, Staatsbürgerschaft: Italien, Heimatsort: Venedig, frühere Wohnung:<lb/>
Venedig.</seg>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr129326">
Sie ist also da. Es kommt heraus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129328">
Sie bewohnt zwei Zimmer (III. Etage, <abbr>Nr.</abbr> 308 und <abbr>Nr.</abbr> 309). Ihre<lb/>
Kammerfrau <rs type="pers" ana="n_79270" key="#fk__p_49646">Maria Avogadro</rs> leistet ihr Gesellschaft und pflegt <seg type="spc">die<lb/>
Frau</seg>, <seg type="spc">deren <seg type="insult">64jährige Reize</seg> manchmal der Nachhilfe<lb/>
bedürfen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129330">
Dafür ist die Kammerfrau noch rüstig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129332">
Auch ein <seg type="insult"><seg type="spc">Impressario</seg></seg> ist mitgekommen <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr129334">
Der hat infolgedessen schon etwas mehr Verständnis für die<lb/>
<seg type="insult">Bedürfnisse der Presse</seg> und erzählt etwas über die Lebensgewohnheiten<lb/>
 der <rs type="pers" ana="n_79271" ref="#fk__p_42497">Duse</rs>, die bei weitem nicht so göttlicher<lb/>
Natur sind, wie man sich vorgestellt hat und wie man gefunden<lb/>
hätte, wenn man sich persönlich hätte überzeugen dürfen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr129336">
<seg type="spc">Aber auch die <rs type="pers" ana="n_79272" ref="#fk__p_42497">Duse</rs> gehorcht den Funktionen</seg>, <seg type="spc">die der<lb/>
menschliche Organismus verlangt</seg>. <seg type="spc">Wie eine <seg type="insult">brave<lb/>
Bürgerin</seg></seg> nimmt sie um ½9 das <seg type="spc">Frühstück</seg>, das ihr zwar<lb/>
nicht der Kellner <seg type="spc">mit seinem männlichen Blick auf die<lb/>
eben Erwachte</seg> serviert, sondern die Kammerfrau, <seg type="spc">die mit allen<lb/>
Geheimnissen vertraut ist</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129338">
Aber keins verraten will. Und was ließe sich da alles erzählen!<lb/>
So ist man auf Mutmaßungen angewiesen nebst den paar<lb/>
Details, die der <seg type="insult">»Impressario«</seg> hinwirft:<lb/>
</p>
            <p ana="pr129340">
Um 1 Uhr <seg type="spc">rollt</seg> das Mittagessen heran. Einfache Menüs, für drei<lb/>
Personen serviert. Zum Nachtmahl jedoch gibt es nur Milchspeisen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129342">
Wie gefällt ihr Wien?<lb/>
</p>
            <p ana="pr129344">
Sie wollte auch in den Prater hinunter. <seg type="spc">Im letzten Augenblicke<lb/>
zögerte sie</seg>: <seg type="spc">die <rs type="pers" ana="n_79273" ref="#fk__p_42497">Duse</rs> ist ja nicht fürs Volk</seg>. Sie hat auch<lb/>
<seg type="spc">im Prater nichts zu suchen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129346">
Sie scheint aber auch nicht für die Presse zu sein, die bei ihr<lb/>
etwas zu suchen hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129348">
Doch die Kammerfrau erzählt —<lb/>
</p>
            <p ana="pr129350">
Diese tüchtige Person scheint wirklich alles zu machen. Im<lb/>
Hinauswerfen erzählt sie noch. Und zwar:<lb/>
</p>
            <p ana="pr129352">
daß das Gehen der Sechzigjährigen Mühe verursacht und sie häufig<lb/>
mit Franzbranntwein eingerieben werden muß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129354">
Offenbar wollte sie ihre Herrin entschuldigen, die sonst gern selbst<lb/>
<seg type="insult">dem Herrn</seg> einen Tritt versetzt hätte. Gut, daß sie’s nicht tat.<lb/>
Wer mit ihr in Berührung kommt, weiß, wie unberechenbar<lb/>
sie ist:<lb/>
</p>
            <p ana="pr129356">
Die <rs type="pers" ana="n_79274" ref="#fk__p_42497">Duse</rs> ist <seg type="spc">sehr unangenehm</seg> auf den Proben. <seg type="spc">Jähzornig<lb/>
und hysterisch</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129357">
<space/><seg type="spc">Sie ist kein Star</seg>, <seg type="spc">sie will eine Göttin unter den<lb/>
Mitspielenden sein</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129358">
<space/>Und <seg type="spc">diese müssen es sich gefallen lassen</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129360">
Da können die <seg type="insult">Reporter</seg> von Glück sagen, daß sie nur mit der<lb/>
Kammerzofe zu tun bekamen und sogar erfuhren, wie diese heißt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr129362">
Die Kammerzofe heißt <rs type="pers" ana="n_79275" key="#fk__p_57314">Desirée</rs>, <seg type="spc">das heißt die</seg> »<seg type="spc">Verläßliche</seg>«.<lb/>
Sie ist eine <seg type="insult">verläßliche Zeitungsfeindin</seg>, sie hat <seg type="spc">alle Reporter<lb/>
verjagt</seg>, die sich vor dem Appartement angesammelt und gewartet<lb/>
haben<seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr129363">
<space/>Ist <seg type="spc">diese Zurückhaltung</seg> Stolz oder <seg type="insult"><seg type="spc">berechnende<lb/>
Reklame</seg></seg>? Fast scheint diese <seg type="spc">Askese</seg> ein <seg type="insult"><seg type="spc">Geschäftskniff</seg></seg><lb/>
zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129365">
Jedenfalls ist die <seg type="insult">Reklamesucht</seg> der <rs type="pers" ana="n_79276" ref="#fk__p_42497">Duse</rs>, die nichts mit <seg type="insult">Zeitungsleuten<lb/>
</seg> zu tun haben will, auffallend. Das ganze Jahr hindurch keinen<lb/>
<seg type="insult">Schmock</seg> vorlassen, das heißt denn doch die Askese ein bißchen<lb/>
zu weit treiben. Man habe der <rs type="pers" ana="n_79277" ref="#fk__p_42497">Duse</rs> garantieren müssen, daß sie<lb/>
»keinem Fremden« hinter der Bühne begegnen werde. Von der<lb/>
Garderobe zur Bühne, von der Straße zum Bühneneingang, ja<lb/>
von der Hoteltüre zum Auto habe ein Teppich gelegt werden<lb/>
müssen — was freilich schon deshalb nicht ganz wahr sein<lb/>
dürfte, weil man von eben jenen Örtlichkeiten die <seg type="insult">Schmöcke</seg><lb/>
nicht weggebracht hat. Aber wenn’s ihnen nichts genützt hat,<lb/>
so soll es doch wenigstens der <rs type="pers" ana="n_79278" ref="#fk__p_42497">Duse</rs> schaden:<lb/>
</p>
            <p ana="pr129367">
<space/>Ihr Erfolg am heutigen Abend steht bombenfest. Man wird<lb/>
sie feiern als die größte Künstlerin, die <seg type="spc">noch lebt</seg>. Doch <seg type="spc">der<lb/>
Mensch</seg>, die Frau <rs type="pers" ana="n_79279" ref="#fk__p_42497">Duse</rs> im Privatleben, ist <seg type="spc">mit <seg type="insult">allen Schwächen<lb/>
und Kleinlichkeiten</seg> behaftet</seg>, die sich <seg type="spc">ein skurriles<lb/>
Gehirn nur wünschen und ausdenken</seg> kann. Die <rs type="pers" ana="n_79280" ref="#fk__p_42497">Duse</rs> ist<lb/>
auf der Bühne ein großer Mensch und <seg type="spc">im Alltag <seg type="insult">eine<lb/>
kleine Frau</seg></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr129369">
Man sieht, er ist zu diesem Eindruck gelangt, ohne die Duse<lb/>
im Alltag gesehen zu haben. Es geht dann umso leichter.<lb/>
Und da ist denn zu sagen: Es dürfte wohl keine Stadt der Welt<lb/>
geben, in welcher sich <seg type="insult">derartiges</seg> abspielen könnte, und weder<lb/>
das Verkehrsleben in den Abruzzen noch die Einrichtung der<lb/>
sizilianischen Blutrache weist <seg type="insult">ähnliche Formen der Vergeltung</seg><lb/>
auf. Ein <rs type="inst">Parlament</rs>, das da nicht zum Rechten sieht und keinen<lb/>
Polizeischutz fremder Künstler gegen die <seg type="insult">Hotelbanditen der Presse</seg><lb/>
vorkehrt, soll mir nicht gewählt, sondern gestohlen werden!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42497">
               <persName>Duse, Eleonora</persName>
               <birth>
                  <date>1858-10-3</date>
                  <place>Vigevano/Lombardei</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-4-21</date>
                  <place>Pittsburgh/Pennsylvania</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11201</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>