<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06662.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06661.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06663.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Ein Angebot), in: Fackel Heft 15, Nr. 395, 1914, S. 34-34</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06662</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">395</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-395_n0034.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/395,034</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Ein Angebot)</head>
            <p ana="pr90014">
Wo die Not am größten, erhält man dieses Angebot:<lb/>
</p>
            <p ana="pr90016">
Verehrlicher Verlag!<lb/>
</p>
            <p ana="pr90017">
<space/>Bereits öfter erlaubte ich mir, Ihnen Angebot in meinen verschiedenen<lb/>
 Beilagen zu unterbreiten und Sie auf die Vorteile eines<lb/>
solchen Bezuges aufmerksam zu machen. Die augenblicklichen Schwierigkeiten<lb/>
, welche dem österreichischen Buchgewerbe durch den ausgebrochenen<lb/>
 Streik erwachsen, geben mir Veranlassung, Ihnen erneut<lb/>
meine reich illustrierten modernen Unterhaltungsblätter in Erinnerung zu<lb/>
bringen. Mit Hilfe dieser Beilagen können Sie Ihr geschätztes <rs type="selfRef" ana="werk_20092">Blatt</rs><lb/>
auch während der kommenden schwierigen Monate <seg type="spc">nach wie vor</seg> in<lb/>
umfangreicher Weise erscheinen lassen. Um Sie von der Güte des<lb/>
Gebotenen zu überzeugen und Ihnen besonders in der nächsten Zeit reichen<lb/>
Stoff zu bieten, bin ich bereit, Ihnen auf Wunsch vorerst ¼ Jahr<lb/>
meine Beilagen zu liefern und zweifle nicht, daß Sie alsdann auch<lb/>
über diesen Termin hinaus die Blätter beziehen werden, zumal die Preise<lb/>
äußerst niedrige sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90018">
<space/>Ich bitte, falls Sie sich dieses außergewöhnliche günstige Angebot<lb/>
zu Nutze machen wollen, um freundlichst baldigen Bescheid, da ich die<lb/>
gleiche Beilage an einem Platze <seg type="spc">nur an eine Firma</seg> abgebe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90019">
<space/>Stets gern zu Ihren Diensten hochachtungsvoll<lb/>
</p>
            <p ana="pr90021">
<space/>Ich schwankte noch zwischen »<rs type="magazine" ana="werk_20093">Ratgeber für Feld und Haus</rs>«,<lb/>
»<rs type="magazine" ana="werk_20094">Mode und Handarbeit</rs>«, »<rs type="magazine" ana="werk_20095">Von Nah und Fern</rs>«, »<rs type="magazine" ana="werk_20096">Unser Hausfreund</rs>«,<lb/>
»<rs type="" ana="werk_20097">Humoristische Blätter</rs>« (Gut gegeben, Maliziös, Immer derselbe,<lb/>
<seg type="insult">Ein Schwerenöter</seg>) »<rs type="" ana="werk_20098">Schnittmusterbogen</rs>« und »<rs type="" ana="werk_20099">Für unsere Kleinen</rs>«.<lb/>
Ich schwankte noch. Da traf mich die folgende Mahnung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr90023">
<space/>Als Fingerzeig trotz tariflicher Erhöhungen, trotz Wachsens aller<lb/>
sonstigen Unkosten, trotz schärfster Konkurrenz den Etat Ihrer Zeitung<lb/>
günstig zu beeinflussen und die Auflage erheblich zu steigern, übersandte<lb/>
 ich Ihnen letzthin eine Auswahl meiner Illustrierten Unterhaltungsbeilagen<lb/>
. <seg type="spc">Sie haben sich sicher vorgenommen</seg>, dieselben gelegentlich<lb/>
einer eingehenden Prüfung zu unterziehen, um Ihre Wahl zu treffen.<lb/>
<seg type="spc">Die dazu geeignete Zeit ist gekommen</seg>! <seg type="spc">Das Lesebedürfnis<lb/>
ist jetzt besonders lebhaft und Sie müssen Erfolge haben</seg>,<lb/>
wenn Sie Ihrem <rs type="selfRef" ana="werk_20100">Blatte</rs> eine vielseitige und reiche Ausstattung geben. Dies<lb/>
bewirken Sie am billigsten und dem Lesepublikum am auffälligsten<lb/>
durch Beigabe wirklich gediegener und zugkräftiger Unterhaltungsbeilagen<lb/>
. Holen Sie bitte sofort auf nebenstehender Karte für Sie<lb/>
unverbindliche Offerte ein, um sich die für Sie in Frage kommenden<lb/>
Blätter für Ihr Interessengebiet rechtzeitig zu sichern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr90025">
<space/>Ich wähle »<rs type="" ana="werk_20101">Für unsere Kleinen</rs>«.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>