<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07292.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07291.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07293.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Übermensch, in: Fackel Heft 18, Nr. 431, 1916, S. 39-40</title>
            <title type="iso-date">1916-08-01</title>
            <title type="id">tid_07292</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">431</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-431_n0039.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/431,039</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Übermensch</head>
            <p ana="pr98590">
<space/>Das Bruchstück:<lb/>
</p>
            <p ana="pr98592">
<space/>Unter dem Schlagworte »Die Feldgrauen für die Feldgrauen«<lb/>
veranstalten Offiziere und Mannschaften der hiesigen Ersatzformationen<lb/>
ein ganz eigenes Theater, wobei sie das von einem Feldgrauen verfaßte<lb/>
 Stück »<rs type="title"><seg type="spc">Der Hias</seg></rs>« zur Aufführung bringen. Im Rahmen einer<lb/>
dreiaktigen Komödie werden uns einzelne Bilder aus dem Leben vor<lb/>
Augen geführt, und wir lernen so ziemlich alles kennen, was der Krieg<lb/>
an Abenteuerlichem, <seg type="spc">Verwegenem und Überraschendem</seg>, nicht<lb/>
minder aber auch an herzhaft Erfrischendem und Ergreifendem mit<lb/>
sich bringt. <seg type="spc">Patrouillengänge</seg>, Gefangennahme, Kriegsgericht gegen<lb/>
<seg type="insult">»deutsche Barbarei«</seg>, <seg type="insult">französischer Chauvinismus</seg> und frohgemutes Lagerleben<lb/>
 wie die Feier des Königsgeburtstages wechseln in bunter Reihe<lb/>
ab, wobei ganz besonders das kameradschaftliche Zusammenleben der<lb/>
Offiziere und sonstigen Vorgesetzten mit der Mannschaft und deren<lb/>
treues Zusammenhalten geschildert wird. Die Anhänglichkeit der Mannschaft<lb/>
an die Offiziere zeigt sich im schönsten Licht, — und solch ein<lb/>
<seg type="spc">Muster echt bayerischer Art</seg> ist der Offiziersbursche <rs type="pers">Hias</rs> <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
Es ist Theater und doch keines, vielmehr im höheren Sinne wahrhaftiges<lb/>
 Leben <seg type="symbol" subtype="4dots"/> das ist nur die Wiedergabe des Erlebten, <seg type="spc">wenn<lb/>
auch in anderer Form</seg>, das ist aus ihren Empfindungen herausgeboren<lb/>
 und wohl nur ein <seg type="spc">Spiegelbild ihres ureigensten Wesens</seg>,<lb/>
<seg type="spc">wie es sich draußen im Felde gebildet hat</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Dieser Akt ist<lb/>
<seg type="spc">vom Publikum beklatscht</seg> worden, wie dies noch keine Kunstleistung<lb/>
erfahren hat <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Und da es also nach dieser Richtung hin kein Theater<lb/>
im üblichen Sinne sein will, nennt der Theaterzettel keinen einzigen<lb/>
Namen der Mitwirkenden, <seg type="spc">ja</seg>, <seg type="spc">nicht einmal der Verfasser des<lb/>
Stückes tritt aus seiner bescheidenen Zurückhaltung heraus</seg>.<lb/>
Im dritten Akte sollte auch ein Film vorgeführt werden, aber leider hat<lb/>
die Polizei ihn wegen Feuersgefahr gestrichen, <seg type="spc">so daß wir</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr98592">
<seg type="spc">darum kamen</seg>, die Auffahrt der Artillerie, Handgranatenkampf, <seg type="spc">Handgemenge<lb/>
 und Nahkampf zu sehen</seg>. Zum Schlusse endlich <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
<seg type="spc">so</seg> manches <seg type="spc">kluge</seg>, <seg type="spc">liebe und zuversichtliche Wort</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> gesunder,<lb/>
<seg type="spc">kräftiger</seg>, echt bajuvarischer Humor <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr98594">
<space/>Das Nachgeholte:<lb/>
</p>
            <p ana="pr98596">
<space/><seg type="sidehead">(Faustrecht eines Theaterdichters.)</seg> Zurzeit wird im <rs type="inst">Nürnberger<lb/>
Stadttheater</rs> das feldgraue Spiel: »<rs type="title"><seg type="spc">Der Hias</seg></rs>« von <rs type="pers" ana="n_65266" key="#fk__p_45263"><abbr>H.</abbr> <seg type="spc">Gilardone</seg></rs><lb/>
aufgeführt. Der Verfasser hat sich herausgenommen, unter <seg type="spc">gröblichsten<lb/>
Beleidigungen</seg> und unter Androhung <seg type="spc">körperlicher Gewalt</seg>,<lb/>
außerdem mit Unterschiebung materieller Interessen, gegen den Referenten<lb/>
und den verantwortlichen Redakteur des ‚<rs type="paper" ana="werk_20659">Nürnberger Anzeigers</rs>‘ vorzugehen<lb/>
. Er verlangte unter diesen Drohungen und Beleidigungen den<lb/>
Widerruf der Besprechung. Der »<rs type="inst"><seg type="ELIDASH">Journalistenverein</seg> und Schriftstellerverein<lb/>
Nürnberg und Umgebung</rs>« hat sich in seiner Sitzung vom <date>8. Juni 1916</date><lb/>
mit der Angelegenheit befaßt und erklärte sich angesichts dieses unerhörten<lb/>
Verhaltens solidarisch mit seinen beiden angegriffenen Mitgliedern, verurteilt<lb/>
das Vorgehen des Herrn <rs type="pers" ana="n_65267" key="#fk__p_45263">Gilardone</rs> aufs schärfste und billigt den beiden<lb/>
angegriffenen Mitgliedern den Rechtsschutz des Vereins zu.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>