<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04841.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04840.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04842.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Memoiren der Odilon. Von Karl Kraus, in: Fackel Heft 10, Nr. 277, 1909, S. 24-40</title>
            <title type="iso-date">1909-03-31</title>
            <title type="id">tid_04841</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">277</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-277_n0024.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/277,024</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Die Memoiren der Odilon. Von Karl Kraus</head>
            <p ana="pr59922">
<space/><seg type="insult"><rs type="pers">Anadyomene</rs>, mit einer Krücke dem Meer entstiegen<lb/>
</seg> — so erschien sie mir auch in gesunden<lb/>
Tagen. Erst ihre Krankheit, deren aphrodisischen Ursprung<lb/>
 sie selbst bekennt, beglaubigt sie als Weib.<lb/>
Ihre Stimme war nicht wie <rs type="pers">Sirenensang</rs>, den zu hören<lb/>
man stirbt; doch es klang auch kein tragischer Orgelton<lb/>
 darin und keine Glocke zur christlichen Nacht.<lb/>
<seg type="insult">Das Weib im Zustand der Zivilisation</seg>, aber ohne das<lb/>
Heimweh der Hysterie und ohne Widerspruch gegen<lb/>
die Gefängnisvorschriften. Kaum daß ein Dämmer<lb/>
jener Nervennot, aus der das Gefühl der heutigen<lb/>
Schauspielerin schöpft, die Ahnung eines elementaren<lb/>
 Lebens weckte. Hier war nicht das, was dem<lb/>
Weib Persönlichkeit gibt, das tiefe Nichts, die zauberische<lb/>
 Hülle aller Werte, die der Mann verleiht<lb/>
 und die ihn bereichern: Hingabe, die Rückgabe<lb/>
ist. Diese Faszinationen haben nichts, was den<lb/>
</p>
            <p ana="pr59922">
<seg type="insult">Bürger</seg> aus dem Weg der Korrektheit reißen<lb/>
könnte, aber einen Künstler möchten sie zerstören;<lb/>
diese Betrügereien vollziehen sich innerhalb der<lb/>
Gesellschaftsordnung, aber einen Mann von Gnaden<lb/>
der Natur könnten sie um den Verstand bringen. Das<lb/>
ist die Mission solcher Frauen, von denen man nicht<lb/>
wüßte, wozu sie geboren werden, wenn sie nicht zuguterletzt<lb/>
 eine Erkenntnis stärkten: daß die Kultur<lb/>
das Chaos wiederhergestellt hat, aus dem die Welt<lb/>
erschaffen wurde <seg type="symbol" subtype="3dots"/> <seg type="insult">Die »interessante Frau«</seg> und<lb/>
die erotische Posse bezeichnen <seg type="insult">die geistigen Grenzen<lb/>
der christlichen Geschlechtsfreiheit</seg>; nichts ist uninteressanter<lb/>
 als jene und nichts trauriger als diese.<lb/>
In ihnen huldigt die Übertretung dem Verbot; das<lb/>
Maß dessen, was gewagt wird, ist das Maß dessen,<lb/>
was nicht gewährt ist, und so wahr Freiheit die<lb/>
Feindin des Zwanges ist, so ist <seg type="insult">Frechheit</seg> <seg type="insult">die Verbündete<lb/>
 des Respekts</seg>. Innerhalb der geistigen Ordnung<lb/>
 aber, die die Persönlichkeiten bricht, da sie sie<lb/>
nicht biegen kann, hat <seg type="insult">der Gaukler Talent</seg> den weitesten<lb/>
Spielraum. Talent ist geschlechtslos und daher weltläufig<lb/>
. Es täuscht über allen Zwiespalt eines Lebens, das<lb/>
die Geschlechter gegeneinander stellt, es ist eine Verständigung<lb/>
 von Mann zu Weib. Sinnengenuß und Rausch<lb/>
des künstlerischen Schaffens tun uns nichts mehr zu<lb/>
leide; es sind die <seg type="insult">Sonnwendfeuer des Talents</seg>, die den<lb/>
Schein eines Waldbrandes geben. Talent ist der <seg type="insult">Selbstbetrug<lb/>
</seg>, mit dem sich das Leben über seine Verarmung<lb/>
 tröstet. Und durch nichts verarmt es mehr<lb/>
als durch die Entschädigung. Kraft ist schöpferisch,<lb/>
aber Routine, die Kraft ersetzt, kann nicht einmal<lb/>
Routine erschaffen <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Sonst kann sie alles. Denn das<lb/>
Wesen des <seg type="insult">Talentes</seg> ist, zu können, was es nicht<lb/>
muß. <seg type="insult">Ein Talent der Liebe</seg>, <seg type="insult">ein Talent der Bühne</seg>,<lb/>
am zweifachen Spiel gehindert, wird unschwer zum<lb/>
<seg type="insult">Talent der Feder</seg>. Versagt die rechte Hand, so schreibt die<lb/>
linke. Sie schreibt <seg type="insult">Memoiren eines Talents</seg>, die ebenso<lb/>
<seg type="insult">jedes andere Talent</seg> schreiben könnte, ohne erlebt zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr59922">
haben, was sich schreiben läßt. Erinnerungen an die<lb/>
Tage, da eine Stadt vor <seg type="insult">Frau <rs type="pers" ana="n_44578" ref="#fk__p_50784">Helene Odilon</rs></seg> auf dem<lb/>
Kopf stand und es ohne Rücksicht darauf tun konnte,<lb/>
daß ein wertvoller Inhalt in Verwirrung gerate.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59923">
<space/>Mir klafft kein Riß zwischen der <seg type="insult">peinlichen<lb/>
Sensation dieses Buches</seg> und dem Künstlerruhm dieses<lb/>
Lebens. Und schwer wird es mir, die Autorin nicht<lb/>
gegen die enttäuschten Verehrer der Schauspielerin<lb/>
in Schutz zu nehmen. Denn die Frage »Ist das<lb/>
wirklich notwendig gewesen?«, die sich <seg type="insult">schmerzlich<lb/>
bewegten Feuilletonisten</seg> entringt, darf frank bejaht<lb/>
werden. Man müsse nicht die <rs type="pers" ana="n_44579" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs> gewesen sein,<lb/>
sagen sie, <seg type="insult">»die große Mondäne, die Verführerin einer<lb/>
Stadt«</seg>, um ein solches Buch zu schreiben, das nichts<lb/>
enthalte als <seg type="insult">Klatsch aus Garderobe und Schlafzimmer</seg>; um<lb/>
es in einem <seg type="insult">saloppen Komödiantenjargon</seg> zu schreiben<lb/>
und in einem gleichgiltigen Ton, der nichts interessant<lb/>
 zu machen wisse. Ich sage, man muß dazu<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_44580" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs> gewesen sein! Liegt die Enttäuschung<lb/>
der Verehrer in der Erkenntnis, daß die Dame keine<lb/>
hinreichend geschickte <seg type="insult">Feuilletonistin</seg> ist? Sie scheint<lb/>
tiefer zu wurzeln; denn der Tadel resolviert zu der Erklärung<lb/>
, an dem banalen Buche sei »nichts sonderbar, als<lb/>
das Wesen einer Frau, die uns daraus entgegentritt:<lb/>
kalt, indezent, rücksichtslos und ohne Tiefe«. Dieses<lb/>
Buch sei danach angetan, »das Bild der einst strahlenden<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_44581" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs> zu zerstören«. Man sieht, wie verzwickt<lb/>
der psychische Sachverhalt ist. Denn die Autorschaft<lb/>
<seg type="insult">der Frau <rs type="pers" ana="n_44582" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs></seg> zugegeben, bleibt nichts übrig als<lb/>
die Vermutung, daß ihre Persönlichkeit in dem<lb/>
Augenblick kläglich zusammengeschrumpft ist, als<lb/>
ihr ein Verleger den Antrag stellte, ihre Memoiren<lb/>
zu schreiben, — oder die Annahme, daß es einst <seg type="insult">der<lb/>
faule Zauber einer strahlenden Routine</seg> war, der <seg type="insult">eine<lb/>
kalte, indezente und seichte Natur</seg> zur <seg type="insult">Verführerin<lb/>
einer ganzen Stadt</seg> machte. Ich entscheide mich für<lb/>
die Annahme und verwerfe die Vermutung. Jene<lb/>
Geschicklichkeit konnte die <seg type="insult">Literaten</seg> täuschen, solange<lb/>
</p>
            <p ana="pr59923">
 sie auf der Szene zu Hause war. In die<lb/>
Literatur übersiedelt, erregt sie das Bedenken der<lb/>
<seg type="insult">Fachleute</seg>. Eine rechte Frau mag in einem ungefügen<lb/>
 Satz eines Briefes die Gestaltungskraft von<lb/>
zehn Schriftstellern beschämen, aber sie wäre nie<lb/>
imstande, ihre Memoiren herauszugeben. Es ist <seg type="insult">ein<lb/>
unnatürlicher Tod der Weiblichkeit</seg>, die im Bett<lb/>
stirbt, wenn eine sich entschließt, zur Feder<lb/>
zu greifen. Dieser <seg type="insult">Selbstmord</seg> soll als Versuch der<lb/>
Rettung aus einem unbefriedigten Dasein nicht<lb/>
unterschätzt werden. Aber ein Weib schreibt immer<lb/>
sein <seg type="insult">Obduktionsprotokoll</seg>. Und glaubt man, daß das<lb/>
Leben einer Frau, die eines Tages der Literatur verfällt<lb/>
, je etwas anderes war, als ein <seg type="insult">Leben aus zweiter<lb/>
Hand</seg>? Nur die <seg type="insult">Blindheit</seg> nimmt eine Wesensänderung<lb/>
wahr, und nur die <seg type="insult">Taubheit</seg> hört aus den Memoiren<lb/>
<seg type="insult">der Frau <rs type="pers" ana="n_44583" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs></seg> eine andere Sprache als aus ihren<lb/>
Bühnengestaltungen. Wer bei dem »gefühllosen,<lb/>
gleichgültigen, einförmigen Ton« ihres Buches sich<lb/>
nicht an die <seg type="insult">Glanzzeit der Frau <rs type="pers" ana="n_44584" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs></seg> erinnert, um<lb/>
eine Konsequenz festzustellen, sondern um über die<lb/>
seltsame Verwandlung eines Charakters nachzudenken,<lb/>
der macht mit Unrecht die Autorin für seine<lb/>
Enttäuschung verantwortlich. <seg type="insult"><rs type="title">Madame Sans-Gêne<lb/>
</rs> in Wort oder Schrift</seg>, ich höre nur eine<lb/>
Stimme, und sie klingt mir immer noch wie der <seg type="insult">Ton<lb/>
einer stattlichen Sparbüchse</seg>, einer, die klappert und<lb/>
schüttert, ohne sich je zu vergeuden, und die unter<lb/>
Kuratel zu stellen, bloß dem <seg type="insult">Scharfsinn einer österreichischen<lb/>
 Behörde</seg> einfallen konnte. Aber es ist<lb/>
schließlich kein Wunder, daß in einem <seg type="insult">Staat</seg>, dessen<lb/>
Finanzminister frei herumlaufen und dessen Abgeordnete<lb/>
 davon leben, daß sie mit fremdem Geld verschwenderisch<lb/>
 umgehen, die <seg type="insult">Kapitalisten</seg> zu <seg type="insult">Märtyrern<lb/>
der behördlichen Aufsicht</seg> werden. Daß sich diese<lb/>
eine Frau als Opfer ausersehen hat, die in ihrer ganzen<lb/>
Lebensführung <seg type="insult">den holden Schwachsinn ihres Geschlechts<lb/>
</seg> verleugnet, beweist die glückliche Hand, die<lb/>
</p>
            <p ana="pr59923">
<seg type="insult">dieser Staat</seg> wie in allen höheren Kulturproblemen auch<lb/>
bei der Kuratelsverhängung bewährt. Die Art, wie <seg type="insult">Frau<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44585" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs></seg> noch heute mit ihren Liebhabern abzurechnen<lb/>
versteht, stärkt den Verdacht, daß hier ein mündiger<lb/>
Verstand unter der <seg type="insult">Kuratel des Blödsinns</seg> gehalten<lb/>
wird. Daß <seg type="insult">Frau <rs type="pers" ana="n_44586" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs></seg> als Schriftstellerin noch<lb/>
nicht die <seg type="insult">blendende Routine</seg> hat, mit der sie als<lb/>
Lebenskünstlerin und Star der Bühne über den<lb/>
Mangel an Persönlichkeit zu täuschen wußte, ist ein<lb/>
Vorwurf, den nur die <seg type="insult">kollegiale Unduldsamkeit</seg><lb/>
erheben kann. Aber daß ein Weib den Ehrgeiz<lb/>
hat, mit der Feder seinen Mann zu stellen, ist keine<lb/>
Kritik am Buch, sondern am Weib. Das ist keine<lb/>
<seg type="insult">Schwachsinnige</seg>, das ist kein Weib, die <seg type="insult">solche Proben<lb/>
einer Erinnerungsfähigkeit</seg> ablegt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59924">
<space/>Solange eine nicht schreibt, bewahrt sie den<lb/>
Schein der Geschlechtswirkung, und der Zusatz <seg type="insult">jener<lb/>
widerwärtigen Geistigkeit</seg>, der sie später zur Schriftstellerin<lb/>
 befähigt, mag gar die verdächtige Mixtur<lb/>
herstellen, welche die <seg type="insult">Toren</seg> betört. Aber eben <seg type="insult">diese<lb/>
Intelligenz</seg> ist es, die im rechten Augenblick alle die<lb/>
schlechten Eigenschaften mobilisiert, die im Friedensstand<lb/>
 zum Reiz des Weibes versammelt sind. Die<lb/>
Anmut ist eine Maske, die das Weib vor dem wahren<lb/>
Antlitz trägt. Fällt die Maske — nichts außer ihr vermag<lb/>
 zu »fallen« —, so steht eine fragwürdige Menschlichkeit<lb/>
 vor deinen Augen. Bist du nicht im Zauberbann<lb/>
, so kann die Erhitzung deines Nachbarn dich<lb/>
nicht von der Vision abbringen, daß die <seg type="insult">Luxusdame</seg>,<lb/>
die da oben ihr Spiel treibt, ein <seg type="insult">flotter Weinreisender<lb/>
im Unterrock</seg> ist oder ein <seg type="insult">Börsenagent mit Jupons</seg>.<lb/>
Und läßt sie selbst die Maske fallen, gibt sie den<lb/>
Schein schöpferischen Frauentums auf, um eine Meinung<lb/>
zu vertreten, um zu agitieren, zu reden, zu schreiben,<lb/>
so erwächst der Eindruck zu schreckerregender Vollständigkeit<lb/>
. Sie braucht sich dann von keinem<lb/>
<seg type="insult">Feuilletonisten</seg> entmutigen zu lassen, der Ehrgeiz<lb/>
allein beglaubigt ihre Zugehörigkeit, und <seg type="insult">das angeborne</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr59924">
<seg type="insult"> Talent zur Routine</seg> führt sie bald über die<lb/>
Schwierigkeiten des Anfangs. Und sie hat ein Recht<lb/>
darauf, daß man ihr die <seg type="insult">Abscheulichkeiten eines<lb/>
Klatschromans</seg> genau so verüble, wie jedem <seg type="insult">Reporter</seg>,<lb/>
der die wahre oder fingierte Kenntnis des Privatlebens<lb/>
 stadtbekannter Personen zu einer publizistischen<lb/>
 <seg type="insult">Sensation</seg> ausschrotet. Denn das ist <seg type="insult">der ehrliche<lb/>
 Erfolg der Frauenemanzipation</seg>, daß man einem<lb/>
Weib, welches sich einem <seg type="insult">schmierigen Handwerk</seg><lb/>
des Mannes gewachsen zeigt, heutzutage nicht<lb/>
mehr die verdiente Geringschätzung vorenthalten<lb/>
darf. Freilich muß hier das Recht der Frau noch<lb/>
immer in einem Punkte zu kurz kommen. Man<lb/>
darf einer, die ehrenrührige Eingriffe in ein Privatleben<lb/>
 begeht, wohl von der Gesinnung zumessen, die<lb/>
man einem Redakteur in solchem Falle widerfahren<lb/>
läßt; aber <seg type="insult">das unsäglich ekle Erlebnis</seg>, eine Frau,<lb/>
die Memoiren geschrieben hat, vor den Geschwornen zu<lb/>
sehen, wird <seg type="insult">der erpichteste Frauenrechtler</seg> nicht herbeisehnen<lb/>
, und kein <seg type="insult">Feminist</seg> wird wünschen, daß<lb/>
man an einem Weibe jene Selbsthilfe betätige, die<lb/>
man gegen den <seg type="insult">Verbreiter der sexuellen Intimitäten</seg><lb/>
in der richtigen Erkenntnis anwendet, daß die<lb/>
judizielle Genugtuung nicht zureiche. Es ist gewiß<lb/>
wieder ein Unrecht, daß man hier durch die Bevorzugung<lb/>
 der <seg type="insult">männlichen Sudler</seg> begeht. Aber der<lb/>
äußere Schein, der dafür spricht, daß es Männer sind,<lb/>
während die <seg type="insult">Journalistinnen</seg> noch immer keine Hosen<lb/>
tragen, muß die Wahl entscheiden. Wenn auch in<lb/>
Wahrheit durchwegs nur <seg type="insult">die Weibernaturen in der<lb/>
Journalistik</seg> auf den trostlosen Gedanken verfallen,<lb/>
durch Preisgabe wahrer oder erdichteter Tatsachen<lb/>
des Privatlebens eine Rache zu üben, so ist doch<lb/>
die Hose für den Entschluß maßgebend, sie zu<lb/>
spannen. Kein Mensch, und wäre er in seinem<lb/>
Innersten beleidigt worden, wird einen Weiberrock<lb/>
aufheben, um eine unzärtliche Gesinnung zu betätigen.<lb/>
Diese Zurücksetzung müssen sich nun einmal die<lb/>
</p>
            <p ana="pr59924">
<seg type="insult">schreibenden Weiber</seg> gegenüber den <seg type="insult">weibischen<lb/>
Schreibern</seg> gefallen lassen. Aber weil sie ihrer ganz und<lb/>
gar sicher sein können, sollte umso nachdrücklicher<lb/>
der Versuch unternommen werden, sie durch Worte<lb/>
einzuschüchtern. Denn das <seg type="insult">Handwerk der Kolportage<lb/>
von Bettgeheimnissen</seg> mag einen goldenen Boden<lb/>
haben: wenn es ein Weib betreibt, so ist es eine<lb/>
<seg type="insult">Beleidung des eigenen Geschlechtes</seg>, wie sie schimpflicher<lb/>
 nicht gedacht werden kann. Für diese, nicht<lb/>
für die Beleidigung der Männer, deren Leben das<lb/>
Unglück hatte, von <seg type="insult">einer künftigen Memoirenschreiberin<lb/>
</seg> gekreuzt zu werden, gilt es eine Sühne<lb/>
zu schaffen. Es wäre lächerlich, einen Menschen wie<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44587" ref="#fk__p_37978">Alexander Girardi</rs>, der mit einem Wort einen Reichtum<lb/>
 der Liebe spendet und gewinnt, gegen die <seg type="insult">Herzensleere<lb/>
 dieser Enthüllungen</seg> in Schutz zu nehmen, die<lb/>
nebst ihrer garstigen Absicht nichts enthüllen,<lb/>
als gerade die wertvollsten menschlichen und künstlerischen<lb/>
 Eigenschaften des Betroffenen. Aber man<lb/>
würde sich versucht fühlen, sich selbst des unsympathischesten<lb/>
 Opfers <seg type="insult">dieser Ranküne</seg> anzunehmen und<lb/>
einen <seg type="insult">Geldbaron</seg> gegen den Verdacht einer reinen<lb/>
Liebe zu schützen, aus deren <seg type="insult">»Glückstraum«</seg><lb/>
<seg type="insult">Frau <rs type="pers" ana="n_44588" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs></seg> durch drei Tausender herausgerissen<lb/>
wurde, wie anderseits gegen <seg type="insult">die öffentliche<lb/>
Rechnungslegung</seg>, zu der sie sich gegenüber dem<lb/>
<seg type="insult">»Unwürdigen«</seg> schließlich doch bereit findet. Sie<lb/>
alle aber gegen die Zumutung zu schützen, ihre<lb/>
<seg type="insult">Bettgenossenschaft</seg> kulturhistorisch gewürdigt zu<lb/>
sehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59925">
<space/>Es ist ein Buch, das wirklich notwendig war,<lb/>
um <seg type="insult">der Öffentlichkeit und deren Wortführern</seg> über<lb/>
die Armut ihrer Illusionen die Augen zu öffnen, die<lb/>
fast so billig herzustellen sind, wie die Bühnentoiletten<lb/>
 <seg type="insult">der Frau <rs type="pers" ana="n_44589" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs></seg>. Durch die rücksichtslose<lb/>
Preisangabe für diese und durch das Preisgeben <seg type="insult">der<lb/>
uninteressantesten Geheimnisse</seg> hat sich die Verfasserin<lb/>
in einem Teil der Presse das Lob <seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_44590" ref="#fk__p_46781">Rousseau’schen</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr59925">
<seg type="insult"><rs type="pers">Wahrheitsmutes</rs>«</seg> zugezogen. Gefährlicher ist eine<lb/>
Kritik, die <seg type="insult">Frau <rs type="pers" ana="n_44591" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs></seg> jahrelang als dämonisches<lb/>
Weib anerkannt hat und jetzt die Hände über dem<lb/>
Kopf zusammenschlägt, weil sich der Zauber als<lb/>
eine <seg type="insult">sublimierte Mischung aus den Interessen eines<lb/>
Reporters und den Berechnungen eines Theateragenten</seg><lb/>
herausstellt. Daß <rs type="pers" ana="n_44592" ref="#fk__p_39910">Charlotte von Stein</rs> nach der<lb/>
Schätzung <seg type="insult">beeideter literarhistorischer Sachverständiger<lb/>
</seg> keine Wertsache war, wird an ihrem<lb/>
Liebhaberwert für die Subjektivität eines <rs type="pers" ana="n_44593" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs><lb/>
nichts ändern; man wird höchstens in der Überzeugung<lb/>
 bestärkt werden, daß die Literaturforschung<lb/>
<seg type="insult">keine Wertsache</seg> ist. Aber die Objektivierung <seg type="insult">der<lb/>
Frau <rs type="pers" ana="n_44594" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs></seg> ist durch ihren Willensakt herbeigeführt<lb/>
worden, sie hat sich selbst enthüllt, sie hat geschrieben<lb/>
. Die schmerzliche Enttäuschung <seg type="insult">der Wiener<lb/>
Kulturforscher</seg> ist so töricht wie die Überlegenheit<lb/>
<seg type="insult">der deutschen Literaturhistoriker</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59926">
<space/>Freilich muß es ihrer Vorstellung von<lb/>
einem <seg type="insult">Mondänentum</seg> arg zusetzen, wenn sie <seg type="insult">Frau<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44595" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs></seg> erzählen hören, wie sie in ihrer Jugend<lb/>
<seg type="insult">»ein paar <foreign xml:lang="de-loc">Dachteln</foreign>«</seg> bekommen habe, wie ihr dann<lb/>
»das Herz pumperte«, als sie zum erstenmal auf den<lb/>
Presseball ging; wenn sie hören, wie sie sich ein<lb/>
<seg type="insult">»armes <foreign xml:lang="de-loc">Waserl</foreign>«</seg> nennt, <foreign xml:lang="de-loc">»gut is’ gangen«</foreign> ruft,<lb/>
ein Erlebnis »bis zum I-Tüpferl durchmacht«,<lb/>
»pumperlgesund« nachhausekommt, von ihrem <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Hirnkastel<lb/>
«</foreign></seg> spricht, von einem Autor, »dem es das<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Beischel</foreign> umdreht«, von dem »<foreign xml:lang="de-loc">krauperten</foreign> Haar«<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44596" ref="#fk__p_43591">Lenbachs</rs>, von dem <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Gerstl«</foreign></seg>, das ihrem Mann ausgeht<lb/>
, von den <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Spompanadeln«</foreign></seg>, die sie, und von<lb/>
den <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Mafökchen«</foreign></seg>, die er auf Reisen macht, von dem<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Riesenschinakel«</foreign></seg>, auf dem sie nach Amerika fährt,<lb/>
von den <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Fressalien«</foreign></seg> an Bord, einigemal vom <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Speiben«</foreign></seg>,<lb/>
und nur zur Abwechslung davon, daß sie einmal »ganz<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">betropetzt</foreign>« war und daß ein Kollege, als er von der<lb/>
<seg type="insult">»Benehmität«</seg> einer Kollegin hörte, die Bemerkung<lb/>
machte: <foreign xml:lang="de-loc">»<seg type="insult">Ae solchene</seg> wären Sie?«</foreign> Sonst aber durchaus<lb/>
</p>
            <p ana="pr59926">
<seg type="insult">eine sprachliche Melange aus Grinzing und Hoppegarten<lb/>
</seg>, ein <seg type="insult">Jargon</seg>, der zugleich harb und »muschlig<lb/>
kuschlig« ist und neben dem Ruf »Kruzifix noch<lb/>
einmal!« nur die Beteuerung vermissen läßt: »Ich denk,<lb/>
mich laust der Affe!« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Mir könnten solche Äußerungen<lb/>
 das Bild einer Göttin nicht alterieren. Das Vorbild<lb/>
 der <rs type="pers">Iphigenie</rs> bevorzugte — Dank sei einem Professor<lb/>
 für die Enthüllung — das Wort <seg type="insult">»Dreck«</seg>, und jene<lb/>
andere <rs type="pers" ana="n_44597" ref="#fk__p_39911">Charlotte</rs>, die das vollendetste Nachbild der<lb/>
<rs type="pers">Iphigenie</rs> geschaffen hat, die große <rs type="pers" ana="n_44598" ref="#fk__p_39911">Wolter</rs>, befliß sich<lb/>
in Umgang und Briefen <seg type="insult">des rüdesten Jargons</seg>. Sie<lb/>
wären freilich nicht imstande gewesen, Bücher daraus<lb/>
zu machen. Die Ausdrucksweise der <seg type="insult">Salondame</seg> mag<lb/>
<seg type="insult">ein lesendes Parterre</seg> enttäuschen; in die Linie ihres<lb/>
Wesens fügt sich mir der geistige Stil. Daß ihre<lb/>
Erinnerung an einen berühmten Kollegen sich darauf<lb/>
beschränkt, daß er einmal plötzlich von der Szene<lb/>
verschwunden sei, und in dem Satze gipfelt: »Des<lb/>
Rätsels einfachste Lösung hätte die verschwiegene<lb/>
Toilettefrau geben können«, wäre schließlich noch<lb/>
ein naturalistischer Zug, der zwar dem mondänen<lb/>
Ruf einer Bühnenkünstlerin abträglich ist, aber sonst<lb/>
von einem erfreulichen Humor zeugt; — wozu schriebe<lb/>
man denn Memoiren, wenn sie nicht auch <seg type="insult">diese<lb/>
letzten Geheimnisse der Zeitgenossen</seg> ergründen dürften?<lb/>
Und daß sie selbst auf dem Amerikadampfer »gleich<lb/>
nach der Suppe unter den Klängen eines <rs type="pers" ana="n_44599" ref="#fk__p_46949">Strauß’schen<lb/>
Walzers</rs> aus dem Saal tänzeln mußte und unter noch<lb/>
ganz anderen Klängen dann in die Kabine walzte«,<lb/>
wäre auch noch harmlos, wenn solche Erinnerung<lb/>
nicht den penetranten Verdacht weckte, sie stehe<lb/>
in den <seg type="insult">Memoiren eines reisenden Männergesangvereins<lb/>
</seg>. Aber die <seg type="insult">geistigen Übelkeiten</seg>, die uns —<lb/>
wenigstens in der ersten Hälfte des Buches — aufgetischt<lb/>
 werden, sind in Wahrheit das, was eine<lb/>
beliebte Schauspielerin zu <seg type="insult">einer der unsympathischesten<lb/>
Erscheinungen der deutschen Literatur</seg> gemacht hat. Die<lb/>
<seg type="insult">Grundgesinnung</seg>, die alle Andern mit Druckerschwärze<lb/>
</p>
            <p ana="pr59926">
beschmieren möchte, weil man selbst der Schminke<lb/>
entsagen muß, in Ehren! Daß <seg type="insult">Frau <rs type="pers" ana="n_44600" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs></seg> Kolleginnen<lb/>
auch dort kompromittiert, wo sie nichts davon hat, daß sie<lb/>
Jugendfreunde verhöhnt, weil sie ihr aus Eifersucht eine<lb/>
ruhmlose Laufbahn prophezeiten, Schneider durch üble<lb/>
Nachrede schädigt, Gatten des Diebstahls verdächtigt<lb/>
 — Verbitterung mag die <seg type="insult">Arroganz solchen<lb/>
Schaugerichts</seg> über eine private Welt erklären. Aber<lb/>
daß sie sich dazu versteigt, uns die Hämorrhoiden<lb/>
eines Gemahls vorzusetzen und ähnliche Miseren<lb/>
der Ehe, die sie schließlich der goldenen Ader eines<lb/>
Millionärs geneigt machten, das ist mehr, als das<lb/>
Mitleid selbst gestatten kann. Widerlich auch die<lb/>
Art, wie sich die <seg type="insult">Lebensroutine einer Liebhaberin</seg><lb/>
als die <seg type="insult">Ahnungslosigkeit einer Naiv-Sentimentalen</seg><lb/>
vermummt. <seg type="insult">Frau <rs type="pers" ana="n_44601" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs></seg> ist in ein neues Fach übergegangen<lb/>
. Zerknirscht nennt sie es einen <seg type="insult">»Fehltritt«</seg>,<lb/>
als sie einen Rennstallbesitzer mit einem Trainer betrog<lb/>
, und bezeichnet sich hiebei als ein Opfer des bösen<lb/>
»<rs type="pers">Galeotto</rs>«, der’s nun einmal wahr haben wollte.<lb/>
Von der ersten Zusammenkunft mit dem <seg type="insult">Finanzbaron<lb/>
</seg> »träumt sie mit geschlossenen Augen«. Nachträglich<lb/>
! »Wie ich unter einem Vorwand in sein<lb/>
Palais gekommen war. Wie wir von gleichgiltigen<lb/>
Dingen gesprochen, wie aber die Augen die Herzen<lb/>
nicht Lügen strafen gekonnt <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und wie es schließlich<lb/>
 geschah <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Damals hätte ich es in alle Welt<lb/>
hinausjubeln wollen <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« So romantisch ist das<lb/>
Leben, und es gehört <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_44602" ref="#fk__p_46781">Rousseau’scher Wahrheitsmut<lb/>
</rs></seg> dazu, es auch so darzustellen. Und ein <seg type="insult">unerbittliches<lb/>
 Ethos</seg> ist notwendig, damit eine Frau in<lb/>
glaubhafter Weise »Unpünktlichkeit« als jene männliche<lb/>
 Untugend schildere, die ihr die Ehe vergällt<lb/>
habe, und damit eine Schauspielerin, die sich fortwährend<lb/>
 über eine <rs type="pers" ana="n_44603" ref="#fk__p_52111">Rejane</rs>, eine <rs type="pers" ana="n_44604" ref="#fk__p_37789">Sandrock</rs>, eine <rs type="pers" ana="n_44605" ref="#fk__p_37875">Sorma</rs><lb/>
zu stellen vermißt, der größten Persönlichkeit des<lb/>
österreichischen Theaters <seg type="insult">»Eitelkeit«</seg> vorwerfen könne.<lb/>
Wenn es aber die <seg type="insult">Dekorierung ihrer Erlebnisse</seg> gilt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr59926">
ist <seg type="insult">solch eine interessante Frau</seg> einer <seg type="insult">Sinnigkeit</seg><lb/>
und <seg type="insult">Kitschigkeit</seg> fähig, die man ihr gar nicht zutrauen<lb/>
 sollte. Zur Erinnerung an ihre erste Kollegenliebe<lb/>
 zitiert sie schlicht das tiefe Wort aus dem<lb/>
<rs type="title">Zigeunerbaron</rs>: »Wer uns getraut? Sag an — sag<lb/>
du!« Als sie einmal in Ems dem alten <rs type="pers" ana="n_44606" ref="#fk__p_55493">Kaiser Wilhelm<lb/>
</rs> begegnete, sprach er zu ihr: »Sie werden mich<lb/>
doch nicht für so unhöflich halten, daß ich einer<lb/>
Dame vorangehe? Also, darf ich bitten?« Sie aber<lb/>
ging, »gerührt von dieser auf der Welt einzig dastehenden<lb/>
 Liebenswürdigkeit, stumm ihres Weges«.<lb/>
Und um nicht immer wieder die Folgen einer stürmischen<lb/>
 Amerikafahrt beschreiben zu müssen, deutet<lb/>
sie einmal mit diskretem Humor an: »Er zählt die<lb/>
Häupter seiner Lieben — Statt hundert waren’s sieben«.<lb/>
<seg type="insult">Interessante Frauen</seg> haben vor den Frauen voraus,<lb/>
daß sie denken können, was <seg type="insult">die uninteressanten<lb/>
Männer</seg> schon gedacht haben. Sie können also<lb/>
<seg type="insult">Zeitungsklischees</seg> denken. Sie freuen sich nicht etwa<lb/>
über die Blumen, die ihnen bei einem Wiederauftreten<lb/>
gereicht wurden, sondern sie konstatieren, daß ihre<lb/>
Garderobe »in einen Blumenhain verwandelt« war. <seg type="insult">So<lb/>
eine</seg> feiert nicht Weihnachten, sondern sie sagt:<lb/>
»Wieder steuerten wir auf das schöne Weihnachtsfest<lb/>
los, an dem sich Alt und Jung, Groß und Klein so<lb/>
recht vom Herzen freuen sollen«. Freilich rutscht ihr<lb/>
gleich darauf der Satz heraus: »Das dachte sicher<lb/>
auch der Herr <rs type="pers" ana="n_44607" ref="#fk__p_54028"><abbr>v.</abbr> Gomperz</rs>, als er mir seine Geschenke<lb/>
überbrachte«. (<rs type="pers" ana="n_44608" ref="#fk__p_54028">Gomperz</rs> ist der Name eines <seg type="insult">Lichtgottes<lb/>
</seg>, der Frau <rs type="pers" ana="n_44609" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs> durch <seg type="insult">alle Fährnisse dieser<lb/>
Welt von Schwarzalben</seg> geleitet.) Sie geht nach Paris,<lb/>
also »nach <seg type="insult">diesem reizenden, schändlichen Seinebabel</seg>«.<lb/>
Sie geht nach Venedig, also <seg type="insult">»nach dieser allerliebsten<lb/>
Bijoustadt«</seg>. Aber wenn es auch viele herrliche Städte<lb/>
gibt, <foreign xml:lang="de-loc">»’s gibt nur a Kaiserstadt, ’s gibt nur a Wien!«</foreign>. Da<lb/>
sich immerhin auch anderswo leben läßt, so bieten uns die<lb/>
Memoiren der <rs type="pers" ana="n_44610" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs> eine <seg type="insult">Fülle ethnographischer Aufschlüsse<lb/>
</seg>. Zum Beispiel: »Geht man durch die Straßen<lb/>
Roms spazieren, sieht man alte Bilder, alte Gobelins, alte<lb/>
</p>
            <p ana="pr59926">
Spitzen, altes Gold, altes Silber, alte Bauten. Alles<lb/>
ist alt, und je älter das ist, desto mehr wird dafür<lb/>
bezahlt. Eine einzige Ausnahme macht der Mensch —<lb/>
da ist es gerade umgekehrt.« Anders New-York.<lb/>
<seg type="insult">Frau <rs type="pers" ana="n_44611" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs></seg> beschloß, <seg type="insult">»das Land der Yankees«</seg> zu<lb/>
besuchen. »Ein Gastspiel in einem mir ganz unbekannten<lb/>
 Weltteil!« Da ist natürlich das Lampenfieber<lb/>
noch viel größer. Aber es steht dafür. Die amerikanischen<lb/>
 Eisenbahnen zum Beispiel: »Bei allem Komfort<lb/>
wird deshalb der Bequemlichkeit nicht vergessen«.<lb/>
Sehr anschaulich tritt uns das Bild der Metropole<lb/>
entgegen: »Was Beleuchtung anbelangt, so steht<lb/>
New-York einzig da und Paris und London können<lb/>
sich mit ihm nicht messen. Amerika ist das Land<lb/>
der Reklame <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die Beleuchtung in den Dienst der<lb/>
Reklame gestellt, das war’s, was mir sofort in die<lb/>
Augen fiel. An jeder Straßenecke <abbr>usw.</abbr>« Die Verpflegung<lb/>
: »So gefressen — pardon — gegessen hatte<lb/>
ich noch nie zuvor«. Im Theater gibts das »<rs type="title">Weiße<lb/>
Rößl</rs>« und »der <rs type="pers">Giesecke</rs>« hält eine Ansprache an<lb/>
<seg type="insult">Frau <rs type="pers" ana="n_44612" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs></seg>, die aus der Loge antwortet. New-York<lb/>
hat ferner die Wolkenkratzer, man besucht das größte<lb/>
<rs type="inst">Warenhaus zum <rs type="pers" ana="n2_3782" ref="#fk__p_59106"><SPAN norm="Wanamaker">Wannemaker</SPAN></rs></rs>, ein Kleid um 600<lb/>
Dollars ist eine <seg type="insult"><foreign xml:lang="yi">»Mezije«</foreign></seg>, und seit der <seg type="insult">Entdeckung<lb/>
Amerikas durch <rs type="pers" ana="n_44613" ref="#fk__p_57308">Conried</rs></seg> ist kein Gast so gefeiert<lb/>
worden, wie <seg type="insult">Frau <rs type="pers" ana="n_44614" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs></seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Aber hat nicht auch<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44615" ref="#fk__p_43852">Mitterwurzer</rs> in New-York gastiert? Gewiß, aber er<lb/>
war — unpünktlich. Er kam vor dem Termin, und die<lb/>
Folgen: leere Häuser und kein Erfolg. Wie sie<lb/>
doch die Männer kennt! Dieser <rs type="pers" ana="n_44616" ref="#fk__p_43852">Mitterwurzer</rs> war<lb/>
»ein Idealmensch, aber fürs Geschäft ganz und<lb/>
gar nicht« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Im New-Yorker Chinesenviertel<lb/>
jedoch bemerkt <seg type="insult">Frau <rs type="pers" ana="n_44617" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs></seg> <seg type="insult">»Damen«</seg>, die sie in<lb/>
Anführungszeichen setzen muß; denn es sind solche,<lb/>
die mit den <seg type="insult">Chinesenonkeln</seg> Champagner trinken und<lb/>
ihnen »noch dazu das nötige Kleingeld ablotsen«. <foreign xml:lang="fr">Tout<lb/>
comme chez nous</foreign>, ruft sie, die Chinesen sterben nicht aus!<lb/>
</p>
            <p ana="pr59927">
<space/>Aber <seg type="insult">diese Mädchen</seg> leben für die Freude und<lb/>
wenn die Freude auch nur kurz währt, so schreiben<lb/>
</p>
            <p ana="pr59927">
sie wenigstens hinterdrein keine Memoiren. Und<lb/>
keine würde behaglich schildern, wie sie die Psychiater<lb/>
herbeigewinkt hat, um Einen, der sie liebte, ins Irrenhaus<lb/>
 zu liefern. Die Stelle des Buches »In schmerzlicher<lb/>
 Erwartung saßen wir nun bei <rs type="pers" ana="n2_3783" ref="#fk__p_59013">Svetlin</rs>, doch<lb/>
Stunde um Stunde verrann, ohne daß <rs type="pers" ana="n_44618" ref="#fk__p_37978">Girardi</rs> kam«,<lb/>
diese Stelle ist <seg type="insult">der dunkelste Fleck in einem Privatleben<lb/>
</seg>, bei dessen Enthüllung <seg type="insult">Frau <rs type="pers" ana="n_44619" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs></seg> noch<lb/>
schonungsloser vorging als beim Verrat fremder Geheimnisse<lb/>
. Sie, die kein Hehl daraus macht, daß<lb/>
sie selbst einmal den <seg type="insult">Schwachsinn der Irrenärzte</seg> für<lb/>
ihre Zwecke mißbrauchen wollte, macht es einem<lb/>
schwer, auf ihre Hilferufe herbeizueilen, da heute an<lb/>
ihrer geistigen Freiheit die <seg type="insult">psychiatrischen Fanghunde</seg><lb/>
zerren. Und ich möchte es so gern! Der Glanz <seg type="insult">der<lb/>
Frau <rs type="pers" ana="n_44620" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs></seg> muß mich nicht geblendet haben, damit<lb/>
ich ihrem Elend beistünde, und so gern möchte ich<lb/>
die häßliche Hälfte des Buches vergessen, um der<lb/>
andern Teilnahme zu schenken. Denn diese Abrechnung<lb/>
 mit <seg type="insult">der österreichischen Gerechtigkeit</seg>,<lb/>
deren <seg type="insult">erhabenes Justament</seg> auf alles menschliche<lb/>
Fühlen tritt, ist gut! Was die Frau hier sagt, ist gut<lb/>
gesagt; also muß sie mit jedem Wort recht haben.<lb/>
Hier ist die <seg type="insult">Reporterin</seg> erledigt, hier schreibt ein Weib,<lb/>
was selbst ein Weib schreiben darf. Hier wird nicht<lb/>
geklatscht, sondern geklagt, und auch ein Weib darf<lb/>
schreien, wenn ihr ein <seg type="insult">Büttel</seg> an die Gurgel fährt.<lb/>
Hätte sie nicht <seg type="insult">die unerträgliche Sensation ihrer<lb/>
Vorlebensstudie</seg> auf dem Gewissen, achtungsvollstes<lb/>
Erbarmen wäre diesem durch <seg type="insult">alle Instanzen des<lb/>
Heilbetruges und Rechtsverschubs</seg> gehetzten Jammer<lb/>
sicher. Aber dieses Kapitel ist für sich so stark, daß<lb/>
man der Armen die Hilfe gegen die Zudringlichkeit<lb/>
nicht versagen darf, mit der <seg type="insult">die österreichische Amtswelt<lb/>
</seg> ihre <seg type="insult">Fürsorge</seg> an ihr erprobt. Wenn der<lb/>
zehnte Teil dessen wahr ist, was <seg type="insult">Frau <rs type="pers" ana="n_44621" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs></seg> hier<lb/>
erzählt — die Wahrheit dessen, was sie aus dem<lb/>
Privatleben ihrer Nächsten holt, vermehrt ihre Schuld —,<lb/>
dann ist <seg type="insult">diese kompakte Sozietät von Amtshintern</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr59927">
wirklich wert, daß sie bei wiederkehrender Gelegenheit<lb/>
 die serbischen Wanzen fressen. Eine <seg type="insult">Justiz</seg>,<lb/>
die den Wauwau spielt, und »Bitte sehr, bitte<lb/>
gleich!« sagt, wenn eine einflußreiche Person sich<lb/>
für das Opfer verwendet, eine <seg type="insult">Kommission von Richtern<lb/>
, Psychiatern und sonstigen Funktionären von<lb/>
malerischem Ansehen</seg>, die sich im Vorzimmer der<lb/>
Frau <rs type="pers" ana="n_44622" ref="#fk__p_47718">Schratt</rs> versammelt und sofort in die alte Tonart<lb/>
 zurückfällt, wenn die Gönnerin aus irgendeinem<lb/>
Grund die Hand von dem Schützling zieht — wie<lb/>
weit halten wir? Wie weit wird sich <seg type="insult">dieses Komplott<lb/>
von altgedienter Roheit und unverwüstlicher Streberei</seg><lb/>
noch gegen die feineren Lebensformen vorwagen?<lb/>
Wenn es wahr ist, daß ein Gerichtspsychiater der<lb/>
Frau, der er die Zärtlichkeit ihres Verlobten als eine<lb/>
Absicht auf ihr Geld plausibel machen wollte —<lb/>
denn um die Behütung des Geldes handelt es sich<lb/>
in <seg type="insult">dieser Staatsaktion</seg> —, daß er ihr ins Gesicht<lb/>
 die Worte gesprochen hat: »Ich weiß nicht,<lb/>
gnädige Frau, ob Sie sich besinnen können, daß wir<lb/>
Männer einen gewissen körperlichen Widerwillen<lb/>
gegen Gelähmte haben!«, wenn wirklich ein Arzt das<lb/>
gesagt hat, so verdient er, daß <seg type="insult">ein gefühlvoller Polizeihund<lb/>
</seg> ihn zerbeiße. Wenn es aber wahr ist, daß man<lb/>
<seg type="insult">Frau <rs type="pers" ana="n_44623" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs></seg> die Herausgabe des Schmuckes verweigern<lb/>
wollte, den sie in ihrer erfolgreichsten Rolle trug und mit<lb/>
dem sie sich jetzt für das Foyer ihres Theaters porträtieren<lb/>
 lassen sollte, dann staunt man wirklich, daß<lb/>
im <seg type="insult">mechanischen Betrieb der Borniertheit</seg> noch so<lb/>
viel Spielraum für eine erfinderische Tücke bleibt.<lb/>
Warum so viel Aktenpapier beschmiert wird, um<lb/>
einen Skandal zu verlängern, der ohnedies schon <seg type="insult">zum<lb/>
jüngsten Kuratelgericht</seg> aufstinkt, versteht kein Mensch.<lb/>
Wie sich diese kranke Frau durch Europa schleppt,<lb/>
um von den Enttäuschungen der Medizin in die<lb/>
Verzweiflungen einer Wunderkur zu fallen, ist gräßlich<lb/>
. Müssen zu der <seg type="insult">spekulativen Anwendung<lb/>
der Unwissenschaft und des Glaubens</seg> noch <seg type="insult">jene<lb/>
Segnungen der Jurisprudenz</seg> treten, die auch ein gesunder<lb/>
</p>
            <p ana="pr59927">
 Körper nicht verträgt? In der <seg type="insult">Judengasse<lb/>
der europäischen Zivilisation</seg> stehen, <seg type="insult">zwischen Purkersdorf<lb/>
 und Lourdes, vor Sanatorien und Grotten</seg>,<lb/>
die <seg type="insult">Händler der hygienischen Hoffnung</seg> und fangen<lb/>
den Kunden in ihren Laden, aus dem sie ihn gelähmt<lb/>
 entlassen. Muß dieses Straßenbild durch<lb/>
<seg type="insult">Richter, Kuratoren und Gutachter</seg> ergänzt werden<lb/>
? Ein <seg type="insult">Gerichtspsychiater</seg> fragt mehr, als<lb/>
hundert Weise beantworten können, und wenn eine<lb/>
<seg type="insult">Schwachsinnige</seg> nicht über die ungarische Ehegesetzgebung<lb/>
 Bescheid weiß, so bleibt sie dem <seg type="insult">Kuratelverhängnis<lb/>
</seg> ausgeliefert. »Als Schauspielerin lebte<lb/>
ich mein Leben«, ruft sie, »und kümmerte mich nie<lb/>
um Gesetze, Beamte, Psychiater und Kuratoren.<lb/>
Aber auf einmal falle ich in <seg type="insult">diese Sauce</seg>. Wie ich<lb/>
gesund war, ließ man mich nach meiner Fasson<lb/>
selig werden, und jetzt, in meinen kranken Tagen,<lb/>
soll ich eine Gelehrte und gescheiter sein als die Richter,<lb/>
Advokaten und Ärzte!« Eine Frau, die das sagt,<lb/>
kann es schließlich noch mit <seg type="insult">einem Dutzend von<lb/>
dieser Sorte</seg> aufnehmen. Das Drängen, sich endlich<lb/>
zum <seg type="insult">Schwachsinn</seg> zu bekennen, entstammt <seg type="insult">der<lb/>
echt österreichischen Überzeugung</seg>, daß man sich<lb/>
hierzulande alles »richten« kann und daß bei<lb/>
einigem guten Willen eines Mündels die Gerichte<lb/>
 vor <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Scherereien«</foreign></seg> bewahrt bleiben. Wir aber<lb/>
wünschen den Skandal nicht mehr! Da <seg type="insult">Frau<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44624" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs></seg> nicht will, verschone man sie. Wem<lb/>
sie ihr Geld schenken mag, ist schließlich ihre<lb/>
Sache. Wer immer es bekommt, dem hat sie’s lieber<lb/>
gegeben als dem unbekannten Erben, dem es der<lb/>
österreichische Staat reserviert. Der Vorwurf der<lb/>
Gewinnsucht, den sie gegen ihren <RS pers="Camillo Müller">Kurator</RS> erhebt,<lb/>
mag ungerecht sein. Aber es ist mindestens Zeit,<lb/>
daß er abtrete, sobald ein anderer Anwalt erklärt,<lb/>
daß er die Sache gratis macht. Wenn ein Kurator<lb/>
seine Schutzbefohlene nicht wegen Ehrenbeleidigung<lb/>
klagen kann, so muß er abtreten, wenn sie ihn beleidigt<lb/>
. Er darf als Kurator das Wort nicht hinnehmen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr59927">
»Meine eigenen Möbelstücke läßt man verstauben,<lb/>
und außer meinem Kurator sind’s nur noch die Motten<lb/>
und Schaben, die aus meiner Kuratel Vorteil ziehen.«<lb/>
Und ein Kuratelgericht hat eine <seg type="insult">Schwachsinnige</seg><lb/>
laufen zu lassen, der das treffende Wort gelang:<lb/>
»Wenn eine Künstlerin nicht mehr spielen kann,<lb/>
kommt sie mir wie ein Fisch vor, der aus dem Meer<lb/>
in ein Lavoir Wasser geworfen wird. Mein Leben<lb/>
war die Bühne, und von den Brettern sagt man, daß<lb/>
sie die Welt bedeuten; aber schmeißen Sie einmal<lb/>
den <rs type="pers" ana="n_44625" ref="#fk__p_51561">Pochmann</rs> aus seinem Lavoir ins Meer, passen<lb/>
Sie auf, wie er ertrinkt!« Jedenfalls aus dem Lavoir<lb/>
mit ihm! Es ist genug! Schon spüre ich, daß sich hinter<lb/>
<seg type="insult">dieser zärtlichen Sorge für ein Kapital</seg> etwas von <seg type="insult">der<lb/>
alten Ranküne</seg> gegen eine Lebensführung verbirgt,<lb/>
die dieses Kapital erwerben half, und das könnte<lb/>
der <seg type="insult">Ranküne</seg> übel bekommen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr59928">
<space/>Nur <seg type="insult">dieses Land</seg>, das seine Skandale auch kalt<lb/>
genießen kann und wenn sie zur Rubrik erstarren,<lb/>
erträgt durch Jahre den lächerlichen Anblick, wie<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers">Diafoirus</rs>, <rs type="pers">Harpagon</rs> und <rs type="pers">Tartüffe</rs></seg> sich zum Wohltun<lb/>
vereinigen. <seg type="insult">Frau <rs type="pers" ana="n_44626" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs></seg> empfindet es als Plage; aber<lb/>
sie kann auf den Schutz einer Öffentlichkeit nicht<lb/>
rechnen, die ihren <seg type="insult">Lieblingen</seg> kein Privatleben gönnt<lb/>
und sie wenigstens dauernd in der Gerichtssaalrubrik<lb/>
sehen will, wenn sie sie schon in der Theaterrubrik<lb/>
nicht mehr findet. Diese Teilnahme begleitet <seg type="insult">Frau<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44627" ref="#fk__p_50784">Odilon</rs></seg> durch die <seg type="insult">unwürdige Sensation</seg> ihrer Enthüllungen<lb/>
 und verläßt sie in ihrem ehrlichen Kampf.<lb/>
Die Verfasserin der Memoiren hat nichts von der<lb/>
Gerechtigkeit und alles von der <seg type="insult">Heuchelei</seg> zu erwarten<lb/>
, und die sittliche Rolle, die sie sich gegenüber<lb/>
 ihrer Vergangenheit zurecht legt, mag selbst<lb/>
ihren Wächtern wohlgefällig sein. Die Bewußtheit,<lb/>
die dem Leben und der Kunst dieser Frau wie ein<lb/>
Talisman eignet, hat sie aus der Wildnis sinnlicher<lb/>
Gewalten in die <seg type="insult">Region zivilisierter Lustbarkeit</seg> geleitet<lb/>
; aber sie bewahrt sie auch vor dem Verdacht<lb/>
des <seg type="insult">Schwachsinns</seg>. Möge sie sie jetzt der Pflicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr59928">
inne werden lassen, ihre geistige Freiheit ohne Haß<lb/>
gegen jene zu erkämpfen, die an ihrer Entmündigung<lb/>
unschuldig sind, und ohne eine sittliche Verteidigung<lb/>
ihrer Vergangenheit. Das schafft eine klare Situation,<lb/>
man stellt sich zwischen eine Frau und <seg type="insult">ein Dutzend<lb/>
Büttel</seg>, und es wäre zu schön, wenn dann von den<lb/>
Erlebnissen, die sie selbst verraten hat, ein einziges<lb/>
auch nur ein einziger ihr vorzuwerfen wagte!<lb/>
</p>
            <p ana="pr59929">
<rs type="pers" ana="n_44628" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Kraus</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54028">
               <persName>Gomperz, Theodor</persName>
               <birth>
                  <date>1832-3-29</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-8-29</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Altphilologe</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11497</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39910">
               <persName>Stein, Charlotte von</persName>
               <birth>
                  <date>1742-12-25</date>
                  <place>Eisenach</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-1-6</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57308">
               <persName>Conried, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1855-9-3</date>
                  <place>Bielitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-4-27</date>
                  <place>Meran</place>
               </death>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Naemnskorrektur!</note>
               <note type="comment">New York</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14269</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15080</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_59106">
               <persName>Wanamaker, John</persName>
               <birth>
                  <date>1838-7-11</date>
                  <place>Philadelphia/Pennsylvania</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-12-12</date>
                  <place>Philadelphia/Pennsylvania</place>
               </death>
               <occupation/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51561">
               <persName>Pochmann, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1869-7-29</date>
                  <place>Morchenstern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1947?-11-9</date>
                  <place>Zittau</place>
               </death>
               <occupation>Musiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37875">
               <persName>Sorma, Agnes</persName>
               <birth>
                  <date>1865-5-17</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-2-10</date>
                  <place>Crownsend, Arizona</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">verh. mit Demetrius Mito von Minotto</note>
               <note type="comment">beigesetzt Friedhof Wannsee, Lindenstraße, Berlin</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2299</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47718">
               <persName>Schratt, Katharina</persName>
               <birth>
                  <date>1853-9-11</date>
                  <place>Baden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-4-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">10. 11. 1883 bis 1900 Hofburgth.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2680</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37978">
               <persName>Girardi, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1850-12-5</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-4-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11441</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37789">
               <persName>Sandrock, Adele</persName>
               <birth>
                  <date>1863-9-19</date>
                  <place>Rotterdam</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-8-30</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <note type="comment">Arnim gibt 19. 08. 1863 als Geburtsdatum an</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12618</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46949">
               <persName>Strauß, Johann jun.</persName>
               <birth>
                  <date>1825-10-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1899-6-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <note type="comment">261/15 zweifelhaft</note>
               <note type="comment">368/22 Johann Strauß-Theater, 4., Favoritenstr. 8, ab 1931 Scala</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39911">
               <persName>Wolter, Charlotte</persName>
               <birth>
                  <date>1834-3-1</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-6-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">ab 1863 (Debut 1862) am Burgth.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13166</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46781">
               <persName>Rousseau, Jean-Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1712-6-28</date>
                  <place>Genf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1778-7-2</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12582</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52111">
               <persName>Réjane, Gabrielle Réju</persName>
               <birth>
                  <date>1856-6-6</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-6-14</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43852">
               <persName>Mitterwurzer, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-16</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-2-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12265</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50784">
               <persName>Odilon, Helene, geb. Petermann</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-31</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-2-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspielerin</occupation>
               <note type="comment">verh. (2) Alexander Girardi, (3) Franz von Rekovsky, (4) Béla von Pecic, (5) Radwan-Praglowski</note>
               <note type="comment">Das Buch einer Schwachsinnigen. Lebenserinnerungen, Walther, Berlin 1909</note>
               <note type="comment">1916 erblindet</note>
               <note type="comment">Grabstein: 1865-1939</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22098</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43591">
               <persName>Lenbach, Franz von</persName>
               <birth>
                  <date>1836-12-13</date>
                  <place>Schrobenhausen/Oberbayern</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1904-05-06</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59013">
               <persName>Svetlin, Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1849-05-05</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-08-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Psychiater</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>