<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06856.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06855.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06857.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Emil Ludwig), in: Fackel Heft 16, Nr. 400, 1914, S. 53-54</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06856</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">16</title><title type="heft">400</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-16-400_n0053.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/400,053</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Emil Ludwig)</head>
            <p ana="pr92103">
<space/>Allerorten schreiben jetzt die <seg type="insult">Übel</seg>, die ich meine, meinen<lb/>
Stil. Weil ich sage, daß die Welt untergeht, sagen es die <seg type="insult">Symptome</seg><lb/>
auch und, wenn ich auch das sage, so schlagen sie mich mit meinem<lb/>
Stil. Vor dem Eintritt in eine Redaktion wird gefunden, daß die<lb/>
Welt untergeht. Wenn dann alles in Ordnung ist, bin ich <seg type="insult">das<lb/>
letzte Übel dieser Welt</seg>. Solange noch »gekämpft« wird, bedient<lb/>
man sich <seg type="insult">meiner übertreibenden Art</seg>, die aus einer Mücke einen<lb/>
Elephanten macht, nur mit dem Unterschied, daß ich auch die<lb/>
<seg type="insult">falsche Optik</seg> nachweise, die aus einem <seg type="insult">Elephanten</seg> eine Mücke<lb/>
gemacht hat, und zumeist so kleinlich bin, aus einem <seg type="insult">Bazillus</seg><lb/>
einen Elefanten zu machen. Typisch ist <seg type="insult">der folgende Aufschrei</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr92105">
<space/><seg type="spc">Einen Dichter als Korrespondenten des </seg><rs type="paper" ana="werk_20319"><abbr>B. T.</abbr></rs> <seg type="spc">nach<lb/>
London verschickt</seg>. <rs type="pers" ana="n_62563" ref="#fk__p_42631"><abbr>E. L.</abbr></rs> bedeutet <rs type="pers" ana="n_62564" ref="#fk__p_42631">Emil Ludwig</rs>; bedeutet ein Wundmal<lb/>
der Zeit. Man schneidet aus der Haut eines Dichters ein Korrespondentenzeichen<lb/>
, und der Dichter hält still; und die Zeit hält still. Blutrote Kreuze<lb/>
standen einst vor Krieg und Pest am prophetischen Himmel. Die Zeit,<lb/>
die im Zeichen des Geldverkehrs steht, hat seltsame Male, den Untergang<lb/>
 zu künden. — — — Hilf Himmel, noch nicht vier Wochen beim<lb/>
Metier und schon <seg type="insult">ein alter <rs type="pers">Schmock</rs></seg>? — — — Die Presse, die sichs<lb/>
leisten kann, läßt sich von Dichtern bedienen. Täglich opfern sie der<lb/>
gottverfluchten Erfindung des Drahtes, den sie meistern wie frühere<lb/>
Kollegen die zarteren Saiten der Leier. Wir erleben das Entsetzliche,<lb/>
wie junge Dichter binnen Monatsfrist zu <seg type="insult">ergrauten Journalisten</seg> werden.<lb/>
Sei’s drum! Ich habe den festen Glauben, daß die geduldige Zeit <seg type="insult">die<lb/>
eklen Drähte eurer mißtönenden Harfen</seg> zerreißt, <seg type="insult">ihr Poeten dieses</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr92105">
<seg type="insult">unwiderruflich letzten Jahrhunderts</seg>, und sie euch flammenzuckend um die<lb/>
entsetzten Ohren peitscht, daß der Menschheit das Zeitungslesen und<lb/>
euch das Hören, Sehen und Telegraphieren vergeht!<lb/>
</p>
            <p ana="pr92107">
<space/>Läßt sich eine bessere Parodie meiner Tonart schreiben?<lb/>
Ich möchte die Jugend, der ich das Schwarzsehen erlaubt habe,<lb/>
bitten, nicht so schwarz zu sehen. Es kann ja noch alles gut<lb/>
werden. <seg type="insult">Ein »fester Glaube«</seg> scheint ja trotzalledem vorhanden zu<lb/>
sein, und wenn die Zeit abschaffen kann, was sie gemacht oder<lb/>
geduldet hat, dann hat sie ja noch Zeit und somit kann dieses<lb/>
Jahrhundert eigentlich nicht das letzte sein. Ich habe das Gefühl,<lb/>
daß ich in Fällen, wo mir einer so auf den Mund sieht, ihn<lb/>
gräßlich enttäuschen könnte, indem ich ihm zuriefe: Aber nur<lb/>
gemütlich, wer wird denn gleich so <foreign xml:lang="de-loc">harb</foreign> sein. Immer niederreißen<lb/>
, nie aufbauen! Herr, denken Sie an die Errungenschaften<lb/>
 der Technik, über die Sie beim nächsten Schiffsuntergang<lb/>
ein Entrefilet werden schreiben müssen. Und vor allem könnte ich dem<lb/>
<seg type="insult">Stürmer</seg> schonend mitteilen, daß ich die Entsendung <seg type="insult">des Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_62565" ref="#fk__p_42631">Ludwig</rs></seg> als Korrespondenten des <rs type="paper" ana="werk_20320">Berliner Tageblatts</rs> für eine<lb/>
<seg type="insult">Überschätzung dieses Dichters</seg> halte. Er ist für diesen Posten<lb/>
prädestiniert, aber bei weitem nicht geeignet. Ich möchte<lb/>
vor Übertreibungen in meiner Art warnen. Der Weltuntergang<lb/>
ist eine kitzliche Angelegenheit, er kann am Ende eintreten und<lb/>
das Feuilleton ist nicht fertig, was dann? Ich bin für heitere<lb/>
Weltbetrachtung, Verträglichkeit und eine gesunde Verdauung.<lb/>
<seg type="insult">Die apokalyptischen Sonntagsreiter</seg>, von denen es jetzt in den<lb/>
Zeitschriften wimmelt und die auf mein Wort etwas halten,<lb/>
sollen Ruh geben.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42631">
               <persName>Ludwig, Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1881-1-25</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-9-17/18</date>
                  <place>Moscio, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12126</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>