<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05890.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05889.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05891.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wir Besiegten von Stockholm, in: Fackel Heft 14, Nr. 354, 1912, S. 64-68</title>
            <title type="iso-date">1912-01-01</title>
            <title type="id">tid_05890</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">354</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-354_n0064.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/354,064</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wir Besiegten von Stockholm</head>
            <p ana="pr78736">
<space/>Österreich hat bei den <rs type="event">olympischen Spielen in Stockholm</rs><lb/>
eine große Niederlage gewonnen, und die Beteiligten sind stolz<lb/>
darauf. <seg type="insult">Eine bedeutendere Blamage</seg> hat es nach ihrer einstimmigen<lb/>
Versicherung nie zuvor gegeben, und alle behaupten auch, daß<lb/>
sich ihre Voraussicht glänzend bewährt habe. Sie waren ihrer verlorenen<lb/>
 Sache ganz sicher gewesen, als sie auszogen, und kein<lb/>
tückischer Zufall, der den Feind etwa ihre Stärke ausspähen ließ,<lb/>
konnte ihnen einen unerwarteten Sieg bereiten. Ein solcher wäre<lb/>
</p>
            <p ana="pr78736">
aber auch ein höchst bedauerlicher Zwischenfall gewesen. »Der<lb/>
Sieg im sportlichen Wettkampf«, hatte <seg type="insult">der Ehrenpräsident des<lb/>
<rs type="inst">Österreichischen Komitees für die olympischen Spiele</rs>, <rs type="pers" ana="n_55863" ref="#fk__p_50963">Otto Fürst<lb/>
zu Windisch-Graetz</rs></seg>, schon vorher geschrieben, »hängt ja oft von<lb/>
Zufälligkeiten und Dispositionen ab.« <seg type="insult">Bessere Leute</seg> verschmähen<lb/>
 es, derlei auszunützen, und streben lediglich an, Österreich<lb/>
 bei solchem Anlaß zu »repräsentieren«, ein Ziel, bei dem<lb/>
viel mehr das wahre Verdienst entscheidet als bei den zweifelhaften<lb/>
Siegen, die <seg type="insult">jeder gut Hergelaufene</seg> erringen kann. Alle Völker in<lb/>
Stockholm waren denn auch tatsächlich darüber einig, daß die<lb/>
Österreicher <seg type="insult">das liebenswürdigste Publikum</seg> sind, dessen Zuvorkommenheit<lb/>
 sich vor und nach olympischen Wettkämpfen<lb/>
bewährt, wenn auch nicht gerade während derselben,<lb/>
dessen Höflichkeit sich aber insoweit auch noch auf<lb/>
die olympischen Wettkämpfe selbst erstreckt, als sie den<lb/>
anderen gerade da den Vortritt lassen. Die Österreicher<lb/>
wußten ganz genau, daß man in Stockholm auch auf <seg type="insult">das fesche<lb/>
Benehmen</seg> im Gasthaus Wert legen werde, und <seg type="insult">der Ehrenpräsident<lb/>
<rs type="pers" ana="n_55864" ref="#fk__p_50963">Otto Fürst zu Windisch-Graetz</rs></seg>, hatte schon vorher geschrieben:<lb/>
»Nicht alle können siegen, und im Wettkampf der Besten zu<lb/>
unterliegen, ist keine Schande.« Klarer ist das Wesen eines Wettkampfes<lb/>
 nie zuvor bezeichnet worden, denn ein Wettkampf<lb/>
besteht tatsächlich darin, daß nicht alle siegen können und wenn<lb/>
etwa Österreich gesiegt hätte, die andern Nationen hätten unterliegen<lb/>
 müssen, ein Fall, der aber zum Glück nicht eintreten konnte,<lb/>
weil Österreich eben nicht ausgezogen war, um zu siegen, sondern<lb/>
um im Wettkampf der Besten zu unterliegen, also der <seg type="insult">Ehre</seg> wegen,<lb/>
wobei es sich vom <rs type="pers" ana="n_55865" ref="#fk__p_56058">Schah von Persien</rs> nur in dem einen Punkte<lb/>
unterscheidet, daß dieser seine Teilnahme an einem Wettrennen<lb/>
bekanntlich mit der Begründung ablehnt, daß ja ohnedies ein<lb/>
Pferd siegen müsse, während Österreich, wohl wissend, daß es nicht<lb/>
dieses Pferd sein werde, ja sogar das Gegenteil, sich dennoch von<lb/>
dem Wettbewerb nicht ausschließt! »Wir wissen wohl«, hatte <seg type="insult">der<lb/>
Ehrenpräsident, <rs type="pers" ana="n_55866" ref="#fk__p_50963">Otto Fürst zu Windisch-Graetz</rs></seg>, vorher geschrieben,<lb/>
»daß es uns dort nicht vergönnt sein wird, eine allererste<lb/>
Rolle zu spielen«; aber daß es uns direkt vergönnt war, die<lb/>
allerletzte Rolle zu spielen, ist ein Erfolg, der gewiß noch<lb/>
alle unsere Erwartungen übertrifft. Was man erreichen wollte,<lb/>
</p>
            <p ana="pr78736">
hat man jedenfalls erreicht. Das kann man sagen. »Bei dieser<lb/>
Versammlung der Nationen«, hatte <seg type="insult">der Ehrenpräsident</seg> geschrieben,<lb/>
»darf niemand fehlen, der sich nicht selbst aus dem<lb/>
Völkergetriebe ausschalten will«; diese traurige Notwendigkeit<lb/>
ist Österreich erspart geblieben und seine Ausschaltung<lb/>
aus dem Völkergetriebe vielmehr an Ort und Stelle<lb/>
von den Völkern vorgenommen <choice><sic>werden</sic><corr>worden</corr></choice>. Zu den mannigfachen<lb/>
 Vorteilen, die die Beteiligung an den <rs type="event">olympischen Spielen</rs><lb/>
Österreich gebracht hat, gehört aber unstreitig der Umstand,<lb/>
daß <seg type="insult">der Ehrenpräsident des <rs type="inst">Österreichischen Komitees</rs>, <rs type="pers" ana="n_55867" ref="#fk__p_50963">Otto Fürst<lb/>
zu Windisch-Graetz</rs></seg>, <seg type="insult">Journalist</seg> geworden ist. Mit der Körperkultur<lb/>
gehts nicht so geschwind wie mit der geistigen, und Fußball,<lb/>
Tennis, Fechten, Schießen, Radrennen, ja selbst Leichtathletik lernt<lb/>
sich nicht so leicht wie Schreiben. Der Österreicher zieht aus,<lb/>
um in Wettkämpfen zu unterliegen, und wenn damit die <seg type="insult">Ehre<lb/>
des Vaterlandes</seg> noch nicht hergestellt ist, wird er <seg type="insult">Journalist</seg>. Zwei<lb/>
Blätter konnten sich schon vor den <rs type="event">olympischen Spielen</rs> an<lb/>
einem Tage rühmen, einen <rs type="pers" ana="n_55868" ref="#fk__p_50963">Windisch-Graetz</rs> zum Mitarbeiter zu<lb/>
haben, und während die ‚<rs type="paper" ana="werk_18997">Neue Freie Presse</rs>‘ das mehr minder als<lb/>
eine Selbstverständlichkeit hinnahm, betonte die ‚<rs type="paper" ana="werk_18998">Zeit</rs>‘, <seg type="insult">jenes Blatt</seg>,<lb/>
welches das Geld der <seg type="insult">Kohlenmillionäre</seg> nimmt, um die Literaten<lb/>
nicht zu bezahlen: »der Schwiegerenkel unseres Kaisers habe die<lb/>
besondere Güte gehabt«, ihm den wertvollen Beitrag zur Verfügung<lb/>
zu stellen. Natürlich honorarfrei. Daß einer der höchsten<lb/>
Aristokraten für die Tagespresse schreibt, ist schön; schöner noch,<lb/>
daß er es kann. Daß ihm die Sache von der Hand geht,<lb/>
als ob er, ursprünglich dem <seg type="insult">Redakteurberuf</seg> bestimmt, sich erst<lb/>
später über Anregung des <rs type="pers" ana="n_55869" ref="#fk__p_42591">Mendl Singer</rs> der Aristokratie<lb/>
gewidmet hätte. Wenn freilich unsere sportlichen Fortschritte<lb/>
 »in geradezu sprunghafter Weise« gemacht wurden, wenn<lb/>
es gilt, »den Weg zu betreten und zu gehen«, der zu olympischen<lb/>
Siegen führt, oder die jahrzehntelange Tatenlosigkeit Österreichs auf<lb/>
körperkulturellem Gebiete »mit einem Schlage wettzumachen«, wenn<lb/>
das sportliche Leben jetzt »mit unversiegbaren Wässern befruchtet«<lb/>
wird, wenn uns die olympische Expedition nach Stockholm »nur ein<lb/>
Glied in der großen Kette körperkultureller Aufgaben erschien«<lb/>
oder die Idee der <rs type="event">olympischen Spiele</rs> »auf dem kühn<lb/>
geschwungenen Bogen solcher internationaler Veranstaltungen« zum<lb/>
</p>
            <p ana="pr78736">
erhabenen Ziel der Jugendfürsorge gelangt: so mag der Mann, der<lb/>
das alles behauptet, gewiß noch immer eher <seg type="insult">Sportsman</seg> als<lb/>
<seg type="insult">Journalist</seg> sein. Was aber ist er, wenn er sich nach der Niederlage<lb/>
beeilt, in der <rs type="paper" ana="werk_18999">Neuen Freien Presse</rs> »eine Bilanz über das Gesehene<lb/>
und in uns Aufgenommene zu ziehen, bevor des Dienstes ewig<lb/>
gleichgestellte Uhr die alte Lethargie wieder zu ihren zweifelhaften<lb/>
Rechten ruft«? Wenn er von der »Ausbildung unserer Jugend unabhängig<lb/>
 von dem Wohlstande der in Frage kommenden Bevölkerung<lb/>
« spricht und von Schweden als einem »Land voll herrlicher<lb/>
Menschen, herrlich in Bezug auf Schönheit des Geistes und Körpers«?<lb/>
Ach, die Schweden können gewiß nicht <seg type="insult">solche Sätze</seg> schreiben! Wir<lb/>
sollen es aber gar dahin bringen, daß wir den Sport »als etwas Selbstverständliches<lb/>
 betrachten wie andere Funktionen des menschlichen<lb/>
Lebens, welche uns die Natur vorbehalten hat«. <seg type="insult">Der Ehrenpräsident</seg><lb/>
will den Sport damit gewiß auf das Niveau des Essens gestellt<lb/>
wissen, denn die andere Funktion, nämlich das Schreiben, hat uns<lb/>
die Natur keineswegs anbefohlen und die Verwendung von Zeitungspapier<lb/>
 dürfte dem Ideal der Körperkultur durchaus widersprechen.<lb/>
<seg type="insult">Der Ehrenpräsident</seg> spricht von den »Erfahrungen, welche der<lb/>
denkende Sportsman bei solchen bedeutsamen Anlässen sammelt«.<lb/>
<seg type="insult">Der denkende Sportsman</seg> ist <seg type="insult">eine noch interessantere Abart</seg> als <seg type="insult">der<lb/>
denkende Schauspieler</seg> und von da nur ein Schritt zum <seg type="insult">schreibenden<lb/>
Schauspieler</seg> und zum <seg type="insult">schreibenden Sportsman</seg>. Denn <seg type="insult">Sport und<lb/>
Presse</seg> leben in <seg type="insult">anämischer Blutsverwandtschaft</seg>. Der Sport ist nur<lb/>
die verzweifelte Hoffnung, die dem Leben viel weniger Blut ersetzt<lb/>
als die Presse abzapft. <seg type="insult">Die olympischen Besiegten</seg> wollen es in<lb/>
Zukunft noch besser machen und verlangen deshalb, daß der<lb/>
Sport in den Schulen obligat werde, damit so etwas wie in<lb/>
Stockholm doch nicht mehr vorkomme. Aber die Kinder der <seg type="insult">Leute</seg>,<lb/>
die heute noch Sport treiben und für die Zeitung schreiben, lesen<lb/>
schon <seg type="insult">Leitartikel</seg>, und deren Kinder werden, wenn überhaupt,<lb/>
chemisch erzeugt werden. Darin werden wir vorangehen. Österreich<lb/>
ist <seg type="insult">nur ein Gedicht</seg>. An seinem Körper werden die <seg type="insult">Verfallserscheinungen<lb/>
 der Menschheit</seg> deutlich. Wie <seg type="insult">wir</seg> in Stockholm, so<lb/>
wird sie im kosmischen Wettkampf aussehen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_56058">
               <persName>Muhammad Ali, Schah von Persien</persName>
               <birth>
                  <date>1872-6-21</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-4-5</date>
                  <place>San Remo</place>
               </death>
               <occupation>Schah von Persien</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">1907-09</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50963">
               <persName>Windisch-Graetz, Otto Fürst zu</persName>
               <birth>
                  <date>1873-10-7</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1952-12-25</date>
                  <place>Lugano</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42591">
               <persName>Singer, Emanuel (Mendl) Edler von </persName>
               <birth>
                  <date>1846-2-23</date>
                  <place>Bisenz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-12-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">1912 nobilitiert</note>
               <note type="comment">N. Wr. Tgbl.</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>