<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08990.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08989.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08991.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Wahrspruch, in: Fackel Heft 23, Nr. 577, 1921, S. 21-22</title>
            <title type="iso-date">1921-11-01</title>
            <title type="id">tid_08990</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">577</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-577_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/577,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein Wahrspruch</head>
            <p ana="pr119969">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="spc">Die Presse — Auge und Ohr der Welt</seg>.</seg> Einen<lb/>
bemerkenswerten Sieg hat die <foreign xml:lang="en">»<rs type="paper" ana="werk_22933">Chicago Tribune</rs>«</foreign> soeben in dem<lb/>
Prozeß errungen, den der Bürgermeister von Chicago gegen sie<lb/>
angestrengt hatte. Es war beantragt, das <rs type="paperRef" ana="werk_22934">Blatt</rs> wegen Kreditgefährdung<lb/>
zu einer hohen Geldentschädigung zu verurteilen<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Die hohe Schadenersatzsumme<lb/>
, die die Stadtverwaltung forderte, wurde damit begründet,<lb/>
daß der Stadt durch diese Angriffe ungeheure Schwierigkeiten bei der<lb/>
Aufnahme von Krediten entstanden seien. Das Gericht stellte sich<lb/>
indessen auf die Seite der verklagten <rs type="paperRef" ana="werk_22935">Zeitung</rs> und wies die Klage<lb/>
zurück. »Hätte die Stadt Recht bekommen«, erklärte der amerikanische<lb/>
Richter, »so wäre den städtischen Beamten mit dem Urteil ein Mittel<lb/>
in die Hand gegeben worden, die Presse einzuschüchtern und ihre Gegner<lb/>
zum Schweigen zu bringen. Die Presse ist aber heute Auge und Ohr<lb/>
der Welt. Sie ist der Anwalt der Schwachen und Leidenden und<lb/>
leuchtet mit der Fackel der Wahrheit in die Tätigkeit der an hoher<lb/>
Stelle stehenden Beamten. Ohne sie würden die Handlungen von<lb/>
Wohltätern der Allgemeinheit unbeachtet bleiben und den <seg type="insult">Schwindlern<lb/>
und Gaunern</seg> die Möglichkeit geboten werden, <seg type="insult">ihr verbrecherisches<lb/>
Treiben</seg> ungestört fortsetzen zu können.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr119971">
<space/>Daß dies — vorläufig für die amerikanische Presse —<lb/>
urteilsmäßig festgestellt wurde, ist sicherlich dankenswert. Vielfach<lb/>
ist ja noch das Vorurteil in Geltung, daß die Presse <seg type="insult">der Anwalt<lb/>
der Starken und der Handelnden</seg> sei und daß sie für jede<lb/>
Information dafür zu haben sei, das Publikum über die Tätigkeit<lb/>
der an hoher Stelle stehenden Beamten zu belügen oder sie wenn<lb/>
sie verdienstlich ist, zu behindern. Daß gerade durch die Presse<lb/>
die Handlungen von Wohltätern der Allgemeinheit unbeachtet<lb/>
bleiben und durch sie den <seg type="insult">Schwindlern und Gaunern</seg> die Möglichkeit<lb/>
geboten wird, <seg type="insult">ihr verbrecherisches Treiben</seg> ungestört fortzusetzen,<lb/>
an dem die Presse mit Gewinn beteiligt ist. Daß aber dafür<lb/>
ohne sie der <rs type="event">Weltkrieg</rs> nicht entstanden wäre und wenn er<lb/>
schon unvermeidlich war, ohne sie die <seg type="insult">Hyänen</seg> sichs nachher<lb/>
nicht so gemütlich gemacht hätten. Allerdings ist zutreffend,<lb/>
daß die Presse <seg type="insult">das Auge und Ohr der Welt</seg> ist. Denn die Welt<lb/>
ist so blind und so taub, daß sie sich die <seg type="insult">Presse</seg> gefallen läßt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>