<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06252.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06251.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06253.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Ein Verlagsbrief an die Schriftleitung der Deutschen Tageszeitung, Berlin), in: Fackel Heft 15, Nr. 374, 1913, S. 26-28</title>
            <title type="iso-date">1913-05-01</title>
            <title type="id">tid_06252</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">374</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-374_n0026.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/374,026</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Ein Verlagsbrief an die Schriftleitung der Deutschen Tageszeitung, Berlin)</head>
            <p ana="pr84152">
<space/>Die meisten Briefe, die im Verlag der <rs type="self" ana="werk_19443">Fackel</rs> geschrieben<lb/>
werden, haben durchaus keinen geschäftlichen Tonfall. Es sind<lb/>
Antworten an Einsender, deren Annäherung als schimpflich<lb/>
empfunden wurde, motivierte Entziehungen des Abonnements,<lb/>
wenn der Abonnent mit Berufung auf diese Würde sich zu weit<lb/>
vorgewagt hatte, Zurechtweisungen von Behörden, die sich für<lb/>
verpflichtet hielten, den Herausgeber von einem Abonnement<lb/>
auf die <rs type="self" ana="werk_19444">Fackel</rs> zu unterrichten, Verweigerungen von Nachdrucken<lb/>
 mit Grundlegung zu <seg type="insult">späteren Haßausbrüchen</seg>, Kündigungen<lb/>
 des Freiexemplars an Redaktionen, die über die<lb/>
Pflicht hinaus, den »Inhalt« abzudrucken, zu einer Kritik übergegriffen<lb/>
 hatten, und dergleichen mehr. Man sieht, es gibt auch im<lb/>
Verlag viel zu tun. Einer dieser Briefe lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr84154">
Wien, <date>24. April 1913</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84155">
<space/><seg type="insult">An die Schriftleitung der <rs type="paper" ana="werk_19445">Deutschen Tageszeitung</rs>, Berlin.</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr84156">
<space/>Ein Berliner Ausschnittbureau übersendet uns den Artikel,<lb/>
den Sie am <date>14. April</date> über <rs type="pers" ana="n_58543" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs> gebracht haben und<lb/>
der mit den Worten beginnt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr84157">
<space/>»<rs type="pers" ana="n_58544" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs>, so schreibt <rs type="pers" ana="n_58545" ref="#fk__p_37800">Adolf Bartels</rs> im 18. Bogen<lb/>
seines deutschen Schrifttums, heißt eigentlich <rs type="pers" ana="n_58546" ref="#fk__p_51379">Richard Engländer</rs>.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr84158">
<space/>Sonst zitieren Sie keinen weiteren Ausspruch <seg type="insult">dieser<lb/>
Autorität</seg>, sondern gehen zu einem Nachdruck der <rs type="pers" ana="n_58547" ref="#fk__p_51379">Altenberg’schen<lb/>
Skizze</rs> »So wurde ich« über, in der des Anteils gedacht ist,<lb/>
den der Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_19446">Fackel</rs> an der Publikation des ersten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_58548" ref="#fk__p_51379">Altenberg’schen Buches</rs> hat, und die mit den Worten schließt:<lb/>
»Und was bin ich geworden?! Ein <seg type="insult">Schnorrer</seg>!« Dazu schreiben<lb/>
Sie: »Nun, <rs type="pers" ana="n_58549" ref="#fk__p_51379">Peter</rs> mag sich trösten, das ist <seg type="insult">ein guter alter jüdischer<lb/>
Beruf</seg>. <seg type="spc">Uns Deutsche interessiert an der Skizze vor<lb/>
allem</seg>, <seg type="spc">wie die <seg type="insult">Juden</seg> ihrem <seg type="insult">Rassegenossen</seg> helfen</seg>.<lb/>
Die sechs älteren <seg type="insult">„Werke“</seg> von <rs type="pers" ana="n_58550" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs> haben inzwischen<lb/>
die 7., 4., 3., 4., 4., 3. Auflage erlebt, obschon er als Schriftsteller<lb/>
eigentlich „<rs type="inst">parlamentarisch</rs>“ kaum zu charakterisieren ist. Man<lb/>
höre noch zwei Aphorismen von <rs type="pers" ana="n_58551" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs>: <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr84159">
<space/>Daß Sie zwei Aphorismen von <rs type="pers" ana="n_58552" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs> nicht verstehen<lb/>
und sich überhaupt unfähig fühlen, ihn als Schriftsteller <rs type="inst">parlamentarisch</rs><lb/>
zu charakterisieren, würde uns natürlich nicht aufregen und gewiß<lb/>
nicht Stoff zu einem Brief an Sie geben. Was uns, den Verlag<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_19447">Fackel</rs>, interessiert, ist nur die Stelle Ihrer Notiz, wo Sie sich<lb/>
erdreisten, das Eintreten des Herausgebers der <rs type="self" ana="werk_19448">Fackel</rs> für <rs type="pers" ana="n_58553" ref="#fk__p_51379">Peter</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr84159">
<rs type="pers">Altenberg</rs> als die <seg type="insult">»Hilfe der Juden für ihren Rassegenossen«</seg><lb/>
darzustellen. Es kann natürlich nicht unsere Sache sein, Ihnen<lb/>
eine bessere Ansicht über diesen Punkt beizubringen oder Ihnen<lb/>
zu versichern, daß jede Zeile, die Sie und jedes deutsch-antisemitische<lb/>
 Blatt je geschrieben haben, dem jüdischen Gefühl<lb/>
verwandter war als die Erkenntnis, aus der der Herausgeber der<lb/>
<rs type="self" ana="werk_19449">Fackel</rs> für <rs type="pers" ana="n_58554" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs> eintritt, ganz abgesehen davon, daß<lb/>
die Sprache <rs type="pers" ana="n_58555" ref="#fk__p_51379">Altenbergs</rs> deutscher und sein Inhalt christlicher ist<lb/>
als sämtliche Jahrgänge, die <seg type="insult">sämtliche deutsch-christlichen Schriftleiter<lb/>
Deutschlands und Österreichs</seg> bisher zusammengeschrieben haben.<lb/>
Sie würden’s ja doch nicht glauben und beweisen läßt sichs nicht<lb/>
so leicht wie die Religion. Was uns aber interessiert, ist die Tatsache<lb/>
, daß Sie jene Bemerkung über den Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_19450">Fackel</rs><lb/>
denselben Lesern vorsetzen, denen Sie durch Jahre in eindringlichen<lb/>
 Hinweisen und geradezu begeisterten Notizen die Lektüre<lb/>
der <rs type="self" ana="werk_19451">Fackel</rs>, wohl zur Aufklärung über die <seg type="insult">Verworfenheit<lb/>
der jüdischen Presse</seg>, empfohlen haben. Nun würde uns dieser<lb/>
Wechsel der Gesinnung nicht besonders aufregen, da wir<lb/>
die <seg type="insult">Verworfenheit der Presse</seg> ohne rassenmäßige oder<lb/>
konfessionelle Nuancen ins Auge fassen und nie daran gezweifelt<lb/>
haben, daß sich die antisemitische Presse von der jüdischen<lb/>
zu ihren Gunsten nur durch die geringere Geschicklichkeit<lb/>
unterscheidet. Auch ist der Herausgeber der <rs type="self" ana="werk_19452">Fackel</rs> der Ansicht,<lb/>
daß die <seg type="insult">deutsche Treue</seg>, jedenfalls insofern sie von den <seg type="insult">deutschen<lb/>
Schriftleitern</seg> strapaziert wird, an Wert hinter <seg type="insult">der ärgsten jüdischen<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">Pofelware</foreign></seg> nicht zuweit zurücksteht, und er hat auf die Beständigkeit<lb/>
 <seg type="insult">einer nationalen Anhängerschaft</seg> noch nie übertriebene<lb/>
Hoffnungen gesetzt. Das alles ist uns also gleichgiltig, und Ihr<lb/>
Tadel kann uns so wenig anhaben wie Ihre Komplimente. Was<lb/>
uns ausschließlich angeht, ist das geschäftliche Verhältnis, in dem<lb/>
wir, wie sich zu unserer Beschämung herausstellt, zu Ihnen stehen.<lb/>
Dieses kann natürlich nicht durch ein Urteil, wohl aber durch<lb/>
eine <seg type="insult">Unsauberkeit</seg> alteriert werden. Es besteht darin, daß Sie<lb/>
von uns ein Freiexemplar ständig erhalten, welches Sie seinerzeit<lb/>
erbeten haben und das Ihnen im Sinne einer rein administrativen<lb/>
Übung bewilligt wurde, der die kostenlose Propaganda unserer<lb/>
preßfeindlichen Absichten durch die Presse nicht unerwünscht<lb/>
ist. Für das Rezensionsexemplar haben Sie die Verpflichtung übernommen<lb/>
, den »Inhalt« der <rs type="self" ana="werk_19453">Fackel</rs> abzudrucken. Diese Verpflichtung<lb/>
haben Sie wiederholt durch ungeschickte Nachdrucke von Aufsätzen<lb/>
überboten, deren Erlaubnis Ihnen gegeben oder von Ihnen<lb/>
genommen wurde. Wir erinnern uns, daß Ihnen sogar einmal der<lb/>
honorarfreie Abdruck einer umfangreichen Satire <seg type="insult">»<rs type="title">Der Fortschritt</rs>«</seg>,<lb/>
ausnahmsweise, unter der Bedingung sorgfältigen Druckvergleichs,<lb/>
gestattet wurde. Dies alles bringen wir aber nicht etwa vor, um Ihnen<lb/>
zu beweisen, daß die <seg type="insult">Schnorrerei</seg> nicht nur <seg type="insult">ein guter alter jüdischer<lb/>
Beruf</seg> ist. Wir wollen Ihnen bloß bekanntgeben, daß wir künftig<lb/>
nicht gesonnen sind, <seg type="insult">undankbaren Vertretern dieses Berufes</seg><lb/>
entgegenzukommen, und darum das Freiexemplar einstellen. Sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr84159">
mögen sich dann mit Recht darüber beklagen, daß die <seg type="insult">Juden</seg> den<lb/>
<seg type="insult">Angehörigen einer fremden Rasse</seg> nicht helfen wollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr84160">
Der <AUCTOR>Verlag der <rs type="self" ana="werk_19454">Fackel</rs></AUCTOR>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37800">
               <persName>Bartels, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Wesselburen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-03-07</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kulturpolitiker</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>