<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_07464.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07463.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_07465.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Vermittlung von wohltätigen Spenden unmöglich), in: Fackel Heft 18, Nr. 437, 1916, S. 64-66</title>
            <title type="iso-date">1916-11-01</title>
            <title type="id">tid_07464</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">18</title><title type="heft">437</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-18-437_n0064.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/437,064</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Vermittlung von wohltätigen Spenden unmöglich)</head>
            <p ana="pr100241">
<space/>Der Verlag der <rs type="self" ana="werk_20824">Fackel</rs> kann die Vermittlung von wohltätigen<lb/>
Spenden nicht übernehmen. 21 Kronen, die mit unbestimmter<lb/>
</p>
            <p ana="pr100241">
Weisung, aber unter <seg type="insult">einer nach dem Humor der ‚<rs type="magazine" ana="werk_20825">Muskete</rs>‘<lb/>
zuständigen Chiffre</seg> aus dem Feld eingelangt sind, und 100 Kronen,<lb/>
die mit der Bemerkung: »Zu wohltätigem Zweck« von einem<lb/>
freundlichen Leser aus Szepsi in Ungarn, dessen Name unleserlich ist,<lb/>
gesandt wurden, sind der <rs type="inst">Statthalterei zur Fürsorge für erblindete<lb/>
Soldaten</rs> überwiesen worden. Wer einen ähnlichen Wunsch wie jene<lb/>
beiden Spender hat und nicht <seg type="insult">die anrüchige Vermittlung</seg> benützen will,<lb/>
durch die seit zwei Jahren täglich <seg type="insult">Gold für Reklame, also Papier<lb/>
für Papier</seg> gegeben wird, soll mit dem Zweck auch das Ziel seiner<lb/>
Wohltätigkeit zu finden wissen. Die Leser, die nach so vielen<lb/>
Jahren endlich davon überzeugt wurden, daß die <rs type="self" ana="werk_20826">Fackel</rs> keine<lb/>
»Redaktion« hat, mögen auch zur Kenntnis nehmen, daß ihre<lb/>
Administration über keinen Apparat verfügt, der die Verwaltung von<lb/>
Spenden ermöglichen würde, und daß sie unter keinen Umständen<lb/>
in das Ressort einer <seg type="insult">Publizistik</seg> eingreifen kann, die, ohne selbst<lb/>
einen Heller zu opfern, fremde <foreign xml:lang="yi">Rachmones</foreign> als Schmuck trägt und<lb/>
das Scherflein zum Zins macht, den das Elend der <seg type="insult">Eitelkeit</seg> bezahlt.<lb/>
(Ein Leser, der etwa beim Wort <foreign xml:lang="yi">»Rachmones«</foreign> stutzt und<lb/>
nicht weiß, was soll es bedeuten, möge <rs type="pers" ana="n_65768" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> lesen, aber nicht<lb/>
das <rs type="title">Buch der Lieder</rs>, sondern den Briefwechsel mit <rs type="pers" ana="n_65769" ref="#fk__p_49123"><rs type="pers" ana="name_200586" ref="#fk__p_49123">Rothschild</rs></rs>.)<lb/>
Gewiß, <seg type="insult">die Anzeiger der Wohltat</seg> sind nur <seg type="insult">die Hehler<lb/>
des Wuchers</seg>, und eine <seg type="insult">Charitas</seg>, die sich in <seg type="insult">solchen<lb/>
Häusern</seg> prostituiert, macht aus der Not ein <seg type="insult">Laster</seg>. Würde<lb/>
aber selbst von <seg type="insult">den Annonceuren und den Annoncierten der<lb/>
Nächstenliebe</seg> ein gutes Beispiel gegeben, so böte die<lb/>
<rs type="self" ana="werk_20827">Fackel</rs>, die die Kriegsschäden doch in wenig <seg type="insult">positiver<lb/>
Art</seg> betrachtet, dem Publikum eine recht unzulängliche<lb/>
Gelegenheit, seine werktätigen Absichten durchzuführen.<lb/>
Welchen Sinn es vollends haben soll, eine Guttat mit <seg type="insult">schmutzigem<lb/>
Text</seg> zu begleiten, wie dies von <seg type="insult">jener Feldpostchiffre</seg> geübt wurde,<lb/>
ist unerfindlich. Bei dieser Gelegenheit seien sämtliche Kriegsfürsorgeämter<lb/>
 ersucht, die <rs type="self" ana="werk_41386">Fackel</rs> von ihrer Adreßliste zu streichen<lb/>
und sich das jetzt rare Papier wenigstens in diesem einen aussichtslosen<lb/>
 Fall zu ersparen. Sie mögen sich darauf verlassen, daß<lb/>
die Verlockung, gemeinsam mit der <seg type="insult">Menschenbrut</seg>, die in <seg type="insult">der<lb/>
großen Zeit</seg> sich die Ehre vom Mund abspart, an <seg type="insult">irgend einem<lb/>
<foreign xml:lang="la">Monumentum aere perennius</foreign></seg> mitzuarbeiten, ein Herz, das nur<lb/>
sich selbst nachgibt, versteinern wird. Insbesondere sei der <seg type="insult">Prokurist</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr100241">
der eine <seg type="insult">»<rs type="inst">Organisation für Liebesgaben</rs>«</seg> ins Leben gerufen hat,<lb/>
und der behauptet, ich hätte ihm »bisher« meine Unterstützung<lb/>
zugewendet, darauf aufmerksam gemacht, daß ich es erst dann<lb/>
tun werde, wenn er sich mit der Ablehnung des Ordens, den er<lb/>
bekommen wird, vor mir ausweisen kann. Mit den <seg type="insult">Wohltätern</seg><lb/>
habe ich so wenig zu schaffen wie mit den <seg type="insult">Blutvergießern</seg>.<lb/>
Man soll das Wirrsal nicht vermehren und aus dem Strick,<lb/>
an dem man <seg type="insult">Journalisten und Armeelieferanten</seg> nicht aufgehängt<lb/>
 hat, keinen <rs type="pers">gordischen Knoten</rs> machen. Ist es geschehen,<lb/>
so durchhaue man ihn. Staaten, die den Mut haben, einen Krieg<lb/>
zu führen, müßten auch die Courage haben, <seg type="insult">jenen</seg>, die am<lb/>
Zustand verdienen, den Gewinst wieder abzunehmen und es<lb/>
nicht dabei bewenden zu lassen, daß ein Scherflein davon in die<lb/>
Zeitung kommt. Als Entschädigung könnte man dem <seg type="insult">Gesindel</seg><lb/>
zusichern, daß die <seg type="insult">Schande</seg> nicht in die Zeitung kommt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49123">
               <persName>Rothschild, James Mayer Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1792-5-15</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1868-11-15</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <note type="comment">Vorbild für Balzacs Baron Nucingen</note>
               <note type="comment">Heine, Briefwechsel mit Rothschild</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>