<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05288.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05287.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05289.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Ausnahmsfall, in: Fackel Heft 12, Nr. 319, 1911, S. 6-10</title>
            <title type="iso-date">1911-04-1</title>
            <title type="id">tid_05288</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">319</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-319_n0006.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/319,006</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Ausnahmsfall</head>
            <p ana="pr68787">
<space/><seg type="insult">Die anständige Gesellschaft</seg> lebt jetzt davon, daß die <rs type="title"><rs type="pers">Elsie<lb/>
Lindtner</rs></rs> ein <seg type="insult">Ausnahmsfall</seg> ist. Die Frage, ob das gefährliche Alter<lb/>
wirklich so gefährlich ist, war schon von <seg type="insult">den Megären der Feder</seg><lb/>
und <seg type="insult">den Masochisten des Feuilletons</seg> dahin beantwortet worden,<lb/>
</p>
            <p ana="pr68787">
daß es sich um einen <seg type="insult">Ausnahmsfall</seg> handle und daß die Frau, die<lb/>
statt der Sexualität noch ein <seg type="insult">Ehrgefühl</seg> im Leib hat, mit <seg type="insult">der<lb/>
sonnigen Erinnerung an die ihr vom Schadchen zugemessenen<lb/>
Lebensfreuden</seg> schließlich und endlich beruhigt und quietschvergnügt<lb/>
 in die Grube fahre. Es ist ein <seg type="insult">Ausnahmsfall</seg>. Seit sich<lb/>
<seg type="insult">die gesittete Welt</seg> auf <seg type="insult">die Melodien des Herrn <rs type="pers" ana="n_49858" ref="#fk__p_43530">Lehar</rs></seg> und auf <seg type="insult">die<lb/>
Gedanken der Frau <rs type="pers" ana="n_49859" ref="#fk__p_52589">Lothar</rs></seg> geeinigt hat, protestiert jede mit hervorgehobenem<lb/>
 Busen: Es gibt kein gefährliches Alter und ich bin<lb/>
<seg type="insult">eine anständige Frau</seg>! Um aber <seg type="insult">dieser Gesellschaft</seg>, die ihre <seg type="insult">Gemütlichkeit<lb/>
</seg> nicht gestört haben will, wenns drunter und drüber<lb/>
geht, die letzte, endgiltige Beruhigung zu gewähren, rücken jetzt<lb/>
auch die Frauenärzte aus. Denn die müssen es verstehen. <seg type="insult">Der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_49860" ref="#fk__p_46524">Isidor Singer</rs> von der <rs type="title">Zeit</rs>, eine der sozialsten Persönlichkeiten</seg>,<lb/>
<seg type="insult">einer</seg>, der ein Gefühl dafür hat, daß unsere <rs type="title">Zeit</rs> annähernd so passiv<lb/>
ist wie die seine, nur daß man für jene leider nicht einmal die<lb/>
Millionäre anpumpen kann, hat sich entschlossen, die Ärzte zu<lb/>
Rate zu ziehen. Nun wissen wir es endlich, daß die Welt vom<lb/>
gefährlichen Alter so wenig zu fürchten hat wie ein alter Kohlenhändler<lb/>
 von einem <seg type="insult">Journalisten</seg>. Im vorigen Jahr wars der Komet,<lb/>
heuer wird das gefährliche Alter dementiert. Im vorigen Jahr haben<lb/>
sich die Astronomen bewährt, heuer ist auf die Frauenärzte ein<lb/>
Verlaß. Sie halten es unter allen Umständen mit der <seg type="insult">Sittlichkeit</seg><lb/>
und können nicht umhin, die <rs type="title"><rs type="pers">Elsie Lindtner</rs></rs> für einen <seg type="insult">Abschaum<lb/>
der Menschheit</seg> zu erklären. Ein Berliner Professor sagt, es<lb/>
wäre <seg type="insult">»eine für die Frau schmachvolle Unterstellung«</seg>, wollte man.<lb/>
Ein anderer gibt zu, daß <seg type="insult">solche Ausnahmsfälle</seg> häufig vorkommen<lb/>
 und daß jeder auf diesem Gebiet beschäftigte Arzt »mehr<lb/>
als ihm lieb ist« zu ihrer Beobachtung Gelegenheit hat. Es<lb/>
ist eben sehr zu beklagen, daß wir in einer <seg type="insult">Welt</seg> leben, in der<lb/>
der Wechsel eine ständige Einrichtung ist und die Regel keine<lb/>
Ausnahme! Man muß sich jedenfalls vor Verallgemeinerungen hüten.<lb/>
»Die Frau ist überhaupt während ihres ganzen Geschlechtslebens<lb/>
viel weniger sinnlich veranlagt als der Mann«, sagt Gottseidank<lb/>
<seg type="insult">ein Straßburger Professor</seg>, der dabei gewiß nicht bloß an die<lb/>
negative Wirkung seines Vollbartes auf die Straßburgerinnen gedacht<lb/>
 hat, sondern überhaupt von <seg type="insult">der sittlichen Mission des Weibes</seg>,<lb/>
zu warten und inzwischen die Socken des Mannes auszubessern,<lb/>
durchdrungen ist. »Ein großer Teil der Frauen hat kaum sinnliche<lb/>
Triebe und gibt sich dem ehelichen Leben nur dem Mann zuliebe<lb/>
</p>
            <p ana="pr68787">
 hin.« Ja, nur dem Mann zuliebe liebt die Frau den Mann,<lb/>
und selbst dies ist nicht immer der Fall, denn: »im kritischen<lb/>
Alter vermindert sich bei einer großen Zahl von Frauen der<lb/>
Geschlechtstrieb, nicht wenige empfinden sogar Widerwillen gegen<lb/>
den Verkehr«. Das ist leicht möglich. Wenn eine Frau das Pech<lb/>
hat, daß mitten in ihr kritisches Alter wieder derselbe Mann<lb/>
hineinplatzt, der ihr Alter kritisch gemacht hat, so mag sie schon<lb/>
einigen Widerwillen gegen den Verkehr empfinden. Man versuche<lb/>
aber einmal das <seg type="insult">System der Austauschprofessoren</seg> auch auf diesem<lb/>
Gebiete einzuführen, und man wird seine blauen Wunder erleben!<lb/>
<seg type="insult">Der Straßburger</seg>, der das Weib für die <seg type="insult">Pastete</seg> hält und den<lb/>
Mann für den <seg type="insult">Gourmand</seg>, »steht nicht an, den Satz aufzustellen,<lb/>
daß die Erscheinungen der sogenannten Naturveränderung für<lb/>
gewöhnlich weder der Frau noch der gesellschaftlichen Ordnung<lb/>
irgendwelche Gefahren bringen«. Es kann nun gewiß nicht bezweifelt<lb/>
 werden, daß <seg type="insult">die gesellschaftliche Ordnung</seg> auch mit diesen<lb/>
Erscheinungen fertig wird, aber es dreht sich vielleicht nicht so<lb/>
sehr um die Gefahren, die die Frau für <seg type="insult">die gesellschaftliche Ordnung<lb/>
</seg>, als um jene, die <seg type="insult">die gesellschaftliche Ordnung</seg> für die Frau<lb/>
bedeutet. Denn sie hat es ja glücklich zuwegegebracht, daß der <seg type="insult">Idealzustand<lb/>
</seg> erreicht ist und ein großer Teil der Frauen gar keine sinnlichen<lb/>
 Triebe hat. Und daß eine, die sie noch hat, die also gesund<lb/>
ist, eine <seg type="insult">»krankhafte Ausnahme«</seg> vorstellt. So diagnostiziert der<lb/>
Arzt, sichtlich angewidert, da er es in seiner Praxis immer nur mit<lb/>
gesunden Patienten zu tun hatte. <seg type="insult">Unser <rs type="pers" ana="n_49862" ref="#fk__p_46010">Herzfeld</rs></seg>, der doch nach<lb/>
<seg type="insult">seinen reichen Erfahrungen und wohlhabenden Beziehungen</seg> auch<lb/>
etwas von der Sache versteht, schließt sich natürlich an. Selbstredend<lb/>
, wie man in solchen Fällen sagt. Daß die Frau<lb/>
zur Zeit des Wechsels in ihrer <seg type="insult">Moral</seg> bedroht sei, ist ihm<lb/>
nicht bekannt. <seg type="insult">Der ehrliche Besitzer einer Wechselstube</seg> versichert<lb/>
, daß den Kunden, wenn sie das Geschäft verlassen, sonst<lb/>
nicht das Geringste passiert ist. »Ich muß die Frauen in Schutz<lb/>
nehmen gegenüber den sie degradierenden Anwürfen ihrer Geschlechtsgenossin<lb/>
.« Gewiß, <seg type="insult">der Professor <rs type="pers" ana="n_49863" ref="#fk__p_46010">Herzfeld</rs></seg> weiß, wie man<lb/>
die Frauen in Schutz nimmt; aber er tue doch nicht so, als ob<lb/>
das Buch der <rs type="pers" ana="n_49864" ref="#fk__p_47475">Michaelis</rs> der schwerste Fall wäre, gegen den sie Rat<lb/>
und Hilfe bei ihm gefunden hätten! »Der Frauenarzt ist der Beichtvater<lb/>
 seiner Klienten«, sagt <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_49865" ref="#fk__p_46010">Herzfeld</rs></seg> zutreffend, aber jene besonderen<lb/>
 Fälle, in denen auch der Beichtvater der Frauenarzt seiner<lb/>
</p>
            <p ana="pr68787">
Klienten sein könnte, sind ihm nicht untergekommen, und doch<lb/>
könnte — unter anderen Umständen — ein Frauenarzt einen<lb/>
Pfarrer lehren. »Wir wollen«, ruft der <seg type="insult">Pathetiker</seg>, »uns das<lb/>
achtunggebietende Bild der alternden Frau nicht stören lassen<lb/>
durch <seg type="insult">hysterische Schilderungen</seg>, die sich nur auf <seg type="insult">hysterische, das<lb/>
heißt kranke Frauen</seg> beziehen.« Ich sag’s ja, <seg type="insult">diese Frauenärzte</seg> versagen<lb/>
 ihren Patientinnen die Achtung. Sie leben wahrscheinlich<lb/>
von den Gesunden. <seg type="insult">Unser <rs type="pers" ana="n_49866" ref="#fk__p_52848">Schauta</rs></seg> tut auch mit. Auch er<lb/>
zuckt die Achseln über <seg type="insult">einen unheilbaren Fall von Unmoral</seg>, tut<lb/>
aber seine Pflicht. Denn willst du wissen, was sich ziemt, so<lb/>
frage nur bei <seg type="insult">edlen Frauenärzten</seg> an. <rs type="pers" ana="n_49867" ref="#fk__p_52848">Schauta</rs> kennt das Buch der<lb/>
<rs type="pers" ana="n_49868" ref="#fk__p_47475">Michaelis</rs> nicht. Er ist bisher mit <seg type="insult">den krankhaften Ausnahmsfällen</seg><lb/>
so beschäftigt gewesen, daß er nicht Zeit hatte, <seg type="insult">diesen krankhaften<lb/>
Ausnahmsfall</seg> zu lesen. Aber <seg type="insult">Ferndiagnosen</seg> sind bei <seg type="insult">Ärzten</seg>, die<lb/>
mit der Presse in Verbindung stehen, nichts Seltenes. Er kann<lb/>
versichern, daß <seg type="insult">die gesellschaftliche Ordnung</seg> durch derartige<lb/>
Krisen nicht bedroht wird. Wo schwere nervöse Störungen vorkommen<lb/>
, dort war die Frau meist schon vorher nervös veranlagt.<lb/>
Sinnlichkeit ist <seg type="insult">Krankheit</seg> oder <seg type="insult">Unmoral</seg>: das sagen oder verschweigen<lb/>
die <seg type="insult">Frauenärzte</seg>, wenn man sie nach Problemen fragt, die nicht<lb/>
mit dem Messer zu lösen sind. Und nur das eine haben sie <seg type="insult">zur<lb/>
vollen Beruhigung der Zeitungsleser</seg> auszusprechen versäumt: daß<lb/>
das gefährliche Alter, selbst wenn es irgendwo auftauchen sollte,<lb/>
bei weitem nicht so gefährlich sei wie der Hosenrock. Die Medizin<lb/>
hat ihnen noch keine Erkenntnis geliefert, die <seg type="insult">ihre moralischen<lb/>
Ansprüche</seg> verletzt hätte. Die Frau ist ein <seg type="insult">Gefäß</seg> für <seg type="insult">das in seiner<lb/>
heiligen Reellität erkannte Bedürfnis des Mannes</seg>. Das fehlte noch,<lb/>
daß ein <seg type="insult">Gefäß</seg> Bedürfnisse hat! So sagen die Männer, so sagen<lb/>
die <seg type="insult">Frauenärzte</seg>, die wahrscheinlich auch Männer sind. Das Geschlecht<lb/>
 der Frau ist eine Funktion, die nur bei besonderen Gelegenheiten<lb/>
 in Verwendung kommt. Der Mann aber wird hysterisch,<lb/>
wenn ihm, der in jedem Augenblick sein Geschlecht betätigen kann,<lb/>
die Partnerin der Lust fehlt. Übersteht er das Klimakterium,<lb/>
ohne <seg type="insult">die gesellschaftliche Ordnung</seg> zu gefährden, so wird er<lb/>
<seg type="insult">Hofrat</seg>. <seg type="insult">Das gefährliche Alter</seg> gehört dem Mann. Und <seg type="insult">die Frauenärzte<lb/>
 zwischen Straßburg und Wien</seg> sind endlich auf die Idee<lb/>
gekommen, sich <seg type="insult">Spezialisten</seg> zu nennen und jenen Kollegen, die<lb/>
mehr zu tun haben, neidlos den Titel <seg type="insult">»Männerärzte«</seg> zu überlassen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47475">
               <persName>Michaelis, Karin, geb. Bech-Bröndum</persName>
               <birth>
                  <date>1872-3-20</date>
                  <place>Randers</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-1-11</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">"Elsie Lindtner", 1911</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52848">
               <persName>Schauta, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1849-7-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Gynäkologe</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12637</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52589">
               <persName>Lothar, Rudolph</persName>
               <birth>
                  <date>1865-2-23</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-2</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">743/107 Hans Müller ist offenbar für Thomas reserviert</note>
               <note type="comment">Die Metternich-Pastete. Ein appetitliches Lustspiel in 3 Gängen. Leipzig, 1917. 96 S</note>
               <note type="comment">fordert einen Offenbach-Querschnitt (F 845/14, 857/114)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43530">
               <persName>Lehár, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1870-4-30</date>
                  <place>Komorn, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-24</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">irrt. von Ögg zugeteilte Stellen: 400/63, 418/25, 568/25, 588/38, 917/56, 61</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8552</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46010">
               <persName>Herzfeld, Carl August</persName>
               <birth>
                  <date>1861-07-12</date>
                  <place>Güns/Ung.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-01-06</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Gynäkologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46524">
               <persName>Singer, Isidor</persName>
               <birth>
                  <date>1857-01-16</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-12-08</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12790</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>