<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03342.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03341.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03343.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Theaterprobleme, in: Fackel Heft 05, Nr. 148, 1903, S. 4-9</title>
            <title type="iso-date">1903-12-2</title>
            <title type="id">tid_03342</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">148</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-148_n0004.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/148,004</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Theaterprobleme</head>
            <p ana="pr33116">
<space/>Die <seg type="insult">Sozialpolitik des Theaters</seg> ist glücklich bei<lb/>
der <seg type="insult">Toilettenfrage</seg> der Schauspielerinnen angelangt.<lb/>
Nachdem sie über das <seg type="insult">Schmarotzertum</seg> der Agenten,<lb/>
über <seg type="insult">die organisierten Blutsauger der illustrierten Presse</seg><lb/>
und über die <seg type="insult">Vergewaltigungspraxis jener Direktionskanzleien</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr33116">
<seg type="insult"/>, in die der Weg durch ein Schlafzimmer<lb/>
führt, ahnungslos hinweggesehen hat. Die <seg type="insult">Toilettenfrage<lb/>
</seg> ist das handlichste unter allen Problemen, die<lb/>
zum <seg type="insult">Fundus der Skeptiker des Kulissenzaubers</seg> gehören<lb/>
. Hier läßt sich mit <seg type="insult">einer sittlichen Entrüstung</seg><lb/>
Staat machen, die noch viel billiger sein soll als ein<lb/>
Teller voll Brombeeren, und Publikum und Berichterstattung<lb/>
, welche die Schauspielerinnen in eine <seg type="insult">tobsüchtige<lb/>
 Rivalität des Kostümluxus</seg> hetzen, können<lb/>
die ganze Schuld auf die Direktoren abwälzen, die<lb/>
durch Vorenthaltung der Spesen ihre weiblichen Mitglieder<lb/>
 »der <seg type="insult">Prostitution</seg> in die Arme treiben«. Denn<lb/>
<seg type="insult">dies lügenvolle Zeitalter</seg>, das eine <seg type="insult">Prostitution</seg> des<lb/>
Mannes, des allein prostitutionsfähigen, nicht kennt,<lb/>
legt an die Frauen, denen es fast alle Erwerbswege<lb/>
verschließt und die es doch auf ihrem Schönheits-Standard<lb/>
 erhalten sehen möchte, den sittlichen Maßstab<lb/>
an, wenn sie die einzige Konsequenz gezogen haben, die<lb/>
sie in Erfüllung ihrer ästhetischen Mission zu ziehen<lb/>
berechtigt und genötigt waren: sie sind und bleiben<lb/>
»prostituiert«. Und daß sie’s sind, daran ist nicht die<lb/>
falsche Wertung der Frauen schuld, sondern der Geiz<lb/>
ihrer Brotgeber! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Gewiß, man müßte <seg type="insult">jene bühnengewaltigen<lb/>
 Schufte</seg>, die fünfzehn bis dreißig Gulden-Gagen<lb/>
 zahlen und die Spekulation auf den andern<lb/>
Erwerb ihrer weiblichen Mitglieder <seg type="spc">bekennen</seg>, immer<lb/>
wieder anprangern. Aber nur das <seg type="insult">Pathos von Schwachköpfen<lb/>
</seg> vermag in diesem Übelstand die Quelle der<lb/>
<seg type="insult">»Unsittlichkeit«</seg> zu erblicken. Als ob eine zehnmal<lb/>
so hohe Gage die Spesen unbürgerlicher Lebensführung<lb/>
decken könnte! Der Theaterdirektor wäre höchstens<lb/>
verpflichtet, die Wertung künstlerischer Fähigkeit zu<lb/>
<seg type="spc">markieren</seg>, und die <rs type="inst">Deutsche Bühnengenossenschaft</rs><lb/>
könnte ihr Gewissen entlasten, wenn sie die Direktoren<lb/>
zur Beistellung der billigsten Toiletten — natürlich<lb/>
nicht bloß der »historischen« Kostüme — und zum<lb/>
Verbot eines aus Privatmitteln beschafften Luxus<lb/>
verpflichtete. Daß sich dann die Theatertemperamente<lb/>
</p>
            <p ana="pr33116">
außerhalb der Berufsphäre nicht anders betätigen<lb/>
werden als heute, darauf können sich <seg type="insult">jene Moralidioten<lb/>
</seg> verlassen, die immer noch glauben, daß<lb/>
ein Spatz wertvoller ist als ein Kolibri <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Mehr wird<lb/>
und muß man nicht erreichen, als daß die Direktoren<lb/>
zur Erziehung eines anspruchsvollen Publikums verhalten<lb/>
 werden und daß sich die Kuppelei nicht in<lb/>
den Kanzleien selbst etabliert. Ich sah einmal, wie<lb/>
vor einem Kurortetheater zwei alten Herren beim<lb/>
Anblick einer jungen Theaterdame die Augen aus<lb/>
dem Kopf fielen. Direktor <rs type="pers" ana="n_28579" ref="#fk__p_39398">Bordenave</rs> hob sie persönlich<lb/>
 auf und überbrachte sie seiner Angestellten, die<lb/>
wohl oder übel mit <seg type="insult">den mächtigen Logenabonnenten</seg><lb/>
freundlich sein mußte <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich halte den Kuppeleiparagraphen<lb/>
, sofern er die bloße Vermittlung und<lb/>
Vermietung einer Gelegenheit an ein mündiges und<lb/>
williges Paar ahndet, für die <seg type="insult">monströseste Albernheit</seg><lb/>
im Strafgesetzbuch jedes modernen Staates, weil er<lb/>
nur mehr das <seg type="insult">»Rechtsgut« einer Sittlichkeit</seg> schützt,<lb/>
die weder außerhalb noch innerhalb der vier Wände<lb/>
bedroht ist. Aber ich wäre dafür, daß man ihn<lb/>
in jedem Fall rücksichtslos auf Theaterdirektoren<lb/>
anwendet, denen eine ausgesprochene oder unausgesprochene<lb/>
 Beugung des freien Willens ihrer weiblichen<lb/>
Angestellten und, solang sie nicht die Anstandsgrenze<lb/>
einer Gage von 100 Gulden einhalten, Vorschubleistung<lb/>
zur Last fällt. Nur bin ich überzeugt, daß die Handlungen<lb/>
, denen sie heute noch Vorschub leisten, auch<lb/>
begangen würden, wenn sie ihn nicht leisteten. Es<lb/>
bedarf nicht des Schutzes der Sittlichkeit, sondern der<lb/>
Verweisung der <seg type="insult">»Unsittlichkeit«</seg> in das Privatleben<lb/>
und der Scheidung zweier Sphären, deren Zusammenhang<lb/>
 und Wechselbeziehung heute allzu deutlich in<lb/>
Erscheinung tritt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr33117">
<space/>Aber die <seg type="insult">Sozialpolitik des Theaters</seg> hat sich nur<lb/>
hinter den Toiletten der Schauspielerinnen versteckt,<lb/>
weil sie vor dem Anblick häßlicherer Übel feige<lb/>
Reißaus genommen hat. Zur Deckung der Kostümspesen<lb/>
</p>
            <p ana="pr33117">
 ein <seg type="insult">»Verhältnis«</seg> eingehen zu müssen, wird<lb/>
vielleicht nicht von allen Novizen als Zwang empfunden<lb/>
, von allen aber die Einladung, eines der<lb/>
in Wien erscheinenden <seg type="insult">Theaterrevolverblätter</seg> zu<lb/>
abonnieren. Dort wird die Beugung des freien Willens<lb/>
bezahlt, hier kostet sie der Schauspielerin Geld. Die<lb/>
Bühnenvereine mögen doch endlich dem <seg type="insult">Treiben<lb/>
der illustrierten Blutsauger</seg> ihre Aufmerksamkeit zuwenden<lb/>
, die zu Beginn jeder <seg type="ELIDASH">Sommersaison</seg> oder Wintersaison<lb/>
 mit Vorliebe die <seg type="ELIDASH">Kurortetheater</seg> und Provinztheater<lb/>
umschleichen. Man sollte es nicht für möglich halten,<lb/>
aber es ist traurige Wahrheit: Die Theaterleute glauben,<lb/>
daß ihnen von der Verunglimpfung in <seg type="insult">Erpresserblättern</seg>,<lb/>
deren <seg type="insult">Begeisterungstarif</seg> jedes Theaterkind auswendig<lb/>
kennt, Schaden erwachsen könnte. Und sie geben<lb/>
dem <seg type="insult">Bildermann</seg> nicht nur den letzten Kreuzer, sondern<lb/>
nehmen ihn auch in ihre Gesellschaft auf und suchen<lb/>
ihn durch eine freundschaftliche, oft devote Haltung<lb/>
darüber hinwegzutäuschen, daß sie ihn um <seg type="insult">seines<lb/>
Gewerbes</seg> willen verachten. Alle privaten Belehrungen,<lb/>
daß der Tadel <seg type="insult">dieses Gelichters</seg> mehr als sein Lob<lb/>
ehrt und weniger schadet, sind in den Wind gesprochen.<lb/>
Die Schauspieler wollen nun einmal den <seg type="insult">Revolver</seg><lb/>
selbst laden helfen. Hat man je einen Theatertisch<lb/>
gesehen, an dem nicht ein <seg type="insult">bezahlter Lobspender</seg><lb/>
knotzen durfte? Da müssen, wenn die neue Saison<lb/>
neue Beute verheißt, Komiker, Held und Charakterdarsteller<lb/>
 darüber Auskunft geben, wieviel von<lb/>
Soubrette, Tragödin und Salondame für ein Jahresabonnement<lb/>
 oder, wenn’s gut geht, für ein <seg type="insult">»Bild«</seg> zu<lb/>
erwarten sei. »Hat die wen?« lautet <seg type="insult">die stereotype Frage<lb/>
an das Schicksal</seg>; und wenn die Antwort lautet, daß<lb/>
sie »wen hat«, dann wird scharf geladen. Hat die Anfängerin<lb/>
 niemanden, so wird die Aussicht, in <seg type="insult">einem so einflußreichen<lb/>
 Blatte wie ‚<rs type="magazine" ana="werk_12386">Humorist</rs>‘ oder ‚<rs type="magazine" ana="werk_12387">Wiener Leben</rs>‘</seg><lb/>
als <seg type="insult">»vielversprechende junge Kraft«</seg> gerühmt zu<lb/>
werden, sie jedenfalls zu einem Abonnement<lb/>
spornen. Wenn sie viel verspricht, muß sie wenigstens<lb/>
</p>
            <p ana="pr33117">
einen Teilbetrag sogleich erlegen; sonst könnte<lb/>
eines Tages zu lesen sein, daß sie nicht zu halten<lb/>
scheine, was sie zu Beginn der Saison versprochen<lb/>
hat. Aber wenige Anfängerinnen werden zögern,<lb/>
auf dem <seg type="insult">Altar der öffentlichen Meinung</seg> eine halbe<lb/>
Monatsgage zu opfern, und da es hierzulande nicht<lb/>
eine, sondern <seg type="insult">ein Dutzend kolorierter Pestbeulen</seg>, die<lb/>
alle geschmiert sein wollen, gibt, kann man sich<lb/>
ausrechnen, wie teuer den Theaterleuten jährlich das<lb/>
bischen Furcht zu stehen kommt. Eine junge Dame,<lb/>
die in der Provinz wirkt, hat sich neulich doch<lb/>
besonnen und, bevor sie ihre Geldbörse öffnete, die<lb/>
Hilfe ihrer Verwandten angerufen. Diese hatten die<lb/>
Freundlichkeit, mir den Brief zu übergeben, der besser<lb/>
als eine von Furcht gedämpfte Zeugenaussage die<lb/>
Bedrängnis der Bühnenneulinge erhärtet und der den<lb/>
folgenden Wortlaut hat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr33119">
<space/>» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Denk Dir, welchen Unannehmlichkeiten man ausgesetzt<lb/>
ist! Ich bekomme vor einigen Tagen den Besuch eines Menschen,<lb/>
der ganz gemütlich in meinem Zimmer auf mich gewartet hatte<lb/>
und der sich als <seg type="insult">ein ganz gefährlicher Herr</seg> entpuppte. Es ist <seg type="insult">der<lb/>
Redakteur des ‚<rs type="magazine" ana="werk_12388"><seg type="spc">Humorist</seg></rs>‘, eines <rs type="magazineRef" ana="werk_41190">ekligen Wiener Theatertratschblatts</rs></seg>,<lb/>
für das er mein Bild haben wollte. Da ich wußte, daß so was<lb/>
nur auf Geld und sogar viel Geld ausgeht, lehnte ich kurz ab,<lb/>
worauf er <seg type="spc">höchst indigniert tat und mir von dem</seg> »<seg type="spc">großen<lb/>
Schaden</seg>, <seg type="spc">den ich mir selbst zufüge</seg>«, <seg type="spc">eine halbe Stunde<lb/>
lang drosch</seg>, mir endlich versicherte, <seg type="spc">er sei nie zudringlich</seg><lb/>
gewesen, sehe <seg type="spc">vorläufig</seg> davon ab, ich müsse aber sein <rs type="magazineRef" ana="werk_12389">Blatt</rs><lb/>
lesen, um mich zu überzeugen, <seg type="spc">auf welch vornehmem Niveau<lb/>
es stände</seg>,— und mir dabei gleich einen <seg type="spc">Abonnementsschein<lb/>
auf 36 Kronen</seg> ausstellte. Ich erklärte ganz ruhig, daß<lb/>
ich gar nicht in der Lage sei, mir so teure Blätter zu halten,<lb/>
worauf er mir den Schein <seg type="spc">auf ein halbes Jahr</seg> (gleich zu<lb/>
erlegen!) ausstellte und, als ich auch da bedauernd ablehnte, mir<lb/>
das <rs type="magazineRef" ana="werk_12390">Blatt</rs> <seg type="spc">von Wien aus zu schicken</seg> versprach. Um ihn nur<lb/>
los zu werden, sagte ich gar nichts mehr, wollte aber gleich <rs type="pers" ana="n_28580" key="#fk__p_57328"><SPAN sug="(undefined)">E....</SPAN></rs><lb/>
um Rat und Hilfe gegen <seg type="insult">diesen <RS pers="Isidor Sigmund Kohn" globID="name_202102"><SPAN sug="I. S. Kohn">...</SPAN></RS></seg> bitten. Er hatte mich nach<lb/>
meinen Plänen ausgefragt, und da erwähnte ich, daß ich einige<lb/>
</p>
            <p ana="pr33119">
Aussicht hätte, ans <rs type="inst">Deutsche Volkstheater</rs> nach Wien zu kommen.<lb/>
Nun steht in der gestrigen Nummer <seg type="insult">des <rs type="magazineRef" ana="werk_12391">Schandblattes</rs></seg>: <abbr>Frl.</abbr> <rs type="pers" ana="n_28581" key="#fk__p_57393"><SPAN sug="(undefined)">G...</SPAN></rs>,<lb/>
vom <date>1. September 1904</date> ans <rs type="inst">Deutsche Volkstheater</rs> engagiert <abbr>u. s. w.</abbr><lb/>
Wenn <rs type="pers" ana="n_28582" ref="#fk__p_37848">Weisse</rs> das liest, kanns mich ein eventuelles Engagement<lb/>
kosten, denn nichts wird beim Theater übler genommen als falsche<lb/>
Engagementsberichte. <rs type="pers" ana="n_28583" ref="#fk__p_59315">Kohn</rs> heißt <seg type="insult">der Mensch</seg>. Teile <rs type="pers" ana="n_28584" key="#fk__p_57328"><abbr>E.</abbr></rs> den Fall<lb/>
mit, liebste Mama, und bitte ihn um seinen Rat. <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr33121">
<space/><seg type="insult">‚<rs type="magazine" ana="werk_12392">Humorist</rs>‘ — ‚<rs type="magazine" ana="werk_12393">Wiener Leben</rs>‘</seg>: Sehn S’, so heiter<lb/>
ist <seg type="insult">das Leben in Wien</seg>! Und der Staatsanwalt ist<lb/>
<seg type="insult">kein Spielverderber</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Unter hunderten hat eine<lb/>
Schauspielerin den Mut, abzulehnen; die anderen<lb/>
zahlen. Und <seg type="insult">die Moralförderer des Theaters</seg>, die dem<lb/>
Toilettenproblem an den Leib rücken, glauben sicher,<lb/>
daß die <seg type="insult">»Prostitution«</seg> der Frauen, die Verhältnisse<lb/>
eingehen, um die <seg type="insult">Betriebsspesen ihrer Schönheit</seg><lb/>
decken zu können, ethisch bedenklicher ist als die<lb/>
von <seg type="insult">Männern</seg>, die ihre Überzeugung für fünf Gulden<lb/>
anbieten und — sogar aufs Zimmer gehen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_59315">
               <persName>Kohn, Isidor Sigmund</persName>
               <birth>
                  <date>1861-2-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-5-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">1903 beim "Humorist"</note>
               <note type="comment">2., Praterstraße 23</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39398">
               <persName>Bordenave</persName>
               <note type="comment">Name des Theaterdirektors in Zola's Nana</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37848">
               <persName>Weisse, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1855-4-4</date>
                  <place>Tanez, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-7-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">seit 1906 Dir. Dt. Volksth.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26880</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>