<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05943.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05942.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05944.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Und was ist’s mit diesem?, in: Fackel Heft 14, Nr. 357, 1912, S. 71-71</title>
            <title type="iso-date">1912-10-01</title>
            <title type="id">tid_05943</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">357</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-357_n0071.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/357,071</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Und was ist’s mit diesem?</head>
            <p ana="pr79336">
<space/>»<seg type="symbol" subtype="4dots"/> Wie groß aber war mein Erstaunen, als ich am österreichischen<lb/>
Fahrkartenschalter in Passau keine Karte bis Gmunden, sondern nur<lb/>
eine solche bis Wels erhielt. Mein Erstaunen steigerte sich noch, als ich<lb/>
daher mein Gepäck auch nur bis Wels expedieren sollte! Ein noch<lb/>
größeres Erstaunen wird Sie darüber ergreifen, daß ich beim Zahlen<lb/>
meiner Fahrkarte vom Kassier die Antwort erhielt, daß er mir eine<lb/>
Zwanzigkronennote nicht wechseln könnte! Ich mußte mein Billett am<lb/>
österreichischen Fahrkartenschalter <seg type="spc">in Mark</seg>, und <seg type="spc">zwar mit dem<lb/>
letzten Reste meines deutschen Geldes bezahlen</seg>. Das alles<lb/>
geschah um 2 Uhr nachts. <rs type="pers" ana="n_56234" key="#fk__p_37672"><AUCTOR><abbr>A. L.</abbr></AUCTOR></rs>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr79338">
<space/>Hier liegt offenbar eigene Sorglosigkeit vor. Denn er hätte<lb/>
sich eben mit mehr deutschem Geld versehen müssen, da er<lb/>
nach Österreich wollte. Viele Leute sind so unvorsichtig und<lb/>
oft, wenn es ihnen gelingt, den letzten Rest des fremden Geldes<lb/>
vor der Grenze loszuwerden, sind sie gar noch froh darüber, daß<lb/>
sie nicht in die Wechselstube laufen müssen. Nachher brauchen<lb/>
sie’s dann und sind erstaunt, wenn sie in Österreich ohne Pfennig<lb/>
dastehen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>