<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05411.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05410.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05412.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eine Wahrscheinlichkeitsrechnung, in: Fackel Heft 13, Nr. 326, 1911, S. 77-79</title>
            <title type="iso-date">1911-01-01</title>
            <title type="id">tid_05411</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">326</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-326_n0077.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/326,077</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Eine Wahrscheinlichkeitsrechnung</head>
            <p ana="pr70729">
stellt <seg type="insult">der Feuilletonist <rs type="pers" ana="n_51244" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs></seg> auf. <rs type="pers" ana="n_51245" ref="#fk__p_47385">Erzherzog Karl Franz</rs>, Thronfolger<lb/>
nach dem <rs type="pers" ana="n_51246" ref="#fk__p_43472">Erzherzog Franz Ferdinand</rs>, hat sich mit einer <rs type="pers" ana="n_51247" ref="#fk__p_47419">Prinzessin<lb/>
Zita von Parma</rs> verlobt. Das wird gesetzt. Demnach erscheint es<lb/>
möglich, daß sie einmal <rs type="pers" ana="n_51248" ref="#fk__p_47419">Kaiserin von Österreich</rs> wird. Aber auch<lb/>
»unerwartete Schicksalswendungen, wie sie fast immer, die kühnste<lb/>
Phantasie verblüffend, die Rechnung der Menschen durchkreuzen«,<lb/>
sind möglich. Darunter kann man sich den Tod, ein politisches<lb/>
Ereignis, den Einbruch der Chinesen oder den Weltuntergang<lb/>
vorstellen, möglich ist alles. Aber auch abgesehen von den unerwarteten<lb/>
 Schicksalswendungen, »auch bei natürlichster, ruhigster<lb/>
Entwicklung der Dinge« scheint <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_51249" ref="#fk__p_46357">Wittmann</rs></seg> die Thronbesteigung<lb/>
 der <rs type="pers" ana="n_51250" ref="#fk__p_47419">Prinzessin Zita</rs> »so weit voran im Dämmerlicht<lb/>
der kommenden Zeiten« zu liegen, »daß sie dem Gesichtsfelde der<lb/>
wahrnehmbaren Zukunftserscheinungen kaum noch angehört.«<lb/>
Wieso?<lb/>
</p>
            <p ana="pr70731">
<space/>»Der <RS pers="Franz Joseph I." globID="name_201538">Kaiser</RS> lebt und wird noch lange leben, sein <RS pers="Franz Ferdinand von Este" globID="name_201539">Nachfolger</RS><lb/>
steht im kräftigsten Mannesalter, und so dürften wohl die Auserwählten,<lb/>
die einen dritten Kaiser erleben werden, gegenwärtig fast alle noch in<lb/>
den Händen ihrer Amme sich befinden.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr70733">
<space/>»Doch möglich bleibt möglich«, beruhigt sich <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_51251" ref="#fk__p_46357">Wittmann<lb/>
</rs></seg>, »und das Mögliche ist hier sogar das Wahrscheinliche, wenn<lb/>
wir es nicht unter dem ständigen Vorbehalt des Unberechenbaren<lb/>
</p>
            <p ana="pr70733">
das Sichere nennen wollen. Bei ungestörtem Verlauf der Nachfolge<lb/>
muß die junge Prinzessin <abbr>u. s. w.</abbr>« Die Leser sind ganz paff<lb/>
darüber, daß die Rechnung doch ausgeht, und staunen über den<lb/>
<seg type="insult">Scharfsinn</seg> der Aufstellung. Sie ist in der Tat verblüffender als<lb/>
das Resultat. Denn abgesehen davon, daß für den Regierungsantritt<lb/>
 eines dritten Kaisers nur das Regierungsende des unmittelbaren<lb/>
 Vorgängers und nicht die Lebensdauer zweier Vorgänger<lb/>
maßgebend ist, erscheint das Alter der Untertanen, die den dritten<lb/>
Kaiser erleben werden, doch wohl zu niedrig gegriffen. Wenn sich<lb/>
nämlich diese Auserwählten gegenwärtig fast alle noch in den Händen<lb/>
ihrer Amme befinden, so müßte das gleiche auch von dem <rs type="pers" ana="n_51252" ref="#fk__p_47385">Erzherzog<lb/>
 Karl Franz</rs> behauptet werden, was aber nicht stimmt, da<lb/>
er sich verlobt hat. Wenn es aber nicht behauptet wird, so wird<lb/>
stillschweigend angenommen, daß seine sämtlichen Altersgenossen<lb/>
von schwächerer Gesundheit sind als er und alle zwanzig jüngeren<lb/>
Jahrgänge früher sterben müssen, als er den Thron besteigt.<lb/>
Wenn es aber nicht angenommen wird, so kann nur gemeint sein,<lb/>
daß er von schwächerer Gesundheit ist als der Thronfolger und<lb/>
weil dieser erst im Mannesalter steht, seine eigene Thronbesteigung<lb/>
 nicht erleben wird, wiewohl er erst im Jünglingsalter<lb/>
 steht. Damit wäre aber noch immer nicht bewiesen, daß es auch<lb/>
seinen Altersgenossen unmöglich sein soll, einen dritten Kaiser zu<lb/>
erleben. Denn da diese jedenfalls jünger sind als der Thronfolger,<lb/>
so müssen sie — <seg type="insult">unter dem ständigen Vorbehalt des Unberechenbaren<lb/>
</seg> — den Nachfolger des Thronfolgers erleben. Aber auch die<lb/>
Altersgenossen des Thronfolgers können möglicherweise so lange<lb/>
leben wie dieser, wiewohl er erst im kräftigsten Mannesalter steht.<lb/>
Denn auch sie stehen im kräftigsten Mannesalter, und es ist deshalb<lb/>
 sogar möglich, daß sie noch den Regierungsantritt seines Nachfolgers<lb/>
 erleben. Wenn dies nur solchen vorbehalten wäre, die heute<lb/>
noch in den Händen ihrer Amme sind, so wäre es auch nur diesen<lb/>
 vergönnt, bis zum Regierungsende des Thronfolgers zu leben.<lb/>
Aber auch dem Thronfolger wäre es nur dann vergönnt,<lb/>
sein Regierungsende zu erleben, wenn er in jenem zarten<lb/>
Kindesalter stände. Da dies nicht der Fall ist, sondern der<lb/>
Thronfolger bereits im kräftigsten Mannesalter steht, so müßte<lb/>
stillschweigend angenommen werden, daß seine sämtlichen Altersgenossen<lb/>
 von schwächerer Gesundheit sind als er und alle vierzig<lb/>
jüngeren Jahrgänge früher sterben müssen, als er den Thron verläßt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr70733">
Da dies aber nicht angenommen wird, so muß es nicht nur<lb/>
den Auserwählten, sondern auch denen, die heute im kräftigsten<lb/>
Mannesalter stehen — <seg type="insult">unter dem ständigen Vorbehalt des Unberechenbaren<lb/>
</seg> — möglich sein, bis zum Regierungsantritt des<lb/>
dritten Kaisers zu leben, während die im Jünglingsalter stehenden<lb/>
 Altersgenossen des dritten Kaisers möglicherweise sogar<lb/>
diesen selbst erleben. Was zu beweisen war. Man sieht, daß<lb/>
<seg type="insult">Feuilletonisten</seg> in die Irre gehen, wenn sie sich aus dem <seg type="insult">Bereich<lb/>
sicherer Stimmungen</seg> auf das <seg type="insult">Gebiet schwankender Tatsachen</seg> begeben<lb/>
. Das wird in dem <seg type="insult">Stimmungsbericht</seg> über die Krönung des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_51253" ref="#fk__p_47385">Erzherzogs Karl Franz</rs> hoffentlich nicht vorkommen. Die erlebt<lb/>
<seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_51254" ref="#fk__p_51273">Zifferer</rs></seg>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46357">
               <persName>Wittmann, Hugo</persName>
               <birth>
                  <date>1839-10-16</date>
                  <place>Ulm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1923-2-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">ZF Gruppe 32C, Nr. 3</note>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2739</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47419">
               <persName>Zita, Kaiserin</persName>
               <birth>
                  <date>1892-5-9</date>
                  <place>Villa delle Pianore/Lucca</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1989-3-14</date>
                  <place>Zizers/Schweiz</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43472">
               <persName>Franz Ferdinand von Este</persName>
               <birth>
                  <date>1863-12-18</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1914-6-28</date>
                  <place>Sarajewo</place>
               </death>
               <occupation>Erzherzog</occupation>
               <occupation>Thronfolger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15149</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3287</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51273">
               <persName>Zifferer, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1879-3-9</date>
                  <place>Bistritz, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-2-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Red. der NFP</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5156</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47385">
               <persName>Karl I., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1887-08-17</date>
                  <place>Persenbeug/NÖ</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-04-01</date>
                  <place>Quinta do Monte/Madeira</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt irrt. 561/21 zu, da ist Franz Joseph I. gemeint</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>