<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05810.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05809.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05811.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Staat und die Unzucht, in: Fackel Heft 14, Nr. 351, 1912, S. 58-60</title>
            <title type="iso-date">1912-06-01</title>
            <title type="id">tid_05810</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">351</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-351_n0058.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/351,058</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Staat und die Unzucht</head>
            <p ana="pr77880">
<space/>»Ich habe ein Jahr lang Pflichtexemplare abgeliefert, es wurde<lb/>
aber nicht ein einzigesmal eingeschritten, bis dann plötzlich die Massenkonfiskation<lb/>
 bei mir stattfand. — <abbr>Präs.</abbr>: Es ist bezeichnend, daß Sie<lb/>
erst gefragt haben, ob Sie solche Bücher herausgeben dürfen. Ein<lb/>
Staatsbürger, der erst fragt, ob er so etwas tun darf, der ist schon<lb/>
suspekt.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr77881">
<space/>»Daß die Werke im <rs type="inst">Ministerium des Innern</rs> nicht unbeachtet<lb/>
blieben, beweist folgender Vorfall. Ein Beamter des <rs type="inst">Ministeriums</rs> kam<lb/>
zu mir und sagte: ‚Ihre letzten Pflichtexemplare sind uns auf<lb/>
merkwürdige Weise abhanden gekommen. Sie sind zwar nicht verpflichtet<lb/>
, sie zu ersetzen, ich bitte Sie aber aufs neue um die Exemplare.‘«<lb/>
</p>
            <p ana="pr77882">
<space/>»Der Geschäftsdiener <rs type="pers" ana="n_55229" key="#fk__p_59436"><abbr>N.</abbr></rs> bestätigt, daß er zweimal dieselben<lb/>
Exemplare an das <rs type="inst">Ministerium des Innern</rs> abliefern mußte.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr77883">
<space/>»<abbr>Angekl.</abbr>: Auch ein richterlicher Beamter dieses Hauses hat<lb/>
dieses Buch bestellt. — Staatsanwalt: Bestellt, aber nicht bezogen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr77884">
<space/>»Die Korrespondenz des Angeklagten sei nicht beachtet worden,<lb/>
sicher nicht, weil hohe Generale und Diplomaten unter den Abnehmern<lb/>
figurierten.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr77885">
<space/>»Eine weitere Reihe von Zeugen, fast durchwegs <seg type="ELIDASH">Ministerialbeamte</seg>,<lb/>
<seg type="ELIDASH">Postbeamte</seg>, <seg type="ELIDASH">Bahnbeamte</seg> oder <rs type="inst">Magistratsbeamte</rs>, geben an, daß sie durch Inserate<lb/>
auf die Firma aufmerksam geworden seien. Auf ihre Zuschriften,<lb/>
in denen sie sich mit Namen und Stand bezeichneten, habe ihnen dann<lb/>
die Firma Prospekte übersendet«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr77886">
<space/>»<abbr>Angekl.</abbr>: Was für einen Beruf hatten diese Leute? — Zeuge:<lb/>
Juristen, Gelehrte, Richter, Militärs, höhere Beamte und Privatiers, die<lb/>
speziell solche Sammlungen besitzen. — <abbr>Angekl.</abbr>: Kauften die Leute<lb/>
nach Ihrer Ansicht aus wissenschaftlichem Interesse oder um ihre Sinne<lb/>
zu kitzeln? — Zeuge: <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Einem bejahrten Herrn kann ich nicht zumuten,<lb/>
daß er sich an diesen Bildern ergötzt. — <abbr>Angekl.</abbr>: Waren die Richter,<lb/>
die bei uns gekauft haben, hier im <rs type="inst">Landesgerichte</rs> angestellt? Keine<lb/>
Namen nennen! — Zeuge: Ja. — <abbr>Angekl.</abbr>: Haben die aus pornographischem<lb/>
 Interesse gekauft? — Der Zeuge, der die Frage nicht<lb/>
gleich versteht, bejaht sie zuerst und sagt erst auf nochmaligen Vorhalt<lb/>
derselben: Ah, nein!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr77887">
<space/>»Verteidiger: Da wir gerade bei dem Kapitel der Prospekte und<lb/>
der öffentlichen Anpreisung von erotischer Literatur sind, so sei mir<lb/>
gestattet, aus dem letzten Katalog des <rs type="inst">Dorotheums</rs>, der <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Versatzanstalt<lb/>
</rs>, den Präsidenten konstatieren zu lassen, daß unter der Zahl 291<lb/>
ein Roman angepriesen wird, von dem es heißt <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Während also in<lb/>
diesem Saale wegen erotischer Literatur ein Sittlichkeitsprozeß abgeführt<lb/>
wird, wird unter Intervention der <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Behörde</rs> erotische Literatur zum<lb/>
Verkaufe gebracht. Ich lege dieses Dokument hier vor. — <abbr>Angekl.</abbr>: Ich<lb/>
möchte betonen, daß das <rs type="inst">Dorotheum</rs> die Geschäftsleute in Wien überhaupt<lb/>
 schädigt. — Der Präsident rügt diese Bemerkung des Angeklagten.<lb/>
Er konstatiert sodann, daß tatsächlich diese Anpreisung in dem Katalog<lb/>
des <rs type="inst">Dorotheums</rs> enthalten ist. — <abbr>Angekl.</abbr>: Diese Bücher sind tagelang für<lb/>
jeden Menschen zur Besichtigung frei aufgelegen, ohne Revers. Ich bin<lb/>
also vorsichtiger gewesen als eine <seg type="insult"><rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Behörde</rs></seg>. — Präsident: Ich<lb/>
bitte, den (mit Buchstaben gesprochenen) Ausdruck ‚<abbr>k. k.</abbr>‘ zu unterlassen.<lb/>
Das ist eine Redefaulheit. Es heißt ‚kaiserlich königlich‘.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr77888">
<space/>»<abbr>Angekl.</abbr>: Haben die Herren aus dem <rs type="inst"><abbr>k.</abbr> und <abbr>k.</abbr> <seg type="ELIDASH">Hausarchiv</seg>, <seg type="ELIDASH">Hofarchiv</seg> und<lb/>
Staatsarchiv</rs>, die bei mir verlegt haben, von diesen Werken gewußt?<lb/>
— Zeuge bejaht. — <abbr>Angekl.</abbr>: Haben sie vielleicht ein Ärgernis daran<lb/>
genommen? — Zeuge: Nach dem Verkehr mit Ihnen zu schließen, nicht.<lb/>
Einige Herren haben sich sogar welche ausgebeten.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr77889">
<space/>»Von den konfiszierten Werken, sagt der Angeklagte, seien auf<lb/>
dem Wege zur Polizei Exemplare gestohlen und dann in den Gasthäusern<lb/>
 verkauft worden.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr77890">
<space/>»Staatsanwalt: Wissen Sie, daß Sachen, die von Ihnen waren,<lb/>
photographiert und gehandelt wurden? — <abbr>Angekl.</abbr>: Nach der Konfiskation<lb/>
; wahrscheinlich von den Sachen, die dabei gestohlen worden<lb/>
waren. — Staatsanwalt: Ich bitte, seien Sie vorsichtig! — <abbr>Angekl.</abbr>:<lb/>
Ich weiß sehr genau, was ich sage, und werde mich nicht einer<lb/>
Amtsehrenbeleidigung schuldig machen <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Der Zeuge gibt an, daß<lb/>
ihm zwei seiner Arbeiter berichteten, ein Detektive habe bei der<lb/>
Konfiskation der beschlagnahmten Bücher eines dieser Bücher in die<lb/>
Tasche gesteckt. Vorher habe sich dieser Detektive noch umgesehen, ob<lb/>
er nicht beobachtet werde <seg type="symbol" subtype="4dots"/> Verteidiger: Ob der Herr Detektive<lb/>
einer Strafe zugeführt worden ist, wissen Sie nicht? — Zeuge: Nein.<lb/>
Der Kommissär hat mich riesig angefahren, daß ich mich unterstanden<lb/>
habe, so etwas zu sagen.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr77891">
<space/>»Der Angeklagte beschwert sich nun bitter, daß die <rs type="inst">Steuerbehörde</rs><lb/>
ihm seine Steuer von 12.000 K auf 25.000 K erhöht habe, weil er<lb/>
aus dem pornographischen Verlag so großen Gewinn habe. — <abbr>Präs.</abbr>:<lb/>
Das gehört nicht in den Rahmen der Verhandlung.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr77892">
<space/>»Ein Herr <rs type="pers" ana="n_55230" key="#fk__p_45310">Haag</rs> in Neuseeland habe entrüstet eine Anzeige<lb/>
erstattet, obwohl dort die Leute unbekleidet umhergehen und die<lb/>
natürlichsten Dinge vor aller Augen geschehen. — <abbr>Präs.</abbr>: Es ist<lb/>
psychologisch erklärlich, wenn gerade er einen peinlichen Eindruck<lb/>
davon empfing.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>