<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08819.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08818.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08820.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Der unbefugte Nachdruck in ‚The Word‘), in: Fackel Heft 22, Nr. 552, 1920, S. 23-25</title>
            <title type="iso-date">1920-10-01</title>
            <title type="id">tid_08819</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">22</title><title type="heft">552</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-22-552_n0023.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/552,023</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Der unbefugte Nachdruck in ‚The Word‘)</head>
            <p ana="pr116990">
<space/>In <rs type="selfRef" ana="werk_22401"><abbr>Nr.</abbr> 521—530</rs> und <rs type="selfRef" ana="werk_22402"><abbr>Nr.</abbr> 544/545</rs> wurde über die<lb/>
Angelegenheit des unbefugten Nachdrucks aus der <rs type="self" ana="werk_22403">Fackel</rs><lb/>
berichtet, den sich das Blatt <foreign xml:lang="en">‚<rs type="" ana="werk_22404">The Word</rs>‘</foreign> im Haag, angestiftet<lb/>
von der Berliner ‚<rs type="" ana="werk_22405">Deutschen Montagszeitung</rs>‘, und über den <seg type="insult">Raub</seg>,<lb/>
den sich diese selbst erlaubt hatte. <seg type="insult">Die <rs type="perRef" ana="werk_22406">pazifistische holländische<lb/>
Zeitung</rs></seg> — Krieg ist <seg type="insult">Krieg</seg>, doch Blatt ist <seg type="insult">Blatt</seg> — hat auf das<lb/>
Ersuchen vom <date>16. November 1919</date>, zehn holländische Gulden den<lb/>
deutschösterreichischen Kriegsbeschädigten zuzuwenden, die Quelle<lb/>
des Nachdrucks nachzutragen und den störendsten Druckfehler zu<lb/>
korrigieren, nicht geantwortet, und ein juristischer Zwang zur<lb/>
Erfüllung dieser begreiflichen Wünsche war untunlich. Auch das<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_22407">Berliner Blatt</rs> hat auf das Schreiben vom <date>12. Februar 1920</date><lb/>
nicht reagiert, in diesem Falle war aber sowohl die Strafanzeige<lb/>
wie die Zivilklage möglich. Der Stand der Angelegenheit ist<lb/>
nun der folgende:<lb/>
</p>
            <p ana="pr116992">
Berlin, den <date>14. Mai 1920</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116993">
<space/>Auf Vorladung erscheint <rs type="pers" ana="n_72268" ref="#fk__p_40173">Curt Emil Pabst</rs> und gibt, mit<lb/>
dem Gegenstande seiner Vernehmung bekannt gemacht und zur<lb/>
Wahrheit ermahnt, zu Protokoll:<lb/>
</p>
            <p ana="pr116994">
<space/>Ich bestreite, mich strafbar gemacht zu haben. Vor dem<lb/>
Nachdruck des Artikels habe ich den <abbr>p.</abbr> <rs type="pers" ana="n_72269" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> in einem Briefe um<lb/>
die Nachdruckerlaubnis gebeten und ihm geschrieben, daß ich mit<lb/>
seiner Erlaubnis rechne, wenn kein ablehnender Bescheid von ihm<lb/>
eingehe. Da von ihm keine Antwort kam, mußte ich sein Einverständnis<lb/>
voraussetzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116995">
<space/>Er verlangte später Nachdruckshonorar, das ich bei dem<lb/>
Verlag der <rs type="" ana="werk_22408">Montags-Zeitung</rs> angewiesen habe. Sollte der Betrag noch<lb/>
nicht abgeschickt worden sein, so werde ich die sofortige Absendung<lb/>
veranlassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr116996">
<abbr>v. g. u.</abbr><lb/>
<abbr>gez.</abbr> <rs type="pers" ana="n_72270" ref="#fk__p_40173"><AUCTOR>Curt Pabst <abbr>gen.</abbr> Weise</AUCTOR></rs><lb/>
<abbr>g. w. v.</abbr><lb/>
beglaubigt <abbr>gez.</abbr> <rs type="pers" ana="n_72271" key="#fk__p_53551">Standke</rs>, <abbr>Krim.</abbr><lb/>
Wachtmeister 3573 — <abbr>Halleschestr.</abbr> 22<lb/>
<abbr>gez.</abbr> Unterschrift<lb/>
Sekretär<lb/>
</p>
            <p ana="pr116999">
Wien, <date>22. Juni 1920</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117000">
<space/>Ich habe niemals ein Schreiben des Beklagten erhalten, worin<lb/>
er um die Nachdruckserlaubnis bittet und mitteilt, daß er mit dieser<lb/>
Erlaubnis rechne, wenn kein ablehnender Bescheid von mir eingeht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117000">
Ein solcher ablehnender Bescheid von mir ist nur deshalb bei ihm<lb/>
nicht eingegangen, weil bei mir nie seine Bitte um Erlaubnis eingegangen<lb/>
 ist. Wäre dies der Fall gewesen, so hätte ich die Erlaubnis<lb/>
des Nachdrucks und gar eines solchen ohne Quellenangabe, der mich<lb/>
als Mitarbeiter der <rs type="perRef" ana="werk_22409">Zeitung</rs> des Beklagten erscheinen läßt, ganz<lb/>
entschieden verweigert. Hätte der Beklagte einen Brief mit der<lb/>
praktischen Klausel, daß er aus dem Schweigen auf die Zustimmung<lb/>
schließen werde, wirklich geschrieben, so müßte er dies durch Vorlage<lb/>
eines Aufgabescheines beweisen können. Aber selbst dann würde, da<lb/>
die Post meine Empfangsbestätigung nicht vorzulegen vermöchte, die<lb/>
Tatsache eines Briefes, der aus meinem Schweigen ein Recht ableitet<lb/>
— auch eingeschriebene Sendungen können ja in Verlust geraten —,<lb/>
das Verschulden des Beklagten keineswegs aufheben. Ich bin jedoch<lb/>
überzeugt, daß er einen solchen Brief nie abgeschickt hat, weder<lb/>
eingeschrieben noch auch uneingeschrieben, was, wäre es der Fall<lb/>
und hätte der Beklagte dafür Zeugen oder eine Kopie als Beweis<lb/>
dafür, daß der Brief geschrieben wurde, völlig irrelevant wäre, da<lb/>
der Absender sich mindestens hätte vergewissern müssen, ob ich<lb/>
den Brief auch erhalten habe. Es wird dem Beklagten nicht gelingen,<lb/>
mehr als mein Schweigen zu beweisen, das ich zugebe, das aber<lb/>
ausschließlich aus meinem Nichtwissen um den Plan des Beklagten<lb/>
zu erklären ist. Hätte ich auch nur eine Ahnung gehabt, so wäre ich<lb/>
ihm ganz gewiß in den Arm gefallen.<FOOTNOTE0_START/>*)<lb/>
</p>
            <p ana="pr117001">
<space/>Ebenso unzulänglich wie die Post scheint auch die seinem<lb/>
Einfluß doch noch zugänglichere Administration des Beklagten zu<lb/>
funktionieren. Er will auf mein Verlangen das Nachdruckshonorar<lb/>
»angewiesen« haben und es ist, was er erst aus der Zustellung der<lb/>
Klage erfuhr, nicht abgeschickt worden. Das heißt, der Beklagte<lb/>
nimmt selbst dies nicht als ganz sicher an, sondern räumt die<lb/>
Möglichkeit ein und will die Absendung veranlassen, <seg type="spc">falls</seg> der längst<lb/>
angewiesene Betrag noch nicht abgeschickt wäre. Aber wie ich<lb/>
überzeugt bin, daß der Beklagte nie einen Brief an mich geschrieben<lb/>
hat, so bin ich überzeugt, daß er nie ein Nachdruckshonorar angewiesen<lb/>
 hat, das ich auch bis heute, fünf Wochen nach der Vernehmung<lb/>
des Beklagten, nicht erhalten habe. Wenn er dies nunmehr nachträgt,<lb/>
so hat er nur einen Teil meines Begehrens erfüllt und sein Unrecht<lb/>
nur teilweise gutgemacht, da ich ja auch die ausdrückliche Erklärung<lb/>
in seiner Zeitung verlangt habe, daß er unter dem von ihm gewählten<lb/>
Titel »<rs type="title">Aufbau</rs>« keinen Originalbeitrag, sondern einen widerrechtlichen<lb/>
Nachdruck ohne Quellenangabe veröffentlicht hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117002">
<rs type="pers" ana="n_72272" ref="#fk__p_47565"><AUCTOR><abbr>K. K.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="fn555">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Wozu nachträglich noch bemerkt sei, daß selbst der empfangene,<lb/>
aber nicht beantwortete Brief kein Recht des Absenders begründen<lb/>
würde, das eben nur auf der positiven Zustimmung beruht. Zum<lb/>
Abschluß des Vertrags genügt der einseitige Vorschlag keineswegs.<lb/>
»<RS persTitle="Goethe" title="Erlkönig">Und bist du nicht willig, so brauch’ ich Gewalt</RS>« bedeutet kein<lb/>
Rechtsverhältnis.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr117005">
<abbr>Gesch. No.</abbr> 72. <abbr>C.</abbr> <FRAC>260. <seg type="symbol" subtype="hr"/> 3</FRAC> 20<lb/>
</p>
            <p ana="pr117006">
<space/>In Sachen des Schriftstellers <rs type="pers" ana="n_72273" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> in Wien, Hintere<lb/>
Zollamtsstraße 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr117007">
Klägers<lb/>
</p>
            <p ana="pr117008">
gegen den Schriftsteller <rs type="pers" ana="n_72274" ref="#fk__p_40173">Kurt Papst-Weise</rs> in Berlin, Königgrätzerstraße<lb/>
 40/41<lb/>
</p>
            <p ana="pr117009">
Beklagten<lb/>
</p>
            <p ana="pr117010">
hat das <rs type="inst">Amtsgericht Berlin-Mitte</rs>, <abbr>Abtlg.</abbr> 73 durch den Amtsgerichtsrat<lb/>
<rs type="pers" ana="n_72275" key="#fk__p_55746">Wunderlich</rs> für Recht erkannt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr117011">
Der Beklagte wird verurteilt, an den Kläger <abbr>Mk.</abbr> 200·— (zweihundert<lb/>
 Mark) nebst 4% Zinsen seit <date>15. Dezember 1919</date> zu zahlen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117012">
<space/>Die Kosten des Rechtsstreits werden dem Beklagten auferlegt.<lb/>
Dieses Urteil ist vorläufig vollstreckbar.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117013">
<abbr>gez.</abbr> <rs type="pers" ana="n_72276" key="#fk__p_55746"><AUCTOR>Wunderlich</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr117014">
<space/>Vorstehende Ausfertigung wird dem Kläger zum Zwecke der<lb/>
Zwangsvollstreckung erteilt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117015">
<space/>Berlin, den <date>24. Juni 1920</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117016">
<abbr>gez.</abbr> Unterschrift<lb/>
Gerichtsschreiber des <rs type="inst">Amtsgerichts</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr117018">
<space/>Dem <rs type="inst">Zentralverband der deutschösterreichischen Kriegsbeschädigten<lb/>
</rs> ist somit der Betrag von 856·95 Kronen überwiesen<lb/>
worden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40173">
               <persName>Pabst-Weisse, Kurt Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1888-3-8</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">in Charlottenburg</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">taucht auf als Zeuge gegen Karl May Anf. 20. Jh. in Dresden</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>