<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05275.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05274.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05276.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">E. V. SANDERS: Paul Claudel, in: Fackel Heft 12, Nr. 317, 1911, S. 24-32</title>
            <title type="iso-date">1911-02-28</title>
            <title type="id">tid_05275</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">317</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-317_n0024.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/317,024</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>E. V. SANDERS: Paul Claudel</head>
            <lg>
<l>» <seg type="symbol" subtype="5dots"/> Wie eine Glocke am unerforschlichen Orte —,</l>
<l>die erklingt wie das Einsetzen der männlichen Stimme;</l>
<l>Keine Glocke ist jener vergleichbar! Aber, wenn unter</l>
<l>dem einzigen Schlage alle Töne <choice><sic>wiederhallen</sic><corr>widerhallen</corr></choice>,</l>
<l>Weiß das erschütterte Herz nicht, wohin sich richten</l>
<l>und der zaudernde Schritt erwägt die Rückkehr,</l>
<l>doch findet sie nicht.</l>
<l>Wer das alte Maß dort sucht, verliert den Weg in</l>
<l>deinen Rhythmen;</l>
<l>Das ist kein Pfad, der ihn führt, das ist ein Degen,</l>
<l>der ihn vorwärtsstößt, das ist eine Fackel, die ihm</l>
<l>voranleuchtet durch die Nacht! —</l>
</lg>
            <p ana="fn383">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) <rs type="pers" ana="n_49629" ref="#fk__p_51186">Paul Claudel</rs> ist am <date>6. August 1868</date> zu Villeneuve-sur-Fêre<lb/>
in der Nähe von Reims geboren. Die Jahre <DATERANGE>1895—1909</DATERANGE> verbrachte er<lb/>
— im französischen Konsulardienst — größtenteils im chinesischen<lb/>
Lande Foutchéou. — Er bekleidet seither den Posten eines französischen<lb/>
Konsuls in <seg type="spc">Prag</seg>. — Seine Arbeiten sind die folgenden: <foreign xml:lang="fr"><seg type="spc"><rs type="title">Tête-d’Or</rs></seg>.</foreign><lb/>
Drama. (1. Ausgabe <date>1890</date>. <foreign xml:lang="fr"><rs type="inst">Librairie de l’Art Indépendant</rs>.</foreign>) <foreign xml:lang="fr"><rs type="title"><seg type="spc">La Ville</seg></rs>.</foreign><lb/>
Drama. (Ebenda.) <rs type="title"><seg type="spc">Der <rs type="pers">Agamemnon</rs> des <rs type="pers" ana="n2_4352" ref="#fk__p_37886">Aeschylos</rs></seg></rs>. Übersetzung.<lb/>
(<date>1896</date>. Foutchéou, China.) <foreign xml:lang="fr"><rs type="title"><seg type="spc">Connaissance de l’Est</seg></rs>.</foreign> Dichtungen in<lb/>
Prosa. (1. Ausgabe im <rs type="inst">Verlag des Mercure</rs>, <date>1900</date>.) <foreign xml:lang="fr"><rs type="title"><seg type="spc">L’Arbre</seg></rs>.</foreign> Fünf<lb/>
Dramen, unter denen die erstgenannten und <foreign xml:lang="fr"><rs type="title">L’Echange</rs>, <rs type="title">Le Repos du<lb/>
7me jour</rs>, <rs type="title">La jeune fille <rs type="pers">Violaine</rs></rs>.</foreign> (Im <rs type="inst">Verlage des Mercure</rs>, <date>1901</date>.)<lb/>
<rs type="title"><seg type="spc">Connaissance du Temps</seg></rs>. Aufsatz. (Foutchéou, <date>1904</date>. Nicht im<lb/>
Handel.) <foreign xml:lang="fr"><rs type="title"><seg type="spc">Les Muses</seg></rs>.</foreign> Ode. (Ausgabe des <foreign xml:lang="fr">‚<rs type="" ana="werk_18018">Occident</rs>‘</foreign>). <rs type="title"><seg type="spc">Partage de</seg></rs></FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Zwischen der Worte Klang und ihrem Sinn, in einem</l>
<l>Satz verschmolzen,</l>
<l>Bestehn so feine Wechselwirkungen, geht so geheimes</l>
<l>Zusammenspiel, daß die Seele, die sich andächtig</l>
<l>herniederbeugt zum Geist,</l>
<l>Vernimmt, daß der reine Gedanke sich einer zarten,</l>
<l>köstlichen Berührung nicht erwehren wird.«</l>
</lg>
            <p ana="pr68527">
(<seg/>.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr68529">
<space/>Wie man plötzlich am Wege stillsteht und<lb/>
lauscht, wenn unerwartet aus der Ferne das Rauschen<lb/>
des Meeres ans Ohr schlägt: so horcht man vor der<lb/>
Stimme dieses Dichters auf mit einer plötzlichen Ergriffenheit<lb/>
. Nichts ist zufällig und nichts unwesentlich<lb/>
in dieser Schöpfung, die einer großen inneren Gesetzmäßigkeit<lb/>
 gehorcht, der kein Wort und kein Gedanke<lb/>
und keine Gestaltung sich entzieht. Durch das Gebilde<lb/>
der Sprache wie durch die Besonderheit des Schauens<lb/>
und die Art der Deutung geht die unerbittliche Einheit,<lb/>
die nirgends den zusammenbindenden Griff löst. Und doch<lb/>
ist <rs type="pers" ana="n_49630" ref="#fk__p_51186">Paul Claudel</rs> kein Baumeister, der Stein auf Stein fügt,<lb/>
der sehr bewußt ein sehr bestimmtes Ziel verfolgt.<lb/>
Gesetzmäßigkeit und Freiheit sind die Kunst <rs type="pers" ana="n_49631" ref="#fk__p_51186">Claudels</rs>.<lb/>
Freiheit hierhin und dorthin auszugreifen, nach der<lb/>
Ode, in der er seinen Gott bekennt und sein Dichtertum<lb/>
</p>
            <p ana="fn383">
<foreign xml:lang="fr"><rs type="title"><seg type="spc">Midi</seg></rs>.</foreign> Drama. (Ausgabe des <foreign xml:lang="fr">‚<rs type="" ana="werk_18019">Occident</rs>‘</foreign>, <date>1905</date>. Nicht im Handel.)<lb/>
<foreign xml:lang="fr"><rs type="title"><seg type="spc">Connaissance de l’Est</seg></rs>.</foreign> (2. Ausgabe des <rs type="inst">Mercure</rs>, <date>1907</date>.) <foreign xml:lang="fr"><rs type="title"><seg type="spc">L’Art<lb/>
poétique</seg></rs>.</foreign> Philosophische Aufsätze, darunter <rs type="title"><foreign xml:lang="fr">Connaissance du Temps</foreign></rs>.<lb/>
(<rs type="inst">Verlag des Mercure</rs>, <date>1907</date>.) <foreign xml:lang="fr"><rs type="title"><seg type="spc">Cinq grandes Odes</seg> suivies d’un<lb/>
Processional pour saluer le siècle nouveau</rs>.</foreign> (<rs type="inst">Verlag des <foreign xml:lang="fr">‚<rs type="" ana="werk_18020">Occident</rs>‘</foreign></rs>, <seg type="spc">1910</seg>.<lb/>
In Subskription.) Ferner mehrere <seg type="spc">Hymnen</seg> und <seg type="spc">kleinere Dichtungen</seg><lb/>
in Zeitschriften veröffentlicht, hauptsächlich im <foreign xml:lang="fr">‚<rs type="" ana="werk_18021">Occident</rs>‘</foreign> und in der<lb/>
<foreign xml:lang="fr">‚<rs type="magazine" ana="werk_18022">Nouvelle Revue Française</rs>‘</foreign>. Diese enthält in der Aprilnummer des<lb/>
Jahrganges <date>1909</date> die »<rs type="title"><seg type="spc">Hymne des heiligen Sakramentes</seg></rs>« und in<lb/>
der Dezembernummer drei kleinere Hymnen (<rs type="title"><rs type="pers"><abbr>S.</abbr> <seg type="spc">Paul</seg></rs></rs>, <rs type="title"><rs type="pers"><abbr>S.</abbr> <seg type="spc">Pierre</seg></rs></rs>,<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers"><abbr>S.</abbr> <seg type="spc">Jacques</seg></rs></rs>). — Im <date>Mai 1909</date> erschien im <foreign xml:lang="fr">‚<rs type="" ana="werk_18023">Occident</rs>‘</foreign> die »<rs type="title"><seg type="spc">Hymne zu<lb/>
Ostern</seg></rs>«. In Vorbereitung sind vier Bände Hymnen: <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">Couronne de<lb/>
bénignité de l’An de Dieu</rs>«</foreign> und ein Drama <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">l’Otage</rs>«</foreign>. — Fast alle<lb/>
diese Werke erschienen in kleinen Auflagen von einigen hundert<lb/>
Exemplaren. — Von <rs type="pers" ana="n_49632" ref="#fk__p_43457">Franz Blei</rs> wurden für den <rs type="inst"><rs type="pers">Hyperion-Verlag</rs> <rs type="pers" ana="n2_4353" ref="#fk__p_58082">Hans<lb/>
von Weber</rs></rs> ins Deutsche übersetzt: <rs type="title"><foreign xml:lang="fr">L’Echange</foreign></rs> (<rs type="title">Der Tausch</rs>) und <rs type="title"><foreign xml:lang="fr">Partage<lb/>
de Midi</foreign></rs> (<rs type="title">Mittagswende</rs>).<lb/>
</p>
            <p ana="pr68529">
, nach dem Drama, darin er bis zum letzten<lb/>
Tropfen die Schicksale ausfließen läßt, oder, plötzlich<lb/>
ganz nah herantretend an das Einzelding, an die Erscheinung<lb/>
 und den Vorgang, das innerste Sein und die<lb/>
Beziehungen schauend, ihre Vollkommenheit zu fassen<lb/>
in den vollkommenen Behälter, der jede seiner kleinen<lb/>
Prosadichtungen ist. Aber diese Selbstherrlichkeit kennt<lb/>
sowohl Grenzen, die unüberschreitbar sind, als Tiefen,<lb/>
von denen sie nicht lassen darf, bis das Senkblei<lb/>
ihren Boden berührt und sie gänzlich ermessen hat.<lb/>
Gleichzeitig und vollkommen erschöpfen einander<lb/>
Form und Gehalt, und des gleichen Geistes Gesetz<lb/>
prägt das kurze Wortgebilde wie das Monument der<lb/>
weitumsichgreifenden Glaubensode, prägt jedes Gleichnis<lb/>
, prägt auch das Wort selbst.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68530">
<space/>Das Wort empfindet und versteht <rs type="pers" ana="n_49633" ref="#fk__p_51186">Claudel</rs> im<lb/>
innersten Bewußtsein als ein Wesen, nicht nur als ein<lb/>
Zeichen, wodurch der Mensch, unabhängig von konkreter<lb/>
 Form, sich die Kenntnis verschaffen kann, die<lb/>
einem Gegenstande oder Bestande entspricht. Im Worte<lb/>
liegt für ihn die innere Spannung des Dinges, dessen<lb/>
Bleibendes, Ewiges es bezeugt. Und von dieser religiösen<lb/>
Ehrfurcht vor dem Worte voll (in der <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">Art poétique</rs>«</foreign><lb/>
will er sie theoretisch nachbegründen, aber autochthon<lb/>
ist sie geboren), auf dieses Gesetz horchend, steigt<lb/>
die Sprache <rs type="pers" ana="n_49634" ref="#fk__p_51186">Claudels</rs> aus einem tiefen Grunde heraus<lb/>
an das Licht, durchtränkt und schwer von einer inneren<lb/>
 Essenz. Es hat ein jedes dieser Worte seinen<lb/>
eigenen Schatten, es liegt hinter jedem ein großes<lb/>
Geschehen. Und es liegt über dieser Sprache, mit der<lb/>
jedem Ding unmittelbar ins Herz hinein gegriffen wird,<lb/>
der wundervolle Glanz des Helldunkels, das die ganze<lb/>
geistige und dichterische Welt <rs type="pers" ana="n_49635" ref="#fk__p_51186">Claudels</rs> umhüllt und<lb/>
durchdringt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68531">
<space/>Willkürliche Wege geht er mit diesen Rhythmen,<lb/>
die unerschöpflich, gewaltsam und wechselnd sind wie<lb/>
die Wellen des Meeres (denn es wogt ein Glaube<lb/>
darin, ein ewiges Werden und immer neue Wertsetzung),<lb/>
mit den Sätzen, die er auftürmt, Block auf Block, geglättet<lb/>
</p>
            <p ana="pr68531">
 oder nicht, oft schroff und schonungslos dahingeworfen<lb/>
, zugehauen nach dem einzig-gebieterischen<lb/>
Gesetz des Notwendigen, des Wesentlich-Erschöpfenden,<lb/>
und immer vollkommen und lückenlos. Notwendigkeit<lb/>
auch im Überfluß, doch Überflüssiges niemals. In der<lb/>
Kunst <rs type="pers" ana="n_49636" ref="#fk__p_51186">Claudels</rs> ist die Metapher nie <seg type="insult">Ornament</seg>. Sie<lb/>
gehört zum innersten Bestand seines besonderen Wesens<lb/>
und in ihr läßt er den letzten Rhythmus der Dinge<lb/>
verklingen. Von der Logik der Metapher aus betrachtet<lb/>
er die Welt und das Geschehen in ihr, Natur und<lb/>
Menschenschicksale. Dies ist die <RS persTitle="Horaz" title="Ars Poetica"><foreign xml:lang="la">Ars poetica</foreign></RS> des Alls,<lb/>
das sich jener Logik bedient, die zur Logik des Syllogismus<lb/>
 sich verhält wie Syntaxis zu Etymologie: erst<lb/>
sie stellt zu Verständlichem die Teile zusammen.<lb/>
Jedes Ding erhält erst seine wirkliche Bedeutung,<lb/>
indem andere daneben gestellt werden und eine<lb/>
Beziehung zwischen mehreren entsteht. Und jedes<lb/>
kennt sich selbst und das andere nur dadurch, daß es zu<lb/>
den andern <seg type="spc">hinzugeboren</seg> (<foreign xml:lang="fr"><SPAN norm="connaissance"><SPAN norm="naissance">co-naissance</SPAN></SPAN> au monde<lb/>
et de soi-même</foreign>) und ein bestimmtes Verhältnis zu<lb/>
allem zugleich Seienden angeknüpft wird, eine Verpflichtung<lb/>
 zwischen allen verschiedenen und individuell-unterschiedenen<lb/>
 Teilen der Welt, »wie zwischen den<lb/>
Teilen des Gespräches, damit ein verständlicher Satz<lb/>
gebildet werde«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68532">
<space/>Jedoch nur für das Wesentliche in jedem Dasein<lb/>
und jedem Ding kann dies gelten. Nur zwischen<lb/>
Wesentlichem geht Kampf und Zusammenspiel. Und<lb/>
deshalb lautet im Dramenbau <rs type="pers" ana="n_49637" ref="#fk__p_51186">Claudels</rs> für jeden<lb/>
einzelnen das Gesetz: Grabe dich mit allen Wurzeln<lb/>
in dich selber hinein, vollende deines Wesens innerste<lb/>
Einheit ganz, sauge aus allem, was treibende Kraft in<lb/>
dir ist, die Kräfte zu dem Wachstum<choice><sic>.</sic><corr>,</corr></choice> das dir und dir<lb/>
allein bestimmt ist. Nur so hilft jeder auch dem anderen<lb/>
zu der eigentlichen Deutung seines Seins, frei von den<lb/>
Fesseln der Zufälligkeit, hinzugelangen. So steigen in<lb/>
den Dramen <rs type="pers" ana="n_49638" ref="#fk__p_51186">Claudels</rs> die Gestalten hinab um das<lb/>
ganze dunkle Reich zu durchqueren, das einem jeden<lb/>
sein tiefstes, unterirdisches ist. Kein Weg wird ihm<lb/>
</p>
            <p ana="pr68532">
erspart. Halb sehend, halb blind, bewußt und unbewußt,<lb/>
folgt er dem eigenen Treiben, einem wirren Chaos<lb/>
von Kräften oder einer einzelnen schnurgeraden Kraft.<lb/>
Er kostet das ganze Geschick aus, das in ihn gelegt.<lb/>
Denn von Spreu und Weizen gleich will sich die<lb/>
Flamme nähren, die gewaltig über ihn hinbläst — der<lb/>
Wille dessen, zu dem <rs type="pers" ana="n_49639" ref="#fk__p_51186">Claudel</rs>, der Katholik, sich bekennt<lb/>
. In der Dichtung „<rs type="title">Glut</rs>“ ruft er selbst dies<lb/>
Gesetz für sich an: »Sonne, verdopple deine Flammen<lb/>
— es genügt nicht, zu brennen — verzehre mich ganz:<lb/>
Schmerz wäre es, nicht genug zu leiden. — Daß nichts<lb/>
Unreines sich dem Feuer entziehe und nichts Blindes<lb/>
der Folter des Lichts!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr68533">
<space/>Keiner vermag von seinen Wurzeln sich loszureißen<lb/>
 und wie ein loses Blatt auf dem Wasser dahin<lb/>
zu treiben. Eine unwiderstehliche Kraft zieht ihn immer<lb/>
in die eigenen Tiefen zurück. Und deshalb begegnen<lb/>
sich diese Menschen, deshalb greift des einen Leben<lb/>
in das des andern ein, damit jeder in der Reibung<lb/>
Schale nach Schale löse vom unzermalmbaren harten<lb/>
Kern, damit jeder den andern zwinge, seinen eigensten<lb/>
Weg zu Ende zu gehen im Dienste der allen gemeinsamen<lb/>
 Idee: »wie Arbeiter, die man gemietet, um an<lb/>
einem selben Stück zu arbeiten«. Alle sind dem Einen<lb/>
notwendig, denn jeder ist »wie ein Blatt, das vergilbt,<lb/>
nur um dem nächsten Blatt, das rot ist, den Akkord<lb/>
der Note zu geben, dessen es bedarf.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr68534">
<space/>Aus dem Herzen des Lebens selbst geschnitten sind<lb/>
diese Dramen, die tönen wie dunkle Weihegesänge und<lb/>
oft in Symbolik verklingen. Keine Schonung kennt der<lb/>
Dichter. Er leert einen jeden wie ein Gefäß, bis er<lb/>
das Maß gefunden, das ihm genügt. Bis jenes Spiel<lb/>
zu Ende ist, bei dem keiner gewinnt und keiner verliert<lb/>
, und das einzige Resultat nur das große Gleichgewicht<lb/>
 der Kräfte ist. Keine Oberfläche ist hier und<lb/>
die Oberfläche selbst ist schon Tiefe. Der Kampf der<lb/>
Seelen rastet nicht, bis jede alles an Leid und Verbrechen<lb/>
, an Blindheit und Vernichtungsgier — aber auch<lb/>
an Erlösungskraft hat hergegeben, dessen sie fähig ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68535">
<space/>Ins Dämonische gesteigert wird der Alltag, bis<lb/>
die Verschlingung der Geberden, mit denen ein jeder<lb/>
sein Wesen aussagt, ein Vollständiges bildet, einen<lb/>
Schicksalskomplex, eine einheitliche Figur ohne Willkür<lb/>
und Zufall. Tief in der Erde wurzelnd, dann hineingreifend<lb/>
 in die Weiten der ewigen Gesetze, wachsen<lb/>
von jenem kleinen dunklen Punkt der Individualität<lb/>
aus die Schicksale in das Schrankenlose hinein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68536">
<space/>Aber es ist nicht der Schwung in das Transzendentale<lb/>
, was den Wert der Schöpfung bestimmt,<lb/>
sondern der Abgrund aus dem die Notwendigkeit<lb/>
steigt. So daß jede Gestalt in der eigenen Wahrheit<lb/>
lebendig-zitternd dasteht — dunkel und festgeprägt<lb/>
gegen den lichtglühenden Horizont des Dichters. Und<lb/>
unter den Einzelnen erhebt sich mancher in einer<lb/>
monumentalen Plastik, die über ihn hinaus das große<lb/>
Wesen der Gattung in sich schließt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68537">
<space/>Einige seiner Dramen wie »<rs type="title">Die Rast des siebenten<lb/>
Tages</rs>« und »<rs type="title">Die Stadt</rs>«, sind Bekenntnisse, Urteile<lb/>
und Verkündungen des gläubigen Dichters, — nicht<lb/>
reine Schicksalsdramen, trotz der Suggestivität mancher<lb/>
Gestalten. Hingegen findet im jüngsten Drama »<rs type="title">Mittagswende<lb/>
</rs>« der Dichter die kürzeste Formel, den unmittelbarsten<lb/>
 Weg, den dunkelsten schärfsten Rahmen. Hier<lb/>
ist der Stoff am meisten zusammengedrängt, sind die<lb/>
Begleitmotive völlig ausgeschaltet und bleibt nur Raum<lb/>
für das straffe Gewebe der Tragik, das die Schicksale<lb/>
zwischen sich knüpfen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68538">
<space/>Aber durch sie alle hindurch braust das eine<lb/>
große Gesetz: Ausgleich Aller durch Selbsterfüllung<lb/>
Aller — und gleich groß ist stets die Macht der Dichtung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68539">
<space/>Ausgleich Aller durch Selbsterfüllung Aller:<lb/>
aber nicht diese große Harmonie genügt dem, der<lb/>
»nur seinen Gott anbetet und nicht <rs type="pers">Isis</rs> und <rs type="pers">Osiris</rs>,<lb/>
oder die Gerechtigkeit oder den Fortschritt oder die<lb/>
Wahrheit oder die Göttlichkeit oder die Menschheit<lb/>
oder die Naturgesetze oder die Kunst oder die Schönheit<lb/>
«, — den sein Gott »von den Büchern und den<lb/>
Ideen, <seg type="insult">den Götzen und deren Priestern</seg> befreit hat« —<lb/>
</p>
            <p ana="pr68539">
»der die Genies und die Helden, die großen Menschen<lb/>
und die Übermenschen, die Verunstalteten »verabscheut<lb/>
« — und der »nicht verdammt werden will mit<lb/>
den <rs type="pers" ana="n_49640" ref="#fk__p_54982">Voltaire</rs> und den <rs type="pers" ana="n_49641" ref="#fk__p_52117">Renan</rs>, den <rs type="pers" ana="n_49642" ref="#fk__p_50163">Michelet</rs> und den<lb/>
<rs type="pers" ana="n_49643" ref="#fk__p_54881">Hugo</rs> und allen den anderen, die verächtlich sind.« —<lb/>
Das genügt <seg type="insult">dem starren Katholiken <rs type="pers" ana="n_49644" ref="#fk__p_51186">Claudel</rs></seg> nicht, der<lb/>
glaubt an einen lebendigen ewigen Gott — an <rs type="pers" ana="n_49645" ref="#fk__p_46843">Jesus<lb/>
Christus</rs>, seinen Sohn, den Herrn — an den heiligen<lb/>
Geist — an die heilige unfehlbare katholische Kirche —<lb/>
an die Auferstehung des Fleisches — an das ewige Leben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68540">
<space/>Die rücksichtslose Glaubensforderung, das ist der<lb/>
dritte große Grundpfeiler im Werke <rs type="pers" ana="n_49646" ref="#fk__p_51186">Claudels</rs>. Große<lb/>
katholische Dichter haben auch vor ihm gelebt, solche<lb/>
die Inbrunst vor dem Altar der Kunst verkündeten und<lb/>
Dichtertum aufflammen ließen im Bekenntnis. Die<lb/>
großen Mystiker, ein <rs type="pers" ana="n_49647" ref="#fk__p_48556">Lamennais</rs>, <rs type="pers" ana="n_49648" ref="#fk__p_51263">Verlaine</rs>. — Aber ein<lb/>
Nebeneinander von zwei Kräften, einen Zufall, spürt<lb/>
man bei ihnen allen. Keinen Einzigen gibt es, bei dem<lb/>
Kunst und Glaube so aus gleicher, gleich-starker, gleich-unerschöpflich-tiefer<lb/>
 Intuition hervorgegangen, bei dem<lb/>
Dichter und Glaubender so unzertrennbar zusammengereift<lb/>
, so von einander durchdrungen sind. — Alles<lb/>
empfing hier die Kunst aus der Forderung des<lb/>
Glaubens: Form und Gepräge, Klang und Bedeutung,<lb/>
das besondere Schauen und den innersten Sinn, die<lb/>
in das Monumentale, Prinzipielle gesteigerte Realität,<lb/>
die Kraft der zum Übersinnlichen gesteigerten Impression.<lb/>
Die Deutung des Gläubigen und das Schauen des<lb/>
Künstlers: sie offenbaren nur einander. So erscheint<lb/>
es ganz gleichgültig danach zu forschen, ob die Quelle,<lb/>
die unaufhaltsam durch das Werk dieses großen Inspirierten<lb/>
 rauscht, auch Anderen Lebenskräfte zuführen<lb/>
kann, ob man sie bejahen muß oder verneinen. Denn<lb/>
hier ist, durch die Größe des Ereignisses selber, alles<lb/>
in eine höhere Einheit aufgenommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68541">
<space/>Das mächtigste Monument, das der Dichter seinem<lb/>
Gott und seinem eignen Dichtertum gesetzt hat, sind<lb/>
die <rs type="title">fünf großen Oden</rs>, die letzte Veröffentlichung. (Die<lb/>
Ode <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">Les Muses</rs>«</foreign> gibt dem innersten Sein der geistigen<lb/>
</p>
            <p ana="pr68541">
Empfängnis und aller schaffenden Kraft im Dichter<lb/>
Ausdruck.) Sich wie ein Adler stürzend auf einen Gedanken<lb/>
, auf ein Gleichnis — verherrlichend oder verkündend<lb/>
 oder (wie in der <rs type="title">Hymne des heiligen Sakramentes<lb/>
</rs>) ein fortwährendes Wiederkehren, ein Anfangloses<lb/>
, Bleibendes aussagend — oder kampfentschlossene<lb/>
Kraft in den Worten und im Fluß der Dichtung oder<lb/>
Unwilliges, Heftiges, wie in den Hymnen <rs type="title"><rs type="pers"><abbr>S.</abbr> Pierre</rs></rs>,<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers"><abbr>S.</abbr> Paul</rs></rs>, <rs type="title"><rs type="pers"><abbr>S.</abbr> Jacques</rs></rs>, die aus steinernen Sätzen gehauen<lb/>
sind. Diese Oden und Hymnen (wie auch große Fragmente<lb/>
 der Dramen) enthalten in der weißen Glut<lb/>
unmittelbarer dichterischer Empfindung das, was in<lb/>
der <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">Art poétique</rs>«</foreign> der Philosoph <rs type="pers" ana="n_49649" ref="#fk__p_51186">Claudel</rs> mit fast<lb/>
scholastischer Logik, durch abstrakte Verkettungen, hat<lb/>
beweisen und klären wollen. Aber dies vom Denker<lb/>
zu Beweisende, stammt (schon beim zwanzigjährigen)<lb/>
Dichter und Gläubigen aus tieferen Tiefen des Wesens<lb/>
als denen der Logik — und die schärfsten Analysen<lb/>
vermögen es weder ins Dasein zu rufen noch zu vernichten<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68542">
<space/>Nicht in der <foreign xml:lang="fr">»<rs type="title">Art poétique</rs>«</foreign> quillt der Born.<lb/>
Sondern im tief plötzlichem Erschauen der Welt, mit<lb/>
dem der Dichter begnadet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr68543">
<space/>Drei Forderungen begründet theoretisch der<lb/>
Katholik und Philosoph <rs type="pers" ana="n_49650" ref="#fk__p_51186">Claudel</rs>: die heilige Lebendigkeit<lb/>
 des Wortes als Behälter für der Dinge inneren<lb/>
Sinn und inneres Streben; die notwendige Selbsterfüllung<lb/>
 alles Seienden, Selbstsetzung und Selbstdurchführung<lb/>
 im Dienste des großen Ausgleichs; ein<lb/>
göttliches Endziel — dessen Abbild und Symbol die<lb/>
Welt und ihre Teile. — Aber der Dichter, er selbst,<lb/>
erfüllt diese Forderungen in dem was er geschaffen.<lb/>
Sein Werk offenbart ihren Wert: die große Einheit der<lb/>
Idee; Wesensunmittelbarkeit, die nur Tiefe kennt und<lb/>
Notwendigkeit; und eine Dichtersprache in der jedes<lb/>
Wort, schwer wie Gold, hinabsinkt auf den Grund der<lb/>
Dinge.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51186">
               <persName>Claudel, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1868-8-6</date>
                  <place>Villeneuve-sur-Fère, Aisne</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1955-2-23</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6660</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50163">
               <persName>Michelet, Victor-Émile</persName>
               <birth>
                  <date>1861-12-1</date>
                  <place>Nantes</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-1-12</date>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51263">
               <persName>Verlaine, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1844-3-30</date>
                  <place>Metz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-1-8</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13011</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54982">
               <persName>Voltaire</persName>
               <birth>
                  <date>1694-11-21</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1778-5-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3124</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37886">
               <persName>Aischylos</persName>
               <birth>
                  <date>525/3 BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>456/5 BC</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3648</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43457">
               <persName>Blei, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1871-1-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-7-10</date>
                  <place>Westbury, NY</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Verwandtschaft zu Culmbacher-Dörmann</note>
               <note type="comment">Anna, Fanni, Karoline</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10955</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48556">
               <persName>Lamennais, Hugues Félicité Robert de</persName>
               <birth>
                  <date>1782-06-19</date>
                  <place>Saint-Malo</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1854-02-27</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation/>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_58082">
               <persName>Weber, Hans von</persName>
               <birth>
                  <date>1872-4-22</date>
                  <place>Dresden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-4-22</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
               <occupation>Mäzen</occupation>
               <note type="comment">Hyperion Verlag Hans von Weber, München 1910ff.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5598</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52117">
               <persName>Renan, Joseph Ernest</persName>
               <birth>
                  <date>1823-2-27</date>
                  <place>Tréguir/Bretagne</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1892-10-2</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Religionshistoriker</occupation>
               <occupation>Orientalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54881">
               <persName>Hugo, Victor</persName>
               <birth>
                  <date>1802-02-26</date>
                  <place>Besançon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1885-05-22</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5359</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>