<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05138.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05137.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05139.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Das Paradies der Erpresser, in: Fackel Heft 12, Nr. 305, 1910, S. 46-47</title>
            <title type="iso-date">1910-07-20</title>
            <title type="id">tid_05138</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">12</title><title type="heft">305</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-12-305_n0046.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/305,046</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Das Paradies der Erpresser</head>
            <p ana="pr65883">
<space/>Ein ehemaliger Offizier erschien bei einem ihm bis dahin<lb/>
unbekannten Frauenarzt und verlangte sechstausend Kronen;<lb/>
im Weigerungsfalle werde er ihn wegen sieben Fruchtabtreibungen<lb/>
der <rs type="inst">Staatsanwaltschaft</rs> anzeigen. Der Arzt wies den Mann ab.<lb/>
Drei Tage darauf erhielt er einen rekommandierten Brief, in dem die<lb/>
Drohung wiederholt, mit dem <seg type="insult">»Offiziersehrenwort«</seg> bekräftigt und<lb/>
ihm ein letzter Termin gesetzt wurde. Der Oberleutnant wurde<lb/>
wegen Erpressung angeklagt. In der Verhandlung erklärte er, er<lb/>
habe aus ethischer Überzeugung gehandelt und den Arzt durch<lb/>
den Erlag der Summe einen Schuldbeweis erbringen lassen wollen.<lb/>
Der Arzt erklärte, er habe keine Furcht gehabt, da er ein gutes<lb/>
Gewissen habe. Der <rs type="inst">Gerichtshof</rs> sprach den Angeklagten frei.<lb/>
Dieser habe zweifellos in gewinnsüchtiger Absicht gehandelt,<lb/>
aber da sich der Bedrohte nicht gefürchtet habe, liege keine Erpressung<lb/>
 vor. Für <seg type="insult">die österreichischen Erpresser</seg> eröffnet sich somit<lb/>
eine neue Chance. Entweder — so war es schon bisher — hat der<lb/>
Bedrohte ein schlechtes Gewissen: dann zahlt er, und der <seg type="insult">Erpresser</seg><lb/>
lebt herrlich und in Freuden. Oder — das ist die neue Ära —<lb/>
der Bedrohte hat ein gutes Gewissen: dann wird der <seg type="insult">Erpresser</seg><lb/>
freigesprochen und versucht es ein Haus weiter mit mehr Glück.<lb/>
Bis jetzt wurde er bloß nicht angeklagt, weil der Bedrohte eher<lb/>
zahlte als daß er zugab, ein schlechtes Gewissen zu haben. Jetzt<lb/>
wird er angeklagt, aber nur dann eingesperrt, wenn sich auch der<lb/>
Bedrohte einsperren läßt, das heißt, wenn er eher zugibt, ein<lb/>
schlechtes Gewissen zu haben, als daß er zahlt. Früher erpreßte<lb/>
nur der <seg type="insult">Erpresser</seg>; jetzt hilft ihm dabei die Justiz. Der Staatsanwalt<lb/>
 hatte den Arzt gefragt, ob er nicht auch im Falle des<lb/>
guten Gewissens »fürchten mußte, daß eine polizeiliche Anzeige<lb/>
gegen ihn im Kreise seiner Kollegen peinlich wirken könnte«. Als<lb/>
der Zeuge dies für ausgeschlossen erklärte — weil bekanntlich noch nie<lb/>
ein Wiener Frauenarzt vom andern geglaubt hat, daß er Fruchtabtreibung<lb/>
 begehe und weil Fruchtabtreibung eine Handlung ist, die<lb/>
die Frauenärzte noch entschiedener verpönen als das Gesetz —, war<lb/>
der <rs type="inst">Gerichtshof</rs> beruhigt. Um den <seg type="insult">Erpresser</seg> zu verurteilen, hätte<lb/>
er das Geständnis des Arztes gebraucht, daß er ein schlechtes Gewissen<lb/>
 habe. Da dieser es trotz wiederholter eindringlicher Befragung<lb/>
nicht zugeben wollte, blieb dem <rs type="inst">Gerichtshof</rs> nichts übrig als den<lb/>
<seg type="insult">Erpresser</seg> freizusprechen, mit der Begründung, daß bei dem über<lb/>
</p>
            <p ana="pr65883">
jeden Verdacht erhabenen Arzt die beabsichtigte Wirkung nicht<lb/>
eingetreten sei«. Die Wirkung, die ein <seg type="insult">Erpresser</seg> beabsichtigt, ist<lb/>
nämlich nicht so sehr der Empfang von 6000 Kronen als die<lb/>
Angst des Spenders. »Die Eignung einer Drohung muß nach der<lb/>
Individualität des Bedrohten beurteilt werden«. Bei Schweißausbruch<lb/>
 des Bedrohten wäre der Tatbestand der Erpressung zweifellos<lb/>
gegeben. Daß der Arzt gerade durch seine Unbefangenheit den<lb/>
Beweis für die Gefährlichkeit der Drohung liefern könnte, daß gerade<lb/>
seine Furcht lieber die Harmlosigkeit zugeben würde als die Furcht,<lb/>
und daß sich in seinem Gefühl <seg type="insult">die infame Alternative »Geld oder<lb/>
Anzeige«</seg> vielleicht schon <seg type="insult">zur infameren Alternative »Freispruch<lb/>
des Erpressers oder Anklage wegen Fruchtabtreibung«</seg> gesteigert<lb/>
hat — das bedenkt <seg type="insult">diese Paragraphenpsychologie</seg> nicht. <seg type="insult">Diese<lb/>
Gerechtigkeit</seg> verurteilt einen <RS pers="Anton Kraft" globID="name_202114">Burschen</RS>, der auf der Ringstraße<lb/>
ein Handtäschchen erbeutet, zu lebenslangem Kerker, weil die<lb/>
Besitzerin erschrocken ist, und spricht den <seg type="insult">Erpresser</seg> frei, weil der<lb/>
Arzt ein gutes Gewissen hat. Der Vorsitzende wird hoffentlich<lb/>
konsequent bleiben, wenn ich jetzt so zu ihm spreche:<lb/>
Dafür, daß Sie dem Arzt sein gutes Gewissen attestiert und<lb/>
den <seg type="insult">Erpresser</seg> freigesprochen haben, haben Sie von jenem die<lb/>
Behandlung Ihrer Geliebten und von diesem die nächste erpreßte<lb/>
Summe zugesichert bekommen. Ich verlange von Ihnen, daß Sie mir<lb/>
die Hälfte des Betrages geben, widrigenfalls ich die Anzeige wegen<lb/>
Verbrechens des Mißbrauches der Amtsgewalt, Vorschubleistung<lb/>
zur Fruchtabtreibung und Teilnahme an einer Erpressung erstatten<lb/>
werde. Da Sie aber ein gutes Gewissen haben und über jeden<lb/>
Verdacht außer über den der <seg type="insult">Naivität</seg> erhaben sind, erwarte ich<lb/>
meinen Freispruch von der hiemit begangenen Erpressung.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>