<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05597.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05596.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05598.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Leseabende, in: Fackel Heft 13, Nr. 339, 1911, S. 23-26</title>
            <title type="iso-date">1911-12-01</title>
            <title type="id">tid_05597</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">339</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-339_n0023.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/339,023</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Leseabende</head>
            <p ana="pr73454">
<space/>In Brünn am <date>23. November</date>: veranstaltet von der <rs type="inst">Neuen<lb/>
akademischen Vereinigung</rs>. Der <seg ana="‚Tagesbote‘ (Brünn, 25. Novem-&#10;ber)"/> schrieb:<lb/>
</p>
            <p ana="pr73456">
<space/><abbr>Dr.</abbr> <abbr>P. H.</abbr> <B>Vorlesung <rs type="pers" ana="n_52824" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>.</B> Es kam so wie im verflossenen<lb/>
Jahre, als er zum ersten Male in Brünn las. Wer zum ersten Male<lb/>
hinging in Erwartung eines literarischen Ereignisses, der kam zurück<lb/>
von einem persönlichen Erlebnisse. Das ist kein Vorlesertisch, kein<lb/>
Vortragspodium. Es ist eine Bühne, auf der der Autor uns seine<lb/>
Werke vorspielt. Darum die spanische Wand, das Fehlen der üblichen<lb/>
Wasserflasche, die Verdunkelung des Saales — bühnenmäßige Technik.<lb/>
Das Organ des Künstlers ist bewunderungswürdig. Alle Laute des<lb/>
Lebens scheint sein Ohr erlauscht, sein Gedächtnis registriert zu haben.<lb/>
Alle Töne — <seg type="insult">das Kreischen des schachernden Händlers</seg>, <seg type="insult">der dumpfe<lb/>
Bierbaß eines Wiener <foreign xml:lang="de-loc">Pülchers</foreign></seg>, <seg type="insult">das Säuseln des reichsdeutschen<lb/>
Ästheten</seg>, der monotone Ruf des französischen Zeitungsverkäufers, der<lb/>
entsetzte Schrei: »Feuer!« — scheint diese Stimme zu beherrschen, jede<lb/>
Möglichkeit des Ausdrucks scheint diese Sprache zu kennen. Die linke<lb/>
Hand hängt herab, die Rechte liegt zitternd auf der Stuhllehne und<lb/>
lauert auf den Augenblick, in welchem sie tätig teilnehmen kann an<lb/>
der Verkörperung eines Gedankens. Dann greift sie würgend nach der<lb/>
Kehle des Feindes, rüttelt an <seg type="insult">den morschen Fundamenten unserer<lb/>
Scheinkultur</seg>, wirbelt <seg type="insult">die lächerlichen Erscheinungen des Lebens</seg> durcheinander<lb/>
. In solchen Momenten muß man erkennen, daß in diesen<lb/>
Schöpfungen Gedanke und Anschauung, Bild und Wort eines sind. Daß<lb/>
diese Darstellung den Gipfel der Ausdrucksmöglichkeit erreicht, den<lb/>
einzig möglichen und endgültigen Ausdruck gefunden hat. Bei der<lb/>
Lektüre kann man’s übersehen, beim Vortrage aber wird es jedem klar,<lb/>
daß <rs type="pers" ana="n_52825" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> vor allem Künstler ist, nicht Satiriker. <rs type="pers" ana="n_52826" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> las<lb/>
ein völlig anderes Programm als im Vorjahre. Diesmal kamen die<lb/>
<seg type="spc">Satiren</seg>: <rs type="title">Von den Gesichtern</rs>, <seg type="insult"><rs type="title">Die Malerischen</rs></seg>, <seg type="insult"><rs type="title">Reformen</rs></seg>, <rs type="title">Das Erdbeben<lb/>
</rs>, sämtliche aus dem Buche: <seg type="insult"><rs type="title">Die chinesische Mauer</rs></seg>, sowie die in<lb/>
der ‚<rs type="self" ana="werk_26666">Fackel</rs>‘ erschienene Satire: <seg type="insult"><rs type="title">Der Traum ein Wiener Leben</rs></seg>, ferner<lb/>
zahlreiche <seg type="spc">Glossen</seg> und <seg type="spc">Aphorismen</seg> zum Vortrage. Die Vorlesung<lb/>
dauerte volle drei Stunden. Trotzdem wurde <rs type="pers" ana="n_52828" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> durch tosenden<lb/>
Beifall zu einer letzten Zugabe gezwungen und las die Glosse: <rs type="title">Der<lb/>
Grubenhund</rs>, die inzwischen in der ‚<rs type="self" ana="werk_18542">Fackel</rs>‘ erschien. Bei der Vorlesung<lb/>
der Zuschrift des <rs type="pers" ana="n_52829" ref="#fk__p_53087"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>Ing.</abbr> Erich Ritter <abbr>v.</abbr> Winkler</rs> brach ein derartiger<lb/>
Lachsturm los, daß sogar der Vorleser angesteckt wurde und mehrmals<lb/>
unterbrechen mußte. — Hoffentlich bestätigt sich das Gerücht, die<lb/>
<rs type="inst">Neue akademische Vereinigung</rs>, der wir für diesen Abend großen<lb/>
Dank schuldig sind, werde uns <rs type="pers" ana="n_52830" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> noch in dieser Saison als<lb/>
Vorleser fremder Werke (<rs type="pers" ana="n_52831" ref="#fk__p_40404">Liliencron</rs>, <rs type="pers" ana="n_52832" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs>, <rs type="pers" ana="n_52833" ref="#fk__p_51379">Peter Altenberg</rs> und<lb/>
andere) an einem Autorenabend hören lassen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr73458">
<space/>Der <seg ana="‚Mährisch-Schlesische Correspondent‘ (Brünn, 24. No-&#10;vember)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr73460">
<seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/>Abermals gedrängt voll <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/>Kein Wort geht aus seinem Munde<lb/>
verloren. Und seine Vortragsweise umfaßt alle Tonleitern eines durchgeistigten<lb/>
</p>
            <p ana="pr73460">
 Sprechens. Vom ersten Auftakt in die spöttische Pointe, von<lb/>
der amüsierten Gutmütigkeit bis zur gellen, beinahe tragisch-ernsten<lb/>
Groteske. Und dabei hat diese Stimme einen so ergreifenden Klang.<lb/>
Ferne, verborgene Schönheit läßt sie manchmal ahnen, Schönheit, die<lb/>
sich gepanzert hat und dennoch jubelnd hinter herabgelassenem Visier<lb/>
triumphiert <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/>Aus allem der Grundton seines heiligen Zornes:<lb/>
der Kampf gegen die <seg type="insult">Banalitäten Wiens und Österreichs</seg>. <rs type="pers" ana="n_52834" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs><lb/>
Leben und Wirken ist ja schließlich nur ein Wiener Traum. Gegen<lb/>
alles, was er seiner engeren, seiner engsten Umgebung mit dem feinen<lb/>
Ohre des Spötters ablauscht, woran sich sein innerstes Wesen stößt,<lb/>
— Kanten, die dem gewöhnlichen Menschen als selbstverständlich zur<lb/>
behaglichen Lebensfreude erscheinen —, richtet sich seine rücksichtslose<lb/>
Ironie. Da sind <seg type="insult">Tagesgrößen</seg>, die speziell in Wien vergöttert werden.<lb/>
Wie Heuschreckenschwärme fallen die Pointen <rs type="pers" ana="n_52835" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus’</rs> über ihren<lb/>
üppigen Ruhm her, und als achte Plage verrichten sie für ihn Zeichen<lb/>
und Wunder. Gestern hatte <rs type="pers" ana="n_52836" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> seinen besonderen Triumph. Er<lb/>
leitete ihn mit der Reminiszenz »<rs type="title">Erdbeben</rs>« ein und ließ ihn in<lb/>
schrankenlosem Übermut auflachen, als er den bellenden »<rs type="title">Grubenhund</rs>«<lb/>
glossierte. Die Aphorismen, die er brachte, erzählten vieles von ihm<lb/>
selbst. Am deutlichsten mag <rs type="pers" ana="n_52837" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> wohl sein ureigenstes Wesen getroffen<lb/>
 haben in den Worten: » <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/>und ich rauche dennoch!« Ja,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_52838" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> braucht von niemandem Feuer, nicht in Kunst, Literatur und<lb/>
Liebe. Er raucht dennoch, vertreibt die giftigen Mücken und seine<lb/>
Grillen, und wenn er zuweilen <seg type="insult">»schöne Köpfe«</seg> anraucht: wer wird es<lb/>
ihm verargen? <rs type="pers" ana="n_52839" key="#fk__p_39332"><AUCTOR notation="abbr"><abbr>bm.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr73464">
<space/>In Teplitz-Schönau am <date>9. Dezember</date>: veranstaltet vom <rs type="inst">Leseklub</rs>.<lb/>
Aus einem Aufsatz der <seg ana="‚Teplitzer Zeitung‘ (12. Dezember)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr73466">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Am Vortragstisch saß, wie weit entrückt, <rs type="pers" ana="n_52840" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>.<lb/>
Bedächtig, professoral, leidenschaftslos begann er die Groteske <seg type="insult">»<rs type="title">Der<lb/>
Traum ein Wiener Leben</rs>«</seg> zu lesen, immer <seg type="ELIDASH">lebhaftiger</seg> und leibhaftiger werdend,<lb/>
bis er am Ende wie ein losspringender Tiger in langgestreckten wuchtigen<lb/>
Sätzen über die künstlichen Frisuren und glatten Köpfe, über Straßen<lb/>
und Plätze hinwegzurasen schien, von einem Fiebertraum durchschüttelt.<lb/>
Dann las er mit einer Virtuosität sondergleichen die Kapitel »<rs type="title">Der Biberpelz<lb/>
</rs>« und <seg type="insult">»<rs type="title">Die Welt der Plakate</rs>«</seg>, seine wundervolle Kunst sorgsam<lb/>
nachgestaltend, bald mit feinster Ironie <choice><sic>Trivalitäten</sic><corr>Trivialitäten</corr></choice> des Alltags verspottend<lb/>
, bald vom Ekel vor <seg type="insult">der täppischen Überlegenheit des Hundsgemeinen<lb/>
</seg> übermannt und einen leisen leidenschaftlichen Donner in der<lb/>
Stimme. Als er dann <seg type="insult">»<rs type="title">Die chinesische Mauer</rs>«</seg> las, schien er selbst unter<lb/>
der Wucht dieses grandiosen Kunstwerkes zu verschwinden, entrückt<lb/>
<seg type="insult">den kleinen marternden Boshaftigkeiten des Alltagslebens</seg>, ganz hingegeben<lb/>
 einem Problem, das ihn, der es schon so oft erlebt hatte, fast<lb/>
zur Raserei trieb und vor den Blicken der erstaunten Leute zu einer<lb/>
Größe emporwachsen ließ, die nur der kleinste Teil des Publikums zu<lb/>
übersehen vermochte. Die anderen schlossen ohnmächtig die Augen<lb/>
oder sagten Pfui. Denn es waren Worte gefallen, die vor der <seg type="insult">Gesellschaft<lb/>
</seg> nicht ausgesprochen werden dürfen. Einige Leute verließen sogar<lb/>
</p>
            <p ana="pr73466">
den Saal. Da erwachte <rs type="pers" ana="n_52841" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> und las voll geheimer Freude <seg type="insult">»<rs type="title">Das<lb/>
Ehrenkreuz</rs>«</seg>, dieses Meisterstück verwirrender Wortkunst. Das Publikum<lb/>
war aufgestanden, umdrängte ihn, hing an seinen Lippen und bei der<lb/>
Stelle: »Wenn ein Mädchen zur Ausübung der <seg type="insult">Prostitution</seg> befugt ist,<lb/>
so könnte es vorkommen, daß sie es verschweigt und schwindelhafterweise<lb/>
 angibt, sie sei zur Ausübung der <seg type="insult">Prostitution</seg> nicht befugt. Sie<lb/>
würde sich also einen <seg type="insult">unsittlichen Lebenswandel</seg> anmaßen, den sie nicht<lb/>
deshalb führt, weil sie dazu befugt ist, sondern den sie führt, wiewohl<lb/>
sie dazu nicht befugt ist, während sie in Wahrheit bloß befugt ist,<lb/>
einen <seg type="insult">unsittlichen Lebenswandel</seg> zu führen, den zu führen sie befugt ist«,<lb/>
schüttelte sich die Menge vor Lachen und die jungen Mädchen ließen<lb/>
ihre Augen aufleuchten <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/>Dieser kleine nervöse Mann ist ein zu<lb/>
großer Künstler, um beliebt werden zu können. Wohl waren die Grazien<lb/>
an seiner Wiege; aber nicht <seg type="insult">die schlamperten Frauenzimmer</seg>, die<lb/>
<seg type="insult">schmiegsamen Feuilletonisten</seg> <seg type="insult">ein leichtes Herz und eine leichte Hand</seg><lb/>
bescheren, sondern die Grazien des Teufels, die ihn mit einer wundervollen<lb/>
 Form bedachten, damit er umso schmerzlicher die Unform der<lb/>
Welt empfinden müsse. Hier hat es sich begeben, daß Einer mit seinem<lb/>
Stil ein tragisches Geschick meisterte. Und man wird einmal einsehen,<lb/>
daß die berüchtigte Boshaftigkeit des Künstlers <rs type="pers" ana="n_52842" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> nichts<lb/>
anderes war, als sein Abscheu vor der Boshaftigkeit seiner Mitmenschen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr73467">
<rs type="pers" ana="n_52843" ref="#fk__p_49353"><AUCTOR><abbr>L. W.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr73469">
<space/>Aus derselben <seg source="Zeitung vom 10. Dezember" ana="Zeitung vom 10. Dezember"/>:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Die Größe sucht nach kalter Einsamkeit</l>
<l>Und strebt Vollendung an in lichten Kreisen.</l>
<l>Doch Sphinx bleibt Sphinx. Der Wahn ist Eitelkeit.</l>
<l>Die <seg type="insult">Narren</seg> spotten und die <seg type="insult">Toren</seg> preisen.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Das ist ein ewiges Um im All der Zeit.</l>
<l>Der Zweck ist unklar. Dunkle Rätsel schweigen.</l>
<l>Da kommt ein Tag, ein Licht, das glüht und weiht</l>
<l>Und will aus Sümpfen leuchtend aufwärts steigen.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Der Spott wird Kraft. Der Sinn hat Wirklichkeit.</l>
<l>Es ist ein Hammer da, der Trümmer schlägt,</l>
<l>Und eine Flamme, die den <seg type="insult">Toren</seg> blendet <seg type="symbol" subtype="3dots"/></l>
</lg>
            <lg>
<l>O seid <seg type="spc">ihr</seg> blind! Ahnt nicht, was <seg type="spc">er</seg> vollendet,</l>
<l>Wo jedes Wort den Keim zur Goldfrucht trägt!</l>
<l><seg type="spc">Er</seg> löst die Sphinx — und das ist euer Leid.</l>
</lg>
            <p ana="pr73476">
<rs type="pers" ana="n_52845" ref="#fk__p_42787"><AUCTOR>Ernest Klee</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr73478">
<space/>Aus der Kritik des <seg ana="‚Anzeigers‘ (11. Dezember)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr73480">
<space/><seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/>Wohl kaum ein zweiter Schriftsteller hat es zu derartiger<lb/>
weitverbreiteter Verhaßtheit gebracht, wie <rs type="pers" ana="n_52846" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs>, der allerdings anderseits<lb/>
 auch glühende Anhänger fand <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/>Mag sein, daß <rs type="pers" ana="n_52847" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> ein großer<lb/>
Stilist, jedenfalls ist er <seg type="insult">der größte Nörgler</seg>, den Österreich je erlebt<lb/>
hat <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/>Auch in Teplitz haben wir eine kleine <rs type="pers" ana="n_52848" ref="#fk__p_47565">Krausgemeinde</rs>, die für<lb/>
ihn durchs Feuer geht <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/>Er las <seg type="symbol" subtype="2dotsEditor"/> das imposante Kulturgemälde<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="title">Die chinesische Mauer</rs>«</seg>, <rs type="pers" ana="n_52849" ref="#fk__p_47565">Kraus’</rs> tiefstes Werk, das großen Eindruck<lb/>
</p>
            <p ana="pr73480">
machte, obwohl einige Stellen Anstoß erregten, da sie Ausdrücke enthielten<lb/>
, <seg type="spc">die nun einmal in <seg type="insult">der guten Gesellschaft</seg> verpönt<lb/>
sind</seg> <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr73482">
<space/>Aus der Kritik der <seg ana="‚Deutschen Zeitung‘ (13. Dezember)"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr73484">
<space/><rs type="pers" ana="n_52850" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> hat in Teplitz keine Gemeinde, aber alle, die das<lb/>
Erscheinen einer neuen ‚<rs type="self" ana="werk_18547">Fackel</rs>‘ mit Ungeduld erwarten, werden dem<lb/>
»<rs type="inst">Teplitz-Schönauer Leseklub</rs>« für den genußreichen Abend am vergangenen<lb/>
 Samstag Dank wissen. Einen Meister des Worts und der<lb/>
Satire zu hören, ist ein Genuß. <rs type="pers" ana="n_52851" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> kurzweg einen <seg type="insult">»Nörgler«</seg> zu<lb/>
nennen, ist grundfalsch. <rs type="pers" ana="n_52852" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> ist eine Zeiterscheinung, und sein Totgeschwiegenwerden<lb/>
 in der Wiener Presse wird daran nichts ändern <seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/><lb/>
<seg type="spc">Es wäre zu wünschen</seg>, daß er die begeisterte Anhänglichkeit der<lb/>
Jugend durch ein größeres Werk rechtfertigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr73487">
<space/>Wollen sehn, was sich machen läßt. — Ähnlich über die<lb/>
Vorlesung, die am <date>14. Dezember</date> im <rs type="inst">Primatialpalais</rs> von <seg type="spc">Preßburg</seg><lb/>
stattfand, der ‚<rs type="paper" ana="werk_18548">Westungarische Grenzbote</rs>‘, die ‚<rs type="" ana="werk_18549">Preßburger Zeitung</rs>‘<lb/>
und <foreign xml:lang="hu">‚<rs type="paper" ana="werk_18550">Nyugatmagyarországi Hiradó</rs>‘</foreign> (<date>15. Dezember</date>).<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53087">
               <persName>Schütz, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1880-1-25</date>
                  <place>Moskau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1960-2-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Fabrikant</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Neustift J 40 (bis 23.11.2012)</note>
               <note type="comment">Erfinder des Grubenhunds</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_40404">
               <persName>Liliencron, Detlev Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1844-6-3</date>
                  <place>Kiel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-7-22</date>
                  <place>Altrahlstedt bei Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17547</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12071</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42787">
               <persName>Klee, Ernest</persName>
               <birth>
                  <date>1888-12-13</date>
                  <place>Ossegg/Böhmen</place>
               </birth>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49353">
               <persName>Winder, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1889-2-7</date>
                  <place>Schaffa, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-16</date>
                  <place>Baldock, Hertfordshire</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg gibt die Stelle 339/24f. (12.12.1911, Teplitzer Ztg.) irrtümlich Louis Weinert</note>
               <note type="comment">Redakteur der "Bohemia"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10559</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>