<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05574.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05573.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05575.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Österreich, in: Fackel Heft 13, Nr. 339, 1911, S. 1-2</title>
            <title type="iso-date">1911-12-01</title>
            <title type="id">tid_05574</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">339</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-339_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/339,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Österreich</head>
            <p ana="pr73282">
hat nicht aufgeschrien, als ich ihm die Geschichte <seg type="insult">des freigesprochenen<lb/>
 Prostituiertenmörders von Leitmeritz</seg> erzählte. Es schreit<lb/>
nicht auf, wenn ihm das Gegenbild gezeigt wird:<lb/>
</p>
            <p ana="pr73284">
<space/>Liebe Mutter! Weißt Du, daß in Wien eine große Demonstration<lb/>
war? Das war gerade am <date>17. September</date>. Wie wir von der Arbeit fertig<lb/>
waren, sind wir auch neugierig gewesen und sind ich und der <rs type="pers" ana="n_52730" ref="#fk__p_50636">Nicolini</rs><lb/>
und noch ein anderer Lehrbub von uns sind auch schauen gegangen.<lb/>
Wie wir hingekommen sind, da haben die Leute geschrien und mit<lb/>
Steine geworfen. Jetzt sind wir weggelaufen, wie wir das gesehen haben<lb/>
und haben uns keiner mehr gefunden, und ich hab mich gerade zum<lb/>
<rs type="inst">Deutschen Volkstheater</rs> hingestellt, wo mehre Leute standen, und da<lb/>
sind Steine auf die Wachleute hingeflogen und da habe ich auch einen<lb/>
Stein geworfen, und wie ich geworfen habe, jetzt sind die Wachleute<lb/>
über mich hergelaufen und haben mich arretiert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr73286">
<space/>Er wurde zu einem Jahre Kerker, verschärft mit einem<lb/>
Fasttag im Monat, verurteilt und büßt seine Strafe in Göllersdorf<lb/>
ab. Er wurde am <date>17. September</date> eingesperrt. Am <date>19. September</date><lb/>
hätte er die Gesellenprüfung machen sollen. Die Mutter schrieb<lb/>
an einen Verein:<lb/>
</p>
            <p ana="pr73288">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dots"/> Helfen Sie mir, mein Kind zu retten. Ich bin eine ledige Arbeiterin,<lb/>
die das Unglück hatte, von dem Vater ihrer Kinder verlassen zu werden und<lb/>
diese selbst erziehen mußte und dabei täglich zur Fabrik wandern mußte <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Von Brot und Kaffee lebe ich lange Jahre, um meine Kinder groß zu bringen<lb/>
<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich hatte auch so weit Glück, als ich meinen Sohn bei einem braven<lb/>
und tüchtigen Meister unterbrachte. Daß ich auf den Tag wartete, wo<lb/>
mein Sohn frei wurde und mir etwas zum Haushalt beisteuern sollte,<lb/>
werden Sie mir wohl glauben. Statt dessen bekomme ich die Nachricht<lb/>
von seiner Verurteilung. Da er arretiert und nicht mehr ausgelassen<lb/>
wurde, konnte er die Prüfung nicht mehr ablegen, so daß wahrscheinlich<lb/>
seine Lehrzeit verloren ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr73290">
<space/>Das Gnadengesuch um Herabsetzung der Strafe wurde mit<lb/>
dem Bescheid vom <date>7. November 1911</date>, Zahl 8288, beantwortet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr73292">
<space/>Das <rs type="inst"><abbr>k. k.</abbr> Landesgericht in Strafsachen</rs> hat den Beschluß gefaßt,<lb/>
das Gesuch mangels zureichender zu berücksichtigender Gründe zurückzuweisen<lb/>
. <rs type="pers" ana="n_52731" ref="#fk__p_45528"><AUCTOR>Hanusch</AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50636">
               <persName>Nicolini, Alfons?</persName>
               <birth>
                  <date>1895-1-6</date>
                  <place>Innsbruck</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <note type="comment">Alfons? beigesetzt Feuerhalle 21.02.1930 Abt. 1/Ring 3/Gruppe 2/No. 60</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45528">
               <persName>Hanusch, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1855-5-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-10-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">19., Döblinger Hauptstr. 15</note>
               <note type="comment">ZF 15.7.59 Stammersdorf, 9.10.1972 Rodaun, 4.9.87 Ottakring</note>
               <note type="comment">Oberlandesgerichtsrat</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>