<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04733.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04732.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04734.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Germanist. Von Otto Stoessl, in: Fackel Heft 10, Nr. 264, 1908, S. 33-37</title>
            <title type="iso-date">1908-11-18</title>
            <title type="id">tid_04733</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">264</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-264_n0033.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/264,033</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Germanist. Von Otto Stoessl</head>
            <p ana="pr57150">
<space/>Heute ist das ehedem verachtete Handwerk des Totengräbers<lb/>
zu einem Ehrenamte geworden, weil es in <seg type="insult">einer demokratischen<lb/>
Weltordnung</seg> etwas anderes bedeutet als die wirkliche Leichenbestattung<lb/>
, vielmehr mit den <seg type="insult">geistig Toten</seg>, mit den <seg type="insult">symbolisch Verstorbenen<lb/>
</seg>, mit den <seg type="insult">Nichtumzubringenden</seg> zu schaffen hat, mit<lb/>
den <seg type="insult">sogenannten Unsterblichen</seg>, die auf jedem Gebiete des öffentlichen<lb/>
 Lebens als <seg type="insult">mißliche Verkehrshindernisse</seg> die allgemeine<lb/>
Bewegung vordringlich stören, indem sie als <seg type="insult">monumentale Autoritäten<lb/>
</seg> im Wege liegen. Die Bestattung <seg type="insult">dieser vielseitig und vieldeutig<lb/>
 Toten</seg> bringt ein <seg type="insult">Geschäft von erhöhter Tragweite</seg> mit<lb/>
sich, wozu auch tiefere Bildung verlangt wird. <seg type="insult">Solche fossile<lb/>
Trümmer aus dem verfügbaren Weltraume</seg>, den die gewaltig anwachsende<lb/>
 Bewegung immer dringlicher benötigt, beiseite zu schaffen<lb/>
, auf abgelegene Friedhöfe zu bringen und unter Verwendung<lb/>
von Ruhm und Dankbarkeit beizusetzen, wird ein diplomatischer<lb/>
Beruf, zumal der Verkehr mit Toten besondere Manieren und<lb/>
Vorsichten verlangt. Die alten simpeln geringgeachteten sind heute<lb/>
</p>
            <p ana="pr57150">
nur mehr die armseligen Verwandten <seg type="insult">der neuen, zu Ehren gekommenen<lb/>
 Totengräber</seg>, welche als <seg type="insult">Wegmacher und Befreier</seg> eine<lb/>
einzige Bedeutung gewonnen haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57151">
<space/>Der <seg type="insult">Demokratie</seg> kommt es auf ein Ehrengrab, ein Denkmal,<lb/>
eine Gesamtausgabe, einen Nachruf, eine Straßentafel mehr<lb/>
oder weniger nicht an, Hauptsache ist, daß <seg type="insult">der amtlich eingesetzte<lb/>
Totengräber</seg> dem allgemeinen Bedürfnis nach Platz durch bereitwillige<lb/>
 <seg type="insult">Unsterblicherklärung von Toten</seg> oder <seg type="insult">Todeserklärung von<lb/>
Unsterblichen</seg> möglichst genügetut, die Zahl seiner Opfer bestimmt<lb/>
sein Ansehen. Ich spreche hier nicht von den Psychiatern, sondern<lb/>
von den <seg type="insult">Germanisten</seg>. Ihre <seg type="insult">Funktion der Totenbeschau und Bestattung<lb/>
</seg> teilen sie mit manchen anderen Berufen, im Besonderen<lb/>
fällt ihnen das dichterische Verkehrshindernis zu, nicht nur die<lb/>
Sorge um das Begraben, sondern auch um die jeweils zu entscheidende<lb/>
 Vorfrage, ob einer lebendig oder tot sei. Sie vereinigen<lb/>
 auf diese Art das <seg type="insult">Amt des Richters, Nachrichters und Totengräbers<lb/>
</seg>. Denn die Demokratie hat durch die <seg type="insult">Errungenschaft der<lb/>
Stellvertretung</seg>, durch die <seg type="insult">Idee der unbedingten Vertretbarkeit</seg>, auf<lb/>
welcher ja auch das allgemeine Wahlrecht beruht, geistige Vereinigungen<lb/>
 des bisher Unvereinbaren ermöglicht. Da niemand alles<lb/>
verstehen und keiner beurteilen kann, was der andere versteht,<lb/>
werden fallweise Leute namhaft gemacht, die nach ihrem Berufe<lb/>
für <seg type="insult">die einzelnen Zweige des öffentlichen Unverständnisses</seg> aufzukommen<lb/>
 haben, sozusagen <seg type="insult">Stellvertreter des allgemeinen Irrtums<lb/>
und Statthalter des ewigen Unsinns</seg>. Jeder nimmt in seinem<lb/>
bescheidenen Wirkungskreise nach bestem Willen sein Teil von<lb/>
Unfähigkeit auf die Schultern und bewegt damit das Gemeinwesen<lb/>
vorwärts, wie sich eben der <seg type="insult">Fortschritt</seg> der Menschheit von Irrtum<lb/>
zu Irrtum unaufhaltsam vollzieht. Man nennt <seg type="insult">diese dauernde Bewegung<lb/>
nach der Richtung des jeweils Dümmsten</seg> auch <seg type="insult">Entwicklung</seg>. Den<lb/>
<seg type="insult">Germanisten</seg> ist die <seg type="insult">stetige Fürsorge um freie Bahn für den literarischen<lb/>
 Verkehr</seg> überantwortet. Sie haben die Poesie, die lebendige und<lb/>
die tote, berühmte und unberühmte aus dem Weg zu räumen, spielt<lb/>
sich <seg type="insult">dieses Laster</seg> doch wie so manches andere Verkehrshindernis<lb/>
geradezu als Selbstzweck auf. Dichten ist bekanntlich eine besondere<lb/>
Form des menschlichen Sprechens, welches gelernt und gelehrt<lb/>
werden muß. Schon darum sind die Sprachlehrer <seg type="insult">die berufenen<lb/>
und einzigen Vorgesetzten der Dichter</seg>. Aber das Sprachlehren kann<lb/>
gelernt und gelehrt werden, das Dichten nicht. Hieraus ergibt sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr57151">
vom Standpunkte des öffentlichen Berechtigungswesens eine fühlbare<lb/>
 und bedauerliche Lücke: die Sprachlehrer sind durch Zeugnisse<lb/>
 zur Ausübung des Sprachlehrens befähigt, nicht aber die<lb/>
Dichter zur Ausübung des Dichtens. Während man also auf der<lb/>
einen Seite den Zuzug nicht akademisch Befugter fernhalten kann,<lb/>
drängt sich auf der andern ein Aufgebot nicht Berechtigter zu<lb/>
den vollen Schüsseln der Anerkennung. Da aber die <seg type="insult">Demokratie</seg><lb/>
nur Ehre gönnt, wem sie gebührt, hat sie die vollen Schüsseln der<lb/>
Anerkennung den Sprachlehrern hingeschoben und diese mit der<lb/>
gerechten <seg type="insult">Ausspeisung der Dichter</seg> betraut, sofern noch von den<lb/>
Gerichten etwas übrig bleibt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57152">
<space/>Man kann billig ermessen, wie wertvoll und wichtig in<lb/>
jedem Sinne durch die Ordnung der Dinge das Sprachlernen und<lb/>
<seg type="ELIDASH">Sprachlehren</seg> geworden ist. Daher kommt es auch, daß <seg type="insult">die berühmtesten<lb/>
Sprachlehrer</seg> nicht sprechen, oder in Anbetracht der Schriftlichkeit<lb/>
des modernen Verfahrens, auch nicht schreiben können; werden<lb/>
sie doch vorerst durch das Sprachlernen, nachmals durch das<lb/>
Sprachlehren völlig in Anspruch genommen. Hingegen schwatzen<lb/>
die Dichter ungelehrt und ohne Zeugniszwang in allen Mundarten<lb/>
und vermehren die Verwirrung und Mannigfaltigkeit der Sprache<lb/>
in jeder Richtung auf das unleidlichste.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57153">
<space/><seg type="insult">Die armen Sprachlehrer</seg> haben genug zu tun, ewig reinzumachen<lb/>
, was die Poesie allezeit verunreinigt. Die Dichter haben<lb/>
leicht schaffen: Die Sprachlehrer haben das Nachsehn! Ihnen<lb/>
obliegt dann das ganze ungeheure Material, alles was gesprochen,<lb/>
geschrieben, gelernt, gelehrt, verbessert, herausgegeben, aufgelegt,<lb/>
gesiebt, gelesen, gesprachlehrt, gelesartet werden kann, eine Vielseitigkeit<lb/>
, die ohne ausgebreitete Registratur nicht zu bewältigen<lb/>
wäre und eine Behandlung von so unzähligen Aktenstücken<lb/>
voraussetzt, wie sie kein Dichter je aufweisen könnte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57154">
<space/>Der eingetragene, gebuchte, in das jeweilen maßgebende<lb/>
Fach gereihte Inhalt heißt von Stund ab: Dichtung. Somit fällt<lb/>
einerseits alles, was jemals dergestalt geordnet, unter diesen,<lb/>
anderseits alles, was noch nicht so behandelt worden, außer diesen<lb/>
Begriff. Nur durch so sinnreiche Vorkehrung läßt sich eine<lb/>
eigentliche Prüfung der Dichter ersetzen, indem ihre aktenmäßige<lb/>
Einreihung platzgreift. Für diese entscheidet wiederum natürlich<lb/>
die Priorität des Einlaufs.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57155">
<space/>Wer früh genug gedichtet, hat gut genug gedichtet und wer<lb/>
</p>
            <p ana="pr57155">
es lang genug getrieben, dem braucht für seinen Ruhm nicht<lb/>
bange zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57156">
<space/>Die öffentliche Tätigkeit der Sprachlehrer besteht nun darin,<lb/>
von ihrer privaten Rechenschaft abzulegen, ungefragt, aber unverdrossen<lb/>
 jedes Aktenstück zur Kenntnis zu bringen, das sie behandelt<lb/>
, jedes ihrerseits zu besprechen, das ein Fachgenosse produziert<lb/>
 hat, die durch <seg type="insult">Fleiß und Eifer germanistischer Vorfahren</seg>,<lb/>
durch sinnreiche Druckfehler und irrige Abschriften entstandenen<lb/>
Lesarten zu vergleichen, festzustellen und so ein <seg type="insult">Material</seg> zusammenzutragen<lb/>
, das sich zur Literatur der Dichter so verhält, wie der<lb/>
Stefansdom zu einer Hundehütte. Schon durch ihren Fleiß<lb/>
erheben sich die <seg type="insult">Germanisten</seg> in <seg type="insult">sittlicher Würde</seg> turmhoch<lb/>
über die <seg type="insult">simple Frivolität</seg> der Dichter, die gar noch zu »arbeiten«<lb/>
vorgeben. Ja, man könnte von <seg type="insult">einem echten, ganzen Germanisten</seg><lb/>
mit Fug sagen: sein Leben wird eine <seg type="insult">Interpolation</seg>, sein Charakter<lb/>
eine <seg type="insult">Lesart</seg>, die Dichter sprechen, die <seg type="insult">Germanisten</seg> aber — lehren<lb/>
Sprache. Was Wunder, daß <seg type="insult">die dankbaren Mitbürger</seg> ihnen gewisse<lb/>
, ihren Beruf angehende Ehrenämter, sozusagen <seg type="insult">geistige<lb/>
Armenratsstellen</seg> anvertrauen. Man ernennt die <seg type="insult">Germanisten</seg> zu<lb/>
Preisrichtern des dichterischen Wettbewerbs. Dies hängt zusammen<lb/>
mit dem eingangs erwähnten <seg type="insult">Verfahren der poetischen Todeserklärung<lb/>
</seg> und erfolgt in der Absicht, schon bei Lebzeiten gewisse<lb/>
Berühmtheiten zu schaffen und dadurch aus dem Wege zu räumen.<lb/>
Die Sprachlehrer unterziehen sich ihrer hohen Aufgabe nach <seg type="insult">festen<lb/>
sittlichen Normen</seg>: als das beste Werk gilt 1. das unschädlichste,<lb/>
das, worüber man am meisten spricht und das durch <seg type="insult">unanfechtbares<lb/>
demokratisches Weiheurteil der Majorität</seg> die erste Stelle erlangt<lb/>
hat; 2. das »berücksichtigenswerteste«, das heißt die Hervorbringung<lb/>
jenes Verfassers, der <seg type="insult">die meisten unversorgten Kinder, einflußreichen<lb/>
 Gönner, journalistischen Beziehungen und sonstige hinlängliche<lb/>
 Armutszeugnisse</seg> aufweisen kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57157">
<space/>So ist durch die amtliche und außeramtliche Stellung der<lb/>
<seg type="insult">Germanisten</seg> für das rechtzeitige Erkennen und Wegschaffen der<lb/>
Dichter, für deren zeitlich und räumlich geordnete Beisetzung in<lb/>
der Registratur — die mit vollem Recht das Gedächtnis ersetzen<lb/>
muß, da der <seg type="insult">Schwachsinn</seg> freie Bahn braucht —, so ist für die<lb/>
<seg type="insult">ehrbare und zweckmäßige Bestattung der Poesie</seg> auf abseitigen<lb/>
Friedhöfen <seg type="insult">nach allen Regeln der Volkswohlfahrt und Verkehrssicherheit<lb/>
</seg> gesorgt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57158">
<space/>Auch die Dichter haben sich darein gefügt, freilich soll<lb/>
einmal einer dem <seg type="insult">Ehrenbegräbnis</seg> seiner Werke durch die <seg type="insult">Germanisten<lb/>
</seg> eine schlichte Verbrennung vorgezogen haben, doch entscheiden<lb/>
 darüber souverän die <seg type="insult">Hinterbliebenen</seg> und die <seg type="insult">Sprachlehrer<lb/>
</seg> überleben immer die Literatur, sogar die Sprache.<lb/>
</p>
            <p ana="pr57159">
<rs type="pers" ana="n_43473" ref="#fk__p_51000"><AUCTOR><seg type="spc">Otto Stoessl</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51000">
               <persName>Stoessl, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1875-5-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-9-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">vgl. Kraus-Hefte 10/11, Seite 20; Ögg ident. 171/4 mit Carl Eduard Klopfer</note>
               <note type="comment">Ögg Stoeßl</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12858</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>