<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03652.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03651.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03653.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Kanalräumer. (Der Schutz des Privatlebens und der Schutz der Sittlichkeit), in: Fackel Heft 06, Nr. 164, 1904, S. 21-24</title>
            <title type="iso-date">1904-06-11</title>
            <title type="id">tid_03652</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">06</title><title type="heft">164</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-06-164_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/164,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Kanalräumer. (Der Schutz des Privatlebens und der Schutz der Sittlichkeit)</head>
            <p ana="pr36308">
<space/><seg type="sidehead"><seg type="insult"><seg type="i"><rs type="pers" ana="name_203382" ref="#fk__p_60510">Kanalräumer</rs>.</seg></seg></seg> Ich schrieb in der <rs type="selfRef" ana="werk_13236">letzten Nummer</rs>: »Den <seg type="insult">Tiefpunkt<lb/>
 publizistischer Verkommenheit</seg> bedeutet wohl der folgende Satz<lb/>
aus dem Artikel eines <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_13237"><foreign xml:lang="de-loc">Montagsblatterls</foreign></rs></seg> über eine private <seg type="ELIDASH">Liebesgeschichte</seg> und<lb/>
Erbschaftsgeschichte, in welchem die beteiligten Personen mit vollen<lb/>
Namen genannt waren: ‚Einflußreiche Verwandte wurden telegraphisch<lb/>
nach Dresden berufen, um den Grafen umzustimmen, allein es war nicht<lb/>
möglich, mit ihm zu sprechen. Seine junge Frau, die Tragweite der<lb/>
Situation erkennend, wich nicht von seinem Bette und ließ ihn keinen<lb/>
Augenblick allein. Die Verwandten harrten gleichfalls aus und rechneten<lb/>
damit, <seg type="spc">daß die Gräfin doch aus einem natürlichen Erfordernisse<lb/>
 gezwungen werden müsse</seg>, <seg type="spc">wenn auch nur auf Minuten<lb/>
hinauszugehen</seg>. Aber sie hielt <seg type="spc">drei Tage an seinem Bette aus</seg>,<lb/>
ohne zu schlafen und ohne auch nur auf eine Sekunde <seg type="spc">hinauszugehen<lb/>
</seg>. Als er dann die Augen für immer schloß, brach sie<lb/>
vor <seg type="spc">Erschöpfung</seg> zusammen.‘ Die Worte ‚natürlichen Erfordernisse‘<lb/>
und ‚hinauszugehen‘ waren in Sperrdruck zu lesen«. »Hoffentlich«, schrieb<lb/>
ich, »bestimmt dieser Fall die Reformatoren unseres <rs type="title">Strafgesetzes</rs> endgiltig,<lb/>
den Paragraphen, der nur die <seg type="spc">ehrenrührigen</seg> Eingriffe in das Privatleben<lb/>
(ohne Zulassung eines Wahrheitsbeweises) straft, auch auf die bloß <seg type="spc">verletzende<lb/>
</seg> Erörterung privater Verhältnisse (vor allem die Berührung<lb/>
der leiblichen Sphäre) auszudehnen und das Antragsdelikt zum Offizialdelikt<lb/>
 zu erheben, das, wenn es nicht in Wahrung eines öffentlichen<lb/>
Interesses begangen wurde, beweislos abzustrafen ist.«<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich mußte die<lb/>
Notiz wiederholen, um die <seg type="insult">clowneske Komik</seg> der Antwort, die inzwischen<lb/>
erfolgt ist, verständlich zu machen. Es fällt mir natürlich auch heute<lb/>
nicht ein, gegen das <seg type="insult">Blatterl</seg>, das die <seg type="insult">liebliche Geschichte</seg> gebracht<lb/>
hatte und <seg type="spc">mich</seg> nun deshalb beschimpft, zu »polemisieren«. Ich gebe<lb/>
meine Fußtritte ganz unabhängig von Sympathie oder Antipathie, die<lb/>
einer meiner Tätigkeit entgegenbringt. Der <seg type="insult">Montagsmann</seg> irrt, wenn er<lb/>
glaubt, daß ich mit ihm »wieder einmal anbandeln wollte«. Fällt mir<lb/>
gar nicht ein! Dort, wo der Fußtritt zur <seg type="insult">Reklame</seg> wird, bin ich doppelt<lb/>
vorsichtig. Es gibt <seg type="insult">Blätter</seg>, die mich jede Woche besudeln und von<lb/>
mir doch keines Tadelswörtchens gewürdigt werden. Dann wieder kommt<lb/>
es vor, daß ich eine Zeitung, die mich lobt oder in Ruhe läßt, plötzlich<lb/>
anfasse. Daß ich beschimpft werde, ist an sich wahrhaftig noch kein Gegenstand<lb/>
 öffentlichen Interesses. Auch diesmal würde ich mit keiner Silbe<lb/>
erwidern, wenn nicht ein groteskes Mißverstehen meines Tadels vorläge,<lb/>
das in ähnlich typischer Artung nicht leicht zu finden ist und dessen<lb/>
Erörterung wieder eine prinzipielle Bedeutung für die Reform des Privatlebensparagraphen<lb/>
 haben könnte. Um das <rs type="perRef" ana="werk_13238">Blatt</rs> war’s und ist’s mir nicht<lb/>
zu tun. Ich habe nicht einmal seinen Namen genannt, weil ich überzeugt<lb/>
war, daß den <seg type="insult">»Tiefpunkt publizistischer Verkommenheit«</seg>, den ich bezeichnete<lb/>
, auch ein anderes <rs type="perRef" ana="werk_13239">Blatt</rs> mit Leichtigkeit erreichen könnte.<lb/>
Das wäre ein geringer Übelstand, wenn <seg type="insult">Gemeinheiten</seg>, wie die zitierte,<lb/>
bloß auf <seg type="insult">einen von ein paar Dutzend Leuten gelesenen Montagszettel</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr36308">
beschränkt blieben! Das gäbe eine kleinliche Polemik! Aber mir war’s<lb/>
darum zu tun, an einem juristischen Schulbeispiel zu zeigen, wie das<lb/>
zu schaffende Gesetz ähnlichem <seg type="insult">Mißbrauch der Druckerschwärze</seg> vorbeugen<lb/>
 könnte. Darum <seg type="spc">verbreite</seg> ich sogar rücksichtslos die Gemeinheit,<lb/>
die vor dem Wiederabdruck in der ‚<rs type="self" ana="werk_13240">Fackel</rs>‘ kaum gelesen wurde. Das<lb/>
ist ein alter Vorwurf, den <seg type="insult">Gedankenlose</seg> gegen mich erheben, wenn sie<lb/>
sagen, daß sie die <seg type="insult">publizistische Niedertracht</seg>, die in Wien begangen<lb/>
wird, zumeist erst durch die ‚<rs type="self" ana="werk_13241">Fackel</rs>‘ erfahren. Sehr richtig! Aber ein geheimes<lb/>
Gerichtsverfahren gibt’s leider nur im Gerichtssaal, nicht im Schrifttum,<lb/>
und ich verhindere die zehnmalige Wiederholung des <seg type="insult">Frevels</seg>, wenn ich<lb/>
ihn einmal selbst wiederhole. Im vorliegenden Fall freilich zweimal. Denn<lb/>
über den Rekurs des Verurteilten kann ohne die Aufrollung des Tatbestandes<lb/>
 nicht verhandelt werden. Und dieser Rekurs ist wieder typisch.<lb/>
»Es war«, führt er aus, »in dem Artikel die Rede davon, daß jene kleine<lb/>
Schauspielerin von der <rs type="inst">Josefstadt</rs>, die einen Grafen beerbte, drei Tage<lb/>
an dessen Sterbebette aushielt, ohne auch nur eine Minute davon zu<lb/>
weichen, um den Sterbenden dem Einfluß seiner Verwandten zu entziehen<lb/>
. Ist die Sache wahr, dann ist das Faktum auch interessant. <seg type="spc">Und<lb/>
wenn man in Zeitungen haarklein beschreiben durfte</seg>, wie<lb/>
der <seg type="spc">Kistenreisende</seg> seinerzeit sich während seiner Fahrt mit seinen<lb/>
leiblichen Bedürfnissen abfand, <seg type="spc">muß es auch gestattet sein</seg>, dem<lb/>
kunstvollen Trik der kleinen Künstlerin, drei Tage jede menschliche<lb/>
Regung zu unterdrücken, seine Bewunderung zu zollen.« Sieh da, ein<lb/>
<seg type="insult">Publizist</seg>, der’s mit seinen Rechten so ernst nimmt wie mit seinen<lb/>
Pflichten. Aber wer sagt denn, daß man damals »in den Zeitungen beschreiben<lb/>
 durfte<seg type="symbol" subtype="3dots"/>«? Daß die Zeitung <seg type="insult">kein Ort des Anstands</seg> ist, wissen<lb/>
wir längst; daß sie aber ein <seg type="insult">Anstandsort</seg> sein muß, ist doch nicht ganz<lb/>
so selbstverständlich. Auch stimmt der Vergleich nicht. Die Beschreibung<lb/>
 der <seg type="insult">Interna eines Kistenreisenden</seg> hätte ich, wäre damals schon<lb/>
die ‚<rs type="self" ana="werk_13242">Fackel</rs>‘ erschienen, sicherlich mit einem Fußtritt quittiert. Aber nicht,<lb/>
weil es sich hier um einen Eingriff in das <seg type="insult">Privatleben eines Kistenreisenden</seg><lb/>
— davon kann nicht die Rede sein —, sondern weil es sich um die<lb/>
<seg type="insult">Breittretung einer widerlichen Sensation</seg> handelte. Dem <seg type="insult">Kistenreisenden</seg><lb/>
war die Berichterstattung über <seg type="insult">die bravouröse Technik seiner leiblichen<lb/>
Funktionen</seg> sicherlich nicht unerwünscht, die Beherrschung durfte bei ihm als<lb/>
eine Sache des <seg type="spc">Metiers</seg> in Frage kommen, und ich hätte bloß Gelegenheit<lb/>
gehabt, dem beleidigten Geschmack eine Genugtuung zu verschaffen.<lb/>
Anders die Gräfin, die sich ja nicht vor der Öffentlichkeit produziert<lb/>
hat. Der <seg type="insult">Schwachkopf</seg>, der mir antwortet, glaubt im Ernst, daß ich im Fall der<lb/>
Gräfin an der Erörterung des Allzumenschlichen <seg type="spc">als solchen</seg> Anstoß<lb/>
nahm. Wörtlich schreibt er: »<seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_31182" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> und <rs type="pers" ana="n_31183" ref="#fk__p_44593">Lessing</rs> und andere<lb/>
bedeutenden Männer haben weit heiklere Dinge publizistisch<lb/>
 verwertet</seg>, ohne darum dem hochpeinlichen Prozesse der <seg type="ELIDASH">Mitwelt</seg><lb/>
oder Nachwelt verfallen zu sein.« Unter den anderen bedeutenden<lb/>
Männern hat er offenbar mich gemeint; denn auch mir kann er nachweisen<lb/>
, daß ich — sogar in derselben <rs type="selfRef" ana="werk_13243">Nummer</rs> — die Wendung<lb/>
»<seg type="insult">Jahrtausendlüge</seg> von der zur <seg type="insult"><seg type="spc">Unterleibeigenen</seg></seg> bestimmten Frau«<lb/>
</p>
            <p ana="pr36308">
geschrieben habe. Ich bin also »<seg type="spc">wohl der letzte</seg>, <seg type="spc">der von solch<lb/>
einer Andeutung so schwer entsetzt sein sollte</seg>.« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Es gibt<lb/>
<seg type="insult">Argumentationen</seg>, die so überwältigend dumm sind, daß man sich ohne<lb/>
Widerstand besiegt geben muß. Ich habe von ehrenrührigen Eingriffen<lb/>
in das Privatleben, von der verletzenden Erörterung privater Verhältnisse,<lb/>
von der Berührung der leiblichen Sphäre einer bestimmten Person gesprochen<lb/>
, und <seg type="insult">der Mensch</seg> glaubt wirklich und wahrhaftig, es habe sich<lb/>
mir um die Reform des — Sittlichkeitsparagraphen gehandelt! <seg type="insult">Einem<lb/>
solchen Gegner</seg> bin ich nicht gewachsen. Er hätte mir natürlich nicht<lb/>
an einer, nein an hundert Stellen der ‚<rs type="self" ana="werk_13244">Fackel</rs>‘ nachweisen können, daß<lb/>
»ich selbst« die Berührung der leiblichen Sphäre nie gescheut habe.<lb/>
Aber er versteht nicht, daß es sich beim Privatlebensparagraphen um<lb/>
die verletzende Erörterung <seg type="spc">in Beziehung auf eine bestimmte<lb/>
Person</seg> handelt. Als ob ich, wenn ein <seg type="insult">Tintenstrolch</seg> schriebe, daß der Minister<lb/>
<rs type="pers" ana="n_31184" key="#fk__p_60292"><abbr>A.</abbr></rs> sich <seg type="insult">sexuellen Ausschweifungen</seg> hingibt, an dem Ausdruck <seg type="insult">»sexuelle Ausschweifungen<lb/>
«</seg>, oder wenn er meldete, daß der Sektionschef <rs type="pers" ana="n_31185" key="#fk__p_57243"><abbr>B.</abbr></rs> »Hämorrhoiden<lb/>
« hat, an dem Ausdruck »Hämorrhoiden« Anstoß nähme!<lb/>
Der Eingriff in das Privatleben kann mit den zimmerreinsten Worten<lb/>
verübt werden, während der Gebrauch des unanständigsten Ausdrucks<lb/>
für keinen bestimmten Menschen verletzend sein muß. Die ‚<rs type="paper" ana="werk_13245">Neue Freie Presse</rs>‘<lb/>
nennt bekanntlich außer dem Herausgeber der ‚<rs type="self" ana="werk_13246">Fackel</rs>‘ auch die Syphilis<lb/>
nicht; aber sicherlich nicht deshalb, weil sie einen Eingriff in das<lb/>
Privatleben ihrer Leser zu vermeiden trachtet. Es ist zu dumm! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Indes,<lb/>
ein <seg type="insult">Montagsschreiber</seg> muß schließlich nicht gescheiter sein als ein Jurist.<lb/>
Der Vorsitzende des Prozesses <rs type="pers" ana="n_31186" ref="#fk__p_47331"><rs type="pers" ana="n_31187" ref="#fk__p_41791">Wolf-Schalk</rs></rs> in Brüx — ich bewahre den<lb/>
<seg type="insult">denkwürdigen Verhandlungsbericht</seg> — hat die <seg type="insult">profunde Weisheit</seg> verkündet<lb/>
, daß in dem Privatlebensparagraphen das Rechtsgut der <seg type="spc">Sittlichkeit<lb/>
</seg> geschützt werde. Er sagte: »Was den Wahrheitsbeweis in der<lb/>
Affäre <rs type="pers" ana="n_31188" ref="#fk__p_56958">Seidl</rs> betrifft, so mußte vorerst die Frage erörtert werden, ob es<lb/>
sich hier um Tatsachen aus dem <seg type="ELIDASH">Privatleben</seg> und Familienleben handle. Der<lb/>
Gerichtshof hat diese Frage bejaht. Aus der Natur der von den Parteien<lb/>
selbst zum Vortrage gebrachten Vorkommnisse geht klar hervor, daß<lb/>
viele Stellen das <seg type="ELIDASH">Privatleben</seg> und Familienleben betreffen. Es handelt sich<lb/>
nicht nur um das Privatleben des Anklägers, sondern insbesondere auch<lb/>
um das dritter Personen, und in dieses einzugreifen steht keiner der<lb/>
Parteien irgend ein Recht zu. Nach dem § 490 <rs type="title"><abbr>St. G.</abbr></rs> ist ein Wahrheitsbeweis<lb/>
 bei Angelegenheiten des <seg type="ELIDASH">Privatlebens</seg> und Familienlebens ausgeschlossen<lb/>
. Der Zweck dieser gesetzlichen Bestimmung ist ein zweifacher<lb/>
: Erstens die Heiligkeit des Familienlebens zu schützen, <seg type="spc">zweitens<lb/>
öffentliche Sitte und Rücksichten zu wahren</seg>. Diese beiden<lb/>
Gesichtspunkte müssen unbedingt eingehalten werden, wenn Vorkommnisse<lb/>
 des privaten und Familienlebens zur Erörterung gelangen sollen.<lb/>
<seg type="spc">Wenn nun die in Rede stehenden Ausdrücke im Gerichtssaal<lb/>
erörtert und ausgeführt würden</seg>, <seg type="spc">müßten Anstand und Sitte<lb/>
im Gerichtssaal verletzt werden</seg>. Der Umstand, daß alle diese<lb/>
Dinge schon in Drucksachen und in Versammlungen vorgebracht<lb/>
wurden, kann daran nichts ändern, zumal die Hauptsache von <rs type="pers" ana="n_31189" ref="#fk__p_47331">Wolf</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr36308">
zugegeben wurde, da er zugestanden hat, daß er an der Hochzeit des<lb/>
Mädchens teilnahm, daß er sich vom Vater desselben Geld entlieh, und<lb/>
daß er den bewußten Trinkspruch ausgebracht habe. Weil <seg type="insult"><seg type="spc">die<lb/>
Sittlichkeit</seg></seg> durch die Erörterung dieser Tatsachen des privaten und<lb/>
Familienlebens <seg type="spc">im Gerichtssaal in höchstem Maße verletzt<lb/>
würde</seg>, erklärt der Gerichtshof, daß den angebotenen Beweisanträgen<lb/>
nicht stattzugeben sei.« Höher geht’s nicht mehr! Wenn also Gefahr<lb/>
besteht, daß »Anstand und Sitte im Gerichtssaal verletzt« würden, so ist<lb/>
eine Beweisführung überhaupt nicht zuzulassen. Was ist’s denn aber<lb/>
mit der gesetzlichen Institution der <seg type="spc">geheim durchgeführten Verhandlungen<lb/>
</seg>? Nein, wenn einer wegen Notzucht angeklagt ist, muß er ohne<lb/>
näheres Eingehen auf den Gegenstand verurteilt werden, weil die Erörterung<lb/>
zweifellos Anstand und Sitte <seg type="spc">im Gerichtssaal</seg> verletzen würde! Das<lb/>
<seg type="insult">Schamgefühl der Richter</seg> bäumt sich schon gegen die bloße <seg type="spc">Verhandlung<lb/>
</seg> über ein Notzuchtsdelikt auf. <seg type="insult">Der Rechtsgelehrte von Brüx</seg> war<lb/>
ernstlich der Meinung, daß mit dem besondern Ehrenschutz, den der<lb/>
vernünftige Privatlebensparagraph bezweckt, auch ein <seg type="insult">Moralschutz</seg> verbunden<lb/>
 sei. Soll man da <seg type="insult">einem kleinen Journalisten</seg> die <seg type="insult">Begriffsverwirrung<lb/>
</seg>, wenn sie sich auch drolliger äußert, übelnehmen? Der hat doch<lb/>
wenigstens auf anderem Gebiete ein wirkliches Verdienst aufzuweisen.<lb/>
Er hat — man höre und staune — die ‚<rs type="self" ana="werk_13247">Fackel</rs>‘ um ihren Kredit gebracht<lb/>
. »<seg type="spc">Seitdem wir den Leuten gezeigt haben</seg>, wie wenig<lb/>
hinter <seg type="insult">dieser selbstgefälligen Aufgeblasenheit</seg> steckt, sucht man in <seg type="insult">dem<lb/>
roten Büchel</seg> ja nur mehr den <seg type="insult">Skandal</seg> und legt es enttäuscht zur Seite,<lb/>
wenn an Stelle <seg type="insult">persönlicher Anspuckerei</seg> <seg type="insult">langweilige Sentenzen</seg> aufgetischt<lb/>
 werden.« Diesmal aber war’s mir wirklich nur um die Sentenz<lb/>
zu tun. Nicht jeder ist meines Speichels würdig.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56958">
               <persName>Seidl, Alois Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1867</date>
                  <place>Karád/Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-3-21</date>
                  <place>Tetschen</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
               <note type="comment">Affaire Seidl, Brüx?</note>
               <note type="comment">K. H. Wolf hatte mit seinem Parteigenossen Prof. Dr. Seidl ein Duell gehabt Familienaffäre</note>
               <note type="comment">Michael Wladika, Hitlers Vätergeneration, Böhlau 2005</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_60510">
               <persName>Kanalräumer</persName>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41791">
               <persName>Schalk, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1869-5-23</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>leer</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">7., Siebensterngasse 38</note>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter 1901-07</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44593">
               <persName>Lessing, Gotthold Ephraim</persName>
               <birth>
                  <date>1729-1-22</date>
                  <place>Kamenz/Oberlausitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1781-2-15</date>
                  <place>Braunschweig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Bibliothekar</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12053</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47331">
               <persName>Wolf, Karl Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1862-1-27</date>
                  <place>Eger</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Trafikant</occupation>
               <note type="comment">Dr. Stepischnegg sein Schwiegervater F 17/2</note>
               <note type="comment">ZF 32C/19, Elfriede Wolf, 23.6.1972, 87 J. alt, *1885? (2. Ehefrau)</note>
               <note type="comment">7., Bandgasse 32</note>
               <note type="comment">1. Ehe: Ilda Wolf, geb. Stepischnegg, geschieden 1903; 2. Elfriede Frenzel, *Hohenelbe 05.01.1885</note>
               <note type="comment">Ostdeutsche Rundschau</note>
               <note type="comment">Reichsratsabg. 1897-1918</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>