<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04174.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04173.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04175.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Diener der Diener. Novelle von August Strindberg, in: Fackel Heft 08, Nr. 202, 1906, S. 14-23</title>
            <title type="iso-date">1906-04-30</title>
            <title type="id">tid_04174</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">08</title><title type="heft">202</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-08-202_n0014.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/202,014</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Diener der Diener. Novelle von August Strindberg</head>
            <p ana="pr44109">
<space/>Rom war eine Provinzstadt geworden und abhängig von<lb/>
Byzanz, wurde von einem Exarch in Ravenna regiert, oft aber<lb/>
seinem Schicksal überlassen, wenn die <seg type="insult">Barbaren</seg> aus dem Norden<lb/>
sich an Einfall und Brandschatzung ergötzten. In dreihundert<lb/>
Jahren hatte nicht ein Kaiser Rom besucht, so verachtet lag die<lb/>
Herrscherin der Welt in Schutt und Trümmern. Aber die Trümmer<lb/>
von Tempeln und Palästen begann man zu sammeln; die Stücke<lb/>
wurden zusammengelesen und wurden zu Kirchen. Fünfhundert<lb/>
Jahre nach dem Tod <rs type="pers" ana="n_36033" ref="#fk__p_47390">Neros</rs> stand eine bereits alte <rs type="pers" ana="n_36034" ref="#fk__p_58159">Peterskirche</rs><lb/>
mitten auf dem Zirkus des Tyrannen, wo die Märtyrer den Tod<lb/>
erlitten hatten; mindestens sieben andere Kirchen gab es an verschiedenen<lb/>
 Stellen der Stadt, und der Bischof von Rom wohnte<lb/>
im Lateranpalast neben der Kirche desselben Namens. Es gab<lb/>
auch Klöster, und an der via Appia lag das <rs type="pers" ana="n_36035" key="#fk__p_38231">Andreaskloster</rs> dicht<lb/>
neben der Jesukreuzkirche, die am Eingang zu den Katakomben<lb/>
gebaut war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44110">
<space/>Um zwei Uhr des Sommermorgens waren alle Väter und<lb/>
Brüder aufgestanden und hatten die Frühmesse im Chor gelesen<lb/>
oder gesungen, worauf der Abt in den Garten gegangen war, um<lb/>
zu meditieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44111">
<space/>Es war noch dunkel, aber die Sterne glänzten zwischen Oliven<lb/>
und Orangen, und die Gartenblumen nickten im schwachen<lb/>
Morgenwind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44112">
<space/>Der Abt, ein Fünfzigjähriger, ging in einem gedeckten<lb/>
Laubengang auf und ab, und jedesmal, wenn er das südliche Ende<lb/>
erreichte, blieb er stehen, um eine weiße Marmorplatte zu betrachten<lb/>
, die neben anderen Marmorplatten errichtet war. Das war<lb/>
sein Grab, neben den von bereits beerdigten Äbten. Und auf<lb/>
dem Marmor stand sein Name und sein Geburtsjahr, während fürs<lb/>
Todesjahr Platz gelassen war.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44113">
<space/>— Ach Herr, wie lange willst du mich so vollständig vergessen<lb/>
? seufzte er, und kehrte um auf seinen Spuren.<lb/>
</p>
            <p ana="fn236">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Aus dem schwedischen <seg type="spc">Manuskript</seg> übersetzt von <rs type="pers" ana="n_36036" ref="#fk__p_42643"><AUCTOR type="translator">Emil<lb/>
Schering</AUCTOR></rs>.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr44114">
<space/>Nachdem er so lange gegangen, bis es tagte, setzte er sich in eine<lb/>
Laube, um etwas in ein Buch zu schreiben, das er aus der Tasche nahm.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44115">
<space/>Der Lärm von der erwachenden Stadt störte ihn nicht,<lb/>
nichts störte den fünfzigjährigen, weißhaarigen Mann, der schon<lb/>
seit zwei Uhr auf war, ohne etwas zu verzehren. Kirchenglocken<lb/>
läuteten und schlugen an, Karren rasselten. Das Brausen des Tibers<lb/>
drang durch allen Lärm hindurch. Der Alte aber schrieb immerzu<lb/>
, während sein runzliges Gesicht von der Morgenröte schwach<lb/>
beleuchtet wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44116">
<space/>Schließlich waren Schritte auf dem Sandweg zu hören, und<lb/>
ein Novize trat in die Laube und stellte eine Schale mit Milch<lb/>
und ein Brot neben den Abt. Der fuhr zusammen, als sei er aus<lb/>
weiter Ferne zurückgekehrt und schrie den Jüngling an:<lb/>
</p>
            <p ana="pr44117">
<space/>— Laß mich in Frieden!<lb/>
</p>
            <p ana="pr44118">
<space/>Der Novize blieb stehen, erschrocken und betrübt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44119">
<space/>Da schlug ein kleiner Singvogel, der in der Laube gesessen<lb/>
hatte, einen Triller. Der Abt blickte auf, sein Gesicht erhellte sich,<lb/>
er warf einen Blick auf die Milchschale, die er gierig ergriff, um<lb/>
sie an den Mund zu führen; als er aber das betrübte Aussehen<lb/>
des jungen Mannes bemerkte, hielt er seinen Arm zurück.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44120">
<space/>— Verzeih meinen Zorn, aber ich war weit fort. Zur Strafe<lb/>
für mich selbst tue ich so!<lb/>
</p>
            <p ana="pr44121">
<space/>Und er wollte die Milch auf den Boden ausgießen; damit<lb/>
sie aber nicht verloren gehe, schüttete er sie auf eine brandgelbe<lb/>
 Lilie in der Rabatte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44122">
<space/>Da der Novize keine Miene machte zu gehen, fragte der Abt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr44123">
<space/>— Du willst mit mir sprechen; sprich!<lb/>
</p>
            <p ana="pr44124">
<space/>— Heiliger Vater <choice><sic>. . ,</sic><corr>. . .</corr></choice><lb/>
</p>
            <p ana="pr44125">
<space/>— Ich bin nicht heilig; einer ist heilig, der Herr Euer Gott<lb/>
im Himmel! — Willst du dich beklagen, so tue es!<lb/>
</p>
            <p ana="pr44126">
<space/>— Ich war ein reicher Jüngling, der hinging und alles verkaufte<lb/>
, was er besaß <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr44127">
<space/>— Das habe ich auch getan, als ich jung war, und dann baute<lb/>
ich sieben Klöster, habe es aber nicht bereut. Das tust du dagegen<lb/>
! Worüber klagst du?<lb/>
</p>
            <p ana="pr44128">
<space/>Der Jüngling schwieg.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44129">
<space/>— Klagst du über die Kost? Es ist Hungersnot um uns<lb/>
her, und wir müssen mit den Armen teilen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44130">
<space/>— Nicht allein das, ehrwürdiger Vater, sondern das Ganze<lb/>
erfüllt seine Bestimmung nicht <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr44131">
<space/>— Sprich weiter!<lb/>
</p>
            <p ana="pr44132">
<space/>— Die schwache Kost tötet das Fleisch nicht, denn wenn<lb/>
ich den ganzen Tag hungrig herumlaufe, so denke ich gegen<lb/>
meinen Willen nur ans Essen, in der Kirche, während des Gebets,<lb/>
in der Einsamkeit. Der kurze Schlaf macht, daß ich den ganzen<lb/>
Tag über schläfrig bin und daß ich im Chor einschlafe. Begierden<lb/>
, die ich bisher nicht kannte, werden durch das Unterdrücken<lb/>
 geweckt: wenn ich Wein sehe, fühle ich eine wahrhafte<lb/>
Raserei danach, Lebenswärme in den Körper zu bekommen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr44133">
<space/>— Dann geh und bitte einen Bruder, dich zu geißeln, bis<lb/>
du in deinem Blut schwimmst, dann wirst du die Lebenswärme<lb/>
wiederkehren fühlen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44134">
<space/>— Das habe ich getan, aber die Schläge weckten nur neue<lb/>
wollüstige Begierden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44135">
<space/>— Lies <rs type="pers" ana="n_36037" ref="#fk__p_38597">Augustinus</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr44136">
<space/>— Das habe ich getan! — Aber das Schlimmste von allem<lb/>
ist doch der Schmutz. Wenn ich baden dürfte <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr44137">
<space/>— Bist du schmutzig? Das bedeutet, daß du inwendig<lb/>
schmutzig bist. Ich bade nie, aber ich bin immer rein am Körper. Das<lb/>
aber habe ich gemerkt, sobald meine Gedanken unrein sind, wird der<lb/>
Körper unrein! — Was glaubst du denn, würde dir frommen?<lb/>
Du möchtest dich doch nicht verheiraten! <rs type="pers" ana="n_36038" ref="#fk__p_54088">Tertullian</rs> sagt: <seg type="insult">Hurerei</seg><lb/>
und Ehe sind genau dasselbe! Und <rs type="pers" ana="n_36039" ref="#fk__p_46077">Hieronymus</rs> meint, es sei besser<lb/>
zu brennen als sich zu verheiraten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44138">
<space/>— Aber <rs type="pers" ana="n_36040" ref="#fk__p_45656">Paulus</rs> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr44139">
<space/>— Laß <rs type="pers" ana="n_36041" ref="#fk__p_45656">Paulus</rs> sein! Aber wie möchtest du es haben?<lb/>
</p>
            <p ana="pr44140">
<space/>— Ich kann nicht hier bleiben, denn ich glaube, die Begierden<lb/>
 können nur dadurch gelöscht werden, daß man sie<lb/>
befriedigt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44141">
<space/>— <seg type="insult">Du Knecht des Satans</seg>, weißt du nicht, daß die Begierden<lb/>
nie befriedigt werden können? Du warst ja einmal bei deinen<lb/>
Eltern! Du aßest dich am Morgen satt! Gut! Warst du nicht am<lb/>
Mittag wieder hungrig? Doch gewiß! Also kannst du dich nicht<lb/>
satt essen! — Jetzt will ich dir eins sagen: Du bist ein Kind der<lb/>
Welt, du gehörst nicht hierher, und darum: geh in Frieden! Iß<lb/>
</p>
            <p ana="pr44141">
von den Schweinetrebern, die nicht sättigen; wenn du dich aber<lb/>
davor ekelst, so sei wieder willkommen! Das Vaterhaus steht dem<lb/>
verlorenen Sohn immer offen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44142">
<space/>Der Jüngling ging nicht, brach aber in Tränen aus.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44143">
<space/>— Nein, sagte er, ich kann nicht zur Welt zurückkehren,<lb/>
denn ich hasse sie, und sie haßt mich; aber hier verkomme ich!<lb/>
</p>
            <p ana="pr44144">
<space/>Der Alte erhob sich und schloß den Jüngling in seine Arme.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44145">
<space/>— Armes Kind!<lb/>
</p>
            <p ana="pr44146">
<space/>— So ist die Welt, fuhr er fort, so ist das Leben; wenn es<lb/>
aber so ist, und wenn du siehst, daß es so ist, so bleibt nur<lb/>
übrig, es zu leben; und es als eine Ehrensache zu nehmen, zu<lb/>
leben, bis der Tod kommt und einen befreit.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44147">
<space/>— Nein, ich will jetzt sterben! schluchzte der Jüngling.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44148">
<space/>— Wer möchte das nicht, mein Sohn! entschlüpfte es dem<lb/>
Alten. Wenn du wüßtest <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wenn du wüßtest <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr44149">
<space/>Aber er hielt sich zurück.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44150">
<space/>— Was sollen wir denn dabei tun? Geh zu <rs type="pers">Vater Martin</rs><lb/>
und laß dir etwas zu essen geben, und ein Glas Wein, aber nur<lb/>
eins; geh dann hin und schlaf dich aus! Schlaf einen Tag oder<lb/>
zwei! Und komm dann wieder, damit ich dich ansehe! So! Geh<lb/>
jetzt! — Aber du mußt eine <foreign xml:lang="la">licentia</foreign> von mir haben!<lb/>
</p>
            <p ana="pr44151">
<space/>Er setzte sich nieder, schrieb etwas auf ein Blatt, das er aus<lb/>
dem Buch gerissen hatte, und mit dieser Vollmacht ging der<lb/>
Jüngling, jedoch etwas zögernd und beschämt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44152">
<space/>Der Abt blieb sitzen, fing aber nicht wieder zu schreiben<lb/>
an. Statt dessen begann er das Brot zu zerkrümeln und streute<lb/>
die Krumen auf den Tisch. Sofort kam ein kleiner Vogel und<lb/>
pickte eine auf; es kamen mehrere und sie setzten sich dem Alten<lb/>
auf seine Hand, Arme und Schultern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44153">
<space/>Eine Weinranke hing von der Pergula herab und schaukelte<lb/>
leise im Wind. Ihre schraubenförmige Ranke tastete in der Luft<lb/>
umher, um eine Stütze zu suchen. Der Abt fand das lustig und<lb/>
steckte aus Scherz seinen Finger hinein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44154">
<space/>— Komm du kleines Ding, hier hast du eine Stütze.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44155">
<space/>Die Ranke schien zu hören, und sofort warf sie sich mit<lb/>
einer Volte um seinen Finger und schlug einen Ring darum.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44156">
<space/>— Soll ich den Ring bekommen? scherzte der Alte. Vielleicht<lb/>
 soll ich Bischof werden? — Gott behüte mich!<lb/>
</p>
            <p ana="pr44157">
<space/>In die Tür der Laube trat der Dekan.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44158">
<space/>— Störe ich, mein Bruder?<lb/>
</p>
            <p ana="pr44159">
<space/>— Durchaus nicht, ich sitze nur hier und spiele.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44160">
<space/>— Vögel und Blumen! Weiße Lilien auch; die habe ich<lb/>
noch nicht gesehen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr44161">
<space/>— Weiße? Eben waren es brandgelbe; wo siehst du sie?<lb/>
</p>
            <p ana="pr44162">
<space/>— Dort!<lb/>
</p>
            <p ana="pr44163">
<space/>Der Abt sah auf die Erde nieder, auf die er eben seine<lb/>
Milch ausgegossen, und siehe da, dort standen lauter weiße Lilien,<lb/>
aber keine einzige brandgelbe. Er wagte nicht davon zu sprechen,<lb/>
denn das darf man nicht; aber er lächelte in seinem Herzen und<lb/>
<SPAN cont="sah"><ADD>s</ADD>ah</SPAN> darin ein Gnadenzeichen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44164">
<space/>— Nun, Dekan, wie steht es in der Stadt?<lb/>
</p>
            <p ana="pr44165">
<space/>— Der Tiber sinkt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44166">
<space/>— Gott sei gelobt; das ganze Trastevere ist jedoch durch<lb/>
die Überschwemmung verloren. Ich wünschte eigentlich, daß eine<lb/>
große Flut käme und uns alle ertränkte, die ganze Menschheit; und<lb/>
die kommt wohl auch eines Tages!<lb/>
</p>
            <p ana="pr44167">
<space/>— Ebenso hoffnungslos wie immer!<lb/>
</p>
            <p ana="pr44168">
<space/>— Nein, nicht ohne Hoffnung; aber dort, nicht hier. <rs type="pers" ana="n_36042" ref="#fk__p_46843">Christus</rs><lb/>
selbst sagt es in der Apokalypse, hier ist nichts, worauf man bauen<lb/>
kann; denn wenn es am besten gewesen ist, war es bloß Mühe<lb/>
und Elend.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44169">
<space/>— Nicht so, Bruder!<lb/>
</p>
            <p ana="pr44170">
<space/>— Du gedeihst im Schlamm, du, aber das habe ich nie getan;<lb/>
und es sieht aus, als wäre man genötigt, mit beiden Beinen darin<lb/>
zu schreiten. Begann ich nicht in meiner Jugend dadurch meine<lb/>
Seele zu bewahren, daß ich mich von der Welt zurückzog? Dann<lb/>
wurde ich gezwungen, in die Welt hinaus zu gehen; mit Gewalt<lb/>
ins Gewimmel hineingezogen. Man machte mich ganz einfach zum<lb/>
Präfekten. Ich wollte leben im Dienst des Herrn, und mußte nun<lb/>
Eßwaren für die Armen ausgeben, Betten für die Krankenhäuser<lb/>
schaffen, nach Kloake und Wasserleitung sehen. Die Last des Tages<lb/>
hinderte meine Gedanken, sich zu erheben, und ich sank in die<lb/>
Materie hinein, sank so tief, daß ich nie mehr in die Höhe zu<lb/>
kommen glaubte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44171">
<space/>— Aber das Volk segnete dich <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr44172">
<space/>— Still! — Und ich, der nie ein Schwert gezogen,<lb/>
mußte Soldaten versammeln und ins Feld ziehen. — Als ich sechs<lb/>
Jahre alt war, wurde Rom von <rs type="pers" ana="n_36043" ref="#fk__p_54229">Totila</rs> geplündert, dem Goten, und<lb/>
so verheert, daß nur noch fünfhundert Römer übrig waren. Als<lb/>
ich sieben Jahre war, kam <rs type="pers" ana="n_36044" ref="#fk__p_39027">Belisar</rs>; als ich zwölf Jahre war, kam<lb/>
<rs type="pers" ana="n_36045" ref="#fk__p_50527">Narses</rs>. — Dann wurde ich als Gesandter nach Konstantinopel<lb/>
geschickt, ich, der Reisen und Öffentlichkeit haßt! Alles, was ich<lb/>
gehaßt habe, habe ich hinnehmen müssen! — Nun bin ich müde<lb/>
und möchte zur Ruhe eingehen. Ich sitze hier und warte, daß<lb/>
mein Grab sich öffnet!<lb/>
</p>
            <p ana="pr44173">
<space/>— Erinnerst du dich, was <rs type="pers" ana="n_36046" ref="#fk__p_54849">Virgil</rs> in der <rs type="title">Georgica</rs> von der<lb/>
Arbeit des Ackermannes sagt?<lb/>
</p>
            <p ana="pr44174">
<space/>— Nein, ich hasse den <seg type="insult">Heiden</seg> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr44175">
<space/>— Warte! — Er sagt diese Worte der Weisheit: »Wenn<lb/>
<rs type="pers">Jupiter</rs> schlechtes Wetter, Mäuse und Ungeziefer sendet, so geschieht<lb/>
das, um die Energie des Landmannes zu wecken und sein Erfindungsvermögen<lb/>
 hervorzurufen. Also das Unglück ist da, damit die<lb/>
Welt vorwärts geht.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr44176">
<space/>— Die Welt geht rückwärts, ihrem Untergange und ihrer<lb/>
Verdammnis entgegen. Seit fünfhundert Jahren haben wir die Erlösung<lb/>
 erwartet; aber wir haben nur gesehen, wie der eine wilde<lb/>
Volksstamm nach dem andern daherkam, mordete, plünderte und<lb/>
hurte. Siehst du eine Vernunft in dieser Saat ohne Ernten?<lb/>
</p>
            <p ana="pr44177">
<space/>— <seg type="insult">Lästerer!</seg> — Ja ich sehe, wie man grüne Ernten umpflügt,<lb/>
um die Erde zu düngen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr44178">
<space/>— <seg type="insult">Drachensaat und Höllenernte!</seg> — Nein, jetzt gehe ich<lb/>
ein in mein Grab und ziehe die Tür hinter mir zu; ich habe wohl<lb/>
ein Recht, nach einem solchen Leben voll Mühsal zu ruhen;<lb/>
</p>
            <p ana="pr44179">
<space/>— Jetzt läutet die Prime!<lb/>
</p>
            <p ana="pr44180">
<space/>— <foreign xml:lang="la">Jam maesta quiesce querela</foreign> <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr44181">
<space/>Der Tiber hatte Rom überschwemmt, ganze Viertel zerstört,<lb/>
das <rs type="pers" ana="n_36047" key="#fk__p_38231">Andreaskloster</rs> aber verschont.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44182">
<space/>Der Abt saß wieder eines Morgens in seinem Garten und<lb/>
schrieb, aber so, daß er sein Grab sehen konnte, wenn er von der<lb/>
Arbeit aufblickte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44183">
<space/>Ins Schreiben vertieft, hörte er nicht, was um ihn geschah.<lb/>
Aber er sah, daß die Blumen auf den Beeten wie Binsen zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr44183">
schaukeln anfingen; Frösche hüpften um seine Füße, und es roch<lb/>
feucht, aber auch modrig, giftig.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44184">
<space/>Er schrieb immerzu; aber das Auge, obwohl von dem Gang<lb/>
der Feder auf dem Papier in Anspruch genommen, bemerkte<lb/>
etwas Dunkles, das sich auf dem Boden bewegte, sich wie ein<lb/>
schwarzer Teppich ausbreitete und näher kam.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44185">
<space/>Plötzlich wurden ihm die Füße feucht, und eine Grabeskälte<lb/>
 stieg ihm die Beine hinauf.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44186">
<space/>Da erwachte er und verstand! Der Tiber war gestiegen,<lb/>
und er wurde aus seiner letzten Freistatt vertrieben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44187">
<space/>— Ich will nicht! schrie er, als die Alarmglocke läutete<lb/>
und die Mönche flohen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44188">
<space/>Er ging in seine Zelle ins obere Stockwerk hinauf, fest<lb/>
entschlossen, nicht zu fliehen. Nicht noch einmal in die Welt<lb/>
hinaus; hier wollte er sterben. Die Flut, die er erbeten hatte,<lb/>
war gekommen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44189">
<space/>In der Zelle aber fiel er in Anfechtung und Gebet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44190">
<space/>— Herr, warum strafst du die Unschuldigen? Warum<lb/>
schlägst du deine Freunde, und läßt die Feinde gedeihen! Seit<lb/>
fünfhundert Jahren hast du dich an deinen Kindern gerächt für<lb/>
die Missetaten der Väter; ist das nicht genug, so vernichte uns<lb/>
alle auf einmal!<lb/>
</p>
            <p ana="pr44191">
<space/>Das Wasser stieg und plätscherte gegen die Mauer: der<lb/>
Garten wurde vernichtet und sein Grab füllte sich mit Wasser,<lb/>
der Abt aber blieb, wo er war. Bald sang er Loblieder, bald raste<lb/>
er; dann bat er um Verzeihung, und dann raste er wieder.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44192">
<space/>Darauf setzte er sich hin, um an seinem großen Werk zu<lb/>
schreiben, das ihn unsterblich machen sollte: <rs type="title"><foreign xml:lang="la">Magna Moralia</foreign></rs>. Es<lb/>
war Mittag geworden, ohne daß er Hunger empfand, denn er<lb/>
hatte durch Übung gelernt, drei Tage zu hungern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44193">
<space/>Am Nachmittag blickte er vom Buch auf, bei einem Geräusch<lb/>
 am Fenster. Dort lag ein Boot, und darin saß der Novize<lb/>
<rs type="pers">Augustinus</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44194">
<space/>Das Ungewöhnliche, beinahe Lustige in der Szene entlockte<lb/>
ihm ein Lächeln, und sich an das Gespräch mit dem Jüngling<lb/>
erinnernd, fragte er durch das offene Fenster:<lb/>
</p>
            <p ana="pr44195">
<space/>— Nun, hast du den Wein und das fette Essen bekommen,<lb/>
<seg type="insult">du Schlemmer</seg>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr44196">
<space/>— Nein, ehrwürdiger Vater, ich wollte es nicht haben,<lb/>
als ich es haben durfte; und damit war die Versuchung vorüber.<lb/>
Jetzt habe ich jedoch von etwas anderm zu sprechen. — Die<lb/>
Pest ist ausgebrochen und die Menschen sterben wie Fliegen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr44197">
<space/>— Auch noch die Pest! O Herr, wie lange willst du uns<lb/>
so ganz und gar vergessen! Auch noch die Pest!<lb/>
</p>
            <p ana="pr44198">
<space/>Darauf erhob er sich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44199">
<space/>— Alle Mann auf ihre Posten! Tun wir unsere Pflicht.<lb/>
Den Herrn segnen und sterben!<lb/>
</p>
            <p ana="pr44200">
<space/>Der Abt stieg zum Fenster hinaus ins Boot und verließ<lb/>
sein sinkendes Schiff.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44201">
<space/>Der Tiber war gefallen, hatte aber Schlangen, Fische und<lb/>
Frösche hinterlassen, die starben und die Luft verpesteten. Das<lb/>
Volk war auf die Hügel geflohen; auf dem Palatinus hatte man<lb/>
aus einer Kirche ein Krankenhaus gemacht. Hier ging der Abt<lb/>
des <rs type="pers" ana="n_36048" key="#fk__p_38231">Andreasklosters</rs> umher, gab den Kranken zu trinken, sprach<lb/>
den Sterbenden Trost zu.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44202">
<space/>— Warum fürchtet Ihr den Tod, Kinder? Fürchtet lieber<lb/>
das Leben, denn das ist der wahre Tod.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44203">
<space/>Er schien hier ganz zuhaus zu sein, zeigte eine unerschrockene<lb/>
strahlende Laune, und er versuchte auf den Gesichtern der Toten<lb/>
zu lesen, »ob sie es gut auf der andern Seite hatten«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44204">
<space/>Der Tod wollte ihm nichts anhaben. Manchmal fuhr er in<lb/>
einem Boot zu den anderen Hügeln hinüber und schritt mitten<lb/>
durch Kranke und Sterbende, so daß das Volk anfing in ihm<lb/>
einen Unsterblichen zu sehen, der hernieder gestiegen war, um<lb/>
sie zu trösten. Die Älteren erinnerten sich seiner Präfektur, als er<lb/>
die Verteidigung der Stadt gegen die Goten, Vandalen und<lb/>
Langobarden führte, und sein Ruhm wurde immer größer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44205">
<space/>Die Pest raste und die Anzahl der Toten nahm zu, so daß<lb/>
die Leichen nicht mehr begraben werden konnten. Jeder Handel<lb/>
hörte auf, und die Bauern brachten keine Lebensmittel mehr in<lb/>
die Stadt. Das war die Hungersnot.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44206">
<space/>— Gegen Gott kann ich nicht kämpfen, und ist es sein <choice><sic>Wille</sic><corr>Wille,</corr></choice><lb/>
daß Rom untergeht, so ist es gottlos, es hindern zu wollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44207">
<space/>Mitten in diesem Elend starb <rs type="pers" ana="n_36049" ref="#fk__p_51328">Pelagius II.</rs>, Roms Bischof<lb/>
oder Papst, wie er später hieß. Und das Volk rief einhellig den<lb/>
</p>
            <p ana="pr44207">
Abt <rs type="pers" ana="n_36050" ref="#fk__p_45020">Gregor</rs> aus. Er aber tat wie <rs type="pers" ana="n_36051" key="#fk__p_52793">Saul</rs> und <rs type="pers" ana="n_36052" ref="#fk__p_47225">Kaiser Julianus</rs>: er<lb/>
versteckte sich.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44208">
<space/>Aus der Stadt floh er, in die Sabiner Berge hinauf, wo in<lb/>
einer Grotte ein Eremit wohnte. Das Volk aber kam ihm nach<lb/>
und zog ihn heraus, führte ihn wieder zurück nach Rom, wo er<lb/>
die Konsekration unter dem Namen <rs type="pers" ana="n_36053" ref="#fk__p_45020">Gregorius I.</rs> empfing.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44209">
<space/>Dreizehn Jahre regierte <rs type="pers" ana="n_36054" ref="#fk__p_45020">Gregorius</rs> über die frühere Herrscherin<lb/>
 der Welt. Er war Statthalter, denn der Exarch von<lb/>
Ravenna existierte nicht mehr, seit ihn die Langobarden vertrieben<lb/>
 hatten. Er verlangte Hilfe vom Kaiser in Byzanz, bekam<lb/>
aber keine; da mußte er allein fertig werden, und es gelang ihm,<lb/>
durch die Macht des Wortes den König <rs type="pers" ana="n_36055" ref="#fk__p_37871">Agilulf</rs> zu entwaffnen,<lb/>
der Rom bedrohte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44210">
<space/>Aber er war auch Bischof, und als solcher hatte er gleichzeitig<lb/>
 alle abendländischen Gemeinden zu verwalten, und es<lb/>
gelang ihm, sie dahin zu bringen, den Arianismus zu verlassen<lb/>
und sich zu einem einzigen Bekenntnis zusammenzutun, das<lb/>
das allgemeine wurde und deshalb das katholische genannt wurde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44211">
<space/>Zu den Heiden von England sandte er den früheren<lb/>
Novizen <rs type="pers">Augustinus</rs>, da dieser bald die anfänglichen Schwierigkeiten<lb/>
 überwunden hatte. Und der kleine <seg type="insult">Schlemmer</seg> endete als<lb/>
Erzbischof von Canterbury.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44212">
<space/>Der vorher so scheue und lebensmüde Abt hatte mit<lb/>
einer großen Wirksamkeit die erforderlichen Kräfte bekommen,<lb/>
und mit dem Beruf war die Fähigkeit da.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44213">
<space/>Er hatte aber auch Zeit für alles, Großes und Kleines. Er<lb/>
reformierte die Liturgie, schrieb Briefe und verfaßte Bücher,<lb/>
ordnete den Kirchengesang.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44214">
<space/>Sein Leben jedoch war ebenso einfach wie früher. Im<lb/>
Lateranpalast hatte er seine Zelle, und von der regierte er die<lb/>
Geister, von den Bergen Schottlands bis herab zu den Säulen<lb/>
des <rs type="pers">Herkules</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr44215">
<space/>Seine Herrschaft war ebenso groß wie die <rs type="pers" ana="n_36056" ref="#fk__p_39694">Cäsars</rs>, aber er<lb/>
besaß keine Legionen, sondern nur eine Feder und etwas Tinte.<lb/>
Es war das Reich <rs type="pers" ana="n_36057" ref="#fk__p_46843">Christi</rs>, das begann. Und <rs type="pers" ana="n_36058" ref="#fk__p_45020">Gregorius</rs> war der<lb/>
Statthalter.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51328">
               <persName>Pelagius II.</persName>
               <birth>
                  <date>leer</date>
                  <place>Rom</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>590-2-7</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Papst</occupation>
               <note type="comment">579 bis 590</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50527">
               <persName>Narses</persName>
               <birth>
                  <date>490?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>574</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54229">
               <persName>Totila, König der Ostgoten</persName>
               <death>
                  <date>552-7</date>
                  <place>Taginae</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_37871">
               <persName>Agilulf</persName>
               <birth>
                  <date>leer</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>616</date>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
               <note type="comment">der Lombarden</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47390">
               <persName>Nero L. Domitius, Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>37-12-15</date>
                  <place>Antium</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>68-06-09</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47225">
               <persName>Julianus Apostata, Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>332</date>
                  <place>Konstantinopel</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>363-6-26</date>
                  <place>in der Nähe von Maranga am Tigris</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16596</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58159">
               <persName>Petrus, Hl.</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45020">
               <persName>Gregor(ius) I.</persName>
               <birth>
                  <date>540?</date>
                  <place>Rom</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>604-3-12</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Papst</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45656">
               <persName>Paulus, Hl.</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39694">
               <persName>Caesar, Gaius Iulius</persName>
               <birth>
                  <date>100-7-13</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>44-3-15</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14796</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46077">
               <persName>Hieronymus, Hl.</persName>
               <birth>
                  <date>347?</date>
                  <place>Stridon/Istrien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>419-9-30</date>
                  <place>Betlehem</place>
               </death>
               <occupation/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42643">
               <persName>Schering, Emil</persName>
               <birth>
                  <date>1873-04-14</date>
                  <place>Minden/Hann.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-04-10</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54088">
               <persName>Quintus Septimius Florens Tertullianus</persName>
               <birth>
                  <date>160?</date>
                  <place>Karthago</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>225?</date>
                  <place>Karthago</place>
               </death>
               <occupation>Kirchenlehrer</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54849">
               <persName>Vergil</persName>
               <birth>
                  <date>70-10-15</date>
                  <place>Andes (bei Mantua)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>19-9-21</date>
                  <place>Brundisium (Brindisi)</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39027">
               <persName>Flavius Belisarius</persName>
               <birth>
                  <date>505?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>565</date>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38597">
               <persName>Augustinus Aurelis, Hl.</persName>
               <birth>
                  <date>354-11-13</date>
                  <place>Tagaste/Numidien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>430-08-28</date>
                  <place>Hippo Regius/Nordafrika</place>
               </death>
               <occupation>Bischof</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>