<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06419.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06418.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06420.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Erfahrung, in: Fackel Heft 15, Nr. 381, 1913, S. 42-49</title>
            <title type="iso-date">1913-11-01</title>
            <title type="id">tid_06419</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">15</title><title type="heft">381</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-15-381_n0042.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/381,042</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Erfahrung</head>
            <p ana="pr86577">
<B><seg type="insult">Erfahrung</seg>. (Zeichnung von <rs type="pers" ana="n_59748" ref="#fk__p_43947">Fritz Schönpflug</rs>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr86579">
<foreign xml:lang="de-loc">„Menschen gibt ’s dreierlei: De anen, wenn mer sie belästigt, machen sich nix daraus; de andern<lb/>
schau’n an nur verächtlich an; de dritten geb’n an ä paar Petsch.“</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr86581">
<seg type="insult"><seg type="spc">Schmock-Gedanken in der Sauregurkenzeit.</seg></seg> Erlauscht von <rs type="pers" ana="n_59749" ref="#fk__p_50496"><seg type="spc">de Gal</seg></rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr86583">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Mer is zumut wie an <seg type="insult">klanen Hund</seg>, der alle Leit’ anbellt<lb/>
und sich gift, daß er nicht emol kriegt ä Fußtritt.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr86584">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Mehr als fufzigmal derf mer nix machen an und denselben<lb/>
Witz. De Leit’ sennen blöd genug zu glauben: es fallt an sonst<lb/>
nix ein.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr86585">
<space/><foreign xml:lang="de-loc"><seg type="insult">Ka Stoff! Aber schon gar ka Stoff!</seg> Und mit <seg type="insult">persönliche<lb/>
Gemeinheiten</seg> kann mer doch nix füllen das ganze Blatt!</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr86586">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Wenn mer nix sein kann geistreich, muß mer werden ordinär<lb/>
. De Hauptsache is, daß mer macht ä Aufsehen.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr86587">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Das Zitieren is ä sehr praktische Einrichtung. Mer kann<lb/>
dazugeben etwas, und mer kann wegnehmen etwas, wie mer’s</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr86587">
<foreign xml:lang="de-loc">braucht, um zu beweisen ä Tatsache, oder um zu beweisen das<lb/>
Gegenteil.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr86588">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">In der Wahl von seine Feinde muß mer sein sehr vorsichtig<lb/>
. <seg type="insult">Anstänkern</seg> darf mer nur ä solchen, von dem mer<lb/>
kann voraussetzen, daß er nix wird hauen zurück.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr86589">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Willste werden <seg type="insult">ä groißer Mann</seg>, mußt du sagen und<lb/>
schreiben Jahr für Jahr, und Monat für Monat, und Woche für<lb/>
Woche, und Tag für Tag, und Stunde für Stunde, und in jeder<lb/>
Stund’ siebenmal: »Ich bin <seg type="insult">ä groißer Mann</seg>! Ich bin <seg type="insult">ä groißer<lb/>
Mann</seg>! Ich bin <seg type="insult">ä groißer Mann</seg>!« — Auf de Art wirst du schließlich<lb/>
 emol finden anen, der so tut, als ob er ’s glaubt.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr86590">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Behandle de Menschen wie Ecksteine. Aber gib acht:<lb/>
Manchmal sennen se gepfeffert, und da kriegt mer ä Schnupfen.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr86592">
<space/>Wenn es mein Amt ist, die Zeit in Anführungszeichen<lb/>
zu setzen und sie in diesen Klammern ihr ureigenes Gesicht<lb/>
verzerren zu lassen, wissend, daß ihr <seg type="insult">Unsäglichstes</seg> nur von ihr<lb/>
selbst gesagt werden kann; wenn es meine Aufgabe ist, nachzusprechen<lb/>
 was ist; wenn Zitat und Photographie alle satirische<lb/>
Meisterschaft übertreffen: dann habe ich, um mir noch dies letzte<lb/>
Werk zu erleichtern, einen Plan. Ich lasse das Leben, das<lb/>
auszudrücken keinem Genius mehr gelingen könnte, <seg type="spc">mich</seg> ausdrücken<lb/>
. Dann geht es besser, dann wird der Welt vor ihrer<lb/>
Weltähnlichkeit bange und ich fange sie in jenem entsetzlichen<lb/>
Circulus, der sich wie die eiskalte Schlinge der Verzweiflung<lb/>
um eine Gurgel legt, ihr eben noch die Worte lassend: Das bin<lb/>
ja ich! <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Wie der Künstler sich selbst in alle Gestalt trägt,<lb/>
so trägt eine Wirklichkeit, die ihn überflüssig gemacht hat, sich<lb/>
selbst in den Künstler. Um nicht vor ihm zu erschrecken, zeichnet<lb/>
sie ihn nach ihrem Maß und erschrickt vor sich selbst. Macht<lb/>
ein Bild von mir und trifft sich so gut, daß sie der zurückgeworfenen<lb/>
Ähnlichkeit wie einem Schatten nicht mehr entlaufen kann. So<lb/>
kann ich an der Zeit nicht besser studieren, wie spät es an der<lb/>
Zeit ist, als wenn sie sich mit mir einläßt. Im <seg type="insult">Flammenkreis der<lb/>
Hysterie</seg> lebend, ohne die mir nicht stündlich zum Bewußtsein<lb/>
käme, daß ich einer maskulinen Beschäftigung nachgehe, bis aufs<lb/>
Blut gepeinigt von einer Beachtung, deren <seg type="insult">Haß und Brunst</seg> wohl<lb/>
Einer erregen konnte, aber Tausend befriedigen müßten, finde ich<lb/>
das verfluchte Glück, zwischen <seg type="insult">diesem Spalier</seg> und mir eine<lb/>
Erkennerschaft walten zu sehen, durch die wir auf den ersten<lb/>
Blick uns verständigen. Je stumpfer das <seg type="insult">Weltgesicht</seg> mich anstarrt,<lb/>
desto ähnlicher wird es seinen eigenen Zügen. <seg type="insult">Der Teufel selbst</seg><lb/>
will an mir Exorzismus treiben. <seg type="insult">»Handeljud!«</seg> schreit einer, als er,<lb/>
von meinem Dasein betroffen, zu sich kommt. Er hat keine<lb/>
andere Möglichkeit, zu mir in Beziehung zu kommen. Die<lb/>
<seg type="insult">Schwäche</seg> sieht sich im Spiegel und wirft ihn wütend nach mir<lb/>
und hofft, nun werde es mein Bild sein. Weil mich der Spiegel<lb/>
getroffen hat. Ginge heute <rs type="pers" ana="n_59750" ref="#fk__p_46843">Christus</rs> vorbei, sie würde ihm <seg type="insult">»Händler<lb/>
und Wechsler!«</seg> nachrufen, und er wüßte, daß sie nur gemein<lb/>
ist aus Schwäche. <seg type="insult">Die von mir gekränkte Zeit</seg> nimmt das nächste<lb/>
Wort, das ihr zur Hand, als Wurfgeschoß. Mir hat noch nie ein<lb/>
anderes Echo geantwortet, als <seg type="insult">der unartikulierte Aufschrei</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr86593">
<space/>Zur Realität, die sich gegen mich wehrt, indem sie ihr<lb/>
</p>
            <p ana="pr86593">
von mir aufgerissenes <seg type="insult">Chaos</seg> als <seg type="insult">Schweinerei</seg> beschimpft, rechne ich<lb/>
<seg type="insult">jenes zeichnerische und humoristische Grauen</seg>, das sich hierzulande<lb/>
für Produktion hält und nicht ahnt, daß es mehr ist, nämlich<lb/>
<seg type="insult">das österreichische Leben selbst</seg>. Indem es aufschreit, ist es nur<lb/>
der einen Raison noch fähig, daß eine dreifache Nummer der<lb/>
‚<rs type="self" ana="werk_19693">Fackel</rs>‘ mehr ist als eine doppelte, also mehr »tragen« muß, und<lb/>
dies, wiewohl es mir an »Stoff« fehlt. Aber hier ist die Grenze<lb/>
zwischen Argument und Verzweiflung nicht mehr zu ziehen.<lb/>
Hier wäre es tollkühn, die Möglichkeit zu erwägen, von dem<lb/>
Lebensopfer, das mein Werk bedeutet, <seg type="insult">hundert dreckige Schufte</seg><lb/>
leben zu lassen und ihnen extra von meinem Stoff abzugeben<lb/>
und zu sagen, daß der Lauf der Welt, und geschähe nichts als<lb/>
was mir selbst geschieht, mir eine Abwechslung bietet, die <seg type="insult">hundert<lb/>
Romanschreiber</seg> verwirren müßte, und daß mein Stoff kein anderer<lb/>
ist als die unendliche Notwehr gegen den <seg type="insult">Stoff</seg>. Wie könnte ich’s<lb/>
dem Stoff beibringen! Hier sind wir dort angelangt, wo die<lb/>
bloße Vorstellung, daß ich den Augen <seg type="insult">dieser Zeit</seg> als <seg type="insult">Kolporteur<lb/>
von Tratsch</seg> erscheinen kann, dem die <seg type="insult">Furcht vor Prügeln</seg><lb/>
die <seg type="insult">Gewinnsucht</seg> hemmt, Herzklopfen verursacht. Hier geht<lb/>
der Atem aus und nicht der Stoff. Der <seg type="insult">Stoff</seg> macht Fieber, denn<lb/>
ich denke nach, von welcher <seg type="insult">Krankheit</seg> ich umgeben bin.<lb/>
Und von <seg type="insult">wie hartem Stoff</seg> die <seg type="insult">Zeit</seg> muß sein, die aus <seg type="insult">Papier</seg> ist<lb/>
und nicht zerfällt bei solchem Widerspruch:<lb/>
</p>
            <p ana="pr86597">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Mer is zumut wie an <seg type="insult">klanen<lb/>
Hund</seg>, der alle Leit’ anbellt und<lb/>
sich gift, daß er nicht emol kriegt<lb/>
ä Fußtritt.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr86598">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Mehr als fufzigmal derf mer<lb/>
nix machen an und denselben Witz.<lb/>
De Leit’ sennen blöd genug zu<lb/>
glauben: es fallt an sonst nix ein.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr86601">
<space/><rs type="pers" ana="n_59752" ref="#fk__p_47035"><abbr>Dr.</abbr> Lanz von Liebenfels</rs> (in der<lb/>
Enquete des <seg ana="‚Brenner‘"/>):<lb/>
</p>
            <p ana="pr86602">
<space/><rs type="pers" ana="n_59753" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus’</rs> Bedeutung ist eine<lb/>
allgemeine. Wer in ihm nur den<lb/>
phänomenalen Sprachkünstler, den<lb/>
ätzend scharfen Satiriker und den<lb/>
geistvollen Kritiker sieht, wird<lb/>
diesem Genius nicht gerecht. All<lb/>
diese Vorzüge und Eigenschaften sind<lb/>
bei <rs type="pers" ana="n_59754" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> nur Waffen und Werkzeuge<lb/>
seines Wesens. Sein Wesen aber ist<lb/>
sein großes, tief menschlich fühlendes<lb/>
, jedes fremde Unrecht als einen<lb/>
persönlichen, körperlichen Schmerz<lb/>
empfindendes Herz und seine unbestechliche<lb/>
 Rechtlichkeit. In <rs type="pers" ana="n_59755" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs><lb/>
vereinigt sich ein genialer Intellekt<lb/>
mit einem warmfühlenden Herzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr86606">
<space/><foreign xml:lang="de-loc"><seg type="insult">Ka Stoff! Aber schon gar ka<lb/>
Stoff!</seg> Und mit <seg type="insult">persönliche Gemeinheiten<lb/>
</seg> kann mer doch nix füllen<lb/>
das ganze Blatt!</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr86607">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Wenn mer nix sein kann geistreich<lb/>
, muß mer werden ordinär.<lb/>
De Hauptsache is, daß mer macht<lb/>
<seg type="insult">ä Aufsehen</seg>.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr86608">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Das Zitieren ist ä sehr praktische<lb/>
 Einrichtung. Mer kann dazugeben<lb/>
 etwas, und mer kann wegnehmen<lb/>
 etwas, wie mer ’s braucht,<lb/>
um zu beweisen ä Tatsache, oder<lb/>
um zu beweisen das Gegenteil.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr86609">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">In der Wahl von seine Feinde<lb/>
muß mer sein sehr vorsichtig.<lb/>
<seg type="insult">Anstänkern</seg> darf mer nur ä solchen,<lb/>
von dem mer kann voraussetzen,<lb/>
daß er nix wird hauen zurück.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr86610">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Willste werden <seg type="insult">ä groißer Mann</seg>,<lb/>
mußt du sagen und schreiben Jahr<lb/>
für Jahr, und Monat für Monat,<lb/>
und Woche für Woche, und Tag<lb/>
für Tag, und Stunde für Stunde,<lb/>
und in jeder Stund’ siebenmal:<lb/>
»Ich bin <seg type="insult">ä groißer Mann</seg>! Ich bin<lb/>
<seg type="insult">ä groißer Mann</seg>! Ich bin <seg type="insult">ä groißer<lb/>
Mann</seg>!« — Auf de Art wirst du<lb/>
schließlich emol finden anen, der<lb/>
so tut, als ob er ’s glaubt.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr86611">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">Behandle de Menschen wie</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr86602">
Er ist der Mann und Märtyrer der<lb/>
publizistischen Überzeugungstreue.<lb/>
Diesem Manne verdanken wir es —<lb/>
ich kann mich hierin als völlig objektiver<lb/>
 Beurteiler ausgeben, weil mein<lb/>
Wirkungskreis ein wissenschaftlich-religiöser<lb/>
 ist und ich in jeder Hinsicht<lb/>
unabhängig bin —: daß die bisher nur<lb/>
auf dem Papier stehende Preßfreiheit,<lb/>
die im Grunde nur eine <seg type="insult">Banditenfreiheit<lb/>
 für literarische Freibeuter,<lb/>
finanzielle und politische Volksbetrüger<lb/>
</seg> war, zur Tat geworden ist.<lb/>
Er hat dem die ganze Welt beherrschenden<lb/>
 <seg type="insult">literarischen Journal-Drachen<lb/>
</seg> die Zähne ausgeschlagen <seg type="symbol" subtype="4dotsEditor"/><lb/>
Was Kaisern, Königen, Fürsten, Parlamenten<lb/>
 und Regierungen mit ihren<lb/>
ungeheuren Machtmitteln nicht gelungen<lb/>
 ist, das hat dieser Mann allein,<lb/>
ohne jegliche Hilfe lediglich durch die<lb/>
Mittel seiner genialen Begabung vollbracht<lb/>
. Er hat <seg type="insult">die jüngste und stärkste<lb/>
Großmacht</seg>, <seg type="insult">den Tyrannen unseres<lb/>
modernen Tschandalenzeitalters</seg>, die<lb/>
<seg type="insult">Preßkanaille</seg>, gestürzt! Diesem<lb/>
Manne kommt nicht lokal wienerische<lb/>
, nicht österreichische, nicht<lb/>
deutsche Bedeutung allein zu, dieser<lb/>
Mann hat den Ariogermanen wieder<lb/>
das Recht der öffentlichen Aussprache<lb/>
 zurückgegeben, er hat es uns<lb/>
ermöglicht, daß wir jetzt, wo wir das<lb/>
überwältigende Schauspiel erleben,<lb/>
daß sich über dem seiner Lösung sich<lb/>
nähernden Nationalitäten-Problem<lb/>
riesengroß das Rassen-Problem erhebt<lb/>
 und Europa und seiner Kultur<lb/>
der Untergang in <seg type="insult">der gelben und<lb/>
schwarzen Flut</seg> droht, unsere<lb/>
mahnende und belehrende Stimme<lb/>
erheben können. Er hat uns die<lb/>
Sprache wieder gegeben und die<lb/>
<seg type="insult">bellende »Journaille«</seg> mundtot gemacht<lb/>
. Wer daher <rs type="pers" ana="n_59756" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> schmäht,<lb/>
der degradiert sich selbst, der tritt von<lb/>
selbst in die Reihen des allerdings<lb/>
noch immer nur zu zahlreichen<lb/>
</p>
            <p ana="pr86611">
<foreign xml:lang="de-loc">Ecksteine. Aber gib acht: Manchmal<lb/>
 sennen se gepfeffert, und da<lb/>
kriegt mer ä Schnupfen.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr86602">
<seg type="insult">Heerhaufens wissenschaftlicher und<lb/>
literarischer Korruptionisten, Scharlatane<lb/>
 und Marodeure</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr86620">
<space/>Das Zitieren ist eine sehr praktische Einrichtung, und ich<lb/>
habe nicht links, nur rechts etwas weggenommen, um eine<lb/>
Tatsache zu beweisen und um zu beweisen das Gegenteil und so<lb/>
die Welt zum Klappen zu bringen. Ich halte Gleichmaß: es<lb/>
gelingt mir nicht. Unstimmig wird es. Rechts mag so übertrieben<lb/>
sein wie links, mit seiner Meinung meinen Wert verfehlen, wie es<lb/>
mit seiner Hoffnung meinen Wunsch verfehlt. Aber wo, in mir<lb/>
oder um mich, stimmt es weniger, wenn so und so ich anzusehen<lb/>
bin? Rechts mag irren: links leidet schwer an mir. <seg type="insult">Hysterie</seg> macht<lb/>
dem Gesunden das zum Vorwurf, was er haßt: sie selbst. Und das<lb/>
vertrackteste Problem dieser Tage ist, daß sie Papier hat und,<lb/>
was gedruckt wird, käme es auch aus dem Mastdarm, als Urteil<lb/>
wirkt und als <seg type="insult">Humor</seg>. Ich spreche aus Erfahrung. Aus einer, die<lb/>
mich nicht die Gewalt, sondern die Schwäche meiner Umgebung<lb/>
fürchten läßt. <seg type="insult">Ein und derselbe Korrespondent</seg> hat mich schon<lb/>
als Gott verehrt, als <seg type="insult">Hund</seg> verachtet. Ist der Zwist nicht in<lb/>
der Person, so ist er in der Zeit. Was bleibt dem, der so<lb/>
leben muß, übrig, als die Kontraste zu verzeichnen? Und jegliche<lb/>
Verzeichnung zu verzeichnen? Wir haben ein <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_19695">Witzblatt</rs></seg>, das erst<lb/>
wenn man es nachdruckt, eines ist und dann erst recht nicht. Wir<lb/>
haben einen <seg type="insult">Humor</seg> im Hause, der, wenn andere Zeichen<lb/>
trügen sollten, uns versichert, daß wir im <seg type="insult">Abort</seg> leben. Nichts<lb/>
bleibt da zu tun, als die <seg type="insult">Leute</seg> vorzuführen und stinken zu<lb/>
lassen. Schreiben zu lassen. Zeichnen zu lassen. <seg type="insult">Unglücklichen</seg><lb/>
zu helfen, deren <seg type="insult">Wille zur Bosheit</seg> eben noch vermag, sich selber<lb/>
zu beschmutzen. <seg type="insult">Die ihren Zeichner vernichtende Karikatur</seg> sich nicht<lb/>
entgehen zu lassen und durch <seg type="insult">einen gelungenen <rs type="pers" ana="n_59757" ref="#fk__p_43947">Schönpflug</rs></seg> <seg type="insult">einen<lb/>
Stümper wie den <rs type="pers" ana="n_59758" ref="#fk__p_39309">Blix</rs></seg> zu beschämen. Ferner dem Staat die<lb/>
Steuern zu verweigern. Denn das <seg type="insult">Individuum</seg>, das sich hinter <seg type="insult">der<lb/>
feschen Chiffre</seg> »<rs type="pers" ana="n_59759" ref="#fk__p_50496">de Gal</rs>« verbirgt, wird vom Staat ausgehalten.<lb/>
Es wäre <seg type="insult">Feigheit</seg>, einen <seg type="insult">Menschen</seg>, der sich verkriecht, zu<lb/>
beschimpfen, aber man muß auch nicht zu seiner Ernährung<lb/>
beitragen. Um allen Mißverständnissen vorzubeugen, erübrigt die<lb/>
Feststellung, daß der <seg type="insult">Satiriker</seg> nicht Offizier ist, sondern in einem<lb/>
andern Amt für meine Wohlfahrt sorgt. Ich habe ihm aber auch schon<lb/>
einmal einen Brief nicht beantwortet. Ich spreche die Hoffnung aus,<lb/>
</p>
            <p ana="pr86620">
daß er sich zurückziehen, Vorgesetzte nicht mehr mit <seg type="insult">penetranten<lb/>
Scherzen</seg> belästigen und auch meine Nerven nicht unnötig in Anspruch<lb/>
nehmen wird. Ich spreche die Erwartung aus, daß zimmerreine<lb/>
Literaten, die Wert auf eine Erwiderung ihres Grußes zu legen<lb/>
scheinen, ihren Namen in seiner Nachbarschaft nicht mehr<lb/>
blicken lassen werden. Ich spreche die Überzeugung aus, daß<lb/>
jetzt Ruhe und geordnete Verhältnisse einkehren werden. Ich<lb/>
spreche aus Erfahrung. Ich kenne <seg type="insult">die Herren Satiriker</seg>, und sie<lb/>
glauben mich zu kennen, wenn sie sich auf meine Gutmütigkeit<lb/>
verlassen. Ich kenne <seg type="insult">die Herren</seg> persönlich, oder brieflich, oder gar<lb/>
aus einem Bilde, dessen Zeichner offenbar nicht übertrieben hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr86622">
Eine Redaktionssitzung der „<rs type="magazine" ana="werk_19696">Muskete</rs>“. (Aus unserer diesjährigen Damenspende.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr86623">
<rs type="pers" ana="n_59760" ref="#fk__p_50335">Moosbäck</rs> <rs type="pers" ana="n_59761" ref="#fk__p_42184"><abbr>E. A.</abbr> Springer</rs> <rs type="pers" ana="n_59762" ref="#fk__p_56670">Wilke</rs> <rs type="pers" ana="n_59763" ref="#fk__p_48246">Krenes</rs> <rs type="pers" ana="n_59764" ref="#fk__p_55165">Wacik</rs> <rs type="pers" ana="n_59765" ref="#fk__p_40250">Danilowatz</rs><lb/>
<rs type="pers" ana="n_59766" ref="#fk__p_48205">Krampolek</rs> <rs type="pers" ana="n_59767" ref="#fk__p_39748">Carl Josef</rs> <rs type="pers" ana="n_59768" ref="#fk__p_55183">Waldau</rs> <rs type="pers" ana="n_59769" ref="#fk__p_43947">Schönpflug</rs> <rs type="pers" ana="n_59770" ref="#fk__p_53780">Stürzer</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr86625">
Doch mir, der die Wirklichkeit in <seg type="insult">ihrer ganzen traurigen Gestalt</seg><lb/>
erfaßt hat, läßt hier die Phantasie noch einiges zu erraten übrig.<lb/>
Ich verstehe, eine <seg type="insult">Damenspende</seg>. Aber wozu die <seg type="insult">feine Unterscheidung<lb/>
zwischen Name, Pseudonym und Anonymität</seg>? Wer soll begreifen,<lb/>
daß Satiriker, die den Mut haben, den Staat, die Armee, die Kirche<lb/>
und die Hausmeister anzugreifen, nicht auch den Mut haben, ihre<lb/>
<seg type="insult">Pseudonyme</seg> unter ihre Konterfeie zu setzen? <seg type="insult">Der geistige Leiter des<lb/>
Unternehmens</seg>, der die kurzen Beine baumeln läßt und offenbar<lb/>
noch müd ist von Czernowitz, nennt sich wenigstens anders<lb/>
als er heißt. Von <seg type="insult">dem Herrn, dem dritten gleich links mit dem<lb/>
Zwiebelgesicht</seg>, läßt sich vermuten, daß er es hinter mehreren<lb/>
Schalen verbirgt. Sollte er am Ende —? Wo ist <rs type="pers" ana="n_59771" ref="#fk__p_50496">de Gal</rs>?<lb/>
</p>
            <p ana="pr86625">
Wer weiß etwas? Mit vollem Namen steht <seg type="insult">mein <rs type="pers" ana="n_59772" ref="#fk__p_43947">Schönpflug</rs></seg> da, und<lb/>
zeigt ein Bild, das aller Beifall findet und dennoch kaum so<lb/>
schön sein wird wie dieses, das ihn selbst zeigt. Doch wo sind<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Spadifankerl</foreign>, <foreign xml:lang="de-loc">Schnidibumpferl</foreign></seg>, wo <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Springinkerl</foreign> und all die Losen<lb/>
und <rs type="pers" ana="n_59773" ref="#fk__p_52578">Jeremias</rs></seg>? Warum bleibt dort <seg type="insult">der schlanke Kavalier</seg>, auf<lb/>
dessen Lippe <seg type="insult">der feine Spott</seg> Platz hat, ungenannt? Wer ist es?<lb/>
Warum ist hier Rest und Rätsel? Warum deckt sich Kunst nicht<lb/>
mit dem Leben wie <seg type="insult">die beste Zeichnung eines <rs type="perRef" ana="werk_41352">Wiener Witzblattes</rs></seg><lb/>
mit der schlechtesten des <rs type="magazine" ana="werk_19697">Simplicissimus</rs>? Pauspapier ist mir nicht<lb/>
verläßlich genug, ich muß sie photographieren, <seg type="insult">die reizende Damenspende<lb/>
</seg>. Es ist ein alter Lieblingswunsch von mir. Worüber<lb/>
unterhalten sich <seg type="insult">die Herren</seg>? Selten hat man noch <seg type="insult">so sympathische<lb/>
Gestalten</seg> beisammen gesehen. Es ist <seg type="insult">Neu-Österreich selbst</seg>, zum<lb/>
Sprechen ähnlich. Was wird beraten? Am Ende ist es jene Sitzung,<lb/>
die zur Feier des <rs type="perRef" ana="werk_19698">400. Heftes</rs> von <seg type="insult">einem Pseudonym</seg> besungen ward?<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Vierhundert Wochen ehrlicher Tat,</l>
<l><seg type="spc">Warmblütigen Strebens</seg> und fleißiger Saat.</l>
<l><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Wir kannten uns kaum. In frohen Stunden</l>
<l>Hat uns ein Lied, ein Scherz verbunden,</l>
<l>Ein bißchen <seg type="spc"><seg type="ELIDASH">Kunstpflege</seg> und Geselligkeitspflege</seg>.</l>
<l>Und dann <seg type="spc">ging jeder die eigenen Wege</seg>.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Einmal — es war eine Sommernacht —</l>
<l>Da wurde es still in unserem Kreis,</l>
<l>Wie <seg type="spc">Lauschen</seg>. Dann sagte einer leis:</l>
<l><seg type="spc">Jetzt haben wir alle — dasselbe gedacht</seg>.</l>
</lg>
            <lg>
<l><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Nun gings zur <seg type="spc">Tat</seg> mit jauchzender Kraft</l>
<l>Und <seg type="spc">klug gezügelter Leidenschaft</seg> <seg type="symbol" subtype="4dots"/></l>
</lg>
            <lg>
<l><seg type="symbol" subtype="4dots"/> Und viele begreifen’s noch immer nicht,</l>
<l>Und vielen fehlt noch die Zuversicht <seg type="symbol" subtype="4dots"/></l>
</lg>
            <lg>
<l><seg type="spc">Die Tat geht weiter</seg>. Die kleine Schar</l>
<l><seg type="spc">Kämpft fort</seg> für das Eine, das sie vereint,</l>
<l>Und scheut keinen Haß und keine Gefahr <seg type="symbol" subtype="4dots"/></l>
</lg>
            <p ana="pr86633">
<space/>Und das Wort, das sie dachten, es heißt <seg type="insult">Abort</seg>. Es war die<lb/>
Sitzung. Nämlich in der für <rs type="perRef" ana="werk_19699"><abbr>Nr.</abbr> 401</rs> das Bild besprochen wurde, das<lb/>
»<rs type="title">In der Adriaausstellung</rs>« heißt und einen alten General im Gespräch<lb/>
mit einer alten Frau vorführt, über deren Kopf die Aufschrift<lb/>
»I. Klasse 10 h« zu lesen ist: <foreign xml:lang="de-loc">»Na, wie is denn der Besuch?«</foreign><lb/>
»Pissoir sehr gut, <foreign xml:lang="de-loc">Ex’llenz</foreign>; aber Klosett miserabel.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48246">
               <persName>Krenes, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1874-5-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Graphiker</occupation>
               <note type="comment">Redaktionsssitzung Muskete 1913</note>
               <note type="comment">1., Salvatorgasse 6</note>
               <note type="comment">Bild "Dame mit Maske" diente Forst als Anregung zu "Maskerade"</note>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55183">
               <persName>Waldau, Theodor Arthur (Torku)</persName>
               <birth>
                  <date>1881-6-27</date>
                  <place>Galatz, Rumänien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-3-27</date>
                  <place>Konzentrationslager Buchenwald</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">9., Grundlstr. 8</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21052</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26598</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52578">
               <persName>Kreutz, Rudolf Jeremias</persName>
               <birth>
                  <date>1876-02-21</date>
                  <place>Rožd’alowitz/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-09-03</date>
                  <place>Grundlsee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Offizier</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5521</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56670">
               <persName>Wilke, Karl Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1879-7-16</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1954-2-27</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Kostümbildner</occupation>
               <note type="comment">Redakteur der "Muskete"?</note>
               <note type="comment">Vorstand des Kostümwesens am Burgth.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10540</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40250">
               <persName>Danilowatz, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1877-11-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-11-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Graphiker</occupation>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Radierer</occupation>
               <note type="comment">Redaktionssitzung der Muskete 1913</note>
               <note type="comment">Friedhof Döbling 2/3/1</note>
               <note type="comment">Manfred Neureiter, Lexikon der Exlibris-Künstler, S. 101</note>
               <note type="comment">18., Gymnasiumstr. 29</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47035">
               <persName>Lanz, Josef (Jörg Lanz von Liebenfels)</persName>
               <birth>
                  <date>1874-7-19</date>
                  <place>Penzing</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1954-4-22</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">ehemaliger Zisterziensermönch</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48205">
               <persName>Krampolek, Andreas</persName>
               <birth>
                  <date>1869-12-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1940-12-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Chemigraph</occupation>
               <occupation>Photograph</occupation>
               <note type="comment">4., Viktorgasse 14</note>
               <note type="comment">Redaktionssitzung Muskete 1913</note>
               <note type="comment">Daten vom Meldeamt bestätigt</note>
               <note type="comment">Geschäftsführer der "Muskete"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39748">
               <persName>Josef, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1877-5-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-4-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Karikaturist</occupation>
               <occupation>Maler</occupation>
               <note type="comment">Redaktionssitzung der Muskete 1913</note>
               <note type="comment">Muskete</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55165">
               <persName>Wacik, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1883-9-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-9-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Karikaturist</occupation>
               <note type="comment">Redaktionssitzung der Muskete 1913</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5059</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39309">
               <persName>Blix, Ragnvald</persName>
               <birth>
                  <date>1882-9-12</date>
                  <place>Kristiania</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1958-5-2</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </death>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42184">
               <persName>Springer, Ernst A.</persName>
               <birth>
                  <date>1883-5-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">= Springer, Ernst, Red., 9., Berggasse 25???</note>
               <note type="comment">evtl. Dr. Ernst Springer gest. 24.6.1938, geb. 1889? 4. Tor??</note>
               <note type="comment">Redaktionssitzung Muskete 1913</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50496">
               <persName>Huffnagl-Paumgartten, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1872-12-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-3-5</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Archivar</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">schrieb unter versch. Ps. für die "Muskete", 1918 Kündigung</note>
               <note type="comment">Dir. des Staatsarchivs</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43947">
               <persName>Schönpflug, Fritz</persName>
               <birth>
                  <date>1873-06-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1951-02-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Zeichner</occupation>
               <occupation>Illustrator</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 686/10f. mit Fragezeichen zu (Klischee-Arbeiter der Stunde, gefälschtes Kinderbild)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53780">
               <persName>Stürzer, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1865-09-19</date>
                  <place>Udine</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-01-05</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Redaktionssitzung der Muskete 1913</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50335">
               <persName>Moßbäck, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1873-5-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-10-31</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">Eig., Red. u. Adm. der "Muskete"</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>