<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06972.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06971.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06973.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Schweigen, Wort und Tat, in: Fackel Heft 17, Nr. 413, 1915, S. 25-28</title>
            <title type="iso-date">1915-12-01</title>
            <title type="id">tid_06972</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">17</title><title type="heft">413</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-17-413_n0025.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/413,025</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Schweigen, Wort und Tat</head>
            <p ana="pr94740">
<space/>Das mit dem Schweigen und dem Bruch des<lb/>
Schweigens verhält sich so. Es ist wie so vieles, was<lb/>
das Gewissen begehen kann, kein Widerspruch. Denn<lb/>
das Schweigen war nicht Ehrfurcht vor solcher Tat,<lb/>
hinter der das Wort, wofern es nur eines ist, nie<lb/>
zurücksteht. Es war bloß die Sorge: den Abscheu<lb/>
gegen das andere Wort, gegen jenes, das die Tat<lb/>
begleitet, sie hervorruft und ihr folgt, gegen <seg type="insult">den<lb/>
großen Wortmisthaufen der Welt</seg>, jetzt nicht zur Geltung<lb/>
bringen zu können und zu dürfen. Und das Schweigen<lb/>
war so laut, daß es fast schon Sprache war. Nun<lb/>
fielen die Fesseln, denn die Fesseln selbst spürten,<lb/>
daß das Wort stärker sei. Es geschah unwillkürlich, es<lb/>
war kein Akt der Entschließung, kein Plan hier und<lb/>
dort; gibt es doch Augenblicke, da auch die Maschine<lb/>
Respekt hat und eben dort, wo man nur Eingaben<lb/>
gewohnt ist, auch für Eingebungen Raum wird. Ich<lb/>
hatte zu lange mir mein Teil gedacht; dann, als ich<lb/>
einen Sommermonat mitten im Schweigen der<lb/>
unberührtesten Landschaft lebte, da litt ich sehr daran,<lb/>
daß es sonst nur <seg type="insult">Lärm</seg> gab. Es mußte geschehen, daß<lb/>
nach fünfzehn Monaten, in denen bloß <seg type="insult">diese fürchterlichen<lb/>
 Herolde des Siegs</seg> laut wurden, von <seg type="insult">dem<lb/>
besessenen Kassier der Weltgeschichte</seg> bis hinunter zu<lb/>
<seg type="insult">den unentrinnbaren Hilferufern der Extraausgaben</seg>, daß<lb/>
nach all der Zeit doch auch der Herold <seg type="insult">der größten<lb/>
Kulturpleite</seg>, die dieser Planet erlebt hat, sich hörbar<lb/>
mache, und wäre es nur, um zu beweisen, daß die<lb/>
Sprache selbst noch nicht erstickt sei. Wohl war<lb/>
es mir bewußt: Wer vor gewissen Dingen seinen Kopf<lb/>
nicht riskiert, der hat keinen zu riskieren. Was aber<lb/>
hätte der Tausch des Kopfes gegen den Ruhm, einen<lb/>
gehabt zu haben, genützt? Wenn mit dem Kopf auch<lb/>
das Wort konfisziert würde, das er zu geben hatte!<lb/>
Wenn <seg type="insult">dieselbe Maschinerie</seg>, gegen die er anrennt, ihn<lb/>
noch rückwirkend zum Verstummen bringen kann! Er will<lb/>
</p>
            <p ana="pr94740">
ihr zeigen, daß in ihm denn doch etwas mehr Platz hat als<lb/>
ein Scherflein; daß sein Durchhalten ein ganz anderes<lb/>
wäre; daß er den Zustand einer <seg type="insult">Weltkinderstube</seg>, in<lb/>
der Gewehre von selbst losgehen, nicht mit dem Plan<lb/>
eines Gottes in Übereinstimmung bringen kann, der<lb/>
Geist und Gras wachsen ließ und der eine Menschheit<lb/>
verwirft, die beides niedertrampelt. Gewiß, lieber den<lb/>
Kopf anders wagen als durch die schweigende Zeugenschaft<lb/>
 solcher Dinge in den Verdacht der Nachwelt zu<lb/>
kommen, man hätte keinen gehabt, man sei nur so<lb/>
schlechtweg <seg type="insult">ein deutscher Schriftsteller von anno <date>1915</date></seg><lb/>
gewesen. Da aber das tonlose Opfer in <seg type="insult">dieser allergrößten<lb/>
 Zeit</seg> noch weniger Wert und Wirkung hat als<lb/>
das Wort; da es auch nicht einmal so beispielgebend<lb/>
ist wie der Mord, wie das, was jetzt jeder tun kann,<lb/>
darf und muß: eben darum ist das Wort von selbst<lb/>
frei geworden. Auch es durfte in dem Augenblick, als<lb/>
es mußte; und ich bin bestechlich genug, einzuräumen:<lb/>
möglicherweise habe dieser Staat durch die Anerkennung<lb/>
einer Ausnahme vom Ausnahmszustand bewiesen, daß<lb/>
in ihm wie in jedem Staat mit absolutistischen<lb/>
Neigungen noch ein Endchen Gefühl für seine<lb/>
kulturellen Trümmer lebt. Daß er selbst noch eine<lb/>
letzte Träne hat, von einer wehen Ahnung her, wir<lb/>
würden, wenn dieses Abenteuer durchgeträumt ist, auf<lb/>
einem blutigeren Schlachtfeld erwachen, auf <seg type="insult">jenem<lb/>
unbegrenzten Absatzgebiet der Zeithyänen</seg>, aus dessen<lb/>
<seg type="insult">unendlicher Ödigkeit</seg> die <seg type="insult">neue Macht</seg> aufsteigt, im <seg type="insult">Ghetto<lb/>
der Hölle</seg> niedergehalten durch Jahrhunderte, nun die Erde<lb/>
verwesend, die Luft erobernd und zum Himmel stinkend.<lb/>
Mögen die von Beruf oder Geburt Konservativen, Adel,<lb/>
Kirche und der Krieger selbst, den Mut verloren haben<lb/>
vor <seg type="insult">dem unerbittlichsten Feind</seg>, so daß sie sich mit ihm um<lb/>
angeblicher Notwendigkeiten willen verbünden. Mögen sie,<lb/>
wie aus <seg type="insult">einer rätselhaften Pflicht allgemeiner Wehrlosigkeit</seg>,<lb/>
tagtäglich das Falsche tun — irgendeinmal spüren sie doch<lb/>
den Wert des Wortes, das ihnen zwar nicht Mut machen kann,<lb/>
wohl aber Scham und jenes Gefühl, das an der allermaßgebendsten<lb/>
</p>
            <p ana="pr94740">
 Stelle gar wohlgefällig ist: Reue. Darum Gnade<lb/>
<seg type="insult">den schwachen Mächtigen</seg>! Der Herr erleuchte sie im Schlafe!<lb/>
Wollten sie mir, wenn sie <seg type="insult">der Alpdruck dieser totgewissen<lb/>
Zukunft</seg> aufschreckt, in einem Augenblick instinktiver<lb/>
Einkehr, in solchem vom <seg type="insult">politischen Bewußtsein</seg> unbewachten<lb/>
 Moment, wenn alle <seg type="insult">Klingklanggloria</seg> schweigt,<lb/>
wenn <seg type="insult">das Läuten der Kanonen und das Schießen der<lb/>
Kirchenglocken</seg> verstummt ist, wollten sie mir dann,<lb/>
einmal, leihweise, die Exekutive überlassen, die lange<lb/>
genug <seg type="insult">ein fauler <rs type="pers">Zauberlehrling</rs></seg> in ihrer Vertretung innehatte<lb/>
— so verpflichte ich mich als alter Unmenschenfresser:<lb/>
den größten scheinbaren Widerspruch, den es jetzt gibt,<lb/>
aus der Welt zu schaffen, den zwischen <seg type="insult">der blutigen<lb/>
Mechanik der Taten</seg> und <seg type="insult">der flotten Mechanik der Seelen</seg>.<lb/>
Dann würde ich: damit <seg type="insult">das große Ereignis</seg> doch nicht so<lb/>
ganz unbeachtet vorüberrausche; damit es mehr sei als<lb/>
<seg type="insult">ein angebrochener Abend der Welt</seg>, den sie vor <seg type="insult">Kinokriegsbildern<lb/>
</seg> hinbringt; damit der Schrecken doch mehr<lb/>
Plastik habe als die einer <seg type="insult">Extraausgabe</seg>, und das<lb/>
<rs type="event">Bombardement von Venedig</rs> mehr sei als <seg type="insult">ein heiserer Bubenschrei<lb/>
</seg>; damit <seg type="insult">der leibhaftige Wahn</seg> zerstiebe, die <seg type="insult">Armeelieferanten<lb/>
</seg> seien <seg type="insult">die wahren Schlachtlieferanten</seg>; damit<lb/>
Mord wieder einen zureichenden Grund bekomme und Blut<lb/>
wieder dicker sei als Tinte — ich würde für einen einzigen<lb/>
Tag ein Kommando übernehmen, das die Front in das<lb/>
Hinterland verlegt; <seg type="insult">die Brutstätten der Weltverpestung</seg>,<lb/>
<seg type="insult">die Gifthütten des Menschenhasses</seg>, <seg type="insult">die Räuberhöhlen<lb/>
des Blutwuchers</seg>, die man mit dem einzigen verabscheuungswürdigen<lb/>
 Fremdwort <seg type="insult">Redaktionen</seg> nennt, täglich zweimal<lb/>
erfolgreich mit Bomben belegen lassen; und mit Hilfe<lb/>
von ausgeliehenen Kosaken, die sich aber, um die<lb/>
Grausamkeit voll zu machen, jeder <seg type="insult">Schändung</seg> zu<lb/>
enthalten hätten, durch einen herzhaften Griff <seg type="insult">in einen<lb/>
Ringstraßenkorso oder in alle jene Plätze</seg>, wo <seg type="insult">die am<lb/>
Krieg Verdienenden</seg> ihrer leiblichen Wohlfahrt opfern,<lb/>
der <seg type="ELIDASH">Fleischnot</seg> und Fettnot ein Ende machen! Ich würde,<lb/>
um nicht eigensüchtiger Beweggründe beschuldigt zu<lb/>
werden, nicht davon essen! Aber aus reinster Menschenliebe<lb/>
</p>
            <p ana="pr94740">
 und damit <seg type="insult">die täglichen hundert Hekatomben</seg>,<lb/>
die wahrlich kein gottgefälliges Opfer waren, endlich<lb/>
gesühnt werden, bin ich bereit, ein Schärflein beizutragen<lb/>
, gegen das ein Mörser ein Kinderspielzeug ist,<lb/>
und selbst Hand anzulegen, damit auch meinem Wort<lb/>
die Tat folge. Damit man nicht mehr sagen könne,<lb/>
ich sei nicht positiv. Und damit es dort am blutigsten<lb/>
sei, wo es auf <seg type="insult">dieser behaglich hungernden Welt</seg><lb/>
am fettesten zugangen ist!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>