<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09265.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09264.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09266.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Es ist ein Kreuz, in: Fackel Heft 24, Nr. 601, 1922, S. 58-66</title>
            <title type="iso-date">1922-11-01</title>
            <title type="id">tid_09265</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">24</title><title type="heft">601</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-24-601_n0058.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/601,058</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Es ist ein Kreuz</head>
            <p ana="pr123191">
das sie an das Ende einer Reihe bezahlter Notizen<lb/>
gesetzt haben, und sie glaubten, es werde der<lb/>
Anforderung des neuen <rs type="title">Preßgesetzes</rs> genügen, aber<lb/>
es ist halt ein Kreuz, daß es nicht genügt und daß sie<lb/>
schon für eine dreitägige Praxis zu einigen Millionen<lb/>
Geldstrafe und zu einer Milliarde an verfallenem<lb/>
Annoncengewinn verurteilt wurden. So entschlossen<lb/>
sie sich, es zu jeder einzelnen Notiz zu setzen,<lb/>
denn wenn sie schon über den <seg type="insult"><foreign xml:lang="yi">Rebbach</foreign></seg> von drei<lb/>
Wochen, über den noch judiziert werden muß, ein<lb/>
Kreuz gemacht haben, so wollen sie doch nicht auch<lb/>
für die Zukunft ein Risiko übernehmen. Aber es ist<lb/>
halt ein Kreuz, daß auch dieses Zugeständnis kaum<lb/>
genügen dürfte. Sie haben ja ab <date>1. Oktober</date> das Erdenklichste<lb/>
 getan. Zwar die Hoffnung, daß sie sich von<lb/>
einem Paragraphen nicht erst <foreign xml:lang="la">coram publico</foreign> erwischen<lb/>
lassen werden, welcher <seg type="insult">der in der Welt einzigartigen<lb/>
österreichischen Preßschande</seg> jener als redaktionelle<lb/>
Meinung vorgeschwindelten Inserate beizukommen<lb/>
sucht, und daß sie sich, wenn es schon eines<lb/>
Paragraphen bedurft hat, termingemäß zur Anständigkeit<lb/>
 bequemen werden, diese Hoffnung ist enttäuscht<lb/>
worden. Aber ruckweise, Schritt für Schritt, haben sie<lb/>
den Anspruch, von dem <seg type="insult">Betrug</seg> an ihrem Publikum zu<lb/>
leben, restringiert. Man kann ihnen den Schmerz dieses<lb/>
geradezu tragischen Verzichts nachfühlen und es<lb/>
müssen sich, zumal in der <rs type="paper" ana="werk_23494">Neuen Freien Presse</rs>, wo<lb/>
noch speziell das <seg type="insult">Pietätsmoment</seg> zu berücksichtigen<lb/>
ist, herzzerreißende Szenen abgespielt haben. Die<lb/>
Zeiten sind hart, wie <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="name_200479" ref="#fk__p_50373">alte Biach</rs></seg> einst so treffend<lb/>
gesagt hat, und <seg type="insult">die redaktionell geschminkten Inserate</seg><lb/>
ungleich einträglicher als die, deren administrativer<lb/>
Ursprung auf den ersten Blick »deutlich erkennbar«<lb/>
ist. Aber was will man gegen ein Gesetz machen?<lb/>
</p>
            <p ana="pr123191">
Man probiert. Vielleicht läßt das Gesetz mit sich<lb/>
reden. Vielleicht ist es nicht so »deutlich«, wie der<lb/>
Inseratencharakter sein soll. Was erlaubt es und was verbietet<lb/>
 es? <seg type="insult">Dem Vertreter der öffentlichen Meinung</seg> ist<lb/>
keineswegs verwehrt, als <seg type="insult"><foreign xml:lang="en">Sandwichesman</foreign></seg> zu fungieren,<lb/>
und er darf nicht nur hinten, sondern auch vorn so viele<lb/>
Affichen tragen als er will und Platz hat. Nur der<lb/>
Anschein, als ob es ihm auch ins Herz geschrieben<lb/>
wäre, und daß er den Passanten einreden will, die<lb/>
Empfehlung der Ware entspringe seiner persönlichen<lb/>
Überzeugung, ist seit dem <date>1. Oktober</date> verpönt. Was<lb/>
unternimmt man nun, um einerseits die Kundschaft,<lb/>
die doch eben diesen Anschein überzahlt — denn<lb/>
in Wahrheit ist es hinausgeworfenes Geld —, nicht<lb/>
zu verlieren und anderseits doch keinen Anstand zu<lb/>
haben, wenn man schon keinen Anstand nimmt,<lb/>
keinen Anstand zu haben? Ach, sie haben das Kreuz<lb/>
auf sich genommen; jene, denen man so etwas am<lb/>
wenigsten zugetraut hätte, und die andern, denen es<lb/>
bis dahin ein Symbol war, das nicht gerade als<lb/>
Quittung für den Empfang schmutziger Gelder in<lb/>
Betracht kommt. Wobei hervorgehoben werden<lb/>
muß, daß während die <rs type="paper" ana="werk_23495">Neue Freie Presse</rs> den<lb/>
Lesern nur vorschwindelte, es sei ein Autorzeichen,<lb/>
die <rs type="paper" ana="werk_23496">Reichspost</rs> es einfach als Trennungszeichen<lb/>
zwischen zwei Rubriken wirken ließ. Daß es eine<lb/>
Empfangsbestätigung war, konnte ein Sachverständiger<lb/>
der <seg type="insult">Branche</seg> wissen, aber kein Leser, so daß die<lb/>
zahlende Kundschaft immerhin über die unverminderte<lb/>
Wirksamkeit des <seg type="insult">Betrugs</seg> beruhigt sein mochte. Im<lb/>
Gegenteil konnte sogar die irgendwo versteckte<lb/>
Verwahrung:<lb/>
</p>
            <p ana="pr123193">
<space/>Für die entsprechend dem § 26 <rs type="title"><abbr>P. G.</abbr></rs> mit <seg type="symbol" subtype="+"/> bezeichneten<lb/>
Artikel und Notizen übernimmt die Redaktion ausschließlich die <rs type="title">preßgesetzliche<lb/>
 Verantwortung</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr123195">
wenn sie überhaupt bemerkt wurde, noch werterhöhend<lb/>
wirken, da ja der Leser, der gar nicht weiß, was es<lb/>
mit dem § 26 und mit einer »<rs type="title">preßgesetzlichen Verantwortung</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr123195">
<rs type="title"/>« für eine Bewandtnis hat, den Hinweis<lb/>
auf jene eher für ein Plus als für ein Minus<lb/>
redaktionellen Anteils an solchen Empfehlungen<lb/>
halten mußte. Diese Chance schien kaum wesentlich<lb/>
herabgesetzt, als die <rs type="paper" ana="werk_23497">Neue Freie Presse</rs>, schon im<lb/>
Schatten des Gerichtsverfahrens, es über sich gewann,<lb/>
den Vorbehalt der Unehre noch ein wenig auszudeuten<lb/>
:<lb/>
</p>
            <p ana="pr123197">
<space/>Für die entsprechend dem § 26 <rs type="title"><abbr>P. G.</abbr></rs> mit <seg type="symbol" subtype="+"/> bezeichneten<lb/>
Artikel und Notizen (<seg type="spc">Ankündigungen und Anpreisungen</seg>)<lb/>
übernimmt die Redaktion ausschließlich die <rs type="title">preßgesetzliche Verantwortung<lb/>
</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123199">
Im Gegenteil war nunmehr <seg type="insult">den ältesten Abonnenten</seg><lb/>
klargemacht, daß sie ausschließlich für Ankündigungen<lb/>
 und Anpreisungen die volle Verantwortung<lb/>
übernimmt, was <seg type="insult">den ältesten Inserenten</seg> durchaus<lb/>
zusagen mochte. Nicht so leicht gab sich die<lb/>
Justiz zufrieden. Die Hoffnung, daß wir in <seg type="insult">Österreich<lb/>
</seg> leben, wo man keinen Richter brauchen wird,<lb/>
weil man sichs, im äußersten Notfall, selbst<lb/>
richten kann, und wo ein <rs type="title">Preßgesetz</rs> doch selbstredend<lb/>
 nicht gegen die Presse angewendet werden<lb/>
wird, weil sie ja mächtiger ist als <rs type="inst">Parlament</rs> und<lb/>
Regierung und weil speziell diese sie zur <seg type="insult">Verschönerung<lb/>
 der Situation</seg> und zur <seg type="insult">Verschleierung<lb/>
der Genfer Untat</seg> wie die Bevölkerung einen Bissen<lb/>
Brot braucht — diese Hoffnung, die im Gerichtssaal<lb/>
von <seg type="insult">zwei Verteidigern der Korruption</seg> ehrlich ausgesprochen<lb/>
 werden konnte, hat sich zunächst einmal<lb/>
nicht erfüllt. Zwar hat sich der Staatsanwalt für die<lb/>
Enttäuschung entschuldigt, zwar konnte die <rs type="paper" ana="werk_40748">Reichspost<lb/>
</rs> beziehungsvoll berichten, er habe, als ihm ihr<lb/>
Verteidiger Mißtrauen gegen die Zeitungen vorwarf,<lb/>
»erschrocken unterbrechend: ‚Durchaus nicht!‘« gerufen<lb/>
, aber wir wollen denn doch hoffen, daß der<lb/>
Staatsanwalt sich vom ersten Schrecken erholen, im<lb/>
Zweifelsfalle lieber das Gesetz schützen wird als<lb/>
eine <seg type="insult">Maffia</seg>, die von dessen Übertretung lebt, und<lb/>
</p>
            <p ana="pr123199">
daß er, wenn er sich tatsächlich in Furcht und<lb/>
Schrecken versetzt fühlen sollte, eher auch noch<lb/>
wegen § 98 des <rs type="title">Strafgesetzes</rs> vorgehen als wegen<lb/>
§ 26 des <rs type="title">Preßgesetzes</rs> die Verfolgung unterlassen<lb/>
wird. <seg type="insult">Der <rs type="inst">jesuitischen Argumentation</rs></seg>, gerade seine<lb/>
Anklage wegen der mit einem Kreuz versehenen<lb/>
Notizen sei ja ein Beweis dafür, daß sie als Inserate<lb/>
kenntlich waren — wonach freilich aus dem Umstand,<lb/>
daß die Behörde einen <seg type="insult">Betrüger</seg> erwischt, die<lb/>
Untauglichkeit seiner listigen Vorstellungen erschlossen<lb/>
 werden könnte —: eben einer solchen ist<lb/>
er nicht hineingefallen. Nicht einmal das Argument<lb/>
hat auf ihn Eindruck gemacht, daß es nicht angehe,<lb/>
»die Wiener Zeitungsherausgeber für <seg type="insult">einen Konvent<lb/>
von Verbrechern</seg> zu halten«, die Wiener Presse<lb/>
könne mit Stolz von sich sagen, daß sie Zeit ihres<lb/>
Lebens für Gesetzmäßigkeit eingetreten ist, und<lb/>
schon der Umstand, daß sämtliche Zeitungen einheitlich<lb/>
 vorgegangen sind, nachdem sie sich im Herausgeberverband<lb/>
 beraten hatten, »wie sie die Textinserate<lb/>
 einheitlich und eindeutig als solche kennzeichnen<lb/>
 könnten«, sei der beste Beweis dafür, daß<lb/>
es nicht die Absicht der Zeitungen war, das Gesetz<lb/>
zu verletzen. Damit wars also nichts. Denn es leuchtet<lb/>
im Gegenteil ein, daß, wenn <seg type="insult">mehrere Räuber</seg> sich der<lb/>
gleichen strafbaren Handlung schuldig machen, sich<lb/>
<foreign xml:lang="la">eo ipso</foreign> der Verdacht ergibt, daß es sich um eine<lb/>
Verabredung handelt, und an dem Umstand, daß sie<lb/>
einer <seg type="insult">Bande</seg> angehören, deren einheitlicher Weisung<lb/>
sie gefolgt sind, könnte höchstens das Geständnis<lb/>
als strafmildernd in Betracht kommen. Es ist halt<lb/>
ein Kreuz. Aber die Zeitungen, die, wie wir im<lb/>
Gerichtssaal auch vernommen haben, »von außerordentlich<lb/>
 hochstehenden Männern geleitet werden«,<lb/>
haben ja nun, im Banne des Risikos, Schritt für<lb/>
Schritt dem Gewinn zu Gunsten der Sicherheit etwas<lb/>
vergeben. Und schon am Morgen des Gerichtstags<lb/>
bekannte die <seg ana="Neue Freie Presse"/>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr123201">
Zur Beachtung!<lb/>
</p>
            <p ana="pr123202">
Entgeltliche Ankündigungen und Anpreisungen (§ 26 <rs type="title"><abbr>P. G.</abbr></rs>) sind<lb/>
durch <seg type="symbol" subtype="+"/> gekennzeichnet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr123204">
Tagsdrauf jedoch — und während sie ausführlich<lb/>
über die Verurteilung der Konkurrenz berichtete und<lb/>
flüchtig die »analogen Urteile gegen die <rs type="paper" ana="werk_23499">Neue Freie<lb/>
Presse</rs> <abbr>u. s. w.</abbr>« erwähnte — schüttete sie <seg type="insult">ein Füllhorn<lb/>
 von Kreuzen</seg> über ihre Spalten aus und man<lb/>
erkannte, geblendet von den <seg type="insult">Zeichen und Wundern</seg>,<lb/>
die sie tat, ein wie geringer Teil ihres Textes im<lb/>
Grunde doch unbezahlt ist. <seg type="insult">Diese Aufklärung</seg>, um<lb/>
die sich die <rs type="paper" ana="werk_23500">liberale Presse</rs> nie gerissen hätte, ist<lb/>
einem fortschrittlichen Gesetz zu verdanken, das eine<lb/>
<seg type="insult">verschärfte Kontrolle des Zeitungsstriches</seg> vorschreibt<lb/>
und sogar <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Büchleinsicht</foreign></seg> ermöglicht. Mit einer Ausdauer<lb/>
, die einer besseren Sache würdig gewesen<lb/>
wäre, schlug sie fortan, so oft sie Geld nahm, das<lb/>
Kreuz, teils damit es ihr fromme, teils um den<lb/>
Staatsanwalt zu bannen, und ein Statistiker hat ausgerechnet<lb/>
, daß sie es am Sonntag, den sie allerdings<lb/>
 besonders streng hält, 115mal getan hat.<lb/>
Aber eine innere Stimme sagte ihr, daß es noch<lb/>
nicht genüge. Es entspann sich ein <seg type="insult">Seelenkampf</seg>, der<lb/>
in der Geschichte des Annoncenwesens beispiellos<lb/>
ist, und man soll die <seg type="insult">Schreie der in die Enge<lb/>
getriebenen Gewinnsucht</seg> bis auf den Schottenring<lb/>
gehört haben, wo sich nicht nur die <rs type="inst">Börse</rs>, sondern<lb/>
auch die <rs type="inst">Polizeidirektion</rs> befindet. So entschloß sie sich<lb/>
denn — und die <seg type="insult">Schande dieser Besserung</seg> ist wahrlich<lb/>
größer als die <seg type="insult">Schande dieses Lebens</seg> und des<lb/>
Versuchs, sie zu verschleiern, und <seg type="insult">das letzte Revolverblatt<lb/>
 in Amerika</seg> würde <seg type="insult">ein solches Bekenntnis<lb/>
erzwungener Ehrbarkeit</seg> nicht überleben —, so<lb/>
entschloß sie sich, in äußerster Bedrängnis, zu<lb/>
diesem Schritt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr123206">
Zur Beachtung!<lb/>
</p>
            <p ana="pr123207">
Die <seg type="spc">in den folgenden Rubriken</seg> mit <seg type="symbol" subtype="+"/> bezeichneten Mitteilungen<lb/>
 sind entgeltliche Ankündigungen. (§ 26 <rs type="title"><abbr>P. G.</abbr></rs>)<lb/>
</p>
            <p ana="pr123209">
<space/>Aber man darf eben nicht generalisieren, und<lb/>
wenn die <rs type="paper" ana="werk_23501">Neue Freie Presse</rs> sich nicht demnächst<lb/>
zu einer genaueren Bezeichnung der Artikel entschließt<lb/>
, die nicht bezahlt sind — was ja weniger<lb/>
umständlich wäre —, so wird sie schon ein Mittel<lb/>
finden müssen, um mit <seg type="insult">restloser Selbstentblößung</seg><lb/>
auf die Stellen zu zeigen, wo sie sterblich ist, und<lb/>
dem Leser jeden einzelnen inserierten Artikel als<lb/>
solchen zu verdeutlichen. Was würde die <rs type="paper" ana="werk_23502">Neue Freie<lb/>
Presse</rs> zu einer <seg type="insult"><SPAN sug="Hure">H...</SPAN> </seg>, nicht genannt soll sie werden,<lb/>
sagen, die sich dafür, daß sie so tut, als ob sie’s<lb/>
umsonst täte, was draufzahlen läßt? Was soll <seg type="insult">eine<lb/>
ehrliche Hure</seg> von einer <seg type="insult"><SPAN sug="Presse">P.....</SPAN></seg> denken, die<lb/>
desgleichen tut, aber dazu die <seg type="insult">Unverschämtheit</seg><lb/>
hat, zu tun, als ob sie nicht so täte, sondern<lb/>
durch <seg type="insult">Bekreuzigung</seg> einbekennte, daß sie’s nicht<lb/>
umsonst tut? Wohl, die Handlung war nicht umsonst,<lb/>
aber die <seg type="insult">Pantomime</seg> war vergebens. Denn solange<lb/>
Annoncen als <seg type="insult">mit Autornamen gezeichnete Feuilletons</seg>,<lb/>
als <seg type="insult">signierte Schmucknotizen</seg>, als <seg type="insult">Impressionen, Nachrichten<lb/>
 oder Telegramme</seg>, also mit <seg type="insult">allen Attributen<lb/>
und Beglaubigungen einer fingierten Meinungswelt</seg><lb/>
verkleidet sind, wird <seg type="insult">der einträglichen Illusion</seg> keine<lb/>
Finte von einem Zugeständnis im Wege stehen, durch<lb/>
das zwar noch der Staatsanwalt dupiert werden soll,<lb/>
aber der Leser nicht aufgeklärt wird. Dieser soll<lb/>
durch den Text, jener durch das Zeichen getäuscht<lb/>
werden. Überflüssig zu erwähnen, daß nicht einmal<lb/>
alle Textinserate bisher auch nur dieses trugen<lb/>
(das Kreuz, das es halt ist) und daß man<lb/>
erst durch eine Vergleichung der Blätter desselben<lb/>
Tages herausbringen konnte, daß eine Notiz, hier<lb/>
bezeichnet, dort unbezeichnet, in beiden Fällen ehrlich<lb/>
bezahlt war. Aber man darf da nicht ermüden und<lb/>
wenn je gegen einen Feind das Durchhalten Gebot<lb/>
war, so ist es hier der Fall, für diese Kraftprobe<lb/>
des Staates gegen die <seg type="insult">Preßgewalt</seg>, damit er nicht,<lb/>
von seinem ersten Erfolg geschwächt, vor ihrem<lb/>
</p>
            <p ana="pr123209">
Vertrauen auf den schließlichen Endsieg kapituliere.<lb/>
Hier gilt es einmal ein Prestige zu behaupten,<lb/>
ungleich wichtiger und wesentlicher als jenes, für<lb/>
das ein Krieg und ein Reich verloren wurden, und<lb/>
hier ist nur Mut ohne Blut vonnöten und nur die<lb/>
Ausdauer im Ultimatum gegen <seg type="insult">jene Großmacht</seg>, die<lb/>
das größere Opfer auf dem Gewissen hat. Dieser<lb/>
Krieg ist wahrlich ein Prozeß der Läuterung und<lb/>
Reinigung. Er wird eine Renaissance österreichischen<lb/>
Denkens und Handelns heraufführen. »Auskehren mit<lb/>
eiserner Faust!« Die <seg ana="Reichspost"/>, die Gott danken kann,<lb/>
daß sie nicht auch wegen Religionsstörung angeklagt<lb/>
wurde, hätte nie gedacht, daß man in einem <seg type="insult">Österreich</seg>,<lb/>
welches von ihren Angehörigen regiert wird und wo die<lb/>
<seg type="insult">Kreuzelschreiber</seg> die Majorität bilden, wegen solcher<lb/>
Lappalien verurteilt werden könne. Sie ist aber<lb/>
auch ein <seg type="insult">Opfer ihrer kreuzbraven Dummheit</seg> geworden<lb/>
, als sie, weit entfernt die <seg type="insult">Verwendung des<lb/>
ihr heiligsten Zeichens für den profansten Zweck</seg><lb/>
zu verabscheuen, sich mit Humor gegen jene<lb/>
wandte, die entdeckt hatten, daß dadurch mindestens<lb/>
das <rs type="title">Preßgesetz</rs> übertreten sei:<lb/>
</p>
            <p ana="pr123211">
<space/><seg type="spc">Das Inseratenkreuz</seg>. <seg type="insult">»Preßkorruption«</seg>, <seg type="insult">»Schande der<lb/>
Wiener Presse«</seg>, »man kann sich <seg type="insult">keine größere Unverschämtheit</seg><lb/>
vorstellen«, <seg type="insult">»unverschämte Verhöhnung eines Gesetzes«</seg>, <seg type="insult">»raffinierte<lb/>
Korruptionstücken«</seg>, <seg type="insult">»Gipfel der Frechheit«</seg> und so fort. Ja was ist<lb/>
denn los, was ist denn geschehen, daß sich die »<rs type="paper" ana="werk_23504"><abbr>A.-Z.</abbr></rs>« durch zwei<lb/>
lange Spalten hindurch derart austoben muß? O, <seg type="spc">nichts weiter</seg>,<lb/>
als daß die Mehrzahl der Wiener Blätter, <seg type="spc">um der Forderung<lb/>
des neuen <rs type="title">Preßgesetzes</rs></seg>, daß bezahlte Ankündigungen in<lb/>
einer Zeitung als solche <seg type="spc">deutlich zu erkennen</seg> sein müssen, <seg type="spc">zu<lb/>
genügen</seg>, sich entschlossen hat, <seg type="spc">als Erkennungszeichen<lb/>
ein Kreuz zu wählen</seg>. Man denke, <seg type="spc">ein schlichtes einfaches<lb/>
 Kreuz</seg> in einer Zeit, wo die Partei der »<rs type="paper" ana="werk_23505"><abbr>A.-Z.</abbr></rs>«<lb/>
dieses nicht einmal mehr in der Schule dulden möchte ! Ja, wenn es<lb/>
wenigstens ein fetter Strich oder ein Stern oder ein Dreipunkteverputz<lb/>
wäre! <seg type="spc">Aber ein Kreuz</seg>. <seg type="spc">Holt die Polizei</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr123213">
Und solches gegen jene, denen die <seg type="insult">Verwendung des<lb/>
Kreuzes zu Korruptionszwecken</seg>, bei der christlichen<lb/>
Presse wie bei der heidnischen und jüdischen, ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr123213">
Ärgernis ist! So kreuzfidel und ahnungslos war<lb/>
der <seg type="insult">Zeitungschrist</seg> noch nie. Es ist ein <seg type="insult">Tiefpunkt<lb/>
der Erniedrigung</seg>, zu dem wohl nur <seg type="insult">vollkommene<lb/>
Bewußtlosigkeit</seg> gelangen konnte oder <seg type="insult">jene Technik</seg>,<lb/>
die, aus <seg type="insult">Arglist und Stupidität</seg> gewonnen, jeden<lb/>
Gedankengang unfehlbar verhatscht. Aber »der<lb/>
Forderung des neuen <rs type="title">Preßgesetzes</rs> zu genügen«<lb/>
ist ihr beiweitem nicht gelungen. Und es wäre<lb/>
wohl wünschenswert, daß von den Religionsfeinden<lb/>
 als Schulgebet eines geduldet werde,<lb/>
welches Gott darum bittet, daß er den Staatsanwalt<lb/>
 stärken möge in seinem Entschluß, auf<lb/>
Befolgung des Gesetzes zu dringen. Auf daß er<lb/>
nicht zu <seg type="insult">jenem Kreuz</seg> krieche, welches <seg type="insult">die Presse<lb/>
beider Konfessionen</seg> »als Erkennungszeichen gewählt«<lb/>
hat, sondern im Gegenteil ihre Pläne durchkreuze.<lb/>
Denn <seg type="insult">dieser Staat</seg> steht wahrlich jetzt seine größte<lb/>
Krise durch. Nicht darin, daß er im Begriffe ist, seine<lb/>
Ehre an den Meistbietenden zu verkaufen und <seg type="insult">jene<lb/>
Schmach</seg> zu tragen, zu deren Hinwegleugnung er<lb/>
tatsächlich die Presse braucht; — von <seg type="insult">sieghaften<lb/>
Feinden</seg> in Sklaverei geführt zu werden oder sich um<lb/>
diese zu bewerben, das hats in der Weltgeschichte schon<lb/>
gegeben. Aber daß ein Staat sich zum <seg type="insult">Gefangenen<lb/>
seiner Presse</seg> machen sollte und zwar so, daß er<lb/>
zur unabänderlichen kulturellen Wehrlosigkeit die<lb/>
vollkommene soziale Abhängigkeit eingeht und<lb/>
zum deutlich erkennbaren Zeichen, also ganz wie<lb/>
es das Gesetz verlangt, dessen offene Verhöhnung<lb/>
ungestraft läßt — das wäre eine <seg type="insult">Neuerung</seg>, durch<lb/>
die wohl die <seg type="insult">Hoffnungslosigkeit</seg>, innerhalb seiner<lb/>
Grenzen zu leben, ein für allemal besiegelt wäre.<lb/>
Ich würde über ihn ein <seg type="insult">Kreuz</seg> machen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_50373">
               <persName>Benedikt, Moriz</persName>
               <birth>
                  <date>1849-5-27</date>
                  <place>Kwatschitz/Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-3-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Geburtsort Kwatschitz bei Ungarisch Hradisch/Mähren, nicht Kwassitz bei Kremsier</note>
               <note type="comment">1. Tor, 20/1/1a</note>
               <note type="comment">Hrsg. der NFP (seit 1908 alleiniger Leiter)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10875</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>