<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05700.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05699.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05701.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein neuer Stern, in: Fackel Heft 13, Nr. 345, 1912, S. 13-14</title>
            <title type="iso-date">1912-04-01</title>
            <title type="id">tid_05700</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">345</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-345_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/345,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein neuer Stern</head>
            <p ana="pr75200">
ist gefunden worden, und das ist gleich <seg type="insult">eine bedenkliche Konstellation<lb/>
 für die <seg ana="Neue Freie Presse"/></seg>. Ich bin nicht Fachmann,<lb/>
ich hätt’ mich an ihrer Stelle nicht getraut, das folgende zu<lb/>
drucken:<lb/>
</p>
            <p ana="pr75202">
<space/>Den neuen Stern findet man leicht mit Hilfe eines Sternatlasses.<lb/>
Steht ein solcher nicht zur Verfügung, so gelingt seine Auffindung auf<lb/>
folgende Weise: Gleich nach Dunkelwerden stelle man sich mit dem<lb/>
Gesichte nach Süden. Sehr hoch am Himmel bemerkt man zwei Sterne<lb/>
zweiter Größe, <rs type="pers">Kastor</rs> und <rs type="pers">Pollux</rs> in den Zwillingen, die etwa zehn<lb/>
Monddurchmesser voneinander entfernt und nahezu vertikal übereinanderstehen<lb/>
. In einigermaßen großer Entfernung von diesen beiden nach<lb/>
abwärts steht ein Stern erster Größe, <rs type="pers">Prokyon</rs> im Kleinen Hund. Man<lb/>
denke sich nun <rs type="pers">Prokyon</rs> mit <rs type="pers">Kastor</rs>, dem oberen der zwei hellen<lb/>
Zwillingssterne, durch eine gerade Linie verbunden, ziehe, vom <rs type="pers">Kastor</rs><lb/>
aus, zu dieser Linie eine senkrechte Linie nach rechts, trage auf derselben<lb/>
 20 Monddurchmesser, also das Doppelte der Distanz Kastor-Pollux<lb/>
<rs type="pers"/>, auf, so trifft man auf zwei nahe beieinanderstehende Sterne<lb/>
vierter Größe. Der von <rs type="pers">Kastor</rs> entfernter stehende ist <foreign xml:lang="la">Theta Geminorum</foreign>,<lb/>
der andere der neue Stern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75204">
<space/>Sehr einfach. Aber die <rs type="inst">Börse</rs> dürfte doch noch leichter zu<lb/>
finden sein. Es wäre interessant zu erfahren, wie viele es mit dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr75204">
neuen Stern versucht haben und wie vielen es geglückt ist <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ich<lb/>
würde an Stelle der <rs type="paper" ana="werk_18714">Neuen Freien Presse</rs> mit solchen Ratschlägen<lb/>
vorsichtiger sein. Man kann nie wissen, was dabei herauskommt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>