<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05580.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05579.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05581.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Für die Polizei, in: Fackel Heft 13, Nr. 339, 1911, S. 9-12</title>
            <title type="iso-date">1911-12-01</title>
            <title type="id">tid_05580</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">339</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-339_n0009.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/339,009</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Für die Polizei</head>
            <p ana="pr73329">
<space/>Im Zweifelsfall ist zwischen Zensor und <seg type="insult">Zensurkämpfer</seg> blind<lb/>
der Zensor vorzuziehen, und der vom <seg type="insult">»Büttel«</seg> angefaßten Kunst<lb/>
gehts erst schlecht, wenn sie vom <seg type="insult">Freigeist</seg> verteidigt wird. In<lb/>
Wahrheit schützt der <seg type="insult">Büttel</seg> die Kunst gegen den <seg type="insult">Freigeist</seg>. Denn<lb/>
wenn er eine Ansichtskarte nach <rs type="pers" ana="n_52753" ref="#fk__p_54156">Tizian</rs> verbietet, so bewahrt er<lb/>
das Werk vor der <seg type="insult">stofflichen Ausschmarotzung</seg>, die dem <seg type="insult">Freigeist</seg><lb/>
geläufig ist. <seg type="insult">Das viehische Geschrei</seg>, das jedesmal entsteht, wenn<lb/>
dem Schaufenster eines Händlers nahegetreten wurde, beweist, daß<lb/>
die Polizei von <rs type="pers" ana="n_52754" ref="#fk__p_54156">Tizian</rs> mehr weiß als die <seg type="insult">Intelligenz</seg>. Die Polizei<lb/>
ist bloß der Ansicht, daß die vorbeigehenden Schuljungen es<lb/>
nicht auf <rs type="pers" ana="n_52755" ref="#fk__p_54156">Tizian</rs>, sondern auf das nackte Frauenzimmer abgesehen<lb/>
haben, während die <seg type="insult">Intelligenz</seg> dieselben Augen hat wie der Schuljunge<lb/>
 und von der Identität des Künstlers mit dem Photographen<lb/>
 überzeugt ist. Das Verbot der Schaustellung des Nackten<lb/>
könnte ein soziales Unrecht von mäßigem Interesse sein; der Protest<lb/>
zum Schutze der Kunst ist sicher eine <seg type="insult">Gemeinheit</seg>. Der <seg type="insult">Büttel</seg>, der<lb/>
das Leben fesselt, tritt ihm dort noch am wenigsten nahe, wo es<lb/>
<seg type="insult">im prostituierten Stoff der Kunst</seg> Passanten belästigt oder beunruhigt<lb/>
, die nicht willig oder nicht mündig sind. Die Kunst<lb/>
berührt er nicht und sein Verbot kommt ihr irgendwie eher zugute<lb/>
 als <seg type="insult">der liberale Protest</seg>, der irgend etwas schützt, was er für die<lb/>
Kunst setzt, wie ja immer die <seg type="insult">Intelligenz</seg> Mißverständnisse verbreitet<lb/>
, indem sie Verständnisse zu popularisieren glaubt. Aber mit<lb/>
seinem härtesten Unrecht gegen die Kunst bestünde der <seg type="insult">Büttel</seg> in<lb/>
Ehren vor der Kunst neben der <seg type="insult">Schmach</seg>, die ihr im Schutz <seg type="insult">unberufenster<lb/>
 Anwälte</seg> widerfährt. Der Vorwurf der <seg type="insult">Unsittlichkeit</seg><lb/>
gegen einen Künstler muß keine Ehre sein, seine Rettung<lb/>
für die <seg type="insult">Sittlichkeit</seg> ist immer eine <seg type="insult">Schande</seg>. Indem die Verteidiger<lb/>
den Vorwurf für schimpflich halten, bejahen sie die Anschauung<lb/>
</p>
            <p ana="pr73329">
des <seg type="insult">Büttels</seg> und bestreiten nur den Tatbestand. Gegen das Verbot<lb/>
von Tagebuchaufzeichnungen <rs type="pers" ana="n_52756" ref="#fk__p_45220">Flauberts</rs> hat sich in Berlin das <seg type="insult">Pathos<lb/>
eines Verlegers</seg> gewehrt. Er hatte aber schon vorher selbst an<lb/>
einigen Stellen Zensur geübt, und diese Übereinstimmung mit<lb/>
dem Standpunkt der Polizei schien dem Richter ein Argument<lb/>
gegen den Angeklagten. Stolz nun bestritt dieser die Gleichheit der<lb/>
Motive, indem er sagte, er habe nicht aus Gründen der <seg type="insult">Sittlichkeit</seg><lb/>
die Vorzensur besorgt, sondern bloß aus Gründen des guten<lb/>
Geschmacks. Und <seg type="insult">das literarische Deutschland</seg> jagte <seg type="insult">diese Freigeister</seg>,<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_52757" ref="#fk__p_45220">Flaubert</rs> lieber der <seg type="insult">Geschmacklosigkeit</seg> als der <seg type="insult">Unsittlichkeit</seg><lb/>
verdächtig haben wollten, nicht zum Teufel, sondern brüllte gegen<lb/>
die Polizei. <seg type="insult">Dieselbe Gesellschaft</seg> läßt, da ihr <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_52758" ref="#fk__p_45883">Eulenberg</rs> —<lb/>
ein viel zu wenig unterschätzter Schriftsteller</seg> — wegen <seg type="insult">einer<lb/>
platten und darum verbietenswerten Sexualwahrheit</seg> angeklagt ist,<lb/>
<seg type="insult">Sachverständige</seg> aufmarschieren, die moralfürchtiger sprechen als<lb/>
die Polizei. »Er sei zu der Überzeugung gekommen, daß der Artikel<lb/>
 des Angeklagten diejenigen, die ihn lesen, in ihrer Sittlichkeit<lb/>
 nur stärken könne«, sagt <seg type="insult">einer von jenen</seg>, die jedesmal gerufen<lb/>
 werden, wenn »in weiten Kreisen der Schriftsteller eine große<lb/>
Beunruhigung Platz gegriffen hat«. (Unter ihnen <seg type="insult">der in dieser<lb/>
Welt nicht mehr zu entbehrende Herr <rs type="pers" ana="n_52759" ref="#fk__p_43126">Zobeltitz</rs></seg>.) <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_52760" ref="#fk__p_41399">Gurlitt</rs></seg> »würde<lb/>
kein Bedenken tragen, den Aufsatz in ein oder zwei Jahren seinen<lb/>
<seg type="spc">eigenen Kindern</seg> in die Hand zu geben«. Der <seg type="insult">Reporter</seg> unterstreicht<lb/>
 das <seg type="insult">Familienleben</seg>, erschauernd wie vor <seg type="insult">einer atridischen<lb/>
Begebenheit</seg>. Der Philosoph <rs type="pers" ana="n_52761" ref="#fk__p_53325">Simmel</rs> hat schon einen Zwanzigjährigen<lb/>
; »er habe das Experiment gemacht«, ihm den Aufsatz einzugeben<lb/>
; und der Sohn sei »nach der Lektüre bewegt zu ihm<lb/>
gekommen <choice><sic>uud</sic><corr>und</corr></choice> habe ihm gedankt«. Denn hier werde »die Hand<lb/>
auf einen der niedrigsten und verwerflichsten Züge des gesamten<lb/>
Sexuallebens gelegt«. Wogegen <seg type="insult">ein geheimer Medizinalrat</seg> bloß<lb/>
meinte, daß ein »Finger in eine offene Wunde unserer Studentenschaft<lb/>
 gelegt werde«. Und er habe seinerzeit den Artikel (der alle<lb/>
zu Experimenten reizte) »einer hochachtbaren und gesellschaftlich<lb/>
hoch stehenden Frau vorgelegt, die daran nicht den geringsten Anstoß<lb/>
 genommen habe«. So sprechen die <seg type="insult">Kapazitäten</seg>. Der Staatsanwalt<lb/>
, ungerührt von der <seg type="insult">Blutsverwandtschaft dieser Sprache</seg>,<lb/>
meinte, man dürfe sich »nicht auf die hohe Warte des Gelehrten<lb/>
und Künstlers stellen, unser Volk bestehe eben nicht bloß aus<lb/>
</p>
            <p ana="pr73329">
Gelehrten und Künstlern, man müsse die Mitte zwischen den Extremen<lb/>
halten.« Das Gericht aber fand, daß die Extreme sich immer<lb/>
in der <seg type="insult">Moral</seg> berühren, und sprach deshalb den Angeklagten frei.<lb/>
<seg type="insult">Dieselbe Gesellschaft</seg> erregt sich jetzt in München, weil die Polizei<lb/>
der Ansicht war, daß eine nackte Tänzerin die <seg type="insult">Sinnlichkeit</seg> errege,<lb/>
und dies nicht dulden wollte. Wie ein Mann erhoben sie sich und<lb/>
erklärten, daß sie nicht Männer seien, sondern <seg type="insult">Ästheten</seg>, und die Zumutung<lb/>
 sinnlichen Wohlgefallens wurde mit einer für die<lb/>
Tänzerin wie für die Zuschauer beleidigenden Vehemenz zurückgewiesen<lb/>
, gegen welche <seg type="insult">die sittliche Entrüstung der Polizei</seg> ein Kinderspiel<lb/>
 war. Es wird in diesen Fällen immer nur um den Tatbestand<lb/>
gestritten und nichts ist banaler als das Interesse, welcher von<lb/>
beiden Teilen Recht hat, ob der <seg type="insult">Ästhet</seg> noch die Andacht verrichten<lb/>
 darf, wenn sich der Kommissär schon aufregt, und wo<lb/>
das beginnt, was die hüben und drüben <seg type="insult">»Anstoß«</seg> nennen. Den<lb/>
Mut anzustoßen haben <seg type="insult">diese Freien</seg> nicht; das Recht der Lust<lb/>
gegen die <seg type="insult">Sitte</seg> zu verteidigen, fällt dem <seg type="insult">Kunstliberalismus</seg> gar nicht<lb/>
ein. <seg type="insult">Der Reine</seg> läßt von der <seg type="insult">Todsünde der Heuchelei</seg> nicht, daß<lb/>
ihm alles rein sei, und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_52762" ref="#fk__p_49931">Max Halbe</rs></seg> erläßt die folgende Erklärung<lb/>
: »Ich glaube, daß jeder, der der Vorstellung reinen Auges<lb/>
und Sinnes, ohne die Absicht <seg type="insult">schweinischer Schnüffelei</seg> beiwohnte,<lb/>
das Theater mit dem Gefühl der Erhebung vor dem Göttlichen<lb/>
der Schöpferwerke, vor der Schönheit des Menschenleibes und mit<lb/>
Dank für dessen Schöpfer verlassen hat <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« Man müßte an jeden<lb/>
dieser <seg type="insult">Schwachköpfe</seg>, die nicht ahnen, daß <seg type="insult">der niedrigste Sinneskitzel<lb/>
</seg> immerhin wertvoller ist als <seg type="insult">ihre Gefühle der Erhebung</seg> und<lb/>
daß in dem, was sie polizeigerecht verpönen, doch mehr<lb/>
Schöpferisches und Göttliches ist als in allen ihren Theaterstücken<lb/>
und Romanen, man müßte an sie einfach die Frage stellen, ob<lb/>
sie als <seg type="insult">Pächter vollkommener Frauenleiber</seg> die Erlaubnis erteilen<lb/>
würden, daß deren Entblößung jeder Münchner beiwohnen<lb/>
darf, der reinen Auges und Sinnes ist. Wenn sie bei dieser<lb/>
Frage unruhig würden, müßte man sie auf die Kegelbahn<lb/>
zurückschicken und ihnen das Versprechen abnehmen, nie wieder<lb/>
Erklärungen zu erlassen. <seg type="insult">Diese Philister</seg>, die ohne den Vorwand<lb/>
der <seg type="insult">Ästhetik</seg> ihre <seg type="insult">Moralzwecke</seg> oder ihre <seg type="insult">Unterhaltungszwecke</seg><lb/>
nicht betreiben können, stehen wohl tief unter dem Niveau der<lb/>
Polizei, die wenigstens den Tatbestand nicht fälscht, den sie zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr73329">
Unrecht inkriminiert. Die Polizei hat die <seg type="insult">Keckheit</seg>, <seg type="insult">Sinnlichkeit</seg><lb/>
verbieten zu wollen, der <seg type="insult">Liberalismus</seg> hat den Mut, die <seg type="insult">Sinnlichkeit</seg><lb/>
zu unterschlagen. Er entzieht sich durch Betrug der Verfolgung<lb/>
für eine gute Sache. Er sagt, der Tanz sei <seg type="insult">Gottesdienst</seg>, nicht Lust,<lb/>
und begeht <seg type="insult">heuchlerische Begriffsspaltung</seg>, um ungestraft das<lb/>
genießen zu können, was er für ebenso verwerflich hält wie der<lb/>
<seg type="insult">Büttel</seg>. Der <seg type="insult">Liberalismus</seg> ist noch im Bordell voraussetzungslos.<lb/>
Jetzt triumphiert er, weil die <seg type="insult">Ästhetik</seg> die Bewilligung durchgesetzt<lb/>
 hat, den Nackttänzen beizuwohnen. Der <rs type="pers" ana="name_202541" ref="#fk__p_56589">Prinzregent</rs> hats<lb/>
erlaubt, dem, wie sie mit Genugtuung melden, sein Freund, der<lb/>
<rs type="inst">Akademiedirektor</rs> <rs type="pers" ana="n_52763" ref="#fk__p_55064">von Miller</rs> »die künstlerische Seite dieser Vorführung<lb/>
 dargelegt und auch die betreffenden Photographien unterbreitet<lb/>
 hat. Der Regent soll davon sehr entzückt gewesen sein.« Der<lb/>
Regent ist über neunzig. Von <seg type="insult">Sinnlichkeit</seg> also keine Spur. Er fühlte<lb/>
sich beim Anblick der Photographien derart erhoben und geläutert,<lb/>
daß er nicht einmal die Worte: <foreign xml:lang="de-loc">»Hörn’s <rs type="pers" ana="n_52764" ref="#fk__p_55064">Miller</rs>, Sie san aber<lb/>
einer! <seg type="insult">Ausgschamt, aber a saubers Schnuckerl!</seg>«</foreign> hervorgebracht<lb/>
haben soll, und nur noch die <seg type="insult">Geistesgegenwart</seg> hatte, den <rs type="inst">Akademiedirektor<lb/>
</rs> in den Bauch zu puffen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_54156">
               <persName>Tizian</persName>
               <birth>
                  <date>1477/90</date>
                  <place>Pieve di Cadore</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1576-8-27</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/26079</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43126">
               <persName>Zobeltitz, Fedor von</persName>
               <birth>
                  <date>1857-10-05</date>
                  <place>Schloß Spiegelberg/Sternberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-02-10</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5684</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56589">
               <persName>Luitpold, Prinzregent von Bayern</persName>
               <birth>
                  <date>1821-3-12</date>
                  <place>Würzburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-12-12</date>
                  <place>München</place>
               </death>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_41399">
               <persName>Gurlitt, Cornelius</persName>
               <birth>
                  <date>1850-1-1</date>
                  <place>Nischwitz/Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-3-25</date>
                  <place>Dresden</place>
               </death>
               <occupation>Kunsthistoriker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5713</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53325">
               <persName>Simmel, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1858-3-1</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-9-26</date>
                  <place>Straßburg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Soziologe</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12778</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49931">
               <persName>Halbe, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1865-10-4</date>
                  <place>Guettland bei Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-10-30</date>
                  <place>Burg bei Neuötting</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11565</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55064">
               <persName>Miller, Ferdinand von</persName>
               <birth>
                  <date>1842-06-08</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-12-18</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Bildhauer</occupation>
               <occupation>Erzgießer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45220">
               <persName>Flaubert, Gustave</persName>
               <birth>
                  <date>1821-12-12</date>
                  <place>Rouen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-5-8</date>
                  <place>Croisset bei Rouen</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11330</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45883">
               <persName>Eulenberg, Herbert</persName>
               <birth>
                  <date>1876-1-25</date>
                  <place>Köln-Mülheim</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-9-4</date>
                  <place>Kaiserswerth</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">234/27, Artikel in der "Zukunft", gez. Eulenburg</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11273</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>