<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08501.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08500.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08502.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Gerüchte, in: Fackel Heft 20, Nr. 484, 1918, S. 188-195</title>
            <title type="iso-date">1918-10-01</title>
            <title type="id">tid_08501</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">20</title><title type="heft">484</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-20-484_n0188.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/484,188</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Gerüchte</head>
            <p ana="pr111641">
<space/>In Wien waren <seg type="insult">Gerüchte</seg> verbreitet, daß in ganz Österreich<lb/>
<seg type="insult">Gerüchte</seg> verbreitet seien, es seien in Wien <seg type="insult">Gerüchte</seg> verbreitet,<lb/>
mehr wurde über das Wesen der <seg type="insult">Gerüchte</seg> nicht gesagt, als<lb/>
daß das Wesen der <seg type="insult">Gerüchte</seg> eben darin bestehe, daß man es nicht<lb/>
sagen könne, man war nur auf <seg type="insult">Gerüchte</seg> angewiesen, um<lb/>
überhaupt herauszubekommen, was es für <seg type="insult">Gerüchte</seg> eigentlich<lb/>
seien, und so gingen denn in ganz Österreich <seg type="insult">Gerüchte</seg> von<lb/>
Mund zu Mund, die nichts geringeres besagen wollten, als daß in<lb/>
Wien <seg type="insult">Gerüchte</seg> verbreitet seien, es seien in ganz Österreich<lb/>
<seg type="insult">Gerüchte</seg> verbreitet. Dazu kam allerdings noch ein konkreter<lb/>
Umstand, der den <seg type="insult">Gerüchten</seg> die sonst meistens vermißte Nahrung<lb/>
gab, nämlich die Verlautbarung der österreichischen Regierung,<lb/>
welche feststellte, daß <seg type="insult">Gerüchte</seg> verbreitet seien, die ausdrückliche<lb/>
Warnung enthielt, sie zu glauben oder zu verbreiten und die<lb/>
Aufforderung, sich an deren Unterdrückung tunlichst auf das<lb/>
energischeste zu beteiligen. Hiezu kam noch eine ganz gleichlautende<lb/>
 Erklärung der ungarischen Regierung, welche davon<lb/>
ausging, daß die <seg type="insult">Gerüchte</seg> auch in Budapest und in ganz Ungarn<lb/>
verbreitet seien, ohne daß man freilich auch dort mehr wußte,<lb/>
als daß <seg type="insult">Gerüchte</seg> verbreitet seien, was bald ein jeder Mensch<lb/>
in Ungarn wie in Österreich gerüchtweise erfahren hatte. Auch<lb/>
dort ergab sich ganz wie hier für die Bevölkerung die loyale<lb/>
Pflicht, den <seg type="insult">Gerüchten</seg> tunlichst auf das energischeste entgegenzutreten<lb/>
, was sich auch jedermann zu Herzen nahm und dergestalt<lb/>
ausführte, daß einer den andern fragte, ob er schon von den<lb/>
<seg type="insult">Gerüchten</seg> gehört habe, und wenn dies verneint wurde, ihn bat,<lb/>
sie nicht zu glauben, sondern ihnen erforderlichenfalls tunlichst auf<lb/>
das energischeste entgegenzutreten. Diese Prozedur wurde aber<lb/>
namentlich in <seg type="insult">der diesseitigen Territorialhälfte der Gerüchte</seg> mit<lb/>
besonderer Energie durchgeführt. Zuerst erfolgte <seg type="insult">eine feierliche<lb/>
Eröffnung der Gerüchte</seg>, indem nämlich <seg type="insult">die Abgeordneten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_69517" ref="#fk__p_54097">Teufel</rs>, <rs type="pers" ana="n_69518" ref="#fk__p_51104">Pantz</rs> und <rs type="pers" ana="n_69519" ref="#fk__p_55193">Waldner</rs></seg>, von denen jeder einzelne nur ein<lb/>
</p>
            <p ana="pr111641">
Drittel ist und die deshalb nur zusammen ausgehen, <seg type="insult">beim<lb/>
Ministerpräsidenten <rs type="pers" ana="n_69520" ref="#fk__p_40948"><abbr>Dr.</abbr> von Seidler</rs></seg> erschienen, um ihn auf die<lb/>
seit einigen Tagen in Umlauf befindlichen <seg type="insult">Gerüchte</seg> aufmerksam<lb/>
zu machen. <rs type="pers" ana="n_69521" ref="#fk__p_40948"><seg type="insult"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>v.</abbr> Seidler</seg></rs> gab zur Antwort, daß ihm die in<lb/>
Frage stehenden und im Umlauf befindlichen <seg type="insult">Gerüchte</seg> wohl<lb/>
bekannt seien. Bei dieser Gelegenheit erfuhr man zum erstenmal<lb/>
, daß die <seg type="insult">Gerüchte</seg> das angestammte Herrscherhaus betreffen<lb/>
und daß die Verbreiter der <seg type="insult">Gerüchte</seg> den Glauben der<lb/>
Bevölkerung an dasselbe vergiften wollten. Der Ministerpräsident<lb/>
beteuerte, daß diese <seg type="insult">Gerüchte</seg> unwahr seien, was aber <seg type="insult">die<lb/>
Abgeordneten <rs type="pers" ana="n_69522" ref="#fk__p_54097">Teufel</rs>, <rs type="pers" ana="n_69523" ref="#fk__p_51104">Pantz</rs> und <rs type="pers" ana="n_69524" ref="#fk__p_55193">Waldner</rs></seg> schon wußten und was<lb/>
sich nach dem § 63 <abbr>bezw.</abbr> § 64, die ja keinen Wahrheitsbeweis<lb/>
zulassen, von selbst versteht, so daß eigentlich <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_69525" ref="#fk__p_40948"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>v.</abbr> Seidler</rs></seg>,<lb/>
der sich für die Unwahrheit der <seg type="insult">Gerüchte</seg> »verbürgt« hat, gegen<lb/>
diese Paragraphen, die schon die Möglichkeit eines solchen<lb/>
Gedankens ahnden, verstoßen hat. Kein vernünftiger Mensch, meinte<lb/>
der Ministerpräsident, werde an <seg type="insult">derartigen Unsinn</seg> glauben. Trotzdem<lb/>
 trat er ihm auf das energischeste entgegen und vergaß nur zu<lb/>
erwähnen, daß Unvernunft hier geradezu ein <seg type="insult">Verbrechensmerkmal</seg><lb/>
ist, indem das Gesetz vom Staatsbürger nicht so sehr Vernunft als<lb/>
<seg type="insult">Ehrfurcht</seg> verlangt. Interessante Aufschlüsse gab er jedoch, und<lb/>
mit ihm der ungarische Ministerpräsident, über die Provenienz<lb/>
der <seg type="insult">Gerüchte</seg>. Schon in der offiziellen Verlautbarung waren die<lb/>
<seg type="insult">Gerüchte</seg> verzeichnet worden, daß die <seg type="insult">Gerüchte</seg> »im Frieden<lb/>
jeweils von einer einzigen phantasievollen Persönlichkeit ausgingen<lb/>
 und es lange Zeit währte, bis sie breitere Massen erfaßten«;<lb/>
anders jetzt. Dasselbe <seg type="insult">Gerücht</seg> sei »zur Ursprungszeit jedesmal<lb/>
an ganz verschiedenen Stellen gleichzeitig zu vernehmen, weshalb<lb/>
die Annahme gerechtfertigt sei, daß man es mit einer <seg type="insult">Organisation<lb/>
der Gerüchte</seg> zu tun habe«. Das war ungemein spannend und<lb/>
es fehlte nur noch eine Andeutung darüber, ob die Gleichzeitigkeit<lb/>
der Verbreitung desselben <seg type="insult">Gerüchtes</seg> durch Lokalaugenschein,<lb/>
Gehörproben oder dergleichen erhoben wurde. <rs type="pers" ana="n_69526" ref="#fk__p_40948">Seidler</rs> sowohl<lb/>
wie <rs type="pers" ana="n_69527" ref="#fk__p_40702">Wekerle</rs> zogen aus den gemachten Wahrnehmungen den<lb/>
Schluß, daß die Verbreitung der <seg type="insult">Gerüchte</seg> »ein neues Zeichen<lb/>
der aus den Reihen unserer Feinde kommenden Versuche« sei,<lb/>
Verwirrung zu stiften; sie gehöre »in das Arsenal unserer<lb/>
</p>
            <p ana="pr111641">
Gegner«, die keine Mittel scheuen, um das Gefüge der Monarchie<lb/>
zu erschüttern sowie <seg type="insult">die Bande der Liebe und Verehrung</seg> zu<lb/>
lockern. Diese Vermutung beruht indes ganz bestimmt auf einem<lb/>
übertriebenen <seg type="insult">Gerücht</seg>, das zur Ursprungszeit gleichzeitig in<lb/>
Wien und in Budapest zu vernehmen war, weshalb die Annahme<lb/>
gerechtfertigt ist, daß man es mit einer <seg type="insult">Organisation</seg> zu tun hat.<lb/>
Ich speziell habe schon des öfteren der Überzeugung Ausdruck<lb/>
gegeben, daß <seg type="insult">die Lügen der <rs type="inst">Entente</rs></seg> im allgemeinen lange<lb/>
nicht so gefährlich sind wie <seg type="insult">unsere Wahrheiten</seg> und daß sie<lb/>
deshalb bei weitem nicht so viel Verwirrung anrichten können.<lb/>
Wenn wir <seg type="insult">den vierjährigen Lügenfeldzug der <rs type="inst">Entente</rs></seg> überblicken<lb/>
, so müssen wir so wahrheitsliebend sein, zuzugeben, daß<lb/>
<seg type="insult">die Lügen der Feindespresse</seg> über unsere Zustände dort, wo sie<lb/>
nicht geradezu die Übersetzung <seg type="insult">unserer Fakten</seg> waren, diesen<lb/>
höchstens um ein paar Tage, Wochen, sagen wir Monate vorausgeeilt<lb/>
 sind. Kein Redakteur des <foreign xml:lang="fr">‚<rs type="" ana="werk_21489">Figaro</rs>‘</foreign> wird für <seg type="insult">seine schadenfrohen<lb/>
, sich am fremden Hunger mästenden Leser</seg> Schlimmeres<lb/>
über <seg type="insult">unsere Ernährungsverhältnisse</seg> erfinden können, als der<lb/>
<RS pers="Richard Weiskirchner" globID="name_202528">Bürgermeister von Wien</RS> <seg type="insult"> dem <rs type="pers" ana="n_69528" ref="#fk__p_44656">Grafen Czernin</rs></seg> nach seiner Heimkehr<lb/>
 vom abgeschlossenen <seg type="insult">Brotfrieden</seg> gesagt hat, und wenn in<lb/>
der ganzen feindlichen Welt als die erste Tat der <rs type="pers" ana="n_69529" ref="#fk__p_50710">Northcliffe-Propaganda<lb/>
</rs> <seg type="insult">eine allerdings grauenhafte, auf den ersten Blick<lb/>
verleumderische Darstellung</seg> des deutschen Fliegerwesens verbreitet<lb/>
 wurde, so darf man anderseits nicht übersehen, daß es sich<lb/>
um eine wörtliche Übersetzung der Schrift des <rs type="pers" ana="n_69530" ref="#fk__p_49569">Freiherrn von<lb/>
Richthofen</rs> gehandelt hat. Ich habe schon oft gesagt, daß sich statt<lb/>
eines Einfuhrverbots der feindlichen Literatur ein Ausfuhrverbot<lb/>
der vaterländischen sehr empfehlen würde, weil dann <seg type="insult">die Lügen<lb/>
der Feinde</seg>, die heute bloß wir nicht zu lesen kriegen, auch im<lb/>
Auslande nicht verbreitet wären. Was nun die <seg type="insult">Gerüchte</seg> betrifft,<lb/>
so liegt es mir mindestens so fern wie <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_69531" ref="#fk__p_40948"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>v.</abbr> Seidler</rs></seg>, sie<lb/>
in die Kategorie <seg type="insult">jener Wahrheiten</seg> zu stellen, die wir uns selbst<lb/>
verdient haben, und ich wäre sogar bereit, wenn ich eine<lb/>
Ahnung hätte, was es für <seg type="insult">Gerüchte</seg> sind, ihnen tunlichst auf das<lb/>
energischeste <choice><sic>engegenzutreten</sic><corr>entgegenzutreten</corr></choice>. Das einzige, was ich von ihnen<lb/>
sicher weiß, ist, daß sie zwar <seg type="insult">Lügen</seg> enthalten, aber solche, die<lb/>
ganz wie die <seg type="insult">Wahrheiten</seg>, die uns als <seg type="insult">Lügen</seg> vorkommen, bei<lb/>
</p>
            <p ana="pr111641">
uns selbst gewachsen sind und nicht im Arsenal der <rs type="inst">Entente</rs>,<lb/>
sondern in <seg type="insult">der alldeutschen Presse</seg> hergestellt wurden. Dies ist<lb/>
denn auch der einzige Anhaltspunkt, den ich habe, um mir<lb/>
vom Wesen der <seg type="insult">Gerüchte</seg> eine Vorstellung machen zu können.<lb/>
Zum Wesen ihrer Erfinder gehört es sicherlich, sie vorsichtig<lb/>
der <rs type="inst">Entente</rs> zuzuschieben, was immerhin <seg type="insult">der bessere Teil der<lb/>
Tapferkeit</seg> ist, da ohne die Ablenkung durch den Ruf »Haltet<lb/>
den <seg type="insult">Verleumder</seg>!« möglicherweise dessen Feststellung erfolgt<lb/>
wäre. <seg type="insult">Gerüchte</seg> haben nun nicht nur die Eigenschaft, daß sie<lb/>
sich wie ein Lauffeuer verbreiten, sondern daß sogar noch die<lb/>
Löschaktion zur Verbreitung beiträgt, und es ist immerhin die<lb/>
Frage möglich, ob die Verwirrung, die die Feinde bei uns zu<lb/>
allem Überfluß stiften wollten, nicht eher durch geheimnisvolle<lb/>
Andeutungen über solche Absichten herbeigeführt wird. Denn<lb/>
es ist eine Erfahrung, daß in einem ohnedies schon aufgeregten<lb/>
Publikum durch die plötzliche Versicherung, es liege gar<lb/>
kein Grund zur Beunruhigung vor, diese gern entsteht und<lb/>
daß der Ausruf »Es brennt — nicht!« eine panikartige<lb/>
Wirkung hat, in deren Rauch die Negation erstickt. Ferner<lb/>
ist zu bemerken, daß <seg type="insult">Gerüchte</seg> noch mehr als die Katastrophen,<lb/>
auf die sie hinzielen, dem Gesetz der Serie unterworfen sind.<lb/>
Denn kaum hatte <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_69532" ref="#fk__p_40948"><abbr>Dr.</abbr> <abbr>v.</abbr> Seidler</rs></seg> sich gegen sie gewendet,<lb/>
so wurde alles was er tat zum <seg type="insult">Gerücht</seg>. Er hatte das Malheur,<lb/>
eine nächtliche Konferenz der Parteiführer einzuberufen, die gar<lb/>
keinen und darum auch keinen geheimnisvollen Zweck hatte,<lb/>
wohl aber die Folge, daß sofort »die verschiedenartigsten, ganz<lb/>
abenteuerlichen <seg type="insult">Gerüchte</seg> verbreitet« waren, denen er neuerdings<lb/>
auf das energischeste <choice><sic>engegentreten</sic><corr>entgegentreten</corr></choice> mußte. Man wird dereinst<lb/>
von ihm sagen können, daß er, ohne die Kolportage in Österreich<lb/>
freigegeben zu haben, doch viel zur Förderung <seg type="insult">jener Literatur</seg><lb/>
beigetragen hat, der sie hauptsächlich zugutegekommen wäre.<lb/>
Kein Tag ohne <seg type="insult">Gerüchte</seg>. Da geschah es zum Beispiel, daß »in<lb/>
Paris und Rom <seg type="insult">Gerüchte</seg> über einen Wechsel in höheren<lb/>
Kommandostellen der österreichisch-ungarischen Armee verbreitet«<lb/>
wurden, gegen die aber, damit sie nicht auch bei uns eindringen,<lb/>
rechtzeitig in einer amtlichen Erklärung auf das energischeste<lb/>
eingeschritten wurde, in welcher dargelegt war, es handle sich um<lb/>
</p>
            <p ana="pr111641">
eine <seg type="insult">Stimmungsmache der <rs type="inst">Entente</rs></seg>, um ein <seg type="insult">Manöver unserer<lb/>
Gegner</seg>, die, wie schon der Ministerpräsident jüngst betont<lb/>
habe, »kein Mittel scheuen, um das Gefüge der Monarchie zu<lb/>
erschüttern«. In diesem Fall gelang es tatsächlich, das <seg type="insult">Gerücht</seg><lb/>
zum Schweigen zu bringen, ehe es zur Wahrheit wurde, denn<lb/>
schon ein paar Tage später war <seg type="insult">die feindliche Lüge</seg> mit <seg type="insult">einer<lb/>
vaterländischen Tatsache</seg> identisch, das <seg type="insult">Manöver</seg> beruhte auf<lb/>
einem strategischen Rückzug, und die Enthebung des <rs type="pers" ana="n_69533" ref="#fk__p_43714">Conrad von<lb/>
Hötzendorf</rs>, die Ernennung eines neuen Heeresgruppenkommandanten<lb/>
 und eines neuen Armeekommandanten wurde amtlich<lb/>
gemeldet. In diesem Falle also durfte das Publikum erfahren, was<lb/>
der Inhalt der <seg type="insult">Gerüchte</seg> sei, war aber leider nicht mehr in der Lage,<lb/>
ihnen entgegenzutreten. Was die anderen <seg type="insult">Gerüchte</seg> betrifft, so<lb/>
wäre es immerhin trostvoll, wenn das Arsenal unserer Gegner<lb/>
nichts anderes enthielte als sie. Aber vielleicht besteht doch die<lb/>
Hoffnung, daß es seinen Betrieb nicht später als <seg type="insult">die alldeutsche<lb/>
Presse</seg> den ihren einstellt. Geschähe wenigstens das letztere, so<lb/>
wäre der Fall gewiß seltener zu verzeichnen, daß <seg type="insult">Gerüchte</seg> nicht<lb/>
nur als Kriegsmittel, sondern sogar als Kriegsgrund Verwendung<lb/>
finden. Es besteht kein Zweifel, daß die Bomben, die auf<lb/>
Nürnberg geworfen wurden, ehe Deutschland Frankreich den<lb/>
Krieg erklärte, <seg type="insult">dem Arsenal der <rs type="inst">Entente</rs></seg> entstammt wären, wenn<lb/>
nicht die <seg type="insult">Gerüchte</seg>, daß sie auf Nürnberg geworfen wurden, <seg type="insult">dem<lb/>
Arsenal der alldeutschen Kriegspropaganda</seg> entstammt wären.<lb/>
Seit dem Tage, an dem diese <seg type="insult">Gerüchte</seg> verbreitet, und noch lange,<lb/>
nachdem sie vom <rs type="inst">Oberbürgermeisteramt von Nürnberg</rs> dementiert<lb/>
waren, sind den <seg type="insult">Gerüchten</seg> Türen und Tore, <seg type="insult">offene Städte und<lb/>
andere Festungen</seg> geöffnet, und gewiß ist, daß durch <seg type="insult">Gerüchte</seg>, die<lb/>
ja imstande sind, einen Krieg zu stiften, wenn’s diesen einmal<lb/>
gibt, auch noch Verwirrung gestiftet werden kann. Das ist<lb/>
vornehmlich in <seg type="insult">Staaten</seg> möglich, deren Lebensinhalt die<lb/>
<seg type="insult">Organisation</seg> ist und deren Bürger <seg type="insult">Maschinen</seg> sind, jeder einzelne<lb/>
 zum <seg type="insult">Bollwerk gegen den feindlichen Siegeswillen</seg> wie<lb/>
geschaffen. Daß gegen solche Anlagen Versuche, sie zu unterminieren<lb/>
 und Verwirrung zu stiften, unternommen werden mögen,<lb/>
ist begreiflich und eine Berufung auf die feindliche Absicht, es<lb/>
durch <seg type="insult">Gerüchte</seg> zu bewerkstelligen, durchaus sinnvoll. Auf<lb/>
</p>
            <p ana="pr111641">
<seg type="insult">Staaten</seg> jedoch, deren Lebensinhalt schon in Friedenszeiten der<lb/>
<seg type="insult">Pallawatsch</seg> war und deren Angehörige selbst als <seg type="insult">Gerüchte</seg> umgehen,<lb/>
wären <seg type="insult">solche Machinationen</seg> schwerlich von Einfluß. Der einzige<lb/>
Zustand, der hier, wo sich keine Talente in der Stille und im Strom<lb/>
der Welt keine Charaktere, sondern <seg type="insult">Gruppen</seg> bilden, noch gestiftet<lb/>
werden könnte, wäre nicht der der Verwirrung, sondern der Ordnung.<lb/>
Aber daß der Wunsch, hier Ordnung zu machen, gerade bei<lb/>
den Feinden bestehe, hat <seg type="insult">noch kein Gerücht und nicht einmal<lb/>
die <seg ana="Beilage der ‚Leipziger Neuesten Nachrichten‘"/></seg> behauptet.<lb/>
</p>
            <lg>
<l><space/>Drum:</l>
</lg>
            <lg>
<l>Laßt mich der Regierung ein Loblied singen,</l>
<l>damit sich die <seg type="insult">Feinde</seg> gehörig giften.</l>
<l>Denn nimmermehr wird es ihnen gelingen,</l>
<l>in unseren Reihen Verwirrung zu stiften!</l>
</lg>
            <lg>
<l><seg type="insult">Die weise Vorsicht</seg> warnte bei Zeiten,</l>
<l><seg type="insult">Gerüchte</seg> zu glauben und zu verbreiten.</l>
<l>Sie mahnte, das Unkraut auszujäten</l>
<l>und den <seg type="insult">Gerüchten</seg> energisch entgegenzutreten.</l>
<l>Denn <seg type="insult">solche Gerüchte</seg>, wie sattsam bekannt,</l>
<l>sind doch eine <seg type="insult">Mache der <rs type="inst">Entente</rs></seg>.</l>
<l>Hat man die Quelle nur, den Lauf</l>
<l>hält jeder gleich mit Empörung auf.</l>
<l>So riß denn jeder sich um die Ehre,</l>
<l>daß energisch er den <seg type="insult">Gerüchten</seg> wehre,</l>
<l>und jeder fragte jeden empört,</l>
<l>ob er schon so etwas gehört,</l>
<l>und jeder erwiderte beklommen,</l>
<l>daß auch er schon von den <seg type="insult">Gerüchten</seg> vernommen,</l>
<l>so daß keiner im Land mehr das Faktum bestreitet:</l>
<l>Die <seg type="insult">Feinde</seg> haben <seg type="insult">Gerüchte</seg> verbreitet.</l>
<l>Sie im Keim zu ersticken, ist keiner faul</l>
<l>und jeder steht da mit <seg type="insult">offenem Maul</seg>,</l>
<l>zu spucken in alle Feindessuppen.</l>
<l>Es bilden sich schon <seg type="insult">die bekannten Gruppen</seg>.</l>
<l>Bald gab es <seg type="insult">Gerüchte ohne Zahl</seg></l>
<l>und jedes schwoll an zur <seg type="insult">Ohrenqual</seg>,</l>
</lg>
            <lg>
<l>doch niemand wußte, welches der Feind</l>
<l>Verwirrung zu stiften hatte gemeint.</l>
<l>Denn solcher Art sind <seg type="insult">seine Schliche</seg>:</l>
<l>ist man den <seg type="insult">Gerüchten</seg> auf der Spur,</l>
<l>und hat man sie schon, so vermißt man nur</l>
<l>noch von den <seg type="insult">Gerüchten</seg> das eigentliche.</l>
<l>Doch jeder schwört, kriegt er’s zu fassen,</l>
<l>es sollte ihm ordentlich Haare lassen.</l>
<l>Drum ist auch jeder mit Recht beflissen,</l>
<l>was man nicht sagen darf, doch zu wissen.</l>
<l>Und weit und breit im Publikum</l>
<l>gäb’ jeder jedem viel darum,</l>
<l>wenn er ihn nicht mehr mit <seg type="insult">Gerüchten</seg> quälte,</l>
<l>sondern ihm die <seg type="insult">Gerüchte</seg> erzählte.</l>
<l>Und es erhob sich <seg type="insult">ein großes Geschrei</seg>,</l>
<l>was in den <seg type="insult">Gerüchten</seg> enthalten sei.</l>
<l>Jedoch sie zu glauben, war keiner verleitet,</l>
<l>denn sie waren ja doch von den Feinden verbreitet.</l>
<l>Drum eben gab es ein Fürchten und Flüchten</l>
<l>vor <seg type="insult">den verbreiteten Gerüchten</seg>,</l>
<l>es liefen die Männer, die Kinder, die Damen,</l>
<l>sobald nur die <seg type="insult">Gerüchte</seg> kamen,</l>
<l>und alle gelobten, darüber zu wachen,</l>
<l>um einander aufmerksam zu machen,</l>
<l>und den <seg type="insult">Gerüchten</seg> entgegen aus ihren Betten</l>
<l>sprangen sie, um sich davor zu retten,</l>
<l>und alles rief und riet und rannte,</l>
<l>bis Stadt und Land wie ein Lauffeuer brannte.</l>
<l>Nur durchgehalten, nur durchgefrettet —</l>
<l>schon ruft eine Stimme: Alles gerettet!</l>
</lg>
            <lg>
<l>Drum sei der Regierung ein Loblied gesungen,</l>
<l>die <seg type="insult">Feinde</seg> aber sollen sich giften.</l>
<l>Denn ihnen ist es fürwahr nicht gelungen,</l>
<l>in unseren Reihen Verwirrung zu stiften!</l>
</lg>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43714">
               <persName>Conrad-Hötzendorf, Franz Graf </persName>
               <birth>
                  <date>1852-11-11</date>
                  <place>Penzing bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-8-25</date>
                  <place>Bad Mergentheim</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">seit 1906 Chef des Generalstabs</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14266</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11102</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40702">
               <persName>Wekerle, Sándor</persName>
               <birth>
                  <date>1848-11-14</date>
                  <place>Mór</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-08-26</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">drei Mal Premierminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/28715</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54097">
               <persName>Teufel, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1880-10-5</date>
                  <place>Znaim</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-1-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Industrieller</occupation>
               <note type="comment">sich die Herrn Wolf, Hummer und Teufel als Republikaner vorstellen</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55193">
               <persName>Waldner, Viktor</persName>
               <birth>
                  <date>1852-04-01</date>
                  <place>Dellach/Ktn.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-08-30</date>
                  <place>Klagenfurt</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_50710">
               <persName>Northcliffe, Alfred Charles William Lord</persName>
               <birth>
                  <date>1865-7-15</date>
                  <place>Chapelizod/Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-8-14</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Zeitungsverleger</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51104">
               <persName>Pantz, Ferdinand Max Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1868-10-12</date>
                  <place>Eibiswald, Steiermark</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-3-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18655</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22340</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49569">
               <persName>Richthofen, Manfred Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1892-05-02</date>
                  <place>Breslau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-04-21</date>
                  <place>Vaux-sur-Somme</place>
               </death>
               <occupation>Kampfflieger</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44656">
               <persName>Czernin-Chudenitz, Ottokar Theobald Graf </persName>
               <birth>
                  <date>1872-09-26</date>
                  <place>Dimokur/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-04-04</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Sohn Theobald Peter Ottokar (Winař 29.4.1898 - Wien 14.5.1974)</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14331</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15184</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40948">
               <persName>Seidler-Feuchtenegg, Ernst Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1862-6-5</date>
                  <place>Schwechat</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-1-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Bankdirektor</occupation>
               <note type="comment">Friedhof Dornbach</note>
               <note type="comment">Sohn Ernst 6.12.1888 bis 9.1.1958, verh. 1. Anna (1883-1939), 2. Josefine (1895-?)</note>
               <note type="comment">Ministerpräsident 23.6.17-25.7.18</note>
               <note type="comment">Italo-Wiener Creditbank</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20031</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2530</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>