<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09427.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09426.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09428.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Rehabilitierung der Justiz, Reglementierung der journalistischen Prostitution, in: Fackel Heft 25, Nr. 622, 1923, S. 13-21</title>
            <title type="iso-date">1923-06-01</title>
            <title type="id">tid_09427</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">622</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-622_n0013.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/622,013</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Rehabilitierung der Justiz, Reglementierung der journalistischen Prostitution</head>
            <p ana="pr125877">
<space/>Die <seg type="insult">Schande</seg> jenes <rs type="inst">landesgerichtlichen Urteils</rs><lb/>
ist vom <rs type="inst">Obersten Gerichtshof</rs> durch eine theoretische,<lb/>
aber die Praxis der Zukunft bindende Entscheidung<lb/>
ausgetilgt und es bedeutet in der <seg type="insult">Atmosphäre staatlicher<lb/>
 und gesellschaftlicher Ehrlosigkeit</seg>, die nicht<lb/>
einmal mehr ein Gefühl für das Ungeheuerliche<lb/>
aufbrachte, ein glückliches Erlebnis, daß die endgiltige<lb/>
Unterwerfung unter das <seg type="insult">Diktat von Erpressern</seg>, die<lb/>
Preisgabe eines gegen sie geschaffenen Gesetzes und<lb/>
damit aller staatlichen Scham, abgewendet erscheint.<lb/>
Wäre die Entscheidung vom <date>16. April 1923</date> anders<lb/>
ausgefallen — und einem <seg type="insult">Generalprokurator</seg>, der<lb/>
für das <rs type="" ana="werk_25042">Extrablatt</rs> schreibt, mag es schon hart<lb/>
genug angekommen sein, die Nichtigkeitsbeschwerde<lb/>
zu erheben —: die nächste Volkszählung hätte auf<lb/>
meine Mitwirkung verzichten müssen, ganz abgesehen<lb/>
 davon, daß ich kein Wort mehr in <seg type="insult">diesem<lb/>
Unstaat</seg> gesprochen, keines mehr hätte in Österreich<lb/>
erscheinen lassen. Das hätte zwar <seg type="insult">die derzeitigen<lb/>
Machthaber einer Republik</seg> wenig bedrückt, deren<lb/>
Anspruch auf kulturelle Würde hinreichend in dem<lb/>
Umstand zur Geltung kommt, daß uns von den<lb/>
Kinderkrankheiten <seg type="insult">des heute körperlich rüstigen<lb/>
<RS pers="Michael Hainisch" globID="name_201816">Präsidenten</RS></seg> dessen <RS pers="Marianne Hainisch" globID="name_201817">neunzigjährige Mutter</RS> im <rs type="paper" ana="werk_25043">Neuen<lb/>
Wiener Journal</rs> plaudert. Aber maßgebend bleibt<lb/>
schließlich doch, was in <seg type="insult">diesem Lande</seg> auszuhalten<lb/>
man sich selbst zutraut, und bis zum <seg type="insult">oberstgerichtlich<lb/>
 besiegelten Triumph der Inseratenagenten</seg><lb/>
über die Gesetzgebung wär’s nicht gegangen. Man<lb/>
kann, wenn man vor dem Entschluß <seg type="insult">der <abbr>k. u. k.</abbr> Bestie</seg>,<lb/>
daß Serbien sterbien muß, kühl bis ans Herz geblieben<lb/>
ist, sein patriotisches Mütchen auch an dem Erlebnis<lb/>
 kühlen, daß die Gerechtigkeit nicht zugrundegehen<lb/>
 muß, weil es der <seg type="insult">Weltbetrug</seg> verlangt. Die<lb/>
Justiz hat die <seg type="insult">Schmach</seg>, in die sie sich mit der Presse<lb/>
</p>
            <p ana="pr125877">
zu teilen anschickte, mit einem Ruck der Besinnung<lb/>
auf die Schultern abgewälzt, die sie dank <seg type="insult">dem<lb/>
dem Beruf eingeborenen Drang nach Erniedrigung</seg> nun<lb/>
mit jener Sichtbarkeit tragen, die dem Gesetz Genüge<lb/>
tut. Was soll man aber zu <seg type="insult">dem planetarischen<lb/>
Unikum einer Presse</seg> sagen, die vor der Alternative,<lb/>
sich im Fall der fortgesetzten <seg type="insult">Prostitution</seg> strafen<lb/>
zu lassen oder sich das <seg type="insult">Schandmal</seg> der Kenntlichmachung<lb/>
 auf die Stirn zu prägen, das zweite wählt,<lb/>
als wäre eine andere Möglichkeit: die des Verzichts<lb/>
auf die Ausübung, gar nicht diskutabel; ja die selbst<lb/>
eine durch die Enthüllung verringerte Gewinstchance<lb/>
einem soliden Lebenswandel vorzieht? Unzugänglich<lb/>
möchte die Presse um keinen Preis sein, obschon er<lb/>
für ihre Zugänglichkeit bedeutend reduziert ist. Denn<lb/>
wenn <seg type="insult">der Illusionist der fleischlichen Gunst</seg> sogar noch<lb/>
dafür zahlt, daß er um seiner selbst willen geliebt wird<lb/>
— wiewohl auch er sich da lieber an die geheime als<lb/>
an <seg type="insult">die öffentliche Prostitution</seg> halten dürfte —, so wird<lb/>
es doch kaum <seg type="insult">so perverse Toilettenfirmen und<lb/>
Aktiengesellschaften</seg> geben, die <seg type="insult">dem <foreign xml:lang="la">coram publico</foreign><lb/>
saldierten Liebesakt</seg> noch einen erheblichen Reizwert<lb/>
abgewinnen. Gewiß lebt ja die Presse geistig und<lb/>
wirtschaftlich von <seg type="insult">jenem Trug der Druckerschwärze</seg>,<lb/>
dem selbst <seg type="insult">solche Gimpel</seg> erliegen, die Ursprung<lb/>
und <seg type="insult">Mache</seg> dessen, was sie berückt, erkannt haben,<lb/>
und es bedeutet ja eben den <seg type="insult">Höchstpunkt der Selbsterniedrigung<lb/>
</seg>, daß die Presse noch um dieser letzten<lb/>
Aussicht willen die Kennzeichnung der <seg type="insult">Schande</seg><lb/>
einem Leben in Ehren vorzieht. Sie kann immerhin<lb/>
darauf spekulieren, daß der <seg type="insult">Zauber einer stilisierten<lb/>
Reklame</seg> durch den <seg type="insult">Wegweiser des Kreuzes</seg> nicht<lb/>
völlig ernüchtert wird und daß die räumliche Entfernung<lb/>
von der rationalistischen Exegese an der Spitze des<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_25044">Blattes</rs> dem <seg type="insult">Wunderglauben</seg> zustattenkommt. Sie<lb/>
waren auch, als sie sich nach dem Gerichtstag wieder<lb/>
zum Beschluß über <seg type="insult">die beste Methode</seg>, zugleich<lb/>
dem Gesetz und dem Geschäft zu genügen, einigten,<lb/>
</p>
            <p ana="pr125877">
vor der Wahl zwischen der allgemeinen Stigmatisierung<lb/>
 ihrer publizistischen Moral und dem<lb/>
<seg type="insult">Prostitutionsbekenntnis</seg> in jedem einzelnen Fall —<lb/>
etwa durch die Überschrift »Bezahlt« — keinen Augenblick<lb/>
 in Verlegenheit. Denn es ist immer noch<lb/>
besser, summarisch, obschon täglich von neuem,<lb/>
auszurufen: <foreign xml:lang="de-loc">»I bin a <seg type="insult">Hur</seg>!«</foreign>, als sich bei jedem<lb/>
einzelnen Beleg für diese Behauptung kontrollieren<lb/>
zu lassen; gar nicht davon zu reden, daß, wenn<lb/>
man die Wahl hat zwischen dem Bewußtsein einer<lb/>
frugalen Ehrbarkeit und dem Bekenntnis <seg type="insult">üppigen<lb/>
Lasters</seg>, man doch lieber eine <seg type="insult">Dirne</seg> was liegt daran<lb/>
sein wird als ein Prolet was kann ich dafür.<lb/>
(Erschütternder Anblick, auf <seg type="insult">dem nun von der<lb/>
Judikatur vorgezeichneten Strich</seg> — man traut<lb/>
seinen Augen nicht — <seg type="insult">der in Ehren ergrauten<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_25045">Wiener Zeitung</rs>‘</seg> zu begegnen, <seg type="insult">dem mit dem<lb/>
guten Beispiel vorangehenden <rs type="paperRef" ana="werk_25046">Regierungsblatt</rs></seg>, <seg type="insult">einer<lb/>
Staatsmatrone mit dem Erlaubnisschein</seg>, und zu<lb/>
ersehen, daß <seg type="insult">die hohe Regierung</seg> selbst aus dem<lb/>
<seg type="insult">Verkuppeln der öffentlichen Meinung</seg> an das<lb/>
Bedürfnis der Inserenten Gewinn zieht. Und daß<lb/>
eine <rs type="paperRef" ana="werk_25047">Amtszeitung</rs> erst die oberstgerichtliche Weisung<lb/>
gebraucht hat, um, wenn sie schon <seg type="insult">Unzucht</seg> treibt,<lb/>
wenigstens die diesbezügliche Vorschrift zu erfüllen.)<lb/>
Die Einleitung des Textes mit dem umfassenden<lb/>
Geständnis der <seg type="insult">Prostitution</seg> — <foreign xml:lang="la">principiis non obsta</foreign> —<lb/>
ist darum so überwältigend, weil der Phantasie, die<lb/>
sich jeweils vorstellt, wie viel Raum heute die<lb/>
Firmen den Politikern und Kritikern übriggelassen<lb/>
haben werden, ein weit größerer gewahrt bleibt,<lb/>
indem ihr in der Widerstandskraft der Herausgeber<lb/>
 ja doch keine Grenze gesetzt ist. Für<lb/>
den juridischen Anspruch mag die <seg type="insult">Generalbeichte</seg><lb/>
noch immer nicht vollkommen ausreichen, den<lb/>
kulturhistorischen befriedigt sie mit überraschender<lb/>
Vehemenz. Vor jenem begnügt sich die <seg type="insult">Korruption</seg><lb/>
eigentlich noch immer mit der Zeichensprache, durch<lb/>
</p>
            <p ana="pr125877">
die sie vielleicht gar — als ein Plus an <seg type="insult">Hokuspokus<lb/>
</seg> — bei <seg type="insult">den von der Schwarzkunst Faszinierten</seg><lb/>
zum Teil wieder hereinbringt, was sie durch Aufklärung<lb/>
 verliert, und etwas von der Hoffnung mag<lb/>
sich erfüllen, daß in dem Maß, als sie es an<lb/>
Erkenntlichkeit der Ware fehlen läßt, die Erkenntlichkeit<lb/>
 der Käufer einsetzen werde. Dennoch<lb/>
kann gar kein Zweifel darüber bestehen, daß durch<lb/>
die Reglementierung <seg type="insult">der journalistischen Prostitution</seg>,<lb/>
durch die grundsätzliche Fatierung redaktioneller<lb/>
Notizen als Inserate der <seg type="insult">Kaufwert der journalistischen<lb/>
Gunst</seg> empfindlich leiden wird, und tausend Flüche<lb/>
der Administrationsbureaux donnern dem Gesetzgeber<lb/>
nach. Schadenfreude wird zur reinsten sittlichen<lb/>
Regung, wenn man genug Ohr hat, diesen stummen<lb/>
Groll zu hören <seg type="insult">eines durch oberstgerichtlichen Blitz<lb/>
getroffenen Bordellprestiges</seg>, dieses Zähneknirschen<lb/>
zwischen den Zeilen der entwerteten Reklame, <seg type="insult">diese<lb/>
Wut der Gezeichneten</seg> beim täglichen Anblick <seg type="insult">des<lb/>
Schandmals <RS persTitle="Horaz" title="Exegi monumentum aere perennius"><foreign xml:lang="la">aere perennius</foreign></RS> auf der Stirnseite</seg>, die seit<lb/>
jeher <seg type="insult">ihr Stolz und ihre Frechheit</seg> war. Der Zustand<lb/>
würde zum Paroxysmus ausarten, wenn nicht Hoffnung<lb/>
bestünde, daß <seg type="insult">die für allen würdigen Anspruch bereite<lb/>
Gnade unseres Staatsoberhauptes</seg> der <rs type="paper" ana="werk_25048">Neuen Freien<lb/>
Presse</rs> wenigstens die <seg type="insult">Milliardenbeute</seg> des <seg type="insult">Raubzugs</seg><lb/>
belassen werde, den sie unter <seg type="insult">der herzbewegenden<lb/>
Devise »Für den Frieden in Mitteleuropa«</seg> gegen<lb/>
die Firmen von Mitteleuropa unternommen hat und<lb/>
den sie selbst nach dem <seg type="insult">Wahrspruch jenes <rs type="pers" ana="n_77528" ref="#fk__p_42028">Wessely</rs></seg><lb/>
gerichtlich und zugunsten der Staatskasse verantworten<lb/>
 müßte. Ehe noch diese Hoffnung in Erfüllung<lb/>
geht, wird hoffentlich <seg type="insult">die christliche <seg ana="Reichspost"/></seg>,<lb/>
deren <seg type="insult">Nächstenliebe</seg> vor der Interessengemeinschaft<lb/>
mit den Juden nicht zurückschrickt und sich<lb/>
zu <seg type="insult">demselben Kreuze</seg> bekennt, ihren Bezirksrichter<lb/>
gefunden haben. Und ließe sich ein drastischeres<lb/>
Bekenntnis <seg type="insult">einer die religiöse und die journalistische<lb/>
Moral zusammenfassenden Sittlichkeit</seg> erfinden als<lb/>
</p>
            <p ana="pr125877">
die Sätze, mit denen sie den Bericht über die<lb/>
oberstgerichtliche Entscheidung eingeleitet hat?<lb/>
</p>
            <p ana="pr125879">
<seg type="insult"><seg type="spc">Das sogenannte</seg> »<seg type="spc">Inseratenkreuz</seg>«</seg>, nämlich das <seg type="spc">Kreuz</seg>,<lb/>
das die Presse seit dem neuen <rs type="title">Preßgesetz</rs> mit der Frage hat, <seg type="spc">wie<lb/>
sie entgeltliche Mitteilungen im redaktionellen<lb/>
Text bezeichnen müsse</seg>, um dem Gesetze zu genügen,<lb/>
unterlag heute der Prüfung und Entscheidung der obersten gerichtlichen<lb/>
 Instanz.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125881">
Von der <seg type="insult">Blasphemie in solchem Munde</seg> ganz abgesehen<lb/>
wie von der <seg type="insult">Demut der Tölpelei</seg>, die meinen Hohn, daß<lb/>
es ein <seg type="insult">Kreuz</seg> sei, auf <seg type="insult">die eigenen frommen Schultern</seg><lb/>
nimmt, scheint die <seg ana="Reichspost"/> auch zu glauben, man<lb/>
müsse im redaktionellen Text entgeltliche Mitteilungen<lb/>
 bringen. Sie kommt in der <seg type="insult">Einfalt ihres<lb/>
korrupten Herzens</seg> gar nicht auf die Idee, daß aus<lb/>
dem <seg type="insult">Kreuz</seg>, welches die Presse mit der Frage hat,<lb/>
»wie« sie die entgeltlichen Mitteilungen bezeichnen<lb/>
müsse, der einfachste Ausweg doch der wäre, solche<lb/>
überhaupt nicht zu haben. Sie entschließt sich statt<lb/>
dessen — und sie schwindelt die Bemerkung des<lb/>
<rs type="inst">Gerichtshofs</rs>, es sei »nicht möglich«, eine genaue<lb/>
Vorschrift zu geben, als Kritik eines unzulänglichen<lb/>
Gesetzes vor —, zu einem Ausweg, von dem sie hofft,<lb/>
daß er nicht in das Bezirksgericht zurückführen wird.<lb/>
Sie will ihn, »um ihren besten Willen zu beweisen,<lb/>
<seg type="spc">schon von der heutigen <rs type="paperRef" ana="werk_25051">Nummer</rs> an</seg>« —<lb/>
welche Worte sie in Sperrdruck bringt, als wäre<lb/>
die sofortige Befolgung ein Beweis besonderen Entgegenkommens<lb/>
 — betreten und bringt (da der<lb/>
<rs type="inst">Oberste Gerichtshof</rs> immerhin empfohlen hat, »auf<lb/>
der ersten Seite des Blattes in auffälliger Weise«<lb/>
eine Mitteilung über die bezahlten Notizen zu bringen)<lb/>
</p>
            <p ana="pr125883">
auf der ersten Seite an der Spitze des Blattes neben dem Titelkopfe,<lb/>
wo die Mitteilungen der Herausgeberschaft an die Bezieher und Leser<lb/>
stehen, also <seg type="insult"><seg type="spc">an der hervorragendsten</seg>, <seg type="spc">vornehmsten<lb/>
und sichtbarsten Stelle</seg></seg>, die in der Urteilsbegründung des<lb/>
<rs type="inst">Obersten Gerichtshofes</rs> empfohlene Mitteilung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125885">
Wenn die <rs type="paper" ana="werk_25052">Reichspost</rs> nicht auch hier zu gesperrtem<lb/>
Druck griffe, man wüßte nicht, daß die Stelle, an<lb/>
</p>
            <p ana="pr125885">
der sie ihren Bezugspreis annonciert und nunmehr<lb/>
ihre Käuflichkeit anzeigen will, ihre hervorragendste<lb/>
 und vornehmste sei. Die sichtbarste ist<lb/>
sie jedenfalls nicht, sondern, wie es sich zumal<lb/>
bei dem Kopf der <rs type="paper" ana="werk_25053">Reichspost</rs> versteht, ihre<lb/>
unsichtbarste. Immerhin hat <seg type="insult">dieser Kopf</seg>, der die<lb/>
Butter verstecken will, indem er sie der sichtbarsten<lb/>
Stelle vorbehält, jene Schlauheit, mit der die christlichsoziale<lb/>
 Presse in den <seg type="insult">Belangen des <foreign xml:lang="yi">Rebbach</foreign></seg> der<lb/>
jüdischen den Rang abläuft. Denn während diese<lb/>
wirklich, wenngleich sich krümmend, das tut, was<lb/>
der <rs type="inst">Oberste Gerichtshof</rs> empfohlen hat, also auf die<lb/>
»erste Seite« des <seg type="spc">Textes</seg> die eigene <seg type="insult">Schande</seg> aufschreibt<lb/>
, praktiziert die <rs type="paper" ana="werk_25054">Reichspost</rs> ihren Scherz, den<lb/>
»Kopf«, weil er ja an der Spitze der ersten Seite steht,<lb/>
für eben diese auszugeben, und tut so, als ob sie noch<lb/>
mehr getan hätte als jene, weil sie das <seg type="insult">Schandmal</seg> noch<lb/>
höher hinaufgerückt hat. Aber kein Leser außer den<lb/>
<seg type="insult">Sonderlingen</seg>, die sich über die Bezugsbedingungen<lb/>
der <seg ana="Reichspost"/> informieren wollen — und selbst diese<lb/>
können den winzigen Druck kaum lesen —, liest jenen<lb/>
Teil des <rs type="paperRef" ana="werk_25056">Blattes</rs>, der täglich derselbe und inhaltlich<lb/>
vom Text noch weiter entfernt ist als der Annoncenteil<lb/>
. Sie hofft, daß sie mit der Wahl des Kopfes auf<lb/>
die Butterseite zu liegen kommen werde, und meint<lb/>
kreuzfidel:<lb/>
</p>
            <p ana="pr125887">
Mißlingt auch dieser letzte Versuch, dann sind wir im Verein mit<lb/>
allen gerichtlichen Instanzen ratlos, <seg type="spc">und es wird wohl nichts<lb/>
anderes übrig bleiben</seg>, <seg type="spc">als in Delphi um ein<lb/>
Orakel vorstellig zu werden</seg> oder aber den »unmöglichen«<lb/>
Paragraphen der Gesetzgebung mit Dank zurückzustellen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125889">
<seg type="insult">»<rs type="title">Steirer macht letzten Versuch</rs>«</seg>, war einmal eine<lb/>
Annonce überschrieben, die die <rs type="paper" ana="werk_25057">Reichspost</rs> nunmehr<lb/>
im Textteil bringt. Aber es wird aus dem Grunde doch<lb/>
nicht der letzte sein, den sie unternimmt, weil die<lb/>
gerichtlichen Instanzen im Verein mit ihr, das heißt<lb/>
wenn sie vor ihnen steht, gar nicht so ratlos sein<lb/>
werden, wie sie fürchtet, und schon <seg type="insult">das Orakel erster</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr125889">
<seg type="insult">Instanz</seg> nach der klaren Entscheidung der letzten<lb/>
Bescheid wissen wird, was in solchen Fällen zu tun<lb/>
ist. Es wird ihr durch ein Kopfstück deutlich erkennbar<lb/>
machen, daß <seg type="insult">ihr edelster Teil, ihre hervorragendste<lb/>
und vornehmste Stelle</seg>, keineswegs auch ihre sichtbarste<lb/>
 sei und der Paragraph, den sie der Gesetzgebung<lb/>
mit <seg type="insult">Dank und Geblödel</seg> zurückstellen möchte, keineswegs<lb/>
 unmöglich, sondern in ihrem Fall noch immer<lb/>
recht gut verwendbar.<FOOTNOTE0_START/>*) Denn das fehlte etwa noch,<lb/>
daß die jüdische Presse, die so anständig war, das<lb/>
<seg type="insult">Schandmal</seg> auf die Stirn zu nehmen — das sich<lb/>
dort sehr gut macht —, verleitet von dem ungestraften<lb/>
bösen Beispiel, das der <seg type="insult">Christ</seg> ihr gibt, es sich in<lb/>
den Kopf setzte: so daß es wieder nicht vorhanden<lb/>
wäre! Nein, das Wort sie sollen es lassen stahn,<lb/>
und der <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_25058">Leitartikel</rs></seg>, der im unmittelbaren Anschluß<lb/>
zu erscheinen hat — seinem Schöpfer ist diese<lb/>
Demütigung des <seg type="insult">Blattgefühls</seg>, <seg type="insult">dieses Rieseln im<lb/>
Gemäuer</seg>, erspart geblieben — schließt lapidar, mit<lb/>
dem kurzen Satz, der immer der beste ist: <rs type="pers" ana="n_77529" ref="#fk__p_51574">Poincaré</rs><lb/>
</p>
            <p ana="fn596">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Man soll eine Zeitung nie beim Wort nehmen: mitten in diese<lb/>
Würdigung einer <seg type="insult">scherzhaften Ratlosigkeit</seg>, die das Wesen <seg type="insult">der gutwilligen<lb/>
 <rs type="paper" ana="werk_25059">Reichspost</rs></seg> weit mehr erkennbar macht, als sie ihre Textannoncen<lb/>
, tritt sie selbst mit einem Entschluß; mit einem Beweis<lb/>
noch besseren Willens, wiewohl man dies doch gar nicht mehr für<lb/>
möglich gehalten hätte. Sie hat <seg type="insult">die delphische Intervention</seg> nicht<lb/>
abgewartet, sondern <seg type="insult">einen steirischen Versuch</seg> gemacht, einen allerletzten<lb/>
, durch welchen endlich das unterscheidende Merkmal, mit dem<lb/>
sie aus der Reihe der jüdischen Zeitungen trat, aufgehoben erscheint.<lb/>
Nun steht es da, klein, aber fein. Sie unterscheidet sich ja noch immer<lb/>
dadurch, daß sie, <seg type="insult">ihrer speziellen Beziehung zum <seg type="symbol" subtype="+"/></seg> Rechnung tragend,<lb/>
kein hintangesetztes, sondern ein »vorgesetztes« gewählt hat, was vielleicht<lb/>
der Rechnung zugutekommen mag und etwa auch <seg type="insult">den monarchistisch<lb/>
überlieferten Respekt vor allem Vorgesetzten</seg> betont. Das Prävenire,<lb/>
das sie spielt, wird ihr gewiß für die Zukunft Straffreiheit in Delphi<lb/>
sichern, aber für die Tage, da sie <seg type="insult">die vornehmste Stelle</seg> zur<lb/>
Ankündigung ihrer Käuflichkeit bevorzugte, eher als Schuldbekenntnis<lb/>
in Betracht kommen. Doch immerhin gibt sie nun an sichtbarerer,<lb/>
etwas weiter unten, bekannt, daß noch einige folgen, wo sie sterblich<lb/>
ist. Da also euer Gnaden eh wissen, <foreign xml:lang="de-loc">wern</foreign> wir kein <seg type="insult">Orakel</seg> brauchen.<lb/>
Es wäre sonst wirklich »nichts anderes übrig geblieben«.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr125889">
ist erschüttert und <rs type="pers" ana="n_77530" ref="#fk__p_49056">Lloyd George</rs> gedemütigt. Aber<lb/>
nein, herstellt: Iwangorod röchelt bereits. Auch nicht;<lb/>
also: Die Zeiten sind hart. Oder noch besser: Die<lb/>
geheime <seg type="insult">Prostitution</seg> hat ein Ende. (Die öffentliche<lb/>
ist im Beginn. Näheres an der Spitze des <rs type="perRef" ana="werk_25060">Blattes</rs>.)<lb/>
Und <seg type="insult">der <seg ana="Economist"/></seg> schließt: Die vorgekommenen<lb/>
Kursvariationen zeigt die nachstehende Kurstabelle:<lb/>
</p>
            <p ana="pr125891">
<space/>Für die entsprechend dem § 26 <rs type="title"><abbr>P. G.</abbr></rs> mit <seg type="symbol" subtype="+"/> bezeichneten Artikel und<lb/>
Notizen übernimmt die Redaktion ausschließlich die preßgesetzliche Verantwortung<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125892">
<space/>Für die entsprechend dem § 26 <rs type="title"><abbr>P. G.</abbr></rs> mit <seg type="symbol" subtype="+"/> bezeichneten<lb/>
Artikel und Notizen (<seg type="spc">Ankündigungen und Anpreisungen</seg>)<lb/>
übernimmt die Redaktion ausschließlich die <rs type="title">preßgesetzliche Verantwortung<lb/>
</rs>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125893">
Zur Beachtung!<lb/>
</p>
            <p ana="pr125894">
Entgeltliche Ankündigungen und Anpreisungen (§ 26 <rs type="title"><abbr>P. G.</abbr></rs>) sind<lb/>
durch <seg type="symbol" subtype="+"/> gekennzeichnet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125895">
Zur Beachtung!<lb/>
</p>
            <p ana="pr125896">
Die in den folgenden Rubriken mit <seg type="symbol" subtype="+"/> bezeichneten Mitteilungen<lb/>
sind entgeltliche Ankündigungen. (§ 26 <rs type="title"><abbr>P. G.</abbr></rs>)<lb/>
</p>
            <p ana="pr125897">
<space/><seg type="spc">Im redaktionellen Teil</seg> (<rs type="paperRef" ana="werk_25062"><seg type="spc">Kleine Chronik</seg></rs>,<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_25063"><seg type="spc">Lokalbericht</seg>, <seg type="spc"><seg type="ELIDASH">Theaternachrichten</seg> und Kunstnachrichten</seg></rs>,<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_25064"><seg type="spc">Economist</seg></rs>) <seg type="spc">enthaltene entgeltliche Mitteilungen<lb/>
sind durch <seg type="symbol" subtype="+"/> kenntlich gemacht</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr125899">
Wahrlich, wenn es erlaubt wäre, ein <seg type="insult">Bild der Schmach</seg><lb/>
durch ein Bild der Schönheit zu verdeutlichen: die<lb/>
Entwicklung der Raupe zum Schmetterling könnte<lb/>
nicht so deutlich erkennbar sein wie dieser Fortgang<lb/>
 in der Verdeutlichung dessen, was man von<lb/>
Natur ist; und die wirkt Wunder. Aber die Wissenschaft<lb/>
 vermag es, ihren Weg abzukürzen. Wie einfach<lb/>
wäre das Resultat zu erreichen gewesen, zu dem die<lb/>
<seg ana="Sonn- und Montagszeitung"/> durch die geniale Eingebung<lb/>
 jenes Teufels gelangte, der bis auf den<lb/>
heutigen Tag der einzige umsichtige und wirkungssichere<lb/>
 Redakteur aller Zeitungen geblieben ist:<lb/>
</p>
            <p ana="pr125901">
<space/>Für die entsprechend dem § 26 <rs type="title"><abbr>P. G.</abbr></rs> mit <seg type="symbol" subtype="+"/> bezeichneten<lb/>
<seg type="spc">unentgeltlichen</seg> Artikel und Notizen übernimmt die Redaktion<lb/>
ausschließlich die <rs type="title">preßgesetzliche Verantwortung</rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51574">
               <persName>Poincaré, Raymond</persName>
               <birth>
                  <date>1860-8-20</date>
                  <place>Bar-le-Duc (Meuse)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-10-15</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1912-13, 1922-24 Min.präs. und Außenmin.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12431</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42028">
               <persName>Wessely, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1860-1-29</date>
                  <place>Bilin/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-7-6</date>
                  <place>Wien-Hacking</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <note type="comment">8., Lerchenfelderstraße 138</note>
               <note type="comment">Oberlandesgerichtsrat</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/43545</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49056">
               <persName>Lloyd-George, David </persName>
               <birth>
                  <date>1863-1-17</date>
                  <place>Manchester</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-3-26</date>
                  <place>Llanystumdwy</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1916-22 Premierminister</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17605</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>