<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09991.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09990.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09992.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Brief eines Lesers über die Anwendung des Apostrophs), in: Fackel Heft 26, Nr. 668, 1924, S. 101-102</title>
            <title type="iso-date">1924-12-01</title>
            <title type="id">tid_09991</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">668</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-668_n0101.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/668,101</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Brief eines Lesers über die Anwendung des Apostrophs)</head>
            <p ana="pr135682">
<space/>Dagegen ist es sicherlich rührend, daß einen Leser in<lb/>
Kansas das folgende gar nicht wildwestliche Problem beschäftigt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr135684">
<date>27. August 1924</date><lb/>
</p>
            <p ana="pr135685">
<space/>Schon lange warte ich auf eine weitere Fortsetzung Ihrer »<rs type="selfRef" ana="werk_26366">Sprachlehre<lb/>
</rs>«. Und würde es dankend begrüßen, wenn Sie es der Mühe wert<lb/>
fänden, sich einmal über Ihre Anwendung des <seg type="spc">Apostrophs</seg> zu<lb/>
äußern. Etwa an folgender Stelle von »<rs type="title">Traumtheater</rs>« (Seite 18)<lb/>
</p>
            <lg>
<l><space/>So ist’s, so sei’s, so <seg type="spc">bleib’</seg> es allzumal:</l>
<l><space/><seg type="spc">quäl</seg> ich die Lust dir, <seg type="spc">mach</seg> zur Lust die Qual!</l>
</lg>
            <p ana="pr135689">
Ich suche vergebens nach einer ganz befriedigenden Lösung meines<lb/>
Zweifels: warum bei dem Wort »bleib« das Zeichen gebraucht wird,<lb/>
und es bei den Worten »quäl« und »mach« wegfällt. Allerdings fiel<lb/>
mir bald ein, daß die Anwendung im ersten Falle ein typographischer<lb/>
<seg type="ELIDASH">Tempobehelf</seg> und Gewichtsbehelf sein könnte, wie umgekehrt das Weglassen<lb/>
in den beiden anderen Fällen: daß also vielleicht der Apostroph in<lb/>
der ersten Zeile die kleine Verlangsamung markieren, und die Emphase<lb/>
auf jenes Wort ein wenig unterstreichen sollte; während in der folgenden<lb/>
Zeile ein Hinweis auf die Abkürzungen dem beschleunigten Tempo<lb/>
gerade hinderlich wäre. Aber so plausibel diese Erklärung scheinen<lb/>
mag, ich kann ihr doch nicht recht trauen: sie kommt mir allzu spitzfindig<lb/>
 vor. Da sie aber die einzige Antwort ist, die mir mein Zweifel<lb/>
eingab, und ich nicht annehmen darf, daß das Anwenden und Weglassen<lb/>
 des Apostrophs bei Ihnen auf Zufall oder gar Willkür beruht,<lb/>
so wäre ich Ihnen von Herzen dankbar, wenn Sie den merkwürdigen<lb/>
Fall gelegentlich behandeln wollten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135690">
<space/>Auf den Druckfehler auf <abbr>S.</abbr> 19, 4. Verszeile <abbr>v.</abbr> unten: statt<lb/>
»ihnen«: Ihnen, werden wohl andere Leser schon aufmerksam gemacht<lb/>
haben. <rs type="pers" ana="n_83108" ref="#fk__p_37906"><AUCTOR><abbr>A. B.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr135692">
Leider nicht; und die Frage wegen des Apostrophs ist schon<lb/>
mit der gar nicht spitzfindigen Erklärung beantwortet. Sie ist<lb/>
umso weniger spitzfindig, als sie einen Vorgang erläutert, der,<lb/>
meiner Erinnerung nach, kein Überlegungsvorgang war. Ob aber<lb/>
</p>
            <p ana="pr135692">
eine solche Unterscheidung — vor allem zwischen dem Positivgehalt<lb/>
 des ersten und dem Negativgehalt des zweiten Verses —<lb/>
in allen Fällen mit vollem Bewußtsein geschieht, ist ebenso gleichgültig<lb/>
 wie ob sie in demselben Fall ein anderes Mal eintreten würde,<lb/>
wo vielleicht das Gewicht der Worte wieder anders verteilt wird.<lb/>
Grundsätzlich ist, was der Schreiber empfindet, ganz richtig. Doch<lb/>
deckt sich seine Erklärung auch mit einer, die von außen her die<lb/>
gleiche Unterscheidung rechtfertigt. Im Allgemeinen vermeide ich<lb/>
die apostrophlose Abknappung, hier, in der zweiten Zeile, ist sie<lb/>
nötig zur Unterscheidung von »bleib’«, dem als einem Konjunktiv<lb/>
der dritten Person der Vokal überhaupt nicht genommen werden<lb/>
kann wie dem Indikativ der ersten (quäl) und gar dem Imperativ<lb/>
(mach), dessen Vokallosigkeit ja eine an und für sich richtige<lb/>
Form ist. Daß der Konjunktiv als solcher das e nicht entbehren<lb/>
kann, deckt sich ganz und gar mit der Auffassung, daß hier eben ein<lb/>
nachdrücklicherer Ton gegeben ist. Jener wäre völlig entwertet, wenn<lb/>
durch »quäl« und »bleib« das Ganze in das Tempo gemächlicher<lb/>
Spruchweisheit gerückt würde. »Ist’s« und »sei’s« ist nicht nur<lb/>
aus demselben Gefühl gerechtfertigt, sondern wieder auch von<lb/>
außen her damit, daß — abgesehen von dem bedenklichen Lautbild<lb/>
 eines »ists« und »seis« — das darin voll empfundene und im<lb/>
Folgenden gesetzte »es« nicht verschluckt werden könnte. Der<lb/>
mir unbekannte und anonyme Schreiber des Briefes, eines der<lb/>
erwünschtesten, die ich je erhalten habe, gehört dem Briefpapier<lb/>
nach der <foreign xml:lang="en">»<rs type="inst">University of Kansas</rs>«</foreign> an. Mir erscheint die Mücke,<lb/>
die da über den Ozean kam, noch beträchtlicher und wunderbarer<lb/>
als der Elephant, der ihn kürzlich überflogen hat. So bin ich;<lb/>
so ist’s, so sei’s, so bleib’ es allzumal.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135695">
<space/>Natürlich könnte ich weit ergiebigere Zweifel selbst in Fülle<lb/>
beisteuern. Es gibt ja keine Zeile, über die ich nicht einen Aufsatz<lb/>
 schreiben könnte, und es ginge, da die Sprachprobleme sich<lb/>
durch Knospung fortpflanzen, in einen Zaubergarten, aus dem es<lb/>
kein Entrinnen gibt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_37906">
               <persName>Bloch, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1882-08-02</date>
                  <place>St. Louis/Miss.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1961-12-09</date>
                  <place>Lawrence/Kans.</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
               <note type="comment">Zeichnung Arthur Schnitzler, München 1913, in: MAL Vol 1, no. 2, 1968, p. 2</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37912</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>