<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05773.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05772.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05774.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Stadtverordnete besuchen Gemeinderäte, in: Fackel Heft 14, Nr. 351, 1912, S. 6-8</title>
            <title type="iso-date">1912-06-01</title>
            <title type="id">tid_05773</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">351</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-351_n0006.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/351,006</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Stadtverordnete besuchen Gemeinderäte</head>
            <p ana="pr77280">
<space/>Wenn <seg type="insult">48 <rs type="pers" ana="n_54732" key="#fk__p_53151">Sedlatscheks</rs></seg> <seg type="insult">24 <rs type="pers" ana="n_54733" ref="#fk__p_59323">Langerhänse</rs></seg> führen, so ist das<lb/>
ein <seg type="insult">Ereignis</seg>. <seg type="insult">Die Langerhänse</seg>, einzelweis nationalliberal und<lb/>
wasserfarbig wie die <seg type="insult">Seele des Berliners</seg>, bei dem es eben nicht<lb/>
auf die Seele ankommt, sondern auf die Straßenreinigung, <seg type="insult">die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54734" ref="#fk__p_59323">Langerhänse</rs></seg> also bieten den Vorteil, daß sie die Straßen reine<lb/>
machen, während hingegen wieder <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_54735" key="#fk__p_53151">Sedlatscheks</rs></seg> mehr <seg type="insult">Gemüt</seg><lb/>
haben und den Straßendreck vorziehen. Wenn die Fremden ankommen,<lb/>
so genügt eine Fahrt durch das <seg type="insult">Weichbild Wiens</seg> und sie werden<lb/>
sofort nach dem <rs type="inst">Steinhof</rs> geführt, wo sie sich beruhigen können,<lb/>
weil dort <seg type="insult">jene Wiener</seg> untergebracht sind, deren torkelndes und<lb/>
unartikuliertes Gehaben nicht mehr die Passage hindert. Dort ist<lb/>
Ordnung. Kaum daß sich aber die Fremden ein wenig akklimatisiert<lb/>
haben, zerrt man sie zurück in das <seg type="insult">Wiener Verkehrsleben</seg> und zeigt<lb/>
ihnen <seg type="insult">jenes Chaos</seg>, das dazu dient, den <seg type="ELIDASH">Waldgürtel</seg> und Wiesengürtel<lb/>
auszufüllen. Wien hat bekanntlich <seg type="insult">die schönste Umgebung</seg>, aber<lb/>
<seg type="insult">die schönste Umgebung</seg> hat dafür bekanntlich auch Wien. Von<lb/>
der Terrasse des Kobenzl präsentiert sich die Sachlage sehr einfach<lb/>
und man hat <seg type="insult">einen prächtigen Ausblick auf Dinge</seg>, die man<lb/>
nicht gern sieht. Am Fuße des Kahlenbergs liegt <seg type="insult">etwas</seg>, was ich<lb/>
dort lieber vermissen möchte. Was sagen die Berliner, denen man<lb/>
<seg type="insult">unsere Schätze</seg> von obenher und ringsherum zeigt, zu der <seg type="insult">Landbevölkerung<lb/>
</seg>, die in der Inneren Stadt wohnt? Als ich kürzlich<lb/>
wieder in meinem geliebten Hainbach war, machte ich eine<lb/>
Entdeckung. Es gefielen mir auch die Wiener, die ich dort<lb/>
traf. Sie störten gar nicht, ja im Gegenteil, sie ergänzten Baum<lb/>
und Wiese vorteilhaft. Sie gehören zur Landschaft. Und sie<lb/>
waren gewiß in den Zeiten, da die Stadt, die mitten ins<lb/>
Grüne gebaut ist, noch nicht aufbegehrte, eine liebenswürdige<lb/>
</p>
            <p ana="pr77280">
Bevölkerung. Mit der Elektrischen, mit dem Automobil, mit<lb/>
dem Telephon hat man dieses Volk und diese Einrichtungen<lb/>
aus Rand und Band gebracht. <seg type="insult">Zwei Millionen Landbewohner</seg><lb/>
werden auch dann noch keine Großstadt machen, wenn es drei<lb/>
Millionen sein werden. Vor dem Automobil haben sich die Pferde<lb/>
beruhigt, die <seg type="insult">Wiener</seg> werden noch scheu. Hat man den Berliner<lb/>
Gästen eine <seg type="insult">Wiener Automobilkatastrophe</seg> vorgeführt, eine resche,<lb/>
die was einen <seg type="insult">Schneid</seg> hat? <seg type="insult">Zerfleischte Familien und den Pahöhl<lb/>
der Passanten?</seg> Haben die Berliner beobachtet, wie die Tafeln des<lb/>
Beiwagens der Elektrischen <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_54736" ref="#fk__p_46949">Straußische Walzer</rs></seg> tanzen? Das ist<lb/>
fidel, aber wer drin sitzt, hat nichts zu lachen. Was sagen die<lb/>
Stadtverordneten zu dem Wachmann an der Kreuzung vor der<lb/>
<rs type="inst">Oper</rs>? Haben sie bemerkt, wie drei gefährliche Wagen vor ihm<lb/>
habtacht stehen und er über diese Veränderung des Straßenbildes<lb/>
und über den <seg type="insult">Aufschwung Wiens</seg> im allgemeinen nachdenklich<lb/>
wird, als wäre er <seg type="insult">Feuilletonist eines <rs type="perRef" ana="werk_18890">großen Wiener Blattes</rs></seg>? Wie er,<lb/>
den Chauffeur erkennend, ihn begrüßt, ihn verabschiedet und<lb/>
dazwischen aus einem Buch dem Fremden Auskunft gibt, wo hier<lb/>
die Kärntnerstraße ist? Haben die Berliner beobachtet, wie man<lb/>
hier geht, so für sich hin, um nichts zu suchen? Hat einer der<lb/>
Herren in einem <seg type="insult">Wiener Restaurant</seg> zu essen versucht und eine<lb/>
der angeschriebenen Speisen zu verlangen getrachtet? Hat einer<lb/>
in <seg type="insult">Wien</seg> telephoniert? Hat er eine Verbindung bekommen? Hat<lb/>
er sich um zehn Uhr abends in der Strauchgasse aufgestellt und<lb/>
beobachtet, was sich da begibt? Die plötzliche Verwandlung einer<lb/>
entvölkerten Gegend, tagsüber unwirtlich, weil dort die <rs type="inst">Anglobank</rs><lb/>
haust, nachts aber friedlich, in ein <seg type="insult">Schlachtfeld</seg> — auf den Wink<lb/>
eines Mannes, der aus dem Hinterhalt bricht, mit offener Hand, und<lb/>
in den völlig unverständlichen Ruf ausbricht: <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Aschpanaa! Irschta!«</foreign></seg><lb/>
Wie im nächsten Augenblick <seg type="insult">ein herzzerreißendes Gebrüll</seg> anhebt, aus<lb/>
allen Ecken, Winkeln und Seitengassen Pferde und Menschen hervorbrechen<lb/>
, ineinanderverkeilt, rettungslos verloren — zwischen Rufen wie<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Ochtanfuchzigaa!«</foreign></seg> <foreign xml:lang="de-loc">»Fahr füra <seg type="insult">Rabasbua vadächtigaa</seg>«</foreign> und <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Der<lb/>
Wamperl vom Kinigswartaa!«</foreign></seg> unaufhörlich, noch von sterbenden<lb/>
Lippen <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">»Euer Gnaden doder!«</foreign></seg> geächzt wird, zwischen Hufen und<lb/>
Händen Kappen von den Köpfen fliegen und alle Aussicht<lb/>
geschwunden scheint, daß <seg type="insult">eines dieser wertvollen Menschenleben<lb/>
</seg> werde gerettet werden können, und alle Gewißheit<lb/>
gegeben, daß der Feind, der von <seg type="insult">dieser Wagenburg</seg> aus<lb/>
</p>
            <p ana="pr77280">
beschossen werden soll, verloren ist. Weshalb rast der <seg type="insult">Bürgerkrieg</seg>?<lb/>
Warum steht Mensch gegen Menschen auf? Was ist geschehen? <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Ein Konzert ist zu Ende.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46949">
               <persName>Strauß, Johann jun.</persName>
               <birth>
                  <date>1825-10-25</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1899-6-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <note type="comment">261/15 zweifelhaft</note>
               <note type="comment">368/22 Johann Strauß-Theater, 4., Favoritenstr. 8, ab 1931 Scala</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_59323">
               <persName>Langerhans, Paul August Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1820-5-25</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-6-21</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Stadtverordneter</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Mitgründer der Liber. Dt. Fortschrittspartei</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>