<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08641.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08640.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08642.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Gespenster, in: Fackel Heft 21, Nr. 514, 1919, S. 21-87</title>
            <title type="iso-date">1919-08-01</title>
            <title type="id">tid_08641</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">21</title><title type="heft">514</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-21-514_n0021.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/514,021</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Gespenster</head>
            <p ana="pr113600">
Präsident<lb/>
der <rs type="inst">Deutschösterreichischen<lb/>
Nationalversammlung</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr113601">
Wien, <date>1. Mai 1919</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113602">
Sehr geehrter Herr!<lb/>
</p>
            <p ana="pr113603">
<space/>Die Vollendung des zwanzigsten Jahres,<lb/>
seitdem die <rs type="self" ana="werk_21633">Fackel</rs> zu erscheinen begonnen<lb/>
hat, gibt mir den erwünschten Anlaß, Ihnen<lb/>
für das große Werk, das Sie in diesen zwei<lb/>
Jahrzehnten zur Reinigung, Versittlichung<lb/>
und Vergeistigung des öffentlichen Lebens<lb/>
geleistet haben, meinen aufrichtigsten Dank<lb/>
zu sagen. Insbesondere wird Ihr tapferer,<lb/>
mutiger, beharrlicher Kampf gegen den<lb/>
Krieg und gegen <seg type="insult">alles Gemeine und Herabwürdigende<lb/>
</seg>, das von ihm ausging, unvergeßlich<lb/>
 bleiben. Hier fand die sittliche<lb/>
Empörung gegen die <seg type="insult">Kriegsbarbarei</seg> ihren<lb/>
leidenschaftlichsten Ausdruck und die<lb/>
Gewalt der Empfindung vermählte sich mit<lb/>
der Gewalt der Form, so den Geist zur Tat<lb/>
gestaltend.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113604">
<space/>Jeder Republikaner wird dankbar anerkennen<lb/>
, was Sie mit Ihrem Wort zur Verjagung<lb/>
<seg type="insult">der alten Gespenster</seg> beigetragen haben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113605">
<space/>Wenn mein Glückwunsch verspätet einlangt<lb/>
, so wollen Sie das dem Übermaß<lb/>
meiner Arbeit zuschreiben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113606">
<space/>Mit dem Ausdruck vollster Hochachtung<lb/>
</p>
            <p ana="pr113607">
<rs type="pers" ana="n_70167" ref="#fk__p_47621"><AUCTOR>Seitz</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr113609">
<space/>Auch ich gelange erst heute dazu, Ihnen, Herr<lb/>
Präsident, zu danken, wiewohl mich, ganz im Gegensatz<lb/>
 zu Ihrer Auffassung, eine <rs type="paperRef" ana="werk_21634">Wiener Tageszeitung</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr113609">
kürzlich einen <seg type="insult">Müßiggänger</seg> genannt hat. Wie sehr<lb/>
Sie meine Leistung überschätzen, wie wenig ich in<lb/>
zwei Jahrzehnten zur Reinigung, Versittlichung und<lb/>
Vergeistigung des öffentlichen Lebens vollbracht habe,<lb/>
soll eben dieser Fall beweisen und in zwingender<lb/>
Folge wird sich ergeben, wie berechtigt noch heute<lb/>
mein Gespensterglaube ist und wie gut meine Überzeugung<lb/>
, daß <seg type="insult">tausend pensionierte Mörder</seg> kein<lb/>
revolutionärer Erfolg sind, wenn <seg type="insult">zehn aktive Schreiber</seg><lb/>
unsre Geschicke lenken.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113610">
<space/>Ob die <seg type="insult">Verschmutzung, Entsittlichung und Verdummung<lb/>
 des öffentlichen Lebens</seg> <seg type="insult">eher von einer<lb/>
schlechten als von einer dummen Presse</seg> bewirkt<lb/>
wird, ist in einem Zeitpunkt nicht zu entscheiden,<lb/>
wo wir <seg type="insult">eine an und für sich verderbliche Einrichtung</seg><lb/>
von <seg type="insult">Individuen</seg> gehandhabt sehen, denen in diesem Krieg<lb/>
der vernichtende Beweis gelungen ist, die <seg type="insult">Geistlosigkeit<lb/>
</seg> zur <seg type="insult">Tat</seg> zu gestalten. <seg type="insult">Die vollkommene, der<lb/>
maschinierten Menschheit angepaßte Möglichkeit</seg>, das<lb/>
Erlebnis an Leben und Tod drucktechnisch zu ersetzen,<lb/>
und die geheimnisvolle Vergeltung der nicht unterdrückbaren<lb/>
 Natur, die <seg type="insult">aus dem Bericht das Ereignis</seg>, <seg type="insult">aus<lb/>
der Maschine die Tat</seg>, aus dem <seg type="insult">Abbau der Phantasie</seg><lb/>
<seg type="insult">diese furchtbare Ersatzwelt der Dinge und Worte</seg> erstellt<lb/>
hat: hier spricht uns <seg type="insult">ein neues Lebensgefühl</seg> an. So <seg type="insult">dem<lb/>
unheiligen Wunder</seg> preisgegeben sein, so bei hellem<lb/>
Tag im Untergang wohnen — es müßte, wenn uns<lb/>
ein Rest von Fassungskraft geblieben ist, über <seg type="insult">das<lb/>
Wesen der Zeitung</seg> Aufschluß erteilen und auch<lb/>
darüber, wie jene Wenigen wohl beraten waren, die<lb/>
schon im Frieden »die Presse überschätzt«<lb/>
und <seg type="insult">ein denkkraftersparendes Blendwerk</seg> auch dort<lb/>
verabscheut haben, wo seine <seg type="insult">Suggestion</seg> nicht unmittelbar<lb/>
 <seg type="insult">den Zwecken der Schlechtigkeit</seg> diente. Wo wäre<lb/>
die Fähigkeit, den Leserverstand mit <seg type="insult">der schwindelhaft<lb/>
 aufgemachten Fertigware von Tonfall und<lb/>
Phrase</seg> zu betrügen, ausgebildeter als in Wien? Aber<lb/>
auch der <seg type="insult">Händler</seg>, der so dumm ist wie der <seg type="insult">Käufer</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr113610">
muß sein Glück machen, weil der Betrug nicht an <seg type="insult">der<lb/>
feilgebotenen Meinung</seg>, sondern an der Druckerschwärze<lb/>
haftet und den Leser noch <seg type="insult">die eigene Dummheit</seg><lb/>
fasziniert, wenn er sie schwarz auf weiß bekommt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113611">
<space/>Es ist schmerzlich, vor dem <RS pers="Karl Seitz" globID="rs_830">Präsidenten der<lb/>
Republik</RS> bekennen zu müssen, daß die Leute hierzulande<lb/>
 nie dümmer waren, als seitdem es eine<lb/>
Republik gibt. Die <seg type="insult">Dummheit</seg> wird der Republik<lb/>
die Schuld geben. Denn sie, die in Sehnsucht<lb/>
nach den Zeiten lebt, die sie dumm gemacht haben,<lb/>
vermag den kürzesten Gedankengang nicht mehr<lb/>
zurückzulegen. Etwa so: Die Monarchie hat uns den<lb/>
Krieg gebracht, der Krieg den Ruin, der Ruin die<lb/>
Republik. Nein, sie gewahrt nur die Gleichzeitigkeit<lb/>
von Republik und Ruin: die Republik hat uns den Ruin<lb/>
gebracht. Zurück gehts leichter — somit, tunlichst mit<lb/>
Auslassung der Zwischenstation: der Ruin soll uns die<lb/>
Monarchie bringen. Denn die Republik ist an allem<lb/>
schuld, auch an der <seg type="insult">Dummheit</seg>, und es hat sich gleich an<lb/>
ihrem ersten Tag herausgestellt, daß sie nicht imstande<lb/>
ist, die Schulden der Monarchie zu bezahlen, die Toten<lb/>
der Monarchie zu erwecken, den Krieg der Monarchie<lb/>
ungeschehen zu machen, überhaupt vermöchte sie<lb/>
keinen der Vorzüge der Monarchie zu erreichen,<lb/>
wenn man von <seg type="insult">der hinterlassenen Geistesverfassung</seg><lb/>
absehen will, die freilich nicht umzubringen war.<lb/>
Bei jedem Bissen, den sie nicht zum Munde führt,<lb/>
gedenkt die <seg type="insult">Dummheit</seg> der Monarchie, aber nicht<lb/>
mit Verwünschungen, sondern in Sehnsucht, denn<lb/>
sie weiß sich doch noch zu erinnern, daß es in der<lb/>
Monarchie, ehe sie den Krieg begann, <seg type="insult">Kaisersemmeln</seg><lb/>
gegeben hat. Da war’s doch schöner, sagt sie, und<lb/>
verhilft <seg type="insult">dem resoluten <RS pers="Felix Salten" globID="name_204190">Dramatiker</RS></seg>, der mit <seg type="insult">kundiger<lb/>
Hand</seg> an diese Wunde rührt und auf der <FERR id="ferr_16" fcorrID="fcorr_16" href="FK-22-552_n0026.xml" emID="em_16">Bühne <ERR fcorr="des">des<lb/>
des</ERR> <rs type="inst">Deutschen Volkstheaters</rs></FERR> einfach »<rs type="title">O du mein<lb/>
Österreich</rs>« aufspielen läßt, zum <seg type="insult">Erfolg der Saison</seg>.<lb/>
Die einzige Konsequenz, deren <seg type="insult">der hiesige Menschenschlag<lb/>
</seg>, geschaffen, durch Schaden dumm zu werden,<lb/>
</p>
            <p ana="pr113611">
doch fähig ist, ist die, ihn noch einmal zu erfahren.<lb/>
Hat er stets über dem Heute das Morgen vergessen,<lb/>
so vergißt er nun das Gestern fürs Vorgestern.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113612">
<space/>Fast aber hat es den Anschein, als ob<lb/>
allerwärts der Verstand vom technischen Hochflug<lb/>
so erniedrigt, von der Dampfkraft so geschwächt<lb/>
und von der Geschwindigkeit so gehemmt wäre,<lb/>
daß die Menschheit <seg type="insult">den unseligen Effekt ihrer<lb/>
zivilisatorischen Entwicklung</seg> nicht zu ihrem Frommen<lb/>
erleidet, wenn sie ihn nicht noch einmal erleidet.<lb/>
Sie scheint ohne Nachprüfung nicht weiterzukommen.<lb/>
Sie konnte sichs nicht vorstellen, darum mußte sie’s<lb/>
erleben. Aber es ist so unerträglich, daß sie lieber<lb/>
zurück will, es noch einmal zu erleben. Und da<lb/>
kann es ihr geschehen, daß <seg type="insult">ein bolschewistisches<lb/>
Rigorosum</seg> daraus wird. Daß der Friede eine<lb/>
Einigung über die beste Methode ist, zu einem<lb/>
Krieg zu gelangen <foreign xml:lang="la">— si vis bellum, para pacem —</foreign>,<lb/>
dürfte wohl der letzte Witz <seg type="insult">einer todgeweihten<lb/>
Religion</seg> sein, deren lachende Erben viel weiter im<lb/>
Osten zu suchen sind als <seg type="insult">jene intelligenten Hyänen</seg>,<lb/>
die sich für den Verwesungsprozeß in <seg type="insult">Bereitschaft</seg><lb/>
halten. Wohin floh der heilige Geist, als die Gegner<lb/>
unversöhnt schieden, jeder zurück aus seiner versäumten<lb/>
 Gelegenheit, dieser ohne Reue, jener ohne<lb/>
Gnade? Wenn <seg type="insult">das größte Verbrechen</seg>, das je unter<lb/>
den neutralen Sternen begangen ward, ohne die<lb/>
innere Sühne des freien Schuldbekenntnisses blieb<lb/>
und der Trotz doch verständlich schien im Angesicht<lb/>
<seg type="insult">triumphierender Henker</seg>! Wenn <seg type="insult">jegliche Lüge</seg>, die<lb/>
<seg type="insult">einen deutschen Verteidigungskrieg</seg> begründen und<lb/>
unser Sterben fortfristen half, wahr wird zur <seg type="insult">Notwehr<lb/>
gegen den Frieden</seg>. Wenn zur exemplarischen<lb/>
Demütigung eines geschlagenen <seg type="insult">Preußentums</seg> und<lb/>
um dessen Auferstehung für die nächsten fünfzig<lb/>
Jahre zu verhindern, Europa das Opfer der <seg type="insult">Selbstverpreußung<lb/>
</seg> auf sich nimmt. Wenn <seg type="insult">der Geist des<lb/>
Besiegten</seg>, stärker als die Waffe, das Gebiet der Sieger<lb/>
</p>
            <p ana="pr113612">
annektieren konnte; wenn Prag die Hauptstadt von <seg type="insult">Österreich-Ungarn<lb/>
</seg> wird und Paris die von <seg type="insult">Alldeutschland</seg>;<lb/>
wenn <seg type="insult">das nationale Erbübel</seg> seinen Besitzer wechselt<lb/>
und <seg type="insult">der militaristische Fluch</seg> seine Heimat. Wenn der<lb/>
Friede zum <seg type="insult">Krieg</seg> wird und der Vertrag zum <seg type="insult">Ultimatum</seg>.<lb/>
Wenn <seg type="insult">ein ehrlicher Mann</seg>, der von einem <seg type="insult">Straßenräuber</seg><lb/>
überfallen und seiner Börse beraubt wurde, ihn nicht<lb/>
nur überwältigt, ihm nicht nur seine Börse wieder<lb/>
abnimmt, nicht nur dessen Waffe, um sich vor neuem<lb/>
Anfall zu schützen, nicht nur dessen Brieftasche<lb/>
für die Heilungskosten und für den ausgestandenen<lb/>
Schrecken, sondern ihm auch noch die Kleider vom<lb/>
Leib zieht. Wenn ein Sittenrichter, dessen reines<lb/>
Wort uns über jede künftige Möglichkeit <seg type="insult">solcher<lb/>
Taten</seg> erheben zu wollen schien, wenn einer, der<lb/>
zum Schutz gegen die Gewalt herbeigeeilt war, die<lb/>
Rache gewähren läßt und, da er von dannen<lb/>
zieht, nichts zurückläßt als den Zweifel, ob seine<lb/>
Predigt die Sünde gefördert oder bloß nicht<lb/>
gehindert hat. Vielleicht wäre ohne ihn der <seg type="insult">Räuber</seg><lb/>
<seg type="insult">vom ehrlichen Mann</seg> auch des Hemdes beraubt worden.<lb/>
Aber was hatte die Nächstenliebe bei dem Handel<lb/>
zu suchen? <seg type="insult">Der gräßliche Advokat der <foreign xml:lang="fr">gloire</foreign></seg>,<lb/>
der als <seg type="insult">Zierde vor dem weltgerichtlichen <foreign xml:lang="fr">Barreau</foreign></seg><lb/>
Millionen Ungeborne der besiegten und der siegenden<lb/>
 Reiche in den Tod plaidiert hat, um ungesättigt<lb/>
vom <seg type="insult">Triumph an den Lebenden und Toten</seg>, auf den<lb/>
<seg type="insult">Leichenberg dieses Krieges</seg> noch den <seg type="insult">Leichenberg<lb/>
dieses Sieges</seg> zu türmen — der hat keiner Berufung auf<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70168" ref="#fk__p_46454">Kant</rs> bedurft! Daß dieser Krieg nicht notwendig war,<lb/>
mögen heute <seg type="insult">jene</seg> beteuern, die ihn vom Zaun<lb/>
gebrochen haben und deren <seg type="insult">Verbrechen</seg> noch den <seg type="insult">Ruin<lb/>
unsrer Hoffnungen</seg> einbegreift, für den ihr Zusammenbruch<lb/>
 keine Sühne ist. Daß dieser Friede zu vermeiden<lb/>
war, werden die <seg type="insult">Gegenheuchler</seg> dereinst erkennen,<lb/>
die <seg type="insult">die Nationalbestie beider Reviere</seg>, durch Triumph<lb/>
und Demütigung, genährt, ihr die Lebensgüter zum<lb/>
Fraß auf ein weiteres Jahrhundert hingeworfen und<lb/>
</p>
            <p ana="pr113612">
die wehrlos ihrer Waffe preisgegebene Menschheit<lb/>
um den Sieg über den Krieg betrogen haben. Und<lb/>
<seg type="insult">welch ein Friede</seg>, wenn das Heil eines bestraften<lb/>
Deutschland, das seine Seele nicht mehr auf dem<lb/>
Weltmarkt prostituieren darf, vom Hunger im Land<lb/>
erwürgt wird; wenn nach einem Krieg, den’s zu<lb/>
verlieren gelohnt hat, falls man nur auch <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_70169" ref="#fk__p_46209">Hohenzollern<lb/>
</rs> und <rs type="pers" ana="n_70170" ref="#fk__p_45327">Habsburg</rs></seg> dabei verlor, die Freiheit<lb/>
an Tuberkulose stirbt; wenn der erlösende Kaiserschnitt<lb/>
 geschah, um die Frucht zu vernichten! Und,<lb/>
kommen wir durch ein Wunder davon und ist die<lb/>
Gnade der Armut stärker als die Not — wenn dann<lb/>
die <seg type="insult">Affenschande an der Kultur eines Volks</seg>, die<lb/>
<seg type="insult">Überwucherung martialischer und merkurialer Interessen<lb/>
</seg> und die <seg type="insult">geistige Unzucht ihrer Vermischung</seg>,<lb/>
wenn die <seg type="insult">Selbstzweckhaftigkeit der Instrumente</seg> und<lb/>
<seg type="insult">der ganze Fluch dieses säbelbeinigen Fortschritts</seg><lb/>
von einem erleichterten Deutschland auf <seg type="insult">ein ruhmgebeugtes<lb/>
 Frankreich</seg> übergeht! Kirchenglocken hat<lb/>
man in Kanonen verwandelt und diese läuten den<lb/>
Frieden ein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113613">
<space/>Und doch wäre die einzig des überstandenen<lb/>
Grauens würdige Feier eine Prozedur gewesen, die,<lb/>
weit weniger ungerecht als der Versuch mit Hunden<lb/>
in jener Neapler Grotte, der noch lebenden Menschheit<lb/>
gezeigt hätte, wie widerstandsfähig ihre <seg type="insult">Staatsmänner<lb/>
und <FERR id="ferr_17" fcorrID="fcorr_17" href="FK-22-552_n0026.xml" emID="em_17"><ERR fcorr="Feldherren">Feldherrn</ERR></FERR></seg> gegen Gasangriffe und Flammenwürfe<lb/>
sind. Was nach diesem Krieg noch zu entscheiden war,<lb/>
war von keiner Konferenz zu entscheiden, und gewiß<lb/>
nicht von einer, auf der der <seg type="insult">Siegesrausch</seg> Monologe<lb/>
hält, sondern nur durch ein Turnier, dessen<lb/>
Erlebnis viel eindringlicher als die Ermordung der<lb/>
Millionen allen künftigen Völkerkriegen vorbeugen<lb/>
würde. <seg type="insult">Justiz der Sieger</seg>, ja selbst ein unparteiischer<lb/>
Gerichtshof, dessen Richter doch <seg type="insult">die Schuldigen des<lb/>
nächsten Völkermordes</seg> sein könnten, taugt nicht.<lb/>
Die Strafe muß, um auch auf die Richter abschreckend<lb/>
 zu wirken, vom Stoff des Krieges sein;<lb/>
</p>
            <p ana="pr113613">
denn Kläger sind die, die ihn erlitten haben.<lb/>
Wenn <seg type="insult">der ganze Haufe von Regenten, Diplomaten,<lb/>
Generalen und allen Rädelsführern der kriegerischen<lb/>
Handlung</seg>, nicht zu vergessen <seg type="insult">die nur scheinbar<lb/>
entfernt Schuldigen, die Schieber und Schreiber</seg>,<lb/>
zusammengetrieben würde, so ergäbe das etwa<lb/>
die Stärke der in <rs type="pers" ana="n_70171" ref="#fk__p_55589">Shakespeareschen Königsdramen<lb/>
</rs> aufgebotenen Heeresmächte, innerhalb deren<lb/>
die Fürsten, Feldherrn und Lords von Mann zu<lb/>
Mann kämpfen und somit eine Tätigkeit ausüben,<lb/>
die bekanntlich <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_70172" ref="#fk__p_55493">Wilhelm</rs>, <rs type="pers" ana="n_70173" ref="#fk__p_54141">Tirpitz</rs>, <rs type="pers" ana="n_70174" ref="#fk__p_55058">Ludendorff</rs>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70175" ref="#fk__p_44326">Clemenceau</rs>, <rs type="pers" ana="n_70176" ref="#fk__p_44637">Berchtold</rs> und andern Kriegsfreiwilligen</seg><lb/>
<seg type="insult">infolge Unentbehrlichkeit</seg> erspart geblieben ist. Alter<lb/>
dürfte von einer Leistung nicht befreien, zu deren<lb/>
Anschaffung sich das <seg type="insult">Individuum</seg> rüstig genug fühlt.<lb/>
Wenn nun <seg type="insult">von Schuft zu Schuft</seg> auch nur jene<lb/>
Kampfmittel zur Anwendung gelangten, die im<lb/>
<seg type="insult">Ehrenhandel</seg> oder im alten Krieg gebräuchlich waren;<lb/>
wenn <seg type="insult">die streitenden Führer</seg> von den geeinigten<lb/>
Sklaven gezwungen würden, mit dem Degen und<lb/>
nicht mit der Granate in der Hand die Sache zu<lb/>
erledigen, sie wäre für alle Zeiten erledigt und<lb/>
nie mehr wäre die <seg type="insult">Zunft</seg>, die nun wüßte, daß <seg type="insult">die<lb/>
<foreign xml:lang="la">ultima ratio</foreign></seg> erst die vorletzte sei, des Mutes fähig,<lb/>
die immer wieder verwirrbaren Vaterländer von<lb/>
neuem zu verwirren. Bei sotaner Gelegenheit könnten<lb/>
auch <seg type="insult">die Generale der Zentralmächte</seg> ihre Streitigkeiten<lb/>
, durch die sie dartun wollen, welcher von<lb/>
ihnen da und dort mit besserer Wirkung ein<lb/>
paar hunderttausend Menschen »eingesetzt« und <seg type="insult">zu<lb/>
frischem Draufgehn</seg> veranlaßt habe, und mit denen<lb/>
sie jetzt eine nicht nur ausgeblutete, sondern auch<lb/>
gelangweilte Öffentlichkeit molestieren, auf eine dem<lb/>
Streitthema mehr angepaßte Art untereinander austragen<lb/>
. Es ist doch wirklich noch eine <seg type="insult">Steigerung aller<lb/>
Absurdität</seg>, daß <seg type="insult">diese Anführer unserer Dummheit</seg>,<lb/>
die selbst wenn sie die Schlachten, die sie verloren<lb/>
haben, gewonnen hätten, noch immer gut daran täten,<lb/>
</p>
            <p ana="pr113613">
sich nach einem anständigen Metier umzuschauen, da<lb/>
ja Bauhandwerker künftig viel gesuchter sein werden<lb/>
als <seg type="insult">Strategen</seg>, daß <seg type="insult">diese Heimkehrer</seg> sich entschlossen<lb/>
haben, <seg type="insult">Kriegsberichterstatter</seg> zu werden, als ob wir<lb/>
noch Bedarf nach <seg type="insult">dieser Belletristik</seg> hätten und als<lb/>
ob die überlebenden Opfer <seg type="insult">ihres eigentlichen Berufs</seg><lb/>
nicht schon am Ekel über dessen Schilderungen<lb/>
erstickt wären. Es ist doch wohl eine Ungebühr,<lb/>
die an <seg type="insult">Leichenschändung</seg> grenzt, daß sie vor<lb/>
eben jenem Publikum, das mit Flüchen <seg type="insult">ihrer<lb/>
ursprünglichen Tätigkeit</seg> gedenkt und solange es<lb/>
nicht einmal weiß, wo seine Toten begraben<lb/>
liegen, keine Entscheidung zwischen <rs type="pers" ana="n_70177" ref="#fk__p_43714">Conrad</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70178" ref="#fk__p_39535">Brudermann</rs> treffen möchte, <seg type="insult">ihre geschätzten Offensivpläne<lb/>
</seg> zu gegenseitiger Herabsetzung ausbreiten.<lb/>
Wie? sie nehmen einfach nicht zur Kenntnis, daß<lb/>
uns <seg type="insult">der an uns begangene Totschlag</seg> genügt<lb/>
und daß wir infolgedessen zu abgespannt sind, um<lb/>
noch etwas für <seg type="insult">authentische Darstellungen</seg> übrig zu<lb/>
haben? Wie, es muß auch noch Tinte fließen? Aber<lb/>
die hat’s doch verschuldet, die taugt doch nicht<lb/>
zur Rechtfertigung des Bluts! So wird ihnen das<lb/>
<seg type="insult">Menschenmaterial</seg>, soweit es noch vorhanden ist,<lb/>
beweisen, daß es eine undankbare Leserschaft abgibt,<lb/>
daß es <seg type="insult">Sortimenter und Zeitungen</seg>, die <seg type="insult">polemisierenden<lb/>
Generalen</seg> Unterschlupf gewähren, meidet und daß<lb/>
es im Siechenhaus <seg type="insult">dieser glorreich zerschlagenen<lb/>
Welt</seg> andere Sorgen hat, als <seg type="insult">vazierenden Fibelfiguren</seg><lb/>
den endgiltig verschütteten Nachruhm zu ersetzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113614">
<space/>Vor nichts fürchte sich einer mehr als vor<lb/>
<seg type="insult">Gespenstern</seg>, die man verjagt hat und die noch da<lb/>
sind. Solange wir die <seg type="insult">Journalisten</seg> haben, haben wir<lb/>
sie alle! Von <seg type="insult">der schwarzen Magie</seg>, durch welche die<lb/>
Welt ganz nach Voraussage untergegangen ist, sind<lb/>
sie alle angezogen, und immer bleibt noch ein Stück<lb/>
Welt, ein Stück Geist, ein Stück Natur, das sie, in<lb/>
<seg type="insult">ihr unsagbares Element</seg> es einbeziehend, uns ertöten<lb/>
könnten. <seg type="insult">Gespenster</seg> sehe ich überall, wo <seg type="insult">ein illegitimer</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr113614">
<seg type="insult">Anspruch, von der Fibel her oder von der Presse</seg>,<lb/>
Lebensgüter zu enteignen droht. <seg type="insult">Gespenster</seg> sind<lb/>
noch dort, wo nach ihrer Verjagung die müde<lb/>
Menschheit einschlafen möchte: gleich wird die<lb/>
Morgenluft schlecht, denn <seg type="insult">Intelligenzen</seg> ziehen ein.<lb/>
<seg type="insult">Gespenster</seg> sind immer <seg type="insult">Diktatoren</seg>: mit <seg type="insult">dem goldenen<lb/>
Kragen</seg>, den man <seg type="insult">auf dem Feld der Schande</seg> erwirbt,<lb/>
oder mit <seg type="insult">dem roten Halstuch</seg>, das man im <seg type="insult">Kaffeehaus</seg><lb/>
trägt. Ich bin bereit, es mit diesen aufzunehmen,<lb/>
wie mit jenen, und werde mich nicht des Todes für<lb/>
ihre gute Sache entheben lassen, indem ich ihren<lb/>
Bestrebungen Beifall zolle. Auch sie können töten,<lb/>
aber sie können den tiefen Ekel, den ihre Existenz<lb/>
erregt, nicht unterdrücken. Das alte Regime hat<lb/>
ihnen die Menschheit in einem so verblödeten Zustand<lb/>
hinterlassen, daß nun sie mit ihr experimentieren<lb/>
können. Wäre nur Armut und nicht auch <seg type="insult">Dummheit</seg><lb/>
der Rest <seg type="insult">dieser großen Tage</seg>, gäb’s nur Invalide<lb/>
durch Kanonen und nicht auch Opfer der<lb/>
<seg type="insult">Rotationsmaschinen</seg>, unvorstellbar wär’s, daß <seg type="insult">ein<lb/>
Dreckhaufen von hysterischen Freigelassenen</seg>, denen<lb/>
eine <seg type="insult">Reklamenotiz</seg> bisher wichtiger war als die soziale<lb/>
Frage, unsere Elendswelt mit <seg type="insult">Herrschgelüsten</seg> heimsuchen<lb/>
 möchte; daß <seg type="insult">die Unfähigkeit zur manuellen<lb/>
Arbeit</seg> nicht nur den Inhalt der geistigen ausmacht,<lb/>
sondern auch das Vorrecht ihrer <seg type="insult">Vertreter</seg>, die<lb/>
Not der andern zum Objekt ihrer Berechnungen zu<lb/>
machen; daß <seg type="insult">Individuen</seg>, denen man raten würde,<lb/>
ein Maschinengewehr staunend billig zu verkaufen,<lb/>
mit einem solchen die Arbeit berufener Volksfreunde<lb/>
zu stören entschlossen sind; daß <seg type="insult">Schwindler</seg>, denen<lb/>
der Menschheit ganzer Jammer sozusagen stagelgrün<lb/>
aufliegt, oder <seg type="insult">Minderwertige</seg>, die, wehrlos jeder<lb/>
starken Geste preisgegeben, vom Rhythmus einer<lb/>
Tragödie zu deren Nachahmung gepeitscht werden,<lb/>
die Leidtragenden verwirren können; daß von<lb/>
<seg type="insult">ungewaschenen Wulstlippen</seg> <seg type="insult">der Weckruf einer neuen<lb/>
Welt</seg> tönt; daß der Ehrgeiz, der auf <seg type="insult">Literaturbörsen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr113614">
Erhitzung und Erfolg geschmeckt hat, nun auch<lb/>
Blut kosten will; daß die Märtyrer des <rs type="event">Weltkriegs<lb/>
</rs> nunmehr als Vorwand für <seg type="insult">das Geschäft<lb/>
von Buben</seg> gut sein mögen, die, als <seg type="insult">Ästheten</seg> von<lb/>
Natur aus unglaubwürdig, sich <seg type="insult">hinter dem Ofen einer<lb/>
Kriegskanzlei</seg> in <seg type="insult">Aktivisten</seg> verwandelt haben; daß<lb/>
Invalide noch dazu taugen sollen, für den <seg type="insult">Lebensdrang<lb/>
 unversehrter Talente</seg> zu kämpfen; daß Bauern<lb/>
zusehen sollen, wie sich <seg type="insult">Gehirnkröten</seg> auf ihre Saaten<lb/>
setzen; daß die Befreiung des Proletariats durch<lb/>
<seg type="insult">eine aufgeschwungene Intelligenz</seg> erfolgen muß, von<lb/>
der das Proletariat zu befreien die dringendste<lb/>
Aufgabe aller Sozialpolitik bedeutet; und daß die<lb/>
<seg type="insult">Kriegsgewinner</seg> nun ernstlich, endlich, daran glauben<lb/>
sollen, alle, bis auf jene, deren <seg type="insult">begabte Söhne</seg> unter<lb/>
Sträuben der Eltern, die sie <seg type="insult">ursprünglich dem<lb/>
Kaufmannsberuf</seg> bestimmt hatten, nach schließlicher<lb/>
Einwilligung <seg type="insult">Bolschewiken</seg> geworden sind. Ist es<lb/>
nicht, in allen Zentren, wo nun <seg type="insult">die Geister</seg> wieder<lb/>
wach werden und es eine Lust zu leben ist, <seg type="insult">derselbe<lb/>
Heerbann jener Halbmannschaft</seg>, die, von den <seg type="insult">Trieben<lb/>
der Haßliebe</seg> auf meinen Pfad gejagt, von keiner<lb/>
Mißachtung abzustoßen, mich durch alle Jahrgänge<lb/>
und Abenteuer verfolgt hat, immer hinter meinem<lb/>
Tritt, der Bewegung oder der Abwehr, bis tief in die<lb/>
Einsamkeit, wo noch Spuren von <seg type="insult">Gallert</seg> die<lb/>
unerbetene Teilnahme bekunden? <rs type="pers"><seg type="insult">Spiegelberge</seg></rs>, die<lb/>
ich zu genau kenne, um sie der Treue gegen einen<lb/>
Räuberschwur fähig zu halten, und die statt einer<lb/>
Räteregierung sich begnügen sollten, »das Königreich<lb/>
in Palästina wieder aufs Tapet zu bringen« — mir hat<lb/>
stets vor <seg type="insult">diesem tintenklecksenden Säkulum</seg> geekelt;<lb/>
aber seit es für <seg type="insult">die literarische Karriere</seg> auch Blut<lb/>
klecksen will, während <seg type="insult">selbstmörderische Generale</seg><lb/>
zur Feder greifen, steigt meine Abneigung schon<lb/>
ins Gigantische.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113615">
<space/>Ungarn, mit dem uns auch in stillen Tagen<lb/>
<seg type="insult">ein nachbarliches Verhängnis</seg> verbunden hat, würde<lb/>
</p>
            <p ana="pr113615">
uns nicht so gefährlich werden, wenn nicht die<lb/>
geographische Lage der Deutschen in Österreich überhaupt<lb/>
 so bedenklich wäre. <seg type="insult">Das hiesige Auffassungsvermögen<lb/>
</seg>, das schon in Friedenszeiten unter der<lb/>
Einwirkung des steirischen Gebirgswassers viel zu<lb/>
wünschen übrig ließ, ist durch die geistige Unterernährung<lb/>
 <seg type="insult">dieser Militärjahre</seg> dermaßen geschwächt<lb/>
worden, daß es wie kürzlich noch <seg type="insult">jeder Generalstabslüge<lb/>
</seg>, heute <seg type="insult">jedem Trug der Revolutionsschmarotzer</seg><lb/>
zur Beute wird. Umso leichter kann es einer<lb/>
moralischen Absicht gelingen, selbst wenn sie sich<lb/>
nicht satirisch verkleidet, vor <seg type="insult">dieser Kennerschaft</seg><lb/>
unerkannt zu bleiben, die noch den Weltbrand<lb/>
als das <seg type="insult">Milieu ihres Lokaltratsches</seg> reklamiert<lb/>
und es für wichtiger hält zu wissen, wer dabei<lb/>
war, als wer darin umgekommen ist. Wiewohl aber<lb/>
zwischen der geistigen Kapazität des Empfängers<lb/>
und der des Gebers nichts liegt als <seg type="insult">das Medium der<lb/>
Druckerschwärze</seg>, wiewohl <seg type="insult">der Journalismus dieser entleerten<lb/>
 Zeit</seg> nur <seg type="insult">der Nährvater der Dummheit</seg> ist, bietet er<lb/>
doch auch vermöge seiner Qualität, hinter <seg type="insult">jedem Rinnsal<lb/>
der Entwicklung</seg> auf dem Laufenden zu sein, <seg type="insult">allen<lb/>
Wirrköpfen und allen Spekulanten der Verwirrung</seg><lb/>
Unterschlupf und hält sich verpflichtet, <seg type="insult">die Personalnachrichten<lb/>
 einer kommunistischen Gesellschaft</seg><lb/>
ebenso gewissenhaft zu führen wie ehedem <seg type="insult">die einer<lb/>
kaiserlichen Räteregierung</seg>. <seg type="insult">Dieser elende Journalismus</seg>,<lb/>
dessen <seg type="insult">unfaßbare Nichtigkeit</seg> allem Umsturz sich<lb/>
entwindet, den als <seg type="insult">den Überlebenden seiner Kriegsopfer<lb/>
</seg> durch die Tage fortwirken zu sehen, das<lb/>
Gewissen der Menschheit tiefer niederbeugen müßte<lb/>
als die vollbrachte Tat, und dessen <seg type="insult">Blutsverwandtschaft<lb/>
 mit den neuen Mordbuben</seg> so handgreiflich<lb/>
 ist wie seine <seg type="insult">Wahlverwandtschaft mit den<lb/>
Mordskerlen der alten Welt</seg>, er ist der <seg type="insult">Schutzpatron<lb/>
aller Vordrängerei</seg>, die sich jetzt für ihre Zurückhaltung<lb/>
gegenüber der Kriegsgewalt an der Revolution schadlos<lb/>
halten möchte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113616">
<space/>Anstatt daß die <seg type="insult">Literaten</seg>, die in <seg type="insult">den fünf Jahren<lb/>
des Zwangs zu Mord und Lüge, der <seg type="ELIDASH">Totmacherei</seg> und Dummmacherei<lb/>
</seg>, <seg type="insult">durch Schweigen, wenn nicht durch Rekommandierung<lb/>
 des Heldentods</seg> von diesem enthoben<lb/>
waren, sich heute vor Scham in die freigewordenen<lb/>
Unterstände und <seg type="insult">rühmlichst ausgeputzten Schützengräben<lb/>
</seg> verkriechen, schwillts in den <seg type="insult">Preßquartieren<lb/>
und Kriegsarchiven</seg> von <seg type="insult">posthumem Freiheitsdrang</seg>.<lb/>
Sie machen mit. Die Sache <date>1914</date> wurde durch <seg type="insult">die<lb/>
geistige Bereitschaft</seg> gefördert; die Sache <date>1919</date> hat<lb/>
davon Schaden, aber sie wehrt sich nicht. Denn<lb/>
ehe es einer neugebornen Freiheit gelingt, ihren<lb/>
Inhalt zu bewähren, bleibt sie darauf beschränkt, sich<lb/>
durch ihre Duldsamkeit von dem überwundenen<lb/>
Zustand zu unterscheiden. Gegen ihre Feinde milder<lb/>
als die Unfreiheit, ist sie auch in Gefahr, mit ihren<lb/>
<seg type="insult">Begleiterscheinungen</seg> verwechselt zu werden. Im<lb/>
Rücken bedroht, ist sie nicht immer vor den <seg type="insult">Mitläufern</seg><lb/>
auf der Hut, die den vergeblichen Versuch, an<lb/>
das Vorgefundene Anschluß zu finden, mit dem Eifer<lb/>
rächen wollen, es zu übereilen. Menschenwert, der<lb/>
in Kämpfen oder Leiden <seg type="insult">die Zeit des ruchlosen<lb/>
Zwangs</seg> überdauert hat, muß nun die Krisen der<lb/>
ihm verdankten Freiheit durchhalten, zu deren<lb/>
<seg type="insult">mißtönigem Triumph</seg> alle Kriminale und Irrenhäuser<lb/>
geöffnet scheinen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113617">
<space/>Es gelingt nicht leicht zu bestimmen, wo <seg type="insult">der<lb/>
Kommis der politischen Konjunktur</seg> und wo <seg type="insult">der<lb/>
Patient des fremden Pathos</seg> das Wort hat. Zu nah<lb/>
beieinander wohnen beide im Geistesleben, als daß<lb/>
es ausgeschlossen wäre, beide durch Verwechslung<lb/>
zu kränken. Sie finden sich zusammen, denn sie<lb/>
teilen sich in den Stoff, den Denken und<lb/>
Dulden der andern in die Zeit gesetzt hat; aber<lb/>
der schärfern Durchsicht, die zwischen <seg type="insult">Gaunern und<lb/>
Hysterikern</seg> unterscheidet, bleibt nicht verborgen,<lb/>
wie jene von ihm und diese durch ihn leben. <seg type="insult">Der<lb/>
handfeste Typus des Plusmachers der Not</seg>, der sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr113617">
politisch schiebt wie sein Konsorte die Lebensmittel:<lb/>
nicht seine Seele, nur sein Artikel ist zeitgebunden.<lb/>
Ihn hats immer gegeben und er kann die Entwicklung<lb/>
gar nicht versäumen. Er kommt doch irgendwie vom<lb/>
Manne her. Wie anders <seg type="insult">jenes neuartige Halbgeschlecht</seg>,<lb/>
dessen <seg type="insult">Defekt</seg> zu tönen beginnt, weils außerhalb lebt<lb/>
und stirbt, und das allem Sinn der göttlichen und<lb/>
der künstlerischen Schöpfung schon durch <seg type="insult">den<lb/>
deprimierenden Stolz</seg> entrückt ist, zeitgemäß zu sein.<lb/>
Welche Sprache spricht denn die <seg type="insult">Abart</seg>? Jene, die<lb/>
das <seg type="insult">Chaos der Zeit</seg> im <seg type="insult">Chaos der Form</seg> meistert.<lb/>
<seg type="insult">Ihr Weltgefühl</seg> ist, nicht aus ihrer Haut heraus<lb/>
zu können, und <seg type="insult">ihre Kunst</seg>, nicht sagen zu können, was<lb/>
sie darob leiden. Daß sie dennoch Worte finden: <seg type="insult">diese<lb/>
Schamlosigkeit</seg> macht ihren <seg type="insult">Zeitcharakter</seg> aus. Das<lb/>
Wort haben sie dennoch nicht gefunden. Aus Furcht,<lb/>
vom Reim, der in allen Sphären beschlossen ist,<lb/>
in ihrer <seg type="insult">Banalität</seg> entlarvt zu werden, fliehen sie in<lb/>
freie Rhythmen; aus Furcht, auf Erden ein <seg type="insult">Dilettant</seg><lb/>
zu sein, schliefen sie in den Kosmos. Dort entstehen<lb/>
<seg type="insult">ihre »Ballungen«</seg>, von dort, stets in <seg type="insult">Rudeln</seg> auftretend<lb/>
, <seg type="insult">jedes »Ichbin«</seg> zu <seg type="insult">einem »Wirsind«</seg> entschlossen<lb/>
, allbrüderlich in <seg type="insult">stets demselben Waschzettel</seg><lb/>
ineinander »verklammt«, erlassen sie ihre Manifeste<lb/>
und bilden Hand in Hand mit <seg type="insult">jenen dunklen Radierern</seg>,<lb/>
die <seg type="insult">ihren Schab oder Schabernack</seg> an <seg type="insult">den bibliophilen<lb/>
Gimpeln des neuen Deutschland</seg> haben, <seg type="insult">die<lb/>
lästige Varietät des irdischen Geschmacks</seg>. <seg type="insult">Einem<lb/>
aufgelösten Leben</seg> mit <seg type="insult">einer aufgelösten Kunst</seg> zu<lb/>
antworten und so jene tiefere Einheit zu bewähren, die<lb/>
dem <seg type="insult">Unvermögen</seg> die schöpferische Weihe verschafft:<lb/>
von <seg type="insult">diesem Lug und Selbstbetrug</seg> lebt <seg type="insult">eine literarische<lb/>
 Generation</seg>, die den Anspruch erhebt, in der<lb/>
kommenden Ordnung die Vorrechte des »geistigen<lb/>
Arbeiters« auszuüben, als ob irgendein anderes<lb/>
als das Verdienst, <seg type="insult">Genossen einer blutigen Zeit</seg><lb/>
zu sein, sie mit den Schicksalen jener verbände,<lb/>
mit deren Blut <seg type="insult">diese Ordnung</seg> verdient wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113618">
<space/>Uns ist Politik nur eine Methode, das Leben zu<lb/>
besorgen, damit wir zum Geist gelangen. Wir verabscheuten<lb/>
 eine <seg type="insult">Politik</seg>, die, um jenes zu verwahrlosen,<lb/>
diesen mißhandelt hat. Wir sind mit einer zufrieden, die<lb/>
ehrlichen Willens ist, jenes wiederherzustellen und<lb/>
alles weitere uns selbst zu überlassen. Wir wollen nicht<lb/>
mehr, daß Geist und Notwendigkeit verkettet seien,<lb/>
weils dann statt beider Krieg gibt. Wir wollten frei<lb/>
sein, und da wir’s sein könnten, kommen jene,<lb/>
denen nie ein Inhalt gebunden war, und möchten<lb/>
uns beherrschen. Gehaben sich als Weltgericht<lb/>
und haben doch nichts als <seg type="insult">den Fluch der fortzeugend<lb/>
bösen Tat</seg> zu vollstrecken. Im <seg type="insult">Treffpunkt eines<lb/>
unsaubern Intellekts</seg>, weitab von der Natur, begegnet<lb/>
 ihrer Grausamkeit die <seg type="insult">Empfindsamkeit der<lb/>
neuen Wortwelt</seg>. Organisch ist hier nichts als der<lb/>
Zwang, daß eine <seg type="insult">Literatur</seg>, deren <seg type="insult">letztes Kredo</seg> die<lb/>
Auflösung der Syntax ist, sich als <seg type="insult">die geistige Unterlage<lb/>
 einer Tyrannei</seg> darbiete, die den Staat als den<lb/>
<seg type="insult">Aussterbeetat</seg> bejaht. Als ob, weil <seg type="insult">gräßliche Epigonen</seg><lb/>
in Politik und Geist die Ordnung als den Zweck<lb/>
gesetzt haben, sie aufhören würde, Voraussetzung zu<lb/>
sein. Dem Menschentum aller seelischen Grade jedoch,<lb/>
möge es die Natur schöpferisch begnadet oder nur zum<lb/>
Anteil an der geschaffenen Welt berechtigt haben, möge<lb/>
sie ihm die Vermehrung des Lebens gönnen oder nur<lb/>
den Ertrag seiner Eigenschaften gewähren, ist alle<lb/>
<seg type="insult">Gewaltpfuscherei</seg> im tiefsten widerwärtig, ob sie nun<lb/>
<seg type="insult">von der Ideologie oder von der Hysterie</seg> ihre Erlaubnisse<lb/>
nimmt. Glauben <seg type="insult">diese blutigen Narren</seg>, die ihre Staatsaktionen<lb/>
 wie der <rs type="pers"><seg type="insult">Hanswurst</seg></rs> hinter dem <seg type="insult">Tyrannen</seg><lb/>
übertreiben und deren Taten doch wieder nur <seg type="insult">dem<lb/>
angeborenen Mangel an Vorstellung und Verantwortung</seg><lb/>
entstammen, daß eine Folgeerscheinung das Ziel sei<lb/>
und der <seg type="insult">Kot</seg> aufs innigste zu wünschen, weil der<lb/>
Wolkenbruch ein Übel war? Sollen wir uns für<lb/>
<seg type="insult">glorreiche Schwachköpfe</seg> ausgeblutet haben, um<lb/>
von <seg type="insult">intelligenten Freibeutern</seg> geschunden zu werden?<lb/>
</p>
            <p ana="pr113619">
<space/>Seitdem <seg type="insult">93 deutsche Intellektuelle</seg> die feindlichen<lb/>
 Stellungen erfolgreich mit <seg type="insult">Lügen</seg> belegt haben,<lb/>
hat keine <seg type="insult">Regung unseres Geisteslebens</seg> so zündend<lb/>
gewirkt wie <seg type="insult">der Protest jener sechs Schwaben</seg>, und<lb/>
es kann nur solche, die von dem Maß <seg type="insult">meiner<lb/>
satirischen Pedanterie</seg> keine Ahnung haben,<lb/>
wundern, daß es mich gelüsten mochte, auf<lb/>
meine Art das Hundert voll zu machen.<lb/>
Fern sei es von mir, zu behaupten, daß die <seg type="insult">Literaten</seg>,<lb/>
die hier eine <seg type="insult">Gruppe</seg> gebildet haben, um unter andern,<lb/>
die nicht mittaten, bemerkt zu werden, <seg type="insult">der Typus jener<lb/>
Spielart</seg> sind, die unmittelbar von der <seg type="insult">Lyrik fürs<lb/>
Hauptquartier</seg> zur Empörung übergehen wollte.<lb/>
Ich weiß recht wohl, daß etliche darunter sind,<lb/>
die mit Stolz von sich sagen können, daß sie<lb/>
auch schon im <rs type="inst">Kriegsarchiv</rs> nicht für den Krieg<lb/>
geschwärmt oder ihm von Sanatorien aus<lb/>
heimgeleuchtet haben, ja daß sie genug <seg type="insult">Unabhängigkeit<lb/>
</seg> besaßen, die vom kriegführenden Staat<lb/>
bezahlte Propaganda wie der <seg type="insult">Reisende</seg> auszuführen<lb/>
, der den Käufer vor der <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">Pofelware</foreign> seines<lb/>
Hauses</seg> warnt, das überdies bereits vor dem Konkurs<lb/>
stehe. Ich möchte den <seg type="insult">Literaten</seg>, die heute <seg type="insult">ihre<lb/>
Gesinnungsstärke vor der Kriegsgewalt</seg> mit meiner<lb/>
Haltung messen möchten, mit aller menschlichen<lb/>
Rücksicht, die ich <seg type="insult">dem Strauchelnden</seg> schulde, raten,<lb/>
sich über diesen Punkt in keine Auseinandersetzungen<lb/>
 einzulassen; weil ich nicht nur der Ansicht<lb/>
bin, daß auch <seg type="insult">die verächtlichste Regierung</seg> ein Recht hat,<lb/>
von <seg type="insult">ihrem Beauftragten</seg> Zimmerreinheit zu verlangen,<lb/>
sondern weil es viel gefährlicher ist, mir gegenüberzutreten<lb/>
, als <seg type="insult">hinter dem Rücken des <abbr>k. k.</abbr> Feinds<lb/>
ein überzeugungstreuer Defaitist</seg> zu sein. Sie kennen<lb/>
so genau die Signatur meines Namens, daß sie ihre<lb/>
Unterschriften auch für die Zukunft als nicht mehr<lb/>
vorhanden fühlen könnten, wenn sie ernstlich Miene<lb/>
machen wollten, für einen Krieg gegen mich <seg type="insult">ihren<lb/>
blutigen Dilettantismus</seg> einzusetzen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113620">
<space/>Nur <seg type="insult">der Wiener Zeitungswelt</seg> muß ausdrücklich<lb/>
gesagt werden, daß <seg type="insult">der mutige <rs type="pers">Anonymus</rs></seg>, dem die<lb/>
<seg type="insult">Protestler</seg> aufs Neue zu Dank verpflichtet sind,<lb/>
niemand anderer ist und sein konnte als ich, dessen<lb/>
satirische Eingebungen zwar nicht ernst genommen,<lb/>
aber für ernst genommen werden, weil sie sich ja tatsächlich<lb/>
 durch nichts als durch ein stilistisches Mienenspiel<lb/>
 von <seg type="insult">den Satiren dieser Wirklichkeit</seg> unterscheiden<lb/>
und weil ja eben diese meiner Autorschaft zugeschrieben<lb/>
 werden könnten. Wenn alles das, was<lb/>
<seg type="insult">unsere Geister</seg> im Krieg geleistet haben, von mir<lb/>
sein könnte und wenn meine Leistung kaum mehr<lb/>
als die Selbstqual ist, es noch einmal zu sagen,<lb/>
warum sollte nicht <seg type="insult">der Herzensschrei von sechs<lb/>
Intellektuellen</seg> von mir und eben darum meine satirische<lb/>
Anwendung von ihnen sein? Die Zeitungen, die sie<lb/>
abgedruckt haben, kann kein fernerer Spott treffen.<lb/>
Die <rs type="paper" ana="werk_21635">Neue Freie Presse</rs> ist gewiß <seg type="insult">ein gebranntes Kind</seg>,<lb/>
welches aus Vorsicht schon die seriösesten Einsendungen<lb/>
unterdrückt hat, und daß sie grundsätzlich nur die<lb/>
andern bringt, das liegt schon so in der Natur.<lb/>
Aber sie fügt sich mit der <seg type="insult">Klugheit</seg>, die durch<lb/>
Schaden entsteht, um dem Spott auszuweichen,<lb/>
in das Unvermeidliche und geht heute mit dem <seg type="insult">Takt<lb/>
des Gebildeten</seg>, der nicht neugierig ist und darum<lb/>
weder nach dem Ursprung einer Zuschrift fragt noch<lb/>
sich bei den lachenden Lesern beklagt, über den<lb/>
Zwischenfall <seg type="insult">zur Tagesordnung des nächsten Grubenhundes<lb/>
</seg> über. Anders das <rs type="paper" ana="werk_21636">Neue Wiener Tagblatt</rs>.<lb/>
Durch <seg type="insult">völlige Charakterlosigkeit</seg> zu einer <seg type="insult">Schlechtigkeit<lb/>
</seg> unfähig, als <seg type="insult">ein kümmerliches Vorwort zu einer<lb/>
Fülle von Absteigquartieren</seg> jedem andern als einem<lb/>
<seg type="insult">Fachinteresse</seg> entzogen, als <seg type="insult">die tägliche Ausgabe einer<lb/>
bodenlosen Langweile von Jahrzehnten</seg> gegen alle<lb/>
Angriffe gefeit, durch <seg type="insult">die Macht der Anödung</seg> jedem<lb/>
Gegner überlegen, nichts als <seg type="insult">ein weitläufiger Anlaß<lb/>
zur Verwunderung</seg>, daß eine Republik, die ihre Wälder<lb/>
an den Feind verkaufen muß um Brot zu bekommen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr113620">
<seg type="insult">so viel Papier für so viel Stroh</seg> hergibt — empfiehlt<lb/>
es sich ausnahmsweise der Betrachtung. Die Wohltat,<lb/>
in <seg type="insult">die gähnende Leere seiner Spalten</seg> einmal etwas<lb/>
von mir empfangen zu haben, einen Beitrag, der<lb/>
nicht nur als Züchtigung <seg type="insult">eines mitlaufenden Literatentums<lb/>
</seg> das Musterbeispiel strafender Satire, sondern<lb/>
auch als Protest gegen <seg type="insult">eine hysterische Blutgewalt</seg> einen<lb/>
Akt der Verteidigung höchster Menschheitsinteressen<lb/>
bedeutet — diese Wohltat weist das <rs type="paper" ana="werk_21637">Neue Wiener<lb/>
Tagblatt</rs> aus dem einfachen Grunde, weil es ihre<lb/>
Herkunft nicht erkannt hat, mit schnödem Undank<lb/>
zurück und gibt gereizt <seg type="insult">einen üblen Geruch</seg> von<lb/>
sich. Daß <seg type="insult">so viel Leblosigkeit</seg> sich erregen kann,<lb/>
weil man ihr die Vertretung der besten Sache zugemutet<lb/>
 hat, ist <seg type="insult">fast ein Naturwunder</seg>. Das <rs type="paper" ana="werk_21638">Neue Wiener<lb/>
Tagblatt</rs> war von mir der Aufnahme des Dokuments<lb/>
für würdig erachtet worden, weil ein Zufallsblick nach<lb/>
zehnjähriger Enthaltung von seiner <seg type="insult">Öde</seg> mir die<lb/>
Nachricht von <seg type="insult">den Greueltaten des Herrn <rs type="pers" ana="n_70179" ref="#fk__p_53854">Szamuely</rs></seg><lb/>
vermittelt hatte, und folgerichtig hat es meinen<lb/>
Protest gegen diese mit Sperrdruck hervorgehoben.<lb/>
Die <seg type="insult">Dummheit</seg>, die nun aus dem schlichten Grund,<lb/>
weil ihr ein Spötter die Autorschaft verraten hat, umschlägt<lb/>
 und aus Wut über die helfende Person die Sache<lb/>
selbst, die eigene Sache verleugnet, zeigt, auf <seg type="insult">welch<lb/>
niedriges Niveau</seg> eine geistige Angelegenheit in<lb/>
Wien herabgesetzt wird, wenn es hier plötzlich so<lb/>
etwas gibt. Das <rs type="paper" ana="werk_21639">Neue Wiener Tagblatt</rs> ist so dumm,<lb/>
daß es nicht einmal ahnt, wie schweres Unrecht es<lb/>
nicht nur an der Sache, sondern an sich selbst begeht,<lb/>
indem es den Protest gegen <seg type="insult">die ungarischen Gewalthaber<lb/>
</seg> für einen <seg type="insult">»Scherz«</seg> oder für eine <seg type="insult">»Mystifikation«</seg><lb/>
hält, weil er von sechsen, statt vom siebenten unterzeichnet<lb/>
 oder vielmehr, weil er von diesem statt von<lb/>
jenen verfaßt war. Über eine <seg type="insult">Mystifikation</seg> könnte<lb/>
höchstens die <rs type="paper" ana="werk_21640">Neue Freie Presse</rs> klagen, für die ja<lb/>
zu dem guten Zweck, einer wichtigen Aktion die<lb/>
größte Öffentlichkeit zu verschaffen, auch noch das<lb/>
</p>
            <p ana="pr113620">
Sympathiemittel dazu kommen mochte, sie einen<lb/>
Beitrag von mir drucken zu lassen. Aber trotz der<lb/>
nicht zu verschmähenden Chance, das Nützliche<lb/>
mit dem Angenehmen zu verbinden, trotz der<lb/>
nicht abzuweisenden Regung, in ein <seg type="insult">Drecknest</seg><lb/>
ein sauberes Kuckucksei zu legen, könnte selbst<lb/>
hier nur der <seg type="insult">Schwachsinn</seg> vermuten, daß schon<lb/>
Erfindung und Herstellung von der lustvollen<lb/>
Absicht geleitet waren, der <rs type="paper" ana="werk_21641">Neuen Freien Presse</rs><lb/>
einen »Grubenhund« anzutun, und daß mir der<lb/>
Martertod eines Menschen die Gelegenheit ist, an<lb/>
<seg type="insult">einer verhaßten Presse</seg>, so organisch deren Existenz<lb/>
mit der <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_70180" ref="#fk__p_53854">Szamuelys</rs></seg> verbunden sein dürfte, ein<lb/>
Mütchen zu kühlen, das sich vor der Welt als Mut<lb/>
produziert. Wie tief auch im sittlichen Bewußtsein<lb/>
einer kultivierten Minorität von Wiener Zeitungslesern<lb/>
die Institution der Grubenhunde begründet sein<lb/>
mag — weil es ja ein kategorischer Imperativ ist,<lb/>
die <rs type="paper" ana="werk_21642">Neue Freie Presse</rs> zum <seg type="insult">Gespött der Menschheit</seg><lb/>
zu machen —, so muß doch mit aller Entschiedenheit<lb/>
und so klar, daß es auch <seg type="insult">ein Schwachkopf vom<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_21643">Neuen Wiener Tagblatt</rs></seg> verstehen kann, gesagt werden,<lb/>
daß die Darbietung meines Protestes an die Tagespresse,<lb/>
also die Anstellung <seg type="insult">der zweimal drei gerechten<lb/>
Kammacher</seg> zu einer gerechten Sache, der sie freiwillig<lb/>
nie ihren Namen geliehen und nie das Opfer der<lb/>
Hinzufälschung fremder Namen gebracht hätten, kein<lb/>
»Grubenhund« ist, es wäre denn, daß hier zum<lb/>
erstenmal der Grubenhund im Dienste der Ethik und<lb/>
Humanität verwendet erscheint, was aber ganz gewiß eine<lb/>
naturwürdigere Verwendung wäre als etwa die der<lb/>
Kriegshunde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113621">
<space/>Denn wiewohl unzweifelhaft auch der eigentliche<lb/>
 Grubenhund einem moralischen Zwecke dient,<lb/>
indem die Entlarvung des <seg type="insult">Journalismus</seg> als des<lb/>
<seg type="insult">Maskenträgers usurpierter Allwissenheit</seg> eine sittliche<lb/>
Aufgabe bedeutet, so ist doch an der vorliegenden<lb/>
Überlistung der Stoff selbst die Sittlichkeit, und sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr113621">
wäre auch zustandegekommen, wenn es mir nicht<lb/>
in den Sinn gekommen wäre, zu erlauben, was ich<lb/>
nicht verhindern konnte: die Tagespresse zur Unterstützung<lb/>
 heranzuziehen. Wie stellt sich denn<lb/>
<seg type="insult">solch ein in seiner Personalienautorität erschütterter<lb/>
Zeitungsmensch</seg>, der den Aufschrei über eine<lb/>
Schreckenstat nur dann an die Welt weitergibt, wenn<lb/>
der Name des Rufers die Sache pikant macht,<lb/>
und der ganz gern sogar den meinen gedruckt hätte,<lb/>
die Entstehung jener Satire vor? Glaubt der <seg type="insult">Tropf</seg><lb/>
ernstlich, daß es mir, dem die Benützung der Tagespresse<lb/>
 erst am Tag nach dem Erscheinen des Flugblatts<lb/>
 als eine verheißende Möglichkeit vorgestellt<lb/>
wurde, darum zu tun war, ihn oder sein Unternehmen<lb/>
zu frozzeln, wenn es gilt der Welt zu sagen, daß in<lb/>
Ungarn politische Aversion mit dem Tod bestraft<lb/>
und die Todesstrafe durch einen Bajonettstich ins Auge<lb/>
verschärft wird? Daß die <abbr>k. u. k.</abbr> Feldgerichte Asyle<lb/>
der Rechtsfindung waren gegenüber den <seg type="insult">Blutgerichten<lb/>
der ungarischen Freiheit</seg>? Selbst die doch gewiß<lb/>
wichtige Aufgabe, die <seg type="insult">Literaturlaune</seg>, die bei falscher<lb/>
Gelegenheit den eigenen Namen ausruft und fremde<lb/>
mißbraucht, aber bei der rechten Gelegenheit verstummt,<lb/>
zu strafen, war nicht der ursprüngliche Antrieb<lb/>
meines Tuns. Vielmehr war zuerst mein eigener<lb/>
Protest vorhanden und dann, beim Vergleich des<lb/>
kommunistischen Massakers mit dem Fall des<lb/>
Kommunisten, gegen dessen Hinrichtung protestiert<lb/>
wurde, ehe die Anklage erhoben war, trat die Lust<lb/>
ein, den Protest in dem, nur dem <seg type="insult">Schwachsinn</seg><lb/>
unverdächtigen Inkognito der <seg type="insult">Wichtigmacher</seg> zu<lb/>
umso größerer Wirkung zu bringen. Die erlebte<lb/>
Empörung konnte durch die willkommene Gelegenheit<lb/>
nur gesteigert werden, <seg type="insult">die am falschen Ort und zur<lb/>
eigenen Schaustellung Empörten</seg> auf die Knie zu<lb/>
zwingen und sie mit dem Mittel der von ihnen selbst<lb/>
belobten Anonymität für die edelste Sache anzuwerben<lb/>
, zu der sie sich zwar nie freiwillig bekannt<lb/>
</p>
            <p ana="pr113621">
hätten, der sie aber nachträglich nicht mehr absagen<lb/>
konnten. Sie hatten die Anonymität empfohlen,<lb/>
sie hatten einen Stellvertreter der Pflicht vorgeschützt,<lb/>
weil sie sich als <seg type="insult">die Mißbraucher fremder Namen</seg> nicht<lb/>
zu erkennen geben konnten; sie hatten noch im Dank<lb/>
an den <rs type="pers">Anonymus</rs> einen dieser Namen fälschlich<lb/>
mit unterschrieben. <seg type="insult">Der Rattenkönig dieser ineinander<lb/>
verschlungenen Schwänze von Protesten und Protesten<lb/>
gegen die Proteste</seg>, konnte nur abgesetzt, der irritierenden<lb/>
 Ablenkung unserer Aufmerksamkeit und<lb/>
unseres Gewissens auf den unbeträchtlichen Fall<lb/>
Toller, während <seg type="insult">das Tollste</seg> in unserer Nähe<lb/>
geschah: die <seg type="insult">Verwandlung von Budapester Preßschapseln<lb/>
 und Rennschlieferln in Dschingiskhane</seg> —<lb/>
konnte nur ein Ende gemacht werden durch die<lb/>
Erfüllung der einmal etablierten Protestform mit<lb/>
einem Sinn, mit einem Gefühl, mit einer Berechtigung.<lb/>
Die vollkommene Deckung des bereiteten Milieus<lb/>
der Anonymität mit der lautersten Tendenz; die exakte<lb/>
Möglichkeit, <seg type="insult">jene</seg>, die einem <rs type="pers">Anonymus</rs>, der ihre<lb/>
Pflicht erfüllt, Dank sagen, beim Wort zu nehmen;<lb/>
die prächtige Gelegenheit, den Kontrast <seg type="insult">ihres unpersönlichen<lb/>
 Verhaltens in der Kriegszeit</seg> zu dem eines<lb/>
mutigen <rs type="pers">Anonymus</rs> als Selbstbeschuldigung auszugestalten<lb/>
 — all dies und die tödliche Aussicht, alle<lb/>
gerechten Proteste künftig unter den schon eingeführten<lb/>
 Namen marschieren zu lassen, ergab ein<lb/>
satirisches Kunstwerk, das sich in der <seg type="insult">Wiener Presse</seg><lb/>
so fremd fühlen mußte, daß zwar nicht die Redakteure,<lb/>
wohl aber manche Leser den Ursprung erkannten,<lb/>
ohne durch die Heiterkeit der Entdeckung an<lb/>
dem blutigen Ernst des Inhalts irre zu werden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113622">
<space/>War hier ein Grubenhund, so lief er mit; nicht<lb/>
darin war er, daß es nicht die sechs, sondern<lb/>
höchstens darin, daß eben ich es geschrieben hatte.<lb/>
Aber dieser Grubenhund wollte im Gegensatz<lb/>
zu den ingeniösen Beispielen, die wir lachend erlebt<lb/>
haben, den Journalismus nicht <foreign xml:lang="la">ad absurdum</foreign> führen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr113622">
sondern ausnahmsweise bejahen. Die Zeitung nicht<lb/>
als Bildungsinstanz negieren, sondern sich ihrer als<lb/>
eines Mittels zur Verbreitung des wirklich Wissenswerten<lb/>
 bedienen. Sie auch nicht — wie die <rs type="paper" ana="werk_21644">Neue<lb/>
Freie Presse</rs> mit der Abstammung <rs type="pers" ana="n_70181" ref="#fk__p_51064">Paderewskis</rs>,<lb/>
<seg type="insult">diesem graziösen <foreign xml:lang="fr">faux »<SPAN norm="Paderewski">Pas de Rewski</SPAN>«</foreign></seg> — zum<lb/>
<seg type="insult">Opfer ihrer aristokratischen Gourmandise und Hofschmockerei<lb/>
</seg> machen, sondern im Gegenteil ernsthaft<lb/>
in den Dienst der Revolution stellen. Aber <seg type="insult">der tierische<lb/>
Ernst</seg>, der nur an Grubenhunde und Laufkatzen<lb/>
denkt und sich doch nicht gegen den Ingenieur schützt,<lb/>
der diese Attrappen ausheckt, er versteht den ernsten<lb/>
Humor nicht, bei dem ich ihn ausnahmsweise beteiligen<lb/>
wollte. Ich wollte nicht mich zu seinem, sondern ihn<lb/>
zu meinem Mitarbeiter machen. »Wir haben das mit<lb/>
mehreren Namen unterzeichnete Schriftstück ohne<lb/>
weiteres abgedruckt, wie wir ähnliche Mitteilungen aus<lb/>
dem Publikum veröffentlichen, ohne deshalb gleich den<lb/>
ganzen Apparat einer gelehrten Textkritik in Bewegung<lb/>
zu setzen«, schreibt der <seg type="insult">Tropf</seg>. Ganz abgesehen<lb/>
davon, daß eine ähnliche Mitteilung aus dem Publikum<lb/>
wohl noch nie <seg type="insult">die Langweile des <rs type="paper" ana="werk_21645">Neuen Wiener<lb/>
Tagblatts</rs></seg> unterbrochen haben dürfte, hätte statt des<lb/>
Apparats einer gelehrten Textkritik bloß ein Gehirn<lb/>
in Bewegung sein müssen — nicht um einen herrenlosen<lb/>
 <RS pers="Erich Ritter von Winkler" globID="name_203217">Grubenhund</RS> abzuweisen, sondern um ihn zu<lb/>
hegen und den Lesern mit der Empfehlung vorzustellen<lb/>
, daß hier offenbar ein Satiriker von seiner<lb/>
gerechten Empörung <seg type="insult">andern Herzen</seg> mitteilen wollte,<lb/>
die gegen <seg type="insult">Unmenschlichkeit</seg> nur mobil machen,<lb/>
wenn sie ins <seg type="insult">Literaturfach</seg> schlägt. Für diese<lb/>
Versäumnis rächt sich der <seg type="insult">Tropf</seg> durch die Vermutung,<lb/>
daß es dem Autor um einen <seg type="insult">»Kaffeehauserfolg«</seg> zu<lb/>
tun war, und er verübelt es der <rs type="paper" ana="werk_21646">Arbeiter-Zeitung</rs>, daß<lb/>
sie anstatt <seg type="insult">»alberne Späße solcher Art«</seg> mit Verachtung<lb/>
zu strafen, das <rs type="paper" ana="werk_21647">Neue Wiener Tagblatt</rs> verspottet<lb/>
habe. Wenn er dabei die Redakteure der <rs type="paper" ana="werk_21648">Arbeiter-Zeitung<lb/>
</rs> als die <seg type="insult">»Kollegen von der andern Fakultät«</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr113622">
anspricht, so ist es ja ihre Sache, mit einer Anmaßung,<lb/>
die den <seg type="insult">Kupplerinnen</seg> gegenüber den Juristen<lb/>
noch nie in den Sinn gekommen ist, fertig zu<lb/>
werden. Meine Sache ist es, dem <seg type="insult">Tropf</seg>, der am<lb/>
Ende auch die so deutliche Anspielung der <rs type="paper" ana="werk_21649">Arbeiter-Zeitung<lb/>
</rs> auf meine Autorschaft nicht verstanden hat,<lb/>
nunmehr ohne Umschweife zu verraten, daß der<lb/>
<seg type="insult">»Scherz irgendeines Müßiggängers«</seg> von mir herrührt!<lb/>
</p>
            <p ana="pr113623">
<space/>Oder sollte ich wirklich annehmen müssen,<lb/>
daß es dieser Aufklärung nicht mehr bedarf, daß<lb/>
das <rs type="paper" ana="werk_21650">Neue Wiener Tagblatt</rs> kapiert hat und bei vollem<lb/>
Bewußtsein um den Sachverhalt mich einen <seg type="insult">Müßiggänger<lb/>
</seg> nennt? Daß ich in einem Jahr sieben<lb/>
Bücher schreibe, würde nicht so viel gegen das<lb/>
Urteil besagen wie der Umstand, daß jede Zeile<lb/>
dieser Bücher, wie doch auch das <rs type="paper" ana="werk_21651">Neue Wiener<lb/>
Tagblatt</rs> zugeben wird, eine geistige Arbeit erfordert<lb/>
hat, die in <seg type="insult">siebzig Jahrgängen des <rs type="paper" ana="werk_21652">Neuen Wiener Tagblatts<lb/>
</rs></seg> nicht aufgespeichert ist. Es kann nicht sein,<lb/>
ich mags und wills nicht glauben, daß das <rs type="paper" ana="werk_21653">Neue<lb/>
Wiener Tagblatt</rs> mich für einen <seg type="insult">Müßiggänger</seg> hält.<lb/>
So frech sind <seg type="insult">die Wanzen der lokalen Teile</seg> denn<lb/>
doch nicht mehr. Daß sie noch dumm genug<lb/>
sind, daran hat meine Arbeit zweier Jahrzehnte<lb/>
nichts ändern können. Sie werden sogar mit<lb/>
jedem Tag, an welchem Gott, statt uns von dem Übel<lb/>
zu erlösen, es schwarz auf weiß zu geben gewährt,<lb/>
dümmer. Wäre es sonst möglich, daß <seg type="insult">solch ein<lb/>
Ding</seg> seine Tätigkeit eine »wichtige« nennt, in der<lb/>
es durch den <seg type="insult">Scherz eines Müßiggängers</seg> so vermessen<lb/>
gestört wird? Ich selbst würde ja nie wagen,<lb/>
meine Tätigkeit, wenn sie gleich mehr Geist aufwendet<lb/>
, auch nach ihrer ethischen Wertigkeit mit<lb/>
<seg type="insult">dem Gewerbe eines <rs type="paperRef" ana="werk_40972">Tagblattredakteurs</rs> oder gar<lb/>
mit dem des Herrn <rs type="pers" ana="n_70183" ref="#fk__p_52612">Sieghart</rs></seg>, in dessen Dienst sich <seg type="insult">so<lb/>
etwas</seg> regt, vergleichen zu wollen. Dem vom <RS pers="Karl Seitz" globID="name_202827">Präsidenten<lb/>
unserer Republik</RS> genährten <seg type="insult">Größenwahn</seg>, daß ich zur<lb/>
Reinigung, Versittlichung und Vergeistigung unseres<lb/>
</p>
            <p ana="pr113623">
öffentlichen Lebens etwas getan habe, entsage ich<lb/>
im Anblick <seg type="insult">des weiter erscheinenden <rs type="paper" ana="werk_21654">Neuen<lb/>
Wiener Tagblatts</rs></seg>! Nein, die sittliche und geistige<lb/>
Auswirkung meines Werkes ist nicht eben das, was<lb/>
mir Illusionen eingibt. Nur meine Lust, auf <seg type="insult">Schlammgrund<lb/>
</seg> Sätze zu bauen, und meine Zähigkeit, die den<lb/>
kleinsten Anlaß nicht versäumen will, das <seg type="insult">Weltübel</seg><lb/>
zu demonstrieren, treibt mich immer wieder in die<lb/>
Verbindung mit <seg type="insult">einer unheilbaren Welt</seg>. Ach, die<lb/>
<seg type="insult">Stupidität</seg>, mit der die Wut eines, den zu foppen<lb/>
wahrhaftig kein Heldenstück wäre, den in Sperrdruck<lb/>
 gebrachten Artikel hinterher als <seg type="insult">die »sehr<lb/>
unbeträchtliche Mitteilung vom Protest einiger<lb/>
Intellektueller«</seg> abtut; <seg type="insult">diese Notwehr eines Unintellektuellen<lb/>
</seg>, die den eigenen Standpunkt in den Papierkorb<lb/>
 schmeißt; <seg type="insult">die echt journalistische Berufsdummheit</seg>,<lb/>
die just auf der Rückseite eines Berichts über <seg type="insult">neue<lb/>
Schandtaten des ungarischen Bluthunds</seg> dessen Brandmarkung<lb/>
 einfach deshalb für belanglos erklärt,<lb/>
weil das protestierende Gewissen auch zugleich gegen<lb/>
<seg type="insult">das schlechte Gewissen</seg> protestiert hat — sie ist<lb/>
schon eines Fußtritts wert, zu dem, ledig aller<lb/>
Fesseln der Anonymität, ich mich gern bereit fand.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113624">
<space/>Um aber vor der Öffentlichkeit zu zeigen, bis<lb/>
zu welchem Grad sich die <seg type="insult">Dummheit</seg>, nicht zufrieden<lb/>
damit, sich zu verleugnen, um sich zu bekennen,<lb/>
noch steigern kann, sei <seg type="insult">einer ihrer Seufzer</seg> im Wortlaut<lb/>
wiederholt: »Wenn das Einsenden falscher Berichte<lb/>
über eine angeblich in kleinem Kreise beschlossene<lb/>
Aktion als gelungener Spaß bezeichnet wird, dann<lb/>
muß es wohl auch als sehr witzig gelten, die<lb/>
Feuerwehr fälschlich mit einer Brandmeldung oder<lb/>
die Polizei mit der erfundenen Anzeige von einem<lb/>
Raubmord in Atem zu setzen.« Der Vergleich stimmt<lb/>
bis aufs I-Tüpfelchen. Wir wollen den Übermut, die<lb/>
gemeinnützige Tätigkeit der Feuerwehr und der Polizei<lb/>
in eine wie selbstverständliche Parallele mit <seg type="insult">der gemeinen<lb/>
 und schädlichen Tätigkeit der Presse</seg> zu setzen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr113624">
ausnahmsweise gewähren lassen, weil der <seg type="insult">Journalismus</seg>,<lb/>
wenn er weiter nichts als die <seg type="insult">Propaganda der Anzeigen<lb/>
von Mordbrennereien</seg> und nicht die <seg type="insult">Propaganda<lb/>
der Mordbrennereien</seg> besorgte, wirklich seinen<lb/>
Raum in der sozialen Welt behaupten könnte und<lb/>
weil er ja im gegebenen Fall von mir tatsächlich<lb/>
wie Feuerwehr oder Polizei alarmiert worden ist.<lb/>
Der Aberwitz setzt erst beim Vergleich meiner<lb/>
berechtigten Anzeige mit dem <seg type="insult">Bubenstreich</seg> eines<lb/>
falschen Alarms ein. Falsch wäre der meine doch<lb/>
nur, wenn ich einen Protest gegen erfundene<lb/>
<seg type="insult">Greueltaten</seg> erlassen hätte. Sie wären dann freilich<lb/>
vom <rs type="paper" ana="werk_21655">Neuen Wiener Tagblatt</rs> erfunden und ich von<lb/>
ihm dupiert worden. Aber da ich ihm <seg type="insult">die Taten des<lb/>
Herrn <rs type="pers" ana="n_70184" ref="#fk__p_53854">Szamuely</rs></seg> sogar dann glauben würde, wenn dieser<lb/>
sie nicht in Abrede stellte, so kann das <rs type="paper" ana="werk_21656">Neue Wiener<lb/>
Tagblatt</rs> nicht sagen, daß meine Angaben nicht<lb/>
wahr seien. Was ich getan habe, war nichts anderes,<lb/>
als daß ich einen wirklichen Brand, einen geschehenen<lb/>
Mord, Begebenheiten, von denen das <rs type="paper" ana="werk_21657">Neue Wiener<lb/>
Tagblatt</rs> freilich schon avisiert war, noch einmal<lb/>
unter fingiertem Namen zur Anzeige gebracht habe,<lb/>
aber mit der sittlichen Nebenabsicht, die die Wirkung<lb/>
des Alarms steigern mußte: <seg type="insult">jenen</seg>, die nur <seg type="insult">blinden<lb/>
Feuerlärm</seg> schlagen, zu zeigen, wo’s wirklich brennt.<lb/>
Der Vergleich mit den Rettungsinstanzen fällt sehr<lb/>
zu ungunsten der Presse aus; denn nicht einmal in<lb/>
dem vollsten Bewußtsein, daß der Name eines<lb/>
Anzeigers fingiert sei, dürften Polizei und Feuerwehr,<lb/>
die doch nur festzustellen haben, ob die Anzeige,<lb/>
nicht ob der Anzeiger erfunden ist, eine Intervention<lb/>
verweigern. Der <seg type="insult">Journalismus</seg> kann es. Der <seg type="insult">Journalismus<lb/>
</seg> rühmt sich des, und er möchte seine Intervention<lb/>
 ungeschehen machen oder kehrt im Anblick<lb/>
der Brandstatt um, wenn der Anzeiger sein Pseudonym<lb/>
enthüllt und wenn sich herausstellt, daß er nebstdem ein<lb/>
Moralist war. Er läßt es brennen, und möge sich<lb/>
die Nachricht wie ein Lauffeuer verbreiten; denn<lb/>
</p>
            <p ana="pr113624">
von diesem Boten nimmt er sie nicht. Er macht<lb/>
kein Aufhebens von der Todesstrafe, wenn ich die<lb/>
<seg type="insult">Literaten</seg> dazu zwinge, sie schrecklicher zu finden<lb/>
als eine noch nicht erhobene Anklage. Allerdings<lb/>
könnte er sagen, er meine nicht die Tat, sondern<lb/>
den Protest und ein fingierter Protest gegen eine<lb/>
wirkliche Tat sei gleichbedeutend mit einem Feuer,<lb/>
das nicht stattgefunden hat. Dann freilich dürfte dem<lb/>
<seg type="insult">Größenwahn</seg>, der die <seg type="insult">Reportertätigkeit</seg> auch jenseits<lb/>
ihres sachlichen Zwecks mit den Agenden der<lb/>
Feuerwehr gleichstellt, seine Maulschelle nicht länger<lb/>
vorenthalten bleiben. Er hat auch, als man seine<lb/>
wissenschaftliche Sicherheit bei einem Erdbeben in<lb/>
Gefahr brachte, <seg type="insult">den impertinenten Vergleich</seg> nicht<lb/>
gescheut, ohne Furcht vor einer Wasserspritze, die<lb/>
ihm den Unterschied beizubringen vermöchte. Statt<lb/>
einer solchen habe ich ihm schon damals die Aufklärung<lb/>
 appliziert, daß auch hier nicht <seg type="insult">Büberei</seg>,<lb/>
sondern Moral am Werke war. Jene kann natürlich<lb/>
mit der Nachricht von einem Brandunglück eine<lb/>
Redaktion so gut betrügen wie die Feuerwehr;<lb/>
der Unterschied dürfte jedoch schon darin zu<lb/>
suchen sein, daß die Redaktion, bevor sie ausrückt,<lb/>
die Möglichkeit hat, sich bei der Feuerwehr zu<lb/>
erkundigen, während diese die analoge Gelegenheit<lb/>
mit Recht ungenützt ließe. Immerhin würde die Presse<lb/>
durch Tatsachen, die sich nicht ereignet haben, aber<lb/>
ereignet haben könnten, noch immer eher in ihrer<lb/>
Mission bestätigt als erschüttert, wiewohl sie gewiß<lb/>
nicht in so hohem Maße wie die Feuerwehr die<lb/>
Pflicht hat, leichtgläubig zu sein. Wer jedoch, außer<lb/>
<seg type="insult">dem journalistischen Schmutzkonkurrenten</seg>, hätte ein<lb/>
Interesse, ihr plausible Unwahrheiten ins Nest<lb/>
zu legen? Der Satiriker wird den Redakteur<lb/>
nicht als Dienstmann, sondern als <seg type="insult">Gelehrten</seg> ad<lb/>
absurdum führen und darum keine Gelegenheit<lb/>
versäumen, ihn zu belehren, daß wir nichts wissen<lb/>
können.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113625">
<space/><seg type="insult">Dieser Feuerwehr</seg> das <seg type="insult">Schauturnen</seg> abzugewöhnen<lb/>
, ist eine sittliche Aufgabe, die weit über<lb/>
die Verrichtungen hinausreicht, welche sie wirklich<lb/>
zu besorgen hat. Ihr aber die Ehre zu erweisen, an<lb/>
einer Satire mitzuwirken, heißt sie überschätzen.<lb/>
Sie verleugnet deren Sinn und nennt sich eine<lb/>
Wohlfahrtseinrichtung, wenn sie der Unglücksstätte<lb/>
böswillig den Rücken kehrt. Wer dem <seg type="insult">Journalismus</seg><lb/>
das Recht auf die öffentliche Meinung abspricht,<lb/>
weil seine <seg type="insult">Dummheit und Humorlosigkeit</seg> ihn auf<lb/>
die Tatsachen anweist und jenseits des Feststellbaren<lb/>
seine <seg type="insult">falsche Phantasie</seg> nur das Unheil der Zeit<lb/>
vermehrt, führe ihn auch nicht mit dem eigenen<lb/>
Geist in Versuchung; im besten Fall taugt er zum<lb/>
Boten, in keinem zum Nachrichter der Tat. Wenn<lb/>
<seg type="insult">die Geschichtenträger des Übels</seg> mehr auf dieser<lb/>
Welt getan haben, als Gift und Dolch in Mörders<lb/>
Hand nicht konnten, so haben sie ein Übriges getan,<lb/>
als sie des Mörders Hand geführt haben. Es wird<lb/>
nicht glücken, die Welt zu entwaffnen, solange<lb/>
sie, unfähig zum Widerstand gegen <seg type="insult">Lektüre</seg>, noch<lb/>
Blei für <seg type="insult">Lettern</seg> hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113626">
<space/>Es wäre mithin zum inneren Aufbau der Welt<lb/>
unerläßlich, ihr das wahre Rückgrat des Lebens, die<lb/>
Phantasie, zu stärken. Dies könnte nur gelingen,<lb/>
indem die Notwendigkeit bereinigt und also der<lb/>
Menschengeist von der Befassung mit ihr erlöst,<lb/>
zugleich aber auch der Zustrom aus <seg type="insult">den falschen<lb/>
Quellen eines papierenen Lebens</seg> gehemmt wird.<lb/>
Denn in dem Maß, als der Geist den Selbstverständlichkeiten<lb/>
 preisgegeben war, wuchs sein Verlangen, die<lb/>
Phantasie von außen her ersetzt zu bekommen, und<lb/>
je mehr dieses Verfahren vervollkommnet wurde, desto<lb/>
mehr war wieder der Zweck den <seg type="insult">Mitteln</seg> ausgeliefert.<lb/>
Nur eine Politik, die als Zweck den Menschen und<lb/>
das Leben als Mittel anerkennt, ist brauchbar. Die<lb/>
andere, die den Menschen zum Mittel macht, kann<lb/>
</p>
            <p ana="pr113626">
auch das Leben nicht bewirken und muß ihm<lb/>
entgegenwirken. Sie schaltet umsomehr den gesteigerten<lb/>
 Menschen, den Künstler, aus, während<lb/>
die nüchterne Ordnung der Lebensdinge ihm den<lb/>
naturgewollten Raum läßt. Jene gewährt <seg type="insult">eine rein<lb/>
ästhetische und museologische Beziehung zum geschaffenen<lb/>
 Werk</seg>, sie bejaht, <choice><sic>dieseits</sic><corr>diesseits</corr></choice> der Schöpfung,<lb/>
das Resultat als <seg type="insult">Ornament</seg> und <seg type="insult">lügnerische Hülle eines<lb/>
häßlichen Lebens</seg>, ja sie erkennt nicht einmal das<lb/>
Werk an, sondern eigentlich nur das <seg type="insult">Genußrecht<lb/>
der Bevorzugten an dem Werk</seg>, dessen Schöpfer<lb/>
vollends hinter <seg type="insult">dem fragwürdigen Mäcen einer im<lb/>
Besitz lebenden Welt</seg> verschwindet. Sie züchtet <seg type="insult">den<lb/>
allem Elementaren abtrünnigen und eben darum<lb/>
allem Schöpferischen feindlichen Snobismus</seg>, der<lb/>
seine Beziehung zur Kunst legitimiert glaubt, wenn<lb/>
er den Schutz des schon vorhandenen Kunstwerks<lb/>
über die Sorgen der Lebensnot gestellt wissen möchte.<lb/>
Aber der Sinn der Kunst erfüllt sich erst, wenn<lb/>
der Sinn des Lebens nicht zur Neige geht, und<lb/>
Symphonien wachsen nur, wenn nicht daneben ein<lb/>
todwundes Leben um Erbarmen stöhnt. Was in das<lb/>
Leben wirkt, ist auch vom Leben bedingt. <seg type="insult">Ästheten</seg>,<lb/>
die die Verhinderung erkennen, mögen dem Geräusch<lb/>
die Schuld geben. In Wahrheit aber umschließt das<lb/>
Geheimnis, dem sich das Werk entringt, noch diesen<lb/>
rätselhaften Einklang mit allem Lebendigen, dessen<lb/>
Verarmung zugleich auch die schöpferische Seele<lb/>
verarmt. Denn was irdischer Überfluß vermag: neben<lb/>
der Not zu leben, weil er von ihr lebt, vermag<lb/>
der Reichtum göttlichen Vermögens nicht —<lb/>
er leidet mit ihr, er verkümmert an dieser Gleichzeitigkeit<lb/>
 eines unbefriedigten Lebens und er versiegt<lb/>
an <seg type="insult">diesen sündigen Kontrasten</seg> von Fülle und Mangel,<lb/>
die die Zeit dem stets verantwortlichen Gewissen<lb/>
einer höheren Menschenart vorstellt. In einer <seg type="insult">Kultur</seg>,<lb/>
die den Luxus mit Menschenopfern erkauft, fristet<lb/>
die Kunst <seg type="insult">ein dekoratives Dasein</seg>, und wie alle<lb/>
</p>
            <p ana="pr113626">
lebendigen Tugenden eines Volks sind seine produktiven<lb/>
 Kräfte gleich gehemmt im Glanz und im Elend<lb/>
und zumal unter <seg type="insult">dem schmerzlichen Fluch dieser<lb/>
Verbindung</seg>. Die Kraft, zu geben, wie das Recht,<lb/>
zu empfangen, sind von der Sicherung bedingt, daß<lb/>
das Leben nicht unter seiner Notwendigkeit und<lb/>
nicht über ihr gehalten, nicht ans Entbehren verloren<lb/>
sei und nicht ans Schwelgen, sondern aufbewahrt<lb/>
für sich selbst und zur Glücksempfindung jeglichen<lb/>
Zusammenhangs mit der Natur, als zu dem »Anteil<lb/>
an diesen Tagen«, den Gott einer Spinne wie einem<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70185" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> gewollt hat. Der Mensch aber hat gewollt, daß<lb/>
er des Anteils, daß er seiner selbst verlustig gehe,<lb/>
und aus der Zeit, die den Lebenssinn mit den<lb/>
Ketten und Fußfesseln der Lebenssorge bindet und<lb/>
das Geschöpf entehrt, floh jede Gnade der Schöpfung.<lb/>
Ist das Naturrecht verkürzt, die Schönheit zu<lb/>
empfangen, so verkümmert auch die Fähigkeit, sie zu<lb/>
geben. Nur jener unseligen, die auch den feindlichen<lb/>
Zeitstoff bewältigt und sich an dem <seg type="insult">Mißton</seg> erregt,<lb/>
der Symphonien verhindert, ist Raum gelassen —<lb/>
woraus sich mir bei klarster Erkenntnis der Problemhaftigkeit<lb/>
 meiner Gestaltungen sozusagen der völlige<lb/>
Mangel einer zeitgenössischen Literatur in deutscher<lb/>
Sprache erklärt. Wie es um die Malerei bestellt<lb/>
ist, eine Kunst, deren Werk seine Materie nicht<lb/>
überdauert, weiß ich nicht. Wohl aber weiß ich,<lb/>
daß sie, falls ihr eine ähnliche Verbindung mit allem<lb/>
Lebendigen, wirkend und bedingt, wie der Sprache<lb/>
eignet, einen <rs type="pers" ana="n_70186" ref="#fk__p_52114">Rembrandt</rs> erst haben kann, wenn<lb/>
ringsum nicht der Tod die Schöpfung bestreitet,<lb/>
und daß die produktive Tat in <seg type="insult">leerer Zeit</seg> der<lb/>
Entschluß wäre, mit der Leinwand des vorhandenen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70187" ref="#fk__p_52114">Rembrandt</rs> die Blößen eines Frierenden zu bedecken.<lb/>
Denn der Geist steht zwar über dem Menschen,<lb/>
doch über dem, was der Geist erschaffen hat, steht<lb/>
der Mensch; und eben dieser könnte ein <rs type="pers" ana="n_70188" ref="#fk__p_52114">Rembrandt</rs><lb/>
sein. Ihm zu seinem Naturrecht, wenn nicht zur<lb/>
</p>
            <p ana="pr113626">
Verwendung seiner Naturgaben zu helfen, ist die sittliche<lb/>
Aufgabe der Zeit, erhaben über aller <seg type="insult">Unbarmherzigkeit</seg>,<lb/>
die ihr Gewissen bei der <seg type="insult">planen Erkenntnis</seg> beruhigt,<lb/>
daß auch die Natur die Menschen nicht gleich erschaffen<lb/>
habe. Aber der Natur eben die reine Auswirkung<lb/>
dieses von ihr gewollten Unterschieds zu erlauben,<lb/>
der von <seg type="insult">einer elenden sozialen Ordnung</seg> zumeist in<lb/>
das Verhältnis verdorrenden Wertes und <seg type="insult">gedeihender<lb/>
Nichtigkeit</seg> verkehrt wird; zu der von keinem<lb/>
Gewaltgriff beeinflußten Selbstbestimmung des<lb/>
Menschen zu gelangen: das ist die Idee eines<lb/>
Wirkens, dessen geistiges Ziel auch über einem<lb/>
nur den materiellsten Dingen zugewandten Bewußtsein<lb/>
vorhanden wäre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113627">
<space/>Sollte man dagegen glauben, daß die sichtbare<lb/>
Unterordnung dieser unter den geistigen Wert, um<lb/>
den der Glaube noch vor dem Hungertode ringt,<lb/>
mich an ein Parteiprogramm bindet? Habe ich die<lb/>
politische Macht je auf eine andere Probe als auf<lb/>
die ihrer Brauchbarkeit fürs Leben, also ihrer<lb/>
Tauglichkeit vor der Menschenwürde gestellt, etwa<lb/>
auf die meines Ehrgeizes, an ihr praktisch mitzuwirken<lb/>
 oder gar nur, in ihrem Bereich etwas zu<lb/>
gelten? Ich, dem Politik bloß als die Voraussetzung für<lb/>
ein Leben ohne sie beträchtlich ist, bin nun von rechts<lb/>
und links dem Verdacht ausgesetzt, »in der Sozialdemokratie<lb/>
 eine <seg type="insult">Rückendeckung</seg>« zu suchen oder zu<lb/>
finden. <seg type="insult">Schiffbrüchige beim Untergang Österreichs</seg>,<lb/>
die nicht fassen konnten, daß einer <seg type="insult">den ritterlichen<lb/>
<RS pers="Franz Joseph I." globID="name_201572">Monarchen</RS></seg> als <seg type="insult">das gemütlichste Ungeheuer der<lb/>
Weltgeschichte</seg> erkannte und <seg type="insult">die siebzigjährige<lb/>
Charaktererweichung eines Landes</seg> auf das <seg type="insult">Walten<lb/>
der stärksten Nichtpersönlichkeit</seg> zurückführt, müssen<lb/>
sich auch in <seg type="insult">der politischen Versimpelung meines<lb/>
Denkens</seg> mit <seg type="insult">den avancierten Tölpeln</seg> begegnen,<lb/>
deren <seg type="insult">blinder Eifer</seg> <seg type="insult">den triumphalen Wiederanbruch<lb/>
jenes Gespensterreichs</seg> zu begünstigen scheint. Einem,<lb/>
der es verschmäht hat, seine Stirn zu schützen, als<lb/>
</p>
            <p ana="pr113627">
er <seg type="insult">der allgewaltigen Tücke</seg> standhielt, just nach dem<lb/>
Zusammenbruch der <seg type="insult">Generaille</seg>, deren heute jeder<lb/>
<seg type="insult">Kriegslyriker</seg> spotten darf, das <seg type="insult">Bedürfnis nach<lb/>
Rückendeckung</seg> zuzuschreiben, das mag wohl der<lb/>
einzige satirische Einfall sein, den zu haben heute<lb/>
zwar nicht Geist, aber Mut erfordert. Die Enttäuschung,<lb/>
die ich <seg type="insult">Monarchisten wie Bolschewisten</seg> bereite,<lb/>
ist gewiß umso tragischer, als sie wieder einen<lb/>
Berührungspunkt <seg type="insult">der für unser Chaos besorgten<lb/>
Gruppen</seg> herstellt. <seg type="insult">Die Schwachköpfe rechts</seg>, deren<lb/>
ganze Politik doch offenbar das Vorgeben ist,<lb/>
einem hungernden Wien mit einer monarchischen<lb/>
Restauration aufhelfen zu können, begreifen nicht,<lb/>
wie meine Achtung vor <seg type="insult">Urväter-Hausrat an Kulturwerten<lb/>
</seg> mir erlauben konnte, dessen <seg type="insult">schlechte Verwalter,<lb/>
frevle Vergeuder, nichtswürdige Parasiten und Allerhöchstverräter<lb/>
</seg> zu brandmarken. <seg type="insult">Die Antipoden der<lb/>
Dummheit</seg> aber empfinden es schmerzlich, daß solcher<lb/>
Kampf, daß der Aufwand einer Leidenschaft, mit der<lb/>
man wohl <seg type="insult">tausend kommunistische Versammlungen</seg><lb/>
— und noch dazu kostenlos — beleben könnte, mich<lb/>
nicht nur nicht zu ihrem <seg type="insult">Parteigänger</seg> macht, sondern<lb/>
mir auch noch Atem läßt, sie zu verabscheuen, ja sie<lb/>
mit den andern vor dasselbe Gericht zu fordern, wo<lb/>
<seg type="insult">schuldige Despoten</seg> den <seg type="insult">Hochverrat am Menschentum<lb/>
</seg> büßen. Die lebhafte Nachfrage, wie ich mich<lb/>
zu <seg type="insult">der über Ungarn verhängten, für Österreich<lb/>
erstrebten Ordnung der Lebensdinge</seg> stelle, und die<lb/>
Annahme der Möglichkeit, daß ich meinen sterbenden<lb/>
Soldaten zwar für keinen Kaiser sterben lassen wollte,<lb/>
aber ausgerechnet für <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_70189" ref="#fk__p_39017">Bela Kun</rs></seg> — <seg type="insult">solch<lb/>
schwerer Antastung der geistigen Ehre</seg> ist eben<lb/>
nur <seg type="insult">jene politische <foreign xml:lang="en">moral insanity</foreign></seg> fähig, die zur<lb/>
Etablierung <seg type="insult">ihres Wahngebäudes</seg> alle Wirklichkeit<lb/>
und alle Menschlichkeit ganz so ausschaltet wie <seg type="insult">die<lb/>
verkrachte Ideologie des deutschen Weltsiegs</seg>, nur<lb/>
mit <seg type="insult">noch schmutzigerem Behagen</seg>. Sie müßte doch<lb/>
wissen, daß sie nicht einmal Galgen errichtet<lb/>
</p>
            <p ana="pr113627">
zu haben brauchte, nur <seg type="insult">Versorgungsanstalten für<lb/>
Expressionisten, Dadaisten und sonstige Existenzen</seg>,<lb/>
die <seg type="insult">den journalistischen Beruf</seg> verloren oder nur verfehlt<lb/>
haben, um meiner Abneigung gewiß zu sein. Der<lb/>
<seg type="insult">Kulturfirnis</seg>, durch den sie ihren <seg type="insult">blutigen Unfug</seg><lb/>
anziehend zu machen wünscht, der <seg type="insult">Eifer</seg>, die<lb/>
<rs type="title">Sakuntala</rs>, <rs type="pers" ana="n_70190" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>, <rs type="pers" ana="n_70191" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> und <rs type="pers" ana="n_70192" ref="#fk__p_43055">Dostojewski</rs><lb/>
nebst allen modernen Schriftstellern und überhaupt<lb/>
die ganze Weltliteratur übersetzen zu lassen, um<lb/>
sich vor Europa <seg type="insult">ein kulturelles Alibi für Raubmorde</seg><lb/>
zu sichern, ist fast noch odioser als diese, und<lb/>
überdies ist es <seg type="insult">die übelste Anwendung gestohlenen<lb/>
Geldes</seg>, mit einem Kostenaufwand von einer Million<lb/>
<seg type="insult">das Dadaistenorgan <foreign xml:lang="hu">»<rs type="" ana="werk_21658">Ma</rs>«</foreign></seg> herauszugeben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113628">
<space/>Leichtgläubig wie ich <seg type="insult">jeder Budapester Möglichkeit<lb/>
</seg> gegenüberstehe und weil mir der <seg type="insult">Wille zum<lb/>
Chaos</seg> <seg type="insult">die Schreiber und Täter eines enteigneten<lb/>
Menschentums</seg> zu <seg type="insult">allen guten Werken</seg> zu verbinden<lb/>
scheint, würde ich die <seg type="insult">Einführung des dadaistischen<lb/>
Staatsgebets in Ungarn</seg> für eine folgerichtige Maßnahme<lb/>
 halten, und für ebenso verständlich wie auf<lb/>
unserer Seite den Beschluß der <rs type="inst">philosophischen<lb/>
Fakultät in Graz</rs>, <seg type="insult">den Kriegsdichter <rs type="pers" ana="n_70193" ref="#fk__p_51017">Ottokar Kernstock</rs></seg><lb/>
zum <seg type="insult">Ehrendoktor der Philosophie</seg> zu machen — <seg type="insult">ein<lb/>
Bekenntnis zum Geist</seg>, das wohl dem <RS pers="Karl Seitz" globID="name_204113">Präsidenten</RS><lb/>
unserer Republik dartun mag, wie <seg type="insult">die verjagten<lb/>
Gespenster</seg> meiner und seiner spotten, das aber so<lb/>
ehrlich den geistigen Begriff <seg type="insult">der diesseitigen Freiheit</seg><lb/>
ausdrückt, wie die <seg type="insult">Dadaisierung</seg> den der jenseitigen.<lb/>
<seg type="insult">Optimisten</seg>, die selbst <seg type="insult">einer auf den Kopf gestellten<lb/>
Welt</seg> eben diesen doch zuerkennen wollen, warnen<lb/>
davor, die Nachrichten, die <seg type="insult">unsere Presse</seg> über die<lb/>
ungarischen Dinge verbreitet, zu glauben, die<lb/>
von den Hinrichtungen wie von der <seg type="insult">Verwandlung<lb/>
der Henker in Snobs</seg>. Aber ich, dem nach zwanzigjähriger<lb/>
 Judikatur schon einiger Zweifel an der<lb/>
Zeugenschaft des <seg type="insult">Wiener Journalismus</seg> zuzutrauen<lb/>
ist, weiß mich in diesem Punkte gewiß keiner<lb/>
</p>
            <p ana="pr113628">
Einseitigkeit schuldig. Denn wenngleich auch mir<lb/>
die Behauptungen der <seg type="insult">Wiener Presse</seg> eine Tatsache<lb/>
unwahrscheinlich machen, so wird sie mir doch<lb/>
durch die Ableugnungen der Budapester Regierung<lb/>
hinlänglich bewiesen. Aber würden denn nicht auch<lb/>
die Geständnisse der Budapester Regierung genügen,<lb/>
um uns ein Urteil zu bilden? Hätten wir nicht genug<lb/>
an den Bluttaten, die sie zugibt, wenn schon jene,<lb/>
die die Presse ihr zuschreibt, erfunden wären? Da<lb/>
<seg type="insult">der Herr <rs type="pers" ana="n_70194" ref="#fk__p_53854">Szamuely</rs></seg> eine Berichterstattung »sadistisch«<lb/>
nennt, die ihm die Blendung eines <RS pers="Josef Glaser" globID="name_201173">Verurteilten</RS><lb/>
nachrühmt, den er doch bloß gehängt hat?<lb/>
Die <seg type="insult">Objektivität</seg>, die sich vor <seg type="insult">diesen schmutzigen<lb/>
Blutdurst einer zur Grausamkeit nicht befugten<lb/>
Hysterie</seg> stellt, ist <seg type="insult">die nämliche Gerechtigkeit</seg>, die<lb/>
bloß dort protestiert, wo die Gewalt einen Gesinnungsgenossen<lb/>
 bedroht, aber <seg type="insult">das schöne Motiv</seg>, es habe<lb/>
sich ihr nur um die Rettung »eines Menschen« gehandelt,<lb/>
für die Opfer der Gegengewalt niemals bereit<lb/>
hat. Wenn solche fallen, so haben das nicht <seg type="insult">die<lb/>
geistigen Urheber der Gewaltanwendung</seg>, sondern,<lb/>
ganz wie in den Zeiten da <seg type="insult">eine an Taten und<lb/>
Worten unverlegene Militärdiktatur</seg> über uns gebot,<lb/>
<seg type="insult">die höhere Gewalt der »untergeordneten Organe«</seg> zu<lb/>
verantworten. Daß jetzt wie damals, selbst wenn der<lb/>
Zusammenhang zwischen Ursache und Wirkung nicht<lb/>
evident wäre, <seg type="insult">der unsichtbare Auftrag der Idee</seg> <seg type="insult">den<lb/>
Sündenbock zum Gärtner</seg> gemacht hatte, ist <seg type="insult">jenen<lb/>
Geistern</seg> unbekannt, die <seg type="insult">»Bewegungen«</seg> leiten, sich<lb/>
an sie anschmeißen oder ihnen nur applaudieren.<lb/>
Denn sie selbst, die von <seg type="insult">den kriegerischen Taten</seg><lb/>
rhythmisch bewegt werden, sind zumeist durch<lb/>
einen explodierenden Papiersack in Schrecken<lb/>
zu versetzen, sie können sich die Panik einer<lb/>
von Sturmglocken aufgewühlten Stadt nicht<lb/>
vorstellen, und sie können beim Anblick von<lb/>
rechtschaffenem Blut nur versichern, daß sie es<lb/>
anders gemeint haben. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_70195" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs></seg>, der,<lb/>
</p>
            <p ana="pr113628">
wo von <seg type="insult">Jugendstreichen</seg> die Rede ist, wie gerufen<lb/>
kommt, <seg type="insult">ein Beschützer der schönen Künste und<lb/>
sonstiger Allotria</seg>, notiert in einem <seg type="insult">jener Tagebücher</seg>,<lb/>
in denen <seg type="insult">ein allgewandtes Gemüt</seg> Goetheische<lb/>
Allmenschlichkeit darstellt, <seg type="insult">die herzergreifenden Worte</seg>:<lb/>
»<date>8. Juni</date>. Ruhelos, weil ich unablässig Tag und Nacht<lb/>
immer an den armen <rs type="pers" ana="n_70196" ref="#fk__p_42855">Toller</rs> denken muß!« <seg type="insult">Der Arme</seg>,<lb/>
was muß der gelitten haben. Nämlich <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_70197" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg>.<lb/>
»Und daß es Menschen gibt, fähig, gelassen an ihr<lb/>
Tagewerk zu gehen, der blühenden Kastanien in<lb/>
der lieben Sonne froh, während der junge Dichter,<lb/>
fast noch ein Knabe, so licht und rein gesinnt, nur<lb/>
eines unmäßigen Vertrauens auf die Menschheit<lb/>
schuldig, vielleicht schon an der Mauer steht, das ist<lb/>
mir unbegreiflich«. Ich wette <seg type="insult">so viel Gesinnungshemden<lb/>
und Badekostüme</seg>, als <seg type="insult">dieser alte Verwandlungshumorist<lb/>
</seg> <seg type="insult">am Lido wie im Leben</seg> schon gewechselt<lb/>
hat, gegen die eine ihm unerträgliche Tracht des<lb/>
Charakters, daß der Schlaf seiner Nächte ungestört<lb/>
verläuft und daß er sich von <seg type="insult">den andern gesunden<lb/>
Salzburgern</seg> nur durch seine <seg type="insult">Zugänglichkeit</seg> unterscheidet<lb/>
 für <seg type="insult">jeden Humbug</seg>, der ihm zum <seg type="insult">geistigen<lb/>
Erlebnis</seg> wird, und für jedes geistige Erlebnis, das<lb/>
in seinem Kopf zum <seg type="insult">Humbug</seg> werden muß. Vor<lb/>
einem Jahr noch hat er <seg type="insult">den Salzburger Fremdenverkehr<lb/>
</seg> dadurch zu heben verstanden, daß er den<lb/>
ganzen Tag hindurch knierutschend, die Arme gen<lb/>
Himmel emporgereckt, in den Kirchen zu besichtigen<lb/>
war, hat <seg type="insult">durch diese Übung wie auch durch Kaisertreue<lb/>
</seg>, knapp vor dem Zeitpunkt, wo diese zu halten<lb/>
nicht mehr möglich war, die <rs type="inst">Burgtheaterdirektion</rs><lb/>
erwischt, hat dann die Revolution mitgemacht, die<lb/>
trotzdem auch seine Stellung erschütterte, hat dann <seg type="insult">das<lb/>
Theater, im engern Sinne</seg>, aufgegeben, sich in <seg type="insult">sein<lb/>
stilles Lüginsland</seg> zurückgezogen, und glaubt zwar<lb/>
auch heuer noch <seg type="insult">an Gott, aber nebstbei auch an<lb/>
die Kommunisten</seg> und »ermächtigt hiemit ein für<lb/>
allemal jedermann«, hinfort seinen Namen, ohne ihn<lb/>
</p>
            <p ana="pr113628">
erst lange zu fragen, »unter jeden Protest gegen jeden<lb/>
Mord zu setzen, wem immer auch dieser Mord gilt«,<lb/>
»und wenn er selbst seinem <seg type="insult">Todfeind</seg> gälte«, nämlich<lb/>
mir, »denn er sei’s keinem mehr«, er wolle »Nächstenliebe<lb/>
 wie Fernstenliebe«. Denn er hat ja doch <seg type="insult">das<lb/>
Büchlein »<rs type="title">Kriegssegen</rs>«</seg> geschrieben und <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_70198" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal<lb/>
</rs></seg> ans Wachtfeuer, es gebe doch <seg type="insult">»kein<lb/>
größeres Glück, als dabei zu sein«, nämlich beim<lb/>
Marschbataillon und nicht beim <rs type="inst">Kriegsfürsorgeamt</rs></seg>, und<lb/>
das habe »unserem armen Geschlecht der große Gott<lb/>
beschert«. Und nannte den <seg type="insult">Zeitpunkt</seg>, da hundert<lb/>
Millionen den Mörsern, den Minen, den Gasen,<lb/>
den Handgranaten, den Flammen, dem Frost, den<lb/>
Lawinen, <seg type="insult">den Henkern, dem Kerker, dem Wucher, der<lb/>
Lyrik</seg>, dem Tod, der Verstümmlung, der Erblindung,<lb/>
der Lues, der Tuberkulose, dem Flecktyphus, dem<lb/>
Hunger, der Not, <seg type="insult">dem Diebstahl, dem Raub</seg>, der Armut,<lb/>
der Sorge, der Qual, <seg type="insult">dem Haß, der Dummheit, der Lüge,<lb/>
der Schmach</seg>, der Eifersucht, der Verzweiflung, dem<lb/>
Wahnsinn, dem Ekel, <seg type="insult">den Plagen, den Läusen, den Journalen<lb/>
</seg> überantwortet waren: <seg type="insult">einen heiligen Augenblick</seg>,<lb/>
dessen ungeheures Glück uns Gott erhalten möge!<lb/>
Und <seg type="insult">dieser gewandte Allerbarmer</seg>, der in der<lb/>
<seg type="insult">Mobilisierung solcher Chancen</seg> den <seg type="insult">Aufschwung der<lb/>
deutschen Seele</seg> zu <rs type="pers" ana="n_70199" ref="#fk__p_55239">Walter von der Vogelweide</rs> und<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70200" ref="#fk__p_45460">Hans Sachs</rs>, <rs type="pers" ana="n_70201" ref="#fk__p_50053">Eckhart</rs> und <rs type="pers" ana="n_70202" ref="#fk__p_53962">Tauler</rs>, Mystik und Barock,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70203" ref="#fk__p_43829">Klopstock</rs> und <rs type="pers" ana="n_70204" ref="#fk__p_46893">Herder</rs>, <rs type="pers" ana="n_70205" ref="#fk__p_46960">Goethe</rs> und <rs type="pers" ana="n_70206" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs>, <rs type="pers" ana="n_70207" ref="#fk__p_46454">Kant</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_70208" ref="#fk__p_43260">Fichte</rs>, <rs type="pers" ana="n_70209" ref="#fk__p_49349">Beethoven</rs> und <rs type="pers" ana="n_70210" ref="#fk__p_52212">Wagner</rs> erkannt hat,<lb/>
erteilt jetzt <seg type="insult">Blankovollmacht für alle Proteste gegen<lb/>
Gewalt</seg>. Er könnte, wenn ihn wieder die <seg type="insult">Sehnsucht<lb/>
nach etwas Großstadtrummel</seg> von der <seg type="insult">Scholle</seg> treibt,<lb/>
ohneweiters <seg type="insult">das geistige Inventar für Budapest</seg><lb/>
besorgen. Wie nach dem <seg type="insult">Einbruch des neuen Weltgefühls<lb/>
</seg> <seg type="insult">die klassischen Schätze von der <rs type="title">Sakuntala</rs><lb/>
bis zu den Werken des Dadaismus</seg> zuerst wüst<lb/>
durcheinanderliegen, wie aber dann dank <seg type="insult">einer<lb/>
ordnenden Hand</seg> eine <seg type="insult">Räuberhöhle</seg> sich als Bibliothek<lb/>
präsentiert, das kann man sich gut vergegenwärtigen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113628">
Wie sich freilich speziell <rs type="pers" ana="n_70211" ref="#fk__p_42375">Eichendorff</rs>, dessen Übersetzung<lb/>
 geplant ist, in <seg type="insult">der Sphäre des <rs type="pers" ana="n_70212" ref="#fk__p_39017">Bela Kun</rs></seg><lb/>
ausnehmen mag, das läßt sich auch nicht<lb/>
annähernd vorstellen. Meine eigenen Schriften, auf<lb/>
deren Widerstandskraft gegen Übersetzer ich mich<lb/>
verlassen zu können glaubte, waren schon vor<lb/>
dem bolschewistischen Umsturz nicht vor Enteignung<lb/>
 geschützt. Habe ich nie gewünscht, sie in<lb/>
ein <seg type="insult">Idiom</seg> verschleppt zu sehen, das mir heute nach<lb/>
keinem Menschenton klingt und wie eh und je die<lb/>
<seg type="insult">Verständigung über Pferdewetten und Mehlabschlüsse</seg><lb/>
zu erleichtern scheint, so mag für <seg type="insult">die Moralbegriffe jenes<lb/>
Budapester Literatentums</seg>, dem nun ein <seg type="insult">Prytaneum</seg><lb/>
eröffnet ist, die Tatsache charakteristisch sein, daß das<lb/>
Konsortium, welches die <seg type="insult">Verhunzung und Verwertung<lb/>
meines »<rs type="title">Nachrufs</rs>«</seg> — mit Kapitelüberschriften — ausführte<lb/>
, nicht einmal in Form eines Belegexemplars<lb/>
ein Geständnis <seg type="insult">der unsaubern Tat</seg> abgelegt hat.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113629">
<space/>Wie ich über <seg type="insult">geistige Hochstapeleien unter Patronanz<lb/>
 einer Regierung</seg> denke, von der kein Hund einen<lb/>
Bissen Brot nehmen würde, wenn sie einen zu vergeben<lb/>
hätte, wäre klargestellt. Was die politischen Ideale<lb/>
betrifft, bin ich wie kein Mensch auf dem Erdenrund<lb/>
bereit, mich zu ihnen unter der Bedingung zu bekennen,<lb/>
daß ihre <seg type="insult">Vertreter</seg> ihnen abtrünnig werden. Wenn<lb/>
eine Methode sonst den Sinn hatte, eine Idee zu<lb/>
verwirklichen, diese konnte nur den Sinn haben, sie<lb/>
wie alle lebendigen Güter der Erde zu zerstören. Der<lb/>
Entschluß, die kapitalistische Weltordnung kurzerhand<lb/>
durch die <seg type="insult">Verwandlung der Kapitalisten in Proletarier</seg><lb/>
aufzuheben und die proletarische durch die <seg type="insult">Verwandlung<lb/>
 der Proletarier in Kapitalisten</seg> zu bewirken,<lb/>
erfordert zu seiner Durchführung einen <seg type="insult">Dilettantismus</seg>,<lb/>
der in solcher Fülle in der Natur gar nicht<lb/>
vorhanden ist. Darum geht seine Rechnung mit ihr<lb/>
blutig auf und, obschon aus <seg type="insult">allen Hilfsquellen der<lb/>
Bosheit und Hysterie</seg> gespeist, scheitert er an eben<lb/>
der Wirklichkeit, die er ausschaltet und die sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr113629">
höchstens ein Eintagsglück oder den <seg type="insult">Rausch einer<lb/>
<rs type="pers">Bartholomäusnacht</rs></seg> abgewinnen läßt. <seg type="insult">Die doktrinäre<lb/>
Köchin</seg>, die, nach einem <rs type="pers" ana="n_70213" ref="#fk__p_55589">Shakespeareschen Narrensymbol<lb/>
</rs>, die Aale lebendig in die Pastete tat, »sie<lb/>
schlug ihnen mit einem Stecken auf die Köpfe und<lb/>
rief: hinunter, <seg type="insult">ihr Gesindel</seg>, hinunter! Ihr Bruder<lb/>
wars, der aus lauter Güte für sein Pferd ihm das<lb/>
Heu mit Butter bestrich.« (Wenn er sie nicht selber<lb/>
fraß.) Der <seg type="insult">Idealist</seg>, der mehr fordert als er einer<lb/>
schlechten Weltordnung zeitlich abringt, und der<lb/>
<seg type="insult">Knockabout</seg>, der um sie von heute auf morgen zu<lb/>
stürzen, gegen Naturgesetze kämpft, sind verschiedene<lb/>
Gestalten, deren einer <seg type="insult">die populäre Wirkung des<lb/>
größeren Schadens</seg> für sich hat. Es kommt nicht<lb/>
immer von einem Kopf, was man sich und andern<lb/>
in den Kopf setzt. <seg type="insult">Der Feuilletonismus der Gewalt</seg>,<lb/>
der durch Überredung, und <seg type="insult">das Schiebertum<lb/>
der politischen Macht</seg>, das durch Bestechung in den<lb/>
Besitz ihrer Instrumente gelangen möchte, übersehen,<lb/>
daß derselbe Zweck ein wesentlich anderer ist,<lb/>
wenn er durch <seg type="insult">den teuflischen Ratschluß der Ambition</seg><lb/>
bewirkt, als wenn er aus der Überzeugung oder aus der<lb/>
Verzweiflung der Masse geboren ist. So tot kann<lb/>
kein Abgelebtes sein wie ein <seg type="insult">Neues</seg>, das wurzellos<lb/>
in wüster Erde steckt. Ich sehe in <seg type="insult">diesen Erhebungen<lb/>
eines Gewaltjudentums</seg> nicht, wie <seg type="insult">manche Schriftgelehrten<lb/>
</seg> tun, Versuche, das <rs type="title">neue Testament</rs> zu<lb/>
vollstrecken, sondern das alte. Ich sehe <seg type="insult">die furchtbare<lb/>
Gebärde</seg>, die <seg type="insult">ein abgehaustes Berufspreußentum</seg><lb/>
dort zurückgibt, von wo sie für <seg type="insult">Siegesläufe</seg> durch<lb/>
die erschrockene Welt bis zu <seg type="insult">jener Sinai-Front</seg><lb/>
entnommen war; und sehe alle im Weltkrieg<lb/>
annektierten Kräfte, um in der schon von <rs type="pers" ana="n_70214" ref="#fk__p_38501">Schopenhauer<lb/>
</rs> erkannten Identität die <seg type="insult">Auserwähltheit</seg> mit<lb/>
Waffengewalt durchzusetzen, an das <seg type="insult">Urbild</seg> zurückgegeben<lb/>
. Ich sehe die <seg type="insult">Vermessenheit der ehrgeizigen<lb/>
Gehirne</seg> am <seg type="insult">Werk der Machtprobe</seg>, ob der <seg type="insult">Wahn<lb/>
der Gottbestimmtheit</seg> nicht vielleicht doch über die<lb/>
</p>
            <p ana="pr113629">
Selbstbestimmung der Menschheit triumphiere, weil<lb/>
sie gerade um dieses Ideal ringt. Ich sehe <seg type="insult">die gottverschworene<lb/>
 Rache einer vom Leben ausgesperrten<lb/>
Intelligenz</seg>, die ihrem hinreichend tragischen Beweggrund<lb/>
 noch die Gelegenheit unterschiebt, die Sache<lb/>
der lebendigen Not zu vertreten. Aber wie sich die<lb/>
Natur gegen die Eingriffe der Mechanik wehrt und<lb/>
zurechtsetzt, so stellt sie sich auch hier wieder<lb/>
her, wenngleich nur als die Kluft, über die keine<lb/>
Brücke zur Natur führt. Der <seg type="insult">Militarismus</seg>, der <seg type="insult">die<lb/>
Jahrtausend-Idee der vaterländischen Ehre</seg> aufgebraucht<lb/>
hat, kann in der sozialen Welt nicht leben, deren<lb/>
Stoff die Achtung vor dem Menschen ist, und <seg type="insult">eine<lb/>
entfernte Beziehung zu Maschinengewehren</seg> wäre bei<lb/>
<seg type="insult">Literaten</seg> weniger dauerhaft als bei <seg type="insult">Generalstäblern</seg>.<lb/>
<seg type="insult">Paralytiker</seg> können, wie sich herausgestellt hat, beide<lb/>
sein. Aber unerträglicher ist <seg type="insult">der Sieg der Waffe über den<lb/>
Verstand</seg>, der zu besserem Gebrauch geboren scheint,<lb/>
und <seg type="insult">das unvorsichtige Hantieren mit Kriegsandenken</seg><lb/>
ist im Bereich der Ideen widerwärtiger als das <seg type="insult">Spiel<lb/>
mit Schießgewehren</seg> in <seg type="insult">einer imperialistisch bestrebten<lb/>
Gesellschaft</seg>. <seg type="insult">Der Schrei der kommunistischen Dame</seg>:<lb/>
ob es denn unmöglich sei, im äußersten Notfall<lb/>
»aus unseren Arbeitern Bataillone herauszuschlagen«,<lb/>
enthüllt — mit der Kraft der Selbstüberraschung,<lb/>
die manchem Wort eigentümlich ist — den <seg type="insult">Gemütszustand<lb/>
 einer aufgeregten Intelligenz</seg>, die zwar<lb/>
keine Beziehung zum Menschentum, und zu den<lb/>
Bataillonen nur die <seg type="insult">der unvergeßlichen Kriegsreporterin<lb/>
</seg> bewährt, wohl aber eine Beziehung zu<lb/>
<seg type="insult">der feindnachbarlichen Welt jenes Kapitalismus</seg>,<lb/>
der, nehmt alles nur in allem, alles aus allem<lb/>
herauszuschlagen weiß. Die <seg type="insult">Blutsverwandtschaft</seg>,<lb/>
von der Stimme der Natur verraten, läßt die <seg type="insult">Vielseitigkeit<lb/>
 eines Milieus</seg> erkennen, das sich über die<lb/>
Verhaftung eines Kommunisten oft besorgter zeigt als<lb/>
über die Enthaftung, und es wird vollends anschaulich,<lb/>
wenn <seg type="insult">das Familienleben der <rs type="paper" ana="werk_21659">Neuen Freien Presse</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr113629">
<seg type="insult">bolschewistischen Zuwachs</seg> erhält, indem <seg type="insult">der Sekretär<lb/>
des <rs type="inst">Budapester Revolutionären <seg type="ELIDASH">Arbeiterrates</seg> und Soldatenrates<lb/>
</rs></seg> an <seg type="insult">der hiefür einzig in Betracht kommenden<lb/>
Stelle</seg> seine Vermählung anzeigt. Ich kann in den<lb/>
Äußerungen, mit denen sich <seg type="insult">talentierte Redner</seg> zu<lb/>
den Problemen gestellt haben, die sie <seg type="insult">den<lb/>
Unbefugten</seg> entreißen wollen, welche nur<lb/>
Erfahrung oder Empfindung sprechen lassen, keinen<lb/>
andern Geist erkennen als den <seg type="insult">der rabiaten Leitartikel<lb/>
</seg>, die <seg type="insult">den Vätern</seg> ins Ohr geschrieben sind. Wenn<lb/>
<seg type="insult">der zu allem fähige Zeitgeist</seg> nicht auch mich trügt, so<lb/>
dürfte sich jetzt nichts anderes begeben, als daß die<lb/>
Presse aus <seg type="insult">der mittelbaren Kriegsmache</seg> in die unmittelbare<lb/>
 eintreten will. Ist es nicht niederschmetternd,<lb/>
schon heute um die Opfer zu wissen, die dem <seg type="insult">Rausch<lb/>
der Intelligenzen</seg> folgen müssen? Es ist die Eigenart<lb/>
<seg type="insult">dieser Faktoren des Fortschritts</seg>, die die Tragweite<lb/>
ihrer Geschütze besser als die ihrer Worte berechnen,<lb/>
daß sie hinterdrein, wenn sich ihre Handlungen<lb/>
organisch zu der <seg type="insult">Scheußlichkeit</seg> eines Geiselmords<lb/>
fortgesetzt haben, die Verantwortung nur bis zu<lb/>
einem bestimmten Punkt <seg type="insult">der blutigen Entwicklung</seg><lb/>
übernehmen können. Sie sind — <seg type="insult">Führer</seg>, die der<lb/>
Führung wenn nicht der Pflege bedürfen — der Verantwortlichkeit<lb/>
 oft vom Anbeginn an überhoben. Wohl, es<lb/>
gab solche, die in vollem Einklang mit ihrer Tat, jenen,<lb/>
die als ihre Opfer starben, nachgefolgt sind. Der <seg type="insult">Typus</seg><lb/>
ist doch der Fall, der den Folgen seines Blutvergießens<lb/>
dadurch ausweicht, daß er sich die Haare rot färbt<lb/>
und dem Martyrium heldischer Persönlichkeit das Leben<lb/>
im Wandschrank eines Malerateliers vorzieht, weil,<lb/>
wer als Löwe verspielt hat, noch die Wand in<lb/>
der <seg type="insult">Rüpelkomödie</seg> spielen möchte. Und zu<lb/>
dessen weiterem Schutz dann die <seg type="insult">Literatur</seg> <seg type="insult">ihre<lb/>
Proteste</seg> einlegt, wiewohl es doch offenbar ist, daß<lb/>
die namenlosen Opfer <seg type="insult">der agitatorischen Wirksamkeit</seg>,<lb/>
sowohl die durch Verführung wie die in der<lb/>
Verteidigung gefallenen, mehr Teilnahme verdienen als<lb/>
</p>
            <p ana="pr113629">
<seg type="insult">ein zurückgezogener Aufrührer</seg>, und wer für sie das Wort<lb/>
führt, beifallswürdiger ist als <seg type="insult">ein mutiger <rs type="pers">Anonymus</rs></seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113630">
<space/>Die Literatur, die wie kein anderer Beruf<lb/>
die Beziehung zum Leben ausschließt, maßt sich<lb/>
eine Verbindung mit dem Tod an, der zwar<lb/>
<seg type="insult">der leichteste Erfolg des journalistischen Denkens</seg><lb/>
ist, zu dessen Erlebnis aber aus solchen Bezirken<lb/>
kein Weg führt. Sie besteht auf ihrem Schein, ein<lb/>
Anrecht auf die Sphäre blutiger Entscheidungen zu<lb/>
haben, indem sie vor und nach ihnen gehört sein<lb/>
will, und da nur Schamgefühl den dort nicht<lb/>
Beschäftigten den Zutritt verbieten könnte, so sind<lb/>
sie mitten drin mit Manifesten vollauf beschäftigt.<lb/>
Kaum ist das Gelächter hinter <seg type="insult">den unbefugten<lb/>
Anwälten</seg> verstummt, ertappe ich <seg type="insult">die drei</seg>, die in<lb/>
der <seg type="insult">Gruppe</seg> die <seg type="insult">Lyrik</seg> vertreten haben, auf der<lb/>
Vorbereitung zu <seg type="insult">frischer Tat</seg>, indem sie nun in<lb/>
die böhmischen Wälder ziehen und dort <seg type="insult">eine neue<lb/>
Gruppe</seg> bilden; indem sie »als klassenbewußte<lb/>
Arbeiter des Hirnes und Herzens, die wir die volle<lb/>
Verantwortung für das Schicksal der heimatlichen<lb/>
Kultur und Zivilisation in allen Fällen fühlen, vor<lb/>
dich hintreten, produktiv arbeitendes sozialistisches<lb/>
Volk, mit dem feierlichen Gelöbnis, dir mit allen<lb/>
Kräften und jederzeit im Ringen um die sozialistische<lb/>
Republik beizustehen«. Denn obgleich sie auf ihre<lb/>
<seg type="insult">Betätigung in deutschösterreichischen Kaffeehäusern</seg><lb/>
fürder gewiß nicht verzichten wollen, so haben sie<lb/>
sich doch in <seg type="insult">freier Selbstbestimmung</seg> auf ihre<lb/>
tschecho-slowakische Staatsangehörigkeit besonnen<lb/>
und sind nun »voll entschlossen, unter allen<lb/>
Umständen den Volksscharen bei ihrem Einzug in<lb/>
ein neues Leben zur Seite zu stehen«. Wiewohl<lb/>
man nun meinen sollte, daß das Anerbieten <seg type="insult">einer<lb/>
literarischen Gruppe</seg>, am Triumphtag der von anderen<lb/>
Berufen errungenen Freiheit Spalier zu stehen, selbst<lb/>
dann von den Akteuren mit einem Fußtritt abzulehnen<lb/>
wäre, wenn es sich um <seg type="insult">eine erhebliche Quantität</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr113630">
<seg type="insult">von <rs type="pers" ana="n_70215" ref="#fk__p_49966">Reinhardt-Studenten</rs></seg> handelte, so können <seg type="insult">die<lb/>
Herren</seg> doch ein bescheidenes Anliegen an die<lb/>
Helden der Handlung, nämlich an das produktiv<lb/>
arbeitende sozialistische Volk »ohne Unterschied der<lb/>
Partei, Nationalität und Rasse«, nicht unterdrücken:<lb/>
»Indem wir dir brüderliche Grüße senden, bitten wir<lb/>
dich, dich in allen Zweifeln und Nöten des Geistes<lb/>
und Herzens an einen von uns zu wenden, so wie<lb/>
wir auch dich rufen werden zur rechten Stunde.«<lb/>
Wäre <seg type="insult">dies Anbot einer Brauchbarkeit</seg>, welcher »Karte<lb/>
genügt«, um sogleich zu kommen, nicht so dreist<lb/>
ergänzt von dem <seg type="insult">Schnorrervorbehalt</seg>, den Zahltag<lb/>
selbst zu bestimmen, wahrlich mehr Mitleid als mit<lb/>
einem derart unterstützten Proletariat müßte man<lb/>
mit <seg type="insult">den klassenbewußten Arbeitern der Herzen und<lb/>
Hirne</seg> empfinden, die offenbar in einer <seg type="insult">Arbeitspause</seg><lb/>
oder schon mitten in ihrem <seg type="insult">Generalstreik</seg> sich zu<lb/>
<seg type="insult">solchem Aufruf</seg> organisiert haben. Denn <seg type="insult">diese<lb/>
Branche</seg>, deren Leistung doch das Bewußtsein aller<lb/>
fremden Seelenregungen ist, lebt fern dem Gefühl<lb/>
<seg type="insult">ihrer eigenen umfassenden Unscham</seg> und macht sich<lb/>
kein Bild von dem Eindruck, den <seg type="insult">eine sich selbst<lb/>
unentbehrliche Überflüssigkeit</seg> überall dort zurückläßt<lb/>
, wo andere Menschen zu tun oder zu leiden<lb/>
haben. Von ihrer <seg type="insult">Sterilität</seg> gespornt, von einem <seg type="insult">Ruhm</seg><lb/>
unbefriedigt, der <seg type="insult">den Selbstverfassern ihrer Waschzettel<lb/>
</seg> zu wenig Überraschungen bietet, hemmungslos<lb/>
einem <seg type="insult">Ehrgeiz</seg> preisgegeben, der die <seg type="insult">Tintenfinger</seg><lb/>
nach dem <seg type="insult">Zipfelchen von einem Abenteuer</seg> greifen<lb/>
läßt, ein Königreich für den Umsturz einer Republik<lb/>
bietend, wenn sie ihn nur mitmachen können, schüren<lb/>
und spüren, protestieren und proklamieren sie und<lb/>
meinen wirklich, ein Volk könne sich gratulieren,<lb/>
wenn sein Unglück mit ihren Unterschriften besiegelt<lb/>
sei. »Wie es sich aufhellt in mir! <seg type="insult">Große Gedanken</seg><lb/>
dämmern auf in meiner Seele. <seg type="insult">Riesenplane</seg> <choice><sic>gähren</sic><corr>gären</corr></choice><lb/>
in meinem schöpferischen Schädel <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Ich erwache,<lb/>
fühle, wer ich bin — wer ich werden muß! <rs type="pers">Spiegelberg</rs>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr113630">
wird es heißen, kannst du hexen, <rs type="pers">Spiegelberg</rs>?<lb/>
Es ist schade, daß du kein General geworden bist! <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
Und <rs type="pers">Spiegelberg</rs> wird es heißen in Osten und<lb/>
Westen, und in den Kot mit euch, <seg type="insult">ihr Memmen</seg>,<lb/>
<seg type="insult">ihr Kröten</seg>, indes <rs type="pers">Spiegelberg</rs> mit ausgespreiteten<lb/>
Flügeln zum <seg type="insult">Tempel des Nachruhms</seg> emporfliegt.«<lb/>
Und dies ist <seg type="insult">das Programm des Aktivisten</seg>: »Tret’<lb/>
einer auf und sag’: er habe noch etwas zu verlieren<lb/>
und nicht alles zu gewinnen <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Mein Plan wird euch<lb/>
immer am höchsten poussieren, und da habt ihr<lb/>
noch Ruhm und Unsterblichkeit! <seg type="symbol" subtype="2dots"/> Was heißt du<lb/>
ehrlich? Das stockende Geld in Umlauf bringen,<lb/>
das Gleichgewicht der Güter wieder herstellen, mit<lb/>
einem Wort, das goldene Alter wieder zurückrufen,<lb/>
dem lieben Gott von <seg type="insult">manchem lästigen Kostgänger</seg><lb/>
helfen — siehst du, das heiß’ ich ehrlich sein! <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
Auch so weit muß man hinausdenken, auch auf den<lb/>
<seg type="insult">Nachruhm</seg>, <seg type="insult">das süße Gefühl von Unvergeßlichkeit</seg> <seg type="symbol" subtype="2dots"/><lb/>
Frisch auf, Kameraden! was in der Welt wiegt diesen<lb/>
Rausch des Entzückens auf?« Aber die <seg type="insult">Epigonen</seg><lb/>
betrinken sich schon an dem <seg type="insult">Tonfall solchen Tatendurstes<lb/>
</seg>, und keiner Warnung brauchts da wie:<lb/>
»<rs type="pers">Moritz</rs>, <rs type="pers">Moritz</rs>, <rs type="pers">Moritz</rs>! nimm dich in Acht! nimm<lb/>
dich in Acht vor dem <choice><sic>dreibeinigten</sic><corr>dreibeinigen</corr></choice> Tiere!« Die<lb/>
<seg type="insult">Literatur</seg> meint nur so, als ob sie täte, und wenn’s<lb/>
die andern tun, so hat sie’s nicht so gemeint. Sie<lb/>
bramarbasiert wohl wie <rs type="pers">Spiegelberg</rs>, aber wenn <seg type="insult">ihres<lb/>
Räuberhauptmanns Register</seg> ein Loch hat, so langt’s<lb/>
nicht einmal zum Gift, es auszufüllen, sondern nur<lb/>
zum <seg type="insult">Tratsch</seg>. Sie stellen sich dem Proletariat zur<lb/>
Verfügung; aber wenn man durch den <seg type="insult">Dunst<lb/>
des neuen Weltgefühls</seg> hindurchdringt und <seg type="insult">die alte<lb/>
Phrase</seg> gewahrt, so merkt man, wie ihr Mut Schritt<lb/>
für Schritt zurückweicht von dem <seg type="insult">Bekenntnis der<lb/>
Solidarität zur Gönnerschaft</seg>, die beim Kampf<lb/>
dabeisteht, und zur <seg type="insult">Großmut</seg>, die den Sieg mitmachen<lb/>
 will und bis dahin zu <seg type="insult">Auskünften jeder Art</seg><lb/>
bereit ist. Die <seg type="insult">Revolutionsschreiber</seg> müßten sich<lb/>
</p>
            <p ana="pr113630">
selbst dann nicht gegen den Vorwurf, <seg type="insult">Kriegsschreiber</seg><lb/>
gewesen zu sein, emphatisch verwahren, wenn es<lb/>
nicht zutrifft. Gewalt und Zufall sind <seg type="insult">weit fragwürdigere<lb/>
 Behelfe</seg> im Dienste der Menschheit als<lb/>
in dem des <seg type="insult">Vaterlands</seg>, und wenn die, die ihnen<lb/>
zusprechen, tief unter jenen stehen, die sie verwenden,<lb/>
so hat <seg type="insult">selbst ein Kerl</seg>, der eine Offensive besingt,<lb/>
noch einen Ehrenpunkt vor dem <seg type="insult">Subjekt</seg> voraus,<lb/>
das mit Tinte einem <seg type="insult">»Terror«</seg> vorarbeitet. <seg type="insult">Welch<lb/>
eine Geistigkeit</seg>, die für ein <seg type="insult">System</seg> wirkt, das der<lb/>
befreiten Menschheit ihre <seg type="insult">Blutsauger</seg> ersetzen<lb/>
möchte! Sie hat, da <seg type="insult">ihre blutige Forderung</seg><lb/>
nur <seg type="insult">eine intellektuelle Angelegenheit</seg> ist und<lb/>
da sie weder weiß wie ein Arbeiter stirbt noch wie<lb/>
er spricht, auch nicht die Ahnung von den<lb/>
Seelenkräften, die sich in einem Menschenherzen zu<lb/>
dem ungeheuren Entschluß zusammendrängen, mit<lb/>
dem <seg type="insult">Tyrannen</seg> sich selbst einer allgemeinen Sache<lb/>
zum Opfer zu bringen, und vermißt sich, solche<lb/>
Entladung in einen sittlichen Vergleich mit den<lb/>
Erwägungen derer zu bringen, die ihre politischen<lb/>
Durchbruchsversuche mit Maschinengewehren anstellen<lb/>
und deren Walten die Verlustliste nicht auf die<lb/>
Partner der Auseinandersetzung beschränkt, sondern<lb/>
um die Opfer der Unbeteiligten vermehrt. Diesen<lb/>
freilich gibt kein Protest die letzte Ehre.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113631">
<space/>Man konnte — von <seg type="insult">der prinzipiellen Infamie</seg> einer<lb/>
geschehenen Hinrichtung abgesehen — gegen alle<lb/>
Taten, die das nachkriegerische Deutschland vollbracht<lb/>
hat, und zumal gegen eine behördliche Unterlassung<lb/>
protestieren: da <seg type="insult">diese Schandjustiz</seg> mit der Verfolgung<lb/>
der Mörder <rs type="pers" ana="n_70216" ref="#fk__p_47579">Liebknechts</rs> und <rs type="pers" ana="n_70217" ref="#fk__p_52456">Rosa Luxemburgs</rs><lb/>
zögerte und dann mehr Milde angebracht fand als<lb/>
für den Verkehr deutscher Mädchen mit französischen<lb/>
Kriegsgefangenen. Im Fall <rs type="pers" ana="n_70218" ref="#fk__p_42855">Toller</rs> hat die <seg type="insult">Unwissenheit<lb/>
der Literaten</seg> die Begriffe Standgericht und Standrecht<lb/>
verwechselt und den <seg type="insult">Blutdurst des Bürgertums</seg> wie sonst<lb/>
nur dessen <seg type="insult">Lesedurst</seg> überschätzt. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_70219" ref="#fk__p_52430">Romain Rolland</rs></seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr113631">
den ich von diesem Hang keineswegs freisprechen<lb/>
kann, hat es <seg type="insult">seiner Kenntnis der deutschen Seele</seg><lb/>
angepaßt gefunden, auf den »edlen Jüngling <rs type="pers" ana="n_70220" ref="#fk__p_42855">Toller</rs>«<lb/>
als auf ein <seg type="insult">Vorbild des wiedergebornen Deutschland<lb/>
</seg> hinzuweisen. Ich meine, daß <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_70221" ref="#fk__p_52430">Romain<lb/>
Rolland</rs></seg>, dessen <seg type="insult">menschenbrüderliches Fühlen</seg> über<lb/>
alle Zweifel erhaben ist, wenngleich er es die<lb/>
Kriegszeit hindurch mit größerer Wirkung in der<lb/>
kriegführenden Heimat statt in einem neutralen Land<lb/>
bekundet hätte, doch wohl vermeiden sollte, den Typus<lb/>
der neuen Menschlichkeit und einer kriegsentwöhnten<lb/>
deutschen Gesittung voreilig auszurufen. Auch<lb/>
meine ich, daß <seg type="insult">diese Weltumarmungen</seg>, die jetzt etwa<lb/>
zwischen <rs type="pers" ana="n_70222" ref="#fk__p_45837">Barbusse</rs>, der doch sein echtes Kriegserlebnis<lb/>
 bewahrt, und <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_70223" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg>, der unter<lb/>
dem <rs type="pers" ana="n_70224" ref="#fk__p_51702">Prinzen Eugen</rs> gedient hat, ausgetauscht<lb/>
werden; daß <seg type="insult">dieses <seg type="ELIDASH">Brückenschlagen</seg> und Voltenschlagen<lb/>
zwischen den europäischen Kriegspressequartieren</seg><lb/>
und <seg type="insult">die neutralen Händedrücke solcher</seg>, die ohnedies<lb/>
zusammen in der Schweiz waren; <seg type="insult">diese Bemühungen<lb/>
der »Geistigen«</seg>, sich als <seg type="insult">Wiedergeburtshelfer</seg> einer<lb/>
zunächst auf Brot erpichten Menschheit anzubieten,<lb/>
kurz <seg type="insult">die kosmopolitischen Herzenssachen</seg>, die so<lb/>
<seg type="insult">zwischen <rs type="pers" ana="n_70225" ref="#fk__p_52430">Romain Rolland</rs> und seinem Wiener <rs type="pers" ana="n_70226" ref="#fk__p_53600">Zweigunternehmen<lb/>
</rs></seg> spielen, <seg type="insult">eine eher störende als<lb/>
beträchtliche Angelegenheit</seg> sind. Und wenn <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70227" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs></seg> trotz <seg type="insult">Erfüllung des Kriegssegens</seg> schlaflose<lb/>
Nächte hat und <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_70228" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg> den Haß abbaut,<lb/>
den er mühsam durch vier Jahre aufgebaut hat, so<lb/>
wird die Genugtuung, daß man uns den <seg type="insult">Humor</seg><lb/>
nicht nehmen konnte, kaum für die Verluste <seg type="insult">dieser<lb/>
Gegenwart</seg> entschädigen. Bescheidenheit ist ein<lb/>
besseres Verständigungsmittel als die <seg type="insult">Promptheit</seg>, die<lb/>
den wieder geöffneten Sprechsaal Europas okkupiert,<lb/>
und das Gelöbnis, wenn wieder einmal Krieg ist,<lb/>
die Musen nicht mittanzen zu lassen, sondern<lb/>
kuschen zu machen, wenn sie sich schon nicht zu<lb/>
protestieren trauen, wäre die einzige Aufgabe eines<lb/>
</p>
            <p ana="pr113631">
europäischen Geisterbundes. Wer heute lieber einem<lb/>
Bombenwerfer die Hand reicht als <seg type="insult">einem Mitglied<lb/>
des <rs type="inst">Kriegsarchivs</rs></seg>, sollte froh sein, daß der Krieg<lb/>
»Verwirrung in unsere Reihen gebracht hat«, anstatt<lb/>
mit <seg type="insult">den intellektuellen Urhebern der europäischen<lb/>
Schmach</seg> sich zu verbrüdern. Wenn <seg type="insult">die Herren<lb/>
Intellektuellen</seg> »niemanden anklagen wollen« von<lb/>
<seg type="insult">jenen</seg>, »die ihre Wissenschaft, ihre Kunst, ihre<lb/>
Vernunft in den Dienst ihrer Regierungen gestellt<lb/>
haben«, so sind sie daran, ein <seg type="insult">Verbrechen</seg> zu<lb/>
vertuschen, das weit schwerer wiegt als das der<lb/>
Regierungen, und <seg type="insult">die feigen Helfer des Mords und<lb/>
Selbstbewahrer durch fremden Ruin</seg>, <seg type="insult">diese Animierherren<lb/>
 in allen Kneipen des tragischen Karnevals</seg>,<lb/>
nun ans <seg type="insult">Geschäft der Humanität</seg> zu lassen und zu <seg type="insult">der<lb/>
billigen Gelegenheit</seg>, <seg type="insult">Katzenjammer</seg> für Reue auszugeben<lb/>
. Man schämt sich für die <seg type="insult">Masken</seg>, denen<lb/>
man nach dieser Nacht begegnet, und wenn <seg type="insult">die<lb/>
Hüter der europäischen Geistigkeit</seg> sich zwar nicht<lb/>
abhalten lassen, mit <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_70229" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg> <seg type="insult">Billetdoux<lb/>
der Nächstenliebe</seg> zu tauschen, so haben sie doch<lb/>
immerhin gezögert, ihren Aufruf von ihm unterschreiben<lb/>
 zu lassen. Und dies, wiewohl die <rs type="paper" ana="werk_21660">Neue<lb/>
Freie Presse</rs> ausdrücklich versichert: »Es folgte<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70230" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs> mit seinem Kreis«, nämlich als <seg type="insult">die ersten<lb/>
Keime der Brüderlichkeit</seg> sich regten. Ob er auch<lb/>
zu jenen, die sich im Krieg »ihres Tuns schämten«,<lb/>
gezählt hat, sagt sie nicht, meint aber mit dem<lb/>
»wilden Haßgesang, der den Krieg begleitete«,<lb/>
vielleicht nicht sein, sondern <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_70231" ref="#fk__p_42830">Lissauers</rs> Oeuvre</seg>. Gewiß<lb/>
nicht meins mit der Andeutung: »Ganz verstohlen erst<lb/>
wagten es beherzte Männer, der Stimme der Menschlichkeit<lb/>
 wieder Gehör zu verschaffen«; denn nicht<lb/>
allzu verstohlen habe ich mich ab <DATERANGE>Herbst 1914</DATERANGE><lb/>
betätigt und schon damals <seg type="insult">die Größe einer Zeit</seg><lb/>
beklagt, die heute <seg type="insult">die Herren Denker und Künstler</seg><lb/>
infolge <seg type="insult">der in ihren Reihen entstandenen Verwirrung</seg>,<lb/>
aber kühn genug, die <seg type="insult">»Geißel«</seg> nennen, »die an<lb/>
</p>
            <p ana="pr113631">
Europas Geist und Fleisch fraß«. Zu gütig ist <seg type="insult">das<lb/>
Allverständnis</seg>: »Wir wissen um die Schwäche der<lb/>
vereinzelten Seelen und um die elementare Kraft<lb/>
der großen Massenbewegungen, die jene in einem<lb/>
Augenblick hinweggefegt haben.« Ich weiß um <seg type="insult">die<lb/>
Schwäche der vereinzelten Dreckseelen</seg>, die russischem<lb/>
Sumpftod und bosniakischen Gurgelbissen lyrisch<lb/>
zugesprochen haben, und heute nicht zögern, sich<lb/>
von den Massenbewegungen, die das Hinterland<lb/>
aufrühren, inspirieren zu lassen. Zu glaubhaft ist die<lb/>
Entschuldigung, sie hätten mitgehn, am Schreibtisch<lb/>
mitgehn müssen: »Denn nichts war ja vorgesehen,<lb/>
um widerstehen zu können«. Freilich, das einzige,<lb/>
was einen Widerstand ermöglicht hätte, der geistige<lb/>
und sittliche Charakter, war nicht vorhanden, er ist auch<lb/>
durch den Umsturz nicht zugewachsen und darum<lb/>
wird, solange das <seg type="insult">Halbgeschlecht</seg> <seg type="insult">zum Ersatz Druckerschwärze<lb/>
</seg> findet, beim <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Räuberspiel</seg> und Wächterspiel</seg> mitgetan<lb/>
werden. Und <seg type="insult">je nach dem Tagesbedarf der Anschluß<lb/>
an die Nation oder an die Menschheit</seg> stattfinden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113632">
<space/>Nach dem Krieg jedoch gegen die Gewalt zu<lb/>
protestieren, steht nur jenen zu, die es rechtzeitig,<lb/>
deutlich und an Ort und Stelle getan haben. Wenn<lb/>
die während des Kriegs in der Schweiz waren, so haben<lb/>
sie dort geschwiegen, und wenn nach dem Krieg<lb/>
Bolschewiken gegen die Bestrafung eines Gesinnungsgenossen<lb/>
 auftreten, so tun sie es nicht mit besserem<lb/>
Recht, als wenn die <rs type="pers"><seg type="insult">Gracchen</seg></rs> sich über einen<lb/>
Aufstand beklagen. Die Todesstrafe ist verabscheuenswert<lb/>
, auch wenn sie den <seg type="insult">Mordpolitiker</seg><lb/>
trifft. Nur daß es eben zu allerletzt dessen <seg type="insult">Parteigenossen<lb/>
</seg> ziemt, die Kultur zu Hilfe zu rufen, und<lb/>
zu allererst ihm selbst, gegen den Beistand zu<lb/>
protestieren. Er wird erst wieder mitleidswürdig,<lb/>
wenn er nicht der Konsequenz seines Handelns aus<lb/>
dem Wege geht, aber dem Schein, als ob<lb/>
er es wollte. Mit einem Wort und um die Begriffsverwirrung<lb/>
, die im weiten Feld zwischen Literatur<lb/>
</p>
            <p ana="pr113632">
und Humanität eingerissen ist, an dem deutlichsten<lb/>
Beispiel darzutun: man könnte sich einen Protest<lb/>
zu Gunsten <seg type="insult">eines von der Gewalt bedrohten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70232" ref="#fk__p_53854">Szamuely</rs></seg> so wenig denken wie einen Protest <seg type="insult">des<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70233" ref="#fk__p_53854">Szamuely</rs></seg> gegen die Gewalt. Dagegen hätte ich etwa<lb/>
gewünscht, daß die ganze deutsche Intelligenz, von<lb/>
der gebotenen Zurückhaltung der Kriegszeit erlöst,<lb/>
gegen die <seg type="insult">Aushebung von Leibbürgen</seg> in einer<lb/>
vom <seg type="insult">Militarismus</seg> befreiten Welt, <seg type="insult">diese teuflische<lb/>
Verpflichtung zur Wehrlosigkeit</seg>, und gegen <seg type="insult">diesen<lb/>
Münchner Geiselmord</seg> protestiert hätte, <seg type="insult">die<lb/>
wohl noch nie erlebte Schändlichkeit</seg>, daß ein<lb/>
Greis, der sein Leben mit Bilderstudium verbracht<lb/>
hat, eines Tages von <seg type="insult">tollgewordenen Schinderknechten<lb/>
</seg> als Pfand für ihre angefochtene Souveränität<lb/>
zusammengepackt wird und alle Höllenschauer<lb/>
der Erwartung durchlebt, bis seine Schädeldecke in<lb/>
Splitter bricht. Mit der bangen Sorge um die<lb/>
unschuldigen Opfer <seg type="insult">einer blutigeren Zukunft</seg>, schon<lb/>
heute für sie protestierend, habe ich irgendwo<lb/>
gelesen, daß diese Tat nur die Strafe für antisemitische<lb/>
Propaganda gewesen sei — fürchtend, daß sie, wenn’s<lb/>
wahr ist, rapide Stärkung erfahren wird. Es wäre<lb/>
<seg type="insult">ein unausdenkbares Grauen</seg>, wenn der Sozialismus,<lb/>
anstatt die Völker aus <seg type="insult">der nationalen Verhexung</seg><lb/>
zu erlösen, sein Debacle im <rs type="event">Weltkrieg</rs> dadurch<lb/>
besiegeln müßte, daß einer angesagten Weltrevolution<lb/>
der <seg type="insult">Weltpogrom</seg> zuvorkommt. Wenn er es verpaßte,<lb/>
zur Rettung menschlicher Unschuld und Menschheitsehre<lb/>
 <seg type="insult">den Nutznießern der Revolution</seg> jene<lb/>
Standhaftigkeit zu zeigen, die er gegen die<lb/>
<seg type="insult">Kriegsgewinner</seg> leider noch vermissen läßt und<lb/>
deren Versäumnis solchen, die sonst in ihrer<lb/>
Fragwürdigkeit längst erkannt wären, den agitatorischen<lb/>
 Vorwand liefert. <seg type="insult">Allen</seg>, welche in diesem<lb/>
Krieg die Haut der andern zu Markt getragen haben,<lb/>
den <seg type="insult">Wuchergewinn</seg> bis auf den letzten Heller,<lb/>
beziehungsweise Pfennig abzunehmen, anstatt ihn<lb/>
</p>
            <p ana="pr113632">
durch Besteuerung zu legitimieren, und die Summe unter<lb/>
die Invaliden zu verteilen: das wäre wohl eine Tat,<lb/>
die den Glauben an einen unwiderruflichen Wandel<lb/>
der Dinge befestigen und, die unblutige Beseitigung<lb/>
<seg type="insult">zweier Übel</seg>, uns mit demselben Schlag von <seg type="insult">den Anerbietungen<lb/>
 eines spekulativen Terrors</seg> befreien würde.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113633">
<space/>Nun sei — auf die Gefahr hin, die <seg type="insult">Rückendeckung</seg>,<lb/>
und wär’s die gegen <seg type="insult">den andern Feind</seg>, zu verlieren —<lb/>
mit aller klaren Entschiedenheit ausgesprochen,<lb/>
daß mir die Haltung der <rs type="inst">sozialdemokratischen Partei</rs><lb/>
einer solchen zu entbehren scheint und daß ich,<lb/>
anstatt <seg type="insult">Nachgiebigkeit gegenüber den bürgerlichen<lb/>
Gruppen</seg> durch <seg type="insult">Toleranz gegen die bolschewistischen<lb/>
Bestrebungen</seg> auszugleichen, empfehlen würde,<lb/>
eine Absage an die <seg type="insult">Gewalttäter</seg> durch die<lb/>
Unerbittlichkeit gegen die <seg type="insult">Kriegsschuldigen</seg> zu<lb/>
beglaubigen. Es kann auf die Dauer, in Taten und<lb/>
Worten, nicht gelingen, den immerhin möglichen<lb/>
Zwiespalt, den ein andrängendes Problem bewirkt,<lb/>
mit der stärksten und ehrlichsten Persönlichkeit zu<lb/>
verstopfen, weil er dann nur offenbarer wird. Ein tiefberechtigtes<lb/>
 Zaudern vor der Auseinandersetzung;<lb/>
eine Vernunft, die selbst den Schein eines<lb/>
Einverständnisses schmerzlicheren Opfern so lange als<lb/>
nur irgend möglich vorzieht; die von Menschlichkeit<lb/>
wie Klugheit gebotene Abneigung gegen die <seg type="insult">Manier<lb/>
eines unheilbaren Deutschland</seg>, <seg type="insult">den spartakistischen<lb/>
Teufel</seg> durch <seg type="insult">den militaristischen <rs type="pers">Beelzebub</rs></seg> auszutreiben<lb/>
, gegen eine Probe der Energie, die<lb/>
nur ein Beweis republikanischer Schwäche<lb/>
war — all das verhindert nicht und macht nicht<lb/>
erträglich, daß der Widerspruch innerhalb der Rede,<lb/>
der Zwiespalt innerhalb der Spalte offenbar wird.<lb/>
Da die Undeutlichkeit des Handelns hier ein Zwang<lb/>
der Umstände ist und nicht die Taktik des schlechten<lb/>
Gewissens, so sollte sie sich durch deutliches Sprechen<lb/>
</p>
            <p ana="pr113633">
bekennen und nicht erst durch den Versuch, sie<lb/>
von rechts und links zu umgehen. Sonst müßte<lb/>
man der Redlichkeit, die sich heute gegen die<lb/>
<seg type="insult">Plagen jener</seg>, die nichts verlernt, und <seg type="insult">jener</seg>, die<lb/>
nichts gelernt haben, verbrauchen muß, ehe sie ihre<lb/>
Arbeit leistet, raten, sich lieber von der <seg type="insult">Tücke</seg> regieren<lb/>
zu lassen anstatt mit ihr zu regieren. Es geht nicht an, daß<lb/>
der Staatssekretär für Inneres prinzipiell verkündet, daß<lb/>
er »der Gewalt mit Gewalt begegnen« werde, und wenn<lb/>
deren Regung, wenn nach einmal erfolgter Tat die<lb/>
Absicht zu einer Wiederholung mit einer nicht mehr zu<lb/>
überbietenden Beweiskraft sich ihm darstellt, es ausdrücklich<lb/>
 ablehnt, mit den Mitteln der Gewalt gegen<lb/>
eine <seg type="insult">»Ideenpropaganda«</seg> einzuschreiten. Daß eine<lb/>
demokratische Regierung die Gegenmittel selbst<lb/>
gegen den Versuch, die Demokratie zu vernichten,<lb/>
bis zum letzten Augenblick verschmäht und ihnen die<lb/>
eigene <seg type="insult">Ideenpropaganda</seg> vorzieht, ist löblich. Aber<lb/>
indem man solchen durch die gewichtigsten Feststellungen<lb/>
 erwiesenen Versuch als <seg type="insult">Ideenpropaganda</seg><lb/>
bezeichnet, gibt man ihm eine Berechtigung, die dann<lb/>
alle Mühe, ihm entgegenzuwirken, erschwert. Hier liegt<lb/>
zumindest <seg type="insult">fahrlässiger Selbstbetrug</seg> vor, indem die<lb/>
<seg type="insult">Methode einer tätlichen Gewalt zur Propagierung von<lb/>
Ideen</seg>, wenn solche noch <seg type="insult">den Budapester Kommis<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70234" ref="#fk__p_48724">Lenins</rs> und den Chefs der »<rs type="pers" ana="n_70235" ref="#fk__p_48724">Leninbuben</rs>«</seg> zugebilligt<lb/>
werden könnten, mit der Methode der Ideenpropaganda<lb/>
zur Erreichung der politischen Gewalt verwechselt<lb/>
wird. Die <rs type="paper" ana="werk_21661">Arbeiter-Zeitung</rs> billigt im <rs type="inst">Parlamentsbericht<lb/>
</rs> die Zurückhaltung gegenüber <seg type="insult">jener Ideenpropaganda<lb/>
</seg> und veröffentlicht darauf eine Liste<lb/>
der ungarischen Bestechungsbeträge, für welche die<lb/>
Wiener Putsche geliefert werden sollen, solider als<lb/>
der vom <date>15. Juni</date>, »von dem nur diejenigen, die die<lb/>
Öffentlichkeit belügen wollen, erzählen können, daß<lb/>
da Gewalt nicht geplant ward«. Und einer, der es<lb/>
wirklich mit der Wahrheit hält (auch wenn<lb/>
die <seg type="insult">Lügner</seg> was dagegen haben), sagt an dieser<lb/>
</p>
            <p ana="pr113633">
Stelle: »Aus dem geistigen Kampfe für Ideen<lb/>
wird dadurch <seg type="insult">ein raffiniertes Bestechungssystem</seg>.«<lb/>
Die Partei, die das Geld und seine unseligen<lb/>
Wirkungen abschaffen wolle, benütze es so,<lb/>
»wie es nur <seg type="insult">die raffiniertesten Volksverderber</seg><lb/>
benützt haben: zur Korrumpierung charakterschwacher<lb/>
 Menschen«, indem sie »auf das Geld<lb/>
ihre Sache stellt und mit der Verführung, die<lb/>
vom <seg type="insult">fluchwürdigen Geld</seg> ausgeht, ihre Pläne durchsetzen<lb/>
 möchte«. (Die, wie der <RS pers="Johannes Schober" globID="name_202754">Polizeipräsident</RS><lb/>
meldet, <seg type="insult">Kanalpläne</seg> sind, zu deren Ausführung, wie<lb/>
die <rs type="paper" ana="werk_21662">Neue Freie Presse</rs> erzählt, »manche Durchstechereien<lb/>
 vorgekommen sind«.) Deshalb sei es<lb/>
»wichtig zu erfahren, wie die Propaganda der<lb/>
ungarischen Kommunisten mit ungarischem Geld<lb/>
genährt wird«. Mit den Mitteln der Korruption und<lb/>
der von der alten Diplomatie und dem alten<lb/>
Militarismus entlehnten Mitteln der Spionage<lb/>
werde die <seg type="insult">Ideenpropaganda</seg> betrieben. Diese Enthüllung<lb/>
 von Tatsachen hindert aber nicht, <seg type="insult">die<lb/>
»Enthüllungen« eines <rs type="perRef" ana="werk_21663">Wiener Sensationsblattes</rs></seg>,<lb/>
deren Inhalt die Note des Polizeipräsidenten ist,<lb/>
also zum Teil auch Tatsachen enthüllt, welche die<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_21664">Arbeiter-Zeitung</rs> schon früher enthüllt hat, für die<lb/>
größere Gefahr zu halten. Dem Polizeipräsidenten<lb/>
sei es »natürlich nicht zu verargen, daß er seine<lb/>
Besorgnisse und Vermutungen der Regierung<lb/>
mitteilt« — es wäre ihm wohl das Gegenteil zu<lb/>
verargen —, aber die Veröffentlichung dieser Note<lb/>
zum Zwecke der <seg type="insult">Sensationsmacherei</seg> sei eine <seg type="insult">wahre<lb/>
Gewissenlosigkeit</seg>. Nun scheint mir doch die Unterscheidung<lb/>
 zwischen den unverbürgten Dingen, von<lb/>
denen am Schluß der polizeilichen Note die Rede<lb/>
ist, und jenen, deren Verbürgtheit wohl auch die<lb/>
»phantastisch klingenden« Angaben bedeutungsvoll<lb/>
macht, an dem Kern der <seg type="insult">Sensation</seg> vorbeizugreifen, wie<lb/>
auch der Umstand, daß <seg type="insult"><rs type="perRef" ana="werk_21665">eine Wiener Zeitung</rs></seg> ausnahmsweise<lb/>
 mit einer wahren Tatsache — nämlich dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr113633">
vorhandenen Polizeibericht über wahre oder mögliche<lb/>
Tatsachen — <seg type="insult">Sensation</seg> treibt, unerheblich zu sein<lb/>
gegenüber der Wichtigkeit eben jener Tatsache und jener<lb/>
Tatsachen. Auch die Frage, wie sich das <rs type="perRef" ana="werk_21666">Blatt</rs> den<lb/>
Bericht verschafft habe, ob durch Bestechung, Verleitung<lb/>
 zum Bruch des Amtsgeheimnisses, Diebstahl<lb/>
oder unehrlichen Fund, muß in diesem Fall vor<lb/>
der Frage nach dem Wert des Gegenstandes<lb/>
zurücktreten. Wohl ist <seg type="insult">einer <rs type="perRef" ana="werk_21667">bürgerlichen Zeitung</rs></seg><lb/>
jede <seg type="insult">Nachricht</seg> wichtiger als jedes Ereignis; wohl<lb/>
glaubt sie, daß der Brand wegen der Feuerglocke<lb/>
geschehe, die Sicherheit des Staatslebens ist ihr<lb/>
viel uninteressanter als ein <seg type="insult">Originalbericht über<lb/>
einen Umsturz</seg> und selbst <seg type="insult">eine Ente in der Hand</seg><lb/>
lieber als <seg type="insult">der rote Hahn auf dem Dache der Republik</seg>.<lb/>
Wer fühlte dies mehr als wir und wer wüßte dies besser<lb/>
als ich? Aber wenn dem <rs type="paper" ana="werk_21668">Neuen Wiener Tagblatt</rs> schon<lb/>
ein Mord wegen der moralischen Absicht seines<lb/>
Anzeigers nicht in den Kram paßt, was die <rs type="paper" ana="werk_21669">Arbeiter-Zeitung<lb/>
</rs> mit Recht tadelnswert findet, so sollte sie<lb/>
einen Einbruch nicht unterschätzen, weil dessen<lb/>
Anzeiger die unmoralische Absicht nicht verleugnen<lb/>
kann. Wer wäre eher als ich bereit zuzugeben, daß<lb/>
die <seg type="insult">Sensationslust der <rs type="perRef" ana="werk_21670">Zeitung</rs></seg> ein größeres Übel<lb/>
ist als selbst das größte, das sie ausschroten könnte,<lb/>
und gewiß ist es wie in keinem andern Fall richtig,<lb/>
hier, in der <seg type="insult">Sphäre von Putsch und Erregung</seg>, zu<lb/>
behaupten, daß der Lärm das Übel vermehre, wenn<lb/>
nicht hervorrufe. Dies gilt freilich mehr von den<lb/>
grundlosen Gerüchten als von der Stimmung,<lb/>
die durch einen bereits versuchten, tatsächlich immer<lb/>
wieder geplanten Putsch bereitet ist und in der die<lb/>
Verdichtung der Diskussion die Gefahr eher vermindert.<lb/>
Ohne Zweifel lebten wir sicherer, wenn ein selbstloser<lb/>
und sachlicher Nachtwächter statt der <seg type="insult">Tagespresse</seg><lb/>
das <seg type="ELIDASH">Warnwort</seg> und Weckwort führte. Indem sie den<lb/>
<seg type="insult">Bericht</seg> für wichtiger hält als das Ereignis, was sie<lb/>
durch Erfindung oder Ausschmückung, durch den<lb/>
</p>
            <p ana="pr113633">
<seg type="insult">Schrei der Titel</seg> und die <seg type="insult">Wucht der Lettern</seg> zur<lb/>
Qual unserer gegen den Inhalt schon abgestumpften<lb/>
Zeitlichkeit bekundet, so wird <seg type="insult">der verheerende<lb/>
Zauber</seg> nur sinnfällig, der die Welt bewegt, seitdem<lb/>
er die Beziehung von Körper und Schatten verkehrt<lb/>
hat. Aber wenn das Ereignis einmal gegeben ist,<lb/>
und wäre selbst die unmittelbare Schuld des Berichts<lb/>
an ihm zu erweisen, so wird es betrachtenswerter<lb/>
als dieser, weil eine <seg type="insult">Staatsgefahr</seg> greifbarer<lb/>
wirkt als die <seg type="insult">Kulturgefahr</seg>, die zwar in jedem Fall<lb/>
festzustellen, aber im einzelnen Fall nicht zu beseitigen<lb/>
ist. Was hilft es, einen <seg type="insult">Marktschreier</seg> dingfest zu<lb/>
machen, wenn eben dies vom Übel, mit dem er<lb/>
<seg type="insult">Sensation</seg> treibt, nur ablenken und nicht befreien<lb/>
könnte? Die <seg type="insult">Sensation</seg> kann gar nicht groß genug<lb/>
sein, so peinlich und ausdruckswürdig nebenher das<lb/>
Gefühl sein mag, daß sie auch einer schlechten<lb/>
Zeitung aufhilft. Ja, sie hätte sich schon am Tag,<lb/>
da die Note des <RS pers="Johannes Schober" globID="name_202756">Polizeipräsidenten</RS> im <rs type="inst">Staatssekretariat<lb/>
 für Inneres</rs> und in <RS inst="Staatssekretariat für Äußeres">jenem für Äußeres</RS> einlief,<lb/>
hier und dort so heftig regen müssen, daß es<lb/>
dem <seg type="insult">Journalismus</seg> benommen war, für sie auf seine<lb/>
Art empfänglich zu sein. Denn keineswegs<lb/>
erfreulich ist die Gemütsruhe, mit der einer, der<lb/>
von der Meldung aus dem Schlaf geweckt wird,<lb/>
daß übelgesinnte Nachbarn, die ihm schon einmal<lb/>
das Haus mit Benzinwattepfropfen anzünden wollten,<lb/>
nun einen Plan gefaßt hätten, es mit besserem<lb/>
Erfolg zu wiederholen, zur Antwort gibt: das sei<lb/>
nur <seg type="insult">Ideenpropaganda</seg> — und wenn der Bote gar<lb/>
einer ist, der mit dem Alarm ein <seg type="insult">Geschäft</seg> machen<lb/>
will, hinzusetzt: <seg type="insult">der Kerl</seg> sei ein <seg type="insult">Marktschreier</seg> und<lb/>
ihm überhaupt unsympathisch. Das ist er uns allen;<lb/>
aber wenngleich ein <seg type="insult">Marktschreier</seg> <seg type="insult">eine üble Figur</seg><lb/>
ist, so muß doch der Grund seines Lärms manchmal<lb/>
Beachtung finden. Selbst wenn uns die Erregung<lb/>
schädlich dünkte, dürften wir nicht Gleichmut zeigen.<lb/>
Weil dieser schädlicher ist und weil <seg type="insult">die dummen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr113633">
<seg type="insult">Verleumdungen unseres guten Gewissens</seg> uns dann<lb/>
doch den Schlaf raubten. Denn unser Haus ist neu<lb/>
und die obdachlose frühere Herrschaft sagt, wir seien<lb/>
nur die Trockenwohner für die spätere. Wenn aber<lb/>
trotz der Unbeträchtlichkeit des Falls dem ungarischen<lb/>
Gesandten »allerdings gesagt werden muß, daß ihm<lb/>
Zurückhaltung not täte und der gewöhnliche Anstand<lb/>
ihm verbieten müßte, seine bevorzugte Stellung zu<lb/>
Einmischungen in unsere inneren Verhältnisse zu<lb/>
mißbrauchen«, so muß allerdings auch gesagt werden,<lb/>
daß der Versuch, mit Sprengeisen in unsere inneren<lb/>
Verhältnisse einzudringen, <seg type="insult">eine diplomatische Neuerung</seg><lb/>
ist, gegen die Selbstschutz geboten wäre, wenn sie<lb/>
nicht eben auf <seg type="insult">eine bloße Ideenpropaganda</seg> hinausliefe.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113634">
<space/>Trotzdem war dieser Gesandte zu ersuchen, nichts<lb/>
anderes als die folgende Lappalie in Ordnung zu<lb/>
bringen: man traue seiner Versicherung, daß die<lb/>
von der <rs type="paper" ana="werk_21671">Arbeiter-Zeitung</rs> veröffentlichte Liste zwar<lb/>
authentisch, aber ein Auszug aus dem Kassabuch<lb/>
der Gesandtschaft ist, dessen Unbedenklichkeit er durch<lb/>
die Aufklärung etlicher Posten einleuchtend macht.<lb/>
Man traue seiner Versicherung, daß die Wiener<lb/>
Kommunistenführer von der ungarischen Gesandtschaft<lb/>
kein Geld erhalten haben. Man traue schließlich<lb/>
seiner Versicherung, daß die ungarische Gesandtschaft<lb/>
den in der Polizeinote genannten <rs type="pers" ana="n_70236" ref="#fk__p_42796">Bettelheim</rs> nicht<lb/>
kennt. Nun möge er nur noch aufklären, was es in<lb/>
der als authentisch anerkannten, als unbedenklich<lb/>
erwiesenen Liste für eine Bewandtnis mit den Posten<lb/>
»<rs type="pers" ana="n_70237" ref="#fk__p_54192">Toman</rs> 500 und 100.000 K« und »<rs type="pers" ana="n_70238" ref="#fk__p_42796">Ernst Bettelheim</rs><lb/>
500.000 K« habe und ob es sich in diesen beiden<lb/>
Fällen einer Namensidentität um Lieferanten — <seg type="insult">nicht<lb/>
von Putschen, sondern andern Bedarfsartikeln der<lb/>
ungarischen Regierung</seg> — oder vielleicht um ungarische<lb/>
Staatspensionisten, Kriegsinvalide, Witwen und Waisen<lb/>
handle und so. Die Dringlichkeit einer Aufklärung<lb/>
über diesen Punkt mußte der <rs type="paper" ana="werk_21672">Neuen Freien Presse</rs>,<lb/>
die von berufswegen <seg type="insult">jedem Tonfall</seg> erliegt und<lb/>
</p>
            <p ana="pr113634">
der Vollständigkeit halber an die Verantwortung des<lb/>
Gesandten gleich die Liste anreihte, nicht in den Sinn<lb/>
kommen. Die <rs type="paper" ana="werk_21673">Arbeiter-Zeitung</rs>, die doch gewiß ein<lb/>
Interesse daran hatte, mit ihrer Bestechungsliste nicht<lb/>
betrogen worden zu sein, wie nach ihrer Meinung<lb/>
der <rs type="paper" ana="werk_21674">Neue Tag</rs> mit seinem Kriegsplan, hat meine<lb/>
Erwartung nicht enttäuscht und jenen Gesandten in Verlegenheit<lb/>
 gebracht, der vermöge seiner exterritorialen<lb/>
Stellung nur soweit an der Kriminalität teil hat,<lb/>
als er von dem Recht des Angeklagten zu lügen<lb/>
Gebrauch machen kann. Was aber jenen Kriegsplan<lb/>
 anlangt, so darf, wiewohl die <seg type="insult">Sensationsgier<lb/>
</seg>, die hier sichtlich den fettesten Absatz mit<lb/>
einer Panik erhandelt, schon einen Peitschenhieb<lb/>
über das <seg type="insult">Verlegerantlitz</seg> verdient, umsoweniger die<lb/>
Bagatellisierung der Hauptsache hingenommen werden.<lb/>
Der Staatssekretär für Inneres wünscht die Bevölkerung<lb/>
mit der Angabe zu beruhigen, daß es nur ein alter Sicherungsplan<lb/>
 des weiland <rs type="inst">Kriegsministeriums</rs> sei, den ein<lb/>
<rs type="inst">Generalstabsoffizier</rs> für die ungarische Räterepublik<lb/>
adaptiert habe, und daß »schon dem Laien auf den<lb/>
ersten Blick klar werden muß«, daß jenem als einem<lb/>
Angriffsplan »keinerlei Bedeutung beigelegt werden<lb/>
kann«. Geradezu als widersinnig müsse es bezeichnet<lb/>
werden, »wenn die ungarische Räteregierung oder<lb/>
überhaupt irgendjemand diese <foreign xml:lang="fr">ordre de bataille</foreign><lb/>
als ernsthaftes Projekt ansieht«. Es bleibt sonach<lb/>
der Bevölkerung überlassen, aus der alten vaterländischen<lb/>
 Erfahrung, daß ein Laie vom Kriegführen<lb/>
mehr versteht als ein <rs type="inst"><seg type="insult">Generalstabsoffizier</seg></rs>, alle<lb/>
erforderliche Beruhigung zu schöpfen. Dieses vom<lb/>
militärwissenschaftlichen Standpunkt gewiß unanfechtbare<lb/>
 Gutachten des Staatssekretärs wird von jenem<lb/>
strategischen Fachmann der <rs type="paper" ana="werk_21675">Arbeiter-Zeitung</rs> unterstützt<lb/>
, dessen Kennerschaft den ganzen <rs type="event">Weltkrieg</rs><lb/>
hindurch in auffallendem Gegensatz zu der Haltung<lb/>
einer <seg type="insult">Publizistik</seg> stand, die ihre Pflicht, das Fach<lb/>
zu verabscheuen, an keinem Tag versäumt hat und<lb/>
</p>
            <p ana="pr113634">
zu deren höchster Ehre es gereicht, den Unterschied<lb/>
zwischen einem Besetzungsplan und einem Angriffsplan<lb/>
für die miserabelste Angelegenheit der Welt gehalten<lb/>
zu haben. Aber wenn es nun auch wirklich <seg type="insult">»der haarsträubendste<lb/>
 Unsinn«</seg> wäre, den einen in den andern<lb/>
verwandeln zu wollen, ja wenn es selbst nachgewiesen<lb/>
wäre, daß die ungarische Gesandtschaft in <seg type="insult">ihrem dunkeln<lb/>
Eroberungsdrang</seg> sich des rechten Weges nicht bewußt<lb/>
war und darum das Opfer eines Betrügers oder<lb/>
eines Spaßvogels geworden ist — was würde es<lb/>
gegen den Plan der ungarischen Gesandtschaft,<lb/>
sich einen Plan zu verschaffen, beweisen? Würde<lb/>
nicht vielmehr ihre Begehrlichkeit nach solchem<lb/>
Plan erst recht durch den Nachweis offenbar, daß<lb/>
man ihr auch einen falschen anhängen kann?<lb/>
Ein gelungener Grubenhund ist wohl ein mißglückter<lb/>
technischer Exkurs, aber er beweist doch bloß,<lb/>
daß die <rs type="paper" ana="werk_21676">Neue Freie Presse</rs> von Technik nichts versteht,<lb/>
und doch nicht, daß sie von Technik nichts<lb/>
verstehen will? Beweist doch im Gegenteil, daß sie<lb/>
den größten Ehrgeiz hat, in diesem Fache zu<lb/>
brillieren! Der Betrüger kann sich nachher ins<lb/>
Fäustchen lachen, der Fachmann über die <rs type="paper" ana="werk_21677">Neue Freie<lb/>
Presse</rs> lachen und über jene, die den Spaß nicht merkten,<lb/>
aber er wird doch nicht behaupten, daß sie nicht auf<lb/>
<seg type="insult">Erdbebenbeobachtungen</seg> <foreign xml:lang="de-loc">happig</foreign> war? Die <rs type="paper" ana="werk_21678">Neue Freie<lb/>
Presse</rs> wäre in diesem Fall die ungarische Gesandtschaft<lb/>
 und nicht der <rs type="paper" ana="werk_21679">Neue Tag</rs>, der ja nicht <seg type="insult">seine<lb/>
strategische Kennerschaft</seg> offenbaren wollte, sondern<lb/>
nur die Bestrebungen der ungarischen Gesandtschaft.<lb/>
Wenn die <rs type="paper" ana="werk_21680">Neue Freie Presse</rs> eine Erdbebenbeobachtung<lb/>
 aufnimmt, so kann doch auch der, der den<lb/>
Spaß selbst nicht merkt, behaupten, sie lege jedenfalls<lb/>
Wert auf Erdbebenbeobachtungen. Und je mehr <seg type="insult">falsche,<lb/>
unsinnige, lächerliche Kriegspläne, wahre Stümperarbeiten<lb/>
</seg>, die ungarische Gesandtschaft beherbergt,<lb/>
desto mehr dürfte wohl ihr Hang zu <seg type="insult">solcher<lb/>
Beschäftigung</seg> erhärtet sein. Nicht darauf kommt es an,<lb/>
</p>
            <p ana="pr113634">
ob der Plan gut war, sondern nur darauf, daß<lb/>
sie ihn hatte. Man kann ihr vielleicht —<lb/>
leichter als der <rs type="paper" ana="werk_21681">Neuen Freien Presse</rs> — durch<lb/>
strategische Belehrung Vorsicht für die Zukunft<lb/>
beibringen oder die Lust zum Fach abgewöhnen;<lb/>
aber man bewiese doch auch damit noch nicht, daß<lb/>
die Lust nicht vorhanden war. Und könnte sie, wenn<lb/>
sie darauf erpicht bleibt, nicht doch einmal das<lb/>
Glück haben, einen brauchbaren Angriffsplan zu<lb/>
erwischen? Sie hatte auch einen Kanalplan; und<lb/>
es war <seg type="insult">einem Kanalräumer der <rs type="paper" ana="werk_21682">Neuen Freien Presse</rs></seg><lb/>
überlassen, ihren Lesern <seg type="insult">die fachmännische<lb/>
Beruhigung</seg> zu erteilen, daß dieser Plan nichts tauge<lb/>
und daß ihnen von diesem Plan keine Gefahr<lb/>
drohe. Aber gesetzt den Fall, daß <seg type="insult">der Gewährsmann<lb/>
der <rs type="paper" ana="werk_21683">Neuen Freien Presse</rs></seg> nicht selbst einen<lb/>
heimlichen Plan auf ihre Kompetenz verfolgt hat,<lb/>
konnten damit ihre Leser auch über die Absichten<lb/>
der ungarischen Gesandtschaft beruhigt sein?<lb/>
Die Anomalie, daß die Vertretung eines fremden<lb/>
Staates statt des Agrements einen Kanalplan und<lb/>
einen Besetzungsplan der Stadt verwahrt, deren Vertrauen<lb/>
 sie beansprucht, würde durch die vernichtendste<lb/>
fachmännische Kritik dieser Pläne nicht um ihre<lb/>
Auffälligkeit gebracht werden. Im Gegenteil könnte,<lb/>
als je belangloser und spottwürdiger sie der Bevölkerung<lb/>
dargestellt werden, die dadurch bewirkte Sicherheit<lb/>
dem Feind die Mauer machen, auf daß er neue Pläne mit<lb/>
noch besserem Erfolg schmieden könne und die<lb/>
unterirdischen Beziehungen, die die ehemalige Reichshälfte<lb/>
 zur <rs type="inst">Österreichisch-ungarischen Bank</rs> angebahnt<lb/>
hat, ausgebaut und vertieft werden. <seg type="insult">Heilloseres als<lb/>
diese Methode</seg>: um den Bedrohten zu beruhigen, den<lb/>
Enthüller und den Täter zu verspotten, ließ sich<lb/>
kaum ersinnen. Man darf über die <seg type="insult">Kennerschaft</seg><lb/>
lachen, die einen untauglichen Plan gekauft hat,<lb/>
nicht über die Gesinnung. Man kann die <seg type="insult">Sensationslust<lb/>
</seg> komisch finden, der eine <rs type="perRef" ana="werk_21684">Zeitung</rs> zum Opfer<lb/>
</p>
            <p ana="pr113634">
gefallen sei, aber man sollte den Eroberungsdrang<lb/>
ernst nehmen, dem eine Gesandtschaft zum Opfer<lb/>
fiel. Daß jener der Lärm wichtiger war als die<lb/>
Warnung, ist glaubhaft, und sie hätte wohl resigniert,<lb/>
wenn ihr die fachliche Prüfung des Plans nur ein<lb/>
reduziertes Gruseln ergeben hätte, das keine balkendicken<lb/>
 Lettern rechtfertigt; denn <seg type="insult">dem journalistischen<lb/>
Gewissen</seg> liegt die entferntere Gefahr, die erst durch<lb/>
eine Überlegung plastisch wird, weniger als solche,<lb/>
die einen Schrei ermöglicht. Aber die fachliche<lb/>
Prüfung darf jene, die dazu befähigt sind, von der<lb/>
Überlegung nicht abhalten. Nur in einem einzigen<lb/>
Falle wäre der vorhandene Plan nicht ernst zu<lb/>
nehmen und würde einen ganz andern Ehrgeiz<lb/>
beweisen: wenn sich der Täter selbst mit dem<lb/>
Enthüller einen Spaß gemacht hätte. Versteht sich,<lb/>
wenn hier nicht erst recht die Absicht im Spiele<lb/>
wäre, hinter einem harmlosen Plan einen gefährlichen<lb/>
 zu verbergen, also der Feind die Wiener<lb/>
Bevölkerung für so dumm hielte, sich nicht schon<lb/>
durch den harmlosen warnen zu lassen. Harmlos nicht<lb/>
nur nach der Beschaffenheit, sondern auch nach der<lb/>
Absicht wäre das Dokument eben nur dann, wenn es<lb/>
von der ungarischen Regierung zu dem Zweck<lb/>
gefälscht wäre, nicht die Wiener Bevölkerung,<lb/>
sondern <seg type="insult">eine <rs type="paperRef" ana="werk_21685">Wiener Zeitung</rs></seg> aufsitzen zu lassen.<lb/>
Da man aber eine solche Einmischung der<lb/>
ungarischen Regierung in unsere Verhältnisse gewiß<lb/>
nicht ruhig hingenommen hätte, so kann man auch<lb/>
nicht annehmen, daß sie sie gewagt hat. Nein, sie<lb/>
hat gewiß bloß gewagt, Wien ausplündern zu wollen,<lb/>
und zum Erweis dieser Absicht ist nicht nötig,<lb/>
daß ihr Kriegsplan etwas wert ist, sondern nur,<lb/>
daß sie geglaubt hat, er sei etwas wert; ja auch<lb/>
nur, daß er vorhanden ist — ein authentisches<lb/>
Schriftstück, mag sein Inhalt nun das Werk <seg type="insult">eines<lb/>
Witzbolds, eines Pfuschers oder gar eines <rs type="inst">Generalstäblers<lb/>
</rs></seg> sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113635">
<space/>Und mag seine Veröffentlichung <seg type="insult">den unsaubersten<lb/>
Beweggründen</seg> entspringen. Wenn es vermöge einer<lb/>
tieferen Affinität schon nicht zu vermeiden ist, daß<lb/>
<seg type="insult">journalistische Sensationslust</seg> sich an der kommunistischen<lb/>
 Materie weidet, so ist es doch immerhin<lb/>
besser, von ihr am Tag gewarnt als am Abend<lb/>
betrogen zu werden. Denn wenn wir bei Einbruch<lb/>
der Dunkelheit erfahren müssen, daß wir nun<lb/>
erst recht keine Ruhe haben und daß sich der<lb/>
Krieg zur Revolution bloß verhält <seg type="insult">wie die Extraausgabee<lb/>
 zum <rs type="paperRef" ana="werk_21686">Aabeend</rs></seg>, da fühlen wir mit tiefer<lb/>
Besorgnis, daß unser Wohl <seg type="insult">einem publizistischen<lb/>
Gewissen</seg> anvertraut ist, welches mit Stolz von sich<lb/>
sagen kann: »Wo es Stärkere gibt, immer auf Seite<lb/>
der Schwächeren«, das heißt, wo es eine <rs type="inst">Polizeidirektion<lb/>
</rs> gibt, immer <seg type="insult">auf Seite der ungarischen Gesandtschaft<lb/>
</seg>. Ich würde <seg type="insult">dem ‚<rs type="paper" ana="werk_21687">Abend</rs>‘</seg>, dessen schwache<lb/>
Seite mir keine Furcht einflößt und dessen Stärke<lb/>
Heiterkeit, wenn ich einmal von <seg type="insult">der »ganzen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_70239" ref="#fk__p_47318">juvenalischen Größe</rs> des Zornes«</seg>, die er mir<lb/>
nachzurühmen so gütig war, Gebrauch machen<lb/>
wollte, auseinandersetzen, daß ich seine Unbestechlichkeit<lb/>
 für <seg type="insult">einen der ärgsten Übelstände unseres<lb/>
Staatslebens</seg> halte, seine Unerschrockenheit für <seg type="insult">ein<lb/>
sittliches Geschwür</seg>, seine <seg type="insult">Reinigungssucht an Sprache<lb/>
und politischer Moral</seg> für eine <seg type="insult">Schweinerei</seg>, und<lb/>
daß mir der Versuch <seg type="insult">der ihm aufsässigen Presse</seg>,<lb/>
seinem Inhaber eine <seg type="insult">korrupte Vergangenheit</seg> nachzusagen<lb/>
, als ein <seg type="insult">törichtes Beginnen</seg> vorkommt<lb/>
angesichts <seg type="insult">einer korruptionsfreien Gegenwart</seg>, die<lb/>
zu <seg type="insult">den bedenklichsten Erscheinungen der mitteleuropäischen<lb/>
 Publizistik</seg> gehört. Dieser Nachweis<lb/>
würde mir traun besser gelingen als <seg type="insult">einem von<lb/>
Pester Bolschewiken inspirierten <rs type="perRef" ana="werk_21688">Sensationsblatt</rs></seg> der<lb/>
Beweis, daß die Note des Polizeipräsidenten eben<lb/>
das ist, wofür man bisher und täglich von neuem<lb/>
den ‚<rs type="paper" ana="werk_21689">Abend</rs>‘ gehalten hat: <seg type="insult">»eine Urkunde deutschösterreichischer<lb/>
 Schande und Dummheit von geradezu</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr113635">
<seg type="insult">grotesken Formen«</seg>, und meine Autorität zur Beweisführung<lb/>
 wäre unbestritten, weil schon <seg type="insult">die <rs type="pers" ana="n_70240" ref="#fk__p_47318">juvenalische<lb/>
 Größe</rs> meines Zornes</seg> gegen <seg type="insult">Kriegsnutznießer<lb/>
wie Revolutionsparasiten</seg> mich des Verdachts überhebt<lb/>
, »das deutschösterreichische Bürgertum retten<lb/>
zu wollen« und weil, wenngleich ich heute nicht<lb/>
<seg type="insult">Bolschewik</seg> bin, ich doch mein Lebtag alles eher<lb/>
war als <seg type="insult">kaiserlicher Rat</seg>. Mag <seg type="insult">der Schottenring</seg> unter<lb/>
einer <seg type="insult">Preßdiktatur</seg> seufzen — ich liebe ihn nicht und<lb/>
fürchte keinen <rs type="pers" ana="n_70241" ref="#fk__p_47949"><seg type="insult">Dschingiskohn</seg></rs>. Ich würde, wenn sich<lb/>
ein passender Anlaß bietet und wenn die Gelegenheit,<lb/>
wo es <seg type="insult">stärkere Sensationsmacher</seg> gibt, immer auf<lb/>
Seite der schwächeren Zeitungsleser zu sein,<lb/>
nicht mehr abzuweisen ist, in so exemplarischer<lb/>
Weise dafür sorgen, daß am Abend Ruhe wird, daß<lb/>
<seg type="insult">die ganze Größe des weiland <rs type="pers" ana="n_70242" ref="#fk__p_47318">juvenalischen Zornes</rs></seg><lb/>
gegen den meinigen eine Kleinigkeit wäre. Diese<lb/>
Mahnung und zugleich die Warnung, mich noch<lb/>
einmal mit dem Lob zu beehren, daß ein Werk von<lb/>
mir ein »Schicksalsbuch« sei, wert in alle Sprachen<lb/>
übersetzt zu werden, und ein »Wutschrei der gequälten<lb/>
 Menschheit« — sei an <seg type="insult">die Adresse oder vielmehr<lb/>
»Anschrift« einer Stadtplage</seg> gerichtet, der man zwar<lb/>
kein Schicksalsbuch wie <seg type="insult">dem alten Österreich</seg>, aber<lb/>
doch einen Fußtritt widmet. Denn Undankbarkeit<lb/>
gegen <seg type="insult">Preßlob</seg> ist eine meiner schlechtesten Eigenschaften<lb/>
. Aber ich kann ihr nicht widerstehen. Ich<lb/>
bin für den Verdacht nicht erreichbar, daß ich der<lb/>
<seg type="insult">Bankwelt</seg> etwas zuliebe sage, aber ich kann nicht<lb/>
schweigen, wenn täglich von neuem Lärm entsteht,<lb/>
weil <seg type="insult">ein emeritierter Finanzmann</seg> sich bolschewikisch<lb/>
zur Ruhe setzt. Und ich muß bekennen, daß mir<lb/>
im <seg type="insult">Bereich publizistischer Libertinage</seg> die <seg type="insult">Frechheit</seg><lb/>
einzig dazustehen scheint, die ein Netz von Beweisen,<lb/>
deren jeder einzeln für die <seg type="insult">Anrüchigkeit</seg> der<lb/>
ungarischen Gesandtschaft ausreichen möchte,<lb/>
über den Kopf der <rs type="inst">Polizeidirektion</rs> wirft und weil<lb/>
sie bei der Wahl <seg type="insult">zwischen <rs type="pers" ana="n_70243" ref="#fk__p_46939">Schober</rs> und <rs type="pers" ana="n_70244" ref="#fk__p_40194">Czobel</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr113635">
<seg type="insult">von Gesinnung wegen</seg> auch nicht einen Moment<lb/>
schwankt, <seg type="insult">einen Wirbel von Tonfall und schlechtem<lb/>
Gewissen</seg> macht, bei dem einem Hören und Sehen<lb/>
vergeht, aber keineswegs das Gefühl, daß hier <seg type="insult">Wegelagerer<lb/>
</seg> um Hilfe rufen und ihr <seg type="insult">Spießgeselle</seg> die Waffe<lb/>
umdreht. Wenn dem ungarischen Gesandten nichts<lb/>
nachgewiesen werden könnte als die Dinge, die dem<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_21690">Abend</rs>‘ zu seiner Verteidigung frommen, so bliebe<lb/>
noch der Zweifel übrig, ob die <seg type="insult">Dummheit</seg> seiner<lb/>
Taktik nicht doch noch von der <seg type="insult">seines journalistischen<lb/>
Anwalts</seg> übertroffen wird, der eine Wirkung wohl<lb/>
nur auf vorweg überzeugte Gesinnungsgenossen<lb/>
erhoffen darf, denen <seg type="insult">ein mit Entrüstung vorgebrachtes<lb/>
Lob der Polizei</seg> ins Ohr geht. Was soll ein anderer<lb/>
dazu sagen, daß der Umgang mit einem <seg type="insult">Zuchthäusler<lb/>
</seg>, der der Vertrauensmann einer Gesandtschaft<lb/>
ist, eine Polizei, die sich seiner zur Erforschung<lb/>
der ihm bekannten Tatsachen bedient, brandmarken<lb/>
soll? Daß die Schwierigkeit, in <seg type="insult">solchem Milieu</seg><lb/>
und für <seg type="insult">solchen Gebrauch</seg> einen Ehrenmann zu<lb/>
finden, ihr zum Vorwurf gereicht? Sie habe sich,<lb/>
»wiewohl ihr die Vergangenheit des <rs type="pers" ana="n_70245" ref="#fk__p_38931">Battik</rs> wohl<lb/>
bekannt war, nicht gescheut«, auf die Angaben dieses<lb/>
Mannes ihre Anklage gegen die Gesandtschaft zu<lb/>
stützen. Sie habe <seg type="insult">»Lockspitzel«</seg>, also Leute, die zur<lb/>
Begehung von Verbrechen verleiten sollen, »auf<lb/>
die Bevölkerung losgelassen«, da sie Detektivs<lb/>
verwendet, um die Verbrechen zu eruieren, vor<lb/>
denen die Bevölkerung zu schützen sie die Pflicht<lb/>
hat. Das <seg type="insult">»Lockspitzeltum«</seg>, dessen sich <seg type="insult">die selige<lb/>
<rs type="inst">Militärpolizei</rs></seg> zur Herbeiführung von <seg type="insult">Musterungsschwindel<lb/>
</seg> bedient hat, fällt der <rs type="inst">Staatspolizei</rs> zur<lb/>
Last, wiewohl ihr doch keineswegs die Absicht, eine<lb/>
Brandstiftung oder einen Einbruch in die <rs type="inst">österreichisch-ungarische<lb/>
 Bank</rs> zu veranstalten, nachgesagt werden<lb/>
könnte. Der ungarische Gesandte, ein typisches<lb/>
Opfer dieses Systems, hat davon, daß man Wiener<lb/>
Polizeibeamte bestechen kann, »höchstens wie von<lb/>
</p>
            <p ana="pr113635">
einer Möglichkeit erfahren«, die zu benützen sicherlich<lb/>
 in den Bereich seiner amtlichen Befugnisse<lb/>
gehört, und er empfing am Vorabend eines Putsches<lb/>
einen uniformierten <rs type="inst">Wiener Polizeibeamten</rs>, der »die<lb/>
Höflichkeitsfrage nach den Gehältern der <rs type="inst">Wiener<lb/>
Polizei</rs> als einen Bestechungsversuch auffassen konnte«,<lb/>
aber in seinen Erwartungen gründlich enttäuscht ward,<lb/>
da der Gesandte, alle Courtoisie des diplomatischen<lb/>
Verkehrs vergessend — spät war’s — »plötzlich<lb/>
einnickte«. Somit wären die vielverschlungenen<lb/>
Fäden dieser Angelegenheit von <seg type="insult">sittlich beglaubigter,<lb/>
wohlinformierter, unberufen tüchtiger Kompetenz</seg> so<lb/>
weit entwirrt, daß die Angaben des Polizeipräsidenten<lb/>
als <seg type="insult">eine Urkunde deutschösterreichischer Schande<lb/>
und Dummheit von geradezu grotesken Formen</seg><lb/>
dastehen. Auf die Gefahr nun, von der Republik sowohl<lb/>
wie von ihrem Widersacher für undankbar gehalten<lb/>
zu werden, muß ich bekennen, daß mir die<lb/>
Freiheit mit der <seg type="insult">Preßfreiheit</seg> zu teuer erkauft scheint<lb/>
und daß die ungarischen Juden <seg type="insult">schon vor der<lb/>
Revolution keine Errungenschaft</seg> waren. Was ich in<lb/>
zwei Jahrzehnten zur Reinigung, Versittlichung und<lb/>
Vergeistigung des öffentlichen Lebens geleistet habe —<lb/>
mit dem Gefühl, daß ein großer Aufwand unnütz<lb/>
vertan ist, blicke ich darauf zurück, und es will<lb/>
Abend werden. Und <seg type="insult">die evangelische Miene</seg>,<lb/>
die hier den <seg type="insult">Welterlös</seg> quittiert; <seg type="insult">der puritanische<lb/>
Eifer</seg>, der mit offenen Händen redet, um zu<lb/>
zeigen, daß sie leer sind; <seg type="insult">die sittenrichterliche<lb/>
Strenge</seg>, die <seg type="insult">zu 50 »<abbr>v. H.</abbr>« von der eigenen<lb/>
Reinheit</seg> lebt, <seg type="insult">zum andern Teil vom Schmutz<lb/>
der Welt</seg> — <seg type="insult">dieses neuorientierte Revolvertum</seg>, das<lb/>
sich <foreign xml:lang="fr">à tout prix</foreign> nicht bestechen lassen will und<lb/>
eigentlich durch seine Beziehungen zu <rs type="inst">Roten<lb/>
Garden</rs> mehr <seg type="insult">den Typus der Handgranatenjournalistik<lb/>
</seg> vorstellt, es ist denn doch nachgerade<lb/>
<seg type="insult">die unerträglichste Spezialität unserer journalistischen<lb/>
Schreckenskammer</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113636">
<space/>Wohl, die <rs type="paper" ana="werk_21691">Neue Freie Presse</rs> bereitet mir durch das<lb/>
<seg type="insult">Temperament ihres Vorbeters</seg> viele Sorge; aber <seg type="insult">diese<lb/>
Eigenbrödelei</seg> gehört der Satire und stichelt nur den<lb/>
Drang, der <seg type="insult">die unerschöpfliche Fülle der Geräusche</seg><lb/>
meistern möchte. Indes, wenngleich <seg type="insult">die Schmach der<lb/>
Zeit</seg> in <seg type="insult">diesem unverwüstlichen Ton</seg> erfüllt ist, ihr<lb/>
Gipfel ist erreicht durch den Zwang, die Meinung der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_21692">Neuen Freien Presse</rs> zu teilen. So vertrackt ist die<lb/>
Entwicklung <seg type="insult">des europäischen Chaos</seg>, die eben <seg type="insult">dieser<lb/>
Geist</seg> verschuldet hat, daß nun seine <seg type="insult">Lüge</seg> Wahrheit<lb/>
wird und es wirklich im Gemäuer der <rs type="inst">Entente</rs> rieselt.<lb/>
Das Rechtsgefühl ist so preisgegeben, daß es sich<lb/>
nunmehr dem Lebensrecht der <seg type="insult">Gewalttäter</seg> zukehrt.<lb/>
<seg type="insult">Welche Wendung durch des Teufels Fügung!</seg> Die<lb/>
im Frieden gesicherte Feindschaft der Welt treibt<lb/>
den, der nie im Verdacht stand, ihren Grund zu<lb/>
verkennen, an die deutsche Seite, und weil denn<lb/>
<seg type="insult">die über unser Grab alliierten Mächte</seg> uns bolschewistisch<lb/>
 versehen wollen, steht man plötzlich dort,<lb/>
von wo man doch lieber in die Hölle stürzen wollte,<lb/>
<seg type="insult">an der Seite des deutschösterreichischen Bürgertums</seg>.<lb/>
Und welches Martyrium es bedeutet, <seg type="insult">die Enthüllungen<lb/>
des <rs type="paper" ana="werk_21693">Neuen Tags</rs></seg> berechtigt zu finden, das kann nur<lb/>
der ermessen, der gleich mir das <seg type="insult">Zeitgesicht</seg> auch dort<lb/>
haßt, wo ihm die Ansicht genehm ist. Wie pervers ist<lb/>
doch <seg type="insult">dies Weltgeschehen</seg>, daß man <seg type="insult">Zeitungen</seg> recht<lb/>
geben muß, deren Möglichkeit den Begriff des<lb/>
Unrechts erst herstellt und deren Wirksamkeit das<lb/>
Unrecht schafft, gegen das sie recht haben. <seg type="insult">Der <rs type="paper" ana="werk_40973">Neue<lb/>
Tag</rs></seg>, gewiß nicht jener, der zu neuen Ufern lockt,<lb/>
keiner, der <seg type="insult">Gespenster</seg> bannen könnte, ist aus <seg type="insult">dem<lb/>
vampyrischen Trieb</seg> geboren, dem <rs type="paper" ana="werk_21694">Neuen Wiener<lb/>
Journal</rs> Abonnenten und dem <rs type="" ana="werk_21695">Extrablatt</rs> Blut abzugewinnen<lb/>
. Die nur dem schärferen Zeitblick<lb/>
erkennbare <seg type="insult">Identität des kommunistischen und des<lb/>
journalistischen Rohstoffs</seg>, die der <seg type="insult">Tagesbedarf der<lb/>
Meinung</seg> polemisch verhüllt, ist schon von der<lb/>
Tatsache bezeichnet, daß <seg type="insult">die Sensationen des <rs type="paper" ana="werk_21696">Neuen Tag</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr113636">
von einem Kommunisten besorgt waren, ehe<lb/>
der Kommunismus ihr zufälliges Objekt wurde<ADD>.</ADD><lb/>
Unvergessen ist, wie <seg type="insult">jener Stürmer</seg>, <seg type="insult">frisch von<lb/>
der <rs type="inst">Roten Garde</rs> her</seg>, in <seg type="insult">die Geheimnisse der<lb/>
Safes</seg> eindrang und wie <seg type="insult">der Scharfrichter <rs type="pers" ana="n_70246" ref="#fk__p_56563">Lang</rs></seg><lb/>
Gelegenheit hatte, ihm bei einem Interview den<lb/>
<seg type="insult">Originalstrick</seg> um den Hals zu legen. Das war<lb/>
<seg type="insult">der Aufgang des <rs type="paper" ana="werk_21697">Neuen Tags</rs></seg> und kein Zweifel<lb/>
fortan möglich, daß er nicht geschaffen sei, aus<lb/>
seinem Herzen eine <seg type="insult">Mördergrube</seg> zu machen,<lb/>
wenn sie eine <seg type="insult">Enthüllung</seg> lohnte. Kein <seg type="insult">merkantiler<lb/>
Sieger</seg> dürfte je mit <seg type="insult">stolzerem Hohn</seg> auf die<lb/>
Konkurrenz heruntergesehen haben als der <rs type="paper" ana="werk_21698">Neue Tag</rs><lb/>
nach <seg type="insult">seinem Putsch gegen die Kommunisten</seg><lb/>
<seg type="insult">auf die Kollegen und insbesondere auf das <rs type="paper" ana="werk_21699">Neue<lb/>
Wiener Journal</rs></seg>, das, heute <seg type="insult">ein armer Schlucker der<lb/>
Ereignisse</seg>, vergebens auf den Erfolg wartet, der<lb/>
ihm seit <seg type="insult">den Tagen des Konsuls <rs type="pers" ana="n_70247" ref="#fk__p_51825">Prochaska</rs></seg> versagt<lb/>
geblieben ist. Das waren Zeiten! Wenn man damals<lb/>
seinen Intentionen gefolgt hätte, wäre der <rs type="event">Weltkrieg</rs><lb/>
schon längst zu Ende, weil er um ein paar Jahre<lb/>
früher ausgebrochen wäre. Heute ist es so tief<lb/>
gesunken, dem <rs type="paper" ana="werk_21700">Neuen Tag</rs> <seg type="insult">Sensationslüsternheit</seg><lb/>
vorzuwerfen, was den <rs type="paper" ana="werk_40974">Neuen Tag</rs> zu dem übermütigen<lb/>
 Vorwurf des Neides veranlaßt und in einem<lb/>
<seg type="insult">Siegesbewußtsein</seg>, das bis zur <seg type="insult">Selbstvergessenheit</seg><lb/>
geht, den Ausruf zur Folge hat: »Was hätte <seg type="insult">das<lb/>
<rs type="paperRef" ana="werk_21701">unausstehliche <seg type="ELIDASH">Boulevardblatt</seg>, nein, ärger, Ringstraßenblatt<lb/>
</rs></seg>, wohl dafür gegeben, wenn es selbst diese<lb/>
Enthüllungen hätte veröffentlichen können!« <seg type="insult">Goldene<lb/>
Worte.</seg> Aber wie es denn zu geschehen pflegt, daß<lb/>
man <seg type="insult">den Splitter im Auge der Konkurrenz</seg> sieht<lb/>
und nicht gewahr wird <seg type="insult">der eigenen Balkenlettern</seg>,<lb/>
setzt er hinzu: »Und mit <seg type="insult">welchem Unernst</seg> hätte es<lb/>
sie ausgeschrotet!« Und vermutlich auch noch<lb/>
nachher Aufhebens davon gemacht. Während hingegen<lb/>
: »Diese Tage sind viel zu ernst, als daß wir<lb/>
Leute vom <rs type="paper" ana="werk_21702">Neuen Tag</rs> Lust haben könnten, einen<lb/>
Triumphgesang anzustimmen.« <seg type="insult">Unsere Leute</seg> sind<lb/>
</p>
            <p ana="pr113636">
bescheiden, und die andern sind wieder zu dumm,<lb/>
um es entsprechend zu würdigen. <rs type="paper" ana="werk_21703">Reichspost</rs>,<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_21705">Deutsches Volksblatt</rs> und <rs type="" ana="werk_21704">Ostdeutsche Rundschau</rs><lb/>
können dem Kulturbild nichts anhaben, denn sie<lb/>
erscheinen in Zwettl und für <seg type="insult">das Viertel unter dem<lb/>
Manhartsberg</seg>. <seg type="insult">Die Anzeiger unseres dunkeln Treibens</seg><lb/>
sind so recht nur <seg type="insult">jene Blätter</seg>, die sich im Titel<lb/>
einer Beziehung zu den heiligen Gewohnheiten der<lb/>
Sonne rühmen und sich <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_21708">Tag</rs>, <rs type="" ana="werk_21706">Morgen</rs>, <rs type="" ana="werk_21707">Mittag</rs> und<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_21709">Abend</rs></seg> nennen, anstatt gemeinfaßlicher <seg type="insult">‚Das Aufsehen‘</seg>,<lb/>
<seg type="insult">‚Die Neuigkeit‘</seg>, <seg type="insult">‚Die Gelegenheit‘</seg>, <seg type="insult">‚Der <foreign xml:lang="yi">Rebbach</foreign>‘</seg>.<lb/>
Zwischen <seg type="insult">diesem <rs type="paper" ana="werk_21710">Tag</rs> und diesem <rs type="paper" ana="werk_21711">Abend</rs></seg> wird einem<lb/>
die Wahl so schwer wie die Unterscheidung,<lb/>
denn die <seg type="insult">Eroberung Wiens durch Budapest</seg><lb/>
scheint hier auch ohne strategische Mittel gelungen.<lb/>
Das Problem ist immer nur, ob man es<lb/>
mit einem <seg type="insult">Schieber</seg>, der vor der Räteregierung<lb/>
geflüchtet ist, oder mit <seg type="insult">einem</seg> der für sie arbeitet,<lb/>
zu tun hat oder vielleicht auch mit <seg type="insult">einem</seg>, der geflüchtet<lb/>
 ist und doch für sie arbeitet. <seg type="insult">Die Brillanten vom<lb/>
Waitzner Boulevard</seg> haben beide gerettet, tiptop<lb/>
gekleidet sind beide. Beide stellen <seg type="insult">das Modebild jener<lb/>
Kinokultur</seg>, die <seg type="insult">eines Tags, eines Abends</seg> mit<lb/>
<seg type="insult">Gürteltieren und Känguruhs</seg> die Asphalte Europas<lb/>
bevölkert hat, und etwa <seg type="insult">die Sphäre eines erstklassigen<lb/>
Hotels</seg>, in dessen Triumphhalle sich die <seg type="insult">Sieger</seg> von <seg type="insult">überlegenen<lb/>
 Schiebern</seg> umzingeln lassen, sprachlich und<lb/>
auch sonst <seg type="insult">babylonische Dinge</seg> vor sich gehen und<lb/>
<seg type="insult">der Vorstoß der <choice><sic>Besiegtinnen</sic><corr>Besiegten</corr></choice></seg> zu <seg type="insult">dem ekelhaftesten<lb/>
Schauspiel dieser Kriegswelt</seg> wird, die in Vorahnung<lb/>
solchen Endes ganz gewiß sich das Opfer von neun<lb/>
Millionen Toten versagt hätte. Aber da merke ich doch<lb/>
den Unterschied: der ‚<rs type="paper" ana="werk_21712">Abend</rs>‘ ist aufrechter, der ‚<rs type="paper" ana="werk_21713">Tag</rs>‘ ist<lb/>
schmissiger. Der ‚<rs type="paper" ana="werk_21714">Tag</rs>‘ ist <seg type="insult">der Traum eines Szegediner<lb/>
Weltmanns</seg>, der <seg type="insult">die amouröse Note des <rs type="pers" ana="n_70248" ref="#fk__p_48721">Lengyel</rs></seg> liebt<lb/>
und sich infolgedessen geradezu auf den Montmartre<lb/>
versetzt wähnt. Der ‚<rs type="paper" ana="werk_21715">Abend</rs>‘ ist mehr <seg type="insult">vom Geist der<lb/>
<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_6340" ref="#fk__p_47298">Juniusbriefe</rs></rs>, vom revolutionären Spott der <rs type="pers" ana="n_70249" ref="#fk__p_51293">Courier</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_70250" ref="#fk__p_57307">Colbert</rs></seg> erfüllt. Jeder in seiner Art trägt dazu bei,<lb/>
</p>
            <p ana="pr113636">
das Zeitalter ausgerechnet zu <seg type="insult">jenem</seg> zu machen, das<lb/>
wir unter allen Abschnitten der Ewigkeit bestimmt<lb/>
gewählt hätten, um darin nicht geboren zu sein.<lb/>
Beide haben, wenn nichts anderes, heute das<lb/>
Bewußtsein gemeinsam, das reiche Lob, das sie mir<lb/>
zollten, an einen Undankbaren verschwendet zu<lb/>
haben. Aber es ist <seg type="insult">noch nicht aller Tage Abend</seg>,<lb/>
und ich lebe gern der Erwartung, daß sie auch<lb/>
der Vorsatz einen wird, mir, jeder in seiner Art,<lb/>
das beizubringen, was sie für <foreign xml:lang="la">mores</foreign> halten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr113637">
<space/>Nun ist, während ich es tadelte, daß die<lb/>
Angelegenheit zwischen Furcht und Terror von <seg type="insult">der<lb/>
beiderseitigen Sensationspresse</seg> aufgekauft werden<lb/>
konnte und die Regierung alle Mühe hatte, zwischen<lb/>
den Extremen Haltung zu zeigen, die rettende<lb/>
Erkenntnis von der <seg type="insult">Identität dieser Kulturtendenzen<lb/>
</seg> doch zum Durchbruch gelangt. Sie gehören<lb/>
in einer schlechten Gesellschaftsordnung zusammen<lb/>
wie in der schlechten Kriminalität <seg type="insult">Verbrechen und<lb/>
Erpressung</seg>, nur daß sie einander diese Funktionen bis<lb/>
zur Verwechslung zuweisen. Ein Artikel der <rs type="paper" ana="werk_21716">Arbeiter-Zeitung<lb/>
</rs>, der über <seg type="insult">die strategische Bemängelung eines<lb/>
ungarischen Angriffsplans</seg> und über <seg type="insult">die Abweisung<lb/>
eines journalistischen Geschäftsplans</seg> endlich hinausgreifend<lb/>
, von der zuständigen geistigen Stelle aus<lb/>
das Problem zurecht gesetzt hat, und die ihm<lb/>
folgende Orientierung der Behörde, die <seg type="insult">einem<lb/>
Banditenplan mit falschen Pässen, falschen Schnurrbärten<lb/>
 und echtem Geld</seg> durch einen resoluten<lb/>
Hinauswurf entgegentrat, haben dem <seg type="insult">Spuk zweifelhafter<lb/>
 Tage</seg> ein Ende gemacht. Nun wird alles zu<lb/>
tun und nachzuholen sein, damit die Enttäuschung<lb/>
der einen Seite nicht zur Hoffnung der andern werde<lb/>
und <seg type="insult">der alte Schmutz</seg> sich nicht von dem neuen befreit<lb/>
fühle, sondern wir von beiden. Es wird alles zu geschehen<lb/>
haben, um <seg type="insult">Gespenstern</seg>, die nicht weichen wollen,<lb/>
den Glauben an die <seg type="insult">Unabwendbarkeit des Tags, des<lb/>
neuen Tags</seg>, beizubringen und um ohne die Mitwirkung<lb/>
von <seg type="insult">Rache, Neid und Ehrgeiz</seg>, aber aus Respekt vor<lb/>
</p>
            <p ana="pr113637">
der Sendung, Menschlichkeit in Politik umzusetzen,<lb/>
den Fortgang zu leiten. <seg type="insult">Die Rache</seg>, die durch Zerstörung<lb/>
 der Kulturgüter, <seg type="insult">der Neid</seg>, der durch ihre<lb/>
Übertragung das Heil der Welt zu etablieren wähnt, und<lb/>
<seg type="insult">der Ehrgeiz</seg>, der ihr nichts anderes wünscht als <seg type="insult">die<lb/>
Macht seiner Verfügung</seg>, sie wären nur <seg type="insult">die fluchwürdigen<lb/>
Bahnbrecher eines Umsturzes</seg>, durch den <seg type="insult">eine zu unrecht<lb/>
befreite Menschheit</seg> zu <seg type="insult">den alten Formen der Tyrannei</seg><lb/>
zurückfände. Sie würde sich zur <seg type="insult">Knechtschaft</seg><lb/>
erheben! Geld und Gewalt waren die Last, die abzuwerfen<lb/>
 uns die Natur trieb. Wie sollten sie zum<lb/>
Mittel taugen, ins Freie zu gelangen? Gehen wir<lb/>
diesen Weg, so finden wir sie unfehlbar wieder am<lb/>
Ziel. Daß Korruption und Galgen wie am Ausgang,<lb/>
am Anfang einer Entwicklung stehen sollen, wäre<lb/>
unfaßbar. Nein, der Todeskampf der Menschheit wär’s,<lb/>
wenn sie, zum Ungeheuren gewöhnt, durch Macht<lb/>
und Schlacht nun ihre Rettung zu erlangen glaubte<lb/>
und in <seg type="insult">diesen Rasselgeräuschen der fliehenden Seele</seg>,<lb/>
in <seg type="insult">dieser Qual tagtäglicher Kriegsbulletins</seg> bestätigt<lb/>
fände, sie sei wieder am Leben. Als wäre nicht dies<lb/>
eben das Ende: wie <seg type="insult">dem verschollenen Grausen jener<lb/>
Siegesjahre</seg> ein Echo nachahmt, täuschend wie nur <seg type="insult">der<lb/>
Ruf des Vaterlands</seg> mit dem <seg type="insult">Schwall ruhmreicher<lb/>
Redensarten</seg> — <seg type="insult">unendliche Melodie der Generalstabslüge<lb/>
</seg>! Aber zum <seg type="insult">Vorwand der Erlösung</seg>, und wenn mit<lb/>
Geld und Galgen das Heil erkauft werden soll, überschlägt<lb/>
 sich die Sünde, und im <seg type="insult">Kehraus des tragischen<lb/>
Karnevals</seg> liefern <seg type="insult">Federhelden</seg> die <seg type="insult">Schlachten</seg> und<lb/>
<seg type="insult">Generale</seg> die <seg type="insult">Berichte</seg>. Wie der <seg type="insult">Schüler</seg> den <seg type="insult">Meister</seg><lb/>
übertrifft und <seg type="insult">die Diktatur der Freiheit</seg> des tyrannischen<lb/>
Vorbilds spottet! »Du mußt zu diesem Volke, welches<lb/>
zu dir geredet und gesagt hat: ‚Dein Vater hat unser<lb/>
Joch schwer gemacht, du nun mache es uns leichter‘,<lb/>
also sagen und also zu ihnen sprechen: Mein kleiner<lb/>
Finger ist dicker als die Lenden meines Vaters; nun,<lb/>
mein Vater hat euch ein schweres Joch aufgeladen, ich<lb/>
aber will zu eurem Joche noch hinzutun; mein Vater<lb/>
hat euch mit Peitschen gezüchtiget, ich aber will euch<lb/>
</p>
            <p ana="pr113637">
mit Skorpionen züchtigen.« Und hier wie dort ward<lb/>
<seg type="insult">mit Tinte Blut</seg> verschrieben; und hier wie dort<lb/>
ward Geld daraus. <seg type="insult">Elende Affen der Unmenschlichkeit!</seg><lb/>
Nein, es muß durch <seg type="insult">einen schlecht konstruierten<lb/>
und darum falsch konstruierenden Verstand</seg>, der<lb/>
das Leben für die <seg type="insult">Ungeduld seines Ehrgeizes</seg><lb/>
büßen lassen wollte, bewirkt worden sein, daß eine<lb/>
Idee in Gefahr kam, von einer Methode verzehrt zu<lb/>
werden, daß ein menschheitlicher Gedanke, gehegt<lb/>
in den Herzen jener, die das große Erlebnis der<lb/>
Selbstlosigkeit hatten, von <seg type="insult">so fremder Zutat</seg> entstellt<lb/>
ward. Als Gewalt, furchtbarer denn <seg type="insult">alle Galgen der<lb/>
Intelligenz</seg>, richte sich der Wille zum Leben vor<lb/>
jenen auf, die ihn bisher um ihrer <seg type="insult">Habsucht</seg> willen<lb/>
erstickt haben! Es gehe <seg type="insult">an ihre Tasche und an ihre<lb/>
Presse</seg>, die ihren Kopf geleert hat, um jene zu füllen.<lb/>
Weg mit <seg type="insult">den verantwortlichen Redakteuren des Weltkriegs<lb/>
</seg>, die die Völker widerstandsunfähig gemacht<lb/>
haben selbst gegen die <seg type="insult">Schmach</seg>, jenen Wohlstand<lb/>
mit dem eigenen Blut zu erkaufen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr113638">
<space/>Der Mangel an Vorstellungskraft hat den Krieg<lb/>
ermöglicht; ein Rest von ihr ist nötig, um seine Ursache<lb/>
zu erkennen. In <seg type="insult">diesem <foreign xml:lang="la">Circulus vitiosus</foreign></seg> geborgen,<lb/>
brandschatzt der <seg type="insult">Journalismus</seg> weiter alle Besitztümer<lb/>
 der wehrlosen Menschheit. Nichts anderes<lb/>
ist ihr zu wünschen, nichts mit inbrünstigerer<lb/>
Sehnsucht, nichts unter freudigerem Verzicht auf<lb/>
<seg type="insult">die mutigste Anonymität</seg>, als daß die Republik, die<lb/>
Blutsverwandtschaft erkennend, <seg type="insult">mit den hinterbliebenen<lb/>
 Parasiten der Kaiserzeit wie mit den Mitessern<lb/>
 der Revolution</seg> ein Ende mache; daß endlich<lb/>
Männerstolz vor <seg type="insult">Herausgeberthronen</seg> einem <seg type="insult">Gewerbe</seg>,<lb/>
welches unter <seg type="insult">dem ruchlosen Vorwand der Preßfreiheit</seg><lb/>
das Volk in den Tod lügt, <choice><sic>éiner</sic><corr>einer</corr></choice> <seg type="insult">Industrie</seg>, der<lb/>
nichts übrig blieb als den Geist <seg type="insult">Müßiggang</seg> zu nennen,<lb/>
die Maschinen zerbreche. Dann erst — glaube ich,<lb/>
Herr Präsident — werden die <seg type="insult">Gespenster</seg> verjagt sein!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_51293">
               <persName>Courier de Méré, Paul-Louis</persName>
               <birth>
                  <date>1772-1-4</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1825-4-10</date>
                  <place>Véretz/Indre-et-Loire</place>
               </death>
               <occupation>Altphilologe</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">es gibt wikipedia-Version mit falschen Daten 1773 und 18. 8. 1825</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52114">
               <persName>Rembrandt Harmenszoon van Rijn</persName>
               <birth>
                  <date>1606?-7-15</date>
                  <place>Leiden</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1669-10-4</date>
                  <place>Amsterdam</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51017">
               <persName>Kernstock, Ottokar</persName>
               <birth>
                  <date>1848-7-25</date>
                  <place>Marburg/Drau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-11-4</date>
                  <place>auf der Festenburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8183</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46893">
               <persName>Herder, Johann Gottfried von</persName>
               <birth>
                  <date>1744-08-25</date>
                  <place>Mohrungen/Ostpreußen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1803-12-18</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Literaturtheoretiker</occupation>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <note type="comment">geadelt 1802</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4996</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42375">
               <persName>Eichendorff, Joseph Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1788-3-10</date>
                  <place>Schloß Lubowitz, Oberschlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1857-11-26</date>
                  <place>Neisse</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14665</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11233</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48724">
               <persName>Lenin, d. i. Wladimir Iljitsch Uljanow</persName>
               <birth>
                  <date>1870-4-22</date>
                  <place>Simbirsk</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1924-1-21</date>
                  <place>Gorki</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52612">
               <persName>Sieghart, Rudolf</persName>
               <birth>
                  <date>1866-3-18</date>
                  <place>Troppau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-8-4</date>
                  <place>Luzern</place>
               </death>
               <occupation>Bankier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">urspr. Singer? </note>
               <note type="comment">Präs. d. Allg. oesterr. Bodencreditanstalt</note>
               <note type="comment">Herrenhausmitglied 1912-18</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12775</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40194">
               <persName>Czóbel, Ernst (Ernö) Osipović</persName>
               <birth>
                  <date>1886-10-16</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1953-7-21</date>
                  <place>Budapest?</place>
               </death>
               <occupation>Gymnasiallehrer</occupation>
               <occupation>Kommunist</occupation>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <note type="comment">beteiligt an der ersten Marx-Engels-Ausgabe</note>
               <note type="comment">Botschafter der ungarischen Räterepublik in Wien, nach deren Niederschlagung nach Moskau</note>
               <note type="comment">ungar. Gesandter ? (Scheichl) August 1919; fehlt bei Ögg</note>
               <note type="comment">Rjazanovs Stellvertreter</note>
               <note type="comment">Prof. Ernst Czóbel, einer der Leiter des Marx-Engels-Instituts in Moskau</note>
               <note type="comment">Czóbel, Ernst (Ernö) Osipowitsch (Osipovic) in: Bewahren - Verbreiten - Aufklären</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43055">
               <persName>Dostojewski, Fjodor Michailowitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1821-11-11</date>
                  <place>Moskau</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1881-2-9</date>
                  <place>Petersburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14500</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45460">
               <persName>Sachs, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1494-11-5</date>
                  <place>Nürnberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1576-1-19</date>
                  <place>Nürnberg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12605</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46454">
               <persName>Kant, Immanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1724-4-22</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1804-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11871</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43260">
               <persName>Fichte, Johann Gottlieb</persName>
               <birth>
                  <date>1762-05-19</date>
                  <place>Rammenau/Lausitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1814-01-29</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/7134</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49349">
               <persName>Beethoven, Ludwig van</persName>
               <birth>
                  <date>1770-12-17</date>
                  <place>Bonn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1827-3-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10866</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53962">
               <persName>Tauler, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1300?</date>
                  <place>Straßburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1361-6-16</date>
                  <place>Straßburg</place>
               </death>
               <occupation>Mystiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52430">
               <persName>Rolland, Romain</persName>
               <birth>
                  <date>1866-1-29</date>
                  <place>Clamecy</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1944-12-30</date>
                  <place>Vézelay</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12543</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53600">
               <persName>Zweig, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1881-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-2-22</date>
                  <place>Petropolis, Brasilien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13212</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47579">
               <persName>Liebknecht, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1871-8-13</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-15</date>
                  <place>Berlin-Charlottenburg</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8625</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38931">
               <persName>Battek, Robert</persName>
               <birth>
                  <date>1889-5-5</date>
                  <place>Austerlitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1961-12-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Polizeibeamter</occupation>
               <note type="comment">Polizeispitzel? vor Juli 1919; Informant des ungar. Gesandten Ernst Czóbel</note>
               <note type="comment">evtl. Dr. jur. Robert Battek, 20., Pappenheimgasse 37</note>
               <note type="comment">Namenskorrektur!</note>
               <note type="comment">Oberpolizeirat</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48721">
               <persName>Lengyel, Menyhért (Melchior)</persName>
               <birth>
                  <date>1880-1-12</date>
                  <place>Balmazújváros</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1974-10-26</date>
                  <place>Budapest</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">"Antonia", Lustspiel in drei Akten, 1925</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55239">
               <persName>Walther von der Vogelweide</persName>
               <birth>
                  <date>1170?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>1230?</date>
               </death>
               <occupation>Minnesänger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5633</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57307">
               <persName>Colbert, Jean Baptiste Marquis de Seignelay</persName>
               <birth>
                  <date>1619-8-29</date>
                  <place>Reims</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1683-9-6</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">frz. Finanzminister 1665-1683</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39017">
               <persName>Kun, Béla</persName>
               <birth>
                  <date>1886-2-20</date>
                  <place>Szilágycsek/Siebenbürgen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-11-30</date>
                  <place>Moskau</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/19835</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42855">
               <persName>Toller, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1893-12-1</date>
                  <place>Samotschin (Posen)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-5-22</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12961</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50053">
               <persName>Eckhart, Meister</persName>
               <birth>
                  <date>1260?</date>
                  <place>Hochheim/Gotha</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1328-4?</date>
                  <place>Avignon</place>
               </death>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Mystiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52456">
               <persName>Luxemburg, Rosa</persName>
               <birth>
                  <date>1871-3-5</date>
                  <place>Zamosc, Kreis Lublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-15</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Politikerin</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8736</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42796">
               <persName>Bettelheim, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1873-1-21</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-3-27</date>
                  <place>Konzentrationslager Theresienstadt</place>
               </death>
               <occupation>Richter</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1., Kohlmarkt 5/11</note>
               <note type="comment">verh. mit Ella (geb. 2.7.1887-Theresienstadt), Kinder Max, Lilian</note>
               <note type="comment">ungar. Emissär in Wien (Scheichl)</note>
               <note type="comment">Oberlandesgerichtsrat</note>
               <note type="comment">Leitender Funktionär der KPÖ</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44326">
               <persName>Clemenceau, Georges</persName>
               <birth>
                  <date>1841-9-28</date>
                  <place>Mouilleron-en-Pareds</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-11-24</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">25.10.1906-24.07.1909, 16.11.1917-20.01.1920 Ministerpräsident</note>
               <note type="comment">1906-09, 1917-20 Ministerpräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4719</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46209">
               <persName>Hohenzollern</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/18446</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45837">
               <persName>Barbusse, Henri</persName>
               <birth>
                  <date>1873-5-17</date>
                  <place>Asnières/Seine</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1935-8-30</date>
                  <place>Moskau</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/6109</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54192">
               <persName>Tomann, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1884-1-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">kommunist. Putschversuch 1919 in Wien?, zus. mit Ernst Bettelheim</note>
               <note type="comment">österr. Kriegsgefangener in Rußland; erster "Vorsitzender" KPÖ 1918/19</note>
               <note type="comment">1938 Aufnahmeantrag NSDAP, 1941 aufgenommen, Bürgermeister von Eichgraben</note>
               <note type="comment">Redakteur der "Roten Fahne"</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47298">
               <persName>Junius</persName>
               <birth>
                  <date>1740-10-22</date>
                  <place>Dublin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1818-12-23</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52212">
               <persName>Wagner, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1813-5-22</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1883-2-13</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13024</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44637">
               <persName>Berchtold von und zu Ungarschitz, Leopold Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1863-04-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-11-21</date>
                  <place>Peresznye/Ödenburg</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51702">
               <persName>Eugen, Prinz</persName>
               <birth>
                  <date>1663-10-18</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1736-04-21</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Feldherr</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39535">
               <persName>Brudermann, Rudolf Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1851-01-09</date>
                  <place>Gyöngyös/Ung.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-01-15</date>
                  <place>Kaltenleutgeben/Wien</place>
               </death>
               <occupation>Heerführer</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51825">
               <persName>Prochaska, Oscar</persName>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <note type="comment">öst.-ung. Konsul in Prizren 1913</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54141">
               <persName>Tirpitz, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1849-3-19</date>
                  <place>Küstrin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-3-6</date>
                  <place>Ebenhausen/München</place>
               </death>
               <occupation>Marineoffizier</occupation>
               <note type="comment">Admiral</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20754</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10230</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47949">
               <persName>Kohn (Dschingiskohn, Kohnnationale)</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_56563">
               <persName>Lang, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1855-3-11</date>
                  <place>Simmering</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-2-21</date>
                  <place>Wien-Simmering</place>
               </death>
               <occupation>Kaffeehausbesitzer </occupation>
               <occupation>Scharfrichter</occupation>
               <occupation>Hausmeister</occupation>
               <note type="comment">501/53 vermutl. ebenfalls (s. KK Liste Stockhammer 2.8.07)</note>
               <note type="comment">Dekret vom 27.02.1900</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51064">
               <persName>Paderewski, Ignacy Jan</persName>
               <birth>
                  <date>1860-11-6</date>
                  <place>Kurylowka</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-29</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Pianist</occupation>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">1919 poln. Ministerpräsident</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18633</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/22298</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43714">
               <persName>Conrad-Hötzendorf, Franz Graf </persName>
               <birth>
                  <date>1852-11-11</date>
                  <place>Penzing bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1925-8-25</date>
                  <place>Bad Mergentheim</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">seit 1906 Chef des Generalstabs</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_14266</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11102</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53854">
               <persName>Szamuely, Tibor</persName>
               <birth>
                  <date>1890-12-27</date>
                  <place>Nyíregyháza</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-2</date>
                  <place>Lichtenwörth, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Volkskommissar der Ungarischen Räterepublik</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49966">
               <persName>Reinhardt, Max</persName>
               <birth>
                  <date>1873-9-9</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-10-31</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Regisseur</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">satirisch: Reinmeier, Steinhardt</note>
               <note type="comment">Meraner Zeitung 15.3.1912, Nr. 32, S. 2: "Direktor Max Reinhardt, der geniale Leiter des Deutschen Theaters in Berlin, der ebenfalls in Meran weilt, begrüßte den Jubilar gestern vormittags durch ein flottes Ständchen der Bürgerkapelle."</note>
               <note type="comment">R.s Inszenierung von Prinz Friedrich von Homburg wird 1925 am Staatl. Schasph. wiederaufgeführt</note>
               <note type="comment">Ögg teilt 834/72 zu - zweifelhaft</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12504</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47318">
               <persName>Juvenal</persName>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">1./2. Jh.</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43829">
               <persName>Klopstock, Friedrich Gottlieb</persName>
               <birth>
                  <date>1724-07-02</date>
                  <place>Quedlinburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1803-03-14</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/52650</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38501">
               <persName>Schopenhauer, Arthur</persName>
               <birth>
                  <date>1788-2-22</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1860-9-21</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5787</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46939">
               <persName>Schober, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1874-11-14</date>
                  <place>Perg, Oberösterreich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-8-19</date>
                  <place>Baden bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Pfarramt Perg: Taufregister: Johannes, Grabstein: Johannes Schober, nicht Johann</note>
               <note type="comment">Vornamensschreibweise ebenso Czeike, ÖBL</note>
               <note type="comment">Lebenslauf: NFP 26.9.1929, Seite 4</note>
               <note type="comment">seit 21.06.1921 Bundeskanzler bis 26.01.1922, von 27.01.1922 bis 24.05.1922, von 26.09.1929 bis 25.09.1930</note>
               <note type="comment">Polizeipräsident; 1921/22, 1929/30 Bundeskanzler und Außenminister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24444</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47621">
               <persName>Seitz, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-2-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">05.03.1919 bis 16.12.1920 Präs. der Nationalversammlg., Staatsoberhaupt</note>
               <note type="comment">ab 01. 10. 1920 interimistischer Bundespräsident</note>
               <note type="comment">Nov. 1923 bis Feber 1934 Wr. Bürgermeister</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12766</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55058">
               <persName>Ludendorff, Erich Friedrich Wilhelm</persName>
               <birth>
                  <date>1865-4-9</date>
                  <place>Kruszewnia bei Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-12-20</date>
                  <place>Tutzing</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_17720</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12122</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_42830">
               <persName>Lissauer, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1882-12-10</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-12-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8673</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>