<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02286.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02285.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02287.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Alldeutsche Ehrlichkeit und Objectivität (Von Karl Bleibtreu), in: Fackel Heft 03, Nr. 097, 1902, S. 1-8</title>
            <title type="iso-date">1902-03-17</title>
            <title type="id">tid_02286</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">03</title><title type="heft">097</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-03-097_n0001.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/097,001</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Alldeutsche Ehrlichkeit und Objectivität (Von Karl Bleibtreu)</head>
            <p ana="pr22327">
<space/>Von <rs type="pers" ana="n_19348" ref="#fk__p_47491">Karl <seg type="spc">Bleibtreu</seg></rs>, der zur Zeit in Wien<lb/>
weilt, erhalte ich die folgende Zuschrift:<lb/>
</p>
            <p ana="pr22329">
<space/>Vor mir liegt ein Brief, Innsbruck, <date>27. Februar<lb/>
1902</date>, der Redaction des ‚<rs type="magazine" ana="werk_7377"><seg type="spc">Scherer</seg></rs>‘: »Da es uns<lb/>
unmöglich ist, Ihr Gutachten über den ‚<rs type="magazine" ana="werk_7378">Scherer</rs>‘ vollinhaltlich<lb/>
 abzudrucken, senden wir Ihnen dasselbe<lb/>
auf Ihren Wunsch mit bestem Dank zurück.« Sinnend<lb/>
betrachte ich <seg type="insult">dies reizvolle Document echtdeutscher<lb/>
Gesinnung</seg>, das eine eigenartige Vorgeschichte kraftvoll<lb/>
 zum Abschluss bringt. <seg type="insult">So viel Worte, so viel —<lb/>
Wahrheiten.</seg> Ein Gutachten über den ‚<rs type="magazine" ana="werk_7379">Scherer</rs>‘ habe<lb/>
ich nie gesendet; mein Wunsch der Rücksendung<lb/>
im Ablehnungsfalle stammt vom — <date>September vorigen<lb/>
Jahres</date>; die Unmöglichkeit des Abdrucks stellte sich<lb/>
erst nach einem halben Jahr heraus. Das klingt seltsam<lb/>
, doch es ist so. Auf Wunsch der <SPAN cont="Scherer-Redaction">‚<rs type="magazine" ana="werk_7380">Scherer</rs>‘-Redaction</SPAN><lb/>
nach einem Gutachten über die <SPAN cont="Hutten-Nummer"><rs type="pers" ana="n_19349" ref="#fk__p_54377"><seg type="spc">Hutten</seg></rs>-Nummer</SPAN><lb/>
des <rs type="magazineRef" ana="werk_7381">Blattes</rs> — nur darum handelte es sich — sandte ich<lb/>
<DATERANGE>Ende August</DATERANGE> ein Manuscript und erhielt den Bescheid<lb/>
, es werde demnächst zum Abdruck kommen.<lb/>
Da jedoch nichts dergleichen erschien, mahnte ich<lb/>
später, mit dem Vermerk, die Redaction könne natürlich<lb/>
 ihre gegentheilige Ansicht zum Ausdruck bringen,<lb/>
im andern Fall mir die kleine Arbeit zurücksenden. Als<lb/>
Antwort erhielt ich eine beliebige Agitationsnummer<lb/>
des ‚<rs type="magazine" ana="werk_7382">Scherer</rs>‘. Als ich erwiderte, vergebens hätte ich<lb/>
in der <rs type="magazineRef" ana="werk_40195">Nummer</rs> nach dem Abdruck gesucht, erhielt<lb/>
ich die überraschende Mittheilung: man habe mir<lb/>
</p>
            <p ana="pr22329">
doch schon früher geschrieben, dass erst <date>Neujahr</date> ein<lb/>
Gutachten <seg type="spc">über</seg> meine Zuschrift — also <seg type="insult">ein Gutachten<lb/>
 über ein Gutachten</seg>! — erscheinen werde <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr22330">
<space/>Mein schöner Traum zerrann. Herzlich hatte<lb/>
mich’s erfreut, den sofortigen zustimmenden Bescheid<lb/>
zu erhalten, worin ich deutsche Objectivität und Ehrlichkeit<lb/>
, gewissermassen das gute Gewissen der Ueberzeugung<lb/>
 zu erkennen glaubte. Natürlich erschien<lb/>
mir das zweite Schreiben als ein <seg type="insult">Verschleppungsversuch<lb/>
</seg>; auffällig blieb mir aber, dass meinem erneuten<lb/>
 Wunsch nach eventueller Rücksendung des<lb/>
Manuscripts nicht entsprochen wurde. In meiner Harmlosigkeit<lb/>
 verstand ich dies nicht anders, als dass dennoch<lb/>
 ein Abdruck erfolgen sollte, garniert mit irgendwelchem<lb/>
 zerschmetternden Gutachten <seg type="insult">eines alldeutschen<lb/>
 Hohepriesters</seg>, der erst zu <date>Neujahr</date> <seg type="insult">seine<lb/>
aufgespeicherte <rs type="pers">Wotanskraft</rs></seg> wider mich lostoben könne.<lb/>
Ich unterliess daher die naheliegende heftige Antwort<lb/>
 und wartete in Geduld, da ich doch gern erfahren<lb/>
 wollte, worin dies Gutachten bestehen solle.<lb/>
<date>Neujahr</date> kam, nichts erschien. Hierauf erst, <DATERANGE>Ende<lb/>
Februar</DATERANGE>, ersuchte ich <seg type="insult">das wackere <rs type="magazineRef" ana="werk_7383">Blatt</rs></seg>, mir auf der<lb/>
Stelle das Manuscript nach Wien zu senden, und fügte<lb/>
einige unverfälschte deutsche Worte über <seg type="insult">den letzten<lb/>
löblichen Redactionserlass</seg> bei: 1. habe man <seg type="spc">nie</seg> vorher<lb/>
 an mich zu schreiben gewagt, man werde erst<lb/>
<date>Neujahr</date> ein Gutachten bringen, 2. müsste ich ein<lb/>
solches Gutachten über <seg type="spc">mein</seg>, von der Redaction<lb/>
selbst erbetenes, Gutachten mir energisch verbitten.<lb/>
</p>
            <p ana="pr22331">
<space/>Ach, auch die letzte Illusion schwindet. <seg type="insult">Alldeutsche<lb/>
 Treue</seg> hat also ganz einfach den selbst<lb/>
erbetenen Beitrag ein halb Jahr unterdrückt, die<lb/>
Rücksendung absichtlich hintangehalten, damit ich<lb/>
ihn nicht an anderm Orte verwenden könne, mich<lb/>
anfangs mit zustimmendem, dann mit <seg type="insult">dreist zweideutigem<lb/>
 Bescheid</seg> getäuscht — und das Alles nur,<lb/>
um nicht ehrlich bekennen zu brauchen, was von<lb/>
Anfang an feststand: »Da es uns unmöglich ist, Ihr<lb/>
</p>
            <p ana="pr22331">
Gutachten abzudrucken <seg type="symbol" subtype="4dots"/>«! Und worauf beruht<lb/>
diese Unmöglichkeit? Man muss das Schreiben in<lb/>
seinem Wortlaut kennen lernen, um einen Einblick<lb/>
in die <seg type="insult">Psychologie alldeutscher Objectivität</seg> — <seg type="insult">alldeutsche<lb/>
 Ehrlichkeit</seg> ist bereits gekennzeichnet — zu<lb/>
erhalten. Fürchten <seg type="insult">wir Deutschen</seg> Gott und sonst<lb/>
nichts auf der Welt?<lb/>
</p>
            <p ana="pr22333">
Berlin W. <SPAN cont="Ludwigskirch-Pl.">Ludwigskirch-<abbr>Pl.</abbr></SPAN> 2. <date>23. 8. 1901</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr22334">
<seg type="spc">Sehr geehrte Redaction</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr22335">
<space/>Sie wünschen mein Urtheil über Ihre <rs type="magazineRef" ana="werk_7384"><rs type="pers" ana="n_19350" ref="#fk__p_54377">Hutten-Nummer</rs></rs> zu<lb/>
hören, und ich will es Ihnen nicht vorenthalten, jedoch mit der<lb/>
selbstverständlichen Erwartung, dass Sie nicht theilweise, sondern<lb/>
vollinhaltlich davon Gebrauch machen. Die künstlerische Ausstattung<lb/>
 befriedigt sehr, auch die poetischen Beiträge erfreuen. Das<lb/>
<rs type="pers" ana="n_19351" ref="#fk__p_54377">Hutten-Drama</rs> meines alten Freundes <rs type="pers" ana="n_19352" ref="#fk__p_57167">Weiser</rs> verdient gewiss bekannt<lb/>
zu werden. Wie sehr ich selber mich in jüngeren Jahren für die<lb/>
<rs type="pers" ana="n_19353" ref="#fk__p_54377">Huttengestalt</rs> begeisterte, des zum Zeugnis darf ich wohl ein Gedicht<lb/>
 meiner Sammlung »<rs type="title">Lyrisches Tagebuch</rs>« (<date>1883</date>) anführen.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Ich bin ein frummer Landsknecht gut</l>
<l>Und gehe hier soldieren,</l>
<l>Von meinem ungestümen Blut</l>
<l>Viel Tropfen zu verlieren.</l>
<l>Mein Blut, das stolz im Herzen pocht</l>
<l>Und frisch in jungen Adern kocht,</l>
<l>Ist meine einzige Habe, ja Habe.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Ich wuchs in einer Burg empor</l>
<l>Und bin ein freier Ritter,</l>
<l>Doch Mutter mir die Haare schor,</l>
<l>Das Kloster schmeckte bitter.</l>
<l>Da lachte ich der <seg type="insult">Klerisei</seg></l>
<l>Und all der <seg type="insult">Muhmenschererei</seg></l>
<l>Der ausgetretenen Pfade, ja Pfade.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Mein Wort das ist ein schneller Pfeil,</l>
<l>Mein Lied ein scharfer Degen,</l>
<l>Ich schlage wie ein Donnerkeil</l>
<l>In faules Stroh verwegen.</l>
<l>Und meine Feder sticht den Star</l>
<l><seg type="insult">Der ganzen Dunkelmännerschar</seg>,</l>
<l>Mein Blick verscheucht <seg type="insult">die Eulen, ja Eulen</seg>.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Von Land zu Land ein Rauschen kreist,</l>
<l>Gleich wie von Adlerflügeln,</l>
<l>Das ist dein Flug, o heiliger Geist,</l>
<l>Wer kann ihn hemmen, zügeln?</l>
<l>Ja Alles, was uns je beschwert,</l>
<l>Was falsch und faul, feig und verkehrt,</l>
<l>Fegt er hinweg wie Kehricht, ja Kehricht.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Wer ist’s, der dieses Lied ersann?</l>
<l>Ihn hassen <seg type="insult">alle Kutten</seg>,</l>
<l>Ihn schmähen <seg type="insult">Krämer und Tyrann</seg>,</l>
<l><seg type="insult">Den Störenfried, den <rs type="pers" ana="n_19354" ref="#fk__p_54377">Hutten</rs></seg>.</l>
<l>Ich bin ein Landsknecht treu und gut,</l>
<l>Ich hab’s gewagt mit frischem Muth,</l>
<l>Ich bin der <rs type="pers" ana="n_19355" ref="#fk__p_54377">Ulrich Hutten</rs>.</l>
</lg>
            <p ana="pr22343">
<space/>Gewiss that dieser Feind der <seg type="insult">Dunkelmänner</seg>, der eine »Reformation<lb/>
 an Haupt und Gliedern« im Gegensatz zum <seg type="insult">Theologengezänk<lb/>
</seg> <rs type="pers" ana="n_19356" ref="#fk__p_49801">Luthers</rs> forderte, für <seg type="spc">seine</seg> Zeit und <seg type="spc">damaliger</seg> Verderbnis<lb/>
 eines hoffärtigen Pfaffenthums gegenüber ein löbliches Werk.<lb/>
Es auf unsere heutige Gegenwart anwenden wollen, scheint mir<lb/>
freilich anachronistisch. Sein Elend und heimatloses Herumgehetztwerden<lb/>
 theilt er nur mit <seg type="spc">allen</seg> genialen Naturen. <seg type="spc">Nicht die Kirche</seg>,<lb/>
<seg type="spc">sondern der ewig gleiche <rs type="pers">Kainsfluch</rs> des Idealisten trieb<lb/>
ihn ins Verderben</seg>! Weshalb also seinen Untergang den <seg type="insult">Römlingen<lb/>
</seg> in die Schuhe schieben? Heut hätte er sicher <seg type="insult">andere Verderber<lb/>
</seg>. Deshalb beginnt mein Gedicht »<rs type="title">Am Züricher See</rs>«, ohne<lb/>
Ueberschrift als Schluss meiner Sammlung »<rs type="title">Kosmische Lieder</rs>«<lb/>
(<date>1890</date>) angehängt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Der Alpenbänke feenhaft Gezimmer</l>
<l>Umschliesst den See, die buntbelebte Bühne.</l>
<l>Roth strahlt die Ufenau im Abendschimmer,</l>
<l>Als schreie hier noch immer</l>
<l>Ein ungerecht vergossenes Blut nach Sühne.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Es floss kein Blut, doch hundertfaches Sterben</l>
<l>Quält die verbannten müdgehetzten Wandrer,</l>
<l>Des heiligen Geistes Erben,</l>
<l>Die nimmerwo ein irdisch Heim erwerben.</l>
<l>Und ist es <rs type="pers" ana="n_19357" ref="#fk__p_54377">Hutten</rs> nicht, so ist’s ein andrer.</l>
</lg>
            <p ana="pr22348">
<space/>Es begreift sich ja, dass der kühne Ritter zu einer poesieverklärten<lb/>
 Legendengestalt wurde, doch gestehe ich ehrlich, dass<lb/>
ich bei kühlerer und reiferer Weltanschauung nicht gar so viel<lb/>
Werth mehr auf seine literarischen Eigenschaften und auch nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr22348">
auf sein sehr einseitiges Streben lege. Mit <seg type="insult"><seg type="spc">dem ewigen Losschlagen<lb/>
 auf die</seg> »<seg type="spc">Römlinge</seg>«</seg> <seg type="spc">wird man noch kein freier<lb/>
Mann</seg>. <rs type="pers" ana="n_19358" ref="#fk__p_54377">Hutten</rs> blieb bis zuletzt ein <seg type="insult">Junker</seg> und von höheren Sphären<lb/>
des Gedankens ahnte er nichts. Ein Vergleich mit Ewigkeitsmenschen<lb/>
wie <rs type="pers" ana="n_19359" ref="#fk__p_44449">Giordano Bruno</rs> ist ganz unstatthaft. Diesen grössten Denker<lb/>
seit den Urweisen am Indus und Ganges aber in besonderen Gegensatz<lb/>
 zur katholischen Kirche zu bringen, scheint mir grober<lb/>
<seg type="insult">Unfug</seg>. Denn wenn der über alle Schranken erhabene Gottesbegriff<lb/>
<rs type="pers" ana="n_19360" ref="#fk__p_44449">Giordanos</rs> sich in Widerspruch zu Kirchendogmen befand, so sind<lb/>
es weniger diese Dogmen, in denen ein tiefer mystischer Sinn<lb/>
lebt, als vielmehr <seg type="insult">einzelne pfäffische Ausleger der Dogmen</seg><lb/>
gewesen, die einen solchen Widerspruch schufen. Glaubt man<lb/>
denn aber, dass irgend eine Staatskirche auf Erden sich je anders<lb/>
gegen einen <rs type="pers" ana="n_19361" ref="#fk__p_44449">Giordano</rs> benehmen würde? Dass der <seg type="spc">Staat</seg>, wo etwa<lb/>
die Kirche keine Strafgewalt besitzt, nicht ebenso tyrannisch gegen<lb/>
<seg type="insult">»Ketzer«</seg> vorgienge? Dass vor allen Dingen der Protestantismus je<lb/>
toleranter wäre? Heut verbrennt man keine <seg type="insult">Ketzer</seg> mehr, aber<lb/>
freies Denken zu unterbinden versteht die protestantische Kirche<lb/>
geradesogut wie die katholische, wo sie irgend vermag, im Gegentheil<lb/>
 begegnet man im katholischen Clerus viel grösserem Verständnis<lb/>
 für sociale Fragen. Ganz natürlich, weil dem stolzen Rom<lb/>
jede Unterthänigkeit und Abhängigkeit dem Staate gegenüber fehlt,<lb/>
während die protestantische Kirche sich einfach als <seg type="insult">Staatsdienerschaft<lb/>
</seg> betrachtet. Und wo sie einst ähnliche Macht besass, in<lb/>
Genf, Holland, Schottland, England, Skandinavien, da wüthete sie<lb/>
mit gleicher Unerbittlichkeit gegen Andersgläubige und Freigeister.<lb/>
Man lese <rs type="pers" ana="n_19362" ref="#fk__p_39597">Buckle’s</rs> classische Abhandlung über die Ausrottung<lb/>
blühender Cultur in Schottland durch <seg type="insult">das finstere protestantische<lb/>
Pfaffenthum</seg>. Wo hätte <seg type="insult">diese sogenannte Reformation</seg> je freies<lb/>
Denken und freie Forschung gefördert! Sie folgte ihrem Vorbild<lb/>
<rs type="pers" ana="n_19363" ref="#fk__p_49801">Luther</rs>, der seine edlen Anfänge nachher als <seg type="insult">feiger Fürstenknecht</seg><lb/>
schändete, der von <rs type="pers" ana="n_19364" ref="#fk__p_54377">Hutten</rs> eben so wenig wissen wollte wie von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_19365" ref="#fk__p_50461">Münzer</rs> und <rs type="pers" ana="n_19366" ref="#fk__p_47669">Karlstadt</rs> und als <seg type="insult">selbsternannter Papst</seg> <seg type="insult">alle Unarten<lb/>
hoffärtiger Pfafferei</seg> herauskehrte. Man hat sich in Oesterreich<lb/>
gewöhnt, Preussen gleichsam mit <rs type="pers" ana="n_19367" ref="#fk__p_43818">Friedrich dem Grossen</rs> zu identificieren<lb/>
. Als ob das Genie einen Massstab für Allgemeines abgäbe!<lb/>
Schon unter seinem Nachfolger musste ein gewisser <rs type="pers" ana="n_19368" ref="#fk__p_46454">Kant</rs> seine<lb/>
<seg type="insult">Irrlehren</seg> abschwören, kraft <seg type="insult">strengen staatlich-muckerischen Verbots</seg>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr22348">
Den <seg type="insult">Nullverdiensten des Protestantismus</seg>, der überall dem Volke<lb/>
die Religion verekelt hat und in <seg type="insult">scheinheiliger Heuchelei</seg> <abbr>z. B.</abbr> in<lb/>
England den höchsten Record erzielte, stehen die unsterblichen<lb/>
historischen und Culturverdienste des überall kunstfördernden<lb/>
Katholicismus gegenüber. Schon einmal führte ich in der ‚<rs type="magazine" ana="werk_7385">Zukunft</rs>‘<lb/>
aus, dass im Kampf der Hohenstaufen gegen die Päpste der unparteiliche<lb/>
 Denker auf Seite der Päpste stehen muss, die gegen ein<lb/>
<seg type="insult">übermüthiges brutales Feudalsystem</seg> die Sache der wahren Demokratie<lb/>
 vertraten. Nicht in ihnen, sondern im Kaiser sahen die<lb/>
Städterepubliken ihren Erbfeind. Der gewaltige Uebermensch<lb/>
<rs type="pers" ana="n_19369" ref="#fk__p_43842">Friedrich II.</rs> mit <seg type="insult">seinem atheistischen scheinheiligen Liberalismus</seg><lb/>
suchte nur <seg type="insult">selbstsüchtige Tyrannis der Monarchengewalt</seg>. Ihm und<lb/>
seinesgleichen musste eine Weltinstitution ein Dorn im Auge sein,<lb/>
wo der Sohn eines Bauern, ja eines Schweinehirten zur höchsten<lb/>
Würde aufstieg. Man bedenke, was dies für jene Zeit, ja sogar<lb/>
in <seg type="insult">unsrer modernen Pseudo-Cultur</seg> besagen will: die katholische<lb/>
Kirche veranschaulichte gleichsam das Uebergewicht der geistigen<lb/>
Waffen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr22349">
<space/>Es fällt mir natürlich nicht ein, auch manigfache historische<lb/>
Sünden des Papstthums leugnen zu wollen; sie verschwinden aber<lb/>
vor seinen Segnungen und der Grossartigkeit des ganzen Gebäudes.<lb/>
<seg type="insult">Ein paar dumme Hetzkapläne</seg> machen noch nicht die katholische<lb/>
Kirche aus, und die am ärgsten verschrieenen Jesuiten, die ja wohl<lb/>
manches auf dem Gewissen haben mögen, überragen jedenfalls an<lb/>
geistiger Bildung himmelhoch <seg type="insult">die protestantische Durchschnittsgeistlichkeit<lb/>
</seg> und noch mehr an eiserner Selbstaufopferung für ihre<lb/>
Ideale. Man mag diese Ideale verdammen, doch man sollte so<lb/>
viel Objectivität bewahren, um der majestätischen Gefechtsdisciplin<lb/>
des Clerus Achtung zu zollen. Wer würde wohl die Schäden und<lb/>
Missgriffe im Einzelnen verkennen! Aber wenn <abbr>z. B.</abbr> Cölibat und<lb/>
Beichte gar oft zu geheimen Ausschreitungen Anlass gegeben<lb/>
haben mögen, so hat <rs type="pers" ana="n_19370" ref="#fk__p_45014">Gregor VII.</rs>, einer der grössten Männer aller<lb/>
Zeiten, doch sehr wohl gewusst, was er mit dieser rein idealistisch<lb/>
gedachten <seg type="ELIDASH">Hochstellung</seg> und Heiligstellung des Priesters bezweckte. Doch<lb/>
genug! Ich werde wohl schwerlich in den Verdacht kommen,<lb/>
<seg type="insult">katholische Propaganda</seg> treiben zu wollen, <seg type="spc">meine Familie ist altprotestantisch<lb/>
</seg>, meine sogenannten Ahnen sollen, als sie noch angeblich<lb/>
 Freiherren waren, den Winterkönig <rs type="pers" ana="n_19371" ref="#fk__p_43818">Friedrich</rs> in der<lb/>
</p>
            <p ana="pr22349">
Schlacht am Weissen Berge herausgehauen und dafür ein Zusatz-Wappen<lb/>
 — mit Hinweis auf das Treu-Bleiben — erhalten haben<lb/>
— und im Uebrigen gehöre ich als Theosoph (esoterischer Buddhist<lb/>
) überhaupt keiner Kirche an, obschon ich der katholischen<lb/>
grade aus theosophisch-mystischen Gründen vor allen anderen den<lb/>
Vorzug gebe. Auch habe ich als Reichsdeutscher mich nicht ums<lb/>
Wohl und Wehe der Oesterreicher zu kümmern, so sehr ich als<lb/>
Alldeutscher — oder Pangermane, wie <rs type="pers" ana="n_19372" ref="#fk__p_39277">Björnson</rs> es richtig erweiterte<lb/>
— für den Kampf gegen das Slaventhum fühle. <seg type="spc">Aber grade<lb/>
deshalb könnte ich Oesterreichs Zerfall und Auflösung<lb/>
nur bitterlich beklagen</seg>, da dies Staatengebilde eine wunderbare<lb/>
 Schutzmauer gegen <seg type="insult">Halbasien</seg> bildet und zugleich das Führerrecht<lb/>
 der Deutschen den <seg type="insult">»Minderwerthigen«</seg> gegenüber symbolisch<lb/>
veranschaulicht. Darauf hier näher einzugehen verbieten Zeit und<lb/>
Raum. Ehrlich sei aber zugestanden, dass ich mit den Tendenzen<lb/>
der österreichischen Alldeutschen nur so weit herzlich übereinstimme<lb/>
, als sie Pflege deutscher Art und Gesinnung sowie<lb/>
berechtigten Trotz gegen fremde Ungebühr ausprägen. Darüber<lb/>
hinaus gehe ich nicht mehr mit und besitze für »Los von Rom«<lb/>
so wenig Verständnis, wie für die menschlich schöne, aber naive<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_19373" ref="#fk__p_39266">Bismarckschwärmerei</rs> <foreign xml:lang="fr">à tout prix</foreign></seg>. In der Ferne sieht sich Vieles<lb/>
anders als in der Nähe. <seg type="spc">Wenn auch noch das letzte Reich<lb/>
verschwände, wo man sich deutscher Gemüthlichkeit erfreuen<lb/>
 kann</seg>, <seg type="spc">nämlich Oesterreich</seg>, <seg type="spc">dann wüsste der arme<lb/>
Reichsdeutsche ja gar nicht mehr</seg>, <seg type="spc">wo er Luft schöpfen<lb/>
soll</seg>! Das wäre so, als ob die poesieumflossenen herrlichen Dome<lb/>
des Katholicismus wegrasiert würden, um <seg type="insult">der geschmacklosen langweiligen<lb/>
 Prosa unserer »<rs type="pers" ana="n_19374" ref="#fk__p_55493">Kaiser Wilhelms-Gedächtniskirchen</rs>«</seg> — so<lb/>
heisst unsere letzte Berliner Kirchenschöpfung — für ewig Platz<lb/>
zu machen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr22350">
<space/>Was ich hier sage, mag Vielen missbehagen, und auch<lb/>
<seg type="insult">Meister <rs type="pers" ana="n_19375" ref="#fk__p_42971">Dühring</rs>, der frühere Herrgott der <rs type="pers" ana="n_19376" ref="#fk__p_44322">Schönerianer</rs></seg>, ward ja<lb/>
in Acht und Bann erklärt, weil er nicht mitmachen will. Da kann<lb/>
man sich halt nur mit <rs type="pers" ana="n_19377" ref="#fk__p_54377">Hutten</rs> selber trösten. »Ich hab’s gewagt!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr22351">
<rs type="pers" ana="n_19378" ref="#fk__p_47491"><AUCTOR><seg type="spc">Karl Bleibtreu</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42971">
               <persName>Dühring, Eugen Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1833-1-12</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-9-21</date>
                  <place>Nowawes bei Potsdam</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39277">
               <persName>Björnson, Björnstjerne</persName>
               <birth>
                  <date>1832-12-8</date>
                  <place>Kvikne/Österdalen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-4-26</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_57167">
               <persName>Weiser, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1848-7-29</date>
                  <place>Alsfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1913-7-30</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment"/>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44449">
               <persName>Bruno, Giordano</persName>
               <birth>
                  <date>1548-00-00</date>
                  <place>Nola</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1600-02-17</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_43842">
               <persName>Friedrich II. von Hohenstaufen</persName>
               <birth>
                  <date>1194-12-26</date>
                  <place>Jesil/Ancona</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1250-12-13</date>
                  <place>Fiorentino</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39597">
               <persName>Buckle, Henry Thomas</persName>
               <birth>
                  <date>1821-11-24</date>
                  <place>Lee/Kent</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-05-29</date>
                  <place>Damaskus</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14666</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55493">
               <persName>Wilhelm II., Kaiser</persName>
               <birth>
                  <date>1859-1-27</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-6-4</date>
                  <place>Doorn/Niederlande</place>
               </death>
               <occupation>Kaiser</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_21338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47491">
               <persName>Bleibtreu, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1859-01-13</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1928-01-30</date>
                  <place>Locarno</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg im Nachtrag fügt die Daten 298/47ff. und 313/23ff. Franz Blei hinzu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14281</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44322">
               <persName>Schönerer, Georg Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1842-07-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-12-14</date>
                  <place>Schloß Rosenau/Zwettl, NÖ</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/60373</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54377">
               <persName>Hutten, Ulrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1488-04-21</date>
                  <place>Burg Steckelberg/Fulda</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1523-08/09-29</date>
                  <place>Insel Ufenau</place>
               </death>
               <occupation>Humanist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39266">
               <persName>Bismarck, Otto Eduard Leopold Fürst</persName>
               <birth>
                  <date>1815-04-01</date>
                  <place>Schönhausen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-07-30</date>
                  <place>Friedrichsruh</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13749</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47669">
               <persName>Karlstadt, Johannes</persName>
               <birth>
                  <date>1494?</date>
                  <place>Karlstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1566-4-18</date>
                  <place>Wittenberg</place>
               </death>
               <occupation>Theologe</occupation>
               <occupation>Humanist</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46454">
               <persName>Kant, Immanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1724-4-22</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1804-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11871</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49801">
               <persName>Luther, Martin</persName>
               <birth>
                  <date>1483-11-10</date>
                  <place>Eisleben</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1546-2-18</date>
                  <place>Eisleben</place>
               </death>
               <occupation>Reformator</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12136</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43818">
               <persName>Friedrich II., der Große, König von Preußen</persName>
               <birth>
                  <date>1712-1-24</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1786-8-17</date>
                  <place>Sanssouci bei Potsdam</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15240</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16680</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50461">
               <persName>Münzer, Thomas</persName>
               <birth>
                  <date>1490</date>
                  <place>Stolberg/Harz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1525-05-30</date>
                  <place>Mühlhausen/Thüringen</place>
               </death>
               <occupation>Reformator</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45014">
               <persName>Gregor VII.</persName>
               <birth>
                  <date>1020?</date>
                  <place>Sovana</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1085-5-25</date>
                  <place>Salerno</place>
               </death>
               <occupation>Papst</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>