<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04098.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04097.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04099.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Status cridae. Von Dr. Julius Wilhelm, in: Fackel Heft 07, Nr. 197, 1906, S. 10-12</title>
            <title type="iso-date">1906-02-28</title>
            <title type="id">tid_04098</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">07</title><title type="heft">197</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-07-197_n0010.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/197,010</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Status cridae. Von Dr. Julius Wilhelm</head>
            <p ana="pr42857">
<space/><seg type="spc">Zu dem Artikel in</seg> <rs type="selfRef" ana="werk_14403"><abbr><seg type="spc">Nr</seg>.</abbr> 195</rs> <seg type="spc">sendet mir der Sekretärstellvertreter<lb/>
 des <rs type="inst">Export-Vereines</rs> die folgenden zustimmenden<lb/>
 Bemerkungen</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr42859">
<space/>Heute leben gewiß 90% der Bevölkerung Österreichs<lb/>
direkt oder indirekt von Lohn und Gehalt. Beide Begriffe<lb/>
sind wesensgleich und bezeichnen den Entgelt für eine<lb/>
Leistung ohne Berücksichtigung des Ertrages der Arbeit,<lb/>
ohne Rücksicht auf Gewinn und Verlust des Unternehmens.<lb/>
Ebensowenig wie das Postpferd ist der Postbedienstete am<lb/>
Ertrage der Post interessiert, beide aber wollen<lb/>
möglichst gutes und reichliches Futter und einen möglichst<lb/>
angenehmen Stall erhalten. Der Unterschied zwischen<lb/>
Mensch und Tier ist nur der, daß das Pferd sein Los<lb/>
willig trägt, während der denkende Mensch revoltiert und<lb/>
</p>
            <p ana="pr42859">
dadurch, daß er es tut, das Nationaleinkommen erhöht,<lb/>
den Verdienst aller Berufsklassen, die von ihm leben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42860">
<space/>Da bei wachsender Volkszahl die Zahl der Selbständigen<lb/>
 zurückgeht, wird die zirkulierende Lohnsumme<lb/>
ein immer maßgebenderer Teil des nationalen Einkommens.<lb/>
Daher interessiert die Höhe von Lohn und Gehalt nicht<lb/>
nur den Arbeiter und Beamten, sondern den Hausherrn,<lb/>
den Wirt, den Cafetier, den Schneider und den Greisler.<lb/>
Vor Allem aber den Staat, denn er erhält direkt und<lb/>
indirekt in Form von Hauszinssteuer, <seg type="ELIDASH">Tabaksteuer</seg>, <seg type="ELIDASH">Petroleumsteuer</seg>,<lb/>
Biersteuer, in Form von Verkehrssteuern aller Art mindestens<lb/>
<FRAC>1<seg type="symbol" subtype="hr"/>5</FRAC> aller Lohnerhöhungen in kürzester Zeit zurück. Da die<lb/>
Zahl der Privatangestellten sicher mehr als 5 mal so groß<lb/>
ist, als die der Staatsangestellten, so ist der Staat der<lb/>
Meistinteressierte, dann erst folgen der Hausbesitzer, der<lb/>
Ladenbesitzer und alle anderen, deren Einkommen zu 90%<lb/>
auf Gehalt und Lohn basiert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42861">
<space/>Wenn der Staat nun gezwungen wird, das zu tun,<lb/>
was in Privatbetrieben schon geschehen ist, so hinkt er<lb/>
der Entwicklung nach; er hat die Bedeckung für diese<lb/>
Ausgaben schon in der Hand, bevor er sie nachzuholen<lb/>
gezwungen wird. Gezwungen durch die Not der Beamtenschaft<lb/>
, subventioniert der Staat endlich die Gläubiger<lb/>
seiner Beamten und seine Steuerzahler, wie Hausherren und<lb/>
Lebensmittellieferanten, Schuster und Schneider. Was er<lb/>
tut, ist nicht ein Akt der Gerechtigkeit, der Güte, ein Ausfluß<lb/>
 weiser Sozialpolitik, nein, es ist ein Akt einfacher<lb/>
Vernunft. Täte er es nicht, so wäre das nicht nur sein<lb/>
Bankerott, weil er die Quelle seines Reichtums verschüttete<lb/>
, sondern <seg type="insult">die angesagte Krida des Intellektes<lb/>
derer</seg>, die den Staat repräsentieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42862">
<space/>Im Zeitalter der progressiven Überproduktion, der<lb/>
Riesenbetriebe und der Maschinenanwendung ist jede<lb/>
Lohnsteigerung barer Gewinn für die Volkswirtschaft und<lb/>
den Staat. Amerika wird dadurch reich, die Türkei und<lb/>
China gehen an den niederen Löhnen zugrunde — wenn<lb/>
sie nicht bald den <seg type="insult">Unsinn der Bedürfnislosigkeit</seg> abschütteln<lb/>
.<lb/>
</p>
            <p ana="pr42863">
<rs type="pers" ana="n_35293" ref="#fk__p_41306"><abbr><seg type="spc">Dr</seg>.</abbr> <AUCTOR><seg type="spc">Julius Wilhelm</seg></AUCTOR></rs>.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_41306">
               <persName>Wilhelm, Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1861-12-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1939-4-23</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Beamter</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Sekr. Stellv. des Export-Vereins (1., Falkestraße 3)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10533</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>