<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10013.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10012.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10014.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Seeigeleies, in: Fackel Heft 26, Nr. 668, 1924, S. 127-139</title>
            <title type="iso-date">1924-12-01</title>
            <title type="id">tid_10013</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">668</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-668_n0127.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/668,127</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Seeigeleies</head>
            <p ana="pr135925">
Entwicklung also vom Mechanismus zum Vitalismus ist das,<lb/>
woran ich immer denken muß, wenn ich mir vorstelle, daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_83280" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs> Regierungsrat geworden ist (wobei ich mich frage, ob es<lb/>
verboten sein kann, zu Mitleid und Erbarmen mit der Regierung<lb/>
aufzureizen), und wenn ich auf <seg type="insult">das ganze Getreibe</seg> blicke, das<lb/>
jetzt entfesselt ist, um <seg type="insult">die »größte Geisteserscheinung Wiens«,<lb/>
nämlich <rs type="pers" ana="n_83281" ref="#fk__p_52203">Richard Strauß</rs></seg>, wieder an Wien zu fesseln. Hier fesseln<lb/>
vor allem <seg type="insult">zwei Vorkämpfer: der feurige <rs type="pers" ana="n_83282" ref="#fk__p_42799">Decsey</rs> und der mehr<lb/>
diplomatische <rs type="pers" ana="n_83283" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs></seg>, jeder in seiner Art, einander ergänzend<lb/>
und fördernd, zwei, denen man ausgeliefert ist, so daß man nichts<lb/>
tun kann als sich freuen, daß man sie hat. Während ihnen überhaupt<lb/>
 nichts mehr zu tun übrig bleibt, weil sie schon so viel<lb/>
für uns und auch für einander getan haben. Betrachten wir die<lb/>
Verdienste dieser Männer.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135926">
<space/><rs type="pers" ana="n_83284" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs> war es, der, als einmal die Oper bummvoll war,<lb/>
»<SPAN norm="ausverkauft">ausverkauftissimo</SPAN>«, wie <rs type="pers" ana="n_83285" ref="#fk__p_42799">Decsey</rs> so köstlich sagt, diesem, der keinen<lb/>
Platz hatte, einen solchen trotzdem verschafft hat. Denn <rs type="pers" ana="n_83286" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs><lb/>
kann immer noch verschaffen, wo andere nicht mehr können. Darüber<lb/>
nun hat <rs type="pers" ana="n_83287" ref="#fk__p_42799">Decsey</rs> ein Feuilleton geschrieben, unter dem Titel »<rs type="title">Ein<lb/>
Porträt: <rs type="pers" ana="n2_7415" ref="#fk__p_49302">Ludwig Karpath</rs></rs>«, da auch er immer noch schreiben kann,<lb/>
wo andere nicht mehr können. Unter all dem wertvollen Strandgut,<lb/>
das die <seg type="insult">Wogen der <rs type="pers" ana="n_83288" ref="#fk__p_52203">Strauß-Erhitzung</rs></seg> an mein Ufer geworfen haben,<lb/>
bewahre ich dieses Feuilleton als das kostbarste, es geht mir<lb/>
noch über <rs type="pers" ana="n_83289" ref="#fk__p_42799">Decseys</rs>, ja <rs type="pers" ana="n_83290" ref="#fk__p_49302">Karpaths</rs> Inhaltsangaben von »<rs type="title">Herrn und<lb/>
Frau <rs type="pers" ana="n2_7416" ref="#fk__p_52203">Robert Storch</rs></rs>«, die ich keineswegs unterschätzen möchte. Ich<lb/>
kann nur sagen, wenn ich nicht wüßte, was <seg type="insult">Seeigeleies</seg> bedeutet,<lb/>
in diesen Fällen hätte ich es geahnt. Es wird nicht nur in <seg type="insult">der <rs type="inst">Schule<lb/>
der Weisheit</rs></seg> gelehrt, sondern auch in <seg type="insult">der Schule der Dummheit</seg>, und<lb/>
mir schwebt so etwas vor wie eine <seg type="insult">sulzige Masse</seg>, die sich à la<lb/>
Wigelaweia <seg type="ELIDASH">hinbewegt</seg> und herbewegt — denn es ist musikalisch —, mit<lb/>
<seg type="insult">einer angenehmen israelitischen Kadenz</seg>, oder vielleicht <seg type="insult">Hirn mit Ei</seg>,<lb/>
aus dem jetzt die geistigen Produkte stammen. Denn es ist<lb/>
heute offenbar so, daß der <seg type="insult"><foreign xml:lang="grc">idiótes</foreign></seg>, der im alten Griechenland<lb/>
so viel wie einen Unerfahrenen, einen Privatmann bedeutet hat<lb/>
und als ein der Staatsgeschäfte Unkundiger von ihnen ausgeschlossen<lb/>
 war, im neuen Österreich nicht nur <seg type="insult">Regierungsrat</seg> wird,<lb/>
</p>
            <p ana="pr135926">
<seg type="insult">Kunstdiplomat</seg>, <seg type="insult">Vertrauensmann eines Unterrichtsministers</seg> (der<lb/>
auch freilich die Wissenschaft nicht mit Löffeln gegessen hat);<lb/>
nicht nur <seg type="insult">Freund des Schöpfers von »<rs type="title">Schlagobers</rs>«</seg>, das ihm<lb/>
gewidmet ist, sondern auch <seg type="insult">ein Faktor im Geistesleben</seg>.<lb/>
Wenigstens versichert es uns <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_83291" ref="#fk__p_42799">Decsey</rs></seg>, dessen geistiges Volumen<lb/>
gleichfalls in älteren Zeiten als etwas, womit man vor ein<lb/>
Publikum treten konnte, kaum vorstellbar gewesen wäre:<lb/>
</p>
            <p ana="pr135928">
<space/><seg type="spc">Niemand in Wien</seg>, der <rs type="pers" ana="n_83292" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs> nicht etwas zu <seg type="spc">danken</seg><lb/>
hätte. Man liest am Montagmorgen den immer amüsanten <rs type="pers" ana="n_83293" ref="#fk__p_45443">Hans Liebstöckl</rs><lb/>
und seine Wochen-Feuerwerke, <seg type="spc">man erregt</seg> oder <seg type="spc">begeistert sich</seg><lb/>
für diesen und jenen Kollegen; aber, wenn man die Unterschrift<lb/>
<rs type="pers" ana="n_83294" ref="#fk__p_49302">Ludwig Karpaths</rs> sieht, <seg type="spc">weiß man</seg>, <seg type="spc">man darf es nicht überschlagen<lb/>
</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135930">
Und ich hätte geglaubt, daß ich der einzige in der Lage bin,<lb/>
indem doch <rs type="pers" ana="n_83295" ref="#fk__p_49302">Karpaths</rs> Schaffen auch das einzige ist, was ich ihm<lb/>
zu danken habe; und daß ich weiß Gott ein dankbares Publikum<lb/>
bin, weiß ja auch <rs type="pers" ana="n_83296" ref="#fk__p_42799">Decsey</rs>, der schon seinerzeit in Graz keine<lb/>
Anstrengung gescheut hat, meine Aufmerksamkeit auf sich zu<lb/>
ziehen. Worin besteht nun aber <rs type="pers" ana="n_83297" ref="#fk__p_49302">Karpaths</rs> literarische Eigenart?<lb/>
</p>
            <p ana="pr135932">
— — So kommt es, daß <rs type="pers" ana="n_83298" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs> <seg type="spc">zwar offiziell pensioniert</seg>,<lb/>
aber einer der aktivsten Kritiker ist, ein Schreiber und <seg type="spc">Lenker</seg>, der<lb/>
eines aus dem <seg type="spc">Effeff</seg> versteht: <seg type="spc">das Lancieren</seg>. Man <seg type="spc">ruft<lb/>
<rs type="pers" ana="n_83299" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs> an</seg>, wenn man ihn braucht; und <seg type="spc">man braucht ihn<lb/>
immer</seg>. Er ist <seg type="spc">einer der angerufensten Menschen in<lb/>
Wien</seg>. Der <seg type="spc">Sinn eines solchen Mannes</seg>, der <seg type="spc">nur in<lb/>
einer Großstadt denkbar</seg> ist, <seg type="spc">der Sinn seines Lebens<lb/>
offenbart sich</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135934">
Man glaubt natürlich, daß diese Sätze von mir sind. Wie man<lb/>
mich überschätzt! Sie sind von <rs type="pers" ana="n_83300" ref="#fk__p_42799">Decsey</rs>. Und nun läßt er sich in<lb/>
eine Erklärung <seg type="insult">des <rs type="pers" ana="n_83301" ref="#fk__p_49302">Karpathschen Sinnes</rs></seg> ein, der tief in <seg type="insult">jener<lb/>
Wiener Sphäre</seg> wurzelt, in welcher das <seg type="insult">Hintertürl</seg> eine der hauptsächlichsten<lb/>
 Anlagen bedeutet, die dem Schutze, aber auch dem<lb/>
Gebrauche des Publikums empfohlen sind. Er schildert, wie<lb/>
schwer es ist, in Wien emporzukommen, wo »die Begabungen<lb/>
aufeinander Schatten werfen«; in einer Stadt wie Wien,<lb/>
</p>
            <p ana="pr135936">
wo schon das telephonische Erreichenkönnen eine Kunst ist — da<lb/>
braucht es eines Menschen, dessen Person die Liebenswürdigkeit der<lb/>
Stadt darstellt,<lb/>
</p>
            <p ana="pr135938">
also nicht etwa wie <rs type="pers" ana="n_83302" ref="#fk__p_37978">Girardi</rs>, sondern eben wie <rs type="pers" ana="n_83303" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs>, »dessen<lb/>
Gebärde Hilfe, dessen Wort Rat bedeutet«, und nun sogar<lb/>
<seg type="insult">Regierungsrat</seg>. Offenbar also eines Mannes, den telephonisch zu<lb/>
</p>
            <p ana="pr135938">
erreichen immer gelingt. (Wie infolge falscher Verbindung <rs type="pers" ana="n_83304" ref="#fk__p_42799">Decsey</rs><lb/>
übersehen hat. Wer dort? <seg type="insult">Seeigeleies</seg>.) In der Tat:<lb/>
</p>
            <p ana="pr135940">
Der <seg type="spc">die Anschlüsse vermittelt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135942">
Offenbar die anderen Telephonanschlüsse, die in Wien so schwer<lb/>
zu haben sind.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135944">
<seg type="spc">So ist <rs type="pers" ana="n_83305" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr135946">
(und diese drei inhaltsschweren Worte hat <rs type="pers" ana="n_83306" ref="#fk__p_42799">Decsey</rs> in Sperrdruck<lb/>
gesetzt und damit — zwei Nägel mit einem Schlag und zwei<lb/>
Vögel auf einen Kopf treffend — nicht nur <rs type="pers" ana="n_83307" ref="#fk__p_49302">Karpaths</rs> geistiges<lb/>
Porträt umrissen, sondern auch das eigene.) So ist <rs type="pers" ana="n_83308" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr135948">
<seg type="spc">der Dichter aller</seg>, der <seg type="spc">Beherrscher aller</seg> geworden, die<lb/>
<seg type="spc">Dominante des Geschehens</seg>, <seg type="spc">hat eine nicht sichtbare<lb/>
</seg>, <seg type="spc">aber ungeheure Lebensarbeit geleistet — —</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135950">
Alles in Sperrdruck. Nicht einmal der ist von mir! Wiewohl ich<lb/>
mir vorbehalte, ihn an anderen Stellen beliebig anzubringen.<lb/>
Zum Beispiel hier:<lb/>
</p>
            <p ana="pr135952">
<space/>Er verbreitet eine <seg type="spc">angenehme Gegenwartswolke</seg>, man<lb/>
fühlt sich wohl, <seg type="spc">sieht man ihn nahen</seg>: Ah, <seg type="insult"><seg type="spc">der <rs type="pers" ana="n_83309" ref="#fk__p_49302">Loschy</rs></seg></seg> (dies<lb/>
sein <seg type="spc">Kosename</seg>) kommt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135954">
Ja wer <SPAN norm="kommt">tommt</SPAN> denn da? fragt <seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_83310" ref="#fk__p_42799"><SPAN norm="Decsey">Detschy</SPAN></rs></seg> und schließt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr135956">
<seg type="spc">Ja</seg>, er ist der <seg type="spc">freundliche Ostwind</seg>, der die <seg type="spc">Wolken<lb/>
verjagt</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr135958">
um als Dominante des Geschehens ausschließlich <seg type="insult">die angenehme<lb/>
Gegenwartswolke</seg> zurückzulassen? Nein, nicht diese, sondern:<lb/>
</p>
            <p ana="pr135960">
die <seg type="spc">Sonne</seg> kommt heraus, es ist <seg type="spc">blau</seg> und <seg type="spc">strahlt</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135962">
Aber ist das ein <seg type="insult"><rs type="pers">Obermausi</rs></seg>! Und warum erzählt er uns dies<lb/>
alles? Weil er <rs type="pers" ana="n_83311" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs> etwas zu danken hat, dem <seg type="insult">Lenker</seg>, der<lb/>
das Lancieren aus <seg type="insult">jenem ortsbekannten Effeff</seg> versteht, welcher<lb/>
in der <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Ostluft</seg> und Pestluft von Wiener <foreign xml:lang="de-loc">Gschaftlhuberei</foreign> und<lb/>
Diner-Karriere</seg>, <seg type="insult">gemütlicher Verlogenheit und überzeugter<lb/>
Arschkriecherei</seg> <seg type="insult">den großen Tineff</seg> bedeutet, der hier Ereignis wird<lb/>
und aus dem alles resultiert, was in der Rubrik Theater, Kunst und<lb/>
Literatur Platz findet, soweit es nicht durch ein Kreuz seinen<lb/>
reineren Ursprung verrät. <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_83312" ref="#fk__p_42799">Decsey</rs></seg> hat also <rs type="pers" ana="n_83313" ref="#fk__p_49302"><seg type="insult">Karpath</seg></rs> (der<lb/>
lenkt, während sonst der Mensch denkt) dafür zu danken,<lb/>
daß er ihm, der keine Karte zu »<RS pers="Giuseppe Verdi"><rs type="title" ana="name_203101" ref="#fk__p_54842"><rs type="pers">Rigoletto</rs></rs></RS>« hatte, den besten<lb/>
Platz eines total ausverkauften, »nicht für einen Mückenleib Platz<lb/>
habenden Theaters« verschafft hat, in dem wie durch ein Wunder<lb/>
</p>
            <p ana="pr135962">
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_83314" ref="#fk__p_42799">Decsey</rs></seg> noch Platz fand, womit der biblische Anspruch<lb/>
jenes Kamels, das mit dem Nadelöhr renommiert, ein für allemal<lb/>
abgetan erscheint. Mehr als das:<lb/>
</p>
            <p ana="pr135964">
Der Zufall, oder vielmehr: nicht der Zufall, sondern <seg type="spc">der Beziehungsreichtum<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_83315" ref="#fk__p_49302">Karpaths</rs> brachte es dabei mit sich</seg>, daß ich neben<lb/>
dem größten <rs type="pers" ana="n_83316" ref="#fk__p_54842">Verdi-Verehrer</rs> Wiens, <seg type="spc">neben <rs type="pers" ana="n_83317" ref="#fk__p_55392">Franz Werfel</rs></seg>, dem<lb/>
Dichter des <rs type="pers" ana="n_83318" ref="#fk__p_54842">Verdi-Romans</rs>, zu sitzen kam — <seg type="spc">eine gedankenerfüllende<lb/>
 Nachbarschaft</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135966">
Wörtlich! Und nicht von mir, der schon vielfach vor Neid zerplatzt.<lb/>
<seg type="insult">Dieser <rs type="pers" ana="n_83319" ref="#fk__p_42799">Decsey</rs></seg> hat doch mehr Glück, als <rs type="pers" ana="n_83320" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs> Beziehungen,<lb/>
der, wie hier angedeutet wird, auch <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_83321" ref="#fk__p_55392">Werfeln</rs></seg> den Platz verschafft<lb/>
hat. Seine Gedanken waren also durch die Nachbarschaft, die<lb/>
einen großen Gedankenraum einnimmt, so erfüllt, daß auch<lb/>
dort kein Mückenleib Platz hatte, der aber insbesondere zwischen<lb/>
den Sitznachbarn wenig zur Geltung gekommen wäre. (Wiewohl<lb/>
<rs type="pers" ana="n_83322" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs> zur Not noch die Mücke untergebracht hätte.) Was geschah?<lb/>
</p>
            <p ana="pr135968">
Ich schrieb am nächsten Morgen <seg type="spc">meine Impressionen</seg> für jenes<lb/>
<rs type="perRef" ana="werk_26404">Frühabendblatt</rs>, aber <seg type="spc">der wichtigste Mann</seg> des ganzen Abends<lb/>
war für mich<lb/>
</p>
            <p ana="pr135970">
nicht <rs type="pers" ana="n_83323" ref="#fk__p_54842">Verdi</rs>, nicht <rs type="pers" ana="n_83324" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs>, nein:<lb/>
</p>
            <p ana="pr135972">
<rs type="pers" ana="n_83325" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs>, für den ich eine <seg type="spc">wachsende</seg>, <seg type="spc">wachsende</seg> Dankbarkeit<lb/>
 fühlte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135974">
Man sieht förmlich, wie sie wächst, wiewohl doch gar kein Platz<lb/>
mehr ist. Man tadle aber nicht, daß <rs type="pers" ana="n_83326" ref="#fk__p_42799">Decsey</rs>, mir ähnlich, aus<lb/>
einer Mücke einen Elephanten mache. Nein, er rückt sie ins Ewige:<lb/>
</p>
            <p ana="pr135976">
<space/>Ein unbedeutender Vorfall, nicht wahr? <seg type="spc">Für mich</seg>, im<lb/>
Augenblick <seg type="spc">ein unschätzbarer Wert</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135978">
Denn das ist nicht etwa so, daß man sagen könnte, wenn jeder,<lb/>
der keine Karte zu »<rs type="title"><rs type="pers">Rigoletto</rs></rs>« hat und im letzten Moment dennoch<lb/>
durch <rs type="pers" ana="n_83327" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs> hineinkommt, aus Dankbarkeit ein Feuilleton über<lb/>
<rs type="pers" ana="n_83328" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs> schreiben wollte statt einen Hahn dem <rs type="pers">Äskulap</rs> zu<lb/>
opfern, so würden vielleicht doch endlich den Setzern die<lb/>
Geduldlettern ausgehen. Nein, <rs type="pers" ana="n_83329" ref="#fk__p_42799">Decsey</rs> ist ja kein <seg type="insult">Privatmann</seg>,<lb/>
kein <seg type="insult">idiótes</seg>, sondern er muß referieren und das <rs type="perRef" ana="werk_26405">Blatt</rs>, für das er<lb/>
muß, »entschuldigt ihn nicht einer vergessenen Karte wegen«:<lb/>
</p>
            <p ana="pr135980">
Vermag nicht ich es, so wirds eben ein anderer vermögen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135982">
Das ist nur zu wahr, und wie man sieht, stehen Interessen auf<lb/>
dem Spiel. Solche, für die gerade <seg type="insult">ein Mann wie <rs type="pers" ana="n_83330" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs></seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr135982">
Verständnis hat. <rs type="pers" ana="n_83331" ref="#fk__p_42799">Decsey</rs> schildert mit großer Anschaulichkeit, wie er<lb/>
»<seg type="ELIDASH">kartenlos</seg> und ratlos« im Foyer stand, und nun wo die Not am<lb/>
höchsten, weil es <SPAN norm="ausverkauft">ausverkauftissimo</SPAN> war, der Rat kam, der<lb/>
<seg type="insult">Regierungsrat</seg> und mit ihm die Hilfe, die er in allen Lagen<lb/>
gewährt und zumal dort, wo Kritiker ihrer schweren Stunde<lb/>
entgegensehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135984">
Allein, in Wien darf man deshalb <seg type="spc">nicht verzweifeln</seg>. — —<lb/>
Das <seg type="spc">Glück</seg> wollte, ich treffe <rs type="pers" ana="n_83332" ref="#fk__p_49302">Ludwig Karpath</rs> auf der Treppe zur<lb/>
großen Mittelloge; <seg type="spc">und wußte in diesem Augenblick</seg> — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr135986">
<rs type="pers" ana="n_83333" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs> war nämlich in die <rs type="inst">Oper</rs> gekommen, weil er wo anders<lb/>
eine Verabredung hatte, und trat ihm seinen eigenen Sitzplatz in<lb/>
der ehemaligen Kammerherrn-Loge ab, wo infolge der <rs type="event">Revolution</rs><lb/>
heute <rs type="pers" ana="n_83334" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs> zu sitzen pflegt. Und eben dort saß aus der gleichen<lb/>
welthistorischen Ursache bereits <rs type="pers" ana="n_83335" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs>. Nun wäre es an der<lb/>
Zeit, sich zu freuen, daß wir <seg type="insult">drei solche Kerle</seg> haben, und sich<lb/>
vorzustellen, wie sie in der Kammerherrn-Loge, die in der<lb/>
Monarchie schwächer besetzt war, Platz finden. Aber was zu viel<lb/>
ist, ist eben zu viel und die Sache fand ein anderes Arrangement.<lb/>
Um nicht Geschichtsfälschung zu begehen, muß festgestellt<lb/>
werden, <rs type="pers" ana="n_83336" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs> hatte zwar für diesen Abend eine Verabredung,<lb/>
aber erst ab ¾ 9, er wohnte also dem ersten Akt von »<rs type="title"><rs type="pers">Rigoletto</rs></rs>«<lb/>
bei und wies für die eine Stunde <rs type="pers" ana="n_83337" ref="#fk__p_42799">Decsey</rs> einen andern vorzüglichen<lb/>
 Platz an, den <seg type="insult">ein »Herr der Gesellschaft« (was für welcher<lb/>
Gesellschaft?)</seg> im ersten Akt nicht benützte, der wieder zwischen<lb/>
½8 und ¾ 9 eine Verabredung hatte, was <rs type="pers" ana="n_83338" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs> natürlich<lb/>
wußte, und so weiter in der Dicken. <rs type="pers" ana="n_83339" ref="#fk__p_42799">Decsey</rs> saß infolgedessen<lb/>
auf nicht weniger als zwei Plätzen, allerdings nacheinander.<lb/>
(Wenngleich das Publikum diesen Eindruck auch gehabt haben<lb/>
muß, da er neben <rs type="pers" ana="n_83340" ref="#fk__p_55392">Werfel</rs> saß, als wär’s nicht »<rs type="title"><rs type="pers">Rigoletto</rs></rs>«, sondern<lb/>
die »<rs type="title">Komödie der Irrungen</rs>«; so gleichen sich <seg type="insult">diese Bubiköpfe</seg> aufs<lb/>
Haar.) Durch dies Erlebnis nun, das <seg type="insult">nebst der <rs type="title">neunten Symphonie</rs><lb/>
und <rs type="title">Schlagobers</rs></seg> auf <rs type="pers" ana="n_83341" ref="#fk__p_42799">Decsey</rs> den stärksten Eindruck gemacht hat<lb/>
und für seine <seg type="insult">Weltanschauung</seg> bestimmend wurde, lernte er zunächst<lb/>
eines: »<rs type="pers" ana="n_83342" ref="#fk__p_49302">Karpaths</rs> Stellung in Wien dadurch abschätzen«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135988">
<seg type="spc">Hunderte</seg> sind ihm auf diese Weise verpflichtet. <seg type="spc">Denkt man</seg><lb/>
an die vierzig Jahre seiner Wirksamkeit, so sind es <seg type="spc">Tausende</seg>. Er<lb/>
war während dieses Zeitraumes <seg type="insult"><seg type="spc">der große Verschaffer</seg></seg>, der<lb/>
Vermittler, der Besorger.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135990">
Bloß von <rs type="inst">Opernkarten</rs>? Nein, von <rs type="inst">Opernkarrieren</rs>, von <rs type="inst">Opernruhm</rs>!<lb/>
<rs type="pers" ana="n_83343" ref="#fk__p_42799">Decseys</rs> Sitzgelegenheit ist nur ein Symbol für Größeres:<lb/>
</p>
            <p ana="pr135992">
Wie mir einen Sitz in der <rs type="inst">Staatsoper</rs>, verschaffte er andern einen<lb/>
<seg type="insult"><seg type="spc">Sitz im Parnaß</seg></seg>; die <rs type="pers" ana="n_83344" ref="#fk__p_52012">Rantzau</rs> wie die <rs type="pers" ana="n_83345" ref="#fk__p_49657">Jeritza</rs> hat er <seg type="spc">gemacht</seg>,<lb/>
für <rs type="pers" ana="n_83346" ref="#fk__p_43530">Lehar</rs> wie für <rs type="pers" ana="n_83347" ref="#fk__p_45200">Mahler</rs> gewirkt, ihre Stellungen begründet oder<lb/>
ausgebaut — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr135994">
Und vertieft. Mag es auch dahingestellt sein, ob die <rs type="pers" ana="n_83348" ref="#fk__p_52012">Rantzau</rs> wie<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_83349" ref="#fk__p_49657">Jeritza</rs>, ja selbst <rs type="pers" ana="n_83350" ref="#fk__p_43530">Lehar</rs> sich gerade im Parnaß wie zuhause<lb/>
fühlen, <rs type="pers" ana="n_83351" ref="#fk__p_49302">Karpaths</rs> Bereitschaft, ihnen dort Plätze zu verschaffen, ist<lb/>
unbezweifelbar und für <rs type="pers" ana="n_83352" ref="#fk__p_42799">Decsey</rs> gar nicht unerklärlich:<lb/>
</p>
            <p ana="pr135996">
<rs type="pers" ana="n_83353" ref="#fk__p_49302">Ludwig Karpath</rs> weiß mit Menschen zu leben. Weiß, <seg type="spc">daß man selbst<lb/>
nicht höher kommt</seg>, als wenn man <seg type="spc">andere</seg> hoch bringt, <seg type="spc">seine<lb/>
Interessen am wirksamsten fördert</seg>, wenn man die der<lb/>
anderen fördert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr135998">
Nun, in Wien, wo die Begabungen aufeinander Schatten werfen,<lb/>
kann es schon geschehen, daß einem eine solche Verdächtigung<lb/>
<seg type="insult">des einzigen Menschen</seg>, den man in Wien telephonisch erreichen<lb/>
kann, herausrutscht. Zum Glück besinnt sich <rs type="pers" ana="n_83354" ref="#fk__p_42799">Decsey</rs>, beißt sich<lb/>
auf die Zunge, die gleich wieder anders orientiert ist, und stellt fest,<lb/>
daß <rs type="pers" ana="n_83355" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs> nicht aus Raffinement handelt, sondern »einem edlen<lb/>
Trieb folgt«, wenn er seine Interessen am wirksamsten fördert.<lb/>
Es kommt eben bei ihm alles aus einem hilfreichen Herzen und<lb/>
aus einem »Netz von Beziehungen«. Ja, <rs type="pers" ana="n_83356" ref="#fk__p_42799">Decsey</rs> glaubt sogar, daß<lb/>
es »heute in Europa keinen Menschen gibt, der <rs type="pers" ana="n_83357" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs> nicht kennt,<lb/>
keinen, der <rs type="pers" ana="n_83358" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs> nicht verpflichtet ist«, wobei freilich berücksichtigt<lb/>
 werden muß, daß die Einwohnerzahl Europas durch den<lb/>
Weltkrieg wesentlich verringert wurde. Wie dem immer sei,<lb/>
Europa hat <rs type="pers" ana="n_83359" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs>, weshalb man trotz dem unleugbaren Vorteil,<lb/>
keine Basalte zu haben, nicht mehr behaupten wird, daß Amerika<lb/>
es besser hat. Aber diese ans Wunderbare grenzende Beliebtheit<lb/>
— so ziemlich das Gegenteil von mir, den Europa weder kennt<lb/>
noch schmecken kann — ist kein Wunder, denn<lb/>
</p>
            <p ana="pr136000">
<rs type="pers" ana="n_83360" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs> <seg type="spc">ist</seg> <RS persTitle="Mozart" title="Die Hochzeit des Figaro"><foreign xml:lang="it"><seg type="spc"><rs type="pers">Figaro</rs> là</seg>, <seg type="spc"><rs type="pers">Figaro</rs> quà</seg></foreign></RS>, <seg type="spc">ohne sich je das<lb/>
Mindeste zu vergeben</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136002">
(Während mir nachgesagt wurde, daß ich dem <rs type="pers" ana="n_83361" ref="#fk__p_39789">Beaumarchais</rs><lb/>
nicht das Wasser reichen kann.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr136004">
<seg type="spc">Seiner Würde bewußt</seg>, <seg type="spc">von seiner Bedeutung erfüllt</seg>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr136006">
mit einem Wort eine <rs type="pers" ana="n_83362" ref="#fk__p_49302"><seg type="insult"><SPAN norm="Kapazität">Karpazität</SPAN></seg></rs>,<lb/>
</p>
            <p ana="pr136008">
ist er <seg type="spc">ein <rs type="pers">Dapertutto</rs></seg>, ein Mann, der <seg type="spc">alles macht</seg>, ohne<lb/>
<seg type="insult">Macher</seg> zu sein — —<lb/>
</p>
            <p ana="pr136010">
Ob indes hier nicht eine Verwechslung mit einer <seg type="insult">Figur so<lb/>
zwischen <rs type="pers">Leporello</rs> und <rs type="pers" ana="name_204025" ref="#fk__p_54206">Tonello</rs></seg> hineinspielt, wer könnte das mit<lb/>
Sicherheit sagen? Denn der <rs type="pers">Dapertutto</rs> in »<RS pers="Jacques Offenbach"><rs type="title" ana="name_204026" ref="#fk__p_46664"><FERR href="FK-26-676_n0041.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29417483" id="fk_04_ferr_29417483" emID="fk_04_em_29417487"><rs type="pers"><ERR fcorr="Hoffmanns">Hofmanns</ERR></rs></FERR> Erzählungen</rs></RS>«<lb/>
leiht eher seinen Degen als seine Feder und ist mehr ein Dämon<lb/>
als ein <seg type="insult">Gschaftlhuber</seg>. Aber zu dem vielen, was die Welt nicht<lb/>
gesehen hat und wovon sie überzeugt wäre, daß es von mir ist,<lb/>
gehört dieses »Porträt«. Es könnte nicht hinreißender ausfallen,<lb/>
wenn umgekehrt <rs type="pers" ana="n_83363" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs>, was ja wohl auch unausbleiblich ist,<lb/>
es von <rs type="pers" ana="n_83364" ref="#fk__p_42799">Decsey</rs> entwürfe. Denn <seg type="insult">diese Meister</seg> gleichen einander<lb/>
<seg type="insult">wie ein Seeigelei dem andern</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136011">
<space/>Und ich muß schon bekennen, <seg type="insult">ihrer aller Meister, Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_83365" ref="#fk__p_52203">Richard Strauß</rs></seg>, hat auch etwas von dieser Note. Ich kann ja<lb/>
nicht sagen, ob er in der Musik ein Genie ist, ich weiß nur,<lb/>
daß er es nicht ist, denn ich weiß um die <seg type="insult">Geistigkeit des<lb/>
<rs type="title">Schlagobers</rs></seg> und all der köstlichen Dinge, die die vorsorgliche<lb/>
<rs type="pers">Frau Storch</rs> ihrem Gatten in den Reisekoffer packen läßt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr136013">
»Haben Sie alles für den Herrn? Die Brötchen, den Schinken, die<lb/>
Milchflasche für zehn Uhr? Ist die Torte gut verpackt? Kann der<lb/>
Himbeersaft nicht auslaufen? Zehn harte Eier: <seg type="spc">sehr nahrhaft</seg>! Bei<lb/>
der anstrengenden Tätigkeit muß er sich kräftig nähren. Haben Sie<lb/>
die Pillen, <rs type="pers">Anna</rs>? Das <seg type="spc">Gurgelwasser</seg>? Den Umschlag?«<lb/>
</p>
            <p ana="pr136015">
Ein Dialog, von dem <rs type="pers" ana="n_83366" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs> bemerkt, daß er dem täglichen<lb/>
Leben abgelauscht sei.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136017">
Dann wieder zum Mann: »Kühl’ dich immer gut ab, bevor du in die<lb/>
Kälte gehst, schlag’ deinen Pelzkragen hoch!«<lb/>
<space/><rs type="pers" ana="n_83367" ref="#fk__p_52203">Strauß</rs> schont sich nicht im geringsten,<lb/>
</p>
            <p ana="pr136019">
bemerkt Karpath, meint aber nicht den Pelzkragen, sondern die<lb/>
Satire, die Preisgabe des <seg type="insult">Simandltums</seg>, welches, bisher <seg type="insult">eine der<lb/>
Wiener öffentlichen Privatangelegenheiten</seg>, nunmehr <seg type="insult">weltmusikalischen<lb/>
 Ausdruck</seg> angenommen hat. Ob auch musikalischen,<lb/>
ob <seg type="insult">dergleichen Rohstoff von Einfalt und vielfacher Indiskretion</seg>,<lb/>
ob <seg type="insult">diese schwere Belästigung der Welt mit Eheangelegenheiten</seg>,<lb/>
deren <seg type="insult">Humor</seg> bloß in der Strapaze gelegen ist — bei der anstrengenden<lb/>
 Tätigkeit muß er sich kräftig nähren —, ob <seg type="insult">solcher<lb/>
Unfug</seg> ein Tonkunstwerk ergeben kann, wird <seg type="insult">das durch keine<lb/>
Würdelosigkeit mehr abgeschreckte Zeitgehirn</seg> kaum entscheiden.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136019">
Ich aber möchte glauben, daß der Satz, welchen dem <seg type="insult">Meister</seg><lb/>
ehedem <seg type="insult">sein <rs type="pers" ana="n_83368" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg> zu komponieren gab, in der Fassung,<lb/>
wie er ihn irrtümlich komponiert hat, Recht behält. <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_83369" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg> hatte sich das so gedacht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr136021">
<space/>»Der hochadelige Bräutigamsvater, / <seg type="spc">sagt die Schicklichkeit<lb/>
</seg>, / muß ausgefahren sein, / bevor der silberne Rosenkavalier vorfahrt<lb/>
. / Wär’ nicht geziemend, / daß sie sich vor der Tür begegneten.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr136023">
<seg type="insult">Diese theresianische Schmockerei</seg> aus <seg type="insult">einem sich am Gotha<lb/>
betuenden, kalksbürgerlichen Gehirn</seg> war aber nach bayrischem Maß<lb/>
etwas zu hoch und so teilte sich’s denn der <seg type="insult">Meister</seg> ein:<lb/>
</p>
            <p ana="pr136025">
<space/>»<seg type="spc">Der hochadelige Bräutigamsvater sagt</seg>: / Die<lb/>
Schicklichkeit muß ausgefahren sein, / bevor der silberne Rosenkavalier<lb/>
vorfahrt. / Wär’ nicht geziemend, / daß sie sich vor der Tür begegneten.«<lb/>
</p>
            <p ana="pr136027">
Nämlich der Rosenkavalier und die Schicklichkeit. Sie scheint in<lb/>
der Tat ausgefahren zu sein, wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_83370" ref="#fk__p_52203">Strauß</rs></seg> sich textlich selbst<lb/>
bemüht; wenns <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_83371" ref="#fk__p_46353">Hofmannsthal</rs></seg> tut, ist nur die Natur ausgefahren<lb/>
. Doch dem Publikum ist diese und jene Fassung, so oder<lb/>
so und überhaupt alles recht, und <seg type="insult">im Reich des Genius</seg> kommt<lb/>
es offenbar nicht drauf an, was man eigentlich komponiert. Was<lb/>
aber unter der <seg type="insult">Selbstherrschaft des Schwindels</seg> möglich ist, zeigt<lb/>
doch die <seg type="insult">Vertonbarkeit der häuslichen Freuden und Leiden<lb/>
samt der Skatpartie des Herrn <rs type="pers" ana="n_83372" ref="#fk__p_52203">Richard Strauß</rs></seg> und vor allem <seg type="insult">die<lb/>
gewichtige Literatur</seg>, die zur Agnoszierung der <seg type="insult">Urbilder dieser<lb/>
Welt von Albernheit</seg> geschrieben werden konnte. Mit der Geistigkeit<lb/>
 und der Lustigkeit, die die Natur dem durchschnittlichen<lb/>
Niveau der musikalischen Ausübung gegönnt hat, ist es ja ohnedies<lb/>
 so eine Sache, zumal in Zeiten, wo auch die literarische<lb/>
Produktion als solche an ein normales Denkvermögen Zumutungen<lb/>
stellt, deren es sich ehedem von der <seg type="insult">Niederung privatester Spießbürgerei<lb/>
</seg> nicht versehen hätte. Aber wenn in Schönbrunn der<lb/>
Nilpferdwärter <foreign xml:lang="de-loc">»Gehst her, <rs type="pers" ana="n_83373" key="#fk__p_43976">Fritzl</rs>!«</foreign> ruft und sich ein lachsfarbener<lb/>
Höllenschlund öffnet, um eine Brotkrume zu empfangen, so<lb/>
ist das eine intellektuelle Bravourleistung gegen <seg type="insult">alles</seg>, was<lb/>
wir rings um Herrn und Frau <rs type="pers"><rs type="pers">Storch</rs></rs> erleben konnten. Ja selbst<lb/>
<seg type="insult">der <rs type="pers" ana="n_83374" ref="#fk__p_56128">Erzherzog Friedrich</rs></seg>, der die zwei <rs type="pers" ana="n_83375" ref="#fk__p_44645"><rs type="pers" ana="name_200510" ref="#fk__p_57294">Buquoys</rs></rs> erkennt, die jeder<lb/>
eine Auszeichnung haben, steht als ein <rs type="pers" ana="n_83376" ref="#fk__p_54982">Voltaire</rs> da neben dem<lb/>
<seg type="insult">Dämelacks-Behagen</seg>, das den kleinen <rs type="pers" ana="n_83377" ref="#fk__p_41024">Franzl</rs> als den »veritablen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_83378" ref="#fk__p_41024"><abbr>Dr.</abbr> Franz Strauß</rs>« und den Kommerzienrat als den »Berliner<lb/>
</p>
            <p ana="pr136027">
Großkaufmann in der Hohenzollernstraße« identifiziert, »der<lb/>
seit vielen Jahren zu den Intimen des Meisters zählt«. <rs type="pers" ana="n_83379" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs><lb/>
gebührt das Verdienst, die Teilnehmer der Skatpartie als erster<lb/>
erkannt zu haben. Er war es auch, der seiner europäischen<lb/>
Öffentlichkeit mitteilen konnte, daß die <rs type="pers">Mieze Maier</rs> — eine<lb/>
<seg type="insult">»leichte Person«</seg>, wie er sie mit berechtigter Selbsteinschätzung<lb/>
nennt — eigentlich <rs type="pers" ana="n_83380" key="#fk__p_60259">Mietze Mücke</rs> geheißen hat, Berlin, Lüneburgerstraße<lb/>
 5. Das war also das Mädchen, welches einen Kapellmeister<lb/>
 <rs type="pers" ana="n_83381" ref="#fk__p_53719">Stransky</rs>, den ein Italiener in der Gesellschaft immer<lb/>
<seg type="insult">»<rs type="pers" ana="n_83382" ref="#fk__p_53719"><SPAN norm="Strauß"><SPAN norm="Stransky">Straußky</SPAN></SPAN></rs>«</seg> nannte und der in der <rs type="inst">Oper</rs> »<rs type="pers">Stroh</rs>« heißt, um<lb/>
<rs type="inst">Opernkarten</rs> angesprochen hat, woraus sich jenes verhängnisvolle<lb/>
 Billett an <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_83383" ref="#fk__p_52203">Richard Strauß</rs> (<rs type="pers">Storch</rs>)</seg> ergab, das<lb/>
einen ehelichen Zwist und leider auch das Libretto von<lb/>
»<rs type="title">Herrn und Frau <rs type="pers">Robert Storch</rs></rs>« zur Folge hatte. <seg type="insult">Eine trivialere,<lb/>
aber zugleich dreistere Ödigkeit</seg> dürfte wohl noch selten in<lb/>
die Sphäre künstlerischer Gestaltung eingegangen sein. Daß der<lb/>
<seg type="insult">Schöpfer</seg> es über sich bringt, gegen die eifersüchtige Gattin<lb/>
»den Spieß umzudrehen«, wie <seg type="insult">die atemlos aufhorchende Presse</seg><lb/>
erzählt, um sie (»selbstverständlich mehr im Spaß«) eines<lb/>
»leichten Flirts mit dem jungen Baron« zu beschuldigen,<lb/>
ist eine Privatangelegenheit, die sich die Beteiligten vielleicht<lb/>
 so unter einander ausmachen werden, daß sie wieder<lb/>
sublimiert werden muß. Daß aber in einer Schlüsseloper auch<lb/>
eine Frau, deren Kompetenz <seg type="insult">die künstlerischen Entschließungen<lb/>
des Herrn <rs type="pers" ana="n_83384" ref="#fk__p_52203">Strauß</rs></seg> entzogen sind, verunglimpft wird, das ist doch<lb/>
das Äußerste, was bisher <seg type="insult">im Reich des Genius</seg> zu verantworten war.<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_83385" ref="#fk__p_42799">Decsey</rs></seg> spricht von einer <seg type="insult">»Dame unter Anführungszeichen«</seg>,<lb/>
von <seg type="insult">einer »frechen Berliner <foreign xml:lang="de-loc">Schnute</foreign>«</seg>, von einem <seg type="insult">»Weibsbild«</seg>,<lb/>
dem <rs type="inst">Opernkarten</rs> zu verschaffen <seg type="insult">jenem <rs type="pers" ana="n_83386" ref="#fk__p_53719">Stransky-Straußky</rs></seg><lb/>
»nicht im Schlaf eingefallen sei«, denn auf so etwas hat bekanntlich<lb/>
 nur <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_83387" ref="#fk__p_42799">Decsey</rs></seg> Anspruch. Bei der Wahl, ob ein <seg type="insult">Weibsbild</seg>,<lb/>
das »sich den drei Männchen, die vergnügt und ahnungslos beim<lb/>
Cocktail saßen, gesellt«, so zudringlich war, an ein Versprechen,<lb/>
das ihr nie gegeben wurde, zu erinnern, oder ob ein <seg type="insult">Männchen</seg><lb/>
sich herabgelassen hat, es zu geben und nicht zu halten, nimmt<lb/>
der <seg type="insult">Historiker</seg> ohneweiters das erste an. <seg type="insult">»Männchen«</seg> waren es ja<lb/>
wohl, und der Zustand ist so unappetitlich heiter wie das Wort;<lb/>
aber gar so ahnungslos dürften sie in einer Bar nicht gesessen und<lb/>
</p>
            <p ana="pr136027">
an der Annäherung des <seg type="insult">»Weibsbildes«</seg> nicht so unschuldig gewesen<lb/>
sein. Und dies alles mit Angabe der Adresse, ohne Rücksicht<lb/>
darauf, ob <seg type="insult">»die fatale <rs type="pers" ana="n_83388" key="#fk__p_60259">Mücke</rs>«</seg>, wie er sie mit Recht nennt<lb/>
— denn es ist dämonisch, wie hier der <rs type="pers" ana="n_83389" key="#fk__p_60259">Mückenleib</rs> doch Platz<lb/>
findet —, ohne Rücksicht darauf, ob sie noch lebt, ob sie<lb/>
verheiratet ist oder in irgendwelchen Verhältnissen, in denen ihr<lb/>
die <seg type="insult">Beschmutzung durch diese Gesellschaft und die musikgeschichtliche<lb/>
 Reklame</seg> unerwünscht sein könnten. Ja, es ist wohl von<lb/>
einem Fatum verhängt, daß ich eben diese <rs type="pers" ana="n_83390" key="#fk__p_60259">Mücke</rs> und zwar in eben<lb/>
jener Zeit, da sie <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_83391" ref="#fk__p_52203">Richard Strauß</rs></seg> einen Verdruß und infolgedessen<lb/>
 Tantiemen eintrug, persönlich gekannt habe, und ich kann<lb/>
wohl sagen, daß sie, ein Bild von einem Weib, schöner war als <seg type="insult">die<lb/>
Herren<rs type="pers" ana="n_83392" ref="#fk__p_42799"> Decsey</rs> und <rs type="pers" ana="n_83393" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs></seg>, vielleicht sogar als <seg type="insult">die Herren <rs type="pers" ana="n_83394" ref="#fk__p_52203">Strauß</rs>,<lb/>
<rs type="pers">Storch</rs>, <rs type="pers">Stroh</rs>, <rs type="pers" ana="n_83395" ref="#fk__p_53719">Stransky</rs>, <rs type="pers" ana="n_83396" ref="#fk__p_53719">Strausky</rs></seg> und wie <seg type="insult">alle die Namensträger dieser<lb/>
vielfachen Quiproquos von unsäglicher Scherzhaftigkeit</seg> heißen mögen,<lb/>
mit deren Erlebnis einer zwanzig Jahre gerungen hat. Daß ich sie<lb/>
darum auch für wertvoller halte, brauche ich nicht erst zu versichern<lb/>
und wie ich zwischen den <seg type="insult">Mädchen</seg>, die täglich lieben, und den<lb/>
<seg type="insult">Herren</seg>, die täglich schreiben, sittlich unterscheide, weiß man. Nichts<lb/>
sehe ich weniger gern als <seg type="insult">den unberechtigten beruflichen Hochmut</seg>,<lb/>
der sich die <seg type="insult">Moralbegriffe einer bürgerlichen Welt</seg> anmaßt, die längst<lb/>
wert ist, von ihm patronisiert zu werden, und der die <seg type="insult">»Dame«</seg> begrinst,<lb/>
wo der <seg type="insult">Herr</seg> zu beweisen wäre. Und um wieviel mehr Humor<lb/>
hat doch <seg type="insult">die freche Berliner Schnute</seg> gehabt als der <seg type="insult">Könner</seg>, der<lb/>
ihr sein »<rs type="title">Intermezzo</rs>« abgewann und dem ein <seg type="insult">Schalk</seg> im Nacken<lb/>
sitzt, dessen Beschaffenheit allein ausreichen müßte, jenem andern<lb/>
den Anspruch auf diesen Platz zu vermießen. Wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_83397" ref="#fk__p_52203">Strauß</rs></seg><lb/>
in der <seg type="insult">Fatierung der wechselnden Launen seines Eheglücks</seg> so<lb/>
weit geht, sich von der Gattin der »jüdischen Abstammung«<lb/>
verdächtigen zu lassen (für die doch nur ein <seg type="insult">Erwerbssinn</seg> sprechen<lb/>
würde, der selbst die Verwertung solcher Motive nicht scheut),<lb/>
so ist er wahrlich schon durch die Schlichtheit seines Witzes<lb/>
<FERR href="FK-26-679_n0073.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29424978" id="fk_04_ferr_29424978" emID="fk_04_em_29424982"><ERR fcorr="rehabilitiert">rehabilitert</ERR></FERR> und es bedurfte nicht erst der Intervention <rs type="pers" ana="n_83398" ref="#fk__p_49302">Karpaths</rs>,<lb/>
der, seiner <seg type="insult">Würde</seg> bewußt, auch hier zur Stelle ist:<lb/>
</p>
            <p ana="pr136029">
Ich eile <rs type="pers" ana="n_83399" ref="#fk__p_52203">Strauß</rs> zu Hilfe und stelle fest, daß kein jüdisches Blut in<lb/>
seinen Adern fließt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136031">
Ach, wenn <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_83400" ref="#fk__p_52203">Strauß</rs></seg> je einen Einfall von solcher Komik gehabt<lb/>
hätte: die <seg type="insult">Erbötigkeit eines Figaro</seg>, der es vom <seg type="insult">Preßburger</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr136031">
<seg type="insult">Tempelsänger</seg> zum <seg type="insult">Wiener Regierungsrat</seg> gebracht hat, vor den<lb/>
Lesern des <rs type="paper" ana="werk_26406">Neuen Wiener Tagblatts</rs> die <seg type="insult">Blutprobe</seg> vorzunehmen<lb/>
und <seg type="insult">einem deutschen Mann</seg> die Unbedenklichkeit in den Belangen<lb/>
der Rasse zu garantieren! Oder das herzhafte Einverständnis, mit<lb/>
dem er zu der tiefen, aber etwas schadenfrohen Erkenntnis des<lb/>
<seg type="insult">Meisters</seg>, daß »die Kopfarbeit für ihn ein Vergnügen« sei, das<lb/>
kernige Wort setzt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr136033">
Das mutet wie <rs type="pers" ana="n_83401" ref="#fk__p_45460">Hans Sachsens</rs> Weisheit an.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136035">
(Und er meint keineswegs <rs type="pers" ana="n_83402" ref="#fk__p_52132">Reschovsky</rs>.) Oder wenn <rs type="pers" ana="n_83403" ref="#fk__p_42799"><seg type="insult">Decsey</seg></rs>, der<lb/>
dem israelitischen Wesen mehr von <seg type="insult">der <foreign xml:lang="de-loc">stoansteirischen</foreign> Seite</seg><lb/>
beikommt, von der ehelichen Freundin des Künstlers schwärmt:<lb/>
»nur zu <foreign xml:lang="de-loc">g’schamig</foreign>, es zu zeigen«, und als die Moral der Affäre<lb/>
<rs type="pers">Storch</rs> die Forderung setzt, einander nach den verborgenen<lb/>
seelischen Schätzen, »nicht nach den wüschten Worten« zu<lb/>
beurteilen. Oder wenn er das Zehn-Eier-Paket hervorhebt und<lb/>
dazu in Klammern kichert: »(harte, sehr nahrhaft!)«. Gott, ist das<lb/>
alles grauslich. Trotzdem wäre ich noch neugierig, die Musik<lb/>
zu dem Ausruf der <seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">G’schamigen</foreign></seg> zu hören:<lb/>
</p>
            <p ana="pr136037">
» <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Und was bin ich und was war ich als Tondichtersgattin?<lb/>
<seg type="spc">Hahaha</seg>, nicht mal hoffähig!«<lb/>
</p>
            <p ana="pr136039">
Dies und das köstliche Rodeln sowie das schwerfällige Trampeln<lb/>
des Grundlseewirtes in der Partitur: »nicht zu vergessen, daß<lb/>
Witz, Geist und Laune Mitregenten sind«, bemerkt <rs type="pers" ana="n_83404" ref="#fk__p_49302"><seg type="insult">Karpath</seg></rs>, der<lb/>
heute bereits die <rs type="pers" ana="n_83405" ref="#fk__p_49331"><seg type="insult">Speidel-Note</seg></rs> hat und austeilt. Aber die <seg type="insult">Musikhistoriker<lb/>
</seg> haben uns nicht nur einen Begriff vermittelt, welche<lb/>
Anstrengungen die Heranziehung <seg type="insult">dieser Mitregenten</seg> gekostet hat,<lb/>
sondern auch, welcher es schon bedurft hat, die Idee zu<lb/>
realisieren, bevor sich der <seg type="insult">Meister</seg> selbst bemühte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136041">
<seg type="spc">Weder</seg> <rs type="pers" ana="n_83406" ref="#fk__p_45908">Hermann Bahr</rs> <seg type="spc">noch</seg> <rs type="pers" ana="n_83407" ref="#fk__p_46353">Hugo <abbr>v.</abbr> Hofmannsthal</rs> <seg type="spc">wagten<lb/>
sich an die heikle Aufgabe</seg> des Librettos heran, <seg type="spc">ja</seg> <rs type="pers" ana="n_83408" ref="#fk__p_45908">Bahr</rs><lb/>
gab seinem Freund <rs type="pers" ana="n_83409" ref="#fk__p_52203">Strauß</rs> <seg type="spc">nach wiederholtem Versuch</seg> endlich<lb/>
 den Rat: <seg type="spc">als <seg type="insult">Familienoberhaupt</seg></seg> selbst den Text der<lb/>
Familienoper zu schreiben.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136043">
So gehört es sich, und der Appell an den <seg type="insult">Familiensinn</seg>, Ehre<lb/>
und Gewinn dieser Angelegenheit mit keinem andern zu teilen,<lb/>
ward beherzigt. <seg type="insult">Selbst zwei so abgebrühte Buchmacher</seg>, von denen<lb/>
der eine zwar mit der Versuchung kämpfte, hatten schließlich den<lb/>
Takt, zu spüren, daß das <seg type="ELIDASH">Privatleben</seg> und Familienleben etwas ist,<lb/>
</p>
            <p ana="pr136043">
in das kein Fremder, sondern nur jeder selbst einzugreifen hat;<lb/>
und dann hängt es erst vom Bräutigamsvater ab, ob die Schicklichkeit<lb/>
 ausgefahren sein muß.<lb/>
</p>
            <p ana="pr136044">
<space/>Der Verstand ist es längst und der Humor spielt sich<lb/>
mehr hinter den Kulissen ab, wohin das Publikum freiesten<lb/>
Zutritt hat. Er gipfelt in dem tragischen Ausklang <seg type="insult">eines Intermezzos<lb/>
 von einem Kulturschwindel</seg>, der <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_83410" ref="#fk__p_52203">Richard Strauß</rs></seg> als<lb/>
<seg type="insult">die größte Geisteserscheinung Wiens</seg> reklamierte und als solche<lb/>
für noch unentbehrlicher erklärte als die Gobelins. Ein so<lb/>
geringes geistiges Vermögen wird aber in <seg type="insult">solchen Schwindel</seg><lb/>
investiert, daß zwar die, die ihn machen, auf ihn hereinfallen<lb/>
können, daß er aber selbst ihnen zu dumm wird. <seg type="insult">Welch ein<lb/>
Dominanten-Akkord</seg>: <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_83411" ref="#fk__p_49302">Karpath</rs>, der treue Helfer</seg>, der <rs type="pers" ana="n_83412" ref="#fk__p_52203">Strauß</rs> einen<lb/>
Platz im Parnaß verschafft hat und <rs type="pers" ana="n_83413" ref="#fk__p_42799">Decsey</rs> zwei zu »<rs type="title"><rs type="pers">Rigoletto</rs></rs>«,<lb/>
der <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_83414" ref="#fk__p_49302">Kammerherrn-Loschy</rs></seg>, <seg type="insult"><foreign xml:lang="it"><rs type="pers">Dapertutto</rs> là</foreign></seg> und <seg type="insult"><foreign xml:lang="it"><rs type="pers">Figaro</rs> quà</foreign></seg>, ward<lb/>
vom <seg type="insult">Meister</seg> geprüft und für falsches Gold befunden; <seg type="insult">der<lb/>
freundliche Ostwind</seg> hat sich gedreht, vermittelte nicht Anschluß,<lb/>
sondern Trennung, glaubte seine Interessen am wirksamsten zu<lb/>
fördern, wenn er die seines Ministers förderte, hatte hier ein Amt<lb/>
und nicht bloß keine Meinung, kurzum, war in einem schicksalsvollen<lb/>
 Moment mehr <seg type="insult">Regierungsrat</seg> als <seg type="insult">Freund von <rs type="title">Schlagobers</rs></seg>.<lb/>
<foreign xml:lang="it">Così fan tutte, la donna è mobile, eppur si muove, tempi passati,<lb/>
se non è vero è ben trovato.</foreign> Nur <rs type="pers" ana="n_83415" ref="#fk__p_42799">Decsey</rs> hielt durch und macht<lb/>
alles allein. Denn vermag nicht er es, so wirds eben ein anderer<lb/>
vermögen. <seg type="insult"><foreign xml:lang="it">Sinfonia domestica!</foreign></seg> Aber das <seg type="insult"><foreign xml:lang="it">sacrifizio dell’ intelletto</foreign></seg>,<lb/>
das uns <seg type="insult">die Verschaffer unserer erst durch die Affäre <rs type="pers" ana="n_83416" ref="#fk__p_52203">Strauß</rs><lb/>
bedrohten Kultur</seg> zumuten, ist wahrlich zu groß, wenngleich sie<lb/>
uns darin mit so gutem Beispiel vorangehen. Sonst fehlt<lb/>
<seg type="insult">dieser Stadt</seg>, deren <rs type="perRef" ana="werk_26407">tonangebende Zeitung</rs> für Geld bereit ist,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_83417" ref="#fk__p_46960">Goethes</rs> weihevollste Lyrik zu einer <seg type="insult">Waschtrogreklame</seg> verdrecken<lb/>
zu lassen, nichts zu ihrer kulturellen Rettung als die Direktion<lb/>
<rs type="pers" ana="n_83418" ref="#fk__p_52203">Strauß</rs>. <RS persTitle="Dante" title="La Divina Commedia"><foreign xml:lang="it">Lasciate ogni speranza</foreign></RS>, aber wenn alles in <seg type="insult">einem rechten<lb/>
Seeigeleies</seg> endet — <seg type="insult">der die lange gesuchte jüdische Nuance<lb/>
des <foreign xml:lang="de-loc">Pallawatsch</foreign></seg> bedeutet —, so bliebe doch die Zuversicht, daß<lb/>
das Publikum unmöglich so dumm sein kann wie seine <seg type="insult">Anführer</seg>,<lb/>
und wie sie es machen möchten. <foreign xml:lang="it">Anch’ io sono pittore!</foreign><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_49331">
               <persName>Speidel, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1830-4-11</date>
                  <place>Ulm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-2-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12816</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39789">
               <persName>Beaumarchais, Pierre Augustin Caron de</persName>
               <birth>
                  <date>1732-1-24</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1799-5-18</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10857</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54982">
               <persName>Voltaire</persName>
               <birth>
                  <date>1694-11-21</date>
                  <place>Paris</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1778-5-30</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3124</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41024">
               <persName>Strauss, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1897-4-12</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1980-2-14</date>
                  <place>Garmisch-Partenkirchen</place>
               </death>
               <note type="comment">verh. mit Alice Grab von Hermannwörth (1904-1991)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/25611</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45460">
               <persName>Sachs, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1494-11-5</date>
                  <place>Nürnberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1576-1-19</date>
                  <place>Nürnberg</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12605</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44645">
               <persName>Buquoy, Ferdinand Maria Heinrich Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1856-09-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-09-27</date>
                  <place>St. Peter/Görz</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54206">
               <persName>Tonello (Restaurant)</persName>
               <note type="comment">koscheres Restaurant; Siegmund Tonello, 2. Untere Donaustraße 1</note>
               <note type="comment">Helmut Schwarzer: Oskar Tonello, Restaurateur (1881-1942)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_52012">
               <persName>Rantzau, Käte</persName>
               <birth>
                  <date>1888-4-3</date>
                  <place>Kopenhagen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-8-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Sängerin</occupation>
               <note type="comment">Einäscherung 8.8.36</note>
               <note type="comment">Bjb 1925: Volksoper; 8., Josefstädter Straße 21</note>
               <note type="comment">Käthe Ida Rantzau-Meyer; 4., Schönburgstraße 16/3</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42799">
               <persName>Décsey, Ernst</persName>
               <birth>
                  <date>1870-4-13</date>
                  <place>Hamburg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1941-3-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Chefred. der "Grazer Tagespost" 1908, Red. des NWT 1921</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57294">
               <persName>Buquoy, Karl Bonaventura Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1854-9-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-8-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Gutsbesitzer</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Reichsratsabgeordneter</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_53719">
               <persName>Stránský, Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1872-9-9</date>
                  <place>Humpolec/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-3-6</date>
                  <place>New York</place>
               </death>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Kunsthändler</occupation>
               <note type="comment">taucht in "Intermezzo" von Richard Strauss als "Stroh" auf</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49302">
               <persName>Karpath, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1866-4-27</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-9-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Musikschriftsteller</occupation>
               <note type="comment">NWT 01.04.1913, Seite 14 Ein in der ersten Reihe stehender junger Mann rief </note>
               <note type="comment">unaufhörlich "L......!" worauf Herr Buschbeck vom Podium eilte und dem</note>
               <note type="comment">betreffenden jungen Mann eine Ohrfeige versetzte.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11885</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49657">
               <persName>Jeritza, Maria</persName>
               <birth>
                  <date>1887-10-6</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1982-7-10</date>
                  <place>Orange, New Jersey</place>
               </death>
               <occupation>Sängerin</occupation>
               <note type="comment">Sopranistin</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8026</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52132">
               <persName>Reschovsky, Richard </persName>
               <birth>
                  <date>1879-6-30</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-6-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kaufmann</occupation>
               <note type="comment">Handel mit Schuhen 1., Graben 22, 1., Petersplatz 4 (Lehmann 1924)</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_54842">
               <persName>Verdi, Giuseppe</persName>
               <birth>
                  <date>1813-10-10</date>
                  <place>Roncole bei Busseto (Parma)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1901-1-27</date>
                  <place>Mailand</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13007</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37978">
               <persName>Girardi, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1850-12-5</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-4-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11441</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46353">
               <persName>Hofmannsthal, Hugo Edler von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-1</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1929-7-15</date>
                  <place>Rodaun bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_16293</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11740</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52203">
               <persName>Strauss, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1864-6-11</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1949-9-8</date>
                  <place>Garmisch-Partenkirchen</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12870</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55392">
               <persName>Werfel, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1890-9-10</date>
                  <place>Prag</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-8-26</date>
                  <place>Beverly Hills, Kalif.</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13094</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43530">
               <persName>Lehár, Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1870-4-30</date>
                  <place>Komorn, Ungarn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-10-24</date>
                  <place>Bad Ischl</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">irrt. von Ögg zugeteilte Stellen: 400/63, 418/25, 568/25, 588/38, 917/56, 61</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8552</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_56128">
               <persName>Friedrich Maria Albrecht, Erzherzog</persName>
               <birth>
                  <date>1856-6-4</date>
                  <place>Groß-Seelowitz/Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-12-30</date>
                  <place>Ung. Altenburg</place>
               </death>
               <occupation>Offizier</occupation>
               <note type="comment">FML, Oberbefehlshaber der k.k. Armee</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_15242</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/16687</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45200">
               <persName>Mahler, Gustav</persName>
               <birth>
                  <date>1860-7-7</date>
                  <place>Kalischt, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1911-5-18</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <occupation>Dirigent</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12163</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45443">
               <persName>Liebstöckl, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1872-2-26</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-4-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20424</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>