<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_06857.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06856.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_06858.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(„Der zwanzigjährige Christus vom jungen Kreuze der Aufklärung“), in: Fackel Heft 16, Nr. 400, 1914, S. 54-57</title>
            <title type="iso-date">1914-01-01</title>
            <title type="id">tid_06857</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">16</title><title type="heft">400</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-16-400_n0054.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/400,054</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(„Der zwanzigjährige Christus vom jungen Kreuze der Aufklärung“)</head>
            <p ana="pr92110">
<space/>Wenn <seg type="insult">ein lyristischer <rs type="pers">Schmock</rs></seg>, der an der Welt leidet,<lb/>
während sie an ihm vorübergeht, — »es ist nichts« —, seinen<lb/>
Gedichtband fertig hat, so vergleicht ihn <seg type="insult">ein kritischer <rs type="pers">Schmock</rs></seg><lb/>
der demnächst seinen Gedichtband bei demselben Verleger fertig<lb/>
haben wird, mit <rs type="pers" ana="n_62566" ref="#fk__p_46843">Christus</rs>. Das lautet etwa so:<lb/>
</p>
            <p ana="pr92112">
<space/>Es sind die trunkenen Lieder eines Dürstenden. Es ist <seg type="spc">der<lb/>
zwanzigjährige <rs type="pers" ana="n_62567" ref="#fk__p_46843">Christus</rs> vom jungen Kreuze der Aufklärung<lb/>
</seg> und er spricht: mich dürstet. Die Welt reicht ihm Essig mit<lb/>
Galle vermischt, aber er, der Wein <seg type="spc">oder Wasser</seg> wollte, <seg type="spc">lächelt und<lb/>
dankt</seg>. Stunden sind es nur gewesen, eines angefangenen Lebens kaum<lb/>
mehr teilbare Einheiten. Doch dünkten sie dem Leidenden Schicksale von<lb/>
</p>
            <p ana="pr92112">
aller Welt, <seg type="insult">Allerweltsschicksale</seg> zu enthalten. Um ihretwillen und um<lb/>
ihrer bunten starken Fülle <seg type="spc">bejaht er den Kelch</seg>, daß er vor seinen<lb/>
Lippen schweben bliebe, und singt: »Mach mich keines Weh’s genesen,<lb/>
eh’ du es zum Bild geweiht.« <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr92114">
<space/>Nachdem <seg type="insult">diese Karriere</seg> abgeschnitten ist, erfolgt der Eintritt<lb/>
 in ein <rs type="perRef" ana="werk_20321">Mittagsblatt</rs>, und <seg type="insult">er</seg>, der Wein oder Wasser wollte,<lb/>
lächelt und wird <seg type="insult">Beschreiber des Gesellschaftsbildes beim <foreign xml:lang="">Flugmeeting<lb/>
</foreign></seg>. Er genest erst <seg type="insult">des Wehs</seg>, nachdem es zur <seg type="insult">Schmucknotiz</seg><lb/>
geweiht ist. So sind sie alle. <seg type="insult">Lauter <rs type="pers" ana="n_62568" ref="#fk__p_46843">Christusse</rs>.</seg> Ich traue keinem<lb/>
über die Gasse. Erst wenn sie sich als <rs type="pers" ana="n_62569" ref="#fk__p_47193"><seg type="insult">Judasse</seg></rs> entpuppen, kann ich<lb/>
mich auf sie verlassen. Ich habe zehntausend Briefe von <rs type="pers" ana="n_62570" ref="#fk__p_46843"><seg type="insult">Christussen</seg></rs>,<lb/>
die mich als Gottvater anrufen, und zehntausend von <seg type="insult">Kommis</seg>,<lb/>
die mich leugnen, weil mich zu verehren auf die Dauer nicht den<lb/>
Lohn der Welt bringt noch meinen Dank. Manche sind wenigstens<lb/>
so anständig, sich anonym von mir abzuwenden. Erst später treten<lb/>
sie in Druckschriften hervor. Der Grund von all dem: ich konnte<lb/>
all die nicht befriedigen. Ich bin ein Mann — das könnt ihr schon<lb/>
an <seg type="insult">ihrer Leier</seg> riechen. Durch <seg type="insult">der Parteien Haß und Gunst</seg> verwirrt,<lb/>
die sich in <seg type="insult">einer und derselben Partei</seg> abspielen, schwankt mein<lb/>
Charakterbild in der Geschichte. Die Ansichten über mich sind<lb/>
in jedem einzelnen geteilt. So sehe ich vor und nach dem<lb/>
Gebrauch aus, zumal wenn ich ihn unterlassen habe. Die mich<lb/>
liebten, hassen mich nun auf meine Art; die in meiner Entwicklung<lb/>
zurückgeblieben sind, rächen sich dafür; und <seg type="insult">die Schlieferln meiner<lb/>
Gedankengänge</seg> finden diese unwohnlich. Mein Ich wird mir<lb/>
unerträglich, weil es noch von <seg type="insult">jenen</seg> getragen wird, die es unerträglich<lb/>
 finden. Wann werden <seg type="insult">diese Herrschaften</seg> die von Herrschaften<lb/>
noch nicht abgelegten Kleider ablegen? Sie haben es leicht, sie<lb/>
haben die <seg type="insult">Psychoanalyse</seg>. Hilft ihnen meine Sprache nicht gegen<lb/>
mich, so sagen sie, daß bei mir alles auf <seg type="insult">»Inzest«</seg> beruht.<lb/>
Dagegen läßt sich nicht aufkommen. Von seinem Unbewußten<lb/>
weiß der Mensch nichts, immer nur der andere, mit dem wir<lb/>
nicht verkehrt haben. Hier lassen sich Behauptungen aufstellen,<lb/>
während man im Reich der Realität nur auf Vermutungen angewiesen<lb/>
 ist, und wenn mir einer nachsagt, ich hätte <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_62571" ref="#fk__p_49994">Harden</rs></seg><lb/>
damit zu »erledigen« geglaubt, daß ich »seinen Freund <rs type="pers" ana="n_62572" ref="#fk__p_50974">Bierbaum</rs>«<lb/>
heruntermachte, so läßt sich nur sagen, daß man zwar das<lb/>
Gegenteil beweisen, aber nicht sicher behaupten kann. Denn nichts<lb/>
ist verschiebbarer als die Tatsachenwelt, und die <seg type="insult">Imagination</seg>, die<lb/>
Druckerschwärze hat, kennt keine Grenzen. Zur Not aber, wenn<lb/>
</p>
            <p ana="pr92114">
selbst die <seg type="insult">Psychoanalyse</seg> versagen sollte, hilft dem <seg type="insult">Patienten</seg> die<lb/>
Technik. Vor <seg type="insult">solchem frischen Burschen</seg>, der <seg type="insult">wie eine Brise durch<lb/>
die Literatur</seg> weht und dir ein Leck in den Bauch redet, bin<lb/>
ich nur <seg type="insult">ein bresthafter Schreibtischmensch</seg>, der zur Not ein paar<lb/>
Jahrzehnte fünfzehnstündiger Arbeit mitmachen konnte. Die<lb/>
<seg type="insult">Pathologie</seg> ist gesünder als ich. <seg type="insult">Seltsamer Reichtum der Formen!</seg><lb/>
Einer ist so frisch, daß er statt zur <rs type="inst">Marine</rs> zur Zeitung gekommen<lb/>
ist, und ich weiß doch wieder, daß <seg type="insult">diese Lebendigkeit</seg> nur die Unruhe<lb/>
 ist, die ich auf dem Gewissen habe. Kann ich dafür, daß ich<lb/>
dafür kann? Es gibt harte unter ihnen und weiche, mit und ohne<lb/>
<seg type="insult">Weltanschauung</seg>, blonde und schwarze, dicke und dünne. Ich bin nicht<lb/>
vielseitig. In meinem Archiv brüllt <seg type="insult">unbefriedigte Knabenhysterie</seg><lb/>
mit zwanzigtausend Stimmen. Das Geheimnis der Zeit liegt in<lb/>
meinen Papieren. Es wird einmal, wenn meine Erben es aufbrechen<lb/>
, ein Grundbuch der <seg type="insult">Pathologie</seg> geben: wie man um <date>1910</date><lb/>
jung war. <seg type="insult">Die Herren Eltern oder Vormünder</seg> hatten versäumt,<lb/>
<seg type="insult">dieser Brut</seg> rechtzeitig das Geschlecht austauschen zu lassen, und<lb/>
ich sollte das Opfer sein! Kann ich dafür, daß ich in der<lb/>
<seg type="insult">Quallenperiode</seg> zur Welt gekommen bin? Gegen <seg type="insult">einen kurzen<lb/>
Liebesrausch</seg>, der sich heute in Druckerschwärze austobt, habe<lb/>
ich ja nichts einzuwenden. Da ich nicht Machtpolitik treibe,<lb/>
kann ich den Zustand, in dem geschmachtet wird, nicht benützen.<lb/>
Da ich aber Nerven habe, die von einem Gewinn an Erkenntnissen<lb/>
nicht profitieren, so kann ich den <seg type="insult">Zustand</seg>, in dem abwechselnd<lb/>
geschmachtet und gehaßt wird, erst recht nicht brauchen. Ich<lb/>
habe ja eine dicke Haut, aber der geduldigste und einsichtigste<lb/>
Irrenwärter, der hundertmal weiß, daß der <seg type="insult">Patient</seg> es nicht so<lb/>
meint, läßt sich einmal hinreißen. <seg type="insult">Diese unaufhörliche Gegenliebe<lb/>
</seg>, wenn man selbst nicht liebt, ist martervoll, und gegen die<lb/>
<seg type="insult">Ansprüche der Liebestollheit</seg>, die sich fortwährend beachtet fühlt,<lb/>
bedeutet jede Abwehr eine Gefahr. Aber was soll man tun?<lb/>
Mein Weg geht nun einmal über <seg type="insult">Zwischenstufen</seg>! Ich habe<lb/>
<seg type="insult">dieses Versteckenspiel der Natur</seg> durch mein Dasein gefördert,<lb/>
aber nicht erfunden. Ich werde gewiß nicht so ungalant<lb/>
sein, mit <seg type="insult">Leuten</seg> zu polemisieren, denen man vielleicht eine<lb/>
stärkere Entwicklung der Brustdrüsen nachweisen könnte. Aber<lb/>
ich lasse mich schließlich auch von keiner Frau anspucken, und<lb/>
wenn ich sie schon nicht als Gegner behandle, würde ich sie<lb/>
doch als lästigen Zufall abwehren. Ich berühre diesen<lb/>
</p>
            <p ana="pr92114">
Punkt — aus dem alles zu kurieren ist — selten genug und<lb/>
nur andeutungsweise. Ich umgehe den <seg type="insult">Entzündungsherd</seg>. Aber<lb/>
ich sammle alle <seg type="insult">Symptome</seg>. Sollte die <seg type="insult">Rache der zufälligen<lb/>
Hosenträger</seg> mir zu nahe an die Nerven gehen, so wird, wenn<lb/>
wir uns wiedersehen, mit einer an die Genitalien greifenden<lb/>
Rücksichtslosigkeit, die aber die Namen <seg type="insult">der Unglücklichen</seg> schont,<lb/>
eingeschritten werden.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47193">
               <persName>Judas Ischarioth</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49994">
               <persName>Harden, Maximilian</persName>
               <birth>
                  <date>1861-10-20</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-10-30</date>
                  <place>Montana-Vermala, Schweiz</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <note type="comment">166/18 Johannes</note>
               <note type="comment">Hrsg. der "Zukunft"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11581</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50974">
               <persName>Bierbaum, Otto Julius</persName>
               <birth>
                  <date>1865-06-28</date>
                  <place>Grünberg/Schle.</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-02-01</date>
                  <place>Kötzschenbroda/Dresden</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10928</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>