<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_02954.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02953.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_02955.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein socialpolitisches Organ, in: Fackel Heft 04, Nr. 131, 1903, S. 10-13</title>
            <title type="iso-date">1903-03-4</title>
            <title type="id">tid_02954</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">04</title><title type="heft">131</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-04-131_n0010.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/131,010</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Ein socialpolitisches Organ</head>
            <p ana="pr29246">
<space/>»<seg type="symbol" subtype="3dots"/> Hinter diesem Zollsatze (dem Zoll auf Ankündigungen)<lb/>
stecken die österreichischen <seg type="spc">Buchdrucker</seg>. Da diese gegenüber<lb/>
</p>
            <p ana="pr29246">
dem Ausland, insbesondere Deutschland, unter — nicht zum<lb/>
geringsten durch die <seg type="insult"><seg type="spc">exorbitanten Lohnforderungen</seg></seg> hervorgerufenen<lb/>
 — viel ungünstigeren Productionsverhältnissen arbeiten,<lb/>
haben sie, und nicht ganz mit Unrecht, nach einem Schutz verlangt<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="3dots"/>« So war’s am <date>25. Februar</date> in der ‚<rs type="paper" ana="werk_10656">Zeit</rs>‘ zu lesen. Damit<lb/>
den österreichischen Setzern endlich entgegengetreten und der<lb/>
<seg type="insult">Uebermuth</seg>, der in Oesterreich gerechte Löhne zu fordern wagt,<lb/>
öffentlich gerügt werde, hat <seg type="insult">der Arbeitsstatistiker <rs type="pers" ana="n_25207" ref="#fk__p_46524">Isi Singer</rs></seg> eigens<lb/>
<seg type="insult"><rs type="paperRef" ana="werk_41175">ein socialpolitisches Blatt</rs></seg> gründen müssen. Jetzt kann es mit den<lb/>
<seg type="insult">socialpolitischen Reformen</seg> losgehen. Zunächst sollen die Löhne<lb/>
reguliert werden: <seg type="insult">»exorbitante Lohnforderungen«</seg>, wie sie im Setzertarif<lb/>
 gestellt werden, sind nicht länger zu dulden. Aber auch die<lb/>
Sicherheit des Arbeitsvertrags lässt bei uns noch manches zu<lb/>
wünschen übrig, und da hat <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_25208" ref="#fk__p_46524">Isi Singer</rs></seg> im eigenen Wirkungskreis<lb/>
 zu reformieren begonnen: Den Redacteuren und Externisten<lb/>
wurden kürzlich Reverse abverlangt, in denen sie auf die gesetzliche<lb/>
sechswöchentliche Kündigungsfrist verzichten und einer vierzehntägigen<lb/>
 Kündigungsfrist zustimmen. Nun versuche noch einer zu<lb/>
bestreiten, daß die Gründung der ‚<rs type="paper" ana="werk_10657">Zeit</rs>‘ nicht bloß nothwendig,<lb/>
sondern auch unaufschiebbar war. In einem Jahre wird die Regierungsvorlage<lb/>
 über die Regelung der Rechtsverhältnisse der<lb/>
Privatangestellten vielleicht schon Gesetz und der Verzicht auf die<lb/>
gesetzliche Kündigungsfrist ungiltig sein. Aber <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_25209" ref="#fk__p_46524">Isi Singer</rs></seg> muß<lb/>
als <seg type="insult">Socialpolitiker</seg> dem socialen Gewissen von Regierung und <rs type="inst">Parlament<lb/>
</rs> wenigstens um ein Jahr vorauseilen. <seg type="insult">Seine tiefe Einsicht</seg><lb/>
in das Wesen des Arbeitsvertrags ist nur aus <seg type="insult">seinem allgemeinen<lb/>
Erbarmen</seg> für die geistigen Arbeiter zu erklären, die in Oesterreich<lb/>
und Deutschland bis zur Gründung der ‚<rs type="paper" ana="werk_10658">Zeit</rs>‘ in anderen redactionellen<lb/>
Stellungen wirken mußten. Kein Wunder, daß er sie wieder auf<lb/>
die Straße setzte, da er einsah, daß er ihrer zu viele an sein Unternehmen<lb/>
 gebunden hatte. Für alle die Hoffnungstrunkenen, die<lb/>
hinter <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_25210" ref="#fk__p_46524">Singers</rs> Werbetrommel</seg> nach Wien gezogen waren,<lb/>
reichte eben <seg type="insult">der eine Tropfen socialpolitischen Oels</seg>, den <seg type="insult">der<lb/>
Mann</seg> zu verschwenden hatte, nicht aus. Und so ist es begreiflich,<lb/>
daß in diesem Jahre die Zahl der Hungernden in Wien — das<lb/>
wird, <seg type="insult">wenn auch nicht mehr den Socialpolitiker, so doch den<lb/>
Statistiker <rs type="pers" ana="n_25211" ref="#fk__p_46524">Singer</rs></seg> interessieren — sich erheblich vermehrt hat.<lb/>
Unter lockenden Versprechungen waren arbeitsfähige und arbeitswillige<lb/>
</p>
            <p ana="pr29246">
 Leute veranlasst worden, ihre gesicherten Stellungen da<lb/>
und dort in Deutschland und in der österreichischen Provinz<lb/>
aufzugeben oder doch die Möglichkeit, eine sichere Stellung an<lb/>
ihrem Wohnsitz zu erhalten, gegen eine von <seg type="insult">den Herren <rs type="pers" ana="n_25212" ref="#fk__p_46524">Singer</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_25213" ref="#fk__p_47448">Kanner</rs></seg> in den leuchtendsten Farben geschilderte Wirklichkeit<lb/>
zu tauschen. <seg type="insult">Das Entdeckungsgenie dieser Bahnbrecher</seg> hat<lb/>
Väter ihren Kindern, Söhne ihren Müttern, Jünglinge ihren<lb/>
Bräuten entrissen. In der Redaction, in der Administration oder<lb/>
in dem Depeschensaal der ‚<rs type="paper" ana="werk_10659">Zeit</rs>‘, in dem seltsamer Weise <seg type="insult">Herr<lb/>
<rs type="pers" ana="n_25214" ref="#fk__p_46524">Isi Singer</rs></seg> noch immer nicht ausgestellt ist, winkte ein wärmendes<lb/>
Plätzchen. Aber schon nach einem oder zwei Monaten fehlte ihnen,<lb/>
die lieber daheim als in der Fremde hungern wollen, das zur<lb/>
Erreichung dieses Zieles nothwendige Reisegeld. Die Entlassung war<lb/>
unter allen möglichen Vorwänden erfolgt, deren nobelster den armen<lb/>
Reporter traf, der sich geweigert hatte, zum Zwecke eines Artikels über<lb/>
die Tramway sich als Motorführer zu verkleiden. <seg type="insult">»Unfähigkeit«</seg>, für<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_25215" ref="#fk__p_46524">Singer’s</rs> <rs type="paperRef" ana="werk_10660">Blatt</rs></seg> zu schreiben, ward da und dort als Grund angegeben<lb/>
. In Wahrheit war <seg type="insult">das socialpolitische Unternehmen</seg>, das für <seg type="insult">den<lb/>
dummen Firlefanz des »Depeschensaales«</seg>, für <seg type="insult">aufdringliche Reclame</seg>,<lb/>
für <seg type="insult">die kindische »weiß-rothe Beleuchtung« <abbr>u. dgl.</abbr></seg> Unsummen<lb/>
ausgegeben hatte, am Rande der ersten Million angelangt: dem<lb/>
<seg type="insult">Princip der Schäbigkeit</seg> entsprechend, das freilich von vornherein für<lb/>
die Löhne der Mitarbeiter maßgebend gewesen, sollte nun bei den<lb/>
kleinen Leuten gespart werden. In den letzten Wochen haben sich<lb/>
nicht weniger als vier entlassene Angestellte der ‚<rs type="paper" ana="werk_10661">Zeit</rs>‘ an mich<lb/>
gewendet, der zu seinem Bedauern nicht in der Lage ist, alle durch<lb/>
die von ihm bekämpften <seg type="insult">Schädlinge</seg> Geschädigten auch praktisch<lb/>
zu unterstützen. Mit Zustimmung des Absenders und <seg type="spc">behufs Einleitung<lb/>
 einer öffentlichen Sammlung</seg> veröffentliche ich<lb/>
das folgende mir am <date>25. Februar</date> übermittelte Schreiben:<lb/>
</p>
            <p ana="pr29248">
<space/>»Hochgeehrter Herr! Ein Opfer der <seg type="insult">Socialpolitik der ‚<rs type="paper" ana="werk_10662">Zeit</rs>‘</seg>,<lb/>
wende ich mich an Sie, geehrter Herr, einfach, weil es mir elend<lb/>
geht und weil ich hoffe, daß Sie mir Ihre Hilfe nicht versagen<lb/>
werden. Aus einer sicheren Existenz, auf Grund mehrerer Schreiben,<lb/>
zur ‚<rs type="paper" ana="werk_10663">Zeit</rs>‘ nach Wien gekommen, wurde ich dort am <date>15. November</date><lb/>
nebst einer bedeutenden Anzahl von Collegen plötzlich entlassen,<lb/>
nicht, weil ich unfähig war, sondern weil die Unternehmer zur<lb/>
Erkenntnis gelangt waren, es müsse gespart werden. Und sie fiengen<lb/>
halt bei den ärmsten Teufeln an. Ich bin in dem großen Wien<lb/>
fremd, und alle meine Bemühungen, bei einem hiesigen Blatte<lb/>
</p>
            <p ana="pr29248">
unterzukommen, scheiterten. So habe ich mich denn durch<lb/>
Feuilletons und verschiedene Arbeiten bisher fortgebracht und<lb/>
mich damit zur Noth durchgefrettet. Seit einiger Zeit jedoch verfolgt<lb/>
mich das Pech, nichts anzubringen, so daß ich nun dem fühlbarsten<lb/>
Mangel ausgesetzt bin. Nur der Hunger und die drohende Obdachlosigkeit<lb/>
 vermögen mich zu einem Schritt zu drängen, von dem<lb/>
ich nie gedacht habe, daß ich ihn einmal werde thun müssen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Ich bitte, hochgeehrter Herr, mir ein wenig zu helfen, sei es,<lb/>
indem Sie von mir eine Arbeit nehmen oder mich persönlich<lb/>
unterstützen. Verzeihen Sie, daß ich die Dreistigkeit besitze, mich<lb/>
an einen mir Unbekannten zu wenden, und vergrößern Sie nicht<lb/>
meine Scham, indem Sie mich abweisen. Die »<rs type="inst">Concordia</rs>« unterstützt<lb/>
 mich nicht <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Indem ich mich Ihnen, geehrter Herr, auf<lb/>
das wärmste empfehle und meine Bitte wiederhole, zeichne ich <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
</p>
            <p ana="pr29250">
<space/>Name und Adresse des Briefschreibers sind mir bekannt.<lb/>
Ich wende mich nun an die Leser der ‚<rs type="self" ana="werk_10664">Fackel</rs>‘, die die Abwehr<lb/>
<seg type="insult">aller parasitären Bestrebungen</seg> und den Kampf gegen die <seg type="insult">Journaille</seg>,<lb/>
mag sie sich westeuropäisch geberden oder <seg type="insult">ihre wahre Zuständigkeit<lb/>
</seg> bekennen, mit Interesse und Sympathie verfolgen.<lb/>
Ich verweise sie auf das sonderbare Gehaben <seg type="insult">der Redacteure der<lb/>
‚<rs type="paper" ana="werk_10665">Zeit</rs>‘</seg>: Die einen dürfen sich noch als <seg type="insult">Motorführer, liebesdurstige<lb/>
Inserenten und Hausierer</seg> verkleiden, die anderen appellieren bereits<lb/>
an die öffentliche Mildthätigkeit. <seg type="spc">Wie lange noch wird sich<lb/>
ihr Chef als <seg type="insult">Socialpolitiker</seg> verkleiden dürfen</seg>? <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
Ich eröffne die Collecte, deren jeweiliges Ergebnis in den folgenden<lb/>
Nummern der ‚<rs type="self" ana="werk_10666">Fackel</rs>‘ veröffentlicht werden soll, mit dem Betrage<lb/>
von 10 Kronen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47448">
               <persName>Kanner, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1864-11-9</date>
                  <place>Galatz, Rumänien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930-2-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11867</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46524">
               <persName>Singer, Isidor</persName>
               <birth>
                  <date>1857-01-16</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1927-12-08</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Nationalökonom</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12790</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>