<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09856.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09855.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09857.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wie der Treudeutsche stirbt, lebt und leibt, in: Fackel Heft 26, Nr. 657, 1924, S. 87-90</title>
            <title type="iso-date">1924-08-01</title>
            <title type="id">tid_09856</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">26</title><title type="heft">657</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-26-657_n0087.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/657,087</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Wie der Treudeutsche stirbt, lebt und leibt</head>
            <p ana="pr133844">
<space/>Ein Blick in die <seg ana="Deutschösterreichische Tageszeitung&#10;(Folge 164)"/> offenbart <seg type="insult">Bilder deutscher Treue</seg>, die hinter <seg type="insult">dem<lb/>
hakenkreuzlerischen Trachten</seg> <seg type="insult">das völkische Sinnen</seg> mehr von der<lb/>
Seite geruhsamer Friedfertigkeit, <seg type="insult">in Freud und Leid gleichsam als<lb/>
Stilleben</seg> zeigen. Da verrät zum Beispiel einer, der von dem<lb/>
Treiben der Welt genug hat, wie er sich das Sterben <seg type="insult">des<lb/>
deutschen Mannes</seg> vorstellt und wünscht:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Nicht frag’ ich viel,</l>
<l>Wo meines Leibes letztes Ziel!</l>
<l>Im Kirchhof unter Blum’ und Stein,</l>
<l>Auf stiller Heid’, am Ackerrain,</l>
<l>Im dunklen Wald, auf grüner Höh’,</l>
<l>Im bläulich-weißen Firnenschnee —</l>
<l>Mir einerlei!</l>
</lg>
            <p ana="pr133849">
Was aber stellt er für Bedingungen, selbst für den Fall, daß er<lb/>
im bläulich-weißen Firnenschnee begraben wird, also an einer<lb/>
Stelle, zu der eine Begräbnisanstalt nur schwer hinaufgelangt?<lb/>
Oh, er weiß ganz genau, was er will:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Nur eines will ich, daß es sei:</l>
<l><seg type="insult"><seg type="spc">Treudeutsche</seg> Erde</seg>; schlicht und karg</l>
<l><seg type="insult">Aus <seg type="spc">deutschem</seg> Baum ein Brettersarg</seg>,</l>
<l>Ein Mann, der <seg type="spc">deutsch</seg> den Segen spricht,</l>
<l>Am Grabesrand — mehr will ich nicht.</l>
</lg>
            <p ana="pr133853">
Wie heißt es doch in der <rs type="title">Germania</rs> des <rs type="pers" ana="n_81810" ref="#fk__p_53900">Tacitus</rs>: »Leichenbegängnisse<lb/>
 wollen nicht prunken: nur darauf wird geachtet, daß<lb/>
man die Reste bedeutender Männer mit Holz von bestimmten<lb/>
Arten verbrenne.« <seg type="insult">Der streng deutsche Charakter</seg> ist auch in den<lb/>
Begräbnisvorschriften des Originals durch den Druck hervorgehoben<lb/>
und nicht nur, daß also für den Sarg Mahagoni ausgeschlossen ist,<lb/>
wird sich auch <seg type="insult">ein deutscher Priester</seg> in die unmöglichsten Gegenden,<lb/>
wo eben der Trauerfall stattfindet, begeben müssen, schon um zu<lb/>
verhindern, daß etwa ein <seg type="insult">Welscher</seg> sich dazu dränge, den Segen<lb/>
zu sprechen. Was aber geschieht dann, wenn alles vorbei, die<lb/>
Begräbnisstätte als deutsch erkannt — was freilich schon durch<lb/>
den Vorsatz, im Lande zu bleiben, garantiert werden könnte —<lb/>
und somit der letzte Wille des Verblichenen im Wesentlichen<lb/>
erfüllt ist? Dann kommt noch eine schwere Bedingung:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Dann drückt mir sanft die Augen zu</l>
<l>Und schaufelt mich zur ew’gen Ruh’!</l>
</lg>
            <p ana="pr133857">
Nachdem also am Grabesrand <seg type="insult">der deutsche Segen</seg> gesprochen<lb/>
worden ist, soll man dem Toten die Augen zudrücken. Gewiß<lb/>
ein Anspruch, der mit der Bescheidenheit, die nicht viel fragt,<lb/>
wo das Grab sich zu befinden habe, nur schwer zu vereinen ist.<lb/>
Anderseits freilich wäre es nicht am Platze, an <seg type="insult">ein deutschnationales<lb/>
 Kunstwerk</seg>, das <seg type="insult">den reinen Ursprung des Gemütslebens</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr133857">
nicht verleugnen kann, mit <seg type="insult">echt jüdischem Rationalismus</seg> heranzutreten<lb/>
. Wie anders, wie in sich selbst verständlich wirkt auf<lb/>
ihn dies Zeichen, in derselben <rs type="paperRef" ana="werk_26009">Folge 164</rs>, ein:<lb/>
</p>
            <p ana="pr133859">
<space/><seg type="spc">Sonnwendfeier</seg> heute Sonntag in <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_7321" key="#fk__p_58369">Knorrs</rs> Gastwirtschaft</rs> am<lb/>
Schafberg. (Straßenbahnlinie 41, 41a, 43 Endstation.) Beginn 4 Uhr<lb/>
nachmittags. (Bei jeder Witterung.) Gesangsvorträge, turnerische Vorführungen<lb/>
, Scharlieder, Preiskegelscheiben, Ringelspiel, <seg type="spc">Humsti-Pumsti<lb/>
</seg>, Tanz <abbr>usw.</abbr> Feuerrede, gehalten von <seg type="spc"><abbr>Pg.</abbr></seg> Professor <rs type="pers" ana="n_81811" ref="#fk__p_53783">Suchenwirth<lb/>
</rs>. Eintrittskarten, die am Festorte unbedingt sichtbar zu tragen<lb/>
sind, im Vorverkauf 10.000 <abbr>K.</abbr>, an der Kasse erhöht. Schulpflichtige<lb/>
Kinder in Begleitung Erwachsener haben freien Eintritt. <rs type="pers" ana="n2_7322" key="#fk__p_57418"><AUCTOR notation="symbol"><seg type="symbol" subtype="+"/></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr133861">
<space/>Wobei nur erstaunlich ist, daß es <seg type="insult">im Zeichen des Kreuzes</seg><lb/>
geschieht und sogar ganz ohne Haken; und daß also selbst die<lb/>
Anzeige einer Sonnwendfeier in <seg type="insult">einem <rs type="paperRef" ana="werk_26010">alldeutschen Blatt</rs></seg> bezahlt<lb/>
werden muß, als ob sie die einer jüdischen Generalversammlung<lb/>
wäre. Man versteht zwar nicht, was <seg type="insult">Humsti-Pumsti</seg> bedeutet und<lb/>
ob ein <seg type="insult"><abbr>Pg.</abbr> Professor</seg> etwa ein <seg type="insult">Pogromlehrer</seg> ist, aber gleichwohl<lb/>
ist alles klar. Nur empfindet man etwas Neid dabei — den<lb/>
Neid des Landgrafen, der zu sowas nicht kommt —, daß man<lb/>
sich die Unterhaltungen <seg type="insult">der <rs type="inst">Cherusker</rs> in Krems</seg> immer nur<lb/>
vorstellen soll und ihnen, solange man lebt, nie wird beiwohnen<lb/>
können, da man wahrscheinlich nicht mehr leben würde,<lb/>
wenn man sie verließe. Aber man kann ja nicht von allem<lb/>
haben und wer das ganze Jahr hindurch Shimmy entbehrt, mag<lb/>
sich auch darein finden, daß er nicht <seg type="insult">Humsti-Pumsti</seg> mitmachen<lb/>
kann. Schließlich erfährt man aus einer einzigen Folge der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_26011">Deutschösterreichischen <FERR href="FK-26-668_n0071.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_29414433" id="fk_04_ferr_29414433" emID="fk_04_em_29414436"><ERR fcorr="Tageszeitung">Tages-Zeitung</ERR></FERR></rs> alles Wissenswerte über<lb/>
das Leben, und man macht Freud und Leid <seg type="insult">des deutschen<lb/>
Mannes</seg> an der Hand <seg type="insult">eines sicheren Führers</seg> mit. Was das<lb/>
Leid betrifft, so gewährt der <seg type="insult">»<rs type="title">Hausarzt-Briefkasten</rs>«</seg> reichlich<lb/>
Aufschluß und Trost, und wie an jedem Sonntag so erteilt<lb/>
er auch diesmal — und er kann sich in der Empfehlung<lb/>
der bezüglichen Mittel gar nicht genug tun — fachmännische<lb/>
Ratschläge, gleich hintereinander, unter den Spitzmarken, die<lb/>
<seg type="insult">die letzten Dinge des Lebens</seg> betreffen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr133863">
<seg type="sidehead"><seg type="spc">Geruch aus dem Munde</seg>.</seg> <OMED>— — —</OMED><lb/>
<seg type="sidehead"><seg type="spc">Fußschweiß</seg>.</seg> <OMED>— — —</OMED><lb/>
</p>
            <p ana="pr133865">
Was will man mehr, hier hat man alles was man braucht, und<lb/>
wenn ein nächstesmal noch über »Darmgase« beruhigende<lb/>
</p>
            <p ana="pr133865">
Auskunft gegeben wird, so sind alle Belange gesichert. Freilich<lb/>
wird hier darauf, daß der Segen deutsch gegeben wird, nicht<lb/>
der größte Wert gelegt, denn es wimmelt da nur so von Ausdrücken<lb/>
 wie Karies, Vanilletinktur, Alaun, Cochenille, Drogenfiltrierung<lb/>
 sowie auch Formalinspiritus. Und was <seg type="insult">ein von Kopf<lb/>
zu Fuß deutscher Mann</seg> ist, der fragt zwar nicht viel, wo seines<lb/>
Leibes letztes Ziel, aber bis es erreicht ist hat er doch den<lb/>
<seg type="insult"><rs type="title">Hausarzt-Briefkasten</rs></seg> mancherlei zu fragen, um sich beim <seg type="insult">Humsti-Pumsti<lb/>
</seg> nicht allzu unbeliebt zu machen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53900">
               <persName>Tacitus, Publius Cornelius</persName>
               <birth>
                  <date>55?</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>116?</date>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Historiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38345</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53783">
               <persName>Suchenwirth, Richard Franz Josef</persName>
               <birth>
                  <date>1896-10-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1965-6-15</date>
                  <place>Breitbrunn/Ammersee</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
               <occupation>Mittelschullehrer</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Mitbegründer der österr. NSDAP</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>