<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_10692.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10691.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_10693.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Vorsicht mit Metaphern!, in: Fackel Heft 28, Nr. 743, 1926, S. 30-31</title>
            <title type="iso-date">1926-12-01</title>
            <title type="id">tid_10692</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">28</title><title type="heft">743</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-28-743_n0030.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/743,030</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Vorsicht mit Metaphern!</head>
            <p ana="pr148967">
<space/>Immer wieder passiert es, daß bei <seg type="insult">unvorsichtigem Hantieren<lb/>
mit Metaphern</seg> Unheil angerichtet wird, ganz wie mit dem<lb/>
Revolver. Ein <seg type="insult">Journalist</seg> spielt damit, ohne die geringste böse<lb/>
Absicht, und ehe man sich’s versieht ist ein Unglück geschehen. Man<lb/>
liest ferner immer noch von <seg type="insult">explodierenden Kriegsandenken</seg>, und<lb/>
so wirkt auch die Katastrophe der ‚<rs type="paper" ana="werk_24297">Stunde</rs>‘ weiter fort. Unfehlbar<lb/>
passiert so etwas, wenn <seg type="insult">»die Moralisten«</seg>, die sie ja wahrlich<lb/>
verschuldet haben, Mores gelehrt werden sollen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148969">
Der <seg type="insult">Moralist</seg> versteht nie die <seg type="spc">Gebundenheit</seg> des Menschen; er,<lb/>
der ihm besondere <seg type="spc">Fesseln</seg> anlegen will, merkt nicht, daß sein<lb/>
Gegner schon <seg type="spc">andere Ketten</seg> trägt.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148971">
Man soll mit Vorstellungen wie »Gebundenheit« und »Fesseln«<lb/>
nicht spielen, zumal wenn an den anderen Ketten schon ein Ehrenzeichen<lb/>
 der Republik hängt. Gleich wird ein Malheur geschehn:<lb/>
</p>
            <p ana="pr148973">
Dabei <seg type="spc">irrt</seg> der <seg type="insult">Moralist</seg> <seg type="spc">immer im Gebrauch seiner Waffen</seg>;<lb/>
er <seg type="spc">will zum Beispiel Fische mit Pfeilen töten und<lb/>
Vögel mit Netzen fangen</seg>. Und wenn es <seg type="spc">nicht so geht</seg>,<lb/>
dann sind nie <seg type="spc">seine mangelnden zoologischen Kenntnisse<lb/>
</seg> daran schuld.<lb/>
</p>
            <p ana="pr148975">
Aber was tut Gott, es geht so. Nämlich <seg type="insult">Haifische</seg> fängt man<lb/>
nicht mit dem Netz, sondern besser mit Harpunen, während es<lb/>
sich keineswegs empfiehlt, <seg type="insult">Schwalben</seg>, die von Ast zu Ast<lb/>
hüpfen, mit Pfeilen zu stechen. Auch <seg type="insult">Nachtigallen</seg> sollen schon<lb/>
ins Garn gegangen sein, während <seg type="insult">feine Hechte</seg> gespießt zu<lb/>
werden pflegen. Dagegen wäre es gewiß ratsam, den <seg type="insult">Moralisten</seg><lb/>
darauf aufmerksam zu machen, daß zum Beispiel Fische nicht<lb/>
mit Leim und Vögel nicht mit der Angel zu fangen sind;<lb/>
aber das tut er ohnehin nicht. Er ist dazu viel zu praktisch veranlagt<lb/>
, dieweil <seg type="insult">Amoralisten</seg>, die überhaupt vom Pech verfolgt<lb/>
werden, gerade wegen der starken zoologischen Beschlagenheit<lb/>
straucheln können. Wer so reich an Einfällen ist, daß er<lb/>
sich ihres Zustroms nicht erwehren kann, und zu Metaphern<lb/>
inkliniert, irrt manchmal in deren Gebrauch. Es sollte <seg type="insult">eine der<lb/>
vornehmsten Aufgaben der Redaktionskonferenz</seg> sein, hier zügelnd<lb/>
einzugreifen, damit die Lokalchronik nicht vollends zur <seg type="insult">Unfallschronik<lb/>
</seg> entarte.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>