<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_12273.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12272.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_12274.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sakrileg an George oder Sühne an Shakespeare?, in: Fackel Heft 34, Nr. 885, 1932, S. 45-1</title>
            <title type="iso-date">1932-12-01</title>
            <title type="id">tid_12273</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">34</title><title type="heft">885</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-34-885_n0045.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/885,045</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Sakrileg an George oder Sühne an Shakespeare?</head>
            <p ana="pr178855">
<space/>Selbst der, der nicht staunend vor der <seg type="insult">Pathologie<lb/>
des Geisteslebens einer Gesamtheit</seg> steht, sondern<lb/>
Dekaden für <seg type="insult">grassierende Kulturseuchen</seg> als Einrichtung<lb/>
anerkennt; selbst der, der <seg type="insult">allerlei Erbschaft des<lb/>
<DATERANGE>neunzehnten Jahrhunderts</DATERANGE> zwischen <rs type="pers">Dionysischem</rs><lb/>
und Psychologischem</seg> noch in der <seg type="insult">Reduktion auf<lb/>
Kunstgewerbe, Feuilleton und Regie</seg> als geistige<lb/>
Daseinsmöglichkeit begreift; selbst der, der alles<lb/>
bejaht, was <seg type="insult">die Giftmischerin der Menschheit, die<lb/>
Tagespresse</seg>, als ihren Zweck oder Vorwand betreibt<lb/>
 — selbst der steht ratlos vor dem Begriff<lb/>
<rs type="pers" ana="n_106211" ref="#fk__p_53580">Stefan George</rs>. Das heißt, nicht so sehr vor der<lb/>
Erscheinung als solcher, die zu durchdringen ja<lb/>
nicht so schwer ist wie die <seg type="insult">Esoteriker</seg> vermuten,<lb/>
sondern vor dem Phänomen, wie <seg type="insult">dieser Kredit<lb/>
der Undurchdringlichkeit</seg> zustandekam, mehr<lb/>
noch: wie es jenseits <seg type="insult">der durchgehaltenen Ehrfurcht<lb/>
 vor einer durchgehaltenen Gebärde</seg> —<lb/>
oder sagen wir, der berechtigten Schätzung einer<lb/>
Energie —, wie es jenseits der Begeisterung<lb/>
einer Zivilisation für den, der ihr in <seg type="insult">unkontrollierbare<lb/>
Schönheitsgegend</seg> entwich — wie es gelingen<lb/>
konnte, diesen Begriff <rs type="pers" ana="n_106212" ref="#fk__p_53580">Stefan George</rs> noch dort zu<lb/>
züchten und unversehrt zu erhalten, wo nur der<lb/>
geringste Versuch unternommen wurde, ihn in die<lb/>
allergefährlichste Verbindung zu bringen: in die mit<lb/>
dem Begriff der Sprache, als eines Elements, von<lb/>
dem wahrscheinlich in jedem andern Lebensgebiet<lb/>
mehr enthalten ist als in der <seg type="insult">Literatur, ihre sämtlichen</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr178855">
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_106213" ref="#fk__p_50689">Nobelpreisträger</rs> und <rs type="pers" ana="n_106214" ref="#fk__p_50689">Nobelpreiskandidaten</rs> inbegriffen</seg>.<lb/>
Denn daß <seg type="insult">einer journalisierten und auf jeglichen<lb/>
Humbug dressierten Öffentlichkeit</seg> die abweisende<lb/>
Aufschrift eines Werkes: »Unbefugten ist der Eintritt<lb/>
verboten« — zumal mit kleinen Anfangsbuchstaben —<lb/>
hinreicht zu dem Glauben, was dort getrieben wird,<lb/>
sei Fug; und daß ein <seg type="insult"><foreign xml:lang="la">profanum vulgus</foreign></seg> automatisch<lb/>
den heilig spricht, der <foreign xml:lang="la">odisse et arcere</foreign> behauptet,<lb/>
das wäre ja zur Not aus <seg type="insult">einem, namentlich in Mitteleuropa<lb/>
 vorrätigen Drang der Masse nach Subalternität<lb/>
</seg> zu verstehen. Ein tieferes Mysterium jedoch<lb/>
als die vermuteten Geheimnisse ist die Möglichkeit<lb/>
einer Erkennung sprachlichen Wertbestandes innerhalb<lb/>
 <seg type="insult">einer rein kunstgewerblichen Angelegenheit</seg>, die<lb/>
von einem außergeistigen Willen bestimmt und mit<lb/>
beträchtlicher Folgerichtigkeit geführt wird. Ich kann<lb/>
nicht finden, daß <seg type="insult">dieser Aufwand an Zucht</seg> auch nur im<lb/>
geringsten sprachlich wirksam wäre. Die versprengten<lb/>
lyrischen Zeilenwerte, dem Vorsatz zur Vereinfachung,<lb/>
zum Volksliedhaften entstammt, als dem immerhin<lb/>
vorstellbaren Erlebnis <seg type="insult">eines Verschnörkelten</seg>, <seg type="insult">eines<lb/>
sakral Ornamentierten</seg> — diese Stäubchen Goldes wiegen<lb/>
 auf der Wage meines Sprachbewußtseins ja doch<lb/>
die <seg type="insult">massige Mühsal</seg> nicht auf, deren geistiger Inhalt<lb/>
und Sprachwert mich keineswegs als die Flucht<lb/>
aus der Zeit in die Ewigkeit überzeugt, aber durchaus<lb/>
 als die <seg type="insult">Flucht eines Zeitgenossen ins Hieratische</seg>,<lb/>
als die <seg type="insult">Ausflucht</seg> dessen, der vor der ewigen Gefahr<lb/>
 der Sprache im <seg type="insult">sichern Hort des <seg type="ELIDASH">Kommerzstils</seg><lb/>
und Journalstils</seg> geborgen ist und von diesem Zustand<lb/>
 durch <seg type="insult">gewisse Zeremonien</seg> ablenken möchte.<lb/>
Solches, trotz und mit allem <seg type="insult">Feinschmeckertum für<lb/>
ausgediente deutsche Vergangenheitswörter</seg>, an <seg type="insult">tausend<lb/>
 Beispielen von Sprachferne und Zeitnähe</seg> zu<lb/>
erweisen — zu <seg type="insult">solchem Sakrileg</seg> bin ich erbötig.<lb/>
Aber es genügen vorläufig Teile von <seg type="insult">jener besonderen<lb/>
 Geistestat</seg>, deren Bewunderung, deren unbehinderte<lb/>
 Möglichkeit ich zu den gravierendsten<lb/>
</p>
            <p ana="pr178855">
Fakten der deutschen Kulturgeschichte zähle. Es<lb/>
handelt sich um die Übersetzung, genannt Umdichtung<lb/>
, der Sonette <rs type="pers" ana="n_106215" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs>. Daß ein <seg type="insult">verbreitetes<lb/>
 Bedürfnis nach Denkmalschändung</seg>, wie es auf<lb/>
den Bühnen namentlich in der <seg type="insult">Zurichtung</seg> <rs type="pers" ana="n_106216" ref="#fk__p_55589">Shakespeares<lb/>
</rs> und <rs type="pers" ana="n_106217" ref="#fk__p_46664">Offenbachs</rs> sich geltend macht — unter<lb/>
dem Vorwand zeitlicher Anpassung: wiewohl an den<lb/>
Resultaten nichts der Zeit angepaßt ist als der Drang,<lb/>
der sie bewirkt hat, nichts aktuell als die <seg type="insult">Büberei<lb/>
um ihrer selbst willen</seg> —; daß ein <seg type="insult">solches Bedürfnis</seg><lb/>
nicht nur <rs type="pers" ana="n_106218" ref="#fk__p_55589">Shakespeares</rs> Dramen, sondern auch die<lb/>
schöpferische Leistung der <rs type="pers" ana="n_106219" ref="#fk__p_38587">Schlegel</rs> und <rs type="pers" ana="n_106220" ref="#fk__p_49337">Tieck</rs> den<lb/>
<seg type="insult">Worttaten von Kommis oder libertinischen Oberlehrern<lb/>
</seg> ausgeliefert hat, ist trostlos. Aber es ist nichts<lb/>
im Vergleich zu dem, was mit den Sonetten, <rs type="pers" ana="n_106221" ref="#fk__p_55589">Shakespeares<lb/>
</rs> persönlichster, verwundbarster Partie, gewagt<lb/>
wurde, deren Nachdichtung schon die ganze Literatur<lb/>
 hindurch eine <seg type="insult">widerliche Veräußerlichung</seg> des<lb/>
erotischen Problems, eine <seg type="insult">Verödung des Dämons</seg>,<lb/>
eine <seg type="insult">Versimplung des Genius</seg> vorstellt, kurzum eine<lb/>
<seg type="insult">Mischung von Dilettantismus und Spießbürgerei</seg>,<lb/>
in einer Art, daß es vielleicht noch zweifelhaft sein<lb/>
konnte, ob die <seg type="insult">Täter</seg> aus dem Englischen, aber<lb/>
klar sein mußte, daß sie höchstens gesinnungsmäßig<lb/>
ins Deutsche übersetzt haben. Durch <seg type="insult">alle Varianten<lb/>
der Banalität</seg> — <seg type="insult">welch ein Geklapper</seg> diese angehängte<lb/>
 Sentenz; welch eine Übereinstimmung in<lb/>
dem Unvermögen, der <rs type="pers" ana="n_106222" ref="#fk__p_55589">shakespearisch zusammenfassenden<lb/>
 Gewalt</rs> des Abschlußreimes habhaft zu<lb/>
werden! Doch unfaßbar die <seg type="insult">Ausdauer der Respektlosigkeit<lb/>
</seg>, beinah selbst Respekt gebietend (mindestens<lb/>
würdig dessen, was in der Sprache <rs type="pers" ana="n_106223" ref="#fk__p_53580">Georges</rs> »ein<lb/>
Gestaun« heißt); bewundernswert der immer neue<lb/>
<seg type="insult">Aufwand von Strapaze</seg>, da der <seg type="insult">Doppelfrevel an<lb/>
<rs type="pers" ana="n_106224" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> und der deutschen Sprache</seg> zumeist<lb/>
in der Benützung und Verschlechterung des Vorgängers<lb/>
 betätigt erscheint. In keinem Gebiet gesellschaftlichen<lb/>
 Schaffens wäre ja doch die <seg type="insult">Usurpation</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr178855">
<seg type="insult"/> durch die <seg type="insult">leibhaftige Unberufenheit</seg> in dem<lb/>
Maße und mit der Selbstverständlichkeit möglich<lb/>
wie in dem der professionellen Sprachübung, deren<lb/>
Instrument eben Gemeingut ist und darum jeden,<lb/>
der eine Zunge hat, zum Fachmann macht. Die<lb/>
Übersetzungen der <rs type="pers" ana="n_106225" ref="#fk__p_55589">Shakespeare-Sonette</rs> zeigen, wie<lb/>
kaum ein deutsches Original, was die Sprecher<lb/>
der tiefsten und schwierigsten Sprache dieser für<lb/>
würdig, innerhalb ihrer für möglich halten, und<lb/>
was man in Deutschland unter einem Gedicht, unter<lb/>
einem Vers, unter einem Reim versteht. Sie beruhen<lb/>
auf der <seg type="insult">Vermessenheit lyrischer Nullen</seg>, <rs type="pers" ana="n_106226" ref="#fk__p_55589">Shakespeare-Empfindungen<lb/>
</rs>, die in der Glut zwischen<lb/>
Jüngling und Dame kreuzen — Sehnsucht nach Erhaltung<lb/>
 des männlichen Schönheitsbildes, Eifersucht,<lb/>
die das weibliche umloht — kurz das lebendige<lb/>
Chaos in <seg type="insult">das eigene sprachliche Nichtdasein</seg> zu<lb/>
domestizieren. Oder sie bestehen mit der gleichen<lb/>
<seg type="insult">Nichtbeziehung zum Pathos</seg> in dem Unternehmen, eine<lb/>
scheinbare Wörtlichkeit mit <rs type="pers"><seg type="insult">Prokrustesmitteln</seg></rs> ins<lb/>
Versbett zu bringen, den Leichnam der Wortgestalt<lb/>
auf die Versfüße: eine <seg type="insult">Idiotie</seg>, die das Eigenleben<lb/>
zweier Sprachen negiert, ein Gedanke, an dem sich<lb/>
das Unvermögen, in beiden zu denken, entschädigt.<lb/>
Wahres »Über-Setzen« könnte natürlich nie von dieser<lb/>
<seg type="insult">fixen Ideelosigkeit</seg> ausgehen, nur von dem Plan, der<lb/>
bisher <seg type="insult">den <rs type="pers" ana="n_106227" ref="#fk__p_39347">Bodenstedts</rs></seg> überlassen war: schöpferisch<lb/>
zu ersetzen, in das eigene Erlebnis zu versetzen.<lb/>
Es wäre ein Nachdichten, das durch doppelte Bindung<lb/>
sich mit weit größerer Verantwortlichkeit zu beglaubigen<lb/>
 hätte als das Dichten im eigenen Erlebnisraum;<lb/>
es wäre der Versuch, Gefühle und Gedanken so in<lb/>
jene des Nachfühlenden und in die der andern Sprache<lb/>
zu übertragen, so einzuschöpfen, daß der Eindruck<lb/>
zwingend werde, der Dichter hätte, in dieser Welt und<lb/>
Sprache lebend, nicht anders gedichtet. Es käme da<lb/>
auf die Kraft an, den Atem zu erhalten, die Lebensfülle<lb/>
 zwischen den Worten und nicht deren Identität,<lb/>
</p>
            <p ana="pr178855">
die doch in der anderen Sprache eine andere Beziehung<lb/>
 ergibt; und da die Schwierigkeit vor allem<lb/>
in der Bewältigung der einfachsten aller Sonettformen<lb/>
 gelegen ist und mit ihr in der Einförmigkeit<lb/>
des gleichartigen Erlebnisinhaltes, so wäre weit und<lb/>
breit nur die Gefahr zu erkennen, daß das <rs type="pers" ana="n_106228" ref="#fk__p_55589">Nachgedicht<lb/>
 besser würde, shakespearehafter</rs> — denn die<lb/>
größere und häufigere Gefahr, daß es schlechter<lb/>
würde, hat durch rechtzeitige Scham die Produktion<lb/>
zu verhindern, oder die Ächtung des <seg type="insult">Ungehemmten</seg>,<lb/>
der sich am Geist vergriffen hat, zur allgemeinen<lb/>
Kulturpflicht zu machen. Denn wenn schon jeder ein<lb/>
<seg type="insult">Dilettant auf eigene Faust</seg> sein darf, weil das Gemeingut<lb/>
 der Sprache kein Rechtsgut ist, so dürfte<lb/>
doch selbst im Umkreis <seg type="insult">einer schäbigen Staatsaufsicht<lb/>
</seg>, die, wenn’s ihr paßt, <seg type="insult">jeden Krempel</seg> bewacht<lb/>
 und selbst nichts ist als <seg type="insult">boshafte Beschädigung<lb/>
fremden Eigentums</seg> — so dürfte doch keiner ungestraft<lb/>
 <seg type="insult">Dilettant am fremden Geisteswerk</seg> sein, weil<lb/>
ein solcher strafbarer erscheint als der <seg type="insult">Pfuscher</seg>,<lb/>
<seg type="insult">Fälscher</seg>, <seg type="insult">Dieb</seg> am materiellen Gut. <rs type="pers" ana="n_106229" ref="#fk__p_53580">Stefan George</rs><lb/>
ist ein <seg type="insult">Verwörtlicher</seg>, dem es von der Natur nicht<lb/>
gegeben ist, jenem Unikum der Geistesgeschichte<lb/>
nahezukommen, das der Fall <SPAN cont="Schlegel-Tieck"><rs type="pers" ana="n_106230" ref="#fk__p_38587">Schlegel</rs>-<rs type="pers" ana="n_106231" ref="#fk__p_49337">Tieck</rs></SPAN> vorstellt<lb/>
durch die Erschaffung gleichsam einer dritten Sprache<lb/>
als eines Amalgams. Man soll sehen und hören, wie<lb/>
<seg type="insult">dieser gebenedeite Schönheits-Sucher</seg>, der sie noch<lb/>
nicht gefunden hat, wie <seg type="insult">dieser Hohepriester des<lb/>
Unglaublichen</seg>, <seg type="insult">dieser Erdferne</seg>, der bei Lebzeiten<lb/>
die Äonen vorwegnimmt, in denen seine Spur untergehen<lb/>
 wird — wie er es zustandegebracht hat, die<lb/>
»Anbetung vor der Schönheit« und den »glühenden<lb/>
Verewigungsdrang«, eben das, was er vorwörtlich<lb/>
als den Gehalt der <rs type="pers" ana="n_106232" ref="#fk__p_55589">Shakespeareschen Sonette</rs><lb/>
erkannte, aus diesen zur Anschauung, zur Anhörung<lb/>
 zu bringen. Dieses Werk, <date>1909</date> erschaffen,<lb/>
hat mit einer bescheidenen Auflage den <rs type="event">Weltkrieg</rs><lb/>
durchgehalten. Unmittelbar nach ihm, und wenn die<lb/>
</p>
            <p ana="pr178855">
Welt voll Teufel wär’, neu erstanden, hervorgeholt<lb/>
in den Tagen, da <seg type="insult">alles Deutschtum</seg> Zuversicht in<lb/>
<rs type="pers" ana="n_106233" ref="#fk__p_53580">George</rs> suchte, macht es den Eindruck eines<lb/>
<seg type="insult">Planes kultureller Vergeltung</seg>, in dem Sinne, dem<lb/>
damals noch verbreiteten Wunsch, daß Gott England<lb/>
strafen möge, die <seg type="insult">Tat</seg> auf dem Fuße folgen zu lassen.<lb/>
War dies der Fall, so ward, Gott sei’s geklagt, die<lb/>
Rute schwerer gezüchtigt; das Deutsche hat noch<lb/>
mehr gelitten. Ich, der in so vielen Lebensgebieten<lb/>
 Schmach und Gram empfindet, die aus den<lb/>
Fugen geratene Zeit einrichten zu sollen — dies<lb/>
noch immer in <rs type="pers" ana="n_106234" ref="#fk__p_38587">Schlegelscher Übersetzung</rs> —, ich bin<lb/>
nach dieser <seg type="insult">Tat</seg>, und nach dem Vergleich mit<lb/>
<seg type="insult">früheren und späteren Taten deutscher Kriegführung<lb/>
gegen die eigene Sprache</seg>, zu dem Entschlusse<lb/>
gelangt, es mit <rs type="pers" ana="n_106235" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> zu versuchen und mit<lb/>
<rs type="pers" ana="n_106236" ref="#fk__p_53580">George</rs> aufzunehmen, wozu ich nicht so sehr der<lb/>
Kenntnis des Englischen als des Deutschen bedarf.<lb/>
Das Englische gibt mir <rs type="pers" ana="n_106237" ref="#fk__p_53580">George</rs>. Da ich nun an<lb/>
einigen Beispielen einer Gegenüberstellung Anhörungsunterricht<lb/>
 erteilen will, Sprachlehre im wahren Sinn<lb/>
der Sprache, so besteht die Gefahr, daß eine<lb/>
karikierende Absicht der Hervorhebung vermutet<lb/>
werde. An dieser bin ich aber unschuldig, sie<lb/>
stammt, wie der nachprüfende Anschauungsunterricht<lb/>
 jedem Hörer bestätigen kann, von einem<lb/>
Lyriker, der eine <seg type="insult">so eigenartige Beziehung zur<lb/>
Sprache</seg> unterhält, eine so eigenartige Auffassung<lb/>
von der Natur des Verses betätigt, daß er grundsätzlich<lb/>
 das gedanklich Unbetonte in die Hebung<lb/>
und das Betonte in die Senkung bringt, so daß<lb/>
ich, um den Vers richtig zu sprechen, den Gedanken<lb/>
falsch skandieren muß. Es geschieht bei <rs type="pers" ana="n_106238" ref="#fk__p_53580">George</rs><lb/>
nicht durch Wahl, sondern durch Zwang, er kann<lb/>
sich nicht anders helfen und ich infolgedessen auch<lb/>
nicht. Die reizvolle Schwierigkeit der kleinen Anfangsbuchstaben<lb/>
 — der ich den ganzen <seg type="insult">Zauber</seg><lb/>
zuschreibe — läßt sich dem Hörer leider nicht<lb/>
</p>
            <p ana="pr178855">
vermitteln. Das ist bedauerlich; der Leser kann sie<lb/>
für Konstruktionen wie »dein schlimm« oder »jed<lb/>
gut« ohneweiters nachholen. Es ist eine harte Schule,<lb/>
in die das Sprachgehör genommen werden soll, die<lb/>
es aber hoffentlich leichter durchmachen wird als<lb/>
der Glaube, der immer sitzen bleibt; denn es ist nicht<lb/>
nur eine Exekution mit Beweisen, deren Kraft dem<lb/>
Glauben an die Sprache entstammt, sondern einmal<lb/>
auch der Anspruch der Kritik, es besser machen zu<lb/>
können. Als ich ihn kürzlich in München erhob, soll<lb/>
die Meinung laut geworden sein, ein solches Beginnen<lb/>
 sei nicht sittlich, wenn <rs type="pers" ana="n_106239" ref="#fk__p_53580">Stefan George</rs> nicht<lb/>
persönlich zugegen sei. Wiewohl er ohne Zweifel die<lb/>
Möglichkeit hat, der Drucklegung, bei der er gleichfalls<lb/>
 nicht persönlich zugegen ist, sei es durch eine<lb/>
Antwort, sei es durch bessere Sonette zu entgegnen,<lb/>
so bedauert niemand mehr seine Abwesenheit als<lb/>
ich, der ich ja noch selten das Glück hatte, daß eines<lb/>
meiner Themen im Saal anwesend war. Wenn ich<lb/>
die geringste Aussicht gehabt hätte, daß jener vom<lb/>
<rs type="title">Teppich des Lebens</rs> oder von den <rs type="title">Pilgerfahrten</rs>,<lb/>
vom <rs type="title">Stern des Bundes</rs> oder aus dem <rs type="title">siebenten<lb/>
Ring</rs> den Weg in einen profanen Vortragssaal antreten<lb/>
 würde, so hätte ich ihn gern eingeladen, sich<lb/>
einmal seine Sonette anzuhören, den Hochgesang<lb/>
von der »weltschaffenden Kraft der übergeschlechtlichen<lb/>
 Liebe«, den er nachgedichtet hat für jene, die, wie<lb/>
er sagt, von ihr »nicht einmal etwas ahnen können«.<lb/>
Ich traue mir schon zu, daß ich auch ihm eine<lb/>
Ahnung beigebracht hätte. Und damit die Fähigkeit<lb/>
zu der Entscheidung, was mein Tun eher bedeute:<lb/>
<seg type="insult">Lästerung</seg> des <seg type="insult">Hohepriesters</seg> oder Reinigung des<lb/>
Heiligtums, das er entweiht hat; <seg type="insult">Sakrileg</seg> an <rs type="pers" ana="n_106240" ref="#fk__p_53580">George</rs><lb/>
oder Sühne an <rs type="pers" ana="n_106241" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr178858">
<space/>Die Ausdehnung der Literatur im Volke wird von ihr<lb/>
überschätzt. An <rs type="pers" ana="n_106242" ref="#fk__p_44354">Hauptmann</rs> wurde, gewiß nicht unzutreffend,<lb/>
kürzlich durch eine Enquete nachgewiesen, daß ihn »das<lb/>
Volk nicht kennt«. Das hindert einen <seg type="insult">ignoranten <rs type="pers">Schmock</rs></seg> nicht,<lb/>
in der gleichen <rs type="perRef" ana="werk_33330">Berliner Zeitungsnummer</rs> von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_106243" ref="#fk__p_53580">George</rs></seg> auszusagen<lb/>
, daß ihn »das Volk liebt«. Die Menschen seien »zu<lb/>
zählen, die diesen Mann schon von Gesicht zu Gesicht gesehen<lb/>
 haben«; aber jene seien nicht zu zählen, »die seine Gedichte<lb/>
sich vormusiziert haben«. Und solche Gegenüberstellung spreche<lb/>
für den Mann sowohl wie für das Werk. Wir wollen heute eine<lb/>
andere Gegenüberstellung sprechen lassen und versuchen, uns<lb/>
<rs type="pers" ana="n_106244" ref="#fk__p_53580">Georgesche Gedichte</rs> vorzumusizieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr178859">
<space/>Der Anhörungsunterricht, der von dem Gedanken ausgeht,<lb/>
daß, wer nicht fühlen will, hören soll, erfolgt nach der Methode<lb/>
der Gegenüberstellung. Vor dieser ist es leider unerläßlich, für<lb/>
die Art, wie die <rs type="pers" ana="n_106245" ref="#fk__p_55589">Shakespeare-Sonette</rs> in der Zeit vor <rs type="pers" ana="n_106246" ref="#fk__p_53580">George</rs><lb/>
übersetzt wurden, ein Beispiel <rs type="pers" ana="n_106247" ref="#fk__p_39347"><seg type="spc">Bodenstedts</seg></rs> anzuführen, dessen<lb/>
<seg type="insult">leere Bildungssprache</seg> zwar in keinem Fall das Nachgedicht als<lb/>
Gedicht, aber doch auch nicht als Mißgeburt erkennen läßt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Nichts kann den Bund zwei treuer Herzen hindern,</l>
<l>Die wahrhaft gleichgestimmt. Lieb’ ist nicht Liebe,</l>
<l>Die Trennung oder Wechsel könnte mindern,</l>
<l>Die nicht unwandelbar im Wandel bliebe.</l>
</lg>
            <lg>
<l>O nein! Sie ist ein ewig festes Ziel,</l>
<l>Das unerschüttert bleibt in Sturm und <seg type="spc">Wogen</seg>,</l>
<l>Ein Stern für jeder irren Barke Kiel, —</l>
<l>Kein Höhenmaß hat seinen Wert <seg type="spc">erwogen</seg>.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Lieb’ ist kein Narr der Zeit, ob Rosenmunde</l>
<l>Und Wangen auch verblühn im Lauf der Zeit —</l>
<l>Sie aber wechselt nicht mit Tag und Stunde,</l>
<l>Ihr Ziel ist endlos, wie die Ewigkeit.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Wenn dies bei mir als Irrtum sich ergibt,</l>
<l>So schrieb ich nie, hat nie ein Mann geliebt.</l>
</lg>
            <p ana="pr178867">
<rs type="pers" ana="n_106248" ref="#fk__p_53580">George</rs> ist da viel moderner:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Man spreche nicht bei <seg type="spc">treuer geister</seg> bund</l>
<l>Von hindernis! <seg type="spc">Liebe</seg> ist nicht mehr liebe</l>
<l>Die eine ändrung säh als <SPAN cont="ändrungsgrund">ändrungs-grund</SPAN></l>
<l>Und mit dem schiebenden willfährig <seg type="spc">schiebe</seg>.</l>
</lg>
            <lg>
<l>O nein, sie ist ein immer fester turm</l>
<l>Der auf die wetter schaut und unberennbar.</l>
<l>Sie ist ein stern für jedes schiff im sturm:</l>
<l>Man mißt den stand, doch ist sein wert unnennbar.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Lieb’ ist nicht narr der zeit: ob <SPAN cont="rosenmund">rosen-mund</SPAN></l>
<l>Und <seg type="ELIDASH">rosenwang</seg> auch kommt vor jene sichelhand <seg type="symbol" subtype="2dots"/></l>
<l>Lieb’ ändert nicht mit kurzer <seg type="spc">woch und stund</seg>,</l>
<l>Nein, sie hält aus bis an des grabes rand.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Ist dies <SPAN cont="irrtum">irr<seg type="spc">tum</seg></SPAN> der sich an mir bewies,</l>
<l>Hat nie ein mensch geliebt, nie schrieb ich dies.</l>
</lg>
            <p ana="pr178874">
Abgesehen davon, daß »treue Geister« dienstbare Geister sind;<lb/>
daß sich wohl Tag und Stund, Jahr und Stund, Mond und Stund,<lb/>
aber nicht Woch und Stund dichterisch verbinden; abgehört von<lb/>
<seg type="insult">allem Ungetüm der Sprache</seg>, von dem unmöglichen Konjunktiv<lb/>
präsentis nach dem richtigen Konjunktiv imperfecti: Liebe ist<lb/>
nicht mehr Liebe, die säh und schiebe (statt, wenn dies <seg type="insult">Greuel</seg><lb/>
schon gedichtet sein soll, »schöbe« oder mit indikativer Nuance<lb/>
»schiebt«) — abgehört davon und bei aller Wörtlichkeit ist der<lb/>
Schluß mißverstanden und verdorben. Der vorletzte Vers<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Ist dies <SPAN cont="Irrtum">Ir<seg type="spc">rtum</seg></SPAN> der sich an mir bewies</l>
</lg>
            <p ana="pr178878">
ist unschwer zu verbessern:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Ist Irrtum dies, der sich an mir bewies</l>
</lg>
            <p ana="pr178882">
dann klänge es umso schöner weiter:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Hat nie ein Mensch geliebt, nie schrieb ich dies.</l>
</lg>
            <p ana="pr178886">
Es klingt aber nur (selten genug bei <rs type="pers" ana="n_106249" ref="#fk__p_53580">George</rs>). Der weit und breit<lb/>
einzige gute Reim beruht auf einem Mißverständnis. Denn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_106250" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> will, sich beglaubigend, sagen: Wenn dies, mein<lb/>
Treugelöbnis, unwahr ist, so habe ich nie etwas geschrieben.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_106251" ref="#fk__p_53580">George</rs> sagt: Wenn dies, mein Treugelöbnis, ein Irrtum ist,<lb/>
ziehe ich es zurück.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Nichts löst die Bande, die die Liebe bindet.</l>
<l>Sie wäre keine, könnte hin sie schwinden,</l>
<l>weil, was sie liebt, ihr einmal doch entschwindet;</l>
<l>und wäre sie nicht Grund, sich selbst zu gründen.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Sie steht und leuchtet wie der hohe Turm,</l>
<l>der Schiffe lenkt und leitet durch die Wetter,</l>
<l>der Schirmende, und ungebeugt vom Sturm,</l>
<l>der immer wartend unbedankte Retter.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Lieb’ ist nicht Spott der Zeit, sei auch der Lippe,</l>
<l>die küssen konnte, Lieblichkeit dahin;</l>
<l>nicht endet sie durch jene Todeshippe.</l>
<l>Sie währt und wartet auf den Anbeginn.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Ist Wahrheit nicht, was hier durch mich wird kund,</l>
<l>dann schrieb ich nie, schwur Liebe nie ein Mund.</l>
</lg>
            <p ana="pr178894">
<space/><rs type="pers" ana="n_106252" ref="#fk__p_53580">George</rs> übersetzt das erste Sonett, das erste der sogenannten<lb/>
»<rs type="title">Fortpflanzungssonette</rs>«, in denen der Dichter dem Jüngling zur<lb/>
Verehelichung zuredet:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Von <seg type="spc">schönsten</seg> wesen wünscht man einen sproß</l>
</lg>
            <p ana="pr178899">
»Von schönsten Wesen« gibt es nur in der <seg type="insult">Kommerzsprache</seg>;<lb/>
bei Artikeln hat der Superlativ keinen Artikel: <seg type="insult">Schönste Wesen</seg><lb/>
hier vorrätig. Überdies ist der Superlativ falsch eingestellt,<lb/>
so daß er das Gegenteil bedeutet: Von den schönsten Wesen<lb/>
wünscht man einen Sproß, warum nicht sogar von dir? Und<lb/>
mit solchem Vers begann <rs type="pers" ana="n_106253" ref="#fk__p_53580">George</rs> das Werk!<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Daß <seg type="spc">dadurch</seg> nie der schönheit rose sterbe:</l>
<l>Und wenn die reifere mit der zeit verschoß</l>
<l>Ihr angedenken trag ein zarter erbe.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Doch der sein eignes helles auge freit</l>
<l>Du nährst dein licht mit eignen wesens <seg type="spc">loh</seg>,</l>
<l>Machst aus dem überfluß die <seg type="spc">teure-zeit</seg>,</l>
<l>Dir feind und für dein süßes selbst zu roh.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Du für die welt <seg type="spc">jezt</seg> eine frische zier</l>
<l>Und <seg type="spc">erst</seg> der <rs type="pers">herold</rs> vor des frühlings reiz:</l>
</lg>
            <p ana="pr178905">
»Erst der <rs type="pers">Herold</rs>« des Frühlings, also weniger als dieser.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>In eigner knospe gräbst ein grab du dir</l>
<l>Und, zarter neider, schleuderst weg im geiz.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Gönn dich der welt! Nicht wie ein schlemmer tu:</l>
<l>Eßt nicht der welt behör, das grab und du!</l>
</lg>
            <p ana="pr178910">
Des Wesens Loh und die Teure-Zeit: alles hat doch im <seg type="insult">Kunstgewerbe<lb/>
</seg> Raum!<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Ein schönes Wesen wünscht man fortgesetzt,</l>
<l>daß nie der Schönheit Rose ganz vergehe,</l>
<l>und welkt sie durch die Zeit, daß unverletzt</l>
<l>im schönen Sproß das Schöne auferstehe.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Du aber, nur dem eignen Strahl verbunden,</l>
<l>du, nur genährt, verzehrt von deinem Glanze,</l>
<l>du hast, dich neidend, deinen Feind gefunden,</l>
<l>der dir im Allbesitz mißgönnt das Ganze.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Du, der die Welt beglückt mit jedem Reiz,</l>
<l>des Frühlings <rs type="pers">Herold</rs>, der mit vollen Händen</l>
<l>versagt im Spenden, du gewährst dem Geiz,</l>
<l>dich endlich in dir selber zu verschwenden.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Gewähre dich der Welt, der zugehört</l>
<l>die Schönheit, die das Grab der Zeit verzehrt.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Die stunden die mit holdem Werk umziehn</l>
<l>Liebliche schau drauf jedes Auge ruht</l>
<l><seg type="spc">Entzieren</seg> was am zierlichsten gediehn</l>
<l>Und treffen ganz das gleiche ding <seg type="spc">mit wut</seg>.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Den sommer treibt die zeit die nimmer steht</l>
<l>Greulichem winter zu und tilgt ihn dort:</l>
<l><seg type="spc">Saft dürr</seg> im Frost und üppig Laub verweht!</l>
<l>Schönheit vereist! Kahlheit an jedem ort!</l>
</lg>
            <lg>
<l>Doch bliebe flüssig nicht in glases haft</l>
<l>Als geist zurück des sommers <seg type="spc">filterung</seg>,</l>
<l>So wär mit schönheit auch der schönheit kraft</l>
<l>Geraubt — es schwände selbst <seg type="spc">erinnerung</seg>.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Doch geist der blumen, ob auch winter <seg type="spc">grüße</seg>,</l>
<l>Entbehrt nur form: es lebt die innre süße.</l>
</lg>
            <p ana="pr178925">
Wann hätten sich, in Ding und Wort, jemals »Filterung« und<lb/>
»Erinnerung« gereimt? Und Winter grüßt nicht, tut nicht dem<lb/>
Reim zuliebe, was der Frühling tut; sondern dräut, wütet <abbr>u. dgl.</abbr><lb/>
Selten dürfte ein holdes Werk so mit <seg type="insult">Wut</seg> getroffen und »entziert«<lb/>
worden sein. <seg type="insult">Saft dürr!</seg> <rs type="pers" ana="n_106254" ref="#fk__p_53580">George</rs> schildert den Winter mit Rufzeichen<lb/>
. Er behält recht: <seg type="insult">Schönheit vereist!</seg> <seg type="insult">Kahlheit an jedem<lb/>
Ort!</seg> Ich habe mich bemüht, die innere Süße zu erhalten.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Das Werk der Zeit, das unsern Sinn entzückt,</l>
<l>den Augen Wonne, dem Verstand ein Wunder,</l>
<l>tyrannisch wird es von ihr selbst entrückt,</l>
<l>zerstückt, zerpflückt und abgetan zum <seg type="insult">Plunder</seg>.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Nicht ruht die Zeit und treibt das Sommerglück</l>
<l>in Winterelend, um es zu verderben.</l>
<l>Natur erstarrt in Frost, und Stück für Stück</l>
<l>muß unter Eis und Schnee die Schönheit sterben.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Und bliebe nicht des Sommers süßer Geist</l>
<l>im Glase als ein schmerzlich blasses Wähnen,</l>
<l>dann lebte nichts, was Schönheit uns beweist,</l>
<l>und kein Besinnen bliebe und kein Sehnen.</l>
</lg>
            <lg>
<l>So aber wirkt, wenn Winter noch so wüte,</l>
<l>der Sommer fort in seines Wesens Blüte.</l>
</lg>
            <p ana="pr178933">
<space/>Es ist ein einfaches Landschaftsbild. Nun aber soll die Anwendung<lb/>
des Landschaftlichen auf das Menschliche kommen, angeschlossen<lb/>
bei <rs type="pers" ana="n_106255" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> mit »darum«. Das hat <rs type="pers" ana="n_106256" ref="#fk__p_53580">George</rs> verfehlt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l><seg type="spc">Sei nicht</seg> durch winters knorrige hand verdorrt</l>
<l>Dein lenz eh deinen duft ein filter faßt!</l>
<l>Mach <seg type="spc">eine phiole süß</seg>! schmück einen ort</l>
<l>Mit schmuck der schönheit eh sie in sich blaßt!</l>
</lg>
            <lg>
<l><seg type="spc">Der</seg> nutz ist nicht verpönt als wucherlich</l>
<l>Der den beglückt der zahlt für williges lehn.</l>
<l>Erzeuge für dich selbst ein andres ich —</l>
<l>Und zehnmal mehr glück, sinds statt einem zehn!</l>
</lg>
            <lg>
<l>Du wärst <SPAN cont="zehnmal">zeh<seg type="spc">nmal</seg></SPAN> beglückter als du <seg type="spc">bist</seg></l>
<l>Wenn zehn von dir dich <SPAN cont="zehnmal">zeh<seg type="spc">nmal</seg></SPAN> dargestellt.</l>
<l>Was nimmt der tod wenn deine zeit <seg type="spc">um ist</seg></l>
<l>Da er dich lebend läßt für spätre welt?</l>
</lg>
            <lg>
<l><seg type="spc">Sei nicht</seg> <SPAN cont="selbstwillig">selbs<seg type="spc">twillig</seg></SPAN>: du bist viel zu hold</l>
<l>Für todesbeute und der würmer sold.</l>
</lg>
            <p ana="pr178941">
»Sei nicht« (1. Vers) ist nur als Imperativ fühlbar, unmöglich für<lb/>
»Es sei nicht«. Im vorletzten Vers ist es richtig angewendet<lb/>
(Sei nicht so). Mach eine Phiole süß: abgehört davon, daß da<lb/>
zwei Silben mit einer Klappe getroffen sind, bleibt die Frage<lb/>
offen, ob eine Phiole süß gemacht oder eine Phiolesüß gemacht<lb/>
werden soll. »Drum« macht man es besser gleich so:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Drum, eh der Winter deinen Sommer kränkt,</l>
<l>sollst seinen Duft in ein Gefäß du fassen.</l>
<l>Von dir ein Abglanz sei von dir geschenkt</l>
<l>der Welt, bevor der Glanz ihr muß erblassen.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Vermehrung ist nicht Wucher, wenn gewillt</l>
<l>zum Dank man schuldet. Daß dein Gut du mehrst,</l>
<l>gewährt von deinem Wesen uns ein Bild.</l>
<l>Und zehnmal schöner, wenn du zehn gewährst.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Und zehnmal größer wär’ dein eignes Glück,</l>
<l>könntst zehnfach sehn du jedes von den zehn.</l>
<l>Dann blickst getrost du auf dich selbst zurück,</l>
<l>und trotz dem Tod siehst du dich fortbestehn.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Weit besseren Entschluß soll Schönheit fassen,</l>
<l>als nur den Würmern sich zu hinterlassen.</l>
</lg>
            <p ana="pr178949">
<rs type="title">Sonette an die Dame</rs>:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Von welcher kraft hast du die mächtige kraft</l>
<l>Daß unvollkommenheit mein herz regiert,</l>
<l>Ich wahres schaun <seg type="spc">bezeichn</seg> als lügenhaft</l>
<l>Und schwöre daß das licht den tag nicht ziert?</l>
</lg>
            <lg>
<l>Woher nimmst du fürs schlechte wohlgestalt</l>
<l>Daß noch sogar im abhub deiner tat</l>
<l>Soviel gewähr von kunst ist und gewalt,</l>
<l>Mein geist <seg type="spc">dein schlimm mehr als jed gut</seg> bejaht?</l>
</lg>
            <lg>
<l>Was ists das mich dich mehr zu lieben zwingt</l>
<l>Je mehr ich grund zum hassen hör und blick’?</l>
<l>Wenn meine lieb auch Andren abscheu bringt</l>
<l>Verabscheu nicht wie andre mein geschick!</l>
</lg>
            <lg>
<l>Wenn dein unwert die lieb erweckt in mir</l>
<l>Bin ich <seg type="spc">mehr wert</seg> geliebt zu sein von dir.</l>
</lg>
            <p ana="pr178957">
Aber, aber! Das Mehr in »mehr als« und »mehr wert« verlangt<lb/>
die Hebung (wie in »mehr zu lieben« und »Je mehr ich«),<lb/>
nicht zu verwechseln mit »nicht mehr« oder »nur mehr«,<lb/>
welche Verbindung ich nicht einmal durch einen Zeilenumbruch<lb/>
 trennen ließe, damit das unbetonte »mehr« keinen Ton<lb/>
erhalte. Wie anders <rs type="pers" ana="n_106257" ref="#fk__p_53580">George</rs>! Und doch wird es Leute geben, die sein<lb/>
schlimm mehr als jed gut von mir bejahen, zum Beispiel als dieses:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Sag, welche Macht gab dir die Allgewalt,</l>
<l>daß deine Schwäche meine Kraft zerbricht?</l>
<l>daß ich ein Trugbild schwöre zur Gestalt</l>
<l>und mir die Nacht erscheint als Tageslicht?</l>
</lg>
            <lg>
<l>Sag, was bewirkt den Zauber des Gesichts,</l>
<l>den Schein, der so dem Schlechten ward verliehn,</l>
<l>daß nichts verbleibt, als dein verwünschtes Nichts</l>
<l>der Tugendfülle andrer vorzuziehn?</l>
</lg>
            <lg>
<l>Wie kommt’s, daß stets mit heißern Liebesflammen</l>
<l>gerechter Grund zum Haß mein Herz entflammt?</l>
<l>Wenn alle mich und dich darob verdammen,</l>
<l>von dir allein drum sei ich nicht verdammt.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Daß ich nach deinem Unwert so begehrt,</l>
<l>das wahrlich macht mich deiner Liebe wert!</l>
</lg>
            <p ana="pr178965">
<space/>Und die beiden Gedichte, in denen <rs type="pers" ana="n_106258" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> zwischen dem<lb/>
Willen der Dame und seinem Vornamen <rs type="pers" ana="n_106259" ref="#fk__p_55589">Will</rs> ein entzückendes<lb/>
 Wortspiel treibt! <rs type="pers" ana="n_106260" ref="#fk__p_53580">George</rs> ist ein <seg type="insult">Wortspielverderber</seg>, indem<lb/>
er es sofort verrät, den Willen ausnahmsweise groß schreibt und<lb/>
auch im Dativ und Akkusativ zum »Will« dekliniert; noch plumper<lb/>
 als die andern, die aber alle wie der Ungar in der Anekdote<lb/>
mit der Pointe herausplatzen.<lb/>
</p>
            <lg>
<l><SPAN cont="Manche">Ma<seg type="spc">nche</seg></SPAN> hat ihren wunsch — du <seg type="spc">deinen Will</seg></l>
<l>Und Will dazu und Will noch obendrein.</l>
<l>Ich überflüssig tu dir die <SPAN cont="unbill">u<seg type="spc">nbill</seg></SPAN></l>
<l>Bei deinem süßen willen auch zu sein.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Läßt du nicht, mit dem willen weit und groß,</l>
<l>Einmal in deinem meinen willen ruhn?</l>
<l>Magst du genehmigen andrer willen bloß</l>
<l>Und meinem willen nicht die ehr antun?</l>
</lg>
            <lg>
<l>Die see ganz wasser trägt den regen still</l>
<l>Und hält, schon voll, den zufluß noch für wert.</l>
<l>So, Willen-reiche, füg zu <seg type="spc">deinem Will</seg></l>
<l><SPAN cont="Meinen">Me<seg type="spc">inen</seg></SPAN> der deinen großen Will noch mehrt!</l>
</lg>
            <lg>
<l>Die freundlich bittenden verweis nicht <seg type="spc">schrill</seg>.</l>
<l>Nimm all für eins und mich im einen Will!</l>
</lg>
            <p ana="pr178973">
Eine schwere Belästigung der Geliebten.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Die, was sie will, auch hat im Überfluß,</l>
<l>dir ist’s erfüllt, kein Will’ bleibt ungestillt:</l>
<l>bis auf den einen: der sich melden muß,</l>
<l>weil ganz so, wie er heißt, er ist gewillt.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Will denn dein Will’, im Walten ungehemmt,</l>
<l>nicht auch den meinen einmal einbeziehn?</l>
<l>Läßt denn der Will’ von andern, die dir fremd,</l>
<l>dich mir, weil ich nichts andres will, entfliehn?</l>
</lg>
            <lg>
<l>Du willst so viel, du gleichst darin dem Meer,</l>
<l>das alle Wasser faßt: so gleich ihm ganz;</l>
<l>die Willensfülle würde mein Begehr</l>
<l>noch mehren, noch ein Will’ will Toleranz.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Laß alle wollen, doch gewähr die Bill:</l>
<l>Wo eins der Will’, will auch der eine <seg type="spc">Will</seg>.</l>
</lg>
            <p ana="pr178981">
Auf die folgende Art aber macht sich <rs type="pers" ana="n_106261" ref="#fk__p_53580">George</rs> ihr noch<lb/>
deutlicher:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Schilt deine seele dich: ich käm zu nah,</l>
<l>So schwör der blinden seel, ich sei dein <seg type="spc">Wille</seg>.</l>
<l>Und wille, weiß sie, ist mit rechten da.</l>
<l><seg type="spc">Soweit</seg>, mein lieb, mein liebessehnen stille!</l>
</lg>
            <lg>
<l>Will will vollfüllen deiner liebe schatz.</l>
<l>So füll ihn voll mit <seg type="spc">Wills</seg> und sei ich einer</l>
<l>Bei dingen großen Umfangs gilt der satz:</l>
<l>In <seg type="spc">einer zahl</seg> sieht einer aus wie keiner.</l>
</lg>
            <p ana="pr178987">
Wieso denn? Das gilt für eine Anzahl, niemals für eine Zahl!<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Bei deiner güterzählung laß mich fern,</l>
<l>Doch unter deinen schätzen dulde <seg type="spc">mich</seg>.</l>
<l>Sieh für ein nichts mich an, siehst du nur gern</l>
<l>Dies nichts als etwas süßes an für <seg type="spc">dich</seg>.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Lieb meinen namen nur, dann bin ich still!</l>
<l>Du liebst dann mich: mein name ist ja Will.</l>
</lg>
            <p ana="pr178992">
Das wäre kein Kunststück, gemeint ist aber: Lieb deinen<lb/>
Willen nur, dann liebst du auch mich, der so heißt! Da kann<lb/>
man mit <rs type="pers" ana="n_106262" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> nur fragen: Ward je in <seg type="insult">solcher Laun’</seg> ein<lb/>
Weib gefreit? Und darf der liebende <rs type="pers" ana="n_106263" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> leibhaftig in<lb/>
<seg type="insult">solche Erscheinung</seg> treten? Eines <seg type="insult">Philisters</seg>, der nicht Humor,<lb/>
aber die Gabe hat, sich unverständlich zu machen? Gewiß,<lb/>
er geht ihr mit dem Wortspiel förmlich nach, aber er soll<lb/>
sie durch galanten Witz rühren, nicht anöden! Ein Liebessklave<lb/>
, der es mit <seg type="insult">Geistlosigkeit</seg> erzwingen will, wird mit Recht<lb/>
mißhandelt. Doch vielleicht reagiert sie williger auf solches<lb/>
Angebot:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Wenn’s dich verdrießt, daß ich zu nah dir trat,</l>
<l>so mach mit einem Trost den Vorwurf still:</l>
<l>dein eigner Will’ verteidigt deine Tat,</l>
<l>was aber wär’ ich andres als dein Will?</l>
</lg>
            <lg>
<l>Und will nichts andres, als den Herzensschatz</l>
<l>vermehren dir, so gut ich eben kann.</l>
<l>Dort, wo so viele finden ihren Platz,</l>
<l>kommt’s wahrlich auf den einen nicht mehr an.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Nicht zählen mußt du mich; ich sei dir nichts,</l>
<l>ich bin nicht da; und falle dennoch auf.</l>
<l>Entbehrt mein Wert auch scheinbar des Gewichts,</l>
<l>um eines Umstands nimmst du mich in Kauf.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Dein Will’ sei alles dir; ich dulde still:</l>
<l>du liebst mich, merkst du einst: ich bin dein <seg type="spc">Will</seg>.</l>
</lg>
            <p ana="pr179000">
<space/>Aber nun die Eifersucht auf das Spiel der Geliebten! Was<lb/>
ist aus diesem süßen Liebesgedicht geworden, an dem vor allem<lb/>
bemerkt werde, daß so in der zeitlichen Mitte zwischen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_106264" ref="#fk__p_55589">Shakespeare</rs> und <rs type="pers" ana="n_106265" ref="#fk__p_43433">Wedekind</rs> jene <rs type="pers">Laura</rs> am Klavier saß.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Wie oft wenn du, mein klang, die klänge spielst</l>
<l>Auf dem beglückten holz dess regung tönt</l>
<l>Von deiner süßen hand und sanft befiehlst</l>
<l>Der drähte einhall der mein ohr <seg type="spc">umdröhnt</seg>:</l>
</lg>
            <lg>
<l>Beneid ich diese tasten die mit eil</l>
<l>Das zarte innre küssen deiner hand <seg type="symbol" subtype="2dots"/></l>
<l>Indeß mein armer mund, reif für solch teil,</l>
<l>Errötend bei des holzes kühnheit stand.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Um so <seg type="spc">gestreift</seg> zu sein nähm er in kauf</l>
<l>Tanzender schnitze formung und <seg type="spc">befund</seg></l>
<l>Darauf dein finger geht mit sanftem lauf,</l>
<l><seg type="spc">Tot holz</seg> beseligend statt lebendigen mund.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Da freches werkzeug so beglückt sein muß</l>
<l>Gib ihm den finger, mir den mund zum kuß.</l>
</lg>
            <p ana="pr179008">
Umdröhnt ist falsch. Gestreift unmöglich. <seg type="insult">Befund hoffnungslos.</seg><lb/>
<seg type="insult">Totholz jede Zeile.</seg><lb/>
</p>
            <lg>
<l>Wie oft, wenn deine lieben Finger leihen</l>
<l>dem toten Holze der Befühlung Glück</l>
<l>und lassen ihm die Wohltat angedeihen,</l>
<l>die meinem Ohr zuteil wird als Musik,</l>
</lg>
            <lg>
<l>bin ich ein Bettler bloß vor solchen Tasten,</l>
<l>die spielend küssen deine holde Hand,</l>
<l>dieweil mein stummer Mund, verdammt zum Fasten,</l>
<l>nicht Töne hat wie jener Musikant.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Wie neidet er das Ding, das so genießt</l>
<l>und tief sich bückt, dem süßen Druck ergeben,</l>
<l>und wie’s beglückt von Wohllaut überfließt,</l>
<l>weil deine Gnaden totes Holz beleben.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Sei weiter gnädig, doch gerecht auch, und:</l>
<l>gib ihm zum Kuß die Finger, mir den Mund!</l>
</lg>
            <lg>
<l>Musik dem ohr, was hörst du <SPAN cont="musik"><seg type="spc">mus</seg>ik</SPAN> traurig?</l>
</lg>
            <p ana="pr179020">
Kein Wunder; es müßte einfach umgestellt werden:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Musik dem Ohr, was hörst Musik du traurig?</l>
</lg>
            <lg>
<l>Süß kämpft mit süß nicht, lust ist froh mit lust.</l>
<l>Warum du liebst was du empfängst als schaurig</l>
<l>Und gern empfängst woran du leiden mußt!</l>
</lg>
            <lg>
<l>Schlägt wohlgestimmter töne treue einheit,</l>
<l>Verknüpft zum bunde, quälend an dein ohr:</l>
<l>Sie schelten sanft dich der du in <seg type="spc">alleinheit</seg></l>
<l>Sie störst, weil deine stimme fehlt im chor.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Merk wie sich eine saite süß verbinde</l>
<l>Der andren, auf sie treff im wechselgang,</l>
<l>Beglückten eltern gleichend mit dem kinde,</l>
<l>Versammelt all zu Einem holden klang.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Wortloser sang, aus vielen, scheint nur einer.</l>
<l>Er singt dir zu: »<SPAN cont="einzeln">ein<seg type="spc">zeln</seg></SPAN> wirkst du als keiner.«</l>
</lg>
            <p ana="pr179030">
<SPAN cont="Musik"><seg type="spc">Mus</seg>ik</SPAN>, so falsch gesetzt, muß traurig wirken.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Der selbst Musik hat, dich verstimmt Musik?</l>
<l>Dein süßes Wesen weigert sich der Süßen?</l>
<l>Und bittres Leid genießt dafür das Glück,</l>
<l>als wär’s Musik, ins Herz dir einzufließen?</l>
</lg>
            <lg>
<l>Wird dein Gehör gestört von Harmonien,</l>
<l>so ist’s, weil’s diese wie ein Mißton störte,</l>
<l>daß du, dich dem Konzerte zu entziehn,</l>
<l>der Einklang bliebst, der Einklang nicht begehrte.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Hör ihn im Spiel verliebter Saiten dort,</l>
<l>bereit, daß holder Tonbund sie vermähle,</l>
<l>wie es sich mehrt, und schwellend zum Akkord,</l>
<l>Entzücken aus der Seele dringt zur Seele.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Mit allen Stimmen schallt es dir im Chor:</l>
<l>»Steht einer einsam, stellt er keinen vor!«</l>
</lg>
            <p ana="pr179038">
Das wäre freilich erst ein Problem, in welchem Fall einer, der<lb/>
einsam steht, keinen vorstellt, und in welchem Falle doch einen!<lb/>
</p>
            <p ana="pr179039">
<space/>Und nun, von manchen noch enstandenen, die ja bald zu lesen<lb/>
sein werden — befreit von <rs type="pers" ana="n_106266" ref="#fk__p_53580">George</rs>, ein wahres <rs type="pers" ana="n_106267" ref="#fk__p_55589">Shakespeare-Sonett</rs>,<lb/>
das Sonett mit dem Gelöbnis der Verewigung der Geliebten, das<lb/>
<rs type="pers" ana="n_106268" ref="#fk__p_53580">George</rs> als Irrtum zurückziehen müßte. Denn er schließt mit dem<lb/>
Versprechen, sie werde fortleben, wenn alle »Haucher« dieser Zeit<lb/>
verwest sein werden.<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Dann lebst du noch — mein wirken ist der grund —</l>
<l><seg type="spc">Wo hauch am meisten haucht</seg>: in menschenmund.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Leb’ ich noch an dem Tag, der dich begräbt,</l>
<l>bist du noch da, wenn ich zu Staub zerfallen:</l>
<l>kein Tod hat Macht, und dein Gedächtnis lebt</l>
<l>der Erdenwelt, die lang’ vergaß mein Wallen.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Unsterblich bleibst du, wenn ich dich verlasse,</l>
<l>und an mein Ende schließt sich dein Beginn,</l>
<l>weil ich mein Lied von dir zu Herzen fasse</l>
<l>und deine Schönheit in der Nachwelt Sinn.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Mein Vers sei Denkschrift dir, in der zu lesen</l>
<l>noch Ungebornen einstens wird vergönnt;</l>
<l>und wer dann sein wird, weiß, daß du gewesen.</l>
<l>Ich setze dir mein Wort als Monument.</l>
</lg>
            <lg>
<l>Der Geist, der es erschuf, kann Macht verleihn:</l>
<l>Solange Menschen leben, wirst du sein!</l>
</lg>
            <p ana="pr179053">
(<B><seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr179056">
<rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9545" ref="#fk__p_46664"><B>OFFENBACHSAAL</B></rs></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr179057">
IV. Treitlstraße 3 (beim Verkehrsbüro)<lb/>
</p>
            <p ana="pr179058">
<B>VORLESUNGEN <rs type="pers" ana="n_106269" ref="#fk__p_47565">KARL KRAUS</rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr179059">
<rs type="title"><B>THEATER DER DICHTUNG</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr179060">
<rs type="pers" ana="n_106270" ref="#fk__p_55589"><B><seg type="spc">SHAKESPEARE-ZYKLUS</seg></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr179061">
(In der Bearbeitung des Vortragenden)<lb/>
</p>
            <p ana="pr179062">
<B>Beginn pünktlich ¼8 Uhr</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr179063">
<B><date>2. Januar</date>,</B> 
</p>
            <p ana="pr179063_a">
<rs type="title"><B>Die lustigen Weiber von Windsor</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr179063_b">
<date><B>6. <DITTO cont="Januar," rend="„"/></B></date>
</p>
            <p ana="pr179063_c">
<rs type="title"><B>Verlorne Liebesmüh’</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr179063_d">
<date><B>11. <DITTO cont="Januar," rend="„"/></B></date>
</p>
            <p ana="pr179063_e">
<rs type="title"><B>Maß für Maß</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr179063_f">
<date><B>16. <DITTO cont="Januar," rend="„"/></B></date>
</p>
            <p ana="pr179063_g">
<rs type="title"><B><rs type="pers">Troilus</rs> und <rs type="pers">Cressida</rs></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr179063_h">
<date><B>20. <DITTO cont="Januar," rend="„"/></B></date>
</p>
            <p ana="pr179063_i">
<rs type="title"><B>Das Wintermärchen</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr179063_j">
<date><B>25. <DITTO cont="Januar," rend="„"/></B></date>
</p>
            <p ana="pr179063_k">
<rs type="title"><B>Aus den Königsdramen</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr179063_l">
<date><B>30. <DITTO cont="Januar," rend="„"/></B></date>
</p>
            <p ana="pr179063_m">
<rs type="title"><rs type="pers"><B>Coriolanus</B></rs></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr179063_n">
<B><date>3. Februar</date>,</B> 
</p>
            <p ana="pr179063_o">
<rs type="title"><B><rs type="pers">Antonius</rs> und <rs type="pers">Kleopatra</rs></B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr179063_p">
<date><B>8. <DITTO cont="Februar," rend="„"/></B></date>
</p>
            <p ana="pr179063_q">
<rs type="title"><B><rs type="pers">Timon</rs> von Athen</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr179063_r">
<date><B>13. <DITTO cont="Februar," rend="„"/></B></date>
</p>
            <p ana="pr179063_s">
<rs type="title"><rs type="pers"><B>Macbeth</B></rs></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr179063_t">
<date><B>17. <DITTO cont="Februar," rend="„"/></B></date>
</p>
            <p ana="pr179063_u">
<rs type="title"><rs type="pers"><B>Hamlet</B></rs></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr179063_v">
<date><B>22. <DITTO cont="Februar," rend="„"/></B></date>
</p>
            <p ana="pr179063_w">
<rs type="title"><rs type="pers"><B>König Lear</B></rs></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr179064">
Karten bei <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9546" ref="#fk__p_52185"><abbr>R.</abbr> Lányi</rs></rs>, I. Kärntnerstraße 44<lb/>
</p>
            <p ana="pr179067">
Eigentümer, Herausgeber und verantwortlicher Redakteur: <rs type="pers" ana="n_106271" ref="#fk__p_47565"><seg type="spc">Karl Kraus</seg></rs>,<lb/>
Druck von <rs type="inst"><rs type="pers" ana="n2_9547" ref="#fk__p_44294">Jahoda</rs> &amp; <rs type="pers" ana="n2_9548" ref="#fk__p_58955">Siegel</rs></rs>, sämtlich in Wien III., Hintere Zollamtsstraße 3<lb/>
</p>
            <p ana="pr179070">
<B>(<seg type="spc">Unverkäuflicher Anzeigenraum</seg>)</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr179073">
<seg type="spc">In Vorbereitung</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr179074">
<rs type="title"><B>Die Sprache</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr179075">
<seg type="spc">Erscheinungstermin voraussichtlich im Frühjahr</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr179078">
<rs type="title"><B>DIE LETZTEN TAGE DER MENSCHHEIT</B></rs><lb/>
<rs type="title"><B>DIE UNÜBERWINDLICHEN</B></rs><lb/>
<rs type="title"><B>WOLKENKUCKUCKSHEIM</B></rs><lb/>
<rs type="title"><B>LITERATUR,</B> Magische Operette</rs><lb/>
<rs type="title"><B>TRAUMSTÜCK</B></rs> / <rs type="title"><B>TRAUMTHEATER</B></rs><lb/>
<rs type="title"><B>WORTE IN VERSEN I—IX</B></rs><lb/>
<rs type="title"><B>AUSGEWÄHLTE GEDICHTE</B></rs><lb/>
<rs type="title"><B>EPIGRAMME</B></rs><lb/>
<rs type="title"><B>ZEITSTROPHEN</B></rs><lb/>
<rs type="title"><B>SPRÜCHE UND WIDERSPRÜCHE</B></rs><lb/>
<rs type="title"><B>NACHTS</B></rs><lb/>
<rs type="title"><B>SITTLICHKEIT UND KRIMINALITÄT</B></rs><lb/>
<rs type="title"><B>DIE CHINESISCHE MAUER</B></rs><lb/>
<rs type="title"><B>LITERATUR UND LÜGE</B></rs><lb/>
<rs type="title"><B>UNTERGANG DER WELT DURCH SCHWARZE MAGIE</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr179079">
<rs type="title"><foreign xml:lang="la"><B>PRO DOMO ET MUNDO</B></foreign></rs> / <rs type="title"><B>WELTGERICHT</B></rs><lb/>
sind vergriffen. — Neuauflagen in Vorbereitung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr179082">
<seg type="spc"><rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_9549" ref="#fk__p_52185">Richard Lányi</rs></rs></seg>, <seg type="spc">Wien</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr179083">
<rs type="pers" ana="n_106272" ref="#fk__p_55589">Shakespeare-Bearbeitung</rs>: <rs type="title"><B><rs type="pers">Timon</rs> von Athen</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr179084">
<rs type="pers" ana="n_106273" ref="#fk__p_46919">Nestroy-Bearbeitungen</rs>: <rs type="title"><B>Das Notwendige und das Überflüssige</B></rs><lb/>
<rs type="title"><B>Der konfuse Zauberer</B></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr179085">
<rs type="pers" ana="n_106274" ref="#fk__p_46664">Offenbach-Bearbeitung</rs>: <B><rs type="title"><foreign xml:lang="fr">Madame l’Archiduc</foreign></rs>, <rs type="title"><rs type="pers">Perichole</rs></rs>, <rs type="title"><foreign xml:lang="fr">Vert-Vert</foreign></rs></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr179089">
<B>An Theaterdirektionen!</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr179090">
Aufführungen der im Verlag<lb/>
 der <rs type="self" ana="werk_33331">Fackel</rs> erschienenen<lb/>
</p>
            <p ana="pr179090">
 dramatischen Werke von <rs type="pers" ana="n_106275" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs>, seiner <rs type="pers" ana="n_106276" ref="#fk__p_55589"><seg type="spc"><seg type="ELIDASH">Shakespeare-Bearbeitungen</seg></seg>,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_106277" ref="#fk__p_46919"><seg type="spc"><seg type="ELIDASH">Nestroy-Bearbeitungen</seg></seg> und <rs type="pers" ana="n_106278" ref="#fk__p_46664"><SPAN cont="Offenbach-Bearbeitungen"><seg type="spc">Offenbach-B</seg>earbeitungen</SPAN></rs></rs></rs> werden nicht gestattet.<lb/>
</p>
            <p ana="pr179094">
<B><seg type="spc">Zusendungen</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr179094">
<B>welcher Art<lb/>
immer sind</B><lb/>
</p>
            <p ana="pr179094">
<B><seg type="spc">unerwünscht</seg></B><lb/>
</p>
            <p ana="pr179097">
Inhalt der <rs type="selfRef" ana="werk_33332">Nummer 876—884</rs>, <date>Oktober 1932</date>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr179098">
<contItem contItemID="ci_5667" href="FK-34-876_n0001.xml" firstParParID="pr175769"><seg type="insult">Hüben und Drüben</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5668" href="FK-34-876_n0032.xml" firstParParID="pr175881">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5669" href="FK-34-876_n0056.xml" firstParParID="pr176300"><seg type="insult">Die Prostituierten</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5670" href="FK-34-876_n0059.xml" firstParParID="pr176321">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5671" href="FK-34-876_n0083.xml" firstParParID="pr176802"><seg type="insult">Trunkener<lb/>
Schmetterlingsgeist</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5672" href="FK-34-876_n0087.xml" firstParParID="pr176846">Notizen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5673" href="FK-34-876_n0099.xml" firstParParID="pr176959">Was sich tut, wenn er probiert</contItem> / <contItem contItemID="ci_5674" href="FK-34-876_n0102.xml" firstParParID="pr177011">Glossen</contItem> /<lb/>
<contItem contItemID="ci_5675" href="FK-34-876_n0123.xml" firstParParID="pr177417"><seg type="insult">Wiener Musik im Ausland</seg></contItem> / <contItem contItemID="ci_5676" href="FK-34-876_n0126.xml" targetType="div" targetID="pr54857" firstParParID="pr177424">Glossen</contItem> / <contItem contItemID="ci_5677" href="FK-34-876_n0147.xml" firstParParID="pr177852">Subjekt und Prädikat</contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr179106">
<contItem contItemID="ci_5678" href="FK-35-888_n0001.xml" firstParParID="pr179117"><rs type="pers" ana="n_106280" ref="#fk__p_37830">Adolf Loos</rs></contItem> / <contItem contItemID="ci_5679" href="FK-35-888_n0004.xml" firstParParID="pr179121">Man frage nicht</contItem><lb/>
</p>
            <p ana="pr179113">
<rs type="self" ana="werk_33334"><seg type="spc"><B>DIE FACKEL</B></seg></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr179114">
<B><abbr>Nr.</abbr> 888 <date>OKTOBER 1933</date> XXXV. JAHR</B><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_53580">
               <persName>George, Stefan</persName>
               <birth>
                  <date>1868-7-12</date>
                  <place>Büdesheim bei Bingen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-12-4</date>
                  <place>Locarno</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2437</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44354">
               <persName>Hauptmann, Gerhart</persName>
               <birth>
                  <date>1862-11-15</date>
                  <place>Salzbrunn, Schlesien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-6-6</date>
                  <place>Agnetendorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt die indirekte Stelle 521/64 zu, irrtümlich</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11617</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55589">
               <persName>Shakespeare, William</persName>
               <birth>
                  <date>1564-4-23?</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1616-4-23</date>
                  <place>Stratford-upon-Avon</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2412</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_49337">
               <persName>Tieck, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1773-5-31</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1853-4-28</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Dramaturg</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/4132</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38587">
               <persName>Schlegel, August Wilhelm von</persName>
               <birth>
                  <date>1767-9-5</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1845-5-12</date>
                  <place>Bonn</place>
               </death>
               <occupation>Literarhistoriker</occupation>
               <occupation>Übersetzer</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/24212</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50689">
               <persName>Nobel, Alfred</persName>
               <birth>
                  <date>1833-10-21</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1896-12-10</date>
                  <place>San Remo</place>
               </death>
               <occupation>Chemiker</occupation>
               <occupation>Ingenieur</occupation>
               <occupation>Industrieller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3810</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_39347">
               <persName>Bodenstedt, Friedrich Martin von</persName>
               <birth>
                  <date>1819-4-22</date>
                  <place>Peine/Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1892-4-18</date>
                  <place>Wiesbaden</place>
               </death>
               <occupation>Slawist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_13822</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10973</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43433">
               <persName>Wedekind, Frank</persName>
               <birth>
                  <date>1864-7-24</date>
                  <place>Hannover</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-3-9</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13068</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37830">
               <persName>Loos, Adolf</persName>
               <birth>
                  <date>1870-12-10</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1933-8-23</date>
                  <place>Kalksburg, Niederösterreich</place>
               </death>
               <occupation>Architekt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Liste "Theater der Dichtung"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3612</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44294">
               <persName>Jahoda, Georg</persName>
               <birth>
                  <date>1863-11-28</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1926-11-24</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Drucker</occupation>
               <note type="comment">Miteigentümer der Druckerei Jahoda &amp; Siegel, in der die Fackel erschien</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/47142</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52185">
               <persName>Lányi, Richard</persName>
               <birth>
                  <date>1884-12-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-5-28</date>
                  <place>Konzentrationslager Auschwitz</place>
               </death>
               <occupation>Buchhändler</occupation>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20707</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46664">
               <persName>Offenbach, Jacques</persName>
               <birth>
                  <date>1819-06-21</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1880-10-05</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Komponist</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt Fortunato F 876/34 Shakespeare zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/9131</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_58955">
               <persName>Siegel (Jahoda &amp; Siegel, Druckerei)</persName>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>