<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05750.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05749.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05751.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Brief einer Suffragette an eine Bordellwirtin der Freiheit, in: Fackel Heft 14, Nr. 347, 1912, S. 45-47</title>
            <title type="iso-date">1912-01-01</title>
            <title type="id">tid_05750</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">14</title><title type="heft">347</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-14-347_n0045.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/347,045</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Brief einer Suffragette an eine Bordellwirtin der Freiheit</head>
            <p ana="pr75970">
<space/>Sie schildert der <rs type="paper" ana="werk_18843">Neuen Freien Presse</rs>, welchen Leiden die<lb/>
<seg type="insult">Bahnbrecherinnen</seg> jetzt im Londoner Gefängnis ausgesetzt sind.<lb/>
Man will sie zwangsweise ernähren. <seg type="insult">»Hochkultivierte englische<lb/>
Frauen«, Missionärinnen, Wissenschaftlerinnen, Künstlerinnen, von<lb/>
der <rs type="inst">Universität</rs> Graduierte</seg>, wagt man, deshalb, weil sie Fensterscheiben<lb/>
 einschlagen, Constabler beißen, Postämter anzünden, wie<lb/>
<seg type="insult">Rowdies und Trunkenbolde</seg> zu behandeln! Man sperrt sie nicht<lb/>
nur ein, man entzieht ihnen auch Bücher, Schreibpapier und<lb/>
Tinte. Das ist himmelschreiend. Ein rückständiges Gesetz schützt<lb/>
die Fensterscheiben vor den <seg type="insult">Suffragetten</seg>, es wartet ab, bis die<lb/>
Weiber zu <seg type="insult">Hyänen</seg> werden, anstatt Religion und Kunst schon<lb/>
vorher zu schützen und die Existenz von <seg type="insult">Wissenschaftlerinnen</seg> im<lb/>
Keime zu ersticken. Nachher ist’s freilich zu spät und die Entziehung<lb/>
von Papier und Tinte für den kurzen Aufenthalt im Gefängnis ist<lb/>
eine kleinliche Maßregel. Mit Recht beschwert sich die <seg type="insult">Suffragette</seg>,<lb/>
daß einem eingesperrten Unternehmer die Erlaubnis erteilt wurde,<lb/>
seine Geschäfte vom Gefängnis aus fortzusetzen, »obwohl diese<lb/>
Geschäfte dem Urteile zufolge schwindelhafter Natur waren«.<lb/>
<seg type="insult">Wieder einmal keine Gleichberechtigung!</seg> »Im Falle der Suffragettes<lb/>
aber, in dem es sich um die schreiendsten politischen Vergehen<lb/>
der modernen Zeit handelt, wurden diese Privilegien, die früher<lb/>
bewilligt wurden, plötzlich entzogen.« Man beachte hier <seg type="insult">die<lb/>
typische Form von hysterischer Übertragung</seg>: <seg type="insult">den schreiendsten<lb/>
Verüberinnen politischer Vergehen</seg> wird die Selbstbeschuldigung<lb/>
im Handumdrehen zur Anklage der andern. Es ist zum Erbarmen.<lb/>
<seg type="insult">»Wir Suffragettes«</seg> tun doch das, was die <seg type="insult">Rowdies</seg> tun, nur, »um<lb/>
die Aufmerksamkeit auf unsere Beschwerden zu lenken, die wir<lb/>
seit vierzig Jahren erörtern, ohne daß die Männer mit ihnen<lb/>
rechnen wollen«. Aber die Männer sind eben keine Männer<lb/>
mehr und haben ebensolang dazu gebraucht, <seg type="insult">Huren</seg> zu werden,<lb/>
wie die Weiber <seg type="insult">Helden</seg>. »Die Regierung beschloß nicht nur,<lb/>
unsere Beschwerden und ihre Motive zu ignorieren«, sondern<lb/>
wir wurden mit einer <seg type="insult">Rachsucht</seg> behandelt <abbr>usw.</abbr> <seg type="spc">Den</seg> Mut,<lb/>
<seg type="insult">Liebling</seg>, der dazu gehören würde, eure Beschwerden und<lb/>
deren Motive nicht zu ignorieren, sondern im Gegenteil,<lb/>
</p>
            <p ana="pr75970">
den kann man von <seg type="insult">einer christlichen Regierung im <DATERANGE>zwanzigsten<lb/>
Jahrhundert</DATERANGE></seg> wahrlich nicht verlangen. Das wird nun einmal<lb/>
nicht anders, das muß alles erst verjauchen, und bis zum guten<lb/>
Ende werden noch viele Fensterscheiben daran glauben müssen.<lb/>
Es ist zum Erbarmen. Die <seg type="insult">Vorkämpferinnen</seg> rufen es in die Welt<lb/>
hinaus, daß man sie zwangsweise ernähren will! Denn sie<lb/>
wollen lieber nicht essen als nicht schreiben. Sie haben ganz<lb/>
recht. Zwangsweise ernährt zu werden, darauf kommt es den<lb/>
<seg type="insult">Emanzipiertinnen</seg> gewiß nicht an. Und Tinte braucht <seg type="insult">so eine</seg>,<lb/>
um <seg type="insult">unflätige Briefe</seg> an jene zu schreiben, die, wie ich, von der<lb/>
Tragik <seg type="insult">einer monströsen Zeit</seg> tief ergriffen sind, welche <seg type="insult">politische<lb/>
Märtyrerinnen der Geschlechtsqual</seg> schafft. Die <seg type="insult">Suffragetten</seg> sind wohl<lb/>
auch empört über die Männer des sinkenden Schiffes, die im letzten<lb/>
Besinnen der Männlichkeit den Frauen den Platz des Lebens überließen<lb/>
. <foreign xml:lang="en">Shocking</foreign>, diese <seg type="insult">Tramway-Galanterien</seg> drängen sich immer<lb/>
vor die politischen Rechte, und die wahre Liebe ist es auch nicht.<lb/>
<seg type="insult">Suffragetten</seg> rebellieren gegen jede Demütigung, solange es nicht<lb/>
die tiefste ist. Hier stößt Titanic an einen Vulkan. Immer<lb/>
bezwingt die Natur die Technik unter dem Vorwande der Technik,<lb/>
daß sie die Natur bezwinge. Und in den Weibern ist sie so resolut,<lb/>
<seg type="insult">ein kompliziertes Wunder des Fortschritts</seg> zu erstreben, um es auf<lb/>
die einfachste Formel zu bringen. Das Leck war da, ehe das Schiff<lb/>
erstand. Mit <seg type="insult">dieser Kesselexplosion</seg> wird der Kontinent nicht fertig.<lb/>
Eine <seg type="insult">Kultur</seg>, in der die Weiber den Vorrang der politischen<lb/>
Rechtlosigkeit nicht zu schätzen wissen, ist immer aufgefahren.<lb/>
Es sind die rechten Rechte nicht, die sie fordern, und weil man<lb/>
ihnen weder die gibt, die sie fordern, noch die, die sie verlangen,<lb/>
so protestieren sie durch den Hungerstreik und rufen aus:<lb/>
</p>
            <p ana="pr75972">
<space/>Wir fragen, ob man es glauben darf, daß in einem fortschrittlichen<lb/>
, zivilisierten Land, einst dem Heim der Freiheit, englische Männer<lb/>
lieber mitansehen wollen, wie Frauen gefoltert werden, als daß sie<lb/>
ihnen die politische Emanzipation geben. Und, Gott sei Dank, die<lb/>
Frauen lassen sich lieber foltern, als daß sie den heiligen Kampf um<lb/>
ihre Freiheit aufgeben. Lasset die Geschichte <seg type="symbol" subtype="4dots"/>!<lb/>
</p>
            <p ana="pr75974">
<space/>Die Frauen haben recht, zu glauben, daß sie gefoltert<lb/>
werden, wenn die Männer ihnen nichts tun. Jene hungern,<lb/>
und diese glauben, es sei mit dem Essen geholfen. Jene wollen<lb/>
aber lieber auf jede Nahrung verzichten als solchem <foreign xml:lang="la">Qui-pro-quo<lb/>
</foreign> in die Falle gehen. Sie werden Tinte bekommen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr75974">
aber es wird nicht helfen. Sie werden umso lauter schreien, je<lb/>
besser man sie hört und je schlechter man sie versteht. Sie werden<lb/>
<rs type="inst">Reichsratsabgeordnete</rs> werden. Der Hunger aber wird <seg type="insult">ins <rs type="pers">Ugolinohafte<lb/>
</rs></seg> wachsen. Bilde sich keine <seg type="insult">Emanzipierte</seg> ein, daß sie je von<lb/>
dem emanzipiert wird, was sie verleugnet! Bilde sich aber auch<lb/>
keine ein, daß ich ihr in der individuellen Gestalt, die die Kultur<lb/>
aus ihr gemacht hat, noch die Fähigkeit zum Hunger zuerkenne.<lb/>
Ich möchte keine durch solche Beleidigung auszeichnen. <seg type="insult">Sie alle</seg>,<lb/>
die sich zusammenrotten, um nach Politik zu schreien, könnten<lb/>
den Beweis führen, daß sie heute wirklich durch ein Mandat schon<lb/>
besser zu befriedigen sind als durch einen Abgeordneten. Ja, sie<lb/>
sind reinen Sinnes und wollen sogar jenen, die nicht <seg type="insult">Genossinnen</seg>,<lb/>
sondern noch Geschlechtsgenossinnen sind, das abgewöhnen. Sie<lb/>
können nichts dafür und meinen es sozial. Es ist eine Metapher:<lb/>
das Weib erhält die übertragene Bedeutung, nach welcher es nicht im<lb/>
eigentlichen Sinne gebraucht wird. Sie können nichts dafür. Alte<lb/>
Geschlechtsschuld an jenen, die einst zu kurz gekommen sind, und<lb/>
eine <seg type="insult">Sittlichkeit</seg>, die die Schuldner für sich, ihre Schwäche und ihre<lb/>
Eifersucht, erschaffen haben, macht sich jetzt politisch bezahlt. Es<lb/>
ist <seg type="insult">der unerhörte, unerhörbare Schrei einer Sehnsucht</seg>, die sich in<lb/>
Jahrhunderten verkennen und so entstellen gelernt hat, daß sie<lb/>
den Schrei behält und die Erfüllung ablehnt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>