<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_03523.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03522.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_03524.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Otto Weininger’s »Geschlecht und Charakter«. Von Karl Bleibtreu, in: Fackel Heft 05, Nr. 157, 1904, S. 12-20</title>
            <title type="iso-date">1904-03-19</title>
            <title type="id">tid_03523</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">05</title><title type="heft">157</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-05-157_n0012.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/157,012</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Otto Weininger’s »Geschlecht und Charakter«. Von Karl Bleibtreu</head>
            <p ana="pr35052">
<space/>Der jugendliche Philosoph hat bekanntlich nach<lb/>
Erscheinen seines ungewöhnlichen Werkes Selbstmord verübt<lb/>
. Er wählte den Tod, weil er das von ihm so tödlich<lb/>
gehaßte Antimoralische in sich selber übermächtig fühlte<lb/>
und angeblich nicht zum Verbrecher werden wollte. Für<lb/>
<seg type="insult">jeden auf nüchterne Exaktheit des »Normalen« Eingeschworenen<lb/>
</seg> verrät dies natürlich <seg type="insult">krankhaften Gehirnzustand</seg><lb/>
und wäre ein neuer Beweis, wie nahe das <seg type="insult">Pathologische</seg><lb/>
oft dem Genialischen liegt. Wer jedoch tieferen theosophisch-okkulten<lb/>
 Einsichten zuneigt, wird in dieser scheinbar<lb/>
phantastischen Überzeugung des jungen Denkers gerade<lb/>
eine geniale Erkenntnis bewundern, die freilich seine<lb/>
eigene Theorie einer angeblichen Willensfreiheit gründlich<lb/>
widerlegt. Wenn ein so mächtiger Wille und Intellekt<lb/>
wie derjenige <rs type="pers" ana="n_30046" ref="#fk__p_51009">Weininger’s</rs> sich gegenüber dem inneren<lb/>
Dämon ohnmächtig fühlte, so hat der Determinismus<lb/>
hier wieder einmal sein Spiel gewonnen. Wenn verschiedene<lb/>
Theosophen noch mit Willensfreiheit operieren, so zeigt<lb/>
dies ihre <seg type="insult">schwere denkerische Verworrenheit</seg> oder ein<lb/>
naives Mißverstehen der transcendentalen Freiheit (des<lb/>
transcendentalen Ego), die mit der völligen empirischen<lb/>
Unfreiheit alles Wollens und Handelns im irdischen<lb/>
Körperleben gar nichts gemein hat. Doch wir wollen uns<lb/>
hier nicht in solch okkulte Gebiete verlieren und nur<lb/>
andeuten, daß der Selbstmord auch vom <rs type="pers" ana="n_30047" ref="#fk__p_39589">theosophisch-buddhistischen<lb/>
 Sehwinkel</rs> aus als eine Torheit getadelt<lb/>
werden muß. Der Selbstmörder vernichtet willkürlich den<lb/>
Schein, ohne das ihn quälende individuelle Sein antasten<lb/>
zu können, das unverändert fortbesteht. Er lehnt sich<lb/>
gegen sein Karma auf, weil es ihm eine unbequeme Phase<lb/>
der Wiedergeburt bereitet, obschon dies nur strenggerechte<lb/>
 Folge seiner eigenen früheren Präexistenzen.<lb/>
Damit erreicht er gar nichts, als erneutes Durchlaufen der<lb/>
gleichen Phase in späterer Wiedergeburt. Es ist dem<lb/>
Individuum nicht gegeben, das Netz der Kausalität zu<lb/>
sprengen. Solche Ungeduld beleidigt die ewige Logik. Deshalb<lb/>
</p>
            <p ana="pr35052">
 bedarf das wahre Genie nicht so stürmischer<lb/>
Unsterblichkeitsprobe, weil es <seg type="spc">sein</seg> Jenseits immer bei<lb/>
sich hat und sein Unsterbliches zu jeder Stunde fühlt.<lb/>
Immerhin darf ein solches Motiv ethischer Verzweiflung<lb/>
 nicht mit <seg type="insult">jener gemeinen materiellen Verzweiflung<lb/>
</seg> verwechselt werden, welche fast alle Selbstmorde<lb/>
veranlaßt, mit <seg type="insult">der feigschwächlichen Wut</seg> über persönliche<lb/>
mißliche Lebensumstände und rein egoistisch empfundene<lb/>
Leiden. Der <rs type="pers" ana="n_30048" ref="#fk__p_39589">Buddhismus</rs> gestattet nur die Selbstvernichtung<lb/>
 als Opfertod aus ideellen Motiven <abbr>z. B.</abbr> zur<lb/>
Rettung Anderer, aber die »Herren des Karma«, um<lb/>
theosophisch zu reden, dürften auch dem eigentümlichen<lb/>
Entschluß des genialen Jünglings, lieber den Tod als das<lb/>
Versinken ins Böse zu wählen, mildernde Umstände zubilligen<lb/>
. Auch mag dabei unheilbarer Lebensekel mitgewirkt<lb/>
 haben. Philosophische Gewißheit der Unsterblichkeit<lb/>
jeder Seelenmonade kann dazu verführen, lieber sofort das<lb/>
unbekannte Land jenseits der Bewußtseinsschwelle aufzusuchen<lb/>
, als sich länger in unsrer <seg type="insult">Niedrigkeit und Kleinlichkeit<lb/>
</seg> herumzuschlagen. Indem wir also tief beklagen,<lb/>
daß so seltene Frühreife, die eine Fortspinnung von <rs type="pers" ana="n_30049" ref="#fk__p_46454">Kant</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_30050" ref="#fk__p_44449">Giordano</rs> erwarten ließ, sich uns so früh entziehen<lb/>
mußte, erachten wir dies Müssen als symbolisch, gleichsam<lb/>
 als höhnische Absage an unser Zeitalter: Alles,<lb/>
was großgeartet, trachte von ihm wegzukommen! <rs type="pers" ana="n_30051" ref="#fk__p_51009">Otto<lb/>
Weininger</rs> — ein Name, der <seg type="spc">bleiben</seg> soll — mußte<lb/>
sich erschießen, um dem Modernen aus dem Wege zu<lb/>
gehen. Andere, stärker als er, haben freilich die Kraft, es<lb/>
zu ertragen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35053">
<space/>Nun wohl, er wollte nicht, und gehört jetzt der<lb/>
Ewigkeit an, in deren Vorstellung er webte. Uns bleibt<lb/>
nur die Pflicht, seine geistige Hinterlassenschaft zu prüfen.<lb/>
Auf der höheren Daseinsebene, die er so brünstig suchte,<lb/>
aus einem Leben ins andere hinüberstürzend, empfing ihn<lb/>
der Daseinsbegriff in seiner jetzigen Existenz jenseits<lb/>
irdischer Bewußtseinsschwelle gewiß mit gleicher Strenge.<lb/>
Wahrscheinlich fügte aber sein unerträglich scheinendes<lb/>
Leid, das zur Fahnenflucht vor dem irdischen Lebenskampfe<lb/>
</p>
            <p ana="pr35053">
 trieb, ihm neue Kraft hinzu, wie sie eben durch<lb/>
jedes große Leid innerlich zuwächst, um so den Mut<lb/>
zum ewigen Leben zu erhöhen. Wenn er behauptet: »Der<lb/>
Mensch ist allein im All in ewiger Einsamkeit. Nicht die<lb/>
Sinnlosigkeit einer Welt von ungefähr ist ihm Pflicht,<lb/>
sondern seine Pflicht ist ihm der Sinn des Alls«, so<lb/>
täuscht er sich wohl über diesen Sinn und das Problem<lb/>
der Einsamkeit. Unendlichkeit ist nicht Einsamkeit, und<lb/>
aus der Ich-Einsamkeit in die All-Gemeinsamkeit aufzugehen<lb/>
 scheint gerade der Sinn der Allordnung. Obschon<lb/>
er sich über den positiven Unsinn des Positivismus so<lb/>
hoch erhob, hätte esoterischer <rs type="pers" ana="n_30052" ref="#fk__p_39589">Buddhismus</rs> ihn wohl der<lb/>
Lösung nähergebracht.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35054">
<space/>Festgefügtes System wird man in »<rs type="title">Geschlecht und<lb/>
Charakter</rs>« füglich weniger finden, als den Ausdruck allgemeiner<lb/>
 heroischer Weltanschauung und bedeutender Persönlichkeit<lb/>
. Beim gedruckten Nachlaß, das Hauptwerk<lb/>
ergänzend, wird man die Empfindung nicht los, daß<lb/>
<seg type="insult">jonglierendes Franzosentum des Geistes</seg>, wie <seg type="insult">der Pole<lb/>
<rs type="pers" ana="n_30053" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs></seg> es für deutsch ausgab, auch <rs type="pers" ana="n_30054" ref="#fk__p_51009">Weininger</rs> ansteckte.<lb/>
Seine Parerga und Paralipomena enthalten oft <seg type="insult">recht<lb/>
gequälte und erkünstelte Einfälle</seg>, <seg type="insult">einen aphoristisch<lb/>
irrlichtelnden Orgiasmus schrullenhaft manirierter Begriffssprünge<lb/>
</seg>. Der höchst geistvolle Aufsatz über <rs type="pers" ana="n_30055" ref="#fk__p_45852">Ibsen’s</rs> »<rs type="title"><rs type="pers">Peer<lb/>
Gynt</rs></rs>«, reich an eigenwüchsigen Gedankenbildern, ähnelt<lb/>
den bekannten Kommentaren über <RS pers="Johann Wolfgang von Goethe"><rs type="title" ana="name_201611" ref="#fk__p_46960"><rs type="pers">Faust</rs> II. Teil</rs></RS>, wo<lb/>
jeder die Sphinx reden läßt, wie ihm der Schnabel gewachsen<lb/>
, und hineingeheimnißt, was ihm beliebt. Auch<lb/>
das Hauptwerk leidet an <seg type="insult">systemloser Mischung</seg> streng<lb/>
fachlicher Philosophie mit <seg type="insult">sozusagen feuilletonistischer Vortragsweise<lb/>
</seg>. Die besten und tiefsten Kapitel des gewaltigen<lb/>
Buches haben mit dem angeschlagenen Thema fast nichts<lb/>
zu schaffen, und jeder nicht fachphilosophisch gebildete<lb/>
Leser wird sie vermutlich überschlagen. Wir meinen <abbr>z. B.</abbr><lb/>
den glanzvollen Abschnitt »<rs type="title">Logik, Ethik und das Ich</rs>«,<lb/>
worin er mit einem mir unmittelbar verwandten Ideengange<lb/>
 die Ethik aus der Logik ableitet. Den Erfolg des<lb/>
aufsehenerregenden Werkes machte natürlich nur der<lb/>
</p>
            <p ana="pr35054">
grundlegende sexuale Inhalt aus, der freilich in einigen<lb/>
Hauptpunkten unanfechtbar bleibt, dessen maßlose Übertreibung<lb/>
 jedoch des Autors Jugendlichkeit verrät.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35055">
<space/>Sobald ein Mann grimmig gegen die Frauen zetert,<lb/>
weiß der Psychologe, daß er einen Erotiker und halben<lb/>
Masochisten vor sich hat. Nur wen das Sexuale ganz<lb/>
beherrscht, über den hat das Weib Gewalt, nur er wird<lb/>
aus mitleidiger Verachtung der <seg type="insult">»Weiber«</seg> gleich wüsten<lb/>
Haß gegen das Weib-an-sich schöpfen. Derlei erinnert<lb/>
immer an den Briten, der angesichts eines rothaarigen<lb/>
Kellners dekretierte: alle Deutschen sind rothaarig. Daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_30056" ref="#fk__p_51009">Weininger</rs> sich gegen <seg type="insult">den albernen und verlogenen Kultus<lb/>
des Ewigweiblichen</seg> wendet, bleibt sein Verdienst, und<lb/>
hier dürfte er mannigfach klärend gewirkt haben. Aber<lb/>
gerade daß er — wenngleich nicht neu, weil schon von <rs type="pers" ana="n_30057" ref="#fk__p_51532">Plato</rs><lb/>
sattsam angedeutet — zahllose Zwischenstufen zwischen<lb/>
Ganz-Mann und Ganz-Weib nachweist, hebt zahllose<lb/>
Frauen aus seinem Verdammungsurteil heraus, das doch<lb/>
nur dem Ganz-Weibe gelten könnte. Auch entgingen ihm<lb/>
zwei Rätselfragen. Erstens: daß im Tierreich keinerlei<lb/>
geistige und sittliche Differenzierung zwischen Männchen<lb/>
und Weibchen waltet oder vielmehr eher eine zu Gunsten des<lb/>
Weibchens, wie denn der soziale Altruismus des <seg type="ELIDASH">Ameisenstaats</seg><lb/>
und Bienenstaats auf dem Ewigweiblichen beruht. Zweitens:<lb/>
da des Menschen Urerscheinung hermaphroditisch angelegt,<lb/>
wovon bei beiden Geschlechtern noch Rudimente vorhanden<lb/>
, und da ferner der Embryo anfangs keine Geschlechtsdifferenzierung<lb/>
 vermuten läßt, — woher dann plötzliches<lb/>
Hervorgehen zweier angeblich heterogener Wesen aus dem<lb/>
gleichen weiblichen Gebärteil? Scheint nicht diese Differenz<lb/>
 erst durchs Dasein selber sich herauszubilden, je<lb/>
tiefer das Weib in seinen Sexualberuf einsinkt und je<lb/>
höher der Mann als Geisteskämpfer davon abrückt? Wohl<lb/>
hat <rs type="pers" ana="n_30058" ref="#fk__p_51009">Weininger</rs> Recht: »Was für <seg type="insult">seichte Psychologen</seg> die<lb/>
Materialisten und Empiristen sind, kann man abermals<lb/>
hieraus entnehmen, daß gerade aus ihren Kreisen die<lb/>
Männer gekommen sind, welche für die ursprünglich angeborene<lb/>
 psychologische Gleichheit zwischen Mann und<lb/>
</p>
            <p ana="pr35055">
Weib eintreten.« Die Ungleichheit als solche besteht, wie<lb/>
sie eben aus des Weibes Sexualität notwendig folgert.<lb/>
Aber orakelt <rs type="pers" ana="n_30059" ref="#fk__p_51009">Weininger</rs> nicht selbst das tiefe Wort der<lb/>
Menschenkunde: »Der Fluch, den wir auf dem Weibe<lb/>
lastend ahnten, ist der böse Wille des Mannes«, »daß das<lb/>
Weib da ist, heißt also nichts, als daß vom Manne die<lb/>
Geschlechtlichkeit bejaht wurde«? Er bringt ferner Judentum<lb/>
 und Femininum in unmittelbare Verbindung, beide<lb/>
als <seg type="insult">Verkuppler der Menschheit ans Philiströse, Antiideale</seg>.<lb/>
Wir pflichten ihm bei, daß <seg type="spc"><seg type="insult">Judentum</seg> weniger<lb/>
Rassenfrage als Geistesrichtung</seg>, daher <seg type="insult">verjudete<lb/>
Arier</seg> jüdischer seien als Juden, die sich innerlich vom<lb/>
<seg type="insult">Jüdischen</seg> lossagten. »Es ist die welthistorische Bedeutung<lb/>
des Judentums, den Arier zum Bewußtsein seines Selbst<lb/>
zu bringen«, daß er sich hüte »vor dem <seg type="insult">Judentum</seg> als<lb/>
Möglichkeit in ihm selber«.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35056">
<space/>Des jungen Denkers Edelsinn verlangt trotz seiner<lb/>
Ablehnung des Ewigweiblichen gleiche Rechte für Mann<lb/>
und Frau, da das Problem der Sklaverei unsittlich sei.<lb/>
Ganz recht, es schädigt so die Ethik des Mannes mit, und<lb/>
Hebung der Männerwelt kann nur durch Erlösung des<lb/>
Weibes vom Bann ausschließlicher Sexualität erfolgen.<lb/>
Vergißt <rs type="pers" ana="n_30060" ref="#fk__p_51009">Weininger</rs> nicht den seltsamen Fingerzeig der Natur,<lb/>
daß jedes Talent der Söhne von ihrer Mütter Intellektualität<lb/>
 sich übertrug? Er mißt das Weib immer nur an<lb/>
den höchsten Möglichkeiten des Mannes. Für die angebliche<lb/>
 Undenkbarkeit eines weiblichen Genies hat unser<lb/>
feminines Jahrhundert schon dies Problem gelöst: im<lb/>
Lebenswerk der <rs type="pers" ana="n_30061" ref="#fk__p_45788">Helena Petrowna Blavatzky</rs>, eines Mahatma<lb/>
(Übermenschen) in weiblicher Hülle.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35057">
<space/>Gewiß, das <seg type="insult">Durchschnittsweib</seg> ist oft <seg type="insult">ein kläglich<lb/>
kleinliches Geschöpf</seg>, mitunter <seg type="insult">eine nichtsnutzige Schmeißfliege<lb/>
</seg>. Doch steht der <seg type="insult">Durchschnittsmann</seg> wirklich so viel<lb/>
höher, um <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_30062" ref="#fk__p_51009">Weininger’s</rs> wahnsinniges Diktum</seg> zu rechtfertigen:<lb/>
Der tiefststehende Mann sei mehr wert als die höchststehende<lb/>
 Frau? Die <seg type="insult">plumpe Galanterie</seg> »<RS persTitle="Goethe" title="Faust II">Das Ewigweibliche<lb/>
zieht uns hinan</RS>« ward wohl nur von <seg type="insult">einfältigen Gänsen</seg><lb/>
je ernstgenommen. Doch der <seg type="insult">Legende von ätherischer</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr35057">
<seg type="insult">Sittlichkeit der Frau</seg> steht gar manche abfällige Legende<lb/>
über ihre angebliche Geistlosigkeit gegenüber. Hiezu rechnen<lb/>
 wir das gang und gäbe Axiom, die Frau sei unfähig<lb/>
zur Objektivität. Nun haben zwar <rs type="pers" ana="n_30063" ref="#fk__p_47011"><abbr>J. St.</abbr> Mill</rs> und <rs type="pers" ana="n_30064" ref="#fk__p_53477">Herbert<lb/>
Spencer</rs>, was <rs type="pers" ana="n_30065" ref="#fk__p_51009">Weininger</rs> zu zitieren vergißt, sich in ihrer<lb/>
<seg type="insult">Frauenrechtlerei</seg> bis zu dem Ausruf gelegentlich verstiegen,<lb/>
die Frau denke sogar objektiver als der Mann. Aber selbst<lb/>
in dieser Hyperbel, die wir ablehnen, steckt ein Körnchen<lb/>
Wahrheit. Unsere eigene Beobachtung drängt uns zu der<lb/>
Ansicht, daß die Frauen tatsächlich eigentümliche Objektivität<lb/>
 besitzen, nur anders als der Mann. Beim Überwiegen<lb/>
 der sensitiven über die intellektuale Sphäre versteht<lb/>
die Frau sozusagen mit dem Gemüte, statt mit dem Verstande<lb/>
. Oft urteilt sie weit verständnisvoller über Absonderliches<lb/>
 als der <seg type="insult">Durchschnittsphilister</seg>, oft gilt nur für<lb/>
sie das populäre Wort: Das Herz auf dem rechten Fleck.<lb/>
Objektives Interesse für fernliegende Dinge trifft man unter<lb/>
Umständen eher bei Frauen als bei Männern. Um ein<lb/>
beliebiges Beispiel zu wählen: Würde je ein Mann ein<lb/>
Buch über weibliche Handarbeiten lesen? Nein, wohl aber<lb/>
lesen Frauen mit lebhaftem Vergnügen Bücher über militärische<lb/>
 Vorgänge, die doch von ihrem Empfindungskreis<lb/>
ausgeschlossen sein sollten. Und endlich: wenn eine Frau<lb/>
geistreich erörterte, alle Männer seien <seg type="insult">Kanaillen</seg> und<lb/>
<seg type="insult">Dummköpfe</seg>, so würde sie verhöhnt, verleumdet, verfolgt<lb/>
werden. Dein Buch aber, o lieber Spirit <rs type="pers" ana="n_30066" ref="#fk__p_51009">Weininger</rs>, lesen<lb/>
kluge Frauen mit Beifall, beklagen die ungerechte Verbitterung<lb/>
, schütteln den Kopf über verrückte Ausfälle,<lb/>
doch verkennen nicht vielfache Wahrheiten und edles<lb/>
Streben. Die berühmte Subjektivität der Frau kehrt sich<lb/>
also nur dann heraus, wenn ihre persönlichste Selbstsucht<lb/>
erregt wird. Und wer wüßte nicht, wie in solchem Falle<lb/>
wir Männer zu handeln und zu denken pflegen — kolossal<lb/>
objektiv, nicht wahr? <seg type="symbol" subtype="3dots"/>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35058">
<space/>Zuletzt stellt der junge Denker die sittliche Forderung<lb/>
 absoluter Keuschheit auf, als <seg type="insult">metaphysischer Unsterblichkeitsgläubiger<lb/>
</seg> allerdings logischer als <rs type="pers" ana="n_30067" ref="#fk__p_48747">Tolstoi</rs>, der<lb/>
keine entschiedene Stellung zum <seg type="insult">»Jenseits«</seg> nimmt. Ohne<lb/>
</p>
            <p ana="pr35058">
solchen Glauben, der völlige Vergeistigung und Entkörperung<lb/>
 des Menschen in Aussicht stellt und hiefür größtmögliche<lb/>
 Unbeflecktheit mit Materiellem voraussetzt, wäre<lb/>
Selbstkasteiung umso sinnloser, als Keuschheit an und für<lb/>
sich noch gar keine sittliche und geistige Erhöhung gewährleistet<lb/>
. Hier entsteht ein Dilemma wie bei jeder<lb/>
Askese. Geschieht es nämlich in Hoffnung jenseitiger Vergeltung<lb/>
, so hört wahre Ethik dabei auf, und gelingt es<lb/>
wegen ohnehin geringer sexueller Neigung, so hat das<lb/>
Opfer wenig Wert; trifft aber das Umgekehrte zu, dann<lb/>
verschlingt der verzweifelte Kampf gegen allmächtigen<lb/>
Naturtrieb alle Seelenkräfte, die zu nützlicherer Geistesarbeit<lb/>
 verwendet werden sollten. Um es deutlich zu sagen:<lb/>
Ob <rs type="pers" ana="n_30068" ref="#fk__p_40256">Dante</rs> die <rs type="pers">Beatrice</rs> platonisch anbetet und nebenbei<lb/>
mit einem Eheweib Kinder zeugt, erscheint sehr unwichtig<lb/>
, wenn er nur die <rs type="title">Divina Comedia</rs> schreibt.<lb/>
Und ob <rs type="pers">Gottlieb Schulze</rs> in geschlechtlicher Ehe oder gar<lb/>
lüderlich lebt, ist für seine sittliche Beschaffenheit lange<lb/>
nicht so wichtig, wenn er nur sonst gerecht und mitleidig<lb/>
mit seinen Nebenmenschen verkehrt. Erzwungene Keuschheit<lb/>
, zu der ja <seg type="insult">unzählige alte Jungfern</seg> genötigt, bessert<lb/>
keineswegs das verbitterte Gemüt. Wir sehen es an <seg type="insult">so<lb/>
manchen Eremiten der Thebaide</seg>, die ihres Fleisches Anfechtung<lb/>
 widerstanden, um <seg type="insult">zelotische Hoffart und Gehässigkeit<lb/>
</seg> zu <seg type="insult">hellem Wahnwitz</seg> auszubilden. Die Askese<lb/>
bändigt den Leib, reinigt aber nicht die Seele.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35059">
<space/>Auch wäre Verzicht auf Fortpflanzung unzulässig<lb/>
gerade in <rs type="pers" ana="n_30070" ref="#fk__p_48747">Tolstoi’s</rs> Sinne. Denn da er allen Wert in gottselig<lb/>
 Diesseits verlegt, so würde Aussterben der Menschheit<lb/>
 die Möglichkeit vernichten, etwas Ethisches im Universum<lb/>
 darzustellen. Wenn kein Lebender mehr <rs type="pers" ana="n_30071" ref="#fk__p_46843">Christi</rs><lb/>
Gebote befolgen kann, so wären sie ja umsonst gegeben,<lb/>
und dies Selbstaussterben der Menschheit gliche einer<lb/>
Furcht, das Kreuz der Ethik fürder auf sich zu<lb/>
nehmen. Ferner würden nur Edelste und Beste die Kraft<lb/>
aufbringen, dem Keuschheitsgebote nachzuleben; die sich<lb/>
lustig fortpflanzende Masse verlöre also die Möglichkeit,<lb/>
sich durchs Beispiel einer höheren Rasse zu evolutionieren.<lb/>
</p>
            <p ana="pr35059">
Man kann daher nicht umhin, den Verzicht auf Sexualität<lb/>
als unsittlich im höheren Sinne zu verwerfen, insofern<lb/>
<seg type="insult">solcher »Heiliger«</seg> aus Pflichttreue gegen sich selber die<lb/>
Pflicht gegen die Menschheit vernachlässigt. Keuschheit<lb/>
hat wahren Wert nur beim Yoga-Adepten, der sie als<lb/>
Mittel zum Zwecke höherer Machtfülle der Seelenkräfte<lb/>
benützt, wie ja sogar der körperliche Athlet sich aus<lb/>
Kämpferstolz zur Enthaltsamkeit <choice><sic>zwingt</sic><corr>zwingt.</corr></choice> Immerhin mag<lb/>
man Aufhören der Fortpflanzung als letztes Endziel<lb/>
im Auge behalten. Denn es wäre möglich, daß der Dualismus<lb/>
 geschlechtlicher Differenzierung dereinst wieder<lb/>
in jene geschlechtslose Einheit sich auflöst, welche laut<lb/>
Geheimlehre den halbgottartigen spirituellen Urmenschen<lb/>
zu eigen gewesen sei. Mit solchem Hinübergleiten in<lb/>
höhere Sphären des Menschentums wirds aber noch<lb/>
gute Weile haben für Jahrtausende, und unser Bestreben<lb/>
kann einzig sein, den Naturtrieb einzudämmen, ihn als<lb/>
lästige tierische Funktion wie Ernährung und Ausscheidung<lb/>
 peinlich zu empfinden, statt ihn priapisch zu vergöttern<lb/>
 wie <seg type="insult">unser lieber guter Zeitgeist der <seg type="ELIDASH">Zuchtwahl</seg> und<lb/>
Unzuchtwahl</seg>.<FOOTNOTE0_START/>*)<lb/>
</p>
            <p ana="pr35060">
<space/><rs type="pers" ana="n_30072" ref="#fk__p_51009">Weininger’s</rs> Ruhm trotz jugendlicher Überspannung<lb/>
des Bogens beruht also darauf, daß er das Weib als<lb/>
Pflegerin des Naturtriebs und das Judentum als <seg type="insult">Hohenpriester<lb/>
 alles Sexualen und Anti-Transcendentalen</seg> entlarvt<lb/>
und vor diesen Verbündeten, die sich das <DATERANGE>19. Jahrhundert</DATERANGE><lb/>
unterwarfen, die Zukunft warnt. Hier sehen wir also in<lb/>
</p>
            <p ana="fn201">
<FN0_TEXT0>
<space/>*) Das eben ist mit das Verdienst <rs type="pers" ana="n_30073" ref="#fk__p_51009">Otto Weininger’s</rs>, daß er das<lb/>
»Bedürfnis«, von <seg type="insult">allem ethischen Ballast</seg> befreit, in gleichem, wenn nicht<lb/>
höherem Maß der Frauennatur als der des Mannes zubilligt. Man lese die<lb/>
großartige Deutung der Phänomene »Mutterschaft« und <seg type="insult">»Prostitution«</seg>.<lb/>
An der Hand solcher Argumente werden der Misogyn und der Troubadour,<lb/>
Leugner einer Frauenseele und Bekenner eines Frauenlächelns, <rs type="pers" ana="n_30074" ref="#fk__p_38582">Strindberg<lb/>
</rs> und <rs type="pers" ana="n_30075" ref="#fk__p_51379">Altenberg</rs> einig. Nur <seg type="insult">die brutale Männermoral unserer Tage</seg><lb/>
— ich meine die <seg type="insult">Moral jener höchststehenden Männer</seg>, die tief unter der<lb/>
tiefststehenden Frau stehen — kommt zu kurz, <seg type="insult">jene Weltanschauung</seg>,<lb/>
die der Frau die <seg type="insult">Pflicht der Sittlichkeit</seg> und dem Mann das <seg type="insult">Recht der<lb/>
Geilheit</seg> zuteilt und deren <seg type="insult">deutsches Virginitätsideal</seg> ich schon einmal<lb/>
mit dem Wunsche, zu devirginieren, in erklärenden Zusammenhang gebracht<lb/>
habe. <abbr>Anm. d.</abbr> Herausgebers.</FN0_TEXT0><lb/>
</p>
            <p ana="pr35060">
<rs type="pers" ana="n_30076" ref="#fk__p_51009">Weininger</rs>, dem Juden, den echten deutschen Idealismus,<lb/>
von welchem unzählige Urgermanen abgefallen, wieder sein<lb/>
Haupt erheben. Die große Contrerevolution wider die<lb/>
<seg type="insult">Verneinung idealer Instinkte</seg> wirbt sogar in <seg type="insult">den eigenen<lb/>
Schlachtreihen naturwissenschaftlicher Kraftstoffelei</seg> täglich<lb/>
neue Anhänger. Wenn die Theosophie siegreich ihr Banner<lb/>
über die Erde schwingt, dann wird man gerührt auch<lb/>
dieses jugendlichen Märtyrers gedenken, der ähnlich wie<lb/>
sein — auch von ihm argverkannter und verlästerter —<lb/>
Stammesgenosse <seg type="spc"><rs type="pers" ana="n_30077" ref="#fk__p_45715">Heine</rs> ein besserer Deutscher<lb/>
war</seg>, <seg type="spc">als </seg><seg type="insult"><seg type="spc">das biersaufende</seg>, <seg type="spc">tarockspielende<lb/>
Bärenhäuterpack der Heilô-Schreier</seg></seg>. Friede und<lb/>
Ehre seinem Andenken!<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_53477">
               <persName>Spencer, Herbert</persName>
               <birth>
                  <date>1820-4-27</date>
                  <place>Derby</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-12-8</date>
                  <place>Brighton</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Soziologe</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46960">
               <persName>Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
               <birth>
                  <date>1749-8-28</date>
                  <place>Frankfurt am Main</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1832-3-22</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">890/142f.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11461</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45788">
               <persName>Blavatsky, Helena Petrowna, geb. von Hahn </persName>
               <birth>
                  <date>1831-8-12</date>
                  <place>Jekaterinoslaw/Ukraine</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1891-5-8</date>
                  <place>London</place>
               </death>
               <occupation>Theosophin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51379">
               <persName>Altenberg, Peter</persName>
               <birth>
                  <date>1859-3-9</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-1-8</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt 531/207 (Nachruf auf Moriz Benedikt) P. A. zu (mit ?)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2147</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44449">
               <persName>Bruno, Giordano</persName>
               <birth>
                  <date>1548-00-00</date>
                  <place>Nola</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1600-02-17</date>
                  <place>Rom</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_39589">
               <persName>Buddha, eig. Siddhartha Gautama</persName>
               <birth>
                  <date>563? BC</date>
               </birth>
               <death>
                  <date>483? BC</date>
               </death>
               <occupation>Religionsstifter</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45715">
               <persName>Heine, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1797-12-13</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1856-2-17</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Ögg separiert F 24/25 </note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11640</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51009">
               <persName>Weininger, Otto</persName>
               <birth>
                  <date>1880-4-3</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1903-10-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">ev. Friedhof Matzleinsdorf</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2630</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51532">
               <persName>Plato</persName>
               <birth>
                  <date>427 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>347 BC</date>
                  <place>Athen</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45852">
               <persName>Ibsen, Henrik</persName>
               <birth>
                  <date>1828-3-20</date>
                  <place>Skien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1906-5-23</date>
                  <place>Christiania</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment"/>
               <note type="comment">Ögg ordnet 368/49 Baumeister Solneß Strindberg zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11798</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_48747">
               <persName>Tolstoi, Leo Nikolajewitsch</persName>
               <birth>
                  <date>1828-9-9</date>
                  <place>Jasnaja Poljana (Gouv. Tula)</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1910-11-20</date>
                  <place>Astapowo (Gouv. Tambow)</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20772</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47011">
               <persName>Mill, John Stuart</persName>
               <birth>
                  <date>1806-05-20</date>
                  <place>London</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1873-05-08</date>
                  <place>Avignon</place>
               </death>
               <occupation>Volkswirt</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_46843">
               <persName>Jesus Christus</persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38582">
               <persName>Strindberg, August</persName>
               <birth>
                  <date>1849-1-22</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-5-14</date>
                  <place>Stockholm</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12877</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46454">
               <persName>Kant, Immanuel</persName>
               <birth>
                  <date>1724-4-22</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1804-2-12</date>
                  <place>Königsberg</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11871</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40256">
               <persName>Dante Alighieri</persName>
               <birth>
                  <date>1265-5/6</date>
                  <place>Florenz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1321-9-13/14</date>
                  <place>Venedig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3326</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>