<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_04844.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04843.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_04845.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Österreich-Serbien, in: Fackel Heft 10, Nr. 277, 1909, S. 45-47</title>
            <title type="iso-date">1909-03-31</title>
            <title type="id">tid_04844</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">10</title><title type="heft">277</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-10-277_n0045.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/277,045</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Österreich-Serbien</head>
            <p ana="pr59951">
<space/>Die ‚<rs type="paper" ana="werk_16583">Vossische Zeitung</rs>‘ hat in ihrer <seg ana="Abendausgabe vom&#10;20. März"/> unter dem Titel »<rs type="title">Frühere und jetzige Ansichten des<lb/>
Ministers <rs type="pers" ana="n2_3784" ref="#fk__p_41547">Milowanowitsch</rs></rs>« einen Artikel veröffentlicht, der in viele,<lb/>
deutsche und österreichische Blätter überging und auf telegraphischem<lb/>
 Weg sogar in ein <rs type="perRef" ana="werk_16585">Wiener Blatt</rs> gelangte. Er lautet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr59953">
<space/>Es kommt häufig vor, daß Staatsmänner ihre Ansichten wechseln,<lb/>
aber es ist keine alltägliche Tatsache, daß ein aktiver Politiker nach<lb/>
wenigen Jahren genau das Gegenteil von dem sagt, was er früher als<lb/>
seine innerste Herzensmeinung zum besten gab. In dieser Lage befindet<lb/>
sich der gegenwärtige Minister des Äußeren <rs type="pers" ana="n_44633" ref="#fk__p_41547">Milowanowitsch</rs>. Man kennt<lb/>
ihn als Verfechter schneidiger, gegen Österreich-Ungarn gerichteter Noten,<lb/>
als Politiker, der sich in seiner Rede vom <date>3. Jänner 1909</date> auf den Ankläger<lb/>
 <seg type="insult">der stets ländergierigen Donaumonarchie</seg> hinausspielte. Wie anders<lb/>
schrieb der Mann, als er noch in Opposition gegen <rs type="pers" ana="n_44634" ref="#fk__p_48031">König Milan</rs> stand,<lb/>
an dessen Sturz arbeitete und sich bemühte, Österreich-Ungarn von der<lb/>
Unterstützung des vorletzten <rs type="pers" ana="n_44635" ref="#fk__p_48031">Obrenowitsch</rs> abzubringen! Im <date>April 1900</date><lb/>
veröffentlichte er in der in Wien erscheinenden, von <rs type="pers" ana="n_44636" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> geleiteten<lb/>
 ‚<rs type="self" ana="werk_16586">Fackel</rs>‘ einen Artikel, in dem er sich zu der Ansicht bekannte,<lb/>
die erst jüngst wieder von dem ehemaligen serbischen Ministerpräsidenten<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44637" ref="#fk__p_55668">Wladan Georgiewitsch</rs> ausgesprochen wurde, daß es für das serbische<lb/>
Volk am besten wäre, wenn es unter den Fittichen Österreich-Ungarns<lb/>
völlig geeinigt würde. Die Kernsätze des Aufsatzes des Herrn <rs type="pers" ana="n_44638" ref="#fk__p_41547"><abbr>Dr.</abbr><lb/>
Milowanowitsch</rs> lauten: (Folgt das Zitat.)<lb/>
</p>
            <p ana="pr59954">
<space/>Wie sich doch die Zeiten ändern! Ob <rs type="pers" ana="n_44639" ref="#fk__p_41547">Milowanowitsch</rs> sich als<lb/>
Minister <rs type="pers" ana="n_44640" ref="#fk__p_51391">König Peters</rs> noch daran erinnert, was ihm im Kampfe gegen<lb/>
<rs type="pers" ana="n_44641" ref="#fk__p_48031">Milan Obrenowitsch</rs> als Heil seines Vaterlandes vorschwebte? Dann<lb/>
müßte er eine ganz andere Politik befolgen als die des Kampfes gegen<lb/>
die österreichisch-ungarische Monarchie.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59956">
<space/>Da nun die ‚<rs type="paper" ana="werk_16587">Vossische Zeitung</rs>‘ den Namen des<lb/>
Autors jenes Artikels erfahren hat, der in <seg ana="Nr. 38"/> der ‚<rs type="self" ana="werk_16589">Fackel</rs>‘<lb/>
(<DATERANGE>Mitte April 1900</DATERANGE>) unter dem Titel <seg type="insult">»<rs type="title"><rs type="pers" ana="n2_3785" ref="#fk__p_44673">Goluchowski</rs> und <rs type="pers" ana="n2_3786" ref="#fk__p_48031">Milan</rs></rs>«</seg> veröffentlicht<lb/>
 und damals bloß »von einem Freunde Österreichs am<lb/>
serbischen Hofe« gezeichnet war, so liegt kein Grund vor, hier<lb/>
den Namen nicht auszusprechen. Wären die Gründe für die Verschweigung<lb/>
 nicht längst obsolet, so geschähe es auch heute nicht.<lb/>
Minister <rs type="pers" ana="n_44642" ref="#fk__p_41547">Milowanowitsch</rs> war damals unter den Verurteilten des<lb/>
Attentatsprozesses und konnte sich bei Lebzeiten eines <rs type="pers" ana="n_44643" ref="#fk__p_48031">Obrenowitsch<lb/>
</rs> zur Autorschaft des vortrefflichen und außerordentlich<lb/>
heftigen Aufsatzes nicht bekennen. Sie war aber in politischen<lb/>
Kreisen bekannt. Der Aufsatz sei hier bis zu der Stelle wiedergegeben<lb/>
, da die Charakteristik des <rs type="pers" ana="n_44644" ref="#fk__p_48031">Königs Milan</rs> beginnt. Die Ereignisse<lb/>
, die seit der Zitierung durch die ‚<rs type="paper" ana="werk_16590">Vossische Zeitung</rs>‘ eingetreten<lb/>
 sind, lassen den <seg type="insult">»Widerspruch«</seg>, den schließlich neun<lb/>
Jahre erklären würden, vielleicht doch nicht zu auffällig erscheinen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr59958">
<space/>Werter Herr, Ihre Sendung ist glücklich angelangt, trotz den<lb/>
<rs type="pers">Argusaugen</rs> unserer Zensur, und die Lektüre Ihrer schönen und mutigen<lb/>
Artikel über die serbischen Angelegenheiten war sowohl für mich als auch<lb/>
für all die Freunde, denen ich die wertvolle <SPAN cont="Fackel-Kollektion">‚<rs type="self" ana="werk_16591">Fackel</rs>‘-Kollektion</SPAN> anvertrauen<lb/>
 konnte, eine Genugtuung, ein wahrhafter Genuß. — Ich persönlich<lb/>
 war von jeher Austrophile und einer der überzeugtesten Mitarbeiter<lb/>
des verstorbenen <rs type="pers" ana="n_44645" ref="#fk__p_51502">Pirotschanatz</rs>, des Gründers der serbischen Fortschrittspartei<lb/>
. Nach der Ernüchterung und den Enttäuschungen des Berliner<lb/>
Vertrages, nach der Inauguration der neuen Orientpolitik der österreichisch-ungarischen<lb/>
 Monarchie, die jetzt mit offenem Visier als Rußlands<lb/>
 Rivale in den Balkanstaaten auftrat, hatte sich jene neue politische<lb/>
 Partei, die in ihren Reihen die besten Geister Serbiens vereinigte,<lb/>
entschlossen, mit allen Traditionen der Nationalpolitik zu brechen und<lb/>
das intime Einvernehmen, die vollkommene Solidarität der Ansichten<lb/>
und der Interessen Serbiens mit der <rs type="pers" ana="n_44646" ref="#fk__p_45327">Habsburger-Monarchie</rs> in ihr Programm<lb/>
 aufzunehmen. Die Idee <rs type="pers" ana="n_44647" ref="#fk__p_51502">Pirotschanatz’</rs>, für die er seine politischen<lb/>
 Freunde zu gewinnen wußte, war, daß es nach den Bestimmungen<lb/>
des Berliner Vertrages, hinter denen immer das Gespenst von San<lb/>
Stefano auftauchte, ein Anachronismus sein würde, an eine Herstellung<lb/>
der nationalen Einheit gegen den Willen Österreich-Ungarns oder auch<lb/>
nur trotz ihm zu denken, und daß wir in Zukunft vielmehr unsere<lb/>
ganze Hoffnung auf die <rs type="pers" ana="n_44648" ref="#fk__p_45327">Habsburger-Monarchie</rs> setzen und begreifen<lb/>
müßten, daß unsere nationalen Träume in dieser oder jener Form nur<lb/>
unter ihrer Ägide ihre mehr oder minder vollkommene Verwirklichung<lb/>
finden könnten. Es dürfte Sie vielleicht überraschen, wenn ich Ihnen<lb/>
sage, daß ich — trotz alldem, was sich im Laufe der letzten zwanzig<lb/>
Jahre abgespielt hat und selbst trotz dem letzten Fehler, der, ungeheuerlicher<lb/>
</p>
            <p ana="pr59958">
 und unsinniger als alle anderen der österreichischen Orientpolitik,<lb/>
uns zu dem <seg type="insult">jüngsten Bubenstück des <rs type="pers" ana="n_44649" ref="#fk__p_48031">Königs Milan</rs></seg> mit all seinen unseligen<lb/>
 und verderblichen Konsequenzen verholfen hat — nicht ganz<lb/>
daran verzweifle, daß die Zukunft <rs type="pers" ana="n_44650" ref="#fk__p_51502">Pirotschanatz</rs> Recht geben wird. Und<lb/>
was diese Hoffnung in mir wieder aufleben läßt, das sind die Gerüchte,<lb/>
die bis ins Wartezimmer des Hofes zu Belgrad dringen: daß die Stellung<lb/>
des Grafen <rs type="pers" ana="n_44651" ref="#fk__p_44673">Goluchowski</rs> erschüttert sei, und daß <seg type="insult">dieser Minister</seg>, dessen<lb/>
Unfähigkeit, die Geschicke der Monarchie in so bewegten Zeiten zu<lb/>
leiten, notorisch ist, binnen kurzem von der ungeheueren Last seiner<lb/>
Vergehen erdrückt werden wird. Gebe es Gott, sowohl im Interesse<lb/>
Österreichs als zum Heile unseres unglücklichen Landes, daß diese Gerüchte<lb/>
 sich so bald als möglich bestätigen <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41547">
               <persName>Milovanović, Milan</persName>
               <birth>
                  <date>1863-03-01</date>
                  <place>Nich</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1912-07-01</date>
                  <place>Belgrad</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <note type="comment">Außenminister</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51391">
               <persName>Peter I. Karageorgevic, König von Serbien</persName>
               <birth>
                  <date>1844-7-1</date>
                  <place>Belgrad</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-8-16</date>
                  <place>Belgrad</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_44673">
               <persName>Goluchowski, Agenor Graf</persName>
               <birth>
                  <date>1849-03-25</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1921-03-28</date>
                  <place>Lemberg</place>
               </death>
               <occupation>Diplomat</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45327">
               <persName>Habsburg</persName>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/17702</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_55668">
               <persName>Gjorgjevic, Vladan</persName>
               <birth>
                  <date>1844</date>
                  <place>Belgrad</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1930</date>
                  <place>bei Wien</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">RW Seton-Watson, Four Serbian Elder Statesmen, 1930</note>
               <note type="comment">serb. Ministerrpäsident 1897-1900</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_51502">
               <persName>Pirotschanatz, Milan</persName>
               <birth>
                  <date>1837-1-7</date>
                  <place>Jagodina</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1897-3-14</date>
                  <place>Belgrad</place>
               </death>
               <occupation>Politiker</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_48031">
               <persName>Milan I. Obrenović, König von Serbien</persName>
               <birth>
                  <date>1854-8-22</date>
                  <place>Jassy</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1901-2-11</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>König</occupation>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>