<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05649.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05648.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05650.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Ruhm, in: Fackel Heft 13, Nr. 341, 1912, S. 52-54</title>
            <title type="iso-date">1912-01-27</title>
            <title type="id">tid_05649</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">341</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-341_n0052.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/341,052</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Der Ruhm</head>
            <p ana="pr74359">
<space/>»Ein Rückblick, der die verflossenen 50 Jahre in Betracht zieht<lb/>
und der für Wien ersprießlichen Geschehnisse gedenkt, wäre unvollkommen<lb/>
, würde er sich nicht auch mit einem Manne befassen, der im<lb/>
Laufe dieser großen Spanne Zeit sich besondere Verdienste um die<lb/>
Stadt erworben hat. Wird der Chronist einmal darangehen, die Männer<lb/>
der letzten Jahrzehnte in Betracht zu ziehen, so wird man unbedingt<lb/>
bei der Person des Herrn <rs type="pers" ana="n_53343" ref="#fk__p_49323">Ludwig Riedl</rs> halt machen müssen. Er selbst<lb/>
will nichts anderes von sich gelten lassen, als den treuen, guten, echten<lb/>
Wiener von altem Schlag, dem seine Vaterstadt und sein Land über<lb/>
alles gehen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74360">
<space/>Nennt man das Wahrzeichen unserer Stadt, den Stephansdom,<lb/>
der den aus der Ferne Heimkehrenden grüßt, so muß man unwillkürlich<lb/>
des Mannes gedenken, der dem stolzen Dom benachbart haust und wie<lb/>
der »Stock im Eisen« untrennbar ist von jenem alten Wien, das heute<lb/>
leider nicht mehr allzu stark erhalten ist. Man nennt ihn nur den<lb/>
»Cafétier vom Stephansplatz«; unter diesem Namen kennt ihn ganz<lb/>
Wien und in der Welt draußen ist sein <choice><sic>Renomee</sic><corr>Renommee</corr></choice> genau so groß wie<lb/>
bei uns daheim. <rs type="pers" ana="n_53344" ref="#fk__p_49323">Ludwig Riedl</rs> hat man’s nicht an der Wiege gesungen,<lb/>
daß er dereinst berufen sein wird, zu jenen Männern zu zählen, die in<lb/>
das Gefüge dieser Stadt durch ihr Temperament, ihren Biedersinn, ihren<lb/>
Patriotismus, aber auch durch ihren ausgesprochenen Wohltätigkeitssinn<lb/>
eingreifen werden. Er hat von der Pike auf gedient, hat sich die Mittel<lb/>
für das große, am Kontinent in seiner mit Eleganz vereinten Wiener<lb/>
Note einzig dastehende Lokal am Stephansplatz selbst erworben und<lb/>
ruhte nicht, rastlos vorwärts strebend, bis er sein Café, das <rs type="inst"><foreign xml:lang="fr">Café<lb/>
de l’Europe</foreign></rs>, zu einer so großen, für das vornehme Wiener Gesellschaftsleben<lb/>
 unentbehrlichen Institution machte.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74361">
<space/>Ehe wir an eine Schilderung des Aufschwunges und der stetigen<lb/>
Vergrößerungen des <rs type="inst"><foreign xml:lang="fr">Café de l’Europe</foreign></rs> schreiten, müssen wir erst eine<lb/>
Silhouette des Mannes zeichnen, der so Großes leisten konnte. <rs type="pers" ana="n_53345" ref="#fk__p_49323">Ludwig<lb/>
Riedl</rs> ist der Typus des Wiener Patriziers. Sein Geschäft geht ihm über<lb/>
alles, betritt er sein Lokal, dann will er nichts anderes sein, als der<lb/>
Kaffeesieder, dem das Wohl seiner Gäste am Herzen liegt. Hat er aber<lb/>
sein Lokal verlassen, dann ist <rs type="pers" ana="n_53346" ref="#fk__p_49323">Ludwig Riedl</rs> der Wiener Grandseigneur,<lb/>
der mit warmem Herzen durch die Straßen geht und sein ganzes Sinnen<lb/>
seiner Vaterstadt zuwendet. Er betätigt sich aber nicht nur mit dem<lb/>
</p>
            <p ana="pr74361">
Wort, er ist auch der Mann der Tat. Sein stolzestes Werk ist die Verwirklichung<lb/>
 des Monuments der <rs type="pers" ana="n_53347" ref="#fk__p_42522">Kaiserin Elisabeth</rs>, das, Kunde gebend<lb/>
von der Liebe der Wiener für die verewigte Kaiserin, sich im Volksgarten<lb/>
 erhebt, und nicht nur von hohem Kunstwert ist, sondern auch<lb/>
Zeugnis ablegt von der Treue und Opferwilligkeit der Wiener, denen<lb/>
die Landesmutter, die unvergeßliche Fürstin, niemals aus der Erinnerung<lb/>
schwinden wird.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74362">
<space/>Ganz still setzt sich <rs type="pers" ana="n_53348" ref="#fk__p_49323">Riedl</rs> an die Spitze von wohltätigen<lb/>
Institutionen, er trocknet die Tränen der Unglücklichen, und wenn sein<lb/>
Zweck erreicht ist, dann genügt ihm das; dann will er keinen anderen<lb/>
Dank als den, den die Tat selbst gewährt. <rs type="pers" ana="n_53349" ref="#fk__p_49323">Ludwig Riedl</rs> zählt zweifellos<lb/>
zu den populärsten Wiener Erscheinungen, jedes Kind kennt ihn auf der<lb/>
Straße, er hat die Gemütlichkeit, aber auch den Humor und die »Reschen«<lb/>
der alten Wiener. Kein Zug ist an ihm unwienerisch. Er ist ein Freund<lb/>
der frohen Feste, er sieht gern frohe Gesichter um sich, und wenns recht<lb/>
gemütlich ist, dann ergreift er das Wort und zieht die Runde durch<lb/>
seinen treffenden Ausdruck, durch das Kernige seines Wesens in seinen<lb/>
Bann. Die Aristokratie, die Spitzen der Behörden, Exzellenzen, Minister<lb/>
und Künstler haben wiederholt den Anlaß ergriffen, <rs type="pers" ana="n_53350" ref="#fk__p_49323">Ludwig Riedl</rs> ihrer<lb/>
Sympathie zu versichern. Allbekannt ist <rs type="pers" ana="n_53351" ref="#fk__p_49323">Riedls</rs> tiefe, echt religiöse<lb/>
Empfindung. Und besonders ist es ein Name, der anfeuernd auf ihn<lb/>
wirkt, der sein Herz erhebt und seine Pulse höher schlagen läßt. Es<lb/>
ist der Name der <rs type="pers" ana="n_53352" ref="#fk__p_42522">Kaiserin Elisabeth</rs>. Für ihr Andenken ist er unermüdlich<lb/>
 tätig, und durch seinen Patriotismus reißt er alle mit, ob’s jetzt<lb/>
dem Kirchlein auf dem Schneeberg gilt oder dem stolzen Monument<lb/>
oder irgendeinem stillen Gedenktag. Eine solche Vereinigung von Herz,<lb/>
Gemüt und echtem Edelsinn ist es, die die Spitzen des Reiches schon<lb/>
wiederholt veranlaßt hat, <rs type="pers" ana="n_53353" ref="#fk__p_49323">Ludwig Riedl</rs> das stolzeste Lobeswort zu<lb/>
sagen, das es für diesen Menschen gibt: Ein Bürger, auf den seine<lb/>
Vaterstadt stolz sein kann.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74363">
<space/>Das <rs type="inst"><foreign xml:lang="fr">Café de l’Europe</foreign></rs> war natürlich nicht von allem Anfang an<lb/>
das, was es heute ist, der Zusammenkunftsort der vornehmen Welt,<lb/>
der Mittelpunkt des Fremdenstroms, der sich durch Wien ergießt. Mag<lb/>
der Fremde in welchem Hotel immer abgestiegen sein, mag er welcher<lb/>
Nationalität immer angehören, es ist selbstverständlich, daß er sich bei<lb/>
einem Spaziergang durch die Stadt auch im <rs type="inst"><foreign xml:lang="fr">Café de l’Europe</foreign></rs> einfindet,<lb/>
wo er sicher ist, Menschen aus aller Herren Länder zu begegnen. Das<lb/>
Lokal wurde von <rs type="pers" ana="n_53354" ref="#fk__p_49323">Ludwig Riedl</rs> aus kleinen Anfängen zu einem Lokal<lb/>
von weltstädtischer Bedeutung gehoben. Immer mächtiger strebte es<lb/>
seiner Vervollkommnung entgegen, immer mehr dehnten sich die Räume,<lb/>
immer größer wurde der Komfort, bis das Café endlich durch den vor<lb/>
Jahresfrist erfolgten Zubau im ersten Stock sich in seiner heutigen vollkommenen<lb/>
 Gestalt präsentiert.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74364">
<space/>Welch wunderbares großstädtisches Bild, wenn an einem Sonntag<lb/>
Nachmittag die ganze vornehme Welt sich im <rs type="inst"><foreign xml:lang="fr">Café de l’Europe</foreign></rs> trifft,<lb/>
alle Räume bis auf den letzten Platz besetzt sind, und im ersten Stock<lb/>
des Kaffeehauses die eleganten Besucherinnen herniederblicken auf den<lb/>
</p>
            <p ana="pr74364">
Stephansplatzkorso. Oder gar nach einem Ballfest! Da gibt es keine<lb/>
Patronesse, keinen eleganten Domino, keinen Kavalier, der einen angebrochenen<lb/>
 Ballabend als abgeschlossen bezeichnen würde, ehe er nicht<lb/>
im <rs type="inst"><foreign xml:lang="fr">Café de l’Europe</foreign></rs> gewesen ist.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74365">
<space/>Nebst der Person des populären Kaffeesieders ist es auch die<lb/>
treffliche Direktion des Kaffeehauses, die dem Gast den Besuch dieses<lb/>
Cafés so angenehm macht; es geht alles am Schnürchen, der größte Andrang<lb/>
findet hier durch die meisterhafte Kaffeehausleitung befriedigende Lösung.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74366">
<space/><rs type="pers" ana="n_53355" ref="#fk__p_49323">Ludwig Riedl</rs> ist natürlich nicht müde, er ruht nicht etwa auf<lb/>
seinen Lorbeern, er reist fleißig in der Welt herum, besieht sich alles<lb/>
genau, kennt Deutschland und Frankreich so gut wie England und die<lb/>
Riviera und hat an allen Orten Studien gemacht, um die Erfahrungen<lb/>
seiner Auslandsreisen in Wien zu verwerten. Freilich, viel hat er nicht<lb/>
lernen können, denn wo <rs type="pers" ana="n_53356" ref="#fk__p_49323">Riedl</rs> auch hinkam, überall wurde er als<lb/>
»Cafetier vom Stephansplatz« gefeiert, überall hat er den Ruf der Wiener<lb/>
Cafetiers hingetragen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr74367">
<space/>Die Erscheinung <rs type="pers" ana="n_53357" ref="#fk__p_49323">Riedls</rs>, sein fesches, ungezwungenes Wiener<lb/>
Wesen, seine Beliebtheit in allen Kreisen der Gesellschaft, das alles<lb/>
macht ihn bei festlichen Ereignissen, bei denen das Bürgertum hervortritt<lb/>
, bei Bällen in Komitees und Wohltätigkeitsveranstaltungen zu einem<lb/>
unentbehrlichen Faktor im Leben der Stadt, die ihm die Liebe und<lb/>
Zuneigung, die er ihr seit Jugendtagen entgegenbringt, zehntausendfach<lb/>
vergilt. Und so findet man es gewiß begreiflich, daß seine zahllosen<lb/>
Freunde schon jetzt sich rüsten, um das im <date>März 1912</date> stattfindende<lb/>
fünfundzwanzigjährige Geschäftsjubiläum dieses echten und treuen<lb/>
Bürgers würdig zu begehen.«<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_42522">
               <persName>Elisabeth von Österreich, geb. Prinzessin von Bayern</persName>
               <birth>
                  <date>1837-12-24</date>
                  <place>München</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1898-9-10</date>
                  <place>Genf</place>
               </death>
               <occupation>Kaiserin</occupation>
               <occupation>Königin</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_49323">
               <persName>Riedl, Ludwig</persName>
               <birth>
                  <date>1858-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1919-8-6</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Kaffeehausbesitzer </occupation>
               <note type="comment">Inh. Café Europe; 1., Stephansplatz 8a (gegenüber dem Riesentor)</note>
               <note type="comment">Whg.: 18., Ferrogasse 6</note>
            </person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>