<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_08977.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08976.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_08978.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Richtigstellung, in: Fackel Heft 23, Nr. 572, 1921, S. 53-61</title>
            <title type="iso-date">1921-06-01</title>
            <title type="id">tid_08977</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">23</title><title type="heft">572</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-23-572_n0053.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/572,053</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Richtigstellung</head>
            <p ana="pr119711">
<space/>Weniger würdig einer Antwort und ihrer doch dringend<lb/>
bedürftig ist das Folgende:<lb/>
</p>
            <p ana="pr119713">
Wien, <date>29. März 1921</date>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119714">
<space/>In Ihrem Aufsatz (<rs type="selfRef" ana="werk_22880">Fackel <abbr>Nr.</abbr> 561—567</rs>, <abbr>S.</abbr> 91), der <seg type="insult">den<lb/>
aussichtslosen Versuch</seg> unternimmt, den Dichter <rs type="pers" ana="n_73560" ref="#fk__p_38379">Anton Wildgans</rs> in<lb/>
seiner hervorragenden Bedeutung herabzusetzen, zitieren Sie nach der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_22881">Reichspost</rs>:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Denn immer noch, wenn des Geschickes Zeiger</l>
<l>Des Schicksals große Stunde wies,</l>
<l>Stand dies Volk der Tänzer und der Geiger</l>
<l>Wie Gottes Engel vor dem Paradies.</l>
</lg>
            <p ana="pr119718">
wobei Sie jedoch die Möglichkeit nicht ausschließen, der <seg type="spc">rythmische</seg><lb/>
Fehler in der 3. Verszeile, den wohl jeder Volksschüler herausfinden<lb/>
und korrigieren könnte, sei auf falsche Wiedergabe zurückzuführen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119719">
<space/>Hätte sich der Herausgeber der »<rs type="self" ana="werk_22882">Fackel</rs>« die Mühe genommen<lb/>
die Strophe im Original nachzulesen (Im <rs type="inst">Inselverlag</rs>, <rs type="title"><abbr>Österr.</abbr> Bibliothek</rs><lb/>
<abbr>Nr.</abbr> 12, <abbr>S.</abbr> 12), so wüßte er, daß die betreffende Stelle richtig heißt:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Denn immer noch, wenn des Geschickes Zeiger</l>
<l>Die große Stunde der Geschichte wies,</l>
<l>Stand dieses Volk der Tänzer und der Geiger</l>
<l>Wie Gottes Engel vor dem Paradies.</l>
</lg>
            <p ana="pr119723">
was ihm allerdings die Feststellung einer <seg type="insult">»Fülle von Schicksal und<lb/>
Geschick«</seg> unmöglich gemacht, ihn aber dahin unterrichtet hätte, daß<lb/>
in dieser geschmähten Lyrik das Gedicht »<rs type="title">Legende</rs>« enthalten ist;<lb/>
vielleicht hätte er auch in Erfahrung gebracht, daß <seg type="insult">dieser Kriegsdichter<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73561" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs></seg> der Verfasser des Dramas »<rs type="title">Armut</rs>« ist, <seg type="spc">einem Werke</seg>, das<lb/>
weder in der <rs type="paper" ana="werk_22883">Reichspost</rs> noch in der <rs type="paper" ana="werk_22884">Neuen Freien Presse</rs> abgedruckt<lb/>
war, daher dem Verlag der »<rs type="self" ana="werk_22885">Fackel</rs>« bisher — gottlob — entgangen<lb/>
zu sein scheint.<lb/>
</p>
            <p ana="pr119724">
Hochachtungsvoll<lb/>
</p>
            <p ana="pr119725">
<rs type="pers" ana="n2_6745" ref="#fk__p_57419"><AUCTOR notation="symbol">— —</AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr119727">
<space/>Es ist doch der Vorteil des Briefschreibens, daß eine<lb/>
<seg type="insult">Intimität</seg>, die etwa bei einer mündlichen Ansprache nicht über das<lb/>
Lampenfieber hinauskommen könnte, bis zur Preisgabe dessen,<lb/>
</p>
            <p ana="pr119727">
was sich so in einem <seg type="insult">Gehirn</seg> tut und wie es auf Lyrik reagiert,<lb/>
gelangen kann. Und wenn die Bedenken, <seg type="insult">dergleichen</seg> mit dem<lb/>
Hochgefühl des Beachtetseins auszustatten, gewiß nur von der<lb/>
Pflicht einer tatsächlichen Richtigstellung überwunden werden<lb/>
können, so muß man wohl auch dankbar sein für jene Anlässe,<lb/>
die, wo immer sie wachsen, in der Zeitung, auf der Straße, in<lb/>
Briefen, mit der Pein der Befassung doch zugleich die Freude<lb/>
am Typischen gewähren. Und wenn man sich auch mit dem<lb/>
besten Grund von der Welt, dem, daß es ihrer auch so schon<lb/>
mehr gibt als man bewältigen kann (in der Wirklichkeit und<lb/>
besonders in der Vorstellung), gegen ihren Zudrang wehrt:<lb/>
sobald sie einmal da sind und eben das bringen, was man sonst<lb/>
vielleicht erfinden müßte, kann man sich doch wieder das,<lb/>
was einem das Leben erschwert, jeweils als Berufserleichterung<lb/>
zurechtlegen und es zufrieden sein. Ist es nicht, wenn man schon<lb/>
das Erlebnis hat, von einem <rs type="pers" ana="n_73562" ref="#fk__p_38379"><seg type="insult">Wildgans-Verehrer</seg></rs> gestellt zu<lb/>
werden und mithin zu erfahren, daß es solche gibt, in der Tat<lb/>
eine Annehmlichkeit, <seg type="insult">authentische <rs type="pers" ana="n_73563" ref="#fk__p_38379">Wildgans-Zitate</rs></seg> zu bekommen,<lb/>
die einem die Lektüre des Originals ersparen und alles Wissenswerte<lb/>
 noch mit dem Unterschied von Lesarten auf einer Briefseite<lb/>
 zusammenfassen? Denn <seg type="insult">die scherzhafte Anspielung</seg> darauf,<lb/>
daß mir von der zeitgenössischen Literatur vieles entgeht, was<lb/>
nicht in der <rs type="paper" ana="werk_22886">Reichspost</rs> oder in der <rs type="paper" ana="werk_22887">Neuen Freien Presse</rs>, also<lb/>
nicht fehlerhaft zitiert ist, rührt mit dem Finger an eine<lb/>
Wunde, die doch niemanden mehr schmerzen kann<lb/>
als den, der sie hat. Was mich einzig entschuldigt,<lb/>
ist meine ungeheure Anregungsfähigkeit, die sich eben,<lb/>
da ihr ja doch nur ein einziges Menschenleben mit seinen Tagen<lb/>
und Nächten zu Gebote steht, gewisse Schranken setzen<lb/>
muß. Denn wenn ich über <rs type="pers" ana="n_73564" ref="#fk__p_45448">Müllers</rs> »<rs type="title">Flamme</rs>«, ohne sie zu<lb/>
kennen, neun Seiten schreibe, welche Arbeit müßte ich erst zu<lb/>
bewältigen haben, wenn ich sie kennen lernte? Ein paar<lb/>
Zitate in der <rs type="paper" ana="werk_22888">Neuen Freien Presse</rs> hatten mir genügt, aber selbst<lb/>
das war zu viel, ich hätte, was ich zu sagen hatte, schon auf<lb/>
das bloße Gerücht hin schreiben können, daß <seg type="insult">ein Stück<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_73565" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs></seg> aufgeführt wird, wo kein Zoller, sondern<lb/>
<seg type="insult"><foreign xml:lang="de-loc">a Hur</foreign></seg> vorkommt. Ich muß mich dessen schuldig bekennen,<lb/>
daß ich <rs type="pers" ana="n_73566" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs> gegenüber, dessen Drama »<rs type="title">Armut</rs>« mir<lb/>
</p>
            <p ana="pr119727">
tatsächlich unbekannt ist, weil es weder in der <rs type="paper" ana="werk_22889">Reichspost</rs><lb/>
noch in der <rs type="paper" ana="werk_22890">Neuen Freien Presse</rs> gedruckt oder auch nur<lb/>
zitiert war, nicht gründlicher vorgegangen bin. Aber wenn<lb/>
ich im Begriffe bin, über eine Strophe von ihm, die<lb/>
ich nicht einmal im Original aufsuche, einen Essay zu schreiben,<lb/>
zu wieviel Büchern würde mich erst ein Buch von ihm anregen?<lb/>
Ich gestehe ohne Umschweife, daß ich eigentlich nicht<lb/>
viel mehr von <rs type="pers" ana="n_73567" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs> weiß als daß er fromm und<lb/>
bieder, wahr und offen für Recht und Pflicht steht, aber als<lb/>
<seg type="insult">Christ</seg> es beiweitem nicht so überzeugend zum Ausdruck bringt<lb/>
wie gerade <rs type="pers" ana="n_73568" ref="#fk__p_45448">Hans Müller</rs>. Ich kenne seine berühmtesten Gedichte,<lb/>
die ich für <seg type="insult">einen großen Dreck</seg> halte, wobei natürlich mein<lb/>
Sonderstandpunkt berücksichtigt werden muß, von dem aus <seg type="insult">alles</seg>,<lb/>
was nicht Kunst ist, in seiner hervorragenden Bedeutung umso mehr<lb/>
herabgesetzt wird, je gefälliger oder virtuoser, kunstgewerblich anziehender<lb/>
 und irreführender es sich bietet als jede andere <seg type="insult">Dilettantenarbeit<lb/>
</seg>. Es ist quantitativ wenig, was ich von ihm kenne, aber da<lb/>
es qualitativ nichts ist, so ist es mehr als genug. Es gibt Autoren,<lb/>
von denen ich viel weniger kenne und doch ebenso viel, als ich<lb/>
von ihnen halte, nämlich nichts. Womit beileibe nicht gesagt<lb/>
sein soll, daß ich von <rs type="pers" ana="n_73569" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs>, weil ich mehr von ihm<lb/>
kenne, auch mehr halte. Zwar begnüge ich mich aus Übergewissenhaftigkeit<lb/>
 keineswegs damit, aus der bloßen Tatsache,<lb/>
daß einer heute lebt, auf seine Nichtigkeit zu schließen,<lb/>
aber immerhin hat mir schon manchmal eine Zeile genügt,<lb/>
die über einen irgendwo gesagt war, und wenn ich dazu<lb/>
noch eine Zeile von ihm selbst zitiert fand, so glaube ich<lb/>
mehr als genug getan zu haben, um mir ein volles Bild der<lb/>
<seg type="insult">Persönlichkeit</seg> zu machen. Ich würde mir also Unrecht tun,<lb/>
wenn ich sagen wollte, daß ich von den Leuten, die ich<lb/>
für <seg type="insult">schlechte Dichter</seg> halte, gar nichts weiß. Und wer hätte<lb/>
mir denn je nachsagen können, daß ich nicht mein Ahnungsvermögen<lb/>
, sondern mein Wissen gegen <seg type="insult">die heutige Literaturwelt<lb/>
</seg> ausgespielt habe? Da ich auch mit jenem schließlich<lb/>
Recht behalte, brauche ich diesem nicht mehr zuzumuten,<lb/>
als meine Nervenkraft, die doch schon mit dem Gefühl solcher<lb/>
Existenz überlastet ist, vertragen könnte. Wohl weiß ich, daß<lb/>
wenn ich einmal eingestehen wollte, wie wenig ich im Grunde<lb/>
</p>
            <p ana="pr119727">
von <seg type="insult">den heutigen Dichtern</seg> weiß und daß ich zum Beispiel von<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73570" ref="#fk__p_39761">Sternheim</rs> nur ein Telephongespräch kenne, also noch weniger als<lb/>
von <rs type="pers" ana="n_73571" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs>, man mich der Leichtfertigkeit im Tadel beschuldigen<lb/>
würde. Wenn ich mir selbst das Zeugnis ausstelle, »<rs type="title">Armut</rs>« nicht<lb/>
zu kennen, so darf ich auch sagen, daß es beiweitem keine solche<lb/>
<seg type="insult">Schande</seg> ist wie stolz darauf zu sein, »<rs type="title">Armut</rs>« zu kennen. Wäre ich<lb/>
Theaterkritiker, so wäre ich freilich verpflichtet, »<rs type="title">Armut</rs>« zu kennen<lb/>
oder wenn ich mich nach dem ersten Akt entfernte, mein<lb/>
Urteil nicht ohne diesen Umstand dem Publikum mitzuteilen.<lb/>
So aber begnüge ich mich <seg type="insult">der deutschen Literatur</seg> gegenüber mit<lb/>
dem Standpunkt jenes sachverständigen <rs type="pers" ana="n_73572" ref="#fk__p_47708"><abbr>Dr.</abbr> Kastan</rs>, der in Berliner<lb/>
Premieren beim Aufgehen des Vorhangs »Schon faul!« auf<lb/>
die Szene rief und sich sodann entfernte, natürlich mit dem<lb/>
Unterschied, daß ich auch dem Schauspiel, wie der Vorhang<lb/>
aufgeht, nicht beiwohne. Aber alles in allem, und um nicht nur<lb/>
den Autoren, sondern auch mir selbst gerecht zu werden, muß<lb/>
ich doch sagen, daß ich nach bestem Wissen und Gewissen vorzugehen<lb/>
 glaube, wenn man mir eine Strophe eines Lyrikers<lb/>
reicht und ich dann über den Dramatiker ein Urteil fälle, ohne<lb/>
jedoch damit auch über <seg type="insult">seine möglichen Fähigkeiten als Postbeamter<lb/>
</seg> zu entscheiden. Denn nur in der Kunst, wo mir eine<lb/>
Zeile die Persönlichkeit aufschließt, scheint mir die Eignung fürs<lb/>
»Fach« keiner weiteren Untersuchung bedürftig, und darüber hinaus<lb/>
gehe ich nicht. Wenn wir uns also an die Lyrik halten, in der<lb/>
ja als der engsten und strengsten Sprachprobe überhaupt das<lb/>
Wesentliche, wenn ein solches da ist, zum Vorschein kommt<lb/>
— und alles andere ist Umweg und Zeitverlust —, so ließe<lb/>
sich die Sache so an, daß ich nun Gelegenheit bekam,<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73573" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs> nach dem Urtext zu prüfen, wenigstens soweit mir ihn<lb/>
<seg type="insult">ein glaubwürdiger Gewährsmann</seg> vermittelt, eine Gelegenheit,<lb/>
für die ich mehr noch dem Zufall dankbar sein muß, der mir<lb/>
ihn ursprünglich verstümmelt überliefert hat. Einer <seg type="insult">Frivolität</seg>,<lb/>
diesen Zufall ergriffen zu haben, weiß ich mich aus dem Grunde<lb/>
nicht schuldig, weil ich in dem einen Punkt selbst auf die<lb/>
offenbare Verslücke hingewiesen habe und was den anderen<lb/>
betrifft, von der <rs type="paper" ana="werk_22891">Reichspost</rs> als <seg type="insult">einer Kennerin und Schätzerin<lb/>
der <rs type="pers" ana="n_73574" ref="#fk__p_38379">Wildgans’schen Lyrik</rs></seg> mich <seg type="insult">einer so schnöden Beiläufigkeit</seg><lb/>
unmöglich versehen konnte. Ebenso wenig aber hätte ich geglaubt<lb/>
</p>
            <p ana="pr119727">
— und es enttäuscht mich an <rs type="pers" ana="n_73575" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs> —, daß der Dichter<lb/>
auf die richtige Wiedergabe seines Textes keinen Wert legen<lb/>
und die Verstümmelung nicht sofort und ehe ich danach langte,<lb/>
an Ort und Stelle berichtigen würde. Dies umso weniger,<lb/>
als er ja im telephonischen Verkehr mit der Tagespresse<lb/>
reichlich Gelegenheit gefunden hätte, auch von ihr<lb/>
eine Gefälligkeit zu erbitten, die doch nur die Erfüllung<lb/>
einer Pflicht wäre. Doch sei dem wie immer und wenn den<lb/>
<seg type="insult">Dichter</seg>, der offenbar mit Direktionsgeschäften überhäuft ist,<lb/>
selbst die falsche Wiedergabe seiner Verse in der <rs type="self" ana="werk_40830">Fackel</rs> unberührt<lb/>
 läßt — ich zum Beispiel würde sofort die <rs type="inst">Burgtheaterdirektion<lb/>
</rs> hinwerfen, wenn sie mich an der Wahrung des wichtigsten<lb/>
Autorrechts behinderte —, so ist es jedenfalls ein Glück, daß<lb/>
die <rs type="pers" ana="n_73576" ref="#fk__p_38379"><seg type="insult">Wildgans-Verehrer</seg></rs> Zeit haben. Sonst erführe man nicht, daß<lb/>
mein Spott über die <seg type="insult">»Fülle von Schicksal und Geschick«</seg> ganz<lb/>
unberechtigt war, weil die Stelle nicht lautet:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Denn immer noch, wenn des Geschickes Zeiger</l>
<l>Des Schicksals große Stunde wies</l>
</lg>
            <p ana="pr119731">
sondern:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Denn immer noch, wenn des Geschickes Zeiger</l>
<l>Die große Stunde der Geschichte wies</l>
</lg>
            <p ana="pr119735">
<space/>Das ist allerdings insofern ein Unterschied, als man in<lb/>
der ersten Fassung, die also die <rs type="paper" ana="werk_22892">Reichspost</rs> gedichtet hat,<lb/>
irgendetwas von einer mißglückten gedanklichen Wendung vermuten<lb/>
 konnte — etwa Geschick als die waltende Instanz,<lb/>
Schicksal als das jeweils Verhängte —, während in der richtigen<lb/>
Fassung <seg type="insult">die reine <rs type="pers" ana="n_73577" ref="#fk__p_38379">Wildgans-Banalität</rs></seg> zu ihrem Recht kommt,<lb/>
<seg type="insult">jene Dichterei</seg>, die im tiefsten Einklang mit dem, was das<lb/>
Publikum zu hören wünscht, ihm das einsagt, was es aus Zeitmangel<lb/>
 nicht selbst dichtet und was ihm <seg type="insult">ins Ohr und sozusagen<lb/>
ins Herz</seg> geht; das <seg type="insult"><seg type="ELIDASH">Mundwerk</seg> und Handwerk</seg>, das <seg type="insult">fertige<lb/>
Ornamente</seg> zusammenreimt und <seg type="insult">Phrasen</seg>, die dem Zeitungsleser<lb/>
 schon verdächtig wären, wieder genußfertig an den<lb/>
Mann bringt. <seg type="insult">Die große Stunde der Geschichte!</seg> Und die<lb/>
<seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_22893">Reichspost</rs></seg>, die doch sicher am <date>1. August 1914</date> das Wort<lb/>
gefunden hat, der es auf den Lippen lag wie nur einer, ließ sich<lb/>
das entgehen. Daß es schlechthin nur die <seg type="insult">Geschichtsstunde</seg> ist,<lb/>
</p>
            <p ana="pr119735">
in der <seg type="insult">der österreichische Mittelschüler</seg> durchfiel, ist ein<lb/>
Moment, das <seg type="insult">der wirklich nur noch in einem <rs type="pers" ana="n_73578" ref="#fk__p_38379">Wildgansgedicht</rs><lb/>
möglichen Redensart</seg> etwas Beize gibt. Dagegen scheint <seg type="insult">der<lb/>
österreichische Volksschüler</seg> in Deutsch gut abzuschneiden. Nicht<lb/>
weil er weiß, daß <rs type="pers" ana="n_73579" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs> nicht »der Verfasser des Dramas<lb/>
‚<rs type="title">Armut</rs>‘ ist, einem Werke, das —«. Wohl aber könnte er sofort<lb/>
herausfinden, worauf ich mir weiß Gott was zugutetat, nämlich<lb/>
daß es heißen muß:<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Stand <seg type="spc">dieses</seg> Volk der Tänzer und der Geiger</l>
<l>Wie Gottes Engel vor dem Paradies</l>
</lg>
            <p ana="pr119739">
Was aber der Volksschüler, selbst wenn er schon ein <rs type="pers" ana="n_73580" ref="#fk__p_38379"><seg type="insult">Wildgans-Verehrer<lb/>
</seg></rs> wäre und einen rhythmischen Fehler nicht nur herausfände<lb/>
, sondern auch wüßte, daß man ihn mit h schreibt — was er<lb/>
unmöglich herausfinden könnte und was ich nur verschwiegen<lb/>
habe, als ich gleißnerisch dem <rs type="pers" ana="n_73581" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs> den Wert »Dieses«<lb/>
zuerkannte, ist: daß ich es nur als <rs type="pers" ana="n_73582" ref="#fk__p_38379">Wildgans-Restaurator</rs>, nur<lb/>
in seinem Stil korrigiert habe und daß das falsche »dies«<lb/>
zehntausendmal besser ist. Ja, daß die Zeile<lb/>
</p>
            <lg>
<l>Stand dies Volk der Tänzer und der Geiger</l>
</lg>
            <p ana="pr119743">
schlechthin ein Kunstwerk ist, das sogar mit <seg type="insult">der widerlichen<lb/>
Vorstellung von d’<foreign xml:lang="de-loc">Geigerbuam</foreign></seg>, die in <seg type="insult">d’ Cherubim</seg> verwandelt<lb/>
sind, fertig wird und das <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_73583" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs></seg> keinesfalls<lb/>
hätte schreiben können. Denn nicht weil <seg type="spc">mir</seg> eine Silbe<lb/>
gefehlt hat, sondern weil sie <seg type="insult">dem <rs type="pers" ana="n_73584" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs></seg> gefehlt hat,<lb/>
habe ich sie reklamiert. Weiter: in diesem Unterschied<lb/>
zwischen »dieses« und »dies«, in der vollkommenen Beeinflussung<lb/>
des ganzen Gefühlsinhaltes der Zeile durch die Möglichkeit,<lb/>
dies oder dieses zu wählen, in dem Spüren und Wissen, daß<lb/>
die korrekte Auffüllung nur <seg type="insult">eine leblose Gruppe aus Stearin</seg><lb/>
herstellt, nein, <seg type="insult">eine schäbige Redensart</seg>, die nicht einmal diesen<lb/>
Anblick gewährt, während die Verkürzung die volle, rein lyrische<lb/>
Anschauung eines eben noch heiter bewegten Ensembles darbietet,<lb/>
das sich plötzlich sammelt und steht: darin ist so ziemlich<lb/>
alles enthalten, worauf es in der Kunst ankommt, was die<lb/>
Sprache vermag und was sie dem <seg type="insult">Pfuscher</seg> vorenthält, und<lb/>
wer diesen Unterschied durchfühlen kann, dem wird sich<lb/>
der Blick in ein Gebiet auftun, über dessen Angelegenheiten<lb/>
</p>
            <p ana="pr119743">
er bisher schwätzen zu dürfen glaubte, weil er ihren oberflächlichen<lb/>
 Sinn, ihre Übereinstimmung mit seinen Privatgefühlen,<lb/>
den Geschmack ihrer äußeren Form erfaßt hatte. Ich wußte, daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_73585" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs> dieses belebenden (und die beabsichtigte Starrheit eben<lb/>
aus dem zuvor Lebendigen bewirkenden) Wörtchens nicht fähig<lb/>
war, und es ihm lassen, hieße ihn mit fremden Federn schmücken.<lb/>
Man achte nur auf den Zauber dieser Veränderung, die das Aufgeben<lb/>
 des äußern Rhythmus zugunsten eines innern bedeutet; man<lb/>
beachte, welche Eindringlichkeit dieses »Stand« als erste betonte<lb/>
Silbe mit einem Mal empfängt und wie eben an diesem Halt,<lb/>
durch die eintretende Verkürzung, alles rings herum locker und<lb/>
beweglich erscheint, wie es war, ehe es in die Stellung, die der<lb/>
nächste Vers ihm anweist, überging. So unmittelbar ist die Wirkung,<lb/>
daß sie, ganz entgegen dem <seg type="insult">Fibelpathos</seg>, das <seg type="insult">die große Stunde<lb/>
der Geschichte</seg> pries und wies, heute an die Tragik eines Volkes<lb/>
rührt, dem es bei Gott besser erspart geblieben wäre, aus dem<lb/>
lockeren Gefüge in die <seg type="insult">Habtachtstellung von Erzhausengeln</seg><lb/>
zu geraten. Man sieht sie tanzen und man hört sie geigen.<lb/>
Der Ton und das Bild selbst des Geigenstrichs wird lebendig.<lb/>
Aus <seg type="insult">dem zahmen Gänsemarsch</seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr119744">
<seg type="symbol" subtype="breve"/><seg type="symbol" subtype="macron"/><seg type="symbol" subtype="breve"/><seg type="symbol" subtype="macron"/><seg type="symbol" subtype="breve"/><seg type="symbol" subtype="macron"/><seg type="symbol" subtype="breve"/><seg type="symbol" subtype="macron"/><seg type="symbol" subtype="breve"/><seg type="symbol" subtype="macron"/><seg type="symbol" subtype="breve"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr119745">
wird dieser Tanz:<lb/>
</p>
            <p ana="pr119746">
<seg type="symbol" subtype="macron"/><seg type="symbol" subtype="breve"/><seg type="symbol" subtype="macron"/><seg type="symbol" subtype="breve"/><seg type="symbol" subtype="macron"/><seg type="symbol" subtype="breve"/><seg type="symbol" subtype="breve"/><seg type="symbol" subtype="breve"/><seg type="symbol" subtype="macron"/><seg type="symbol" subtype="breve"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr119747">
Mit den drei kurzen Füßen: <seg type="spc">Tänzer</seg> und der (Tänzerrunde)<lb/>
dreht sich alles, losgebunden von dem ein für allemal gestellten<lb/>
»Stand«. Und nun vergleiche man damit das in die Senkung<lb/>
gefallene »Stand« in Verbindung mit »dieses«: wie öd, wie leer<lb/>
<seg type="insult">dieses Vergnügungslokal</seg> ist und wie nur <seg type="insult">die animierte Leblosigkeit<lb/>
</seg> das »stehende«, herumstehende Volk mit dem der Tänzer<lb/>
und der Geiger verbindet, das eine <seg type="insult">Feuilletonphrase</seg> ist, <seg type="insult">ein<lb/>
tausendmal durchzitiertes »Volk der <rs type="pers">Phäaken</rs>«</seg>. Nun habe ich<lb/>
freilich gerade den Kunstwert der einen Zeile vor Augen, ohne<lb/>
auf die <seg type="insult">Gräßlichkeit</seg> des Vorhergegangenen Bedacht zu nehmen,<lb/>
das ja natürlich auch sie zweifelhaft oder als Zufallswert<lb/>
erscheinen lassen müßte, als einen, der durch die <seg type="insult">Schlamperei</seg><lb/>
des Dichters so gut wie durch die des Nachdruckers entstanden<lb/>
sein konnte. Ferner wäre die Schwierigkeit zu bedenken, die sich,<lb/>
</p>
            <p ana="pr119747">
über das Maß der beabsichtigten Verwandlung hinaus, im<lb/>
jähen Tonwechsel zwischen der dritten und der vierten Zeile<lb/>
ergeben würde. Denn so kostbar der Vers ist, den <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_73586" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs></seg><lb/>
nicht geschrieben hat, so reizvoll die Vorwegnahme des »Stand«<lb/>
wäre, um ihm die Bewegung, die er doch ablöst, rhythmisch<lb/>
noch zu verdanken, so unglaubhaft muß die Ruhe wirken, zu<lb/>
der sie sich gleich wieder zu sammeln hätte. Wäre <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_73587" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs></seg><lb/>
jener Zeile fähig gewesen, so hätte er die drei andern, mindestens<lb/>
die ersten zwei nicht geschrieben und vor allem die Geschichtsstunde<lb/>
 geschwänzt. Ich ließ ihm noch einen Ausweg offen:<lb/>
»Da stand — —«, ein Mittelmaß, das weit stärker als der echte<lb/>
Vers ist, schwächer als der falsche (indem zwar das Stehen sichtbar<lb/>
wird, doch nicht die Bewegung, da durch die nach »Volk«<lb/>
<SPAN cont="entstehende">ent-stehende</SPAN> Pause die Tänzer und die Geiger auch wieder zur<lb/>
<seg type="insult">Redensart</seg> werden), aber immerhin einen Übergang des Tones<lb/>
gestattet. Ich wußte, daß er auch dieser Wendung nicht fähig war,<lb/>
sondern, daß seine Zeile eben lauten mußte: »Stand dieses — —«<lb/>
und daß alles, was über <seg type="insult">dieses Niveau</seg> emporragt, nur ein<lb/>
Druckfehler sein kann. Ich glaube, daß, wenn ich die Methode<lb/>
meiner Prüfung auf eine größere Quantität von <rs type="pers" ana="n_73588" ref="#fk__p_38379"><seg type="insult">Wildgans’schem<lb/>
Werk</seg></rs> anwenden wollte, sie sich auch nur quantitativ verändern<lb/>
 könnte. Ob das Gedicht »<rs type="title">Legende</rs>« gut täte, von<lb/>
mir kennen gelernt zu werden, muß demnach unentschieden<lb/>
bleiben. Mir genügt »<rs type="title">Infanterie</rs>«, das doch eines von denen ist,<lb/>
welche <seg type="insult">bei einem Publikum, bei einer Literaturkritik und bei allen<lb/>
Instanzen</seg>, die in sprachlichen Dingen im Gegensatz zu mir<lb/>
kein Vorurteil kennen, sondern alles was sich reimt fressen,<lb/>
<seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_73589" ref="#fk__p_38379">Wildgans</rs></seg> berühmt gemacht haben. Es hätte mir aber<lb/>
auch die eine Strophe genügt, von der ich nunmehr glaube,<lb/>
daß sie, auf ihren wahren »Stand« gebracht, so richtiggestellt<lb/>
erscheint, als es nur irgendmöglich ist und <seg type="insult">der hervorragenden<lb/>
Bedeutung des Dichters</seg> entspricht, in der ihn herabzusetzen<lb/>
<seg type="insult">zwar ein aussichtsloser, aber nicht unberechtigter Versuch</seg> ist. Ich<lb/>
würde um alles in der Welt <seg type="insult">der erfrischenden Naivetät</seg>, mit der das<lb/>
Publikum seine <seg type="insult">Lieblinge</seg> bei mir reklamiert, auch nicht eine Zeile,<lb/>
wie sie ihr <seg type="insult">Dichter</seg> geschrieben hat, vorenthalten wollen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_39761">
               <persName>Sternheim, Carl</persName>
               <birth>
                  <date>1878-4-1</date>
                  <place>Leipzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1942-11-3</date>
                  <place>Brüssel</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12848</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_38379">
               <persName>Wildgans, Anton</persName>
               <birth>
                  <date>1881-4-17</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1932-5-3</date>
                  <place>Mödling</place>
               </death>
               <occupation>Jurist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">1.2.21-31. 7.22, 1.7.30-31.12.31 Burgtheaterdir.</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13122</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_57419">
               <persName>— — </persName>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47708">
               <persName>Kastan, Isidor</persName>
               <birth>
                  <date>1840-11-24</date>
                  <place>Kempen/Posen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1931-10-14</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Arzt</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <note type="comment">Premièrenrowdy in Berlin; letzte Worte "Es hat sich nicht gelohnt"</note>
               <note type="comment">http://www.knerger.de/Die_Personen/schriftst__51/schriftsteller_52/schriftsteller_53/schriftsteller_54/schriftsteller_55/schriftsteller_56/schriftsteller_57/schriftsteller_58/hauptteil_schriftsteller_58.html</note>
               <note type="comment">Berliner Tageblatt</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_45448">
               <persName>Müller, Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1882-10-25</date>
                  <place>Brünn</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1950-3-8</date>
                  <place>Einigen/Thunersee</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12327</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>