<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09373.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09372.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09374.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Zusatzstrophen), in: Fackel Heft 25, Nr. 613, 1923, S. 48-50</title>
            <title type="iso-date">1923-04-01</title>
            <title type="id">tid_09373</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">613</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-613_n0048.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/613,048</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Zusatzstrophen)</head>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Ich hab’ heut nimmer ’glaubt, daß ich z’ Haus kommen wir’,</l>
<l>Denn so gut unterhalten hab’ ich mich noch nie,</l>
<l>Z’erst bin ich a wen’g auf der Seilerstatt g’west</l>
<l>Und hab’ Spargeln ein’kauft zum heutigen Fest;</l>
<l>Das war auf der Seilerstatt wirklich a G’spaß,</l>
<l>Verliert a Frau vor mir g’rad drei Vierting Kas,</l>
<l>Eine kauft einen Butter, der fallt ihr auf d’ Erd’,</l>
<l>Wie der Butter hat ausg’schaut, das war der Müh’ wert.</l>
<l>Ja, Spaziergäng’ zu machen, das ist eine Pracht,</l>
<l>Wenn man so den stillen Beobachter macht.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Dann bin ich über’n Graben ’gangen, schau’ mir alls an,</l>
<l>Da hab’n d’ Fiaker in ei’mfort g’schrieen: Fahrn wir, Euer Gnad’n?</l>
<l>Beim Schottentor hab’n s’ a neue B’schreibung verkauft,</l>
<l>Und ein Milliweib hat mit ei’m Bettelweib g’rauft;</l>
<l>Einer Fleischselcherin war ’s halbe G’sicht ganz verschwoll’n,</l>
<l>Und ein Pudel hat sieb’n Saverlatiwürst g’stohl’n,</l>
<l>A Frau bei die Fleischbänk’ unt’ am Lichtensteg,</l>
<l>Geht g’rad, wo’s am schmutzigsten war, über’n Weg.</l>
<l>Ja, Spaziergäng’ zu machen, das ist eine Pracht,</l>
<l>Wenn man so den stillen Beobachter macht.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Denk’ ich mir, durch die Kärntnerstraße gehst halt zurück —</l>
<l>Aber da war’s gefehlt und da hatt’ ich kein Glück.</l>
<l>Hunderttausend Beobachter wie ich waren schon da,</l>
<l>Aber die waren nicht still, sondern machten a G’schra.</l>
<l><seg type="insult">So was von einer Menschheit</seg> hab’ ich noch nicht gesehn,</l>
<l>Denk’ ich mir, ja was gibts denn, was is denn geschehn?</l>
<l>Man weiß nichts Gewisses — man munkelt — es heißt —:</l>
<l>In ei’m G’schäft drin is <RS pers="Zishe Breitbart" globID="rs_861">einer, der Ketten zerbeißt</RS>.</l>
<l>Ja, Spaziergäng’ zu machen, das is eine Pracht,</l>
<l>Wenn man so den stillen Beobachter macht.</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr124839">
<space/>Couplet des <rs type="pers">Herrn von Gundelhuber</rs> (erste und dritte Strophe):<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Ein Mann hat ein Einkommen, wirklich nicht z’groß,</l>
<l>Und doch hat er ein’n Wagen und ein schönes Paar Roß,</l>
<l>Im Sommer kriegt d’ Frau ein Quartier auf’m Land,</l>
<l>Sie hat all’s aufs nobelste, ’s wär’ sonst a Schand;</l>
<l>Er ißt und trinkt viel, denn er kann was vertragen —</l>
<l>Und von was all’s? Von Schulden! Da <FERR href="FK-25-640_n0076.xml" fcorrID="fk_04_fcorr_28989036" id="fk_04_ferr_28989036" emID="fk_04_em_28989039"><ERR fcorr="ließ’">ließ</ERR></FERR> sich viel sagen.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Ein Mensch ist im Elend, schreit Ach und schreit Weh!</l>
<l>Jetzt bringt ihn ein glücklicher Zufall in d’ Höh’,</l>
<l>In Pracht und in Herrlichkeit tut er jetzt leb’n,</l>
<l>Früher hat er nix g’habt, als was die Freund’ ihm hab’n geb’n.</l>
<l>Wie tut nun der Mensch gegen die Freund’ sich betragen?</l>
<l>Was das anbelangt, ließ’ sich viel drüber sagen.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Von unserer Sanierung — no ich sag ja nix und</l>
<l>Ich denk’ mir nur, davon wird man halt auch nicht gesund.</l>
<l>Und was das Abbaun betrifft, na da bleib’ ich schön stad,</l>
<l>Und wenn’s ein Invaliden abbaun, steht er erst noch nicht grad.</l>
<l>Aber wenn die Leut’ hungern und sie hab’n die Regierung im</l>
<l>Magen —</l>
<l>No da sollten sie’s doch satt kriegen, das möcht’ ich schon sagen!</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr124847">
<space/>Schlußgesang (<rs type="pers">Gundelhuber</rs> und <rs type="pers">Chor</rs>):<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Ich bin vom Quartiersuchen völlig schon matt</l>
<l>Und bleib’ doch wieder im alten Quartier in der Stadt.</l>
<l>Ich wär’ gern a Hausherr, da bauet ich mir</l>
<l>So ganz nach mei’m Gusto ein kommodes Quartier.</l>
<l>Doch g’fallt Ihnen diese Quartiersucherei,</l>
<l>So bleib’ ich zeitlebens gern eine Partei.</l>
<l>(Da bleibt man zeitlebens gern eine Partei.)</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Oft wundert sich einer, der a Stuck hat geschrieben,</l>
<l>Über das, daß der Beifall geteilt ist geblieben.</l>
<l>’s muß so sein, denn ’s Theater is a Haus allemal,</l>
<l>Drum müssen Parteien drin sein, auf jeden Fall.</l>
<l>Denn ohne Parteien stund ja ’s Haus allweil leer.</l>
<l>No der Hausherr bedanket sich schön für die Ehr’.</l>
<l>(Ja der Hausherr bedanket sich schön für die Ehr’.)</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Mir sind alle Partei’n, was sie immer auch sei’n,</l>
<l>Noch lieber als jede von <seg type="insult">die g’wissen Partei’n</seg>.</l>
<l>Denn die streiten sich alleweil in ihrem Haus</l>
<l>Und geben erst keine Ruh, wenn die Sitzung is aus.</l>
<l>’s Haus zusperr’n, das nutzt nix — doch wußt ich an’ Rat:</l>
<l>Eine Ruh wird erst sein, wann s’ zusperr’n den Staat.</l>
<l>(Ja eine Ruh wird erst sein, wann s’ zusperr’n den Staat.)</l></foreign>
</lg>
         </div>
      </body>
  <back/></text>
</TEI>