<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_05709.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05708.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_05710.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Razzia auf Literarhistoriker, in: Fackel Heft 13, Nr. 345, 1912, S. 30-44</title>
            <title type="iso-date">1912-04-01</title>
            <title type="id">tid_05709</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">13</title><title type="heft">345</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-13-345_n0030.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/345,030</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>Razzia auf Literarhistoriker</head>
            <p ana="pr75310">
<space/>Und man glaube mir, daß die Bitte um Totschweigen ihren<lb/>
Grund in Erlebnissen hat und daß die Erschütterung stark sein<lb/>
muß, welche den, der so gern von sich spricht, zur Bitte treibt,<lb/>
daß es die andern wenigstens unterlassen mögen. Weiß man denn,<lb/>
wie ich lebe? Da irrt in zweistündigem Schlaf ein Komma durch<lb/>
</p>
            <p ana="pr75310">
den Weltraum und droht die Erde zu zerschellen: aber der Postbote<lb/>
pocht an die Tür und bringt den Ausschnitt aus der <seg type="insult"><rs type="" ana="werk_18754">Allgemeinen<lb/>
Sportzeitung</rs></seg>, die nicht für Pferde geschrieben ist, sondern nur für<lb/>
<seg type="insult">Pferdehändler</seg> und darum sich zur Erfassung künstlerischer Dinge<lb/>
nicht eignet. Und dennoch ist es die erste <rs type="perRef" ana="werk_18755">Zeitung</rs>, die über<lb/>
<rs type="title">Pro domo et mundo</rs> geschrieben hat. <seg type="insult">»Eine prickelnde Lektüre«</seg>,<lb/>
sagt sie. Und über den <seg type="insult">»<rs type="title">Provinzonkel</rs>«</seg> sagt sie gleich darauf:<lb/>
»Ein ungewöhnlich witziges Buch.« Dadurch, daß ich, was mir<lb/>
die Post bringt, in das Fach des Traumes zurückstecke und nach<lb/>
jedem Briefe mich für eine Stunde noch auf ein Postskriptum<lb/>
des Schlafes einlasse, kann mir nichts geschehen und ich erwache<lb/>
gekräftigt. Sonst wäre der Wunsch in mir zu stark, auszugehen<lb/>
und <seg type="insult">einem</seg>, der mich prickelnd findet, jedes Barthaar einzeln<lb/>
auszureißen. Ich überschlafe den Entschluß, und erinnere mich<lb/>
nachher nur dunkel, daß ich am Abend zuvor Sodawasser getrunken<lb/>
 und dann unruhig geträumt habe <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Dieses war <seg type="insult">die erste<lb/>
Rezension</seg>. Einen Tag später wollte es der Himmel, daß mir <seg type="insult">eine<lb/>
Stimme aus Breslau</seg> zurief, das Buch sei »nachdenklich und<lb/>
amüsant zu lesen«. Und zum Schlusse krümmte sich ein zitierter<lb/>
Satz, den ich nicht wieder erkannte. Im Buch war er eine unter<lb/>
den Feuerzungen. Neben meinem Bett aber lag eine <seg type="insult">Blindschleiche</seg>.<lb/>
»Dieses Aphorisma soll geistreich sein. Wir möchten es anders<lb/>
nennen«, rief <seg type="insult">Breslau</seg>. Aus Überzeugung stimme ich zu. Über<lb/>
Oderberg verändert sich manches. Aber selbst wenn ich eine Stufe<lb/>
ausbräche, um zu sagen, wie herrlich die Treppe sei, wäre die Stufe<lb/>
kein Beweis und die Treppe in Gefahr. Ich konnte weiter schlafen,<lb/>
denn ich dachte in Frieden an den Verleger, dem ich immer<lb/>
den Waschzettel hatte ausreden wollen und der gesagt hatte, er<lb/>
sei notwendig. So ist es, aber man muß ihn den <seg type="insult">Hunden</seg><lb/>
vorbinden, daß sie ihn anbehalten und weder mehr beißen können<lb/>
noch auch bellen. Ein Buch darf, wenns denn schon darauf<lb/>
ankommt, es ins Publikum zu bringen, überhaupt nur durch ein<lb/>
vorgeschriebenes Urteil empfohlen und bei Strafe der Entziehung<lb/>
weiterer Rezensionsexemplare muß der Redaktion verboten werden,<lb/>
sich einer selbständigen Ansicht zu bedienen. Die Rezensionsexemplare<lb/>
 sollen vor der Lektüre verkauft werden. Ich bin ein<lb/>
Fanatiker des Waschzettels <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Dieses war <seg type="insult">die zweite Rezension</seg>. Aber<lb/>
das Ärgste war noch nicht geschehen. Oft hatte ich mir gedacht:<lb/>
</p>
            <p ana="pr75310">
was werde ich tun, wenn eines Tages eine Rezension erscheint, in<lb/>
der so nebenbei gesagt wird, »<rs type="title"><foreign xml:lang="la">Pro domo et mundo</foreign></rs>« — das heiße<lb/>
auf deutsch <seg type="insult">»<rs type="title">Für Haus und Welt</rs>«</seg>? Denn <foreign xml:lang="la">domus</foreign> heißt ja Haus<lb/>
und <foreign xml:lang="la">mundus</foreign> heißt ja Welt. Ich habe schon so viel von der Menschen<lb/>
Ungunst erfahren, ich würde, glaubte ich, auch das hinnehmen,<lb/>
aber ich werde dann meinen Verleger bitten, nicht nur den Zeitschriften<lb/>
, die ich ihm ausdrücklich genannt habe, sondern überhaupt<lb/>
 <seg type="insult">allen besseren Journalen</seg> das Exemplar zu entziehen. Denn<lb/>
den Waschzettel drucken doch nur die kleinen Provinzblätter, aber<lb/>
<seg type="insult">so ein Kerl</seg>, der in einer Hauptstadt wohnt, glaubt zu einer selbstständigen<lb/>
 Ansicht verpflichtet zu sein. Am dritten Tag also pochte<lb/>
der Postbote an die Tür und brachte mir die <seg ana="‚Post‘"/>, die in Berlin<lb/>
erscheint und national ist. Ei, da steht ja ein Feuilleton und<lb/>
darüber — <seg type="insult">»<rs type="title">Für Haus und Welt</rs>«</seg>! Ich wünschte mich über Land<lb/>
und Meer. Die erste Zeile lautete:<lb/>
</p>
            <p ana="pr75312">
<space/><rs type="pers" ana="n_54096" ref="#fk__p_47565">Karl Kraus</rs> sagt die Sache <seg type="spc">natürlich</seg> lateinisch. »<rs type="title"><foreign xml:lang="la">Pro domo<lb/>
et mundo</foreign></rs>« betitelt er eine <seg type="insult"><seg type="spc">Kurzgedankensammlung</seg></seg>, die er im<lb/>
<rs type="inst">Verlag <rs type="pers" ana="n2_4749" ref="#fk__p_37927">Albert Langen</rs></rs> (München) in einem Bande von 178 Seiten (2,50 <abbr>M.</abbr>)<lb/>
erscheinen ließ.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75314">
<space/>Aber die letzte Zeile:<lb/>
</p>
            <p ana="pr75316">
<space/>Es scheint, als ob auch für <rs type="pers" ana="n_54097" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> etwas heilig wäre. Vor Stillreligiösem<lb/>
, vor irgendeiner Ordnung, die er nirgends vorfindet, scheint<lb/>
er Achtung zu haben. Und das gab ihm vielleicht den Titel des Werkes.<lb/>
Aber man kann das nur fühlen, nicht finden. <rs type="pers" ana="n_54098" ref="#fk__p_54301"><AUCTOR notation="abbr"><abbr>tu.</abbr></AUCTOR></rs><lb/>
</p>
            <p ana="pr75318">
<space/><seg type="insult">Diese Trompete</seg> wird mich nicht mehr loslassen. Von Schlaf<lb/>
keine Rede mehr. Man kann das nur fühlen, nicht finden. Der <seg type="insult">Kerl</seg><lb/>
zitiert <seg type="insult">meine Kurzgedanken zu 2,50</seg> und erläutert sie stillreligiös.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54099" ref="#fk__p_54301"><seg type="insult"><abbr>tu.</abbr></seg></rs> Der <seg type="insult">Kerl</seg> ist ein <seg type="insult">Beiwagenredakteur</seg>. <rs type="pers" ana="n_54100" ref="#fk__p_54301"><seg type="insult"><abbr>tu.</abbr></seg></rs> Ich will und will<lb/>
nichts mehr hören.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75319">
<space/>Nun hören Sie aber, was weiter geschah. Die »Bitte um<lb/>
Totschweigen« war längst geschrieben, da kam die <rs type="paper" ana="werk_18757"><seg type="spc">Frankfurter<lb/>
Zeitung</seg></rs> mit einem Aufsatz »<rs type="title">Vom Aphorismus</rs>«. Hier wurde <seg type="insult">das<lb/>
Endgiltige</seg> gesagt. Was ein Aphorismus ist, was er soll und wie<lb/>
man sich zu benehmen hat, wenn man zum Aphorismenschreiben<lb/>
inkliniert. »Der ganze Reiz, den eine gelungene aphoristische Form<lb/>
auf unser Gemüt ausübt«, rühre »aus dem <seg type="spc">Umstande</seg> her, daß<lb/>
hier eine Reihe von Erkenntnissen in einen einzigen Satz derart<lb/>
zusammengedrängt wird, daß <seg type="spc">letzterer</seg><seg type="symbol" subtype="3dots"/>« und in einem Aphorismus<lb/>
</p>
            <p ana="pr75319">
werde »eine Reihe von Betrachtungen durch ein gelungenes Bild<lb/>
dermaßen erhellt, daß sie dem Geiste des Lesers <seg type="spc">ohne weiteres</seg><lb/>
einleuchten. <seg type="spc">Es liegt auf der Hand</seg>, daß diese Betrachtungen<lb/>
schon einen gewissen Grad von gedanklicher Bedeutung besitzen<lb/>
müssen«. Ein Aphorismus ist also das, was dem Geiste des Lesers<lb/>
ohne weiteres einleuchtet, was aber gedanklich bedeutend sein muß,<lb/>
weil der Leser sich mit <seg type="insult">Dummheiten</seg> nicht abgibt. Das liegt auf<lb/>
der Hand. Und <seg type="insult">solche Hände</seg> rühren in Deutschland die Kunst<lb/>
an. Es sind die <seg type="insult">Hände des Tuchreisenden</seg>. Da aber der Geist des<lb/>
Lesers vollständig informiert sein will, so muß ihm auch gesagt<lb/>
werden, was der Aphorismus nicht sein soll. »Eine weit ausholende<lb/>
theoretische Auseinandersetzung eignet sich ebenso wenig zu einem<lb/>
richtigen Aphorismus wie ein bedeutungsloser Gedankengang <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
Also ist weder ein Zitat aus der <rs type="paper" ana="werk_18758">Frankfurter Zeitung</rs> noch auch<lb/>
die Kritik der reinen Vernunft ein richtiger Aphorismus, das leuchtet<lb/>
ohne weiteres ein und liegt auf der Hand. Richtige Aphoristen sind<lb/>
vielmehr — von <rs type="pers" ana="n_54101" ref="#fk__p_50878">Blumenthal</rs> abgesehen — »ein <rs type="pers" ana="n_54102" ref="#fk__p_51144">Pascal</rs>, ein <rs type="pers" ana="n_54103" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs>,<lb/>
ein <rs type="pers" ana="n_54104" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs>«. Sie haben so geschrieben, daß »eine möglichst große<lb/>
Fülle von Gedanken einen möglichst kleinen Raum einnimmt«.<lb/>
Überhaupt »spielt beim Aphorismus die äußere Form eine ausschlaggebende<lb/>
 Rolle«. — Das <seg type="insult">Individuum</seg> nun, das diesen Satz niederzuschreiben<lb/>
 vermag, wird von der <rs type="paper" ana="werk_18759">Frankfurter Zeitung</rs> eingesetzt,<lb/>
über <foreign xml:lang="la">»<rs type="title">Pro domo et mundo</rs>«</foreign> zu richten. Ich nämlich erfülle <seg type="insult">die<lb/>
kulanten Bedingungen</seg>, die <seg type="insult">der Reisende</seg> dem Aphoristen stellt, ganz<lb/>
und gar nicht, und die Betrachtung über den Aphorismus ist nur<lb/>
die Einleitung zu einer Kritik, die meinem <foreign xml:lang="la">»<rs type="title">Pro domo et mundo</rs>«</foreign><lb/>
gilt. Zwar hat dieselbe <rs type="paper" ana="werk_18760">Frankfurter Zeitung</rs> ehedem behauptet, daß<lb/>
alle jene Bedingungen in meiner Schreibkunst erfüllt sind, und<lb/>
mich eben deshalb mit <rs type="pers" ana="n_54105" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs> verglichen. Aber im <seg type="insult">Feuilleton-Koben<lb/>
 der großen Presse</seg> haben alle Meinungen Platz, und es ist<lb/>
nur unappetitlich, daß man bei Gelegenheit die »günstige«<lb/>
erwischt. Ich wehre mich nicht gegen den Tadel, sondern gegen<lb/>
die Berührung. Die <seg type="insult">Burschen</seg> sollen Neuigkeiten bringen, nicht<lb/>
Urteile. Zwei Wochen nachdem <seg type="insult">dem Aphoristen <rs type="pers" ana="n_54106" ref="#fk__p_50878">Blumenthal</rs></seg> <seg type="insult">hochgestimmte<lb/>
 Betrachtungen</seg> nachgerühmt wurden, habe ich überhaupt<lb/>
nicht an derselben Stelle genannt zu werden. Die Quarantaine hat<lb/>
zwei Jahrhunderte zu dauern. In dieser Zeit lehne ich es ab, nach<lb/>
irgendeiner Richtung der <rs type="paper" ana="werk_18761">Frankfurter Zeitung</rs> unverdächtig zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75319">
Ich verzichte auf den <seg type="insult">Passierschein</seg>: »Nun liegt es ganz und gar<lb/>
nicht in unserer Absicht, <seg type="insult">die sonstigen Verdienste</seg> des Verfassers<lb/>
irgendwie zu schmälern. Wir wissen wohl, daß er in einer<lb/>
bestimmten Richtung ein wirklicher Befreier war und ist, aber<lb/>
was er uns in der letzten Phase seiner schriftstellerischen<lb/>
Entwicklung und besonders in diesem vor uns liegenden Werke<lb/>
bietet, wirkt deprimierend und befremdend.« Ich werde trachten,<lb/>
die <rs type="paper" ana="werk_18762">Frankfurter Zeitung</rs> auch in jener Richtung zu deprimieren und<lb/>
zu befremden, in der ich <seg type="insult">ein wirklicher Befreier</seg> bin, und ich werde<lb/>
ihr schon beibringen, daß es in der Kunst alles eher gibt als<lb/>
<seg type="insult">sonstige Verdienste</seg>, und keine andern als immer die, welche die<lb/>
<seg type="insult">Intelligenz</seg> nicht anerkennt. Überhaupt werde ich der <seg type="insult">Intelligenz</seg>, die<lb/>
mit der letzten Phase meiner schriftstellerischen Entwicklung<lb/>
naturnotwendig unzufrieden sein muß, es abgewöhnen, mit meiner<lb/>
Vergangenheit einverstanden zu sein. Wenn ich nämlich nur der<lb/>
wäre, den die Leute kapieren, hätte ich mich knapp vor<lb/>
dem Eintritt in die letzte Phase erschießen müssen. Ich habe<lb/>
ein großes Schweineschlachten hinter mir und male jetzt mit dem<lb/>
Blut meine Bilder. Die <seg type="insult">Schweine</seg> rächen sich an den Bildern,<lb/>
indem sie das Schlachten besser finden. Aber was ich hinter<lb/>
mir habe, habe ich immer wieder auch vor mir. Wenn sie<lb/>
es nicht kapieren, daß sie auch auf höherer Ebene kaput gemacht<lb/>
werden können, so will ich gern zu ihnen hinuntersteigen. Ich<lb/>
kann es. Ob ich <seg type="insult">ein »falscher Aphorist«</seg> bin, darüber werde ich<lb/>
mit <seg type="insult">einem <rs type="paperRef" ana="werk_18763">großen Handelsblatt</rs></seg> nicht rechten, das schon öfter<lb/>
behauptet hat, daß ich ein richtiger bin; fern sei es von mir, der<lb/>
<rs type="paper" ana="werk_18764">Frankfurter Zeitung</rs> ihre Ansicht aufdrängen zu wollen. Ob ein Satz<lb/>
wie der: ‚Der Kopf des Weibes ist bloß der Polster, auf dem ein<lb/>
Kopf ausruht‘ »weder geistreich noch geschmackvoll« ist und ob<lb/>
meine Aphorismen »durch ihre <seg type="insult">ungemeine Banalität</seg> des gedanklichen<lb/>
 Gehalts überraschen, die das Feingefühl des Lesers peinlich<lb/>
berührt«, darüber werde ich mit einem <rs type="paperRef" ana="werk_18765">Blatt</rs>, das jedem meiner<lb/>
Sätze »den Extrakt langer Gedankenarbeit« nachsagt und mich<lb/>
»einen Künstler der Pointe« nennt, »wie wir ganz wenige haben«,<lb/>
nicht streiten. Es ist einfach eine <seg type="insult">Frechheit</seg>. Verschärft, wenn<lb/>
<seg type="insult">solcher Pöbel</seg> einen andern Satz von mir entstellt, um ihn zu<lb/>
loben. Ich werde <seg type="insult">diese Leute</seg> schon lehren, mich in Bausch und<lb/>
Bogen zu verwerfen. Denn die einzige Basis, auf der sie sich zur<lb/>
</p>
            <p ana="pr75319">
Kunst stellen können, ist die Logik, und die wird ihnen begreiflich<lb/>
machen, daß ein Werk, in welches — populär gesprochen — die<lb/>
besten Stellen aus jenen Aufsätzen eingereiht sind, in denen ich <seg type="insult">»ein<lb/>
wirklicher Befreier«</seg> bin, auch den <seg type="insult">Tölpel</seg>, der es glaubt, nicht enttäuschen<lb/>
 kann, und daß es da von rechtswegen nur eine Überraschung<lb/>
gibt, nämlich die über das Plus kompositorischer Leistung. Da ich<lb/>
aber dennoch enttäusche, so folgt, daß ich vorher getäuscht haben<lb/>
muß. Nun hoffe ich zwar, daß es mir noch gelingen wird, von <seg type="insult">diesen<lb/>
Leuten</seg> wieder verachtet zu werden, aber ich fürchte, daß es mir<lb/>
nicht mehr gelingen wird, von ihnen nicht beachtet zu werden. Und<lb/>
wenn sie es endlich merken, daß ich nichts anderes im Sinn habe,<lb/>
als <seg type="insult">ihr Feingefühl</seg> peinlich zu berühren: <seg type="insult">ihre Zudringlichkeit</seg> wird<lb/>
sich nicht abhalten lassen. Aber ich muß Mittel finden, mich vor<lb/>
dem Zitiertwerden zu schützen, von dem <seg type="insult">kunstferne Schmierer</seg> nicht<lb/>
ahnen, daß es selbst bei buchstäblicher Genauigkeit ein Entstelltwerden<lb/>
bedeutet, ich muß der <seg type="insult">Klarheit</seg>, die die Kunst erklären möchte, das<lb/>
Material entziehen. Die <seg type="insult">Meinungsfreiheit</seg> wird ja vorläufig nicht<lb/>
abzustellen sein, und ich will mich da schon mit dem Genuß<lb/>
der Vorstellung begnügen, daß ich <seg type="insult">einem dummen Kerl</seg> verbieten<lb/>
kann, sich über mich Gedanken zu machen. Vielleicht hilfts, wenn<lb/>
ich ihm die Arbeit abnehme und ihm verrate, daß wirklich an mir<lb/>
garnichts ist. Er braucht sich nicht anzustrengen, ich sage ihm<lb/>
schon, daß ich mich auch nicht anstrengen muß. Es ist richtig,<lb/>
ich unterscheide mich von <seg type="insult">den eigentlichen Aphoristen</seg>, die »ein von<lb/>
innen her bestimmtes, persönliches Verhältnis zu den Dingen und den<lb/>
Menschen besitzen« dadurch, daß ich einen »äußeren Anlaß« brauche,<lb/>
um zu denken. So oft ich <seg type="insult">einen dummen Kerl</seg> sehe, bin ich schon geistreich<lb/>
. Vorher bin ichs gewiß nicht, und der Unterschied zwischen mir<lb/>
und <seg type="insult">meinem Kritiker</seg> ist nur der, daß ich, wenn ich ihn nur anschaue<lb/>
, auf Gedanken komme, während er, wenn er mich anschaut,<lb/>
noch dümmer wird. Dies mein ganzes Verdienst, ich habe kein<lb/>
»sonstiges«, und darin mag ich mich wohl von <seg type="insult">den anderen<lb/>
Aphoristen</seg> unterscheiden, die schon mit den Gedanken an die Dinge<lb/>
und Menschen herantreten. Ich bin eben nur ein Satiriker und<lb/>
darum kann ich ohne einen <seg type="insult">Esel</seg> nicht leben oder wäre selbst einer,<lb/>
wenn ich keinen hätte. Sicher ist, daß ich der <seg type="insult">Dummheit</seg> mehr<lb/>
verdanke als sie mir und daß sie deshalb mit Recht in <seg type="insult">ein gewisses<lb/>
Gefühl der Überlegenheit</seg> über mich hineinkommt. Auf die <seg type="insult">Banalität</seg><lb/>
</p>
            <p ana="pr75319">
muß ich banal wirken, und es unterliegt keinem Zweifel,<lb/>
daß sie, die selbstzufrieden gelebt hat, vor einem Spiegel sich<lb/>
durch die <seg type="insult">ungemeine Banalität</seg> des gedanklichen Inhalts überrascht<lb/>
 und in <seg type="insult">ihrem Feingefühl</seg> peinlich berührt fühlen muß.<lb/>
<seg type="insult">Andere Aphoristen</seg> reflektieren die Welt jenseits <seg type="insult">solches Dings</seg>,<lb/>
das darum noch Hoffnung hat, in sie einbezogen zu sein. Ich<lb/>
reflektiere mit Ausschluß und besiedle den Hohlraum, den ich hergestellt<lb/>
 habe. Das ist der andere Weg, unwegsamer, weil er von den<lb/>
Dingen und Menschen wegführt, scheinbar ein Kinderspiel, weil er<lb/>
dort anfängt, wo sie stehen. Aber sind denn nicht die Vergleiche<lb/>
mit <seg type="insult">andern Aphoristen</seg> immer, auch wenn sie zu meinen Gunsten<lb/>
ausfallen, unsinnig? Wenns eine Instanz in Deutschland gäbe, die<lb/>
über solche Dinge zu entscheiden hätte, sie müßte mir nicht den<lb/>
Wert, aber sie müßte mir die Unvergleichlichkeit — ich meine die<lb/>
Unvergleichbarkeit — meiner Aphorismenreihen bestätigen. Und<lb/>
wenns hier Proben für ein Ganzes gäbe, dann stelle ich mich getrost<lb/>
der Untersuchung, ob in dem Kapitel »<rs type="title">Vom Künstler</rs>«, oder im<lb/>
letzten, nicht Sätze stehen, die die stärksten Proben deutscher<lb/>
Sprachschöpfer — in der Probe, nicht im Ganzen — übertreffen.<lb/>
Keiner der <seg type="insult">Sprachsudler</seg>, denen sich die Vorstellung »<rs type="pers" ana="n_54107" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs><lb/>
und <rs type="pers" ana="n_54108" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs>« automatisch einstellt, sobald von Sprache die Rede<lb/>
geht, wäre imstande, durch die Tagebuchnotizen <rs type="pers" ana="n_54109" ref="#fk__p_44128">Lichtenbergs</rs>, die<lb/>
großen Teils ein zu Druckfehlern gestaltetes Gedankenmaterial und<lb/>
zum geringsten Proben des richtigen Aphorismus bieten, zum<lb/>
Künstler vorzudringen, und der’s vermöchte, müßte zugeben,<lb/>
daß das Entzücken an dem Einklang von Wort und Weisheit<lb/>
gerade dort aussetzt, wo <rs type="pers" ana="n_54110" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs> — wie in <seg type="insult">den völlig verwesten<lb/>
 Satiren</seg> — nicht bloß notiert, sondern geschrieben hat. Jenen<lb/>
Einklang verdankt aber auch er nur der »Gelegenheit«, und in<lb/>
seinen vollkommensten Aphorismen hat er eben das, was <seg type="insult">dem<lb/>
rationalistischen Tropf</seg> einen Denker bedenklich macht: den<lb/>
Wortwechsel mit dem Anlaß, in den sich, überraschend, der Gedanke<lb/>
mischt. Dann sprechen sie alle eine Sprache. Das »Verhältnis zu<lb/>
den Dingen und Menschen«, das der <seg type="insult">Tropf</seg> in Gegensatz zum<lb/>
»Anlaß« bringt, muß freilich da sein, aber es hat nicht den<lb/>
Weg zur Verständigung. Die Sprache holt von draußen, was<lb/>
drinnen ist. Was der <seg type="insult">Tropf</seg> unter dem Aphorismus wie unter<lb/>
Lyrik begreift, ist eben noch <seg type="insult">»eine gelungene Form«</seg>, in<lb/>
</p>
            <p ana="pr75319">
die es dem Dichter beliebt, <seg type="insult">seinen so wie so fertigen Gedanken</seg><lb/>
oder <seg type="insult">sein auch an und für sich präsentables Gefühl</seg> hineinzutun,<lb/>
damit der Betrachter eine Freude hat. Was er nicht begreift, weil<lb/>
<seg type="insult">ein handliches Gehirn</seg> derlei nicht begreifen kann, ist das Glück<lb/>
des Aphoristen, allem Ernst der Welt das vorbestimmte Spiel des<lb/>
Wortes so zu finden, daß die Auflösung sein Verdienst scheint.<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54111" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs> weiß darum, aber lebt nicht immer darnach. Dort, wo er —<lb/>
Fragmentist, nicht Aphorist — andeutend verlängert, und mir aus verwandter<lb/>
 Anschauung, Stimmung oder Meinung das Wort entspringt,<lb/>
gerade an den oft behaupteten Ähnlichkeiten beweist sich die<lb/>
Verschiedenheit. Ich schrieb einmal: »<rs type="pers" ana="n_54112" ref="#fk__p_44128">Lichtenberg</rs> gräbt tiefer als<lb/>
irgend einer, aber er kommt nicht wieder hinauf. Er redet unter<lb/>
der Erde. Nur wer selbst tief gräbt, hört ihn.« <seg type="insult">Maulwürfe</seg> können<lb/>
ihm nicht hinunterfolgen. <seg type="insult">Spaziergänger</seg> sehen mich nur,<lb/>
wenn ich wieder an der Oberfläche bin. Wenn aber <seg type="insult">Journalisten<lb/>
</seg> über die Sprache sprechen, so sollten Anstreicher über<lb/>
die Farbe malen dürfen. <seg type="insult">Eine gewisse Kennerschaft</seg> sollte<lb/>
den, der sie zum Besten gibt, ehrlos machen. Und den<lb/>
<seg type="insult">Kennern</seg> wäre ich, der <rs type="pers" ana="n_54113" ref="#fk__p_43855">Nietzsche</rs> nicht kennt, und schon deshalb<lb/>
nicht zu leugnen vermöchte, daß er ihm manches verdankt, recht<lb/>
dankbar, wenn sie mir einmal durch Beispiele erweisen könnten,<lb/>
daß er der richtige Aphorist war. Ich habe aus allem, was ich<lb/>
über ihn und aus ihm gelesen habe, das Gefühl, daß er den<lb/>
Aphorismus besser geschmeckt als gekonnt hat, und keiner seiner<lb/>
oft zitierten Prägungen kann ich mehr abgewinnen als den Eindruck<lb/>
 von einer Erregung, die ohne die Brücke des Humors<lb/>
zu <seg type="insult">einem gegebenen Pathos</seg> hinüberlangt, und keinem seiner<lb/>
geflügelten Worte mehr als den Eindruck von <seg type="insult">einer schwerfälligen<lb/>
Zeit</seg>, die witzlos genug war, über den <seg type="insult">»<rs type="title">Moraltrompeter von<lb/>
Säkkingen</rs>«</seg> zu lachen, wiewohl <rs type="pers" ana="n_54114" ref="#fk__p_43876">Schillers</rs> Bezeichnung der Frauenbrüste<lb/>
 als der »Halbkugeln einer bessern Welt« die <seg type="insult">Moral</seg> durch einen<lb/>
pathetischen Witz besser erledigt, als jenes <rs type="pers" ana="n_54115" ref="#fk__p_43855">Nietzschewort</rs>. Ich darf<lb/>
nur davon sprechen, daß ich stets <seg type="insult">die humorlosesten Pedanten</seg><lb/>
auf <rs type="pers" ana="n_54116" ref="#fk__p_43855">Nietzsches</rs> Sprengkraft des Wortes sich berufen hörte;<lb/>
ich vermesse mich nicht, mein kleines Ganzes — klein, wenn<lb/>
man vom Erkenntniswert die Satire, also das Verdienst der Umwelt,<lb/>
der erkannten, abzieht — mit einem größeren Ganzen zu vergleichen<lb/>
: aber da jene an Zitaten die Persönlichkeit messen<lb/>
</p>
            <p ana="pr75319">
und auf die äußersten Beweise der Sprachleistung dringen,<lb/>
so wäre es endlich eine heilsame Abfuhr für mich, wenn einer<lb/>
die besten von den richtigen Aphorismen <rs type="pers" ana="n_54117" ref="#fk__p_43855">Nietzsches</rs> neben die<lb/>
besten von meinen falschen stellen wollte. Ich bitte darum.<lb/>
Daß aber zwei Wochen nach den <seg type="insult">Busenwitzen des Herrn <rs type="pers" ana="n_54118" ref="#fk__p_50878">Blumenthal</rs></seg><lb/>
im Feuilleton einer <rs type="paperRef" ana="werk_18766">großen Zeitung</rs> meine <seg type="insult">Banalität</seg> ausgerufen<lb/>
wird, ist eine <seg type="insult">Unsauberkeit</seg>, die <seg type="insult">die deutsche Literatur</seg> nicht auf<lb/>
sich sitzen lassen dürfte, wenn <seg type="insult">die deutsche Literatur</seg> nicht von<lb/>
den <seg type="insult">Finanzgeiern</seg> abhängig wäre, die so <foreign xml:lang="fr">en passant</foreign> auch einem<lb/>
<rs type="pers">Prometheus</rs> die Leber aushacken würden. Gewiß, ich bin nur ein<lb/>
<seg type="insult">»Nachahmer«</seg> und wenn wir noch einen Himmel haben, von <seg type="spc">dem</seg><lb/>
Himmel habe ich das Feuer gestohlen. Das ist meine Grenze und<lb/>
meine Stärke. Jetzt versuche die <rs type="paper" ana="werk_18767">Frankfurter Zeitung</rs> sich auszukennen<lb/>
. Jetzt entscheide sie, wer recht hat, die <seg type="insult"><seg ana="Frankfurter Zeitung"/></seg>,<lb/>
die schreibt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr75321">
<space/><rs type="pers" ana="n_54119" ref="#fk__p_47565">Kraus</rs> ist ein Künstler der Pointe, wie wir ganz wenige haben.<lb/>
In ein halbes Dutzend sorgfältigst gewählter Worte preßt er den Extrakt<lb/>
langer Gedankenarbeit, und hinter seinen Witzen liegt oft genug, wie<lb/>
hinter denen <rs type="pers" ana="n_54120" ref="#fk__p_44128">Lichtenbergs</rs>, ein System verborgen<lb/>
</p>
            <p ana="pr75323">
oder die <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_18769">Frankfurter Zeitung</rs></seg>, die schreibt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr75325">
<space/>Er rührt seine Wortvorstellungen so lange umher, bis ein ordentlicher<lb/>
 <seg type="insult">Schaum</seg> entsteht, und dieser <seg type="insult">Schaum</seg> sieht dann beinahe wie ein<lb/>
Gedanke aus <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Die <rs type="pers" ana="n_54121" ref="#fk__p_47565">Kraus’schen Aphorismen</rs> überraschen durch ihre<lb/>
<seg type="insult">ungemeine Banalität</seg> des gedanklichen Gehalts, die das Feingefühl des<lb/>
Lesers peinlich berührt<lb/>
</p>
            <p ana="pr75327">
die <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_18770">Frankfurter Zeitung</rs></seg>:<lb/>
</p>
            <p ana="pr75329">
<space/><seg type="symbol" subtype="3dotsEditor"/>Auch sonst kann ich das Gefühl nicht loswerden, daß hinter<lb/>
der <seg type="insult">Grimasse eines wütenden Menschenfeinds und Verächters</seg> sich ein<lb/>
überempfindliches, durch <seg type="insult">alltägliche Trivialitäten und Niedrigkeiten</seg> bis<lb/>
aufs Blut gereiztes Künstlergemüt verbirgt, das einen grimmigen Lebensschmerz<lb/>
 vergeblich zu betäuben sucht. Und <seg type="insult"><rs type="pers">Thersites</rs></seg>, der die <seg type="insult">Buckel<lb/>
seines Größenwahns</seg> kreischend zur Schau stellt, ist wahrscheinlich im<lb/>
tiefsten Innern ein bescheidener, mit schmerzhafter Selbsterkenntnis<lb/>
ringender Mensch, der zu schamhaft und zu stolz ist, vor der <seg type="insult">Kanaille</seg><lb/>
sich in seiner wahren Gestalt zu zeigen<lb/>
</p>
            <p ana="pr75331">
oder die <seg type="insult"><rs type="paper" ana="werk_18771">Frankfurter Zeitung</rs></seg>, die es wagt, den <seg type="insult">Auslagenarrangeur</seg>,<lb/>
den sie auf mich losläßt, den Satz schreiben zu lassen:<lb/>
</p>
            <p ana="pr75333">
<space/>Wozu all diese Mühe? Wozu vergeudet ein Mann von so<lb/>
starkem Talent seine geistigen Kräfte, indem er sich heiser schreit und<lb/>
<seg type="spc">mit der <seg type="insult">Komödiantenmaske</seg> die Leute foppt</seg>? Aber <seg type="insult">die unglückselige<lb/>
 Gewohnheit</seg>, jahrelang vor einem Publikum zu reden, wächst sich<lb/>
zu <seg type="insult">jenem Dünkel</seg> aus, der die Vernunft verdunkelt. Dazu kommt, daß<lb/>
unsere Gesellschaft eine ganz seltsame Art von Professionen züchtet:<lb/>
</p>
            <p ana="pr75333">
den traurigen Beruf der <seg type="insult">Dirne</seg>, immer lustig, und den abstumpfenden<lb/>
des <seg type="insult"><seg type="spc">Modeschriftstellers</seg></seg>, immer geistreich zu sein.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75335">
<space/><seg type="insult">Der Mensch</seg> heißt — infolge <seg type="insult">einer geistigen Verwandtschaft</seg> —<lb/>
<seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_54122" ref="#fk__p_37650">Seligmann</rs></seg>. Es ist hier wohl <seg type="insult">die größte Ordinärheit</seg> begangen, die<lb/>
je in einer Zeitung zu lesen war. <seg type="insult">Tellerlecker der öffentlichen<lb/>
Meinung</seg>, die in die Bank eintreten müßten, wenn die Bank sich<lb/>
nicht eine Zeitung hielte, <seg type="insult">Bediente</seg>, die jahrelang vor einem<lb/>
Publikum reden dürfen, weil sie ihm nicht widersprechen, entlarven<lb/>
die Einsamkeit als <seg type="insult">Betrug</seg> und die Kraft als <seg type="insult">unglückselige Gewohnheit<lb/>
</seg>. <seg type="insult">Der transparente Dummkopf</seg>, der mich mit der halben<lb/>
Auflage, die jedes meiner Bücher erreicht hat, schon in den Rang<lb/>
<seg type="insult">des Herrn <rs type="pers" ana="n_54123" ref="#fk__p_50878">Blumenthal</rs></seg> erhebt, und an mir die Profession herabsetzt<lb/>
, die er an einem <seg type="insult">»Modeschriftsteller«</seg> preisen müßte, verdient<lb/>
nicht, daß man ihm <seg type="insult">ins ehrliche Gesicht</seg> spuckt. Ich würde sonst,<lb/>
um es zu tun, meine <seg type="insult">Komödiantenmaske</seg> abnehmen! Ich hatte sie<lb/>
für alle Nächte dieser dreizehn Jahre vorgebunden, anstatt zu<lb/>
schlafen und am Tag <seg type="insult">jene ehrlichen Geschäfte</seg> zu machen, die<lb/>
<seg type="insult">Geld, Gunst und den Respekt der <rs type="paper" ana="werk_18772">Frankfurter Zeitung</rs></seg> einbringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr75338">
<space/>Daß <seg type="insult">die bessere Literatur und die feineren <foreign xml:lang="de-loc">Schapseln</foreign></seg><lb/>
meinen Vorlesungen fern bleiben, ist erwünscht. Daß aber <seg type="insult">die<lb/>
bessere Literatur und die feineren <foreign xml:lang="de-loc">Schapseln</foreign></seg> sich von dem Abend<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54124" ref="#fk__p_42561">Else Lasker-Schülers</rs> absentiert haben, war mir persönlich zwar auch<lb/>
angenehm, aber verdient doch, bemerkt zu werden. Ich hatte die<lb/>
Absicht, eine Liste der <seg type="insult">Herren</seg> anzulegen, die ihr Fernbleiben im<lb/>
Gegensatz zu der Usance beim <rs type="inst">Concordiaball</rs>, nicht einmal<lb/>
entschuldigt hatten. Ein andermal tu’ ichs sicher. Ich werde<lb/>
kontrollieren, wie schlecht sich die <seg type="insult">Leute</seg> auch dann gegen die<lb/>
Kunst benehmen, wenn sie ihren Stoff nicht gerade aus ihrer Haut<lb/>
schneidet, wenn sie in Mondweite von ihrem <seg type="insult">Gewimmel</seg> lebt und<lb/>
ihnen nichts anderes getan hat, als daß sie eben Kunst ist. Da<lb/>
spielen sie nicht mit. Ich bin mir selbst schuld, weil ich ein <seg type="insult">Flegel</seg><lb/>
bin. Zu mir werden sie nicht geladen, und werden es nie erleben,<lb/>
geladen zu werden. Ich lasse meinen Wert nicht bezifferern. Zu<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54125" ref="#fk__p_42561">Else Lasker-Schülers</rs> Auftreten aber waren sie geladen. Sie mochten<lb/>
mit Recht befürchten, daß sie ihre Wunder erleben und ihre Überlegenheit<lb/>
 verlernen könnten; und daß vor Musik und Bild einer<lb/>
Sprache ihnen jenes Hören und Sehen vergehen könnte, welches<lb/>
sie zur ferneren Erfüllung <seg type="insult">ihrer schundigen Pflicht</seg> noch dringend<lb/>
</p>
            <p ana="pr75338">
brauchen. Es konnte ja dahin kommen, daß sie, unvermögend,<lb/>
<seg type="insult">ihren <rs type="pers" ana="n_54126" ref="#fk__p_47535">Strobl</rs>, <rs type="pers" ana="n_54127" ref="#fk__p_45503">Ewers</rs>, <rs type="pers" ana="n_54128" ref="#fk__p_43175">Salten</rs>, <rs type="pers" ana="n_54129" ref="#fk__p_51267"><seg type="ELIDASH">Wertheimer</seg>, <rs type="pers" ana="n_54130" ref="#fk__p_52017"><seg type="ELIDASH">Auernheimer</seg> und <rs type="pers" ana="n_54131" ref="#fk__p_40991">Oppenheimer</rs></rs></rs></seg> künftig<lb/>
noch gerecht zu werden, sich ein Leids antäten. Das wollten sie<lb/>
nicht. Vor der Kunst siegt der <seg type="insult">Selbsterhaltungstrieb</seg>. Sie beschlossen,<lb/>
ihre Karten verfallen zu lassen. Alles gerettet!<lb/>
</p>
            <p ana="pr75341">
<space/>Da ich den Wunsch habe, zum <rs type="event">fünfzigsten Todestage<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54132" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs></rs> dem größten satirischen Philosophen, den die Deutschen<lb/>
je gehabt haben, durch den Vortrag einiger seiner Monologe, Couplets<lb/>
und Sätze zu huldigen; da ich in der Sichtung seines Geistreichtums<lb/>
erkenne, daß schon der tausendste Teil dieser versunkenen Schätze<lb/>
genügt, um mich für das zu entschädigen, was <seg type="insult">diese armutprotzende<lb/>
Gegenwart</seg> bevorzugt, so wächst auch meine Verachtung für <seg type="insult">die<lb/>
liberalen Tröpfe</seg>, die den Versuch machen, seine Tiefe ihrer <seg type="insult">Gesinnung</seg><lb/>
zu assimilieren und ihn zu einer <seg type="insult">Parteigenossenschaft</seg> zu verpflichten,<lb/>
deren Gegenteil ihm eher zu Gesicht stand, als der <seg type="insult">Liberalismus</seg><lb/>
zum Gegenteil seines Gesichts. Schon jetzt kündige ich an, daß ich<lb/>
<seg type="insult">alle jene Herren</seg>, die am <date>25. Mai 1912</date> es wagen sollten, <rs type="pers" ana="n_54133" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs><lb/>
nicht in Ruhe zu lassen, vielmehr mit ihm ihre <seg type="insult">Fortschritts-Petite</seg><lb/>
zu machen, schonungslos insultieren werde, genau so, als ob sie selbst<lb/>
schon fünfzig Jahre wehrlos wären. <rs type="pers" ana="n_54134" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> hatte, wie aus seinem<lb/>
wundervollen Testament hervorgeht, Angst vor dem Lebendigbegrabenwerden<lb/>
; das Gräßlichere: liberal exhumiert zu werden,<lb/>
soll ihm erspart bleiben. Und da ich an seinem Grab stehe, schon<lb/>
bereit, drei Handvoll Erde auf <seg type="insult">die Herren</seg> zu werfen, die sich zum<lb/>
<date>25. Mai</date> es nicht nehmen lassen werden, sich den <rs type="pers" ana="n_54135" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> nicht<lb/>
nehmen zu lassen, und da ich es nicht erwarten kann, erzählt er<lb/>
mir so viel vom <seg type="insult">Fortschritt</seg> und liefert mir Material gegen <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54136" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg>. Alle Stände hat der Monologist der Menschheit, hat<lb/>
der Coupletsänger des Kosmos vorgeführt, von Schustern, Färbern,<lb/>
Ziegeleibesitzern, Handlungsgehilfen, Diurnisten und Hausknechten<lb/>
Beziehungen aus ihrer Sphäre in unser aller Sphäre herstellen<lb/>
lassen: nur den <seg type="insult">Historiker</seg> hat er vergessen. Jetzt grämt er sich<lb/>
lebendig, da ich ihm von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_54137" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> erzähle: und weiß doch<lb/>
um ihn Bescheid. Ich zitiere ihm die Stelle:<lb/>
</p>
            <p ana="pr75343">
<space/>Übrigens war den Wienern die wahre Gesinnung <rs type="pers" ana="n_54138" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> deshalb<lb/>
nicht zweifelhaft, weil seine ganze Natur Opposition war <seg type="symbol" subtype="3dots"/> Ebenso<lb/>
lehnte er sich nach der Revolution gegen die Unterdrückung auf. In<lb/>
dem <date>1849</date> verfaßten Stück »<rs type="title">Lady und Schneider</rs>« wendet er sich <seg type="spc">zwar<lb/>
auch</seg> gegen die Übertreibungen des Radikalismus, verhöhnt aber die<lb/>
</p>
            <p ana="pr75343">
<seg type="insult">Erbärmlichkeit</seg> derjenigen, die <date>1848</date> das »<rs type="title">Deutsche Vaterland</rs>« gesungen<lb/>
und den Federhut geschwungen haben, jetzt aber so charakterlos sind,<lb/>
zu schreien:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>»A Verfassung, freie Press’,</l>
<l>Zu was braucht das Volk dös?</l>
<l>Volksbewaffnung zu was?</l>
<l>’s Volk hat gelebt auch ohne das:</l>
<l>Wenn ich könnt’, so stürzt’ ich</l>
<l>’s ganze Jahr <date>Achtundvierzig</date>.«</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr75347">
<space/><seg type="spc">Mit <seg type="insult">diesem Gelichter</seg> wollte er nichts zu tun haben</seg>.<lb/>
In diesem Stück hat er <seg type="spc">die Summe aus der Revolution in dem<lb/>
geistreichen Satz gezogen</seg>: <foreign xml:lang="de-loc">»Das Volk is ein Ries’ in der Wieg’n,<lb/>
der aufwacht, aufsteht, herumtorkelt (herumtaumelt), alles z’sammtritt und<lb/>
am End’ wo hinfallt, wo er noch schlechter liegt als in der Wieg’n —«</foreign><lb/>
<seg type="spc">Völlig</seg> auf Seite der Freiheit steht <rs type="pers" ana="n_54139" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> in <seg type="symbol" subtype="4dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr75349">
<space/><rs type="pers" ana="n_54140" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> freute sich unbändig und verwies mich auf seinen<lb/>
Beweis, daß der Mensch ein <seg type="insult">Federvieh</seg> sei. Was aber <seg type="insult">Herrn<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54141" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> im besondern anlangt, so klagte ich, daß ich die Strophe<lb/>
in »<rs type="title">Lady und Schneider</rs>« nicht gefunden habe. Also bleibe nur der<lb/>
Satz vom Volk als Riesen in der Wiege übrig für den Beweis,<lb/>
daß <rs type="pers" ana="n_54142" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> in diesem Stück sich für die Freiheit erklärt<lb/>
habe. Wo aber erklärt er, mit dem <seg type="insult">Gelichter</seg> nichts zu tun haben<lb/>
zu wollen zu dürfen zu können die Ehre gehabt zu haben?<lb/>
In »<rs type="title">Lady und Schneider</rs>« also nicht. Dort steht außer den schon<lb/>
zitierten Beleidigungen des <seg type="insult">Liberalismus</seg> noch das folgende<lb/>
Zwiegespräch, das ein politischer Schneider mit sich selbst führt:<lb/>
</p>
            <p ana="pr75351">
<space/>»Sind Sie für das <seg type="ELIDASH">Einkammersystem</seg> oder Zweikammersystem?« »Ich bin für<lb/>
das Dritthalbkammersystem, denn in der Nähe der zweiten Kammer<lb/>
sollt’ immer noch ein <foreign xml:lang="de-loc">Speckkammerl</foreign> sein« <seg type="symbol" subtype="3dots"/> »Wenn einer in einen<lb/>
Uhrmacherladen dringt, sich die schönste Uhr aussucht, und fährt damit<lb/>
ab, werden Sie ihn einen <seg type="insult">Dieb</seg> oder <seg type="insult">Räuber</seg> nennen?« »Keines von<lb/>
beiden, ich werde sagen, daß es ein <seg type="insult">Uhrwähler</seg> ist« <seg type="symbol" subtype="3dots"/><lb/>
</p>
            <p ana="pr75353">
<space/>Wo aber steht die Strophe, in der <rs type="pers" ana="n_54143" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> sich für <seg type="insult">die<lb/>
freie Presse</seg> erklärt und gegen das <seg type="insult">Gelichter</seg>, nämlich gegen jenes,<lb/>
das sich gegen <seg type="insult">die freie Presse</seg> erklärt? In »<rs type="title">Lady und Schneider</rs>«<lb/>
also nicht. Das entscheidende Argument hat <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_54144" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> in diese<lb/>
antiliberale Posse getan, um sie zu mildern. In der andern Posse,<lb/>
in der es steht, dürfte es auch auf ihn keinen entscheidenden Eindruck<lb/>
machen. In der Posse »<rs type="title">Höllenangst</rs>« nämlich singt <rs type="pers">Wendelin</rs> ein<lb/>
Couplet mit dem Refrain: <foreign xml:lang="de-loc">»Na, da müssen ei’m bescheidne Zweifel<lb/>
aufsteig’n.«</foreign> Er stellt die Rede der Menschen in Kontrast zu ihrer<lb/>
Gesinnung und zu ihrer Tat. Als letzten Beleg führt er einen vor,<lb/>
der jetzt, nach <date>48</date>, ganz loyal tut, nachdem <foreign xml:lang="de-loc">»vorig’s Jahr hat derselbe</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr75353">
<foreign xml:lang="de-loc">g’rad so g’schrien gegen <seg type="insult">’s Schwarzgelbe</seg>«</foreign>. Da haben wir die<lb/>
Strophe; und:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Ist’s denn Ernst, daß Sie jetzt gar so gut g’sinnt sich tun zeig’n?</l>
<l>Na, da müssen ei’m bescheidne Zweifel aufsteigen.</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr75357">
<space/><rs type="pers" ana="n_54145" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> will also nicht, wie <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_54146" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> glaubt, den<lb/>
Verrat, nicht einmal, wie ich zuerst glaubte, die <seg type="insult">Unmündigkeit</seg>, die<lb/>
den Rausch nicht verträgt, sondern die <seg type="insult">Mitläuferei</seg> verhöhnen, als die<lb/>
sich ihm im Jahre <date>49</date> der Radikalismus von anno <date>48</date> erst herausstellt.<lb/>
Aus dieser Absage an <seg type="insult">jede politische Gebärde</seg>, aus dieser Reduzierung<lb/>
 aller <seg type="insult">Parteimaskerade</seg> auf <seg type="insult">ein streberisches Nichts</seg>, aus diesem<lb/>
unermüdlich abgewandelten Hohn auf die <seg type="insult">Revoluzzerei</seg> entnimmt<lb/>
<seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_54147" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> <seg type="insult">die gesinnungstüchtige Absage</seg> an die <seg type="insult">Reaktion</seg>.<lb/>
Derselbe <rs type="pers">Wendelin</rs> singt aber auch ein Couplet zur Verherrlichung<lb/>
des Aberglaubens, der »immer noch was Besseres als Unglaube« sei.<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>D’ Mehrzahl Menschen hat Grund ohne Zweifel,</l>
<l>Wenn’s ein’ gibt, sich zu fürchten vor’m Teufel,</l>
<l>Statt sich z’ bessern, disputier’n s’ lieber keck</l>
<l>Dem Teufel die Ohrwaschel weg.</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr75361">
<space/>Mit dem Satiriker machen sie ’s nicht anders. Und:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Auch d’ Wahrsagerei is veracht’t,</l>
<l>Wird statt unterstützt nur verlacht;</l>
<l>D’ Leut zahl’n lieber für d’ Abendblätter ihr Bares,</l>
<l>Das schon zeigt, <seg type="spc">sie hab’n kein’ Sinn für was Wahres</seg>.</l>
<l>Auch auf Träum’, daß s’ ausgehn, glaub’ i fest,</l>
<l>Mit unsre Freiheitsideen is’s so g’west,</l>
<l>Und ich frag’, ob’s nicht wahr is und gewiß,</l>
<l>Ob die Sach’ uns nicht aus’gangen is?</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr75365">
<space/>Der Refrain:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Ich lass’ mir mein’ Aberglaub’n</l>
<l>Durch ka <seg type="insult">Aufklärung</seg> raub’n,</l>
<l>’s is jetzt schön überhaupt,</l>
<l>Wenn m’r an etwas noch glaubt.</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr75369">
<space/>Und <rs type="pers" ana="n_54148" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> scheint doch schon <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_54149" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> gekannt<lb/>
zu haben, jedenfalls besser als dieser ihn; denn <rs type="pers">Wendelin</rs> singt auch:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Sagt man zu <seg type="insult">d’ Gelehrten</seg>: ’s geht um,</l>
<l>So lachen s’ ein’ aus, und warum?</l>
<l>Weil s’ an eignem Geist ihnen oft fehlt,</l>
<l>Sag’n s’ glei, ’s gibt gar kein’ Geist in der Welt.</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr75373">
<space/>Mit <seg type="insult">diesem Gelichter</seg> wollte er nichts zu tun haben. Er<lb/>
ging weiter. In der Posse »<rs type="title">Der holländische Bauer oder: Sie<lb/>
sollen ihn nicht haben</rs>« ruft er:<lb/>
</p>
            <p ana="pr75375">
<space/><foreign xml:lang="de-loc">’s Schicksal tut doch rein mit die Menschen, was es will; da<lb/>
kann man ’was sagen von einer Tyrannei. Nach den <seg type="insult">Grundsätzen des<lb/>
Fortschritts</seg> sollt’ es schon lang gar kein Schicksal mehr geben.</foreign><lb/>
</p>
            <p ana="pr75377">
<space/>Gegen das Schicksal würde er <foreign xml:lang="de-loc">»ein’ G’spitzten mit ei’m<lb/>
breiten Rand aufsetzen und a Feder brennrot bis in d’ Wolken<lb/>
hinauf«</foreign> — empfiehlt er <seg type="insult">den kostümbewußten Demokraten</seg>. Denn<lb/>
das Schicksal »paßt nicht für unsere Zeit«. Und nun folgt eine<lb/>
Strophe, die <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_54150" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> nicht passen wird:<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>’s Schicksal übt Protektion auch, ’s ganze Füllhorn des Glücks</l>
<l>Schütt ’s über a paar aus, und Millionen krieg’n nix,</l>
<l>Und toleriert es das Wort <seg type="insult">»Gleichberechtigung«</seg> neb’nbei,</l>
<l>So is das <seg type="insult">a handgreifliche Leutfopperei</seg>.</l>
<l>Von diesem Phantom hat der Mensch ’s klare Bild</l>
<l>Bei der Ziehung, wann wird wo a Herrschaft ausg’spielt,</l>
<l>Da strömen <seg type="insult">viele tausend Gleichberechtigte</seg> hin,</l>
<l>Aber im Glücksrad sind doch nur drei Haupttreffer drin,</l>
<l>D’ andern alle fall’n durch, und sie krieg’n ein’ Schmar’n,</l>
<l>Nur ’s Bewußtsein hab’n s’, daß s’ <seg type="insult">Gleichberechtigte</seg> war’n.</l></foreign>
</lg>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Doch fünf Gulden müssen s’ zahlen für d’ Freud’.</l>
<l>’s Schicksal paßt nicht für unsere Zeit.</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr75382">
<space/>Das Schicksal sei ferner ein <seg type="insult">Bureaukrat</seg>, ganz nach dem<lb/>
alten System: beschwert man sich, so wird nichts erledigt,<lb/>
<foreign xml:lang="de-loc">»’s wird hübsch auf <seg type="insult">d’ lange Bank der Ewigkeit</seg> alles g’schoben«</foreign>.<lb/>
Nur die eine gute Eigenschaft habe es, »nämlich die, daß nach<lb/>
Gusto drüber schimpfen man kann.<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>Man weiß zwar, es nutzt nix, aber schön is’s halt doch,</l>
<l>Wenn ich weiß, ich kann reden und komm’ nicht ins Loch.«</l></foreign>
</lg>
            <p ana="pr75386">
<space/>Dieser Hohngigant in den Händen <seg type="insult">eines fortschrittlichen<lb/>
Politikers</seg>? <seg type="insult">Herr <rs type="pers" ana="n_54151" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> hat, um mit <rs type="pers" ana="n_54152" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> zu sprechen, einen<lb/>
Gefangenen gemacht, und der läßt ihn nicht mehr los. Ich will<lb/>
abbrechen, sonst bekommt <seg type="insult">das dokumentierende Männchen</seg> den<lb/>
Schüttelfrost. <seg type="insult"><rs type="pers" ana="n_54153" ref="#fk__p_46919">Nestroy</rs> ein Liberaler?</seg> <foreign xml:lang="de-loc">’s is</foreign> jetzt schön überhaupt,<lb/>
wenn <foreign xml:lang="de-loc">m’r</foreign> an etwas noch glaubt, und ich würde mit keiner Aufklärung<lb/>
 dazwischenfahren. Indes <seg type="insult">den guten Glauben</seg>, der die<lb/>
<seg type="insult">Geschichtswissenschaft</seg> anno Serbien so tief hineingeritten hat,<lb/>
den können wir diesmal kaum gelten lassen. Was bleibt<lb/>
von <seg type="insult">Herrn <rs type="pers" ana="n_54154" ref="#fk__p_41165">Friedjung</rs></seg> übrig? Dennoch bin ich für Gnade.<lb/>
Freilich mit einer generellen Verwarnung für <seg type="insult">alle Parteiwanzen<lb/>
und Geschichtskletten</seg>. Ich warne vor dem <date>25. Mai</date>. Vielleicht<lb/>
nützt es und <seg type="insult">das journalistische Wien</seg> verhält sich reserviert. Es<lb/>
muß doch schon nach den mitgeteilten Proben sehen, was ihm<lb/>
bevorsteht, wenn ich ernstlich genötigt sein sollte, das Andenken<lb/>
<rs type="pers" ana="n_54155" ref="#fk__p_46919">Nestroys</rs> zu schützen. Denn daß der sich als <seg type="insult">Liberaler</seg> tät zeigen<lb/>
</p>
            <lg><foreign xml:lang="de-loc">
<l>na, da müssen ei’m bescheidne Zweifel aufsteig’n.</l></foreign>
</lg>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_43855">
               <persName>Nietzsche, Friedrich</persName>
               <birth>
                  <date>1844-10-15</date>
                  <place>Röcken/Lützen, Sachsen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1900-8-25</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12358</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47565">
               <persName>Kraus, Karl</persName>
               <birth>
                  <date>1874-4-28</date>
                  <place>Jicin, Böhmen</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1936-6-12</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11988</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51144">
               <persName>Pascal, Blaise</persName>
               <birth>
                  <date>1623-6-19</date>
                  <place>Clermont-Ferrand/Auvergne</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1662-8-19</date>
                  <place>Paris</place>
               </death>
               <occupation>Mathematiker</occupation>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/5291</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_47535">
               <persName>Strobl, Karl Hans</persName>
               <birth>
                  <date>1877-1-18</date>
                  <place>Iglau, Mähren</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1946-3-10</date>
                  <place>Perchtoldsdorf</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Dr. jur., Tätigkeit beim "Tagesboten aus Mähren und Schlesien"</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10114</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_50878">
               <persName>Blumenthal, Oskar</persName>
               <birth>
                  <date>1852-3-13</date>
                  <place>Berlin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1917-4-24</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Theaterleiter</occupation>
               <note type="comment">Eigentümer des Lessingtheaters</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/14328</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40991">
               <persName>Oppenheimer, Felix Hermann Freiherr von</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1938-11-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_18568</idno><idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2527</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44128">
               <persName>Lichtenberg, Georg Christoph</persName>
               <birth>
                  <date>1742-7-1</date>
                  <place>Oberramstadt bei Darmstadt</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1799-2-24</date>
                  <place>Göttingen</place>
               </death>
               <occupation>Physiker</occupation>
               <occupation>Philosoph</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12064</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_51267">
               <persName>Wertheimer, Paul</persName>
               <birth>
                  <date>1874-2-4</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1937-3-10</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Rechtsanwalt</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2888</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_52017">
               <persName>Auernheimer, Raoul</persName>
               <birth>
                  <date>1876-4-15</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1948-1-6</date>
                  <place>Oakland/Kalifornien</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">404/13 "vergleichen eine Festung", s. NFP 31.07.1914 (Hinweis Schwarzer)</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10788</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37927">
               <persName>Langen, Albert</persName>
               <birth>
                  <date>1869-07-08</date>
                  <place>Köln</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-04-30</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Verleger</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3379</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_54301">
               <persName>Turszinsky?, Walter</persName>
               <birth>
                  <date>1874-1-10</date>
                  <place>Danzig</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1915-5-21</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Kritik, "Post", Berlin April 1912, gezeichnet tu.</note>
               <note type="comment">evtl. Walter Turszinsky</note>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_42561">
               <persName>Lasker-Schüler, Else</persName>
               <birth>
                  <date>1869-2-11</date>
                  <place>Elberfeld</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-1-22</date>
                  <place>Jerusalem</place>
               </death>
               <occupation>Schriftstellerin</occupation>
               <note type="comment">mit Kraus' Schätzung der Dichterin L. nicht einverstanden</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38973</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_45503">
               <persName>Ewers, Hanns Heinz</persName>
               <birth>
                  <date>1871-11-3</date>
                  <place>Düsseldorf</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1943-6-12</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11281</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37650">
               <persName>Seligmann, Adalbert Franz</persName>
               <birth>
                  <date>1862-4-2</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-12-13</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Maler</occupation>
               <occupation>Publizist</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12769</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_46919">
               <persName>Nestroy, Johann Nepomuk</persName>
               <birth>
                  <date>1801-12-7</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1862-5-25</date>
                  <place>Graz</place>
               </death>
               <occupation>Sänger</occupation>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12338</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43175">
               <persName>Salten, Felix</persName>
               <birth>
                  <date>1869-9-6</date>
                  <place>Budapest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1945-10-8</date>
                  <place>Zürich</place>
               </death>
               <occupation>Journalist</occupation>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Zuordnung von 77/9: Saltens Vater stammte aus Miskolcz</note>
               <note type="comment">Ögg gibt 249/15 sowohl Salten als auch Friedrich Schütz</note>
               <note type="comment">Bruder Michael Emil Salzmann, gest. Wien 26.06.1908, im 50. Lj.</note>
               <note type="comment">Der Gemeine, S. 60f. (O du mein Österreich), F 514/23</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2167</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_41165">
               <persName>Friedjung, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1851-1-18</date>
                  <place>Rostschin</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1920-7-14</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Historiker</occupation>
               <occupation>Politiker</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11384</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>