<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fackel__tid_09688.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09687.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/fackel-texte/fackel__tid_09689.xml">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">(Aus der Nachschrift zu Claurens Lustspiel „Der Wollmarkt“), in: Fackel Heft 25, Nr. 640, 1924, S. 77-80</title>
            <title type="iso-date">1924-01-01</title>
            <title type="id">tid_09688</title>
            <title type="sub">Digitale Edition der Fackel-Texte</title>
         <title type="jahrgang">25</title><title type="heft">640</title></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl><bibl type="xml">FK-25-640_n0077.xml</bibl><bibl type="url">https://fackel.oeaw.ac.at/F/640,077</bibl></listBibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main_text">
            <head>(Aus der Nachschrift zu Claurens Lustspiel „Der Wollmarkt“)</head>
            <p ana="pr130439">
<space/>Aus der Nachschrift zu <rs type="pers" ana="n_79810" ref="#fk__p_40013">Claurens</rs> Lustspiel »<rs type="title">Der Wollmarkt</rs>«:<lb/>
</p>
            <p ana="pr130441">
<space/>Ein zweiter eben so nachtheiliger Hemmschuh für die Lust zu<lb/>
dramatischen Arbeiten, sind <seg type="insult">die lieben Rezensenten und Journal-Korrespondenten<lb/>
</seg>. <seg type="insult">Alle diese Herren</seg> haben entweder nie für das<lb/>
Theater geschrieben, oder ihre Stücke sind ausgepocht worden; <seg type="spc">sie</seg><lb/>
hätten also gerade das geringste Recht, über ein neues dramatisches<lb/>
Erzeugniß ein öffentliches Urtheil abzugeben; aber mit <seg type="insult">der unverträglichsten<lb/>
 Dummdreistigkeit</seg>, die <seg type="insult">diesem literarischen Ungeziefer</seg><lb/>
<choice><sic>angebohren</sic><corr>angeboren</corr></choice> ist, schreien sie, sobald ein neues Stück auf die Bretter<lb/>
gekommen, <seg type="insult">ihr ungewaschenes <foreign xml:lang="de-loc">Wischiwaschi</foreign></seg> in die Welt hinaus, und<lb/>
geben sich, um, wie sie es nennen, recht interessant und pikant zu<lb/>
seyn, alle mögliche Mühe, das neue Stück, nach ihrem Kraftausdrucke,<lb/>
tüchtig herunterzureißen. Natürlich sind auf diese Weise hunderte von<lb/>
jungen Dichtern schon entmuthiget worden; sie lassen es bei ihrem<lb/>
ersten Versuche bewenden; sie verlieren das Zutrauen zu sich selbst,<lb/>
und legen die Feder auf immer nieder. Vielleicht war unter diesen<lb/>
hunderten ein künftiger <rs type="pers" ana="n_79811" ref="#fk__p_43876">Schiller</rs>, ein künftiger <rs type="pers" ana="n_79812" ref="#fk__p_38573">Kotzebue</rs>, ein künftiger<lb/>
<rs type="pers" ana="n_79813" ref="#fk__p_44593">Lessing</rs>. Er ist unter der ungeschickten Behandlung <seg type="insult">der literarischen<lb/>
Accoucheurs, der Korrespondenzler</seg>, bei der Geburt gestorben. <seg type="insult">Diese<lb/>
Jammerbilder</seg> halten sich für die Beförderer der Kunst und Wissenschaft<lb/>
. Was haben sie denn befördert? gar nichts. Eben so wenig<lb/>
wir den Buben, der in einem Garten umherschweift, und die eben im<lb/>
Aufbrechen begriffenen Rosenknospen mit einer Kneipzange zerquetscht,<lb/>
einen Gärtner nennen, eben so wenig können wir <seg type="insult">die im dramatischen<lb/>
Felde nur durch ihre Plumpheit sich auszeichnenden Korrespondenzler</seg><lb/>
für wohlwollende Beschützer und Beförderer der Kunst anerkennen. Sie<lb/>
fallen über jedes aufkeimende Schriftsteller-Talent mit <seg type="insult">Skorpion-Stacheln</seg><lb/>
her; sie rauben dem armen Schauspieler die heiligsten Heiligthümer<lb/>
des menschlichen Lebens, Ehre und Brod; sie verekeln dem Publikum<lb/>
den Theaterbesuch; und bestehlen die Theaterkassen dadurch, daß sie<lb/>
ihnen die Einnahme schmälern. Das, und nur das sind ihre Thaten,<lb/>
ihre Früchte. Keine ihrer Kritiken ist unpartheiisch; folglich taugen sie<lb/>
</p>
            <p ana="pr130441">
alle nichts. Verbannten alle Journale <seg type="insult">den unseeligen Titel: Theater-Nachrichten<lb/>
</seg>, nur auf einen Zeitraum von zehn Jahren; würde über<lb/>
Stück und Spiel in dieser Frist gar nichts geschrieben: so würde man<lb/>
sehen, mit welcher frischen Kraft das Bühnenwesen überall wieder<lb/>
aufblühen würde. Das Publikum würde mit unversalzener Lust in die<lb/>
Häuser strömen, nicht um mit den <seg type="insult">Journalisten</seg> zu kritisiren, sondern<lb/>
um sich, wie vor zwanzig, dreißig Jahren es der Fall war, einen<lb/>
fröhlichen herzerquicklichen Abend zu schaffen; die Theater-Kassen<lb/>
würden sich wohl befinden; die Schauspieler würden, frei <seg type="insult">vom jetzigen<lb/>
täglichen Pranger, Halseisen und Staupenschlag</seg>, die sie gegenwärtig,<lb/>
oft ganz unschuldig, von <seg type="insult">den literarischen Henkersknechten</seg> zu<lb/>
erleiden haben, Muth und Selbstvertrauen gewinnen; die Dichter<lb/>
würden, aus den immer gefüllten Theater-Cassen anständig honorirt,<lb/>
Lust bekommen, ihre Zeit und ihre Talente mehr als bisher auf<lb/>
dramatische Arbeiten zu verwenden, und würden <seg type="insult">das immer und<lb/>
ewig partheiische und darum ungerechte Schwert eigensüchtiger und<lb/>
hämischer Blutrichter</seg> nicht zu fürchten haben, und so würde hoffentlich<lb/>
die schöne Blüthenzeit des deutschen Schauspielwesens wiederkehren,<lb/>
wo wir Freude am Künstler und Dichter, sehr gute Gesellschaften,<lb/>
wohlhabende Direktoren, kurz alles hatten, nur keine Journale, keine<lb/>
albernen Kritiken, und keine <seg type="insult">Korrespondenzler</seg>.<lb/>
</p>
            <p ana="pr130443">
<space/>Das stimmt jetzt alles mehr als dazumal. Nur müßte heute<lb/>
<rs type="pers" ana="n_79814" ref="#fk__p_40013">Clauren</rs> den »Hemmschuh« insofern doppeln, als <seg type="insult">»alle diese Herren«</seg><lb/>
sehr wohl »für das Theater schreiben«, eben aus diesem Grunde<lb/>
die dramatischen Werke jener, die nicht für die Zeitung schreiben,<lb/>
als Geschäftsstörung behandeln und die Theaterkassen nicht nur<lb/>
durch ihre kritische, sondern auch durch ihre dramatische Tätigkeit<lb/>
bestehlen, wobei ihnen jene ausschließlich als <seg type="insult">Einbruchswerkzeug</seg><lb/>
zustattenkommt. Der an den Pranger meines <rs type="pers" ana="n_79815" ref="#fk__p_45908">Bahr-Prozesses</rs><lb/>
gestellte <seg type="insult">typisch wienerische Mißbrauch der Kritik zu dramatischen<lb/>
Erwerbszwecken</seg> wird schamloser denn je praktiziert und unterwürfiger<lb/>
 denn je pariert die Theaterwelt einer <seg type="insult">»Dummdreistigkeit«</seg>,<lb/>
die es nicht einmal mehr verbirgt, daß ihr Urteil ausschließlich die<lb/>
<seg type="insult">Zwangsvollstreckung ihrer Begehrlichkeit</seg> bedeutet. Weit bedenklicher<lb/>
 als die <seg type="insult">Korruption der sympathischen »Volkswirte«</seg>, deren<lb/>
<seg type="insult">»Beteiligung«</seg> doch nur den Anteil bildet an <seg type="insult">einem ohnehin<lb/>
schweinischen Betrieb</seg>, dessen Wesen ja <seg type="insult">Raub und Betrug</seg> ist, ist<lb/>
<seg type="insult">diese Kulturverderbnis</seg> <seg type="insult">einer verfälschten Theaterkritik</seg> und <seg type="insult">eines<lb/>
durch routinierte Dilettanten heruntergebrachten und an jeder möglichen<lb/>
 Wertförderung behinderten Theaterwesens</seg>. <seg type="insult">Dieses Kaliber</seg><lb/>
versucht seine Ehrenrettung gelegentlich mit der Ausrede, daß es<lb/>
ohnedies dramatisch produzieren würde und seine Produktion begehrt<lb/>
</p>
            <p ana="pr130443">
sei. Aber zu einer Probe, ob die Theaterdirektoren ihnen den <seg type="insult">Schund</seg><lb/>
auch abnehmen würden, wenn sie keine Repressalien zu fürchten<lb/>
und keine Begünstigung zu erhoffen hätten, hat sich noch keiner<lb/>
mit dem Versuch aufgeschwungen, vor der Überreichung des<lb/>
Manuskripts auf den <seg type="insult">kritischen Machtposten</seg> zu verzichten. Daß<lb/>
daneben, selbst wenn nicht an der Beurteilung des Repertoires<lb/>
und der Schauspieler ausschließlich die <seg type="insult">Politik der eigenen<lb/>
Manuskriptlade</seg> beteiligt wäre, wie eh und je der <seg type="insult">Unverstand<lb/>
dieses überflüssigsten aller Berufe</seg> seine Wirkung übt, darüber ist<lb/>
ja kein Wort zu verlieren. Es ist einfach <seg type="insult">eine aller Menschenwürde<lb/>
spottende Schmach</seg>, was sich da ein Stand, der sich doch gegen<lb/>
<seg type="insult">seine direktorialen Ausbeuter</seg> so gut zu organisieren verstanden<lb/>
hat und der in der materiellen Abwehrstellung einen der Theaternatur<lb/>
 eigentlich widersprechenden sozialen Sinn betätigt, von <seg type="insult">der<lb/>
durchaus als Obrigkeit anerkannten kritischen Inkompetenz</seg> gefallen<lb/>
läßt. Die traurige Tatsache, daß ein <rs type="pers" ana="n_79816" ref="#fk__p_37842">Sonnenthal</rs> womöglich aus<lb/>
dem Fiaker sprang, um einen <seg type="insult">Revolvermann</seg>, der für die Notiz<lb/>
nicht mehr bekam als der Kutscher für die Fuhr, zu begrüßen; daß<lb/>
<rs type="pers" ana="n_79817" ref="#fk__p_37978">Girardi</rs> nicht zögerte, der Köchin <seg type="insult">eines »Herrn Doktors«</seg> Handküsse<lb/>
für dessen Gemahlin aufzutragen, und <rs type="pers" ana="n_79818" ref="#fk__p_47490">Blasel</rs> einmal die <seg type="insult">Wiener Presse</seg><lb/>
seine Geliebte genannt hat — ohne die geringste Eifersucht auf<lb/>
die tausend Kollegen, die das gleiche von ihr behaupten konnten —:<lb/>
diese Unbegreiflichkeit einer <seg type="insult">Preßfurcht</seg>, die geradezu eine angeborne<lb/>
 Eigenschaft der <seg type="insult">Theatermenschheit</seg> bedeutet, setzt sich in<lb/>
einer Generation fort, die <seg type="insult">der tägliche Anschauungsunterricht einer<lb/>
immer unverhüllteren Durchstecherei</seg> nicht um den Respekt bringen<lb/>
kann. Und der nun sozial so fortgeschrittene Beruf ist noch nicht<lb/>
einmal auf das Mittel der Notwehr verfallen, sich selbst <seg type="insult">den<lb/>
faulen Zauber</seg> zu arrogieren, der heute in der <seg type="insult">Arroganz des<lb/>
Unzuständigen</seg> beruht, und durch Gründung einer genossenschaftlichen<lb/>
 Theaterzeitung das Recht der Antikritik zu erringen.<lb/>
</p>
            <p ana="pr130444">
<space/>Wie mögen freilich die schauspielerischen Interessen bei<lb/>
einem Bühnenverein aufgehoben sein, dessen Präsident und dessen<lb/>
Sekretär sie gegen Theaterdirektoren und Kritiker so vertreten,<lb/>
daß sie mit jenen sich in das <seg type="insult">Librettogeschäft</seg> teilen und mit diesen<lb/>
darin konkurrieren. Ein junger Graf ist seiner Familie durchgegangen<lb/>
 <seg type="symbol" subtype="3dots"/> »Einen Moment lang stoßen die Gegensätze der<lb/>
</p>
            <p ana="pr130444">
Gesellschaftsklassen so hart aneinander, daß man einen Hauch<lb/>
echter Tragik spürt. Aber in der Operette geht alles gut aus <seg type="symbol" subtype="3dots"/>«<lb/>
findet der Kritiker der <rs type="paper" ana="werk_25534">Arbeiter-Zeitung</rs>. Finde ich auch. Die<lb/>
<seg type="insult">Tragik</seg> besteht darin, daß die Gewerkschaft eine Operette schreibt,<lb/>
und die <seg type="insult">Operette</seg> darin, daß es gut ausgeht.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
  <back><listPerson><person xml:id="fk__p_45908">
               <persName>Bahr, Hermann</persName>
               <birth>
                  <date>1863-7-19</date>
                  <place>Linz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1934-1-15</date>
                  <place>München</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Kritiker</occupation>
               <note type="comment">Ögg teilt auch 307/52, 445/49, 800/67 (Rotte Korah) Bahr zu</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10815</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_40013">
               <persName>Clauren, Heinrich</persName>
               <birth>
                  <date>1771-3-20</date>
                  <place>Dobrilugk/Niederlausitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1854-8-2</date>
                  <place>Berlin</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_47490">
               <persName>Blasel, Karl (Carl)</persName>
               <birth>
                  <date>1831-10-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1922-06-16</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            </person>
            <person xml:id="fk__p_38573">
               <persName>Kotzebue, August von</persName>
               <birth>
                  <date>1761-5-3</date>
                  <place>Weimar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1819-3-23</date>
                  <place>Mannheim</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/8316</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37978">
               <persName>Girardi, Alexander</persName>
               <birth>
                  <date>1850-12-5</date>
                  <place>Graz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1918-4-20</date>
                  <place>Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11441</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_37842">
               <persName>Sonnenthal, Adolf Ritter von</persName>
               <birth>
                  <date>1834-12-21</date>
                  <place>Pest</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1909-4-4</date>
                  <place>in der Eisenbahn von Prag nach Wien</place>
               </death>
               <occupation>Schauspieler</occupation>
               <note type="comment">Schwester: Emma Wertheimer, gest. Wien 04.09.1929, im 86. Lj.</note>
               <note type="comment">Schwester: Laura Lemberger, gest. Wien 23.04.1907, im 71. Lj.</note>
               <note type="comment">seit 1856 am Burgtheater</note>
            <idno type="URL" subtype="astb">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entity/person_20204</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_43876">
               <persName>Schiller, Friedrich von</persName>
               <birth>
                  <date>1759-11-10</date>
                  <place>Marbach am Neckar</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1805-5-9</date>
                  <place>Weimar</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <note type="comment">Mortimer 363/9, 679/69, 912/7 und 912/58 ist von Ögg Shakespeare zugeordnet</note>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12654</idno></person>
            <person xml:id="fk__p_44593">
               <persName>Lessing, Gotthold Ephraim</persName>
               <birth>
                  <date>1729-1-22</date>
                  <place>Kamenz/Oberlausitz</place>
               </birth>
               <death>
                  <date>1781-2-15</date>
                  <place>Braunschweig</place>
               </death>
               <occupation>Schriftsteller</occupation>
               <occupation>Bibliothekar</occupation>
            <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12053</idno></person>
            </listPerson></back></text>
</TEI>